{"title": "Espa\u00f1a sale del riesgo alto de contagio por primera vez desde el 1 de julio al bajar la incidencia a 140", "author": "E S", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/20210909/pfyzmbkjujbuhgu2wirhj7pvue.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Espa\u00f1a sale del riesgo alto de contagio por primera vez desde el 1 de julio al bajar la incidencia a 140", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2021-09-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Espa\u00f1a sale del riesgo alto de contagio por primera vez desde el 1 de julio al bajar la incidencia a 140\nLa incidencia acumulada por covid ha ca\u00eddo diez d\u00e9cimas en las \u00faltimas 24 horas, hasta 140,4, as\u00ed como tambi\u00e9n desciende seis d\u00e9cimas la ocupaci\u00f3n en las ucis, que se sit\u00faa en el 13,7 % (55 pacientes menos que ayer), mientras que la de los hospitales se reduce al 4,3 % (con 229 enfermos menos).\nCon estas cifras, Espa\u00f1a se aleja del riesgo alto de contagios y se sit\u00faa en una zona de riesgo medio.\nSeg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad, la pandemia suma desde ayer 4.763 nuevos positivos, con lo que la cifra total se eleva a 4.903.021 contagios, y la de muertes a 85.218, con 71 fallecimientos m\u00e1s desde el mi\u00e9rcoles.\nCon la reducci\u00f3n de la incidencia por covid hasta 140,4 casos por cada 100.000 habitantes en 14 d\u00edas, Espa\u00f1a ha recuperado la situaci\u00f3n de riesgo medio de transmisi\u00f3n que se registraba a principios de julio cuando comenz\u00f3 la subida de la curva de contagios de la quinta ola.\nLa transmisi\u00f3n por covid ha descendido en todos las comunidades y solo las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta (267,21) y Melilla (356,01) se encuentran en riesgo extremo (por encima de los 250 casos).\n20:50 h El virus ralentiza su ca\u00edda en Catalu\u00f1a, que suaviza restricciones\nLa mejora de la situaci\u00f3n epid\u00e9mica en Catalu\u00f1a se ha ralentizado y el virus se resiste a caer por debajo del umbral de riesgo alto de rebrote, a pocas horas de que entre en vigor esta medianoche una suavizaci\u00f3n de las restricciones con la eliminaci\u00f3n del l\u00edmite de reuni\u00f3n de 10 personas y un aumento del aforo de los estadios deportivos.\nAdem\u00e1s de eliminar el l\u00edmite de reuniones y el aumento hasta el 40 % del aforo de los estadios deportivos y al 30 % los pabellones polideportivos cerrados, la Generalitat tambi\u00e9n permite recuperar las manifestaciones con movimiento, justo antes de la Diada del 11 de septiembre y ya no pone restricciones en el aforo de las ceremonias civiles y religiosas.\n20:35 h Italia obliga a empleados externos de residencias a presentar el pase covid\nEl Consejo de Ministros de Italia aprob\u00f3 hoy un decreto por el que obligar\u00e1 a empleados externos de residencias de ancianos, escuelas y universidades a presentar el certificado sanitario para demostrar que est\u00e1n protegidos contra el coronavirus.\nHasta el momento, estos trabajadores como empleados de la limpieza, de comedores o encargados de labores de mantenimiento, estaban exentos de presentar este certificado sanitario, que se obtiene cuando la persona ha completado la pauta de vacunaci\u00f3n, ha pasado la COVID-19 en los \u00faltimos seis meses o se ha realizado una prueba molecular o de ant\u00edgenos en las 48 horas previas a ense\u00f1arlo.\n20:30 h Andaluc\u00eda se sit\u00faa en niveles de marzo con 699 positivos, once muertes y una tasa de 126,8\nAndaluc\u00eda registra este jueves 9 de septiembre un total de 699 contagios --cifra m\u00e1s baja desde el 30 de marzo cuando se contabilizaron 138 positivos--, once m\u00e1s que este mi\u00e9rcoles y 530 menos que los comunicados hace siete d\u00edas, seg\u00fan los datos del Instituto de Cartograf\u00eda y Estad\u00edstica de Andaluc\u00eda (IECA), que tambi\u00e9n notifica once fallecidos, 16 menos que la v\u00edspera y 14 menos que hace una semana.\nPor su parte, la incidencia acumulada se sit\u00faa en 126,8 casos por cada 100.000 habitantes, por lo que la comunidad se sit\u00faa en niveles de marzo --con una tasa el d\u00eda 26 de este mes de 124,6--, y lo que supone 12,4 puntos menos respecto a la de este mi\u00e9rcoles y 83,3 puntos menos que hace siete d\u00edas.\n20:05 h La EMA estudia la posibilidad de la dosis de refuerzo a los 6 meses de la pauta completa\nEl jefe de Estrategia de Vacunas y Amenazas Biol\u00f3gicas para la Salud de la Agencia Europea del Medicamento (EMA), Marco Cavaleri, ha confirmado que se est\u00e1 estudiando la posibilidad de inocular una nueva dosis de la vacuna de la Covid-19, al menos seis meses despu\u00e9s de tener la pauta completa.\nAunque ha se\u00f1alado que la \u201cprioridad\u201d debe ser asegurar que \u201cque tantas personas como sea posible est\u00e9n completamente vacunadas\u201d, ya que se ha demostrado que todas las vacunas protegen frente a la mortalidad y hospitalizaci\u00f3n por la Covid-19, \u201cla evidencia es cada vez m\u00e1s clara sobre la necesidad de considerar esta opci\u00f3n\u201d.\n19:40 h Microsoft suspende indefinidamente el retorno de sus empleados a la oficina\nLa multinacional estadounidense Microsoft anunci\u00f3 este jueves que suspende indefinidamente el retorno de sus m\u00e1s de 100.000 empleados en Estados Unidos a las oficinas a causa del repunte de casos de covid-19 por la variante delta.\nEn una entrada en el blog corporativo, el vicepresidente de Trabajo Moderno de la firma, Jared Spataro, indic\u00f3 que \"a causa de la incertidumbre de la covid-19\" se ha decidido no volver a fijar una fecha para el regreso a la oficina y que eso ocurrir\u00e1 \"cuando la salud p\u00fablica lo permita\".\nLa compa\u00f1\u00eda de software hab\u00eda anunciado previamente la reapertura de las oficinas en Estados Unidos para el 4 de octubre (dentro de algo menos de un mes), tras haberla pospuesto ya en marzo, julio y septiembre.\n19:25 h El 80,6% de la poblaci\u00f3n diana en la regi\u00f3n cuenta con la pauta completa\nLa Comunidad de Madrid ha administrado 9.327.141 dosis de las vacunas contra el coronavirus de Pfizer, Moderna, AstraZeneca y Janssen, 36.536 de ellas durante las \u00faltimas 24 horas.\nDe este modo, en la regi\u00f3n se han inyectado el 86% de las dosis recibidas (10.850.729), seg\u00fan el informe del proceso de vacunaci\u00f3n frente al Covid-19 del Ministerio de Sanidad publicado este jueves en base a datos del d\u00eda precedente.\nEn total, 5.181.330 madrile\u00f1os han recibido la primera dosis, mientras que 4.815.697 cuentan ya con la pauta completa. En concreto, el 86,7%% de la poblaci\u00f3n diana (mayores de 12 a\u00f1os) ha recibido al menos una dosis, mientras que el 80,6% de los 5.977.937 habitantes a vacunar en la regi\u00f3n cuenta ya con la pauta completa.\n19:10 h Escocia requerir\u00e1 prueba de vacunaci\u00f3n para entrar en discotecas y estadios\nEl Parlamento escoc\u00e9s aprob\u00f3 este jueves un plan para exigir a los ciudadanos mayores de 18 a\u00f1os que demuestren que est\u00e1n vacunados contra la covid para poder entrar en locales de ocio como discotecas y eventos de masas como festivales de m\u00fasica y competiciones deportivas.\nEl gobernante Partido Nacional Escoc\u00e9s (SNP) de la independentista Nicola Sturgeon cont\u00f3 con el apoyo de sus socios del Partido Verde para impulsar la pol\u00e9mica medida, que se aprob\u00f3 con 68 votos a favor frente a 55 en contra.\n18:30 h El Ram\u00f3n y Cajal desarrolla un modelo que predice el riesgo de covid-19 grave\nInvestigadores del servicio de Medicina interna del hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid han desarrollado un modelo de predicci\u00f3n que estima el riesgo de sufrir covid-19 grave, en base a los datos de m\u00e1s de 10.400 pacientes hospitalizados en el primer semestre de 2020 en m\u00e1s de un centenar de centros sanitarios de todo el pa\u00eds.\nSe trata de un trabajo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI), liderado por el Ram\u00f3n y Cajal y en el que han colaborado los hospitales Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, La Paz, Puerta de Hierro, La Princesa, Cl\u00ednico San Carlos y el Infanta Cristina.\nEl modelo denominado 'Priority' utiliza nueve variables cl\u00ednicas \"simples y f\u00e1cilmente disponibles\" en la evaluaci\u00f3n inicial de los pacientes para estimar su riesgo de mortalidad o de ingreso en UCI.\n18:15 h La EMA confirma un desorden neurol\u00f3gico como posible efecto secundario de la vacuna de AstraZeneca\nLa Agencia Europea del Medicamento (EMA) se\u00f1al\u00f3 al s\u00edndrome neurol\u00f3gico Guillain-Barr\u00e9 como un posible efecto secundario \u201cmuy inusual\u201d de la vacuna de AstraZeneca contra la Covid-19.\nSeg\u00fan la EMA, se reportaron 833 casos del s\u00edndrome Guillain-Barr\u00e9 (SGB) en todo el mundo hasta el 31 de julio entre las 592 millones de dosis aplicadas de la vacuna de AstraZeneca. \u201cEl SGB debe ser agregado a la informaci\u00f3n del producto como efecto secundario de Vaxzevria\u201d, nombre de la vacuna, indic\u00f3 la agencia con sede en Amsterdam.\nPrecis\u00f3 que se trata de un efecto secundario \u201cmuy inusual\u201d que se da en menos de una en cada 10.000 personas. El s\u00edndrome Guillain-Barr\u00e9 es una inflamaci\u00f3n de nervios que puede causar par\u00e1lisis temporal y dificultad para respirar.\n18:00 h Los estudiantes madrile\u00f1os se podr\u00e1n vacunar en las universidades sin cita previa 17:25 h Desciende la percepci\u00f3n en Espa\u00f1a de que lo peor de la pandemia ha pasado\nLa percepci\u00f3n de que lo peor de la pandemia ha pasado se redujo el pasado julio al 54 % de los encuestados en la s\u00e9ptima ronda del estudio COSMO-Spain del Instituto de Salud Carlos III, mientras ha aumentado la sensaci\u00f3n de que el virus se est\u00e1 propagando r\u00e1pido,\nEn esta nueva ronda, disminuye el porcentaje de encuestados que cree que lo peor de la pandemia ya ha pasado, que se sit\u00faa en el 54 % de los preguntados (en mayo fue el 77 %), al tiempo que para el 25 % se est\u00e1 viviendo lo peor (12 % en mayo) y el 21 % estima que lo peor est\u00e1 por venir (11 % en mayo).\nLa sensaci\u00f3n de que el virus se est\u00e1 propagando r\u00e1pido ha aumentado de un 43 % en la encuesta anterior a un 77 % en este \u00faltimo estudio, aunque, a pesar del incremento de casos, la percepci\u00f3n de probabilidad de contagio sube muy poco (del 17 % al 18 %).\n17:10 h Italia extiende el \u2018pasaporte COVID\u2019 al personal de apoyo en escuelas y residencias de mayores\nEl Gobierno italiano ha aprobado este jueves una leve ampliaci\u00f3n en el uso del denominado 'green pass', de tal forma que tambi\u00e9n el personal no docente de centros educativos y el conjunto de los trabajadores de residencias de mayores est\u00e9n obligados a presentar un documento que acredite que han recibido la vacuna contra la COVID-19 o han dado negativo en una prueba reciente.\nEste 'pasaporte COVID' ha generado divisi\u00f3n en el seno del Gobierno que encabeza Mario Draghi, as\u00ed como protestas en la calle, despu\u00e9s de que a principios de agosto se estableciese su obligatoriedad para acudir a restaurantes, entrar a museos o viajar por aire o tren.\n16:55 h Unos 11.600 castellanos y leoneses recibir\u00e1n ya la tercera dosis contra la Covid-19 16:45h Bajan los casos de covid, las muertes y la presi\u00f3n hospitalaria en Madrid\nLa Comunidad de Madrid ha registrado este jueves una bajada de los contagios de coronavirus (742 frente a los 921 del mi\u00e9rcoles) y tambi\u00e9n del n\u00famero de fallecidos, de 14 a 12 decesos, mientras contin\u00faa descendiendo la presi\u00f3n hospitalaria tanto de pacientes en planta como en las unidades de cuidados intensivos (UCI).\nSeg\u00fan el informe epidemiol\u00f3gico diario de la Consejer\u00eda de Sanidad, de los 742 nuevos casos notificados, 563 corresponden a las \u00faltimas 24 horas.\nLos pacientes hospitalizados en planta tambi\u00e9n contin\u00faan descendiendo, al pasar de 852 ingresados el mi\u00e9rcoles a 814 este jueves, y tambi\u00e9n los ingresos en UCI, de 283 a 269.\nTodos los indicadores han bajado con respecto a hace una semana, ya que el jueves 2 de septiembre la Comunidad de Madrid comunic\u00f3 1.230 casos nuevos y 17 muertes en hospitales, 1.024 hospitalizados en planta y 315 cr\u00edticos en las UCI.\n16:35 h Biden ordenar\u00e1 la vacunaci\u00f3n obligatoria de todos los empleados federales\nEl presidente de Estados Unidos, Joe Biden, anunciar\u00e1 esta tarde la vacunaci\u00f3n obligatoria contra la covid-19 de todos los empleados del gobierno federal, un total de 2,1 millones de personas, informaron este jueves los medios estadounidenses.\nBiden tiene previsto dar a conocer la decisi\u00f3n en un discurso desde la Casa Blanca a las 17.00 hora local (21.00 GMT).\nEn su intervenci\u00f3n el mandatario delinear\u00e1 sus planes para frenar al avance de la variante delta en el pa\u00eds y su estrategia de administrar una tercera dosis de la vacuna para reforzar la inmunidad entre la poblaci\u00f3n.\n16:30 h Solo un barrio de Valencia sigue presentando elevados niveles de Covid en sus aguas residuales 16:30 h Canarias suma 146 nuevos positivos en una jornada sin notificar fallecidos\nCanarias ha registrado 146 nuevos casos de Covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, por lo que el total acumulado en el archipi\u00e9lago asciende a 93.152, mientras que los fallecidos se mantienen en 956 al no sumar muertes, seg\u00fan datos de la Consejer\u00eda de Sanidad.\nDel total de casos, 7.412 est\u00e1n activos (-1.932), de los que 57 est\u00e1n ingresados en UCI (-3), 270 permanecen hospitalizados (-32) y 8.982 est\u00e1n en sus domicilios (-1.897). Adem\u00e1s, 2.078 personas han recibido el alta m\u00e9dica en las \u00faltimas horas, de tal forma que 84.784 canarios han superado la enfermedad en lo que va de pandemia.\n16:15 h La EMA insta a acelerar vacunaci\u00f3n y estudia dosis de refuerzo y adicionales\nLa Agencia Europea de Medicamentos (EMA) insisti\u00f3 este jueves en la necesidad de acelerar la vacunaci\u00f3n contra el covid-19 del \u201cm\u00e1ximo n\u00famero\u201d de personas, mientras ve \u201cm\u00e1s clara\u201d la necesidad de una dosis adicional en inmunodeprimidos y analiza la solicitud de Pfizer para una dosis de refuerzo seis meses despu\u00e9s de completar la pauta.\nEl jefe de estrategia de vacunas de la EMA, Marco Cavalieri, explic\u00f3 en rueda de prensa que \u201cla prioridad\u201d de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea (UE) debe estar en inmunizar a un mayor n\u00famero de ciudadanos e insisti\u00f3 en que todas las vacunas autorizadas contra el coronavirus tienen \u201cun alto grado de protecci\u00f3n\u201d contra todas las variantes.\n16:00 h Eslovaquia vacunar\u00e1 a los menores de 5 a 11 con una dosis reducida de Pfizer\nEl Gobierno de Eslovaquia anunci\u00f3 este jueves que permitir\u00e1 a partir de ma\u00f1ana, viernes, vacunar a menores de cinco a once a\u00f1os de edad contra la covid-19 con una dosis reducida del f\u00e1rmaco de BioNTech/Pfizer.\nEl ministro de Sanidad eslovaco, Vladimir Lengvarsky, inform\u00f3 de esta medida nacional tras una reuni\u00f3n del consejo de ministros en Bratislava.\nSeg\u00fan dijo el ministro ante la prensa, el pa\u00eds pretende \u201cproteger sobre todo a aquellos menores cuya salud corre riesgo en caso de una infecci\u00f3n con la covid-19 sin ser vacunados\u201d.\n15:35 h Juanma Moreno recibe la primera vacuna y llama a los \u201crezagados\u201d a hacer lo mismo 15:20 h El impacto del Covid: Madrid ha atendido a m\u00e1s de 10.000 pacientes desde el 1 de junio de 2020 15:00 h Moderna desarrolla una dosis \u00fanica de refuerzo contra la Covid-19 y la gripe\nLa\nfarmac\u00e9utica estadounidense Moderna anunci\u00f3 este jueves que ha comenzado un programa para desarrollar una vacuna de una \u00fanica dosis que combina un refuerzo contra la Covid-19 y otro contra la gripe. 14:54 h\nLa EMA estudia la administraci\u00f3n de la tercera dosis de Pfizer para las personas mayores de 16 a\u00f1os\nLa dosis de refuerzo de refuerzo deber\u00eda administrarse al menos seis meses despu\u00e9s de haber recibido la segunda dosis o haber completado la vacunaci\u00f3n.\n14:50 h Un fallecido de 92 a\u00f1os y 23 nuevos casos de covid en Asturias\nLa Consejer\u00eda de Salud ha confirmado el fallecimiento de un hombre de 92 a\u00f1os y 23 nuevos casos de coronavirus detectados ayer, mi\u00e9rcoles, jornada en la que se produjo un ingreso en planta y ninguno en UCI. Adem\u00e1s, se registraron cuatro altas hospitalarias.\nEl Sespa realiz\u00f3 el mi\u00e9rcoles 1.793 pruebas de detecci\u00f3n y la tasa de positividad se situ\u00f3 en el 1,84%. Actualmente hay 50 pacientes hospitalizados en planta con confirmaci\u00f3n o sospecha de covid y otras 20 personas permanecen en unidades de cuidados intensivos.\nLa ocupaci\u00f3n total por covid en los hospitales asturianos es del 2,13% y, en el caso de las UCI, se eleva al 6,71%. Asimismo, Salud ha notificado al Ministerio de Sanidad un nuevo brote de coronavirus detectado entre el 30 de agosto y el 5 de septiembre, lo que eleva a 5 los focos activos, con un total de 51 casos.\n14:35 h Aguirre dice que las cifras \u201cson muy esperanzadoras\u201d, pero asegura que \u201cno se pueden lanzar campanas al vuelo\u201d\nEl consejero andaluz de Salud y Familias, Jes\u00fas Aguirre, ha se\u00f1alado que las cifras sobre la incidencia del Covid en Andaluc\u00eda de los \u00faltimos d\u00edas \u201cson muy esperanzadoras\u201d, pero ha pedido \u201ctener cuidado\u201d porque \u201cno estamos en pasado\u201d al hablar de la pandemia y ha querido dejar claro que \u201cno podemos lanzar las campanas al vuelo ni ir al cortoplacismo\u201d.\nDurante su comparecencia en comisi\u00f3n parlamentaria, Aguirre ha dicho que las cifras \"son muy esperanzadoras\", ya que \"nos tendr\u00edamos que remontar casi al verano del a\u00f1o pasado\" para encontraros unas cifras de incidencia acumulada como la de hoy, que se sit\u00faa en 126,1 casos por cada 100.000 habitantes, para a\u00f1adir que la quinta ola \"se ha caracterizado por la extensi\u00f3n de la cepa delta, m\u00e1s contagiosa\".\n14:05 h El Hospital Ram\u00f3n y Cajal desarrolla una calculadora que predice el riesgo de Covid-19 grave\nEl Servicio de Medicina Interna del Hospital Ram\u00f3n y Cajal ha desarrollado una calculadora que predice el riesgo de Covid-19 grave, ha informado la Comunidad de Madrid en un comunicado.\nSe trata de un modelo que estima el riesgo de mortalidad o ingreso en UCI, como recoge un trabajo publicado en la revista 'Clinical Microbiology and Infection', basado en datos de m\u00e1s de 10.000 pacientes.\nEl modelo, denominado Priority, utiliza nueve variables cl\u00ednicas simples y f\u00e1cilmente disponibles en la evaluaci\u00f3n inicial de los pacientes para estimar el riesgo de mortalidad o ingreso en UCI. Adem\u00e1s se ha desarrollado una calculadora on-line de libre acceso para facilitar su aplicaci\u00f3n inmediata en la atenci\u00f3n de primera l\u00ednea.\n13:30 h Castilla y Le\u00f3n elimina las restricciones en el ocio nocturno y permite el consumo en barra\nEl vicepresidente Francisco Igea anuncia que la evoluci\u00f3n de la Covid-19 permite que la Comunidad rebajar el nivel de alerta desde este martes 14 de septiembre\n13:23 h Baleares notifica 133 contagios y una muerte y la presi\u00f3n COVID en UCI baja a riesgo medio\nEl Servicio de Epidemiolog\u00eda del Govern balear ha notificado este jueves al Ministerio de Sanidad 133 nuevos contagios de COVID-19, en una jornada en la que la ocupaci\u00f3n COVID en UCI ha bajado al 14,82 por ciento, pasando as\u00ed a riesgo medio con 50 ingresados en cr\u00edticos por coronavirus.\nAdem\u00e1s, tambi\u00e9n se ha notificado una muerte asociada al COVID en la Comunidad. Con los datos de este jueves, el acumulado de casos se sit\u00faa en 97.529 contagios en Baleares desde que comenz\u00f3 la pandemia, y 932 defunciones.\nAsimismo, en las \u00faltimas 24 horas se han detectado en la Comunidad 120 pruebas positivas, seis m\u00e1s que el d\u00eda anterior. Esto eleva unas d\u00e9cimas la tasa de positividad, hasta el 3,34 por ciento.\n13:05 h Sim\u00f3n justifica su ausencia medi\u00e1tica en que la evoluci\u00f3n de la pandemia es \u201csuficientemente buena\u201d\nEl director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias (Ccaes), Fernando Sim\u00f3n, ha se\u00f1alado este jueves que su ausencia de las ruedas de prensa semanales para explicar la evoluci\u00f3n de la pandemia se debe a que la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica es \"suficientemente buena\" y es necesaria \"menos presencia medi\u00e1tica\" para informar.\nEn declaraciones a los medios en la Universidad de Le\u00f3n donde asiste a un Congreso, Sim\u00f3n ha indicado que la decisi\u00f3n de no hacer ruedas de prensa se toma en funci\u00f3n de las \"necesidades de informaci\u00f3n\" y no por la \"visibilidad de las personas\".\nSim\u00f3n dio su \u00faltima rueda de prensa sobre la situaci\u00f3n de la covid-19 el pasado 12 de julio, despu\u00e9s de haber sido el principal portavoz del Gobierno en esta materia durante todo el transcurso de la pandemia, primero con una comparecencia diaria y finalmente dos a la semana, en las que daba cuenta de los nuevos casos diarios, los fallecidos y otros indicadores de la epidemia.\n12:54 h Andaluc\u00eda baja 53 hospitalizados hasta 710 y los ingresados en UCI caen en cinco hasta 167\nAndaluc\u00eda ha registrado este jueves 9 de septiembre una bajada de 53 pacientes hospitalizados por Covid respecto a la jornada anterior para situarse en un total de 710, que adem\u00e1s supone un descenso de 196 en la comparativa intersemanal, mientras que los pacientes en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) ha descendido por cuarto d\u00eda seguido y contabiliza cinco menos hasta 167, 15 menos que los difundidos hace siete d\u00edas.\nAs\u00ed lo detalla la Junta de Andaluc\u00eda en un gr\u00e1fico en su perfil de Twitter. De este modo, los hospitalizados vuelven a bajar en 53 este jueves, tras hacerlo en 34 el mi\u00e9rcoles, subir este martes en 24, y descender por cuatro d\u00edas en 81 este lunes (48 horas), en 37 este s\u00e1bado --el domingo no se informa de las cifras de hospitalizados--, en 15 el viernes y en 46 el jueves pasado, cuando hab\u00eda 906 hospitalizados\n12:47 h\nVacunaci\u00f3n en las personas inmunodeprimidas\n12:44 h\nNavarra detecta 81 casos en una jornada con seis ingresos y sin fallecimientos\n12:23 h Navarra reconoce que la quinta ola pill\u00f3 \u201cpor sorpresa\u201d al Gobierno y que se dio una \u201crespuesta \u00e1gil y r\u00e1pida\u201d\nLa consejera de Salud del Gobierno de Navarra, Santos Indur\u00e1in, ha reconocido que la quinta ola de la pandemia pill\u00f3 \"por sorpresa\" al Gobierno de Navarra y \"tambi\u00e9n al Gobierno de Espa\u00f1a y a todas las Comunidades Aut\u00f3nomas\" y ha a\u00f1adido que se dio una \"respuesta \u00e1gil y r\u00e1pida\" desde el Ejecutivo foral.\nIndur\u00e1in ha respondido en el pleno del Parlamento a una pregunta oral de EH Bildu sobre la valoraci\u00f3n de la gesti\u00f3n sanitaria de la quinta ola del COVID-19, grupo que ha calificado de \"desastrosa\" la gesti\u00f3n por parte del Ejecutivo.\nLa consejera ha se\u00f1alado que la gesti\u00f3n del Gobierno \"ha permitido contrarrestar el impacto del virus en julio y agosto y nos est\u00e1 permitiendo afrontar con esperanza\".\n12:07 h Jap\u00f3n extiende la emergencia sanitaria por covid hasta el 30 de septiembre\nJap\u00f3n anunci\u00f3 este jueves una nueva\nextensi\u00f3n del estado de emergencia por covid-19 vigente en las \u00e1reas m\u00e1s pobladas del pa\u00eds, por la presi\u00f3n todav\u00eda existente en sus hospitales pese a la reciente disminuci\u00f3n de los contagios.\nEstaba previsto que la alerta que afecta actualmente a 21 de las 47 prefecturas del pa\u00eds terminara el domingo, pero el Gobierno decidi\u00f3 hoy\nprolongarla hasta el 30 de septiembre para 19 provincias entre las que se incluyen Tokio, las \u00e1reas colindantes, Hokkaido, Osaka, Aichi y Fukuoka, anunci\u00f3 el primer ministro, Yoshihide Suga.\nSuga se\u00f1al\u00f3 durante el anuncio que \u201cpara recuperar la normalidad\u201d y garantizar el acceso al tratamiento de los pacientes que lo precisen deben \u201cfortalecer el sistema m\u00e9dico\u201d, y pidi\u00f3 colaboraci\u00f3n a las empresas para promocionar el teletrabajo y al sector hostelero que aguante con las restricciones.\nEl estado de emergencia en Jap\u00f3n\nno conlleva el confinamiento de la poblaci\u00f3n, a la que se le ha pedido que reduzca sus salidas todo lo posible, evitar concentraciones y teletrabajar, si es posible.\nLas restricciones\nafectan principalmente a bares, restaurantes y karaokes, a los que se ha pedido que no sirvan bebidas alcoh\u00f3licas y que adelanten la hora de cierre a las 20:00, y el aforo en eventos multitudinarios, actualmente establecido en un m\u00e1ximo de cinco mil personas o la mitad de la capacidad del recinto, de ser inferior. 11:45 h La Regi\u00f3n de Murcia registra 2 fallecidos y 125 nuevos contagiados por Covid-19 en las \u00faltimas 24 horas\nLa Regi\u00f3n de Murcia ha registrado 125 nuevos casos positivos por Covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, en una jornada en la que se han registrado dos fallecimientos por esta causa. Se trata de dos varones de 43 y 76 a\u00f1os, de las \u00e1reas de salud II (Cartagena) y I (Murcia Oeste), seg\u00fan ha informado la Consejer\u00eda de Salud en un comunicado.\nAs\u00ed, la cifra de decesos notificados se mantiene en 1.712 y el n\u00famero total de afectados por Covid-19 en la Regi\u00f3n de Murcia desde el comienzo de la pandemia se sit\u00faa en 138.678.\nDe los 125 nuevos casos, 42 corresponden al municipio de Murcia, 25 a Cartagena, diez a Torre Pacheco, cuatro a Molina de Segura, cuatro a Las Torres de Cotillas, cuatro a La Uni\u00f3n, tres a Los Alc\u00e1zares, tres a Alguazas, tres a Beniel y tres a Ceheg\u00edn. El resto est\u00e1n repartidos por los dem\u00e1s municipios.\n11:14 h La Plataforma de Organizaciones de Pacientes (POP) pide que los procedimientos de vacunaci\u00f3n a inmunodeprimidos sean \u201cclaros y accesible\u201d\nLa Plataforma de Organizaciones de Pacientes (POP) ha reclamado que los procedimientos para vacunar con una tercera dosis a las personas inmunodeprimidas sean \u201cclaros y accesibles\u201d,\ncon el objetivo de \u201cevitar nuevas incertidumbres\u201d a los pacientes que cumplen los requisitos de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica de suministrar nuevamente una dosis de la vacuna contra la COVID-19.\nTal y como alegan desde la POP, este procedimiento ayudar\u00e1 tambi\u00e9n a descargar al sistema sanitario, pues con una informaci\u00f3n clara y abierta de los protocolos a seguir,\nrecaer\u00edan menos consultas sobre los profesionales sanitarios para resolver este tipo de dudas.\nEn concreto, este anuncio se refiere a la vacunaci\u00f3n extraordinaria de pacientes con un trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido, los receptores de m\u00e9dula \u00f3sea y los que reciben un tratamiento con f\u00e1rmacos anti-CD20, utilizado para tratar algunos tipos de c\u00e1ncer como la leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica y otras enfermedades como la esclerosis m\u00faltiple, lupus o algunos tipos de artritis reumatoide.\nSin embargo, desde la Plataforma de Organizaciones de Pacientes afirman que\nest\u00e1n quedando excluidos otros grupos de alto riesgo, como sucede con los casi 28.000 pacientes en programa de hemodi\u00e1lisis en Espa\u00f1a. 10:45 h Catalu\u00f1a registra 1.711 casos y 38 muertes en las \u00faltimas 24 horas\nCatalu\u00f1a ha registrado hasta este jueves 972.135 casos confirmados acumulados de coronavirus desde el inicio de la pandemia --900.629 con un prueba PCR o test de ant\u00edgenos--, 1.711 m\u00e1s que en el recuento del mi\u00e9rcoles, informa la Conselleria de Salud de la Generalitat a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web.\nEn las \u00faltimas 24 horas se han registrado 38 muertes y el total de fallecidos es de 23.693: 15.154 en hospital o centro sanitario, 4.645 en residencia, 1.240 en domicilio y 2.654 que no son clasificables por falta de informaci\u00f3n.\nEn cuanto a los pacientes ingresados actualmente, la cifra se sit\u00faa en 842, que son 45 menos que en el \u00faltimo recuento.\n10:38 h La covid y la incertidumbre reducen un 2,4% las visitas a centros comerciales\nLa afluencia de visitantes a los centros comerciales espa\u00f1oles se redujo un 2,4 % en agosto respecto al mes anterior, debido a la nueva oleada del coronavirus y a la incertidumbre de la poblaci\u00f3n sobre el futuro econ\u00f3mico.\nSeg\u00fan el \u00edndice mensual publicado por ShopperTrak, de la plataforma Sensormatic Solutions, en comparaci\u00f3n con agosto de 2020, mes en el que ya se hab\u00edan levantado ciertas restricciones en la mayor\u00eda del pa\u00eds, la afluencia a estos centros creci\u00f3 un 4,3 %, mientras que entre enero y agosto aument\u00f3 un 16,5 %.\nEn comparaci\u00f3n con 2019, a\u00f1o previo a la pandemia, las cifras son negativas, ya que reflejan una ca\u00edda del 18,6 % respecto a agosto de 2020 y un recorte del 28,1 % en el dato acumulado anual.\n10:17 h Francia ya ha administrado 400.000 terceras dosis desde comienzos de mes\nFrancia ha administrado una tercera dosis de la vacuna contra la covid a \u201ccerca de 400.000 personas\u201d desde que se inici\u00f3 a comienzos de mes la campa\u00f1a para reforzar la inmunidad de los mayores de 65 a\u00f1os y de otras personas con enfermedades que entra\u00f1an un riesgo.\nLa cifra la dio este jueves el ministro de Sanidad, Olivier V\u00e9ran, que en una entrevista al canal France 2 explic\u00f3 que esa campa\u00f1a se desarrolla sin problemas.\nEl ministro advirti\u00f3 de que mantendr\u00e1 \"una firmeza total\" con los sanitarios que no se hayan vacunado cuando entre en vigor el pr\u00f3ximo d\u00eda 15 la obligaci\u00f3n que ha instaurado una ley adoptada el pasado mes de julio.\n09:47 h Descienden los principales indicadores Covid en Cantabria\nCantabria ha registrado este mi\u00e9rcoles un ligero retroceso de los principales indicadores Covid-19, con la salvedad de la ocupaci\u00f3n de las Unidades de Cuidados Intensivos, que se mantiene en cinco personas, de modo que la comunidad contin\u00faa en nivel de alerta 2.\nSeg\u00fan los \u00faltimos datos de la Consejer\u00eda de Sanidad, el mi\u00e9rcoles se detectaron 57 nuevos casos de coronavirus, tres menos que el martes, y tambi\u00e9n se redujo en dos el n\u00famero de hospitalizados, que asciende a 39, con lo que la ocupaci\u00f3n de camas se sit\u00faa en el 3,2%, tres d\u00e9cimas menos, lo que supone un nivel de ocupaci\u00f3n bajo.\nSin embargo, contin\u00faa habiendo cinco personas en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI), con una ocupaci\u00f3n del 4,8%, correspondiente a la nueva normalidad.\nLa mayor\u00eda de los ingresados est\u00e1n en Valdecilla, con 28 -incluidos los 5 de cuidados cr\u00edticos- y adem\u00e1s hay cuatro en el Hospital de Sierrallana y siete en el de Laredo.\nLa edad mediana de las personas hospitalizadas es de 68 a\u00f1os, la misma que la de los ingresados en UCI 09:35 h Arag\u00f3n notifica 121 nuevos casos y ning\u00fan fallecido en las \u00faltimas 24 horas\nLa Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del Gobierno de Arag\u00f3n ha notificado 121 nuevos casos de coronavirus en la comunidad aut\u00f3noma, ning\u00fan fallecido y 434 altas epidemiol\u00f3gicas, resultados correspondientes a este mi\u00e9rcoles, 8 de septiembre.\nPor provincias, se han contabilizado 85 contagios en Zaragoza y 278 recuperados; en Huesca, 23 positivos y 108 altas; y en Teruel, 12 casos y 38 personas recuperadas.\nLas zonas b\u00e1sicas de salud con m\u00e1s positivos en esta jornada han sido Huesca Perpetuo Socorro, con ocho; Santa Isabel, con siete; Alca\u00f1iz, Mar\u00eda de Huerva y Zalfonada-Picarral, con seis cada una; y Delicias Sur y Bin\u00e9far, con cinco.\n09:00 h El 80% de la poblaci\u00f3n de Cantabria ha recibido la vacuna contra el Covid\nEl 80,1% de la poblaci\u00f3n de Cantabria ha recibido la vacuna contra el coronavirus, un total de 466.666 personas, que son el 89% de los mayores de 12 a\u00f1os, seg\u00fan los \u00faltimos datos de la Consejer\u00eda de Sanidad correspondientes al mi\u00e9rcoles 8 de septiembre.\nDe ellos, el 74,1% est\u00e1 inmunizado --431.773 personas--, porcentaje que sube al 82,4% si se tiene en cuenta solo a los mayores de 12 a\u00f1os.\nDe este modo, la vacunaci\u00f3n entre los j\u00f3venes contin\u00faa avanzando. Este mi\u00e9rcoles, el 75 por ciento de los c\u00e1ntabros con edades comprendidas entre los 12 y los 19 a\u00f1os ya se ha vacunado contra el coronavirus, y ellos, el 20,5% con la pauta completa.\n08:12 h Las plaquetas son la clave del da\u00f1o a los vasos sangu\u00edneos en los pacientes de Covid-19\nLa interacci\u00f3n anormal entre las plaquetas de la sangre y las c\u00e9lulas que recubren los vasos sangu\u00edneos es una de las causas del da\u00f1o org\u00e1nico mortal en pacientes con Covid19 grave, seg\u00fan un nuevo estudio multic\u00e9ntrico dirigido por investigadores de la Facultad de Medicina Grossman de la Universidad de Nueva York, y publicado en la revista \u2018Science Advances\u2019.\nEl estudio revela que las se\u00f1ales proteicas emitidas por las plaquetas, fragmentos celulares que\ncontribuyen a la coagulaci\u00f3n de la sangre, crean inflamaci\u00f3n, coagulaci\u00f3n anormal y da\u00f1os en los vasos cuando se exponen al virus pand\u00e9mico.\nLos investigadores identificaron dos genes relacionados, el S1000A8 y el S1000A9, que se activan en las plaquetas de los pacientes con Covid-19, haciendo que produzcan m\u00e1s prote\u00ednas relacionadas con los mieloides (MRP) 8 y 14. Los niveles m\u00e1s altos de estas dos prote\u00ednas, que se sabe que act\u00faan en pareja y est\u00e1n presentes en grandes cantidades en las c\u00e9lulas inmunitarias, se relacionaron en el estudio con niveles m\u00e1s altos de coagulaci\u00f3n e inflamaci\u00f3n en los vasos, mayor gravedad de la enfermedad y estancias hospitalarias m\u00e1s prolongadas.\n07:45 h Las residencias exigen la tercera dosis\nHa sido el colectivo m\u00e1s golpeado por la pandemia y, de nuevo, se queda desprotegido. El\nMinisterio de Sanidad ha decidido no incluir a las residencias de ancianos en su programa de administraci\u00f3n de terceras dosis. Cinco autonom\u00edas avalan la petici\u00f3n por el aumento de contagios en estos centros, pero Sanidad lo descarta, \u201cIremos valorando\u201d, zanja Darias 07:39 h Espa\u00f1a registra decenas de casos de la nueva variante Mu Hasta hace muy poco tiempo, la variante Mu del virus causante de la Covid-19 era casi una perfecta desconocida en Espa\u00f1a. A finales del pasado a\u00f1o, el foco medi\u00e1tico se pos\u00f3 primero sobre la variante Alfa, la brit\u00e1nica, para desplazarse poco a poco hacia la sudafricana y brasile\u00f1a y, sobre todo, hacia la Delta, que ya es mayoritaria en todas las comunidades de nuestro pa\u00eds tras comerle poco a poco el terreno a la primera de ellas. 07:30 h China detecta 28 nuevos positivos del virus, todos procedentes del extranjero\nLa Comisi\u00f3n Nacional de Sanidad de China anunci\u00f3 hoy la detecci\u00f3n de 28 nuevos positivos del coronavirus SARS-CoV-2 este mi\u00e9rcoles, todos ellos diagnosticados a viajeros procedentes de fuera de las fronteras de la China continental.\nEstos se localizaron en la municipalidad de Shangh\u00e1i (este, 2) y en las provincias de Yunnan (sur, 17), Cant\u00f3n (sureste, 4), Fujian (sureste, 2), Zhejiang (este, 1), Hubei (centro, 1) y Sichuan (centro, 1).\nSe trata del quinto d\u00eda consecutivo en el que el pa\u00eds asi\u00e1tico no registra contagios locales y la cifra de hoy mantiene la tendencia a la baja de las \u00faltimas jornadas.", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages01/2021/09/07/D3B4DC8A-F085-4794-AFD5-FD6022FE0450/69.jpg?crop=5472,3078,x0,y285&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "mailto:?subject=Espa%25C3%25B1a%2520sale%2520del%2520riesgo%2520alto%2520de%2520contagio%2520por%2520primera%2520vez%2520desde%2520el%25201%2520de%2520julio%2520al%2520bajar%2520la%2520incidencia%2520a%2520140&body=https://www.larazon.es/sociedad/20210909/pfyzmbkjujbuhgu2wirhj7pvue.html", "https://www.larazon.es/sucesos/impactante-historia-detras-fotografia-joven-precipitandose-avion_20230923650ecd7e4fd7bf0001fca5d8.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cadaver-hallado-uno-miradores-ronda-jucar-cuenca-donde-buscaban-joven_20230923650eca011fb4a600012a195e.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cadaver-hallado-uno-miradores-ronda-jucar-cuenca-donde-buscaban-joven_20230923650eca011fb4a600012a195e.html", "https://www.larazon.es/madrid/20210909/mffal5bb6jaszclonz5ua4h5da.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/20210909/abajawuxprgjdfcrb2wrgq5jsu.html", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/20210909/nm6lgbhoazfqdc7mba3q7s6iae.html", "https://www.larazon.es/andalucia/20210909/3hofp5l2g5cntnuwyitkdmjz7q.html", "https://www.larazon.es/madrid/20210909/y3xrlae2are2dij2ksdsjmxakq.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210909/uyntm4avurdnbpu5cqfuziujz4.html", "https://www.larazon.es/tags/moderna/", "https://www.larazon.es/tags/vacuna/", "https://www.larazon.es/tags/covid-19/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/20210909/dhpwryzqfjg27nxbcf656ilfre.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210908/g2mtjxt46jepfobkkelzyotxkm.html", "https://www.larazon.es/tags/ministerio-de-sanidad/", "https://www.larazon.es/sociedad/20210907/sy2utegwefgqnk6xcbavqt7ili.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210909/gctcm5b5pbekxasightclrczey.html", "https://www.larazon.es/tags/pfizer-biontech/", "https://www.larazon.es/tags/astrazeneca/", "https://www.larazon.es/tags/carolina-darias/", "https://www.larazon.es/tags/coronavirus/", "https://www.larazon.es/tags/moderna/", "https://www.larazon.es/tags/vacunacion/", "https://www.larazon.es/tags/desescalada/", "https://www.larazon.es/tags/covid-19/", "https://www.larazon.es/tags/test-de-coronavirus/", "https://www.larazon.es/tags/mascarillas/", "https://www.larazon.es/tags/janssen/", "https://www.larazon.es/tags/pandemia/", "https://www.larazon.es/tags/vacunas/", "https://www.larazon.es/tags/ministerio-de-sanidad/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/sociedad/20210909/pfyzmbkjujbuhgu2wirhj7pvue.html", "https://www.larazon.es//acceder", null, "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}