{"title": "Juana Ruiz coordinadora de la Asociaci\u00f3n Mujeres Tejiendo Sue\u00f1os y Sabores de Mampuj\u00e1n don\u00f3 uno de sus telares al Museo de Memoria de Colombia don\u00f3 uno de sus telares al Museo de Memoria de Colombia", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2020-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Urge conocer y reconocer la agencia social y pol\u00edtica de las comunidades victimizadas durante el conflicto armado; parte de esa tarea reside en valorar los saberes ancestrales de los pueblos, sus dispositivos de duelo, rituales y pr\u00e1cticas espirituales cotidianas de protecci\u00f3n y cuidado ante los da\u00f1os causados por la violencia. Los conocimientos de medicina tradicional tienen un papel fundamental para las comunidades como parte de la administraci\u00f3n de la vida, la salud, la enfermedad y la muerte; y han servido durante el conflicto armado como mecanismos de tr\u00e1mite y sanaci\u00f3n para la superaci\u00f3n del da\u00f1o en las personas, las comunidades y los territorios violentados.\nEstos saberes aportan y sirven de referente para la reparaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento a los pueblos \u00e9tnicos en el Museo de Memoria de Colombia \u2014MMC\u2014; entra\u00f1an el lugar de los afectos, el encuentro, la solidaridad, las emociones y la espiritualidad de las comunidades.\n\u00abNo hay nada reparable: el \u00fanico camino que queda es sanar\u00bbDocumento Da\u00f1o cultural y su representaci\u00f3n en el Museo de Memoria Hist\u00f3rica de Colombia (Margarita Sierra, 2017).\nEste tema nos sugiere varias preguntas para el trabajo de memoria hist\u00f3rica con sabedores de las comunidades \u00e9tnicas: \u00bfSe puede sanar el da\u00f1o y el dolor causado por el conflicto armado? \u00bfSe pueden sanar los territorios violentados por el conflicto armado? \u00bfC\u00f3mo sanar el dolor y la guerra desde los saberes ancestrales? \u00bfCu\u00e1l es el papel del m\u00e9dico o sabedor de la comunidad ante la ocurrencia de un hecho violento? \u00bfC\u00f3mo hablar de los saberes ancestrales en el MMC?\nAqu\u00ed se presentan cuatro saberes-rituales de comunidades ind\u00edgenas y afrodescendientes, que aluden a diferentes procesos de reconstrucci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica donde la sanaci\u00f3n ha sido un componente fundamental.\n\u201cLa exigencia era la de ser respetuosos con las costumbres de las comunidades y esto implica concertar cada paso del proceso y articular el conocimiento t\u00e9cnico con el tradicional de las comunidades: que se puedan hacer los rezos y cantos, que los sepultureros tradicionales direccionen el manejo de los cad\u00e1veres, el vestido de los cuerpos, entre otras. Es decir, que todo el proceso se adelantara respetando las tradiciones de la comunidad bojayase\u00f1a y que las familias participaran en todas y cada una de las fases del proceso\u201dJos\u00e9 de la Cruz Valencia, l\u00edder bojayase\u00f1o, citado en Revista Colombiana de Antropolog\u00eda Vol. 56, N. 2 (Icanh, 2020) P\u00e1g. 225\nAlabao por la paz \u2013 Cantaoras de Bojay\u00e1\nEl proceso de la muerte para las comunidades afrocolombianas, con sus variantes regionales, implica en general el conjunto de unas pr\u00e1cticas rituales por diferentes etapas o momentos, disposici\u00f3n de los espacios y elementos para honrar al ser querido, que se inician casi desde los momentos en que se manifiestan la enfermedad y la agon\u00eda. Estas pr\u00e1cticas comprenden la preparaci\u00f3n del cuerpo, el acompa\u00f1amiento de la comunidad y se extienden hasta que se cumple el primer aniversario del fallecimiento. Lo anterior, bajo el supuesto de una muerte natural, como deber\u00eda ser el orden de la vida; pero en el caso de una muerte violenta, de una mala muerte, este orden natural se quebranta y, por ende, toda la ritualidad de la despedida tambi\u00e9n sufre un quiebre, en cuanto al cuerpo y a la vivencia colectiva del velorio, el novenario, la \u00faltima noche, el levantamiento de tumba y el entierro.\nLa profunda esencia religiosa de las poblaciones afrocolombianas nos interpela a comprender las graves afectaciones que desencadenan para ellos quedar insertos en las din\u00e1micas de la guerra y del destierro, que desarticulan, impiden y en muchas ocasiones sancionan sus pr\u00e1cticas sagradas; nos hace pensar en lo que puede representar para una poblaci\u00f3n con estas caracter\u00edsticas no poder vivir y sentir, realizar y terminar todo lo que como grupo humano se ha definido y estructurado alrededor del hecho de morir.\nEn el caso de la comunidad de Bellavista, Bojay\u00e1, conocida tr\u00e1gicamente por la masacre sufrida el 2 de mayo de 2002, ese evento se destaca por la cantidad de muertes y la magnitud de los da\u00f1os que ocasion\u00f3; nunca antes, en la historia reciente de Colombia, un enfrentamiento armado hab\u00eda causado la p\u00e9rdida de tantas vidas y la consecuente fragmentaci\u00f3n de la vida social.\nEn la masacre de Bojay\u00e1 se conjugan cinco aspectos particulares: la gran cantidad de ni\u00f1os, ni\u00f1as y mujeres entre las v\u00edctimas mortales; los hechos violentos ocurrieron en la iglesia, lugar sagrado y s\u00edmbolo para la poblaci\u00f3n; la huida masiva y desplazamiento forzado que para algunos fue definitivo; el uso de un explosivo no convencional, y el hecho de que las v\u00edctimas mortales y los heridos fueron civiles afectados de manera \u201cno intencional o premeditada\u201d. Cada una de estas consideraciones tiene significados e impactos espec\u00edficos para la poblaci\u00f3n, como revela el informe Bojay\u00e1 la guerra sin l\u00edmites (GMH-CNRR / CNMH, 2010. P\u00e1g. 91).\nLos rituales para despedir a los muertos deb\u00edan ser diferenciados, puesto que se trataba de ni\u00f1os y ni\u00f1as, mujeres y hombres adultos y personas mayores. Que no se cumplieran estos rituales implic\u00f3 un severo da\u00f1o sociocultural, ya que sus tradiciones mortuorias representan para la comunidad la armon\u00eda entre el mundo de los vivos y el mundo de los muertos. A las familias se les priv\u00f3 de los momentos que favorecen la elaboraci\u00f3n del duelo, la aceptaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas y dar sentido a las ausencias por la partida de los seres amados, algo que se traduce en da\u00f1os de tipo moral. Pero este impedimento ritual apunta, adem\u00e1s, al detrimento de la identidad, la autonom\u00eda y el empoderamiento, lo que provoc\u00f3 da\u00f1os en toda la complejidad del proyecto de vida, que en este caso es tanto individual como colectivo.\nLa huida del pueblo le impidi\u00f3 a la comunidad cumplir los deberes con sus muertos, y eso trastoc\u00f3 los procesos necesarios para que los ni\u00f1os fallecidos se convirtieran en \u00e1ngeles y querubines protectores, y los adultos muertos tomar\u00e1n su lugar entre de los ancestros que resguardan. Por m\u00e1s de 17 a\u00f1os no fue posible realizar las actividades necesarias para que los muertos recorrieran el camino hacia el otro mundo, y que se llevaran a cabo los cantos y rezos indispensables para tramitar la tristeza y vencer los miedos.\nLa comunidad organizada, a trav\u00e9s del Comit\u00e9 por los Derechos de las V\u00edctimas de Bojay\u00e1, inici\u00f3 ante la Fiscal\u00eda un proceso de incidencia que posteriormente lleg\u00f3 hasta la mesa de negociaciones de paz entre el Gobierno y la guerrilla de las Farc, en La Habana, Cuba, para gestionar ante el director del Instituto de Medicina Legal y Ciencias Forenses una articulaci\u00f3n interinstitucional que garantizara un adecuado y digno proceso de inhumaci\u00f3n de sus familiares. La Fiscal\u00eda exhum\u00f3 los cuerpos de la fosa com\u00fan y los inhum\u00f3 con n\u00fameros (sin nombres), de manera superficial, en la parte m\u00e1s baja del cementerio, terreno que se inundaba con los cambios de nivel del r\u00edo Atrato, arriesgando la permanencia de los cuerpos y la salubridad de las comunidades, ya que, ante la ausencia de agua potable, toda el agua utilizada proviene del r\u00edo. Jos\u00e9 de la Cruz Valencia, l\u00edder de la comunidad de Bojay\u00e1, se\u00f1ala al respecto en su texto Bojay\u00e1 busca soluciones a la mala muerte y el cierre al duelo prolongado: \u201cDespu\u00e9s de todo lo que ha sucedido con los cad\u00e1veres de nuestros familiares, es dif\u00edcil alcanzar un entierro verdaderamente digno seg\u00fan la visi\u00f3n cultural nuestra, por eso para las familias era de suma importancia lograr un entierro en un lugar que trate de devolver la dignidad del ser humano despu\u00e9s de la muerte y, sobre todo, hacer un entierro de acuerdo con las tradiciones para garantizar el eterno descanso de las almas. Para esta exhumaci\u00f3n se definen varios criterios. Si bien esta es una diligencia judicial, tambi\u00e9n es una acci\u00f3n humanitaria y en ese sentido tiene que adecuarse para atender de manera muy especial el enfoque \u00e9tnico\u201d.\nDe tal forma, la comunidad de Bojay\u00e1, conjur\u00f3 a la muerte para seguir enfrentando con fortaleza la vida; los pobladores crearon y reinventaron pr\u00e1cticas rituales postergadas en el tiempo, recurrieron a la agencia del saber mortuorio de los expertos locales y el di\u00e1logo e interpelaci\u00f3n con pr\u00e1cticas rituales for\u00e1neas, proponiendo una adaptaci\u00f3n de la ritualidad afromortuoria a la magnitud y procedimientos particulares de este caso. Estuvieron presentes en las exhumaciones, hicieron seguimiento constante al proceso de identificaci\u00f3n, exigieron informaci\u00f3n del avance en los laboratorios, en las mesas t\u00e9cnicas y asambleas como espacios colectivos decisorios y, en general, participaron de todo el cronograma del entierro.\nEl proceso implic\u00f3 para la poblaci\u00f3n todo un conocimiento de estas cuestiones t\u00e9cnicas; pero adem\u00e1s una capacidad creativa y reconstructiva para realizar sus pr\u00e1cticas f\u00fanebres, la revaloraci\u00f3n de sus conocimientos ancestrales y articulados por sabedores, parteras, pegahuesos, m\u00e9dicos tradicionales, acompa\u00f1ados tambi\u00e9n de diversas pr\u00e1cticas art\u00edsticas, para tratar la muerte en sus diferentes etapas. La guerra alter\u00f3 directamente sus planes de vida como comunidad, alcanzando el universo de lo sagrado, de la muerte y sus ritualidades; pero la comunidad gener\u00f3 un repertorio de formas de reestructuraci\u00f3n de los tejidos colectivos que incluso llegan a esta dimensi\u00f3n por la cual sus muertos finalmente pueden convertirse en los ancestros vivos en descanso eterno, algo que la muerte tr\u00e1gica les arrebat\u00f3 durante casi dos d\u00e9cadas.\nLa comunidad avanza para sanar, aunque sabe que no se podr\u00e1 reparar todo el da\u00f1o de la guerra en su pueblo. \u201cA pesar de lo reparador de todo el proceso \u2014se\u00f1ala Jos\u00e9 de la Cruz\u2014, quedan pendientes importantes como la exhumaci\u00f3n de los cuerpos que a\u00fan permanecen en el municipio de Riosucio, continuar la b\u00fasqueda de los desaparecidos, obtener el reconocimiento legal de la existencia de las personas que fallecieron en el vientre de las madres y, sobre todo, devolver la esperanza de una vida en dignidad a los sobrevivientes\u201d.\n\u00abLa memoria para los Pueblos Originarios de la Sierra Nevada de Santa Marta, para el pueblo Wiwa, comprende un desarrollo integral del ser, de sus haceres y de sus afectaciones, que constituye la base arm\u00f3nica de entender el sentido mismo de la oralidad, manejar lo material y organizar lo corporal.Carta de Yeismith Armenta, l\u00edder del pueblo Wiwa. Exposici\u00f3n Endulzar la palabra, Museo Nacional (2017)\nPara nosotros como pueblo Wiwa, la memoria hist\u00f3rica de la cual hablamos es Ruama Shama, es un recordar constante, es volver al coraz\u00f3n, al origen, al principio de nuestras ense\u00f1anzas, a la creaci\u00f3n primera del equilibrio de la humanidad, es analizar las causas que llevaron a involucrarnos en una guerra de la cual nunca quisimos hacer parte\ny lleg\u00f3 sin ser llamada.\n\u00a1Para nuestros mayores, la naturaleza tiene vida, la vida tiene memoria\ny la memoria somos cada uno de nosotros!\u00ab\nUnzhue name Sherankua makewa duna zhika nemazhanka\nLa Sierra Nevada de Santa Marta es el coraz\u00f3n del mundo para sus cuatro pueblos ancestrales originarios. En este territorio conviven los pueblos Arhuaco, Kogui, Kankuamo y Wiwa, cumpliendo el mismo pensamiento integrador de su Ley de Origen, que establece las normas de conducta y de relacionamiento con el territorio; los mandatos por los cuales se equilibran arm\u00f3nicamente los flujos de las fuerzas espirituales a trav\u00e9s de las ense\u00f1anzas transmitidas y resguardadas por sus mamos y sagas. Sus sabedores cumplen con los pagamentos, las consultas ancestrales o la recolecci\u00f3n de materiales de uso tradicional. Este sistema se conforma por los espacios sagrados de la L\u00ednea Negra, el tejido de los ecosistemas costeros, de mar, r\u00edo y monta\u00f1a, junto con sus recursos naturales renovables y no renovables que est\u00e1n asociados en las dimensiones ambiental, cultural y espiritual.\nEscucha: Por qu\u00e9 Sherankua nos dej\u00f3 a los cuatro pueblos encargados de cuidar el coraz\u00f3n del mundo\nDicho \u00absistema de espacios sagrados\u201d ordena y garantiza la vida del territorio ancestral, de acuerdo con las pr\u00e1cticas ambientales, naturales, culturales y espirituales. A nivel f\u00edsico, los espacios sagrados toman la forma de elementos de la naturaleza como monta\u00f1as, r\u00edos, cerros, el subsuelo, las comunidades de animales y plantas, entre otros.\nEl pagamento, como ceremonia que realizan los mamos para entrar en contacto con los padres espirituales y rendirles tributo por todo lo que ofrecen, es una pr\u00e1ctica que restaura, ofrendando por los da\u00f1os a la naturaleza, para que estemos en paz y armon\u00eda con ella. La L\u00ednea Negra, como su territorio ancestral, la consideran un cuerpo vivo interconectado; as\u00ed, su paisaje est\u00e1 compuesto por una red de lugares sagrados, donde la afectaci\u00f3n que sufra alguno de ellos repercute de manera directa en todo su entramado de relaciones con los dem\u00e1s. Haciendo una analog\u00eda con el cuerpo humano, los r\u00edos son las venas, las monta\u00f1as los pulmones, el mar los pies y los nevados la cabeza donde todos aquellos puntos de conexi\u00f3n, cargados de energ\u00eda positiva y negativa, femenina y masculina, deben armonizarse para mantener el equilibrio de todo lo que existe.\nEl equipo de Enfoque \u00c9tnico del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH) emprendi\u00f3 un largo trabajo con la Organizaci\u00f3n Wiwa Golkushe Tayrona desde 2014. Mediante la conformaci\u00f3n de un equipo de investigaci\u00f3n local ind\u00edgena, el CNMH acompa\u00f1\u00f3 distintos recorridos para comprender c\u00f3mo el conflicto armado ha afectado al territorio. Luego, el proyecto Recorridos por los Paisajes de la Violencia en Colombia, de la Direcci\u00f3n de Construcci\u00f3n de la Memoria, apoy\u00f3 la construcci\u00f3n de una metodolog\u00eda para recoger los resultados de dichos recorridos, en su propia voz:\n\u00abLa historia de las violencias contra los pueblos ind\u00edgenas de la Sierra Nevada de Santa Marta da cuenta de una cadena de factores que han debilitado nuestra cultura: la evangelizaci\u00f3n, la colonizaci\u00f3n campesina, la persecuci\u00f3n a nuestros mamos por autoridades civiles y eclesi\u00e1sticas, la guaquer\u00eda (acci\u00f3n de saquear un lugar sagrado o bien patrimonial), la bonanza marimbera y cocalera, la fumigaci\u00f3n, la presencia de grupos armados legales e ilegales en nuestro territorio y los megaproyectos. Todos de alguna manera han afectado los lugares sagrados, nuestro territorio, nuestra cultura. Si se debilita nuestra cultura, si se nos impide realizar los pagamentos, se pierde el equilibrio del universo, el equilibrio de los ciclos de la Madre Tierra. Por eso hoy los hermanos mayores insistimos que se escuche y obedezca al Shembuta (Ley de origen): est\u00e1 pidiendo que cuidemos los sitios sagrados. El universo palpita, el territorio est\u00e1 vivo y sin coraz\u00f3n morir\u00e1.Recorridos por los paisajes de la violencia en Colombia, CNMH (2018)\nQueremos mostrar c\u00f3mo hemos vivido las tensiones territoriales y la importancia del territorio como cuerpo afectado por las diversas manifestaciones de violencia. Todo esto para explicar c\u00f3mo las consecuencias espirituales deben ser tenidas en cuenta cuando se realice un an\u00e1lisis del conflicto en el territorio, donde todo tiene vida, donde todo cobra sentido. La invitaci\u00f3n es a hacer una lectura desde la sencillez del coraz\u00f3n, preparar el alma para disponer el camino de lo ancestral y valorar el trabajo que se realiza desde la orientaci\u00f3n de nuestros sabios y sabias\u00bb\nLos lugares sagrados lesionados tienen un papel fundamental en la regulaci\u00f3n, el gobierno y el equilibrio. La resoluci\u00f3n de conflictos, los procesos de duelo, el tr\u00e1nsito de los esp\u00edritus luego de la muerte, la disponibilidad de los alimentos, el bienestar de la fauna y la flora, el equilibrio de los g\u00e9neros, la uni\u00f3n entre el hombre y la mujer, la seguridad del reci\u00e9n nacido, el buen destino de aquel que emprende labores fuera de casa, el trabajo colectivo, las relaciones familiares, la salud, el flujo de las aguas y los vientos, la sexualidad, la advertencia del trueno, la sanaci\u00f3n de las cargas o \u201ctraumas\u201d heredados de generaciones pasadas, la respuesta a preguntas esenciales y el consejo de los padres espirituales, entre otros aspectos, se ven entorpecidos por la vulneraci\u00f3n de los lugares sagrados. Esto quiere decir que las agresiones al territorio y a sus sitios sagrados no ocasionan solamente el resquebrajamiento de las relaciones con el ecosistema en t\u00e9rminos del abastecimiento de recursos vitales, sino que, de manera fundamental, trastornan instancias igualmente vitales e interconectadas de la existencia.\nPrevio a la representaci\u00f3n en los mapas por parte de los participantes wiwa de los talleres, se\u00f1alaron un conjunto de temas que podr\u00edan servir para comprender por qu\u00e9 el territorio es un sujeto vivo con afectaciones profundas.\nComo hermanos mayores los ind\u00edgenas somos los encargados por Sherankua de cuidar el coraz\u00f3n del mundo, de pagar por lo que nosotros y los hermanos menores tomamos de la tierra, por todos los da\u00f1os que el hombre le ha causado a la naturaleza. Si se debilita nuestra cultura, si se nos impide realizar los pagamentos, se pierde el equilibrio del universo, de los ciclos de la madre tierra. Nuestro territorio y nuestra cultura han sido afectadas por distintos factores desde la \u00e9poca de la colonia, que han tejido una cadena de violencias atravesadas por la discriminaci\u00f3n, en la que el conflicto armado contempor\u00e1neo no es sino un cap\u00edtulo m\u00e1sRuama Shama: desde el coraz\u00f3n y el pensamiento del pueblo Wiwa. Organizaci\u00f3n Wiwa Golkushe Tayrona / CNMH (2017) P\u00e1g. 26\nSeg\u00fan estas categor\u00edas, las m\u00faltiples dimensiones de las afectaciones para los pueblos ind\u00edgenas como el Wiwa, hacen m\u00e1s compleja la idea de la reparaci\u00f3n. Las garant\u00edas de no repetici\u00f3n dependen de la posibilidad de hacer sus pagamentos, de encontrar espacios para sus pr\u00e1cticas ancestrales, de buscar sus salvaguardas espirituales. Los mayores hablan de saneamiento, de purificaci\u00f3n, de la necesidad de una limpieza.\nExisten pagamentos seg\u00fan una diversidad y profundidad de elementos y situaciones; todos parte de un entramado que se va ense\u00f1ando cuidadosamente de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, se hace complejo y se complementa seg\u00fan las nuevas armonizaciones y afectaciones. Hay pagamentos de m\u00faltiples tipos, de sue\u00f1o, de aire y brisa, manantiales u ojos de agua, a las playas, el p\u00e1ramo, el mar, los \u00e1rboles acu\u00e1ticos, por los alimentos, a las nuevas cosechas en el cultivo y para plantas y animales; para resolver problemas personales y sociales, para armonizar las relaciones de las parejas que comienzan a vivir juntas, para construir mejores relaciones entre la pareja y entre esta y sus hijos; por los ni\u00f1os, de meditaci\u00f3n con la luna en el papel de lo femenino, de los ciclos de la menstruaci\u00f3n y de las tareas y funciones de cada ni\u00f1a en los periodos menstruantes; de los tiempos de reposo dentro de una casa tradicional; otros donde se paga a la parte negativa, como el pensamiento b\u00e9lico, por ejemplo, sirviendo para controlar conflictos \u00e9tnicos, familiares o cualquier guerra; pagamentos por linaje; armonizaci\u00f3n con el padre del rayo, el trueno, al oro, a la plata y a todos los minerales que hay en el mundo; para controlar viruela, granos y otras enfermedades; pagamentos de lo positivo hacia los padres y madres espirituales del cosmos, lugares de preparaci\u00f3n avanzada de autoridades propias de los pueblos, entre otros m\u00e1s.\nEsta compleja telara\u00f1a de sitios sagrados, afectada con mayor o menor profundidad por los diferentes factores se\u00f1alados previamente, sufre a su vez de una cadena de afectaciones y repercusiones de mayor o menor gravedad, y aunque algunos lugares se puedan recuperar, las afectaciones contin\u00faan en la medida en que hay da\u00f1os muy complejos, casi irreparables, con la grandeza que implica que se trata de la red de interconexi\u00f3n que subyace al equilibrio del mundo. Por lo tanto, es urgente e imperativo atender al llamado de nuestros hermanos y hermanas mayores, por la pervivencia de sus comunidades y territorios ancestrales, para que su ser y hacer en el coraz\u00f3n del mundo siga irradiando el equilibrio y la armon\u00eda para todos los seres y elementos del universo.\n\u00ab\u2026Con el permiso de los esp\u00edritus y en memoria de nuestros antepasados, nosotros los descendientes estamos unidos para orientar el camino de nuestras criaturas, apaciguando los malos esp\u00edritus de las v\u00edctimas de la masacre\u2026\u201dAnciano Fernando Gifichui \u201cKije \u00fam+\u201d clan Uj+muje\nEscucha: Voces desde el c\u00edrculo de la palabra\n\u201cLos sucesos de la \u00e9poca cauchera no son entendidos como fragmentos discursivos segmentados ni hist\u00f3ricos, sino que se integran de manera global al interior del discurso cosmog\u00f3nico, que revela los eventos del pasado, el presente y el futuro. La memoria no constituye solamente una representaci\u00f3n del pasado, sino que es, ante todo, conocimiento que se articula a la cosmogon\u00eda, \u2018es palabra de sabidur\u00eda\u2019 y la forma de sanar el tiempo. En este proceso de articulaci\u00f3n entre la memoria y la cosmogon\u00eda como discurso que ordena y construye el mundo, los abuelos sabedores (autoridad tradicional) y su palabra cumplen un rol primordial y son la gu\u00eda para identificar los lineamientos de reparaci\u00f3n simb\u00f3lica desde los principios cosmog\u00f3nicos y de normas propias articulados al Plan de Vida\u201d. Sobrevivientes Victoriosos. Amanecer de la palabra de los hijos e hijas del tabaco, la coca y la yuca dulce. Azicatch y CNMH, 2017, pp. 11.\nPor eso cuando los grupos de trabajo Muinane, Bora, Ocaina y Uitoto M+N+K+A, emprendieron la labor de reconstruir la memoria de sus abuelos, es decir, de abrir nuevamente ese canasto, tuvieron que llevar a cabo procedimientos para mitigar las consecuencias de traer al presente una historia terrible y evitar que resucite la violencia que esa historia acarre\u00f3.\nPara reencontrarse con las historias de sus mayores fue necesario \u201cendulzar la palabra\u201d o \u201carmonizar el esp\u00edritu\u201d, es decir, propiciar un buen esp\u00edritu por medio del consumo de las plantas sagradas como el tabaco, la coca y la yuca dulce en el espacio ceremonial de la maloca, donde recibieron la gu\u00eda espiritual de los abuelos. Tambi\u00e9n recorrieron las antiguas estaciones de explotaci\u00f3n del caucho, para ello debieron solicitar autorizaci\u00f3n a los due\u00f1os de los sitios, pues incluso habiendo exterminado a los clanes que los habitaban, permanecen sus due\u00f1os espirituales.\nDe acuerdo con el informe\n[Sobrevivientes Victoriosos. Amanecer de la palabra de los hijos e hijas del tabaco, la coca y la yuca dulce](https://www.centrodememoriahistorica.gov.co/micrositios/comunidades-etnicas/assets/pdf/sobrevivientes_victoriosos.pdf), de la Asociaci\u00f3n Zonal ind\u00edgena de Cabildos y Autoridades de La Chorrera y el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, el acceso a estos canastos s\u00f3lo es posible a trav\u00e9s del \u201cmambeo\u201d y del uso ritual de las plantas sagradas. En el caso de los eventos de la caucher\u00eda, estos se encuentran depositados en el \u201ccanasto de las tinieblas\u201d, el \u201ccanasto de la maldad\u201d o el \u201ccanasto del dolor y de las tristezas\u201d, lugar donde tambi\u00e9n se inscriben otras violencias como aquellas relacionadas con el proceso de evangelizaci\u00f3n, las bonanzas de las pieles y el narcotr\u00e1fico.\nLa reapertura de este canasto s\u00f3lo tiene sentido en tanto se enmarca en la b\u00fasqueda del \u201ccanasto de la abundancia o de la vida\u201d. Es necesario conocer la verdad y asegurarse de que esa historia sea conocida por las generaciones futuras, de tal manera que nunca se repita. Adem\u00e1s, porque entre los ind\u00edgenas existe la esperanza de transformar los eventos del pasado en nuevas oportunidades de vida, para ello proponen la creaci\u00f3n de su observatorio de pensamiento para el fortalecimiento de la cultura propia.\nLa base espiritual, simb\u00f3lica y material del Pueblo Kam\u00ebnts\u0308\u00e1 es el territorio ancestral, B\u00ebngbe Uaman Luar, nuestro sagrado lugar de origen, nuestro pueblo existe milenariamente en el Alto Putumayo, Valle de Sibundoy, antes Uafjajonay, una inmensa laguna, lugar donde nuestros mayores sabedores han sembrado el botaman juabn, el pensamiento bonito para que las generaciones presentes y venideras vuelvan al origen de la tierra.\nCanci\u00f3n sanaci\u00f3n pueblo Kam\u00ebnts\u0308\u00e1\nPara nuestro Pueblo Kam\u00ebnts\u0308\u00e1 el conocimiento bot\u00e1nico es fundamental en la prevenci\u00f3n y sanaci\u00f3n de dolencias f\u00edsicas y espirituales, entre las plantas de mayor uso y eficacia se encuentran: fchishaj, planta de p\u00e1ramo con poder curativo para oxigenar el cuerpo y brindar energ\u00eda positiva, y tambi\u00e9n est\u00e1 el biajiy, el yag\u00e9, bejuco, planta sagrada que permite descubrir y encontrarse con la verdadera esencia del universo.\nNuestros mayores sabedores, comparten el biajiy con respeto, orientados por las fases lunares para garantizar la prevenci\u00f3n y salud de quienes acuden a ellos en busca de sanaci\u00f3n.\nEl biajiy es el cord\u00f3n umbilical que nos conecta con el vientre de b\u00ebngbe tsbatsana mam\u00e1, nuestra madre tierra. Con el biajiy, nuestro esp\u00edritu viaja a otro tiempo y espacio donde lo esencial es m\u00e1s profundo, donde es posible retornar al propio ser para pensar, sentir, renacer, sanar, so\u00f1ar, confiar, despertar y vivir. El biajiy es tierra, fuego, aire, agua, color, melod\u00eda, danza, sabidur\u00eda, esp\u00edritu y naturaleza.\nEl biajiy es tambi\u00e9n inspiraci\u00f3n:\nJabin\u00ffnam\nMochjuali\u00e1 b\u00ebngbe luar\nMochjuali\u00e1 b\u00ebngbe temp\nMochjouen versiayan\nVersiayan luarents\u0308an\nBejay s\u0308ontsin\u00ffen ats\u0308be ain\u00e1n\ni\u00f1 s\u0308ontsin\u00ffen akbe ainan\ns\u0308ontsin\u00ffen akbe ainan s\u0308ontsin\u00ffen\nBinyie s\u0308ontsin\u00ffen ats\u0308be ain\u00e1n\nFhants s\u0308ontsin\u00ffen as\u0308tbe ain\u00e0n\ns\u0308ontsin\u00ffen ats\u0308be ain\u00e1n\ns\u0308ontsin\u00ffen akbe ain\u00e1n s\u0308ontsin\u00ffen.\nVamos a leer el espacioAutora: Judy Jacanamejoy\nVamos a leer el tiempo\nVamos a escuchar el canto\nEl canto del universo.\nEl agua alimenta mi esp\u00edritu,\nEl fuego alimenta mi esp\u00edritu,\nEl aire alimenta mi esp\u00edritu,\nLa tierra alimenta mi esp\u00edritu,\nAlimenta tu coraz\u00f3n, alim\u00e9ntalo.\nJudy Jacanamejoy, gestora territorial de memoria del pueblo kam\u00ebnts\u0308\u00e1. Actualmente lidera la iniciativa de memoria hist\u00f3rica \u201cHacer memoria para recuperar el ser kam\u00ebnts\u0308\u00e1\u201d", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://museodememoria.gov.co/sobre-el-proyecto/que-es-el-museo-de-memoria-de-colombia/", "https://museodememoria.gov.co/diseno-del-edificio/72-pro/", "https://museodememoria.gov.co/dimensiones-del-museo/dimension-fisico-espacial/", "https://museodememoria.gov.co/informate/", "https://museodememoria.gov.co/arte-y-cultura", "https://museodememoria.gov.co/exposiciones/", "http://www.archivodelosddhh.gov.co", "http://centrodememoriahistorica.gov.co/observatorio/", "https://museodememoria.gov.co/pagina-principal/educacion/", "https://museodememoria.gov.co/agenda/", "https://museodememoria.gov.co/juana-ruiz-dono-uno-de-sus-telares-al-museo-de-memoria-de-colombia/", "https://museodememoria.gov.co", "https://museodememoria.radiostream321.com/", "https://twitter.com/home?status=", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=", "whatsapp://send?text=", "https://museodememoria.gov.co/?page_id=11339", "https://museodememoria.gov.co/?page_id=11901", "https://museodememoria.gov.co/?page_id=11939", "https://museodememoria.gov.co/?page_id=11473", "https://centrodememoriahistorica.gov.co/bojaya-la-guerra-sin-limites/", "https://fondojaimearocha.com/velorios-y-santos-vivos/", "https://revistas.icanh.gov.co/index.php/rca/article/view/648/984", "https://revistas.icanh.gov.co/index.php/rca/article/view/1220/968", "https://centrodememoriahistorica.gov.co/micrositios/comunidades-etnicas/assets/pdf/ruama-Shama-desde-el-corazon-y-el-pensamiento-del-pueblo-wiwa.pdf", "https://www.museonacional.gov.co/micrositios1/Endulzar%20la%20palabra/index.html", "https://www.centrodememoriahistorica.gov.co/micrositios/recorridos-por-paisajes-de-la-violencia/wiwa.html", "https://es.presidencia.gov.co/normativa/normativa/DECRETO%201500%20DEL%2006%20DE%20AGOSTO%20DE%202018.pdf", "https://www.centrodememoriahistorica.gov.co/micrositios/comunidades-etnicas/assets/pdf/sobrevivientes_victoriosos.pdf", "https://www.centrodememoriahistorica.gov.co/micrositios/comunidades-etnicas/assets/pdf/sobrevivientes_victoriosos.pdf", "https://centrodememoriahistorica.gov.co/micrositios/comunidades-etnicas/", "https://twitter.com/museomemoria_co", "https://www.facebook.com/museomemoriacolombia/", "https://www.instagram.com/museomemoriacolombia/", "https://www.youtube.com/museomemoriacolombia", "#", "#"]}