{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://sil.gobernacion.gob.mx/Archivos/Documentos/2020/10/asun_4083254_20201006_1601995767.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "f\"\" .\u00b7~\u00b7 ... ,.\"-\u00b7 \u2022.. \nf.\"'\"\u00b7~ \n;:.:;i\"\" \ne;::. \n\u00a1;;;) Vanessa Rubio M\u00e1rquez \n30 de septiembre de 2020 \nSEN. OSCAR EDUARDO RAM\u00cdREZ AGUILAR \nPRESIDENTE DE LA MESA DIRECTIVA \nSENADO DE LA REP\u00daBLICA \nPRESENTE \nEstimado Senador Presidente, \nPor este conducto y con fundamento en el Art\u00edculo 10, fracciones VIII y X del \nReglamento del Senado, le hago llegar el Informe Anual de Actividades de mi \nejercicio como Senadora de la Rep\u00fablica, correspondiente al periodo que va del 1 \nde septiembre de 2019 al 20 de julio de 2020. \nSe adjunta al presente, el documento original y un CD que contiene el archivo \nelectr\u00f3nico del mismo, por lo que mucho agradecer\u00e9 su intervenci\u00f3n, a efecto que \nsea publicado en la Gaceta y en la p\u00e1gina de Internet del Senado. \nAprovecho la ocasi\u00f3n para enviarle un cordial saludo. \n~''\"'\"1 \n,~ .... J \n~'\"\"\" \n\"::;;: \n~ ... \n\u2022. ..; \n~''\"' \n('; .... ? \n(;~.;.::t \n:.~:~ \n:\u00bf\u00a1\u00a1;;\u00a1 Atentamente \nt 17 \n\"' ~ h0 u J'JIL-\\.:cf!, \n1, u--...~~ \n\"\" 1' Ci <10~~. \" \nr\u2022' \u2022\u00a1-:, ~-:t \n,,,::\u00a1 Vanessa Rubio M\u00e1rquez ~.:~ ,:\"\"' .. \u2022. \u00a1,,, ...... .\u00a1 \n\u00b7~\u00b7\u00b7\u00b7\"' Senadora con Licencia \u00b7\u00b7 \nUJ-\n,.,,,,,. \nj,,,j,,.,. . .,. , __ ,,\u2022 \n; .... : \n.,\u00b7\u00b7\u00b7 \ntD- \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nINFORME DEL SEGUNDO  A\u00d1O DE LA LXIV LEGISLATURA  \nSENADORA VANESSA RUBIO M\u00c1RQUEZ  \n \n \n1 de septiembre de 2019  al 20 de julio de 20 20 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n1 \n \u00cdNDICE  \n1. Presentaci\u00f3n  ................................ ................................ ................................ ................................ ..... 2 \n2. Iniciativas Presentadas  ................................ ................................ ................................ ..................  7 \n3. Puntos de Acuerdo Presentados  ................................ ................................ ..............................  19 \n4. Reservas Presentadas ................................ ................................ ................................ ..................  29 \n5. Posicionamientos Presentados  ................................ ................................ ................................ . 33 \n6. Actividades como Presidenta de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe ................................ ................................ ................................ ................................  51 \n7. Actividades como Vicepresidenta por M\u00e9xico ante el Parlatino  ................................ ...... 64 \n8. Actividades en Comisiones  ................................ ................................ ................................ ........  69 \n9. Actividades de Diplomacia Parlamentaria  ................................ ................................ ..............  77 \n10. Participaci\u00f3n en Eventos Nacionales  ................................ ................................ ....................  80 \n11. Participaci\u00f3n en Eventos Internacionales  ................................ ................................ ............  90 \n12. Participaci\u00f3n en Medios de Comunicaci\u00f3n  ................................ ................................ ..........  92 \n \n \n  \n2 \n 1. PRESENTACI\u00d3N  \n \n \n \n \n \n \nConforme lo mandata la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, el \ndomingo 1 de septiembre de 2019 se dio cita el Poder Legislativo Federal para inicia r \nlos trabajos del segundo a\u00f1o de la 64 Legislatura, por lo que acudimos a esa \nconvocatoria los 500 diputados  y los 128 senadores  a la sede legislativa de San L\u00e1zaro. \nEste segundo a\u00f1o de labores ha sido, sin lugar a dudas, un momento  at\u00edpico en la \nhistoria de nuestro pa\u00eds por la irrupci\u00f3n de la emergencia sanitaria generada por el \nCOVID -19. La pandemia trastoc\u00f3 el quehacer cotidiano  de M\u00e9xico en todos sus  \n\u00e1mbitos , y el Poder Legislativo no ha sido la excepci\u00f3n. Con ese antecedente, las  \nsesiones presenciales fueron interrumpidas el 23 de marzo de 2020, reanud\u00e1ndose \npara un per iodo extraordinario el 30 de junio.  \n \nA pesar de las condici ones desfavorables, diversa s actividades en el Senado se \nmantuvieron activas, adapt\u00e1ndose a las indicaciones oficiales  en materia de sanidad  y \ncon el uso extensivo de la tecnolog\u00eda . Durante este segundo a\u00f1o legislativo, p resid\u00ed la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteriores para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y adem\u00e1s fui \nintegrante de otras seis comisiones : Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico; Trabajo y Previsi\u00f3n \nSocial; Bienestar y Desarrollo Social; Turismo; Relaciones Exter iores para Am\u00e9rica  del \nNorte; y  de la Comisi\u00f3n Especial de Seguimiento a la Implementaci\u00f3n del T -MEC. En \nesa misma l\u00ednea de ideas, mantuve la representaci\u00f3n del Poder Legislativo mexicano \ncomo Vicepresidenta por M\u00e9xico ante el Parlamento Latinoamericano y Caribe\u00f1o \n(Parlatin o), que realiz\u00f3 durante el per iodo que corresponde al presente informe 35 \nreuniones, de las cuales 19 fueron presenciales y 16 virtuales.  \n \nDel mismo modo, durante el periodo que comprende este informe,  present\u00e9 cinco  \niniciativas de Ley , tres de forma indiv idual y dos  como parte del G rupo Parlamentario \ndel Partido Revolucionario Institucional (GPPRI) . La primera de ellas fue una reforma a \nla Ley del Servicio Exterior Mexicano a fin de establecer que la experiencia obtenida \npor sus integrantes , durante los lapsos  de licencia, sea tomada en cuenta en los \nex\u00e1menes de ascenso,  siempre que \u00e9sta tenga relevancia para las relaciones \ninternacionales de M\u00e9xico. La segunda iniciativa propone reformar el art\u00edculo 181 de la \nLey para Regular Agrupaciones Fi nancieras, de  modo  que quede establecido que el \nConsejo de Estabilidad del Sistema Financiero, que re\u00fane a la Secretar\u00eda de Hacienda, \nal Banco de M\u00e9xico y a los reguladores financieros, se enfoque en analizar al menos \nuna vez por a\u00f1o los riesgos que el cam bio clim\u00e1tico puede significar para nuestra \neconom\u00eda y finanzas p\u00fablicas, a fin de contar con an\u00e1lisis detallados que nos permitan \nprevenir mayores afectaciones y prepararnos ante contingencias que puedan afectar \nseveramente la econom\u00eda nacional. Finalment e, present\u00e9 una iniciativa para reformar  \n3 \n la Ley Federal del Trabajo y la Ley Federal de los Trabajadores al Servicio del Estado, \npara establecer la modalidad de horario flexible dentro de la jornada laboral, entendida \ncomo la posibilidad de que el trabajad or no deba trasladarse a un centro de trabajo para \nrealizar sus actividades, as\u00ed como que se puedan acordar los d\u00edas y horarios laborales, \nsiempre y cuando la naturaleza de sus funciones lo permita o exista alg\u00fan caso de \nemergencia o necesidad como la que vivimos hoy en d\u00eda.  \n \nInscrib\u00ed igualmente 11 puntos de acuerdo, seis de ellos de manera individual y cinco \nconjuntamente con diversas senadoras y senadores, entre los que destacan el que \npropone exhortar a los titulares de las secretar\u00edas  del Trabajo y Prev isi\u00f3n Social y de \nMedio Ambiente y Recursos Naturales a reforzar con especialistas , en materia laboral \ny medioambiental respectivamente, las embajadas  de M\u00e9xico en Estados Unidos y \nCanad\u00e1, para la correcta instrumentaci\u00f3n del Tratado entre los Estados Unid os \nMexicanos, los Estados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1 (T -MEC). Tambi\u00e9n impuls\u00e9 un \npunto de acuerdo para adoptar acciones que permitan prevenir, atender y sancionar la \nviolencia en el \u00e1mbito familiar, agravada durante la emergencia sanitaria provocada por \nel COVID -19; y uno m\u00e1s para desarrollar  mecanismos y estrategias  dirigida s a ni\u00f1as y \nni\u00f1os con relaci\u00f3n a la pandemia. En materia laboral, propuse un Punto de Acuerdo \npara eliminar la brecha salarial de g\u00e9nero.  \n \nPor lo que toca a la Pol\u00edtica Exterior de nuestro pa\u00eds, present\u00e9 un Punto de Acuerdo \npara solicitar al Senado de Est ados Unidos detener el bloqueo econ\u00f3mico, comercial y \nfinanciero en contra de Cuba, as\u00ed como para manifestar solidaridad al pueblo cubano y \npronunciarnos en favor de l fortalecimiento de las relaciones comerciales de M\u00e9xico con \nese pa\u00eds hermano . Asimismo, e n materia de derechos humanos, present\u00e9 un Punto de \nAcuerdo para exhortar a los tres \u00f3rdenes de gobierno a que reconozcan a las personas \nde talla baja como personas con discapacidad con la finalidad  de que se cree un \nprograma especial para que todas las mujeres y hombres que viven con esta condici\u00f3n \npuedan acceder a los diversos apoyos contemplan los  programas sociales y para que \nla H. C\u00e1mara de Diputados prevea que el Registro Nacional de Poblaci\u00f3n con \nDiscapacidad cuente con los recursos necesarios para q ue se realicen y actualicen los \ncensos de esta poblaci\u00f3n de manera peri\u00f3dica y permanente.  \n \nAdicional a estas dos actividades legislativas, me adher\u00ed a ocho iniciativas y nueve \npuntos de acuerdo presentados por compa\u00f1eras senadoras y compa\u00f1eros senadores \nde diversos grupos parlamentarios.  \n \nPresent\u00e9, a  nombre del GPPRI, el posicionamiento respecto del an\u00e1lisis del Primer \nInforme de Gobierno del Presidente  de la Rep\u00fablica en materia de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica \ny Pol\u00edtica Exterior, y formul\u00e9  preguntas durante la comparecencia del secretario  de \nHacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico en el marco del An\u00e1lisis del Primer Informe de Gobierno. \nAsimismo, fij\u00e9 la postura de l grupo pa rlamentario  con relaci\u00f3n a los acontecimientos \ngenerados en la Rep\u00fablica de Chile; el asilo pol\u00edtico ofrecido a Juan Evo Morales Ayma, \nex Presidente de Bolivia ; y uno m\u00e1s respecto del Protocolo Modificatorio al T -MEC.  \n4 \n Como Presidenta de la Comisi\u00f3n de Rela ciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \npresent\u00e9 los dict\u00e1menes para aprobar la modificaci\u00f3n al Convenio sobre Transporte \nA\u00e9reo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la \nRep\u00fablica de El Salvador; la aprobaci\u00f3n del Acuerdo entre los Estados Unidos \nMexicanos y la Rep\u00fablica Federativa del Brasil sobre Cooperaci\u00f3n y Asistencia \nAdministrativa Mutua en Asuntos Aduaneros; y para aprobar el Protocolo modificatorio \ndel Convenio sobre Traslado de Nacionales Condenados y Cumplimiento de \nSentencias Penales con Argentina. Finalmente, a t\u00edtulo personal, expres\u00e9 mi posici\u00f3n \nen cuanto a la iniciativa  con proyecto de decreto por el que se reforma el C\u00f3digo Penal \nFederal en materia de imprescriptibilidad de delitos sexuales contra ni\u00f1as, ni\u00f1o s y \nadolescentes, as\u00ed como respecto a la Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de las Personas \nde Talla Baja.  \n \nPor lo que toca a la presentaci\u00f3n de reservas, hice lo conducente en los art\u00edculos 71 y \n72 del proyecto por el que se expide la Ley de Infraestructura de la Calidad; al art\u00edculo \n212 de la Ley General de Salud por la que se reforman y adicionan diversas \ndisposiciones en materia del nuevo etiquetado en alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas; \ny a los art\u00edculos 9, 45 y 119 del proyecto por el que  se expide la Ley General de \nEducaci\u00f3n y abroga la Ley General de la Infraestructura F\u00edsica Educativa.  \n \nParticip\u00e9 en m\u00e1s de 100 votaciones tanto en el Pleno como en las comisiones  en las \nque fui integrante; tanto econ\u00f3micas como nominales y por c\u00e9dula.  \n \nAsimismo, en este a\u00f1o form\u00e9 parte de 17 paneles de expertos sobre econom\u00eda, \nfinanzas y asuntos internacionales en M\u00e9xico , as\u00ed como en el extranjero; atend\u00ed cuatro  \nforos internacionales y particip\u00e9 en 33 videoconferencias que , por causa de la \npandemia , se con virtieron en una alternativa muy eficiente para mantener el contacto \ncon la ciudadan\u00eda.  \n \nParticip\u00e9 en m\u00e1s de 50 entrevistas, debates y mesas de an\u00e1lisis en medios de \ncomunicaci\u00f3n; me he reunido con l\u00edderes mundiales incluidos el Presidente de \nGuatemala, Alejandro Giamattei; el Primer Ministro de Singapur,  Lee Hsien Loong ; el \nex Presidente de Uruguay, Jos\u00e9 Mujica, los embajadores  de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica  Latina \ny el Caribe acreditados en M\u00e9xico, otros embajadores  como los de Estados Unidos, \nCanad\u00e1 y la Uni\u00f3n Europea; con legisladores integr antes de la Mesa Directiva del \nParlatino; y con senadores  de Estados Unidos.  \n \nAdicionalmente, desde el 1 de septiembre de 2019 y hasta el 20 de julio, escrib\u00ed \nopiniones editoriales en El Heraldo de M\u00e9xico (45), Publimetro (45), Z\u00f3calo de Saltillo \n(23), La Prensa de Coahuila (23), Gaceta del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la \nFederaci\u00f3n (V Circunscripci\u00f3n Plurinominal) (1), Expansi\u00f3n (3) y Forbes M\u00e9xico (2). \nTambi\u00e9n realic\u00e9 22 videocolumnas para La Saga Online.  \n  \n5 \n El 20 de julio del presente solicit\u00e9 licencia para separarme por tiempo indefinido de mis \nfunciones como senadora  de la Rep\u00fablica  \n \nEn las p\u00e1ginas siguientes , detallo aspectos de mis labores en el Senado de la Rep\u00fablica \ndurante este segundo a\u00f1o de la 64 Legislatura.  \n \n \n \nVanessa Rubio M\u00e1rquez   \n6 \n  \n \n \n \n \n \n7 \n 2. INICIATIVAS PRESENTADAS  \n \n2.1 Promovente:  \n  \na. Reforma y adiciona la Ley General para la Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de \nlos Residuos.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  22 de octubre de 20 19. \nTurno: Comisiones Unidas de Medio Ambiente, Recursos Naturales y Cambio \nClim\u00e1tico; y de Estudios Legislativos.  \n \nConjuntamente, con diversas Senadoras y Senadores de distintos grupos \nparlamentarios, presentamos esta iniciativa en virtud que el derecho humano a un \nmedio ambiente sano es una obligaci\u00f3n del Estado, para lo cual se deben establecer \ncriterios homog\u00e9neos de actuaci\u00f3n entre los tres niveles de gobierno.  \n  \nEn ese sentido, la Ley General para la Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos \n(LGPGIR) se\u00f1ala que la Federaci\u00f3n, las entidades federativas y los municipios \nejercer\u00e1n sus atribuciones en materia de prevenci\u00f3n de la generaci\u00f3n, \naprovechamiento, gesti\u00f3n i ntegral de los residuos, de prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n \nde sitios y su remediaci\u00f3n, de conformidad con la distribuci\u00f3n de competencias prevista \nen esta Ley y en otros ordenamientos legales, por lo cual esta propuesta de reforma \npretende:  \n  \n1. Promover l a autosuficiencia nacional.  \n2. Reconocer la importancia de la naturaleza para el bienestar humano.  \n3. Asegurar que la actividad econ\u00f3mica mejore la calidad de vida de todos.  \n4. Usar los recursos eficientemente.  \n5. Promover al m\u00e1ximo el reciclaje, la reutil izaci\u00f3n, el compostaje y otras formas de \naprovechamiento.  \n6. Buscar la manera de que la actividad econ\u00f3mica mantenga o mejore el sistema \nambiental; y  \n7. Fomentar la colaboraci\u00f3n para el desarrollo e implantaci\u00f3n de tecnolog\u00edas limpias en \ncondiciones de fac tibilidad y eficiencia ambiental, tecnol\u00f3gica, econ\u00f3mica y social.  \n  \nCabe destacar que el modelo propuesto es flexible en su aplicaci\u00f3n. Se adapta tanto al \nentorno urbanizado como al rural, tomando en cuenta que de manera indispensable se \ndebe de llevar a cabo un manejo integral de los residuos en territorios insulares, zonas \ncosteras y \u00e1reas naturales protegidas, por lo que se atiende al principio de \npreservaci\u00f3n, entendido como el conjunto de pol\u00edticas y medidas para mantener las \ncondiciones que propicien  la evoluci\u00f3n y continuidad de los ecosistemas y h\u00e1bitat \nnaturales, as\u00ed como conservar las poblaciones viables de especies en sus entornos \nnaturales y los componentes de la biodiversidad fuera de sus h\u00e1bitats naturales.  \n   \n8 \n b. Reforma la Ley del Servicio Ext erior Mexicano  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  3 de diciembre de 2019.  \nTurno: Comisiones Unidas de Relaciones Exteriores; y de Estudios Legislativos, \nPrimera.  \n \nPresent\u00e9 una iniciativa para reformar diversas disposiciones de la Ley del Servicio \nExterior Mexicano y la Ley Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal para que la \nexperiencia obtenida por el integrante del Servicio Ex terior durante los peri odos de \nlicencias sea tomada en cuenta en los ex\u00e1menes de ascenso, siempre que \u00e9sta tenga \nrelevancia para las relaciones internacionales de M\u00e9xico.  \n  \nEn la iniciativa destaco que el S ervicio Exterior Mexicano requiere actualizar su \nestructura y revisar de manera peri\u00f3dica el estado que guarda su normatividad, con el \nfin de mejorar los incentivos que definen  las promociones y los ascensos de los cerca \nde 1,800 funcionarios que lo integran. Con la desaparici\u00f3n de varias agencias \ngubernamentales que en otras administraciones sirvieron para promover el comercio, \nla inversi\u00f3n extranjera y el turismo, es intuitivo  considerar que la experiencia que el \nmiembro del Servicio Exterior pueda adquirir en cualquiera de \u00e9sas y otras \u00e1reas afines \nser\u00e1 de importancia central para promover los intereses de M\u00e9xico en el mundo.  \n  \nContinuar su formaci\u00f3n acad\u00e9mica o adquirir exper iencia laboral en posiciones que \nescapan a la sustancia y especializaci\u00f3n natural de la Secr etar\u00eda de Relaciones \nExteriores,  no s\u00f3lo debe ser reconocido, sino alentado y tomado en cuenta de forma \nespecial en las evaluaciones peri\u00f3dicas que realiza la Canciller\u00eda para para definir las \npromociones y los ascensos del personal de carrera. Por ese motivo , es que propuse  \nmodificar el  art\u00edculo 37 de la Ley Vigente para incluir en los ex\u00e1menes de ascenso la \nconsideraci\u00f3n de la experiencia obtenida durante los periodos de licencia, siempre que \nsean relevantes para las relaciones internacionales de M\u00e9xico.  \n   \n9 \n  \n  \nc. Reforma a la Ley General  de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de \nViolencia.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  20 de febrero de 2020.  \nTurno:  Comisiones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero; y de Estudios Legislativos, \nSegunda.  \n \nCon mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Senadores del Grupo Parlamentario del Partido \nRevolucionario Institucional, entendiendo y atendiendo desde nuestra s atribuciones la \nescalada de violencia en contra de las mujeres en todos los \u00e1mbitos de la vida, \npresentamos esta iniciativa con la finalidad de que sean fortalecidas las acciones \nimpulsadas con base en las normas y reglas contenidas en la Ley General de Acceso \nde las Mujeres a una Vida Libre de Violencia, as\u00ed como sus equivalentes expedidas por \nlas Legislaturas Locales.  \n  \nEn ese tenor, se propuso  la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Bicameral  del Congreso de la \nUni\u00f3n conformada por integrantes de ambas C\u00e1maras, como un \u00f3rgano de naturaleza \nt\u00e9cnica especializado en materia de prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la violencia de \ng\u00e9nero.  \n  \nPara su funcionamiento, se plante\u00f3 que la Comisi\u00f3n se a integrada  por 10 personas \nrepresentantes populares, 5 del Senado y 5 de la C\u00e1mara de Diputados, quienes \ndeber\u00e1n acreditar conocimientos y estudios sobre g\u00e9nero , ser\u00e1n propuestas por los \ncoordin adores de los grupos parlamentarios en el \u00e1mbito de las respectivas Juntas de \nCoordinaci\u00f3n Pol\u00edtica y habr\u00e1n de  realizar las siguientes funciones:  \n  \na) Elaborar y promover iniciativas de ley o decreto con perspectiva de g\u00e9nero para \nprevenir, atender, sanci onar y erradicar la violencia contra las mujeres.  \nb) Impulsar la adopci\u00f3n de acciones por las autoridades competentes que, con \nperspectiva de g\u00e9nero, prevengan, atiendan, sancionen y erradiquen la violencia contra \nlas mujeres, y formular recomendaciones pa ra la adopci\u00f3n de indicadores de \ndesempe\u00f1o en la materia.  \nc) Solicitar informes a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas \nimplementadas por el Gobierno Federal para promover el respeto a los derechos \nhumanos de las mujeres, as\u00ed como su co ordinaci\u00f3n con los dem\u00e1s \u00f3rdenes de gobierno \nen la materia.  \nd) Conocer y evaluar las estrategias y acciones impulsadas por la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica Federal para prevenir, atender, sancionar y erradicar la violencia contra las \nmujeres.  \ne) Controlar y dar s eguimiento a los informes semestrales relativos a la informaci\u00f3n \ngeneral y estad\u00edstica sobre los casos de violencia contra las mujeres que conforman el \nBanco Nacional de Datos e Informaci\u00f3n sobre Casos de Violencia contra las Mujeres.   \n10 \n f) Evaluar el desempe \u00f1o de las autoridades, en los distintos \u00f3rdenes de gobierno, en el \ncombate a la violencia contra las mujeres.  \ng) Realizar reuniones de trabajo con las personas titulares de la Secretar\u00eda de \nGobernaci\u00f3n y del Instituto Nacional de las Mujeres para el cumpli miento de su objetivo.  \n  \nd. Reforma el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 181 de la Ley para Regular \nAgrupaciones Financieras.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  24 de marzo de 2020  \nTurno: Comisiones Unidas de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico; y de Estudios Legislativos.  \n \nSe han realizado important es esfuerzos internacionales para generar concientizaci\u00f3n, \ncompromisos individuales de los pa\u00edses y acciones colectivas en contra del cambio \nclim\u00e1tico.  \n  \nSin embargo, los mundos econ\u00f3mico y financiero no han asimila do al cambio clim\u00e1tico \ncomo un riesgo inminente y sobre el cual hay que hacer an\u00e1lisis profundos, y, sobre \ntodo, incorporarlo como una variable esencial en los procesos de an\u00e1lisis de riesgos \npara el crecimiento econ\u00f3mico de largo plazo y para mantener sis temas financieros \nestables.  \n  \nSi bien las autoridades de finanzas  son las que aportan los recursos para cumplir las \nmetas relacionadas al cambio clim\u00e1tico , eso es distinto a que los propios ministerios de \nfinanzas, los reguladores del sector financiero y los responsables de la pol\u00edtica \nmonetaria , hayan internalizado el cambio clim\u00e1tico y, en particular, hayan analizado de \nmanera sistem\u00e1tica los riesgos que \u00e9ste implica para la estabilidad econ\u00f3mica nacional \ne internacional.  \n  \nRecientemente, el G rupo de los 20 (G20), el Fondo Monetario Internacional (FMI), el \nBanco de Pagos Internacionales y bancos centrales a nivel individual, muy \nmarcadamente los b anco s centrales ingl\u00e9s y alem\u00e1n, han puesto el dedo en la llaga y \nhan generado iniciativas para priorizar el cambio clim\u00e1tico como uno de los posibles \ngrandes choques a la econom\u00eda mundial. Ya se est\u00e1 discutiendo c\u00f3mo incorporar los \nmodelos de riesgo clim\u00e1tico a lo s modelos de riesgo econ\u00f3micos y financieros. \nAsimismo, la coalici\u00f3n de Ministros de Finanzas para la Acci\u00f3n Clim\u00e1tica, surgida en \nabril de 2019 en el marco de las Reuniones de Primavera del Banco Mundial y del FMI, \nest\u00e1 respaldando seis fundamentos comune s, conocidos como \u201cPrincipios de Helsinki\u201d, \nque promueven la adopci\u00f3n de medidas clim\u00e1ticas a nivel nacional, sobre todo a trav\u00e9s \nde la pol\u00edtica fiscal y el uso de las finanzas p\u00fablicas.  \n  \nEn ese contexto, atendiendo la tendencia global, present\u00e9 esta inic iativa con la finalidad \nde aprovechar este momento e impulsar una modificaci\u00f3n al segundo p\u00e1rrafo del \nart\u00edculo 181 de la Ley para Regular Agrupaciones Financieras, a fin de que quede \nestablecido que el Consejo de Estabilidad del Sistema Financiero, que re\u00fa ne a la  \n11 \n Secretar\u00eda de Hacienda, al Banco de M\u00e9xico y a los reguladores financieros, se enfoque \nen analizar  al menos una vez por a\u00f1o , junto con expertos, los riesgos derivados de \nchoques del clima que puedan poner en jaque a nuestra econom\u00eda y finanzas p\u00fabl icas. \n  \nTal ejercicio obligar\u00e1 a hacer an\u00e1lisis cruzados m\u00e1s detallados que nos permitan por \nun lado prevenir mayores afectaciones y por el otro estar mejor preparados ante una \ncontingencia clim\u00e1tica con potencial de convertirse en cat\u00e1strofe financiera.  \n  \ne. Reforma y adiciona la Ley Federal del Trabajo y la Ley Federal de los \nTrabajadores al Servicio del Estado.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n: 20 de mayo de 2020  \nTurno:  Comisiones Unidas de Trabajo y Previsi\u00f3n Social; y de Estudios Legislativos, \nSegunda.  \n \nPresent\u00e9 una iniciativa para reformar la Ley Federal del Trabajo y la Ley Federal de los \nTrabajadores al Servicio del Estado para actualizar y hacer efectiva la posibil idad de \nuna jornada laboral con modalidad de horario flexible. Si algo ha dejado como \nense\u00f1anza la crisis sanitaria generada por el COVID -19 es que debemos innovar y \ndedicar m\u00e1s recursos para desarrollar estrategias y mecanismos que permitan adaptar \nnuestr a vida diaria a condiciones que, como ha venido ocurriendo en los \u00faltimos meses, \npresentan restricciones a la movilidad y podr\u00edan modificar de manera profunda el \nentorno laboral en nuestro pa\u00eds y en el mundo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.  \n  \nLa emergencia sanitaria tambi\u00e9n abri\u00f3 espacios para comprender y sobre todo aceptar \nque existen numerosos empleos y funciones que no requieren la presencia f\u00edsica del \nprestador de servicios en su centro tradicional de trabajo, y que pueden perfectamente \nrealizarse a distancia, ya  sea por su naturaleza o porque no implican en su \ncumplimiento brindar atenci\u00f3n al p\u00fablico de modo directo. La promoci\u00f3n de jornadas de \nhorario flexible que se han instrumentado en otros pa\u00edses, indica tambi\u00e9n que la r\u00e1pida \nadaptaci\u00f3n a este tipo de esquem as no s\u00f3lo ha redundado en mantener la \nproductividad, sino que ha resultado indispensable para evitar la propagaci\u00f3n del virus \ny garantizar el cuidado y protecci\u00f3n de los integrantes m\u00e1s vulnerables de las familias, \nespecialmente de ni\u00f1as y ni\u00f1os, que por las necesidades del distanciamiento social, \nhan debido quedarse en casa ante el cierre de los centros educativos.  \n  \nAsimismo, dotar de flexibilidad al entorno laboral en la atm\u00f3sfera que actualmente \nenfrentam os tendr\u00eda  beneficios diversos tanto para patrones como empleados, ya que, \nal no tener que pagar por el mantenimiento de espacios f\u00edsicos que no sean \nfundamentalmente necesarios, los patrones podr\u00edan dedicar m\u00e1s recursos en la \ncontrataci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de su capit al humano, as\u00ed como al desarrollo de plataformas \ninform\u00e1ticas que les permitan mantener su fuerza laboral trabajando a distancia en las \nmejores condiciones posibles.  \n   \n12 \n Al mismo tiempo, los trabajadores podr\u00edan tambi\u00e9n tener ventajas en ahorro de tiempo \ny recursos que actualmente se emplean en el transporte p\u00fablico o en combustible para \nrecorrer las distancias del domicilio al centro del trabajo. Adicionalmente , en ciudad es \ngrandes, abonar\u00eda tambi\u00e9n para aminorar el tr\u00e1nsito en horas pico, a eficientar el \ntransporte p\u00fablico y, por consecuencia, a reducir la contaminaci\u00f3n ambiental.  \n  \nPor ello, puse de relieve  la necesidad de desarrollar esquemas que prevean que los \ntrabaja dores puedan estar sujetos a la modalidad de horario flexible, siempre y cuando \nla naturaleza de sus funciones lo permita o exista alg\u00fan caso de emergencia o \nnecesidad, entendida como la posibilidad de que el trabajador no deba trasladarse a un \ncentro de t rabajo, as\u00ed como que se puedan acordar los d\u00edas y el horario, debiendo \nproporcionar al trabajador de las herramientas tecnol\u00f3gicas, el software  adecuado para \nla protecci\u00f3n y seguridad de la informaci\u00f3n, los \u00fatiles, instrumentos y materiales \nnecesarios para  la ejecuci\u00f3n del trabajo.  \n  \nf.  Reforma la Ley General para la Inclusi\u00f3n de las Personas con Discapacidad, \nla Ley General de Salud y la Ley de Asistencia Social.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  10 de junio de 2020  \nTurno: Comisiones Unidas de Desarrollo y Bienest ar Social; y de Estudios Legislativo.  \n \nCon mis compa\u00f1eras senadoras y compa\u00f1eros senadores del Grupo Parlamentario del \nPartido Revolucionario Institucional,  presentamos la moci\u00f3n  que tiene como objetivo \nreformar la Ley General para la Inclusi\u00f3n de las Personas con Discapacidad, la Ley \nGeneral de Salud y la Ley de Asistencia Social, a fin de que se establezca : \n  \nI. Ley General para la Inclusi\u00f3n de las Personas con Discapacidad:  Se incorpora \nun cap\u00edtulo al T\u00edtulo Segundo, relativo a los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad, a fin de considerar las bases sobre las que deber\u00e1n prestarse los \nservicios de salud y asistencia social en situaciones de emergencia, desastre y/o \ncontingen cia, estableciendo que en este contexto la Secretar\u00eda de Salud, entre otras, \ndeber\u00e1:  \n  \n\u2022 Otorgar atenci\u00f3n m\u00e9dica preferencial a las personas con discapacidad.  \n\u2022 Asegurar que toda la informaci\u00f3n p\u00fablica sea accesible.  \n\u2022 Adoptar ajustes razonables y apoyos necesar ios para garantizar que las \npersonas con discapacidad puedan ejercer sus derechos humanos.  \n\u2022 Asegurar el suministro y el acceso continuos a medicamentos.  \n\u2022 Facilitar, cuando as\u00ed se requiera, que un acompa\u00f1ante est\u00e9 con las personas con \ndiscapacidad.  \n\u2022 Adoptar es trategias accesibles de comunicaci\u00f3n.  \n\u2022 Establecer bases para garantizar la continuidad de los servicios de habilitaci\u00f3n y \nrehabilitaci\u00f3n, implementando medidas para reducir la exposici\u00f3n a la situaci\u00f3n \nde emergencia.   \n13 \n   \nII. Ley General de Salud:  Se establece  una precisi\u00f3n al art\u00edculo 168, que contempla \nlas actividades b\u00e1sicas de asistencia social, a fin de que se garantice que en caso de \nepidemia de car\u00e1cter grave, peligro de invasi\u00f3n de enfermedades transmisibles, \ndeclaratoria de emergencia y/o desastre o si tuaci\u00f3n de contingencia que afecte al pa\u00eds, \ntoda la informaci\u00f3n p\u00fablica ser\u00e1 inclusiva, accesible y sin discriminaci\u00f3n a las personas \ncon discapacidad.  \n  \nIII. Ley de Asistencia Social:  En su art\u00edculo 12 se hace la misma precisi\u00f3n que en \napartado anterior , en cuanto a la definici\u00f3n de servicios b\u00e1sicos de salud en situaciones \nde emergencia desde el enfoque de la asistencia social.  \n \n2.2. Suscritas:  \n  \na. Reforma los art\u00edculos 36, primer p\u00e1rrafo, y 37 de la Ley de Coordinaci\u00f3n \nFiscal.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  24 de septiembre de 2019  \nTurno:  Comisiones Unidas de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico; y de Estudios Legislativos, \nSegundo.  \n \nEl Fondo de Aportaciones para el Fortalecimiento de los Municipios y de las \nDemarcaciones Territoriales del Distrito Federa l (FORTAMUN -DF) representa uno de \nlos principales mecanismos con los que las haciendas p\u00fablicas municipales pueden \ndestinar recursos a la atenci\u00f3n de diversos requerimientos espec\u00edficos, proyectos de \ninversi\u00f3n y de atenci\u00f3n a obligaciones financieras, al s er un recurso de m\u00faltiples \nobjetivos y prop\u00f3sitos, conforme lo definido en la Ley de Coordinaci\u00f3n Fiscal.  \n  \nBajo esta l\u00f3gica, el FORTAMUN -DF tambi\u00e9n constituye un importante apoyo para \nfinanciar los programas en materia de seguridad p\u00fablica, ya que sus rec ursos son los \n\u00fanicos con una cobertura nacional que contemplan este rubro. Cabe considerar que, si \nbien existen programas federales de alcances similares para la seguridad p\u00fablica, no \ntodos los municipios son elegibles para acceder y aplicar tales recursos , a diferencia \nde lo que ocurre con el FORTAMUN -DF. Ante dicha situaci\u00f3n, los recursos disponibles \ncon los cuales los municipios puedan hacer frente de manera efectiva resultan \nconsiderablemente limitados, por lo que el Consejo Nacional de Seguridad P\u00fablic a, en \nsu Cuadrag\u00e9sima Cuarta Sesi\u00f3n Ordinaria, celebrada el 8 de julio de 2019, tom\u00f3 como \nacuerdo:  \n  \n\u201cAcuerdo 04/XLIV/19. Incremento porcentaje FORTAMUN del 50% para el \nfortalecimiento de las capacidades policiales. El Consejo Nacional de Seguridad \nP\u00fablica  acuerda la revisi\u00f3n del FORTAMUN, a fin de que el porcentaje que hoy \ncontempla para tareas de seguridad se incremente a un m\u00ednimo de cincuenta por ciento \npara el fortalecimiento de las polic\u00edas municipales\u2026\u201d   \n14 \n   \nEn ese contexto, suscrib\u00ed la presente iniciat iva que plantea un alza en la conformaci\u00f3n \ndel Fondo de Aportaciones para el Fortalecimiento de los Municipios y de las \nDemarcaciones Territoriales del Distrito Federal (FORTAMUN -DF), con la finalidad de \nque dicho incremento pueda ser canalizado a tareas y  atenci\u00f3n de necesidades \nvinculadas con la seguridad p\u00fablica, de conformidad con el Acuerdo citado. As\u00ed, de l \naumento  de recursos, ser\u00e1 obligatorio aplic ar un porcentaje m\u00ednimo del 50%  en los \nobjetivos directos del fondo, ya que con ello se podr\u00e1n realizar las tareas que deben \nrealizar los municipios y cumplir con el alcance del Acuerdo del Consejo Nacional de \nSeguridad P\u00fablica.  \n  \nb. Reforma el art\u00edculo 419 Ter al C\u00f3digo Penal Federal.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n: 1 de octubre de 2019  \nTurno:  Comisiones Unidas de Justicia; y de Estudios Legislativos, Segunda.  \n \nEl maltrato animal es una de las actividades m\u00e1s deleznables que puede cometer un \nser humano, a tal grado que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la \nAlimentaci\u00f3n y la Agricultura  (FAO) se\u00f1ala que \u201cpresenciar o perpetrar maltrato animal \nen la infancia puede desembocar en patolog\u00edas sociales en la edad adulta, puede \nindicar maltrato hacia personas en edad infantil y es un recurso de poder en la violencia \nde g\u00e9nero\u201d.  \n  \nEn M\u00e9xico, se calcula que cada a\u00f1o mueren unos 60 mil animales por maltrato, de \nacuerdo con cifras de la asociaci\u00f3n AnimaNaturalis.  \n  \nEn ese sentido, suscrib\u00ed la presente iniciativa , que tiene como finalidad penalizar el \nmaltrato animal, lo cual es de suma importancia, sobre todo tomando en cuenta que \n\u00e9ste es un factor que predispone a la violencia social y trabajar en su erradicaci\u00f3n traer\u00e1 \nconsecuencias positivas, por lo cual es necesario que en la agenda pol\u00edtica prioritaria \nde este pa\u00eds se considere la vida y la inte gridad de los animales como bien jur\u00eddico \nprotegido por la legislaci\u00f3n penal.  \n  \nc. Reforma al C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n; de la Ley del Impuesto sobre la \nRenta; de la Ley del Impuesto al Valor Agregado; de la Ley de Caminos, Puentes \ny Autotransporte Fe deral, y la Ley General del Cambio Clim\u00e1tico.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n: 1 de octubre de 2019  \nTurno:  Se remiti\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados.  \n \nSeg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), el transporte de \npersonas y bienes son las causantes de m\u00e1s de un cuarto de las emisiones \nrelacionadas con el uso de energ\u00eda. Proyecciones a 2050 estiman que el transporte \nser\u00e1 responsable del mayor crecimiento de emisiones , con un aproximado al 70%. Por  \n15 \n lo cual, es necesario desarrollar mecanismos  y estrategias que fomenten el uso y \ndesarrollo de autom\u00f3viles y medios de transporte que cada vez sean m\u00e1s amigables \npara el medio ambiente.  \n  \nEn ese sentido, suscrib\u00ed una iniciativa que propone diversos incentivos fiscales como \nmecanismos que promuevan el desarrollo y adquisici\u00f3n de veh\u00edculos el\u00e9ctricos, entre \nlas que destacan:  \n  \n\u2022 Disminuir la utilidad fijada en el C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n de 15% respecto \nde Impuesto Sobre la Renta para el caso de veh\u00edculos que utilicen combustible, \na un 12% trat\u00e1ndo se de veh\u00edculos el\u00e9ctricos.  \n \n\u2022 Agregar en la Ley del Impuesto Sobre la Renta (LISR) por cientos m\u00e1ximos \nautorizados trat\u00e1ndose de activos fijos a los veh\u00edculos el\u00e9ctricos, veh\u00edculos cuyo \nmotor sea accionado por hidr\u00f3geno o veh\u00edculos h\u00edbridos enchufables.  \n \n\u2022 Reformar la Ley del Impuesto al Valor Agregado (LIVA) para establecer como \nactividad susceptible de tasa 0% la adquisici\u00f3n de veh\u00edculos el\u00e9ctricos, veh\u00edculos \ncuyo motor sea accionado por hidr\u00f3geno o veh\u00edculos h\u00edbridos enchufables, as\u00ed \ncomo exentar del pago d el impuesto la enajenaci\u00f3n de veh\u00edculos el\u00e9ctricos, \nveh\u00edculos cuyo motor sea accionado por hidr\u00f3geno o veh\u00edculos h\u00edbridos \nenchufables.  \n \n\u2022 En la Ley de Caminos, Puentes y Autotransporte Federal (LCPAF), se propone \nestablecer que la Secretar\u00eda de Comunicacione s y Transportes (SCT) podr\u00e1 \nrequerir, al otorgar concesiones, toda clase de medidas sustentables, incluidas \nlas dirigidas a facilitar y fomentar la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos cuya propulsi\u00f3n sea \nexclusivamente a trav\u00e9s de un motor el\u00e9ctrico, veh\u00edculos cuyo m otor sea \naccionado por hidr\u00f3geno o veh\u00edculos h\u00edbridos enchufables.  \n \n\u2022 Se pretende agregar en la LCPAF que si un permisionario realiza la prestaci\u00f3n \nde los servicios de autotransporte federal con veh\u00edculos cuya propulsi\u00f3n sea \nexclusivamente a trav\u00e9s de un mot or el\u00e9ctrico, veh\u00edculos cuyo motor accionado \npor hidr\u00f3geno o  veh\u00edculos h\u00edbridos enchufables,  estar\u00e1 exento del pago de \ntarifas.  \n  \nd. Reforma los art\u00edculos 107 Bis y 205 Bis, y se adiciona un art\u00edculo 266 Ter \ndel C\u00f3digo Penal Federal.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  1 de octubre de 2019  \nTurno: Comisiones Unidas de Justicia; y de Estudios Legislativos, Segunda.  \n  \n16 \n En M\u00e9xico, de conformidad con el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \nhay 38.3 millones de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que suma n 30.1% de la poblaci\u00f3n, \nque representan una prioridad para el Estado Mexicano.  \n  \nResultados de la Encuesta de Cohesi\u00f3n Social para la Prevenci\u00f3n de la Violencia y la \nDelincuencia del INEGI (ECOPRED) nos dicen que el delito de violaci\u00f3n involucra a \n1,764 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes por cada 100 mil, mientras que los tocamientos y \nmanoseos ofensivos llegan a 5,089 casos en esa misma proporci\u00f3n. A su vez, el \ninforme de \u201cPercepci\u00f3n del abuso sexual infantil en M\u00e9xico\u201d realizado por la \norganizaci\u00f3n no gu bernamental Guardianes, destaca que 1 de cada 10 encuestados \nasegur\u00f3 conocer de casos de violencia sexual infantil en sus familias.  \n  \nDichas cifras son aterradoras y nos demuestran que debemos seguir trabajando en \nfortalecer los mecanismos y estrategias qu e contribuyan a que estos deleznables \nhechos no contin\u00faen siendo una triste realidad.  \n  \nPor ello, suscrib\u00ed esta iniciativa que tiene como finalidad establecer en el C\u00f3digo Penal \nFederal que los delitos sexuales en contra de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes sean  \nimprescriptibles.  \n  \ne. Reforma los art\u00edculos 81, 84 y 99 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados \nUnidos Mexicanos.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  10 de diciembre de 2019  \nTurno: Comisiones Unidas de Puntos Constitucionales; y de Estudios Legislativos.  \n \nEl sistema electoral es el conjunto de reglas, procedimientos, comportamientos, \nestructuras institucionales que dan cauce a la expresi\u00f3n de los votos ciudadanos y \nconvierten \u00e9stos en cargos representativos.  \n  \nPor su parte, la segunda vuelta electoral es una instituci\u00f3n de la democracia \nrepresentativa que tiende a privilegiar el principio mayoritario y a moderar los efectos \npol\u00edticos del multipartidismo y los de car\u00e1cter social producidos por una sociedad \nsegmentada. As\u00ed, la segunda vuelta es propia de los reg\u00edmenes multipartidistas en los \nque la fragmentaci\u00f3n del voto genera gobiernos de minor\u00eda; es decir, gobernantes \nelegidos por la minor\u00eda mayor, con su d\u00e9ficit de legitimidad y su alto riesgo de \ningobernabilidad.  \n  \nPor lo anterior, suscrib\u00ed la presente iniciativa que propone reformar la Constituci\u00f3n \nPol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos a fin de establecer que la elecci\u00f3n del titular \no de la titular de la Presidencia de la Rep\u00fablica se a efectuada  por mayor\u00eda absoluta de \nlos votos emitidos.  De no obtenerse dicha mayor \u00eda en la primera votaci\u00f3n, habr\u00eda una \nsegunda conforme a la convocatoria expedida por el Tribunal Elec toral, a la cual  \n17 \n solamente podr\u00eda n presentarse los dos candidatos que hayan obtenido el mayor \nn\u00famero de votos en la primera vu elta. \n  \nf.  Reforma el art\u00edculo 56, numeral 1, para adicionar una fracci\u00f3n VI; y se \nadiciona el art\u00edculo 56 Ter al Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n: 10 de diciembre de 2019  \nTurno: Comisiones Unidas de Reglamentos y Pr\u00e1cticas Parlamentarias; y de Estudios \nLegislativos, Segunda.  \n \nRosario Castellanos Figueroa es una de las escritoras mexicanas m\u00e1s reconocidas a \nnivel nacional e internacional, naci \u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico el 25 de mayo de 1925.  Su \namplio legado literario  se adelant\u00f3 a su tiempo al hacer profundas reflexiones que \ncolocaron a la mujer y sus derechos en el centro  de la discusi\u00f3n y narrativa , al tiempo \nque hizo visibles  las problem\u00e1ticas que enfrentan los pueblos originarios . Rosario \nCastellanos cre\u00f3  un nuevo estilo en la forma de escribir que es visible en todos sus \nensayos y \u2018un periodismo de corte moderno, con la presencia de la iron\u00eda y las sutilezas \nhumor\u00edsticas; el manejo de un estilo sencillo, directo y a\u00fan coloquial trasladado a la \nescritura \u2019, dejando un gran legado.  \n  \nEs por lo anterior que suscrib\u00ed esta iniciativa , que tiene como finalidad que el Senado \nde la Rep\u00fablica establezca el premio al m\u00e9rito literario \u201cRosario Castellanos\u201d, en el \nmarco de su aniversario luctuoso (7 de agosto de 1974),  para incentivar la creaci\u00f3n de \nobras de gran calidad literaria, reconociendo la vida y obra de una escritora o escritor y \nfomentar  la lectura.  \n  \ng. Decreto por el que se declara el mes de julio de cada a\u00f1o como el \u201cMes de \nla Catarata\u201d.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n: 13 de febrero de 2020  \nTurno:  Comisiones Unidas De Salud; y de Estudios Legislativos.  \n \nDe acuerdo con el Hospital de Cl\u00ednicas Universidad de Buenos Aires, las cataratas son \nuna opacidad del cristalino del ojo que va creciendo e inicialmente no traen alteraciones \nen la visi\u00f3n, situaci\u00f3n que cambia con el paso de los a\u00f1os. Cierto es que, el paulatino \naumento de la esperanza de vida en la poblaci\u00f3n ha tra\u00eddo consigo un incremento \nimportante en la prevalencia de catarata.  \n  \nAl respec to, el Instituto de Microcirug\u00eda Ocular se\u00f1ala que entre los s\u00edntomas m\u00e1s \ncomunes que notan los pacientes destacan:  \n  \n1. Visi\u00f3n tenue, borrosa, opaca, amarilla o doble;  \n2. Fotofobia a tal punto que las luces que se perciben resultan ser m\u00e1s brillantes;  \n3. Disminuci\u00f3n de la sensibilidad de colores, relieves, profundidad y contrastes;   \n18 \n 4. La visi\u00f3n en la noche se ve limitada;  \n5. Visi\u00f3n doble o im\u00e1genes m\u00faltiples en un ojo;  \n6. P\u00e9rdida de seguridad al andar;  \n7. Incapacidad de leer las letras peque\u00f1as; e  \n8. Incre mento constante de la graduaci\u00f3n, por mencionar algunos.  \n  \nPor tal , entendiendo la importancia de que todas y todos utilicemos nuestras \natribuciones para concientizar respecto de la importancia de la salud ocular, suscrib\u00ed la \npresente iniciativa a fin de q ue el mes de julio de cada a\u00f1o sea declarado como el \u201cMes \nde la Catarata\u201d, como una estrategia a trav\u00e9s de la cual se desarrollen actividades \ndirigidas a sensibilizar a los mexicanos sobre el impacto f\u00edsico, emocional y econ\u00f3mico \nque representa este padeci miento.  \n  \nh. Reforman a la Ley General de Salud.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  18 de febrero de 2020  \nTurno:  Comisiones Unidas de Salud; y de Estudios Legislativos, Segunda.  \n \nDe acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), las enfermedades \ncardiovasculares son la principal causa de defunci\u00f3n en todo el mundo, representando \nun 27% del total de defunciones por todas las causas con 15.2 millones de muertes. En \nM\u00e9xico, cada hora ocurren 33 infartos y aproximadamente 6 de esas personas mueren, \nlo cual representa un 27.2%. Esta es una cifra considerable, ya que representa m\u00e1s del \ntriple de la media de muertes que se presentan en los pa\u00edses miembros de la \nOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE).  \n  \nPor su parte, el Institut o Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) se\u00f1ala que en \n2017 se registraron 141,619 decesos cuya causa b\u00e1sica es una enfermedad \ncardiovascular (ECV), lo que represent\u00f3 el primer lugar de mortalidad a nivel nacional, \nincrementando la tasa de mortalidad de 8.4 a 11.4 por 10,000 habitantes desde el 2008 \nhasta el cierre 2017.  \n  \nPor lo anteriormente expuesto y por la necesidad de fortalecer las estrategias \ntendientes a concientizar a la poblaci\u00f3n de estos padecimientos y a fortalecer las \ninstituciones para h acer frente a estos padecimientos, suscrib\u00ed esta iniciativa que tiene \nla finalidad de establecer  en la Ley General de Salud que  en caso de cardiopat\u00eda \nisqu\u00e9mica o cualquier emergencia cardiovascular, las instituciones p\u00fablicas o privadas \npresten la atenci\u00f3 n expedita a la persona que lo requiera, con base a los criterios de \ncalidad, eficacia y gratuidad, sin sujetar la atenci\u00f3n m\u00e9dica a la derechohabiencia o a \nla condici\u00f3n socioecon\u00f3mica de la persona en emergencia.  \n   \n19 \n 3. PUNTOS DE ACUERDO PRESENTADOS  \n \n3.1 Para exhortar a los titulares de las Secretar\u00edas del Trabajo y Previsi\u00f3n Social; \ny de Medio Ambiente y Recursos Naturales a reforzar con especialistas en materia \nlaboral y medioambiental respectivamente, las Embajadas de M\u00e9xico en Estados \nUnidos y Canad\u00e1, para la instrumentaci\u00f3n del Tratado entre los Estados Unidos \nMexicanos, los Estados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1 (T -MEC), en vigor a partir \ndel 1 de julio de 2020.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  8 de julio de 2020  \n \nPara la econom\u00eda mexicana , el T -MEC puede ser una herramienta muy importante que, \nacompa\u00f1ada de medidas certeras que fomenten inversi\u00f3n, podr\u00edan relanzar la actividad \nproductiva nacional. El instrumento comercial aprobado por el Senado de la Rep\u00fablica \nel 12 de diciembre de 20 19 contiene regulaciones en nuevas disciplinas en los sectores \nfinanciero , energ\u00e9tico , laboral y ambiental. Los tres pa\u00edses se han comprometido a \nobservar principios que permitan que el comercio sea compatible con la garant\u00eda de \nderechos laborales y un medio  ambiente sustentable, por lo que se ha previsto un \nmecanismo de soluci\u00f3n de controversias en caso de que estos compromisos no se \ncumplan por alguna de las partes.  \n \nNuestros dos socios comerciales cuentan ya con una infraestructura institucional que \nimplic ar\u00eda quejas, sanciones y represalias comerciales contra nuestro pa\u00eds en caso de \nque violemos el instrumento comercial. Ante los monitoreos, evaluaciones y vigilancia \nde las que seremos objeto, es indispensable que se refuercen nuestras misiones \ndiplom\u00e1tica s en ambos pa\u00edses para privilegiar la interlocuci\u00f3n y hacer cumplir las \ndisposiciones del T -MEC en Estados Unidos y Canad\u00e1, por lo que present\u00e9 junto con \nla Sen. Patricia Mercado Castro , el 8 de julio de 2020 ante la Comisi\u00f3n  Permanente, un \nPunto de Acuerd o con el prop\u00f3sito de que funcionarios especializados apoyen con \npersonal especializado las embajadas de M\u00e9xico en Estados Unidos y Canad\u00e1.  \n \n3.2 Por el que se exhorta a diversas Secretar\u00edas y sus hom\u00f3logas locales a que \nse coordinen en la elaboraci\u00f3n y eje cuci\u00f3n de un programa de apoyo financiero \ny apertura segura de la industria teatral.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  17 de junio de 2020  \n \n \nDerivado de la emergencia sanitaria, cines, teatros, museos, salas de conciertos y \neventos culturales cerraron sus puertas desde el mes de marzo de 2020, significando \nlo anterior que un n\u00famero muy importante de personas que desempe\u00f1an oficios \nrelacionados a la actividad art\u00edstica se quedaran sin ning\u00fan apoyo o ingreso econ\u00f3mico.  \n  \n20 \n Es de entender que todas esas actividad es atraen aforos que podr\u00edan generar \ncontagios masivos, sin embargo, los due\u00f1os de estos espacios han expresado su \ninconformidad por la incertidumbre con la que se han manejado las autoridades \nrespecto al desconfinamiento paulatino. La falta de precisi\u00f3n d e fecha para abrir y la \nausencia de programas transitorios para permitir la supervivencia del personal dedicado \na las actividades culturales han generado diversas manifestaciones por parte del \ngremio teatral a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n, solicitando al titular del Ejecutivo \nFederal y a la Jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico ayuda para enfrentar esta \npandemia, raz\u00f3n por la que estim\u00e9 necesario pronunciarme el 17 de junio de 2020 para \nque se ejecute un programa de apoyo financiero y se acuerde una a pertura segura de \nla industria teatral.  \n \n3.3 Por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico a fin de \nque dote de suficiencia presupuestal a la Secretar\u00eda de Agricultura y Desarrollo \nRural (SADER) para el financiamiento del Centro Inter nacional de Mejoramiento \nde Ma\u00edz y Trigo (CIMMYT).  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  17 de ju nio de 2020  \n \n El 17 de junio de 2020, present\u00e9 proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para que el \nCIMMYT, \u00fanico organismo internacional con sede en M\u00e9xico , que depende de \naportaciones a trav\u00e9s de convenios transparentes y cuyo desempe\u00f1o y resultados son \nauditables, contin\u00fae trabajando para mejorar las condiciones de vida de las personas, \nimpulsando sistemas sostenibles para la producci\u00f3n de  ma\u00edz y trigo a p artir de \ninvestigaci\u00f3n colaborativa, alianzas y capacitaci\u00f3n para fortalecer los servicios \nnacionales de investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n agr\u00edcola en los pa\u00edses productores de ambos \ncereales, conforme a los par\u00e1metros y las gu\u00edas establecidas por la Organizaci\u00f3n de \nlas Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y Agricultura. El CIMMYT ha entregado \nresultados cuantificables en t\u00e9rminos econ\u00f3micos y tambi\u00e9n ha logrado capacitar a m\u00e1s \nde 10 mil cient\u00edficos. No obstante, no se ha cumplido el compromiso firmado el 16 de \noctubre de 2018 , por el que la SADER se compromet\u00eda a aportar recursos al CIMMYT. \nLa alimentaci\u00f3n es un factor estrat\u00e9gico para la poblaci\u00f3n mexicana, por lo que se debe \nseguir fortaleciendo las capacidades para lograr la autosuficiencia de ma\u00edz, trigo, arroz  \ny frijol, granos con los que se alimenta nuestra poblaci\u00f3n.  \n \n3.4 Proposici\u00f3n relativa al desarrollo de mecanismos y estrategias dirigidos a \nni\u00f1as y ni\u00f1os con relaci\u00f3n a la pandemia por la enfermedad COVID -19. \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  20 de mayo  de 2020  \n \nJunto a la Sen. V\u00e1zquez Mota presentamos un Punto de Acuerdo el 20 de mayo de \n2020 para que el Estado mexicano garantice que ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes enfrenten \nde la mejor manera la pandemia originada por el virus SARS -CoV-2, ya que tambi\u00e9n \npuede ser un  grupo poblacional en vulnerabilidad, de manera que exhortamos a la  \n21 \n Secretar\u00eda de Salud a que dise\u00f1e e implemente protocolos de atenci\u00f3n, valoraci\u00f3n, \ndiagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento; asimismo,  llamamos  a la Secretar\u00ed a de \nEducaci\u00f3n P\u00fablica a que, en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Salud, la Secretar\u00eda \nEjecutiva del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes y el \nSistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia, dise\u00f1e e implemente \nprotocolos de actuaci\u00f3n tendentes a evit ar el contagio o la propagaci\u00f3n  de la \nenfermedad COVID -19 en las instalaciones educativas.  \n \n3.5 Por el que se solicita adoptar acciones que permitan prevenir, atender y \nsancionar la violencia en el \u00e1mbito familiar, agravada durante la emergencia \nsanitaria  provocada por el virus SARS CoV -2. \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  20 de mayo  de 2020  \n \nLas condiciones de confinamiento recomendadas por la Secretar\u00eda de Salud a fin de \nmitigar la pandemia del COVID -19 han incrementado considerablemente la violencia \nintrafamiliar en todo el mundo; M\u00e9xico no es la excepci\u00f3n, por lo que junto a mis \ncompa\u00f1eras de bancada, a las que se sumaron compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de la \nComisi\u00f3n de Igualdad de G\u00e9nero, el 20 de mayo de 2020 condenamos categ\u00f3ricamente \nel incremento de la violencia que se ejerce contra ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y mujeres \nen sus hogares y en el e spacio p\u00fablico como resultado de la crisis sanitaria. \nRecomendamos atender la problem\u00e1tica de la violencia en el \u00e1mbito familiar tomando \nen consideraci\u00f3n la informaci\u00f3n disponible y los resultados de las pol\u00edticas nacionales, \nas\u00ed como las experiencias y pr \u00e1cticas aplicadas con buen \u00e9xito en la materia por otros \npa\u00edses; exhortamos a las personas titulares de las Presidencias Municipales, Alcald\u00edas \ny de los Sistemas para el Desarrollo Integral de la Familia de las entidades federativas, \nlos municipios y las a lcald\u00edas del pa\u00eds a que, en el \u00e1mbito de sus competencias, \nimplementen las medidas necesarias con la finalidad de salvaguardar el estado f\u00edsico y \nemocional de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y mujeres v\u00edctimas de violencia, particularmente las \nrelacionadas con los proced imientos de impartici\u00f3n de justicia c\u00edvica, los medios para \nla actuaci\u00f3n de los jueces c\u00edvicos, la difusi\u00f3n y registro de sus tareas, y la coordinaci\u00f3n \ninterinstitucional que requieren para su eficacia.  \n \n3.6 En relaci\u00f3n con la eliminaci\u00f3n de la brecha sala rial de g\u00e9nero.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  12 de mayo  de 2020  \n \nEl 12 de marzo de 2020, encabec\u00e9 a un grupo de senadoras a manifestarnos para que \nel Senado exprese su convicci\u00f3n de eliminar las brechas salariales de g\u00e9nero como \ndesaf\u00edo prioritario en la ruta h acia la realizaci\u00f3n de la igualdad sustantiva; al mismo \ntiempo, exhortamos a la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social a que desarrolle \npol\u00edticas p\u00fablicas que garanticen salario igual por trabajo de igual valor, fijado con base \nen factores objetivos, en  t\u00e9rminos de lo establecido en la Organizaci\u00f3n Internacional \ndel Trabajo, a saber, calificaciones, conocimientos, destreza, aptitudes, esfuerzo  \n22 \n mental y f\u00edsico, responsabilidades, condiciones f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas en que se realiza \nel trabajo.  \n \n3.7 Proposici\u00f3n relativa al bloqueo econ\u00f3mico, comercial y financiero en contra \nde Cuba.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  21 de noviembre de 2019  \n \nCon el prop\u00f3sito de que esta soberan\u00eda haga sinergia con la resoluci\u00f3n que cada a\u00f1o \naprueba la Asamblea de la Organizaci\u00f3n  de Naciones Unidas, el 21 de noviembre de \n2019, junto con la Sen. Beatriz Paredes Rangel, sometimos a consideraci\u00f3n del Senado \nde la Rep\u00fablica un pronunciamiento para que se solicite al Senado de Estados Unidos \ndetener el bloqueo econ\u00f3mico, comercial y fi nanciero en contra de Cuba , al tiempo de \nmanifestar solidaridad al pueblo cubano y hacerles saber que estamos a favor del \nfortalecimiento de las relaciones comerciales, del fomento a la inversi\u00f3n y de \ncooperaci\u00f3n para el desarrollo entre los Estados Unidos  Mexicanos y la Rep\u00fablica de \nCuba.  \n \n3.8 Por el que se exhorta a los tres \u00f3rdenes de gobierno a que reconozcan a las \npersonas de talla baja como personas con discapacidad.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  24 de octubre de 2019  \n \nEl 24 de octubre de 2019, present\u00e9 proposici\u00f3n para hacer conciencia sobre la \nenfermedad de acondroplasia, desorden hereditario de car\u00e1cter cong\u00e9nito que \npertenece  al grupo de enfermedades raras  denominadas condrodistrofias o anomal\u00edas \nen la osificaci\u00f3n de los cart\u00edlagos y osteocon drodisplasias, produciendo un crecimiento \ndesarm\u00f3nico del cuerpo (brazos y piernas muy cortos en relaci\u00f3n con el tronco), \nobserv\u00e1ndose una recurrencia entre 1/15,000 a 1/40,000 nacidos vivos. Exhort\u00e9 a los \ntres \u00f3rdenes de gobierno a que reconozcan a las pe rsonas de talla baja como personas \ncon discapacidad para que se cree un programa especial a fin de que todas las \npersonas de talla baja puedan acceder a los diversos apoyos de programas sociales y \npara que la H. C\u00e1mara de Diputados prevea que el Registro N acional de Poblaci\u00f3n con \nDiscapacidad cuente con los recursos necesarios para que se realicen y actualicen los \ncensos de esta poblaci\u00f3n de manera peri\u00f3dica y permanente.  \n \n3.9 Por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores a informar a \nesta soberan\u00eda sobre los criterios bajo los cuales el gobierno mexicano otorg\u00f3 \nprotecci\u00f3n y resguardo a 7 ciudadanos ecuatorianos.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  17 de octubre de 20 19 \n \nEl \u00faltimo trimestre de 2019, tuvieron lugar procesos de movilizaci\u00f3n social en Am\u00e9rica \nLatina producto de diversas causas econ\u00f3micas y pol\u00edticas. Las manifestaciones que  \n23 \n se generaron en la Rep\u00fablica de Ecuador se acompa\u00f1aron adem\u00e1s con algunos actos \nde vio lencia que llevaron a sus ciudadanos a solicitar protecci\u00f3n en nuestra misi\u00f3n \ndiplom\u00e1tica, sin embargo, quienes accedieron a la protecci\u00f3n pose\u00edan inmunidad \nlegislativa. Con el prop\u00f3sito de conocer los detalles y criterios bajo los cuales M\u00e9xico \naccedi\u00f3 a la petici\u00f3n de 7 ciudadanos ecuatorianos, solicit\u00e9 a la Canciller\u00eda hacer llegar \na esta Soberan\u00eda los criterios bajo los cuales se otorg\u00f3 en d\u00edas pasados la protecci\u00f3n \na los ciudadanos ecuatorianos en la Embajada de M\u00e9xico en El Ecuador, as\u00ed como que \nse no s brind ara la definici\u00f3n e implicaciones jur\u00eddicas y de protecci\u00f3n del concepto de \n\u201cresguardo\u201d, bajo el cual recibi\u00f3 a los siete ciudadanos ecuatorianos en nuestra \nrepresentaci\u00f3n diplom\u00e1tica en Quito, Ecuador.  \n \n3.10 Por el que se solicita comparecencia de las autoridades competentes de la \nSecretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, as\u00ed como un pronunciamiento de \nla Comisi\u00f3n de Competencia Econ\u00f3mica, acerca del posible inicio de operaciones \nde la compa\u00f1\u00eda Emirates Airlines en M\u00e9xico.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  1 de octubre de 20 19 \n \n Al considerar que era necesario que esta Soberan\u00eda recibiera una explicaci\u00f3n detallada \nsobre distintas autorizaciones para la eventual operaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda Emirates \nAirlines en este pa\u00eds, present\u00e9 un Punto de Acuerdo el 1 de octubre de 2019 para que \nel Senado de la Rep\u00fablica citara a comparece r a las autoridades competentes de la \nSecretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, con el prop\u00f3sito de que expliquen el \nestatus de la solicitud de operaci\u00f3n y el eventual cumplimiento de requisitos de la \ncompa\u00f1\u00eda Emirates Airlines para realizar vuelos de y hacia M\u00e9xico, as\u00ed como a la \nComisi\u00f3n Federal de Competencia Econ\u00f3mica para que se pronuncie sobre el \nparticular, a fin de tener la certidumbre de que en la eventual autorizaci\u00f3n de las \noperaciones de esta aerol\u00ednea no exista menoscabo alguno en la competen cia leal y \nequitativa en este mercado en M\u00e9xico.  \n \n3.11 Por el que se exhorta al Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n para la selecci\u00f3n de \ncomisionados del Instituto Federal de Telecomunicaciones (IFT) y de la Comisi\u00f3n \nFederal de Competencia Econ\u00f3mica (COFECE) a que la emi si\u00f3n de la pr\u00f3xima \nconvocatoria de vacantes de comisionados sea dirigida exclusivamente a \nmujeres.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  25 de septiembre de 20 19 \n \nEl 25 de septiembre de 2019, present\u00e9 una proposici\u00f3n para hacer valer el principio de \nparidad y que las mujeres tuvieran la misma oportunidad que los hombres en ocupar el \ncargo de comisionado en 2 instituciones que estaban pr\u00f3ximos a renovar esos cargos, \npor lo que exhort\u00e9 al Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n a que la inminente convocatoria que habr\u00e1 \nde publicar para llenar las pr\u00f3ximas vacantes de comisionados para el Instituto Federal \nde Telecomunicaciones y la Comisi\u00f3n Federal de Competencia Econ\u00f3mica sea  \n24 \n exclusivam ente para mujeres , a fin de cumplir con lo mandatado constitucionalmente \npor la reforma que aprobamos en este Senado en esta Legislatura.  \n \nPUNTOS DE ACUERDO A LOS QUE ME ADHER\u00cd  \n \n3.12 Por el que se exhorta al titular del Ejecutivo Federal a que convoque de forma \ninmediata a un acuerdo nacional, con el objeto de definir un plan de acci\u00f3n \nintegral y coordinado para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en el que todos los sectores \nproductivos est\u00e9n involucrados.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  16 de junio de 20 20 \n \nAnte los efectos econ\u00f3micos que se resienten por la pandemia, en el Grupo \nParlamentario del Partido Revolucionario Institucional exhortamos, a trav\u00e9s de la \nComisi\u00f3n Permanente, al titular del Ejecutivo Federal a que convo cara de forma \ninmediata a un acuerd o nacional, con el objeto de definir un plan de acci\u00f3n integral y \ncoordinado para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en el que todos los sectores productivos \nest\u00e9n involucrados.  \n \n3.13 Por el que se cita a comparecer al titular de la Comisi\u00f3n Federal para la \nProtecc i\u00f3n Contra Riesgos Sanitarios, con la finalidad de conocer y analizar las \nmedidas administrativas y operativas tendientes a fortalecer el trabajo y la \nresponsabilidad de la COFEPRIS en el curso de la presente administraci\u00f3n, y \nespecialmente en el marco de la pandemia ocasionada por el COVID 19.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  17 de junio de 20 20 \n \nCon el prop\u00f3sito de que se garantice el derecho humano a la salud establecido en la \nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, suscrib\u00ed una proposici\u00f3n de mi \ngrupo parlamentario para citar a comparecer ante el P leno de la Comisi\u00f3n Permanente \nal titular de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n Contra Riesgos Sanitarios, Dr. Jos\u00e9 \nAlonso Novelo Baeza, con la finalidad de conocer y analizar las medidas administrativas \ny operativas tendentes a fortalecer el trabajo y la responsabilidad de la Cofep ris en el \ncurso de la presente Administraci\u00f3n, y especialmente en el marco de la pandemia \nocasionada por el COVID 19; al mismo tiempo exhortamos a la Secretar\u00eda de Salud y \na la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n Contra Riesgos Sanitarios a que informara n a \nesta Soberan\u00eda sobre las medidas que han llevado a cabo a fin de garantizar el derecho \nhumano a la salud de las y los mexicanos, en particular (i) para la atenci\u00f3n de los \nproblemas de desabasto de medicamentos y otros insumos m\u00e9dicos, (ii) para ampliar \nel impacto de las acciones contra enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n y (iii) para \ncoadyuvar en la contenci\u00f3n de la pandemia generada por el virus SARS -CoV-2 \n(COVID -19). \n  \n25 \n  3.14 Por el que la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n se \npronuncia a nte el sensible fallecimiento del Maestro Manuel Felgu\u00e9rez, emite sus \ncondolencias y propone al Senado y a la C\u00e1mara de Diputados realizar un \nhomenaje a su persona.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  10 de junio de 20 20 \n \nEl 10 de junio de 2020, me adher\u00ed a la proposici\u00f3n presentada por mi grupo \nparlamentario , por la que lamentamos la p\u00e9rdida del Maestro Manuel Felgu\u00e9rez Barra, \nacaecida el s\u00e9ptimo d\u00eda de junio  del presente a\u00f1o, y expresamos condolencias a sus \nfamiliares y amigos de la comunidad cultural de nuest ro pa\u00eds; llamamos a la Comisi\u00f3n \nPermanente a que reconociera  el papel trascendente del Maestro Manuel Felgu\u00e9rez \nBarra en el desarrollo del arte y la cultura de nuestro pa\u00eds, lo que lo convirti\u00f3 en un gran \nrepresentante de la mexicanidad ante el mundo y un orgullo para sus connacionales, y \npropusimos a las C\u00e1maras de Senadores y Diputados realizar un homenaje al Maestro \nFelgu\u00e9rez Barra durante el pr\u00f3ximo periodo de sesiones ordinarias.  \n \n 3.15 Por el que se exhorta al titular del Ejecutivo Federal, a la Secre tar\u00eda de \nGobernaci\u00f3n, a la Consejer\u00eda Jur\u00eddica del Ejecutivo Federal, a la Secretar\u00eda de \nEnerg\u00eda, a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad y al Centro Nacional de Control de \nEnerg\u00edas a revocar y suspender los efectos del \u201cAcuerdo por el que se emite la \npol\u00edti ca de Confiabilidad, Seguridad, Continuidad y Calidad en el Sistema \nEl\u00e9ctrico Nacional\u201d.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  27 de mayo de 20 20 \n \nAnte la delicada situaci\u00f3n econ\u00f3mica por la que atraviesa el pa\u00eds, el 27 de mayo de \n2020 suscrib\u00ed  proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo presentada por integrantes de mi \ngrupo parlamentario para que la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n \nexhortara  al titular del Ejecutivo Federal a revocar y suspender los efectos del \u201cAcuerdo \npor el que se emite la Pol\u00edtica de Confiabilidad, Seguridad, Continuidad y Calidad en el \nSistema El\u00e9ctrico Nacional\u201d, publicado el 15 de mayo de 2020 en el Diario Oficial de la \nFede raci\u00f3n; a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n y a la Consejer\u00eda Jur\u00eddica del Ejecutivo \nFederal a investigar y esclarecer las circunstancias irregulares en las que se public\u00f3 el \nacuerdo referido en el resolutivo anterior; y a detener la campa\u00f1a destructiva de \narbitrariedad y manipulaci\u00f3n informativa en contra de las energ\u00edas renovables y la \niniciativa privada; a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda (SENER), a la Comisi\u00f3n Federal de \nElectricidad (CFE) y al Centro Nacional de Control de Energ\u00edas (CENACE) a establecer \npol\u00edticas q ue favorezcan a las energ\u00edas renovables para garantizar el cumplimiento de \nlas metas comprometidas en el Acuerdo de Par\u00eds con respecto a la reducci\u00f3n de \nemisiones de gases de efecto invernadero para 2020, 2030 y 2050.  \n  \n26 \n 3.16 Por el que se solicita al titula r de la Secretar\u00eda de Salud que informe sobre \nlos m\u00e9todos implementados para dar seguimiento a la propagaci\u00f3n y \nfallecimientos causados por el virus SARS -CoV-2. \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  27 de junio de 20 20 \n \nAnte la falta de claridad y transparencia con las que se est\u00e1 administrando la pandemia \nde COVID -19 en el pa\u00eds, suscrib\u00ed el 27 de mayo de  2020 una proposici\u00f3n, junto con mis \ncompa\u00f1eros de bancada, para solicitar al titular de la Se cretar\u00eda de Salud informa r con \nclaridad la metodolog\u00eda utilizada para dar seguimiento a la propagaci\u00f3n del virus SARS -\nCoV-2 en territorio nacional por cada una de sus fases, as\u00ed como la justificaci\u00f3n puntual \nsobre la pertinencia del uso de la misma; las razones por las cuales ha i mperado el \ncriterio de la reducida prevalencia de pruebas para detectar el virus SARS -CoV-2 y su \nimpacto en el oportuno seguimiento de la enfermedad, a la luz de las recomendaciones \ny directrices de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; la metodolog\u00eda usada  para dar \nseguimiento a la propagaci\u00f3n del virus SARS -CoV-2 en el marco del funcionamiento \ndel sistema de sem\u00e1foro semanal por regiones para la apertura gradual de las \nactividades laborales, de espacios p\u00fablicos y escolares, presentado el 13 de mayo del \npresente.  \n \n3.17 Para hacer un extra\u00f1amiento a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n por la alteraci\u00f3n \ndel Diario Oficial de la Federaci\u00f3n del d\u00eda 13 de mayo de 2020.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  13 de mayo de 20 20 \n \nAcompa\u00f1\u00e9 la proposici\u00f3n que realiz\u00f3 mi grupo parlamentario el 20 de mayo de 2020 \npara hacer extra\u00f1amiento a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n por la alteraci\u00f3n del Diario \nOficial de la Federaci\u00f3n del d\u00eda 13 de mayo de 2020, en el que, en su segunda versi\u00f3n \nelectr\u00f3nica, edici\u00f3n matutina, se suprimi\u00f3 el \u201cAc uerdo por el que mientras prevalezca \nla emergencia sanitaria, la construcci\u00f3n, la miner\u00eda y la fabricaci\u00f3n de equipo de \ntransporte se considerar\u00e1n como actividades esenciales\u201d, emitido por el Consejo de \nSalubridad General, contraviniendo la Ley del Diario Oficial de la Federaci\u00f3n y Gacetas \nGubernamentales. Consideramos inaceptable que este tipo de alteraciones se realicen, \nporque vulneran las instituciones y la certeza jur\u00eddica al aplicar criterios discrecionales \nen el \u00f3rgano de difusi\u00f3n oficial del gobiern o de M\u00e9xico.  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n27 \n 3.18 Por el que se exhorta a las Secretar\u00edas de Gobernaci\u00f3n y de Salud a \ncoordinar una estrategia con los Registros Civiles del pa\u00eds a fin de realizar la \ntramitaci\u00f3n y expedici\u00f3n de certificados y actas de defunci\u00f3n en forma \nelectr\u00f3nic a, adem\u00e1s de garantizar su gratuidad, con objeto de apoyar a los \nfamiliares de las v\u00edctimas por COVID -19. \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  23 de abril de 20 20 \n \n \nEl 23 de abril de 2020, suscrib\u00ed una  proposici\u00f3n de mi bancada en la que manifestamos \npreocupaci\u00f3n por los subregistros de defunciones que se est\u00e1n presentando en el pa\u00eds \ndurante la pandemia de COVID -19. En tal virtud, exhortamos a la S ecretar\u00eda de Salud \na realizar las acciones conducentes a fin de que el tr\u00e1mite y la expe dici\u00f3n del certificado \nde defunci\u00f3n pueda n concretarse v\u00eda electr\u00f3nica, obteni\u00e9ndose un documento \ndigitalizado; y a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n , a fin de implementar una estrategia con \nlos registros civiles de todo el pa\u00eds para que el tr\u00e1mite y la expedic i\u00f3n del acta de \ndefunci\u00f3n pueda n ser v\u00eda electr\u00f3nica, obteni\u00e9ndose un documento digitalizado.  \n \n3.19 Por el que se solicita al titular de la Secretar\u00eda de Salud un informe detallado \ny pormenorizado donde explique las causas por las que se est\u00e1n generando \nsubejercicios y las medidas que se tomar\u00e1n para evitarlo.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  18 de marzo de 2020 \n \nLa Sen. Sylvana Beltrones S\u00e1nchez me invit\u00f3 a suscribir una proposici\u00f3n el 18 de marzo \nde 2020 para conocer las causas por las que , en el Presupuesto de Egresos de la \nFederaci\u00f3n 2020 , la Secretar\u00eda de Salud contaba con m\u00e1s recursos, pasando de 124 \nmil 266 millones de pesos a 128 mil 826 millones de pesos de 2019 a 2020, pero a \npesar de ello se es taba detectando un subejercicio  sin explicaci\u00f3n , cuando las \nnecesidades de la poblaci\u00f3n en esa materia son tan apremiantes, por lo que solicitamos \nal titular de la Secretar\u00eda de Salud un informe detallado y pormenorizado acerca de  las \ncausas por las que se est\u00e1n generando subejercicios en la Secretar\u00eda y las medidas \nque se tomar\u00e1n para evitarlo.  \n3.20 Por el que se crea la Comisi\u00f3n Especial de Seguimiento a la Implementaci\u00f3n \ndel T -MEC.  \nFecha de presentaci\u00f3n:  12 de diciembre de 20 20 \n \nEl 12 de diciembre de 2019, aprobamos en el Senado de la Rep\u00fablica el T -MEC, \ninstrumento comercial de gran trascende ncia para el pa\u00eds. En esa ocasi\u00f3n, en mi \ndiscurso de posicionamiento, suger\u00ed la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n de Seguimiento a la \nimplementaci\u00f3n (CESITMEC). El instrumento es una propuesta que formalizamos en el \nGPPRI el 27 de febrero de 2020, con el prop\u00f3sito de allegarnos informaci\u00f3n, dar  \n28 \n seguimiento y acompa\u00f1ar integralmente los procesos de implementaci\u00f3n de los \ncompromisos y las obligaciones contra\u00eddas con la suscripci\u00f3n del Tratado entre los \nEstados Unidos Mexicanos, los Estados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1, as\u00ed como su \nProtocolo Modificatorio y sus Anexos laborales bilaterales entre M\u00e9xico y los Estados \nUnidos de Am\u00e9rica y entre M\u00e9xico y Canad\u00e1.  \n   \n29 \n 4. RESERVAS PRESENTADAS  \n \n4.1 A los art\u00edculos 71\u00b0 y 72\u00b0 del proyecto por el que se expide la la Ley de \nInfraestructura de la Calidad el 29 de junio de 2020  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  2 de julio de 20 20 \n \nAnte la cercana entrada en vigor del T -MEC entre M\u00e9xico Estados Unidos y Canad\u00e1, el \nd\u00eda 2 de julio de 2020, en el Senado de la Rep\u00fablica, aprobamos diversas leyes para \nalinear la normatividad nacional con los compromisos hechos en este nuevo tratado \nque sustituye al TLCAN.  \n \nLa Ley de Infraestructura de la Calidad fue quiz\u00e1 una de las m\u00e1s complejas \nt\u00e9cnicamente hablando, implic\u00f3 un trabajo arduo y muy fino con los presidentes de la \nComisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, de Estudios Legislativos, Segunda, y sobre \ntodo con la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y sus funcionarios.  \n \nEl grupo pa rlamentario del Partido Revolucionario Institucional logr\u00f3 la incorporaci\u00f3n \nde 36 modificaciones sustantivas y relevantes a esta ley, quedando complacidos por \nlos ajustes realizados, sin embargo, de forma natural nos hubiera gustado poder hacer \nm\u00e1s, y por ello present\u00e9 a nombre de mi grupo parlamentario reservas a los art\u00edculos \n71 y 72 de esta ley a fin de que las resoluciones que declaren la equivalencia est\u00e9n \nfundadas y cuenten con dictaminaci\u00f3n favorable de la autoridad , y que esta ley pueda \nfijar los cr iterios generales en materia de equivalencias para evitar discrecionalidad y \nfalta de certidumbre para los sujetos al cumplimiento de las normas de calidad.  \n \nLa normalizaci\u00f3n o estandarizaci\u00f3n es el esquema mediante el cual se elaboran, \ninstrumentan y mejo ran las actividades econ\u00f3micas y cient\u00edficas en un pa\u00eds a trav\u00e9s de \nsujetos especializados que las generan y velan por su cumplimiento, junto con las \nautoridades competentes.  \n \nLa gran parte del \u00e9xito de esta Ley de Infraestructura de la Calidad depender\u00e1 d e la \ncapacidad t\u00e9cnica, institucional y financiera del gobierno para poder ejecutar un cambio \nde esta envergadura, y, asimismo, depender\u00e1 en gran manera de la regulaci\u00f3n \nsecundaria, su solidez, su claridad y su efectividad.  \n \nCelebrando el gran logro del Senado de la Rep\u00fablica por cumplir con el mandato y \nresponsabilidad de an\u00e1lisis, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de todas las leyes vinculadas a la \ninstrumentaci\u00f3n del T -MEC, reiter\u00e9 que no debemos olvidar que este nuevo tratado, \npor s\u00ed solo, no va a sacar a M\u00e9xico  de la peor crisis econ\u00f3mica de nuestra historia. Por \nello, es nuestro deber proteger a la poblaci\u00f3n vulnerable, al empleo, a las micro, \npeque\u00f1as y medianas empresas y a la planta productiva de nuestro pa\u00eds.  \n \nLas reservas no se aceptaron para discusi\u00f3n y e l dictamen qued\u00f3 en sus t\u00e9rminos.   \n30 \n  \n4.2 Reserva al art\u00edculo 212\u00b0 de la Ley General de Salud por la que se reforman y \nadicionan diversas disposiciones en materia del nuevo etiquetado en alimentos \ny bebidas no alcoh\u00f3licas el d\u00eda 22 de octubre de 2019  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  22 de octub re de 20 19 \n \nEn la sesi\u00f3n del d\u00eda de 22 de octubre present\u00e9 una reserva al art\u00edculo 212 de la Ley \nGeneral de Salud por el que se sustituye el etiquetado en alimentos y bebidas no \nalcoh\u00f3licas por uno nuevo con leyenda \u201calto contenido en\u201d.  \n \nEsta reforma a la Ley General de Salud aboga por un etiquetado frontal en los alimentos \ny bebidas, haciendo m\u00e1s sencillo el identificar si contiene un alto contenido en grasas, \no un alto contenido en az\u00facares, entre otros. Esto, porque sien do M\u00e9xico un pa\u00eds con \nun alto porcentaje de poblaci\u00f3n con sobrepeso, diabetes e hipertensi\u00f3n, se busca que \nlos mexicanos puedan decidir si consumir o no ese producto bas\u00e1ndose en la \ninformaci\u00f3n de este nuevo etiquetado.  \n \nSin embargo, este nuevo etiquetado no menciona ni hace obligatorio el informar el \ncontenido en gramos de az\u00facares, sodio y grasas, es por ello que present\u00e9 esta \nreserva, pues, dando testimonio personal, compart\u00ed con mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros \nsenadores que soy hipogluc\u00e9mica y que, al igual  que para el 90% de los mexicanos \nque entre otros padecimientos son diab\u00e9ticos o prediab\u00e9ticos, la informaci\u00f3n sobre la \ncantidad del contenido es muy importante.  \n \nPrecisamente, la nueva reforma elimina del art\u00edculo 212 la obligaci\u00f3n que tra\u00edamos \noriginalme nte en la ley, que dice: \u201cDeber\u00e1n incluir datos de valor nutricional que \nconsideren el contenido energ\u00e9tico total que aporte el producto, as\u00ed como el contenido \nde grasas saturadas, otras grasas, az\u00facares totales y sodio\u201d, y pasa esta precisi\u00f3n a \nlas Normas  Oficiales Mexicanas (NOM).  \n \nEsto es preocupante, porque no es lo mismo una carga de 10 gramos de az\u00facar, que \n20 o que 50 gramos, y justamente no vamos a conocer el contenido exacto que hace \ntoda la diferencia entre la vida y la muerte en personas con hipo glucemia, diabetes y \nprediabetes, quienes ahora no tendremos la informaci\u00f3n completa para poder decidir si \nconsumir o no los productos.  \n \nEso, creo que es una falla muy grave que cometimos al modificar la Ley General de \nSalud, pues estamos quitando la oblig aci\u00f3n de que se desglose esta informaci\u00f3n en \nbeneficio de las y los consumidores de M\u00e9xico y de su salud.  \n \nLa reserva no se acept\u00f3 para su discusi\u00f3n y el dictamen qued\u00f3 en sus t\u00e9rminos.  \n  \n31 \n 4.3 Reserva a los art\u00edculos 9\u00b0, 45\u00b0 y 119\u00b0 del proyecto por el que s e expide la Ley \nGeneral de Educaci\u00f3n y abroga la Ley General de la Infraestructura F\u00edsica \nEducativa del d\u00eda 25 de septiembre de 2019  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  25 de septiembre de 20 19 \n \nA nombre del Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, present\u00e9 \nreservas a los art\u00edculos 9\u00b0, 45\u00b0 y 119\u00b0 por la reducci\u00f3n de recursos destinados a la \neducaci\u00f3n.  \n \nExpres\u00e9 que la realidad es que sin recursos la educaci\u00f3n no va a avanzar, punto. Para \n2020, el presupuesto de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica creci\u00f3 apenas 1.7% real, \no sea, nada. 1.7 de aumento real a educaci\u00f3n, pero, por ejemplo, se aument\u00f3 72% los \nrecursos a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda y se aumentan 56% los recursos a la Secretar\u00eda de \nla Funci\u00f3n P\u00fablica. Para que tengamos clara s las prioridades.  \n \nDentro del presupuesto de la SEP para 2020, se redujo el presupuesto de diversos \nprogramas: en 27% el Programa de Becas de Educaci\u00f3n B\u00e1sica para el Bienestar, en \n50% el Programa de Escuelas de Tiempo Completo y en 47% el Programa Nacion al de \nIngl\u00e9s. Con esta reducci\u00f3n, quedaron pr\u00e1cticamente eliminados. Al Programa para la \nInclusi\u00f3n y la Equidad Educativa, como el Programa de Fortalecimiento de Calidad \nEducativa, de plano se elimin\u00f3. Con reducci\u00f3n y desaparici\u00f3n de programas de \neducaci\u00f3n , as\u00ed simplemente no se va a poder.  \n \nPero, independientemente de mi reserva relacionada con los reducidos recursos \ndestinados a la educaci\u00f3n, no quise dejar pasar la reflexi\u00f3n y expres\u00e9 que con la \nexpedici\u00f3n de esta nueva Ley General de Educaci\u00f3n est\u00e1bamos  atentando en contra \nde ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds, en contra de su educaci\u00f3n, competitividad y \noportunidades de vida para su desarrollo como seres humanos plenos.  \n \nEl sistema educativo sin duda estuvo lleno de errores que podr\u00edan mejorarse y para eso \nhab\u00edamos dise\u00f1ado una ruta para mejorarlo, para corregirlo, pero lo que no es \naceptable y por lo que les pido disculpas, reitero, muchas disculpas a las ni\u00f1as, a los \nni\u00f1os, a las y los j\u00f3venes de M\u00e9xico, es la expedici\u00f3n de esta nueva ley que sustituye \nla anterior, porque vamos para atr\u00e1s.  \n \nResumiendo lo que se hizo: educaci\u00f3n controlada por sindicato, cuotas, intereses \npol\u00edticos, discrecionalidad, recursos entregados en mano para construir escuelas, cero \nevaluaci\u00f3n, ideolog\u00eda, cero inn ovaci\u00f3n y competitividad, compadrazgos y los puros \nintereses pol\u00edticos y electorales.  \n \nEl d\u00eda aprobado en la C\u00e1mara de Diputados era una joya escuchar decenas de veces \nlas pal abras \u201c sindicalizado \u201d, \u201csindicato \u201d, \u201cplazas \u201d, \u201cascensos \u201d, \u201chomologaciones \u201d, \n\u201cmagi sterio \u201d. \u00bfY las ni\u00f1as y los ni\u00f1os qu\u00e9? Se est\u00e1 m\u00e1s preocupado por el Sistema  \n32 \n Pol\u00edtico Educacional y la relaci\u00f3n pol\u00edtica con el magisterio que con la esencia, con la \npura esencia, el fin  primero y \u00faltimo  \u2014que no es el \u00fanico, estoy de acuerdo, y mi mayor \nreconocimiento a las y los maestros, soy hija de maestros y yo tambi\u00e9n he sido \nmaestra \u2014, que es la educaci\u00f3n y el futuro en M\u00e9xico.  \n \nEl d\u00eda 25 de septiembre de 2019, di mi m\u00e1s sentido p\u00e9same para ellos, para las ni\u00f1as, \nlos ni\u00f1os, las y los j\u00f3venes de M\u00e9xico.  \n \nSe dio la batalla, se trat\u00f3 de razonar, pero hay un claro, un clar\u00edsimo dise\u00f1o pol\u00edtico \navasallador contra el cual desafortunadamente no pudimos.  \n \nLas reservas no se aprobaron y el dictamen qued\u00f3 en sus t\u00e9rminos.  \n   \n33 \n 5. POSICIONAMIENTOS PRESENTADOS  \n \n5.1. An\u00e1lisis del Primer Informe de Gobierno del Presidente de la Rep\u00fablica, en \nmateria de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica.  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  19 de septiembre de 2019.  \n  \nA nombre del Grupo Parlamentario del PRI, expres\u00e9 nuestro posicionamiento sobre la \npol\u00edtica econ\u00f3m ica actual en el contexto del Primer Informe de Gobierno y su glosa.  En \ndicha intervenci\u00f3n se\u00f1al\u00e9 los siguientes  puntos:  \n \n\u2022 Uno: No hay experimento alguno, pa\u00eds alguno, sociedad alguna o \u00e9poca alguna  \nen el mundo en donde no se requiera crecer primero antes de poder \ndesarrollarse, en donde no se requiera crecimiento econ\u00f3mico antes de poder \ntener prosperidad.  \n \n\u2022 Dos: Si no hay crecimiento econ\u00f3mico, no hay empleo  y actualmente no s\u00f3lo  no \nhay creaci\u00f3n de empleo, sino tambi\u00e9n se pierden, las dos cosas. As\u00ed la gente no \npuede mejorar, no hay m\u00e1s comida en la mesa, sino menos. Las familias pasan \nm\u00e1s dura la situaci\u00f3n y los que menos tienen siempre la pasan peor.  \n \n\u2022 0Tres: Otro dato que no puede interpretarse. Nos dijeron que \u00edbamos a crecer al \n6%, luego que no, que al 4; luego que no, que al 2, \u00bfy saben cu\u00e1nto estamos \ncreciendo? Cero , de acuerdo con el INEGI: Primer trimestre de este a\u00f1o  el, \ncrecimiento de la econom\u00eda mexi cana  fue negativo, menos 0.2%. Segundo \ntrimestre de este a\u00f1o, el crecimiento es c ero. Entonces, en una matem\u00e1tica muy \nb\u00e1sica, si hacemos el promedio de menos 0.2 y cero, tenemos un crecimiento \ndebajo de cero.  \n  \nReiter\u00e9 que lograr crecimiento econ\u00f3mico de u n pa\u00eds, de la doceava econom\u00eda  mundial \nque es M\u00e9xico, es mucho m\u00e1s dif\u00edcil de lo que parec\u00eda  y son las buenas pol\u00edticas las \nque permiten crecer y, por el otro lado, las malas pol\u00edticas son las que no lo permiten . \nEn ese contexto, enlist\u00e9  cuales han sido los errores de pol\u00edtica econ\u00f3mica que no han \npermitido el crecimiento . \n \nN\u00famero uno : La cancelaci\u00f3n de l aeropuerto, que tambi\u00e9n cancel\u00f3 empleos directos e \nindirectos, nos cost\u00f3, adem\u00e1s, pagarle a inversionistas financieros de M\u00e9xico y el \nmundo que ya hab\u00edan puesto su dinero para generar empleos en nuestro pa\u00eds. Y con \ntodo esto tenemos menos empleo, menos i nversiones, menos comercio, menos turismo \ny menos consumo en nuestro pa\u00eds; es decir, nos cost\u00f3 prosperidad.  \n \nN\u00famero dos: Las hasta ahora \u201cestrategias fallidas\u201d en el sector energ\u00e9tico, que por \ncierto y he de decir, estamos vislumbrando alguna posibilidad de correcci\u00f3n . Ojal\u00e1 que \nas\u00ed sea, ya que b\u00e1sicamente el problema radica en de nuevo cambiarle las reglas del  \n34 \n juego a los inversionistas, lo que genera incertidumbre y los inversionistas cuando ven \nincertidumbre simplemente salen y dejan de generar empleos en nuestro pa\u00eds.  \n \nPero, adem\u00e1s, tambi\u00e9n decidimos meterle recursos p\u00fablicos a Pemex, poniendo en \nriesgo al pa\u00eds, en vez de dejar que los privados siguieran invirtiendo en el sector \nenerg\u00e9tico.  \n \nFinalmente, destaqu\u00e9 que no es una buena noticia que nuestro pa\u00eds no crezca, ning\u00fan \npa\u00eds prospera sin crecimiento, se tienen que hacer modificaciones profunda s, reconocer \nque ha habido errores  y cambiar de rumbo , ya que nos quedan debiendo dos, cuatro o \nseis puntos porcentuales de crecimiento , y con ellos , todos los empleos que han dejado \nde crearse.  \n \n5.2. An\u00e1lisis del 1er. Informe de Gobierno en materia de Pol\u00edtica Exterior  \n \nFecha de presentaci\u00f3n:  24 de septiembre de 2019.  \n \nDurante el an\u00e1lisis del Primer Informe de Gobierno y su glosa , en materia de Pol\u00edtica \nExterior,  se\u00f1al\u00e9 : \u00abno hay lugar a duda de que estamos en un momento de plena \ntransformaci\u00f3n mundial, estamos dejando un sistema globalizado e integrado que en \nsu mayor\u00eda defend\u00eda la democracia y el libre comercio por uno ir\u00f3nicamente m \u00e1s \ninterdependiente, pero polarizado y polarizante, de posverdades, de redefinici\u00f3n de los \nejes a los que aspiran los pueblos y naciones, de liderazgos distintos a nivel local, \nnacional y global, de realidades y relaciones virtuales, de nuevos posibles suj etos de \nderecho internacional y de derecho dom\u00e9stico, y s\u00ed , me refiero a los robots, de niveles \nde conciencia y de inconsciencia diferentes de otras necesidades, demandas y \nexigencias, de ofertas, demandas, de bienes, servicios, tecnolog\u00edas y hasta \nespirit ualidades, que retan las dimensiones tradicionales.  \n  \nAl ser un mundo nuevo y al estar entrando literalmente en una dimensi\u00f3n desconocida, \nhay incertidumbre, temor y desconfianza, que al mismo tiempo est\u00e1n los nuevos \nespacios de esperanza, donde hay coyunturas, hay oportunidades, donde hay nuevas \ncorrelaciones de fuerzas, hay posibilidades de hacerse de mejores presencias y de su \nmayor aprovechamiento.  \n \nSomos uno de los pa\u00edses con mayores pertenencias m\u00faltiples del mundo, M\u00e9xico \nlatinoamericano, M\u00e9xic o centroamericano, M\u00e9xico caribe\u00f1o, M\u00e9xico norteamericano, \nM\u00e9xico con v\u00ednculos hist\u00f3ricos con Europa, M\u00e9xico parte del G -20, M\u00e9xico \nafroamericano, que muy pocos pa\u00edses tienen  y, en ese sentido, tenemos que \naprovechar todas y cada una de ellas \u00bb. \n \nComo Presidenta de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores para Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe se\u00f1al\u00e9 que \u00e9sta no es la primera vez que se enfrenta en M\u00e9xico un reto \nmigratorio de gran dimensi\u00f3n pol\u00edtica . Tampoco es la primera vez que M\u00e9xico coopera  \n35 \n para el desarrollo  en Centroam\u00e9rica o en el Caribe : tenemos el Acuerdo San Jos\u00e9  de \nlos a\u00f1os  80 y los 90 , tuvimos el Plan Puebla -Panam\u00e1 , el Fondo Yucat\u00e1n , la Alianza \npara la Prosperidad, el fideicomiso Mesoam\u00e9rica y el Caribe ; asimismo, muchas de las \ncarreteras que est\u00e1n en Centroam\u00e9rica se hicieron con recursos mexicanos . Es decir, \nhemos sido copart\u00edcipes del desarrollo centroamericano . \n \nEntonces, enfatic\u00e9 que est\u00e1 bien cooperar, pero tenemos que lograr que M\u00e9xico siga \nejerciendo este liderazgo en Am\u00e9rica Latina, en Centroam\u00e9rica, en el Caribe  y en \nSudam\u00e9rica, que hemo s ejercido de manera hist\u00f3rica.  \n  \nFinalmente, subray\u00e9 : \u00abla mejor pol\u00edtica exterior no es la pol\u00edtica interna, la mejor pol\u00edtica \nexterior es una buena pol\u00edtica exterior . No tenemos que discutir si hacemos  pol\u00edtica \nalimentaria o pol\u00edtica educativa, van las dos, no tenemos que discutir si hay pol\u00edtica \ninterna o hay pol\u00edtica exterior, van las dos; \u00e9sa es responsabilidad del Estado \nmexicano \u00bb. \n \n5.3. De la Senadora Josefina V\u00e1zquez Mota, del Grupo Parlamentario del Partido \nAcci\u00f3n Nacional, con proyecto de decreto, por el que se reforman los art\u00edculos \n107 Bis y 205 Bis y se adiciona un art\u00edculo 266 Ter del C\u00f3digo Penal Federal, en \nmateria de imprescriptibilidad de delitos sexuales contra menores de edad.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  1 de octubre de 2019.  \n  \nDurante l a presentaci\u00f3n de la iniciativa, a  nombre del Grupo Parlamentario del PRI, \nse\u00f1al\u00e9 que los delitos sexuales en contra de ni\u00f1as y ni\u00f1os son verdaderamente \nespeluznantes  y una  trist\u00edsima realidad. El abu so y la violaci\u00f3n sexual a menores de \nedad es uno de los cr\u00edmenes m\u00e1s graves que pueda haber, absolutamente condenable  \ne inaceptable, por lo que debemos ser m\u00e1s duros con los pederastas y con los que \nabusan de ni\u00f1as y ni\u00f1os , quienes son los m \u00e1s vulnerables y cuyos derechos humanos  \ndebemos proteger en mayor medida . \n  \nEn ese contexto, afirm\u00e9 que estamos de acuerdo en que estos cr\u00edmenes no prescriban \ny en que se aumente las penas para quienes destrozan la infancia y las vidas de \nmuchas personas  en nuestro pa\u00eds.  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n36 \n 5.4. Dictamen de las Comisiones Unidas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe; de \nRelaciones Exteriores; y de Comunicaciones y Transportes, acuerdo por el que \nse modifica el Convenio sobre Transporte A\u00e9reo entre el Gobierno de los Estados \nUnidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de El Salvador, firmado en la \nCiudad de M\u00e9xico, el siete de abril de dos mil seis.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  1 de octubre de 2019.  \n  \nPara presentar y fundamentar el presente dictamen, se\u00f1al\u00e9 que entre los 23 \ninstrumentos bilaterales que rigen la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y El Salvador, contamos con \nun Convenio sobre Transporte A\u00e9reo en vigor desde el 11 de abril del 2007 , sobre el \ncual el Ejecutivo Federal remiti\u00f3 a esta Soberan\u00eda un acuerdo modificatorio que se firm\u00f3 \nen julio de 2018 , ratificado por la actual administraci\u00f3n.  \n  \nSi bien el convenio inicial permiti\u00f3 vuelos regulares de pasajeros, carga y correo, con \nlas modificaciones propuestas se posibilitar\u00e1 designar a dos o m\u00e1s aerol\u00edneas para las \noperaciones a\u00e9reas; adem\u00e1s, permitir\u00e1 incorporar a los servicios exclusivos de carga \npara fomentar la exportaci\u00f3n de productos mexicanos e incentivar el comercio bilateral, \nque, como todos sabemos, genera empleos.  \n  \nNo perder de vista que el comercio de nuestro pa\u00eds con El Salvador pas\u00f3 de 714 \nmillones de d\u00f3lares en 2012 a mil 40 millones de d\u00f3lares en 2018. Esto quiere decir \nque ha crecido a 5% la tasa anual, pero evidentemente tiene mucho campo para crecer \na\u00fan m\u00e1s en beneficio de ambos pa\u00edses.  \n  \nEl acuerdo tambi\u00e9n favorece las oportunidades de mayor tr\u00e1nsito, inversi\u00f3n y derrama \necon\u00f3mica, abonando desde luego al desarrollo de M\u00e9xico, pero tambi\u00e9n al del \nTri\u00e1ngulo Norte, entre el que se encuentra  El Salvador.  \n  \nEn e se contexto , por las virtudes del Convenio  sobre Transporte A\u00e9reo entre el \nGobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de El \nSalvador  y los beneficios que representa para nuestro pa\u00eds su actualizaci\u00f3n, expuse  al \nPleno del Senado de la Rep\u00fablica que el 23 de septiembre  de 2019 , las Comisiones \nUnidas de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe; de Relaciones Exteriores; \ny de Comunicaciones y Transportes  aprobamos por unanimidad el dictamen del \nacuerdo por el que se modifica el convenio antes descrito, poni\u00e9ndolo a su disposici\u00f3n \npara su aprobaci\u00f3n.  \n  \n  \n \n \n \n  \n37 \n 5.5. Comparecencia de Maestro Arturo Herrera Guti\u00e9rrez , Secretario de Hacienda \ny Cr\u00e9dito P\u00fablico , para analizar la pol\u00edtica econ\u00f3mica de nu estro pa\u00eds en el marco \ndel An\u00e1lisis del Primer Informe de Gobierno.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  3 de octubre de 2019.  \n  \nDurante la comparecencia del Secretario Herrera, a nombre del Grupo Parlamentario \ndel PRI, se\u00f1al\u00e9 que estamos profundamente preocupados con la falta  de crecimiento \nde la econom\u00eda, lo cual no es bueno para el empleo, no es bueno para la prosperidad \nni es bueno para las familias mexicanas.  \n  \nPuntualic\u00e9 que est\u00e1bamos creciendo por debajo de cero, lo cual dista significativamente \ndel objetivo planteado por SHCP en los criterios generale s de pol\u00edtica econ\u00f3mica que \npresentaron e n 2018 , donde inicialmente  esperaban un crecimiento de entre 1.5 y 2.5%, \ny luego tuvieron que bajar ya a entre 0.6 y 1.2% , y el cual , asegur\u00e9 desde ese entonces, \ntambi \u00e9n tendr \u00edan que reajustar nuevamente  a cero.  \n  \nDe igual modo, se\u00f1al\u00e9 que este nulo crecimiento  implica el deterioro en otras variables, \ncomo el empleo, que ha tenido su peor nivel en 10 a\u00f1os, donde tan s olo de mayo a \njunio  ca\u00edmos 258%, lo que signific\u00f3 la p\u00e9rdida de 14 mil 244 empleos y continu\u00e1bamos \ncon un faltante de 35 mil 916 empleos  al mes de agosto  de 2019 . \n  \nAdem\u00e1s de que en e l \u00e1mbito de la  construcci\u00f3n  se registr\u00f3 en el segundo trimestre de \n2019 la peor ca\u00edda en 17 a\u00f1os , en t\u00e9rminos anuales , y sum \u00f3 tres trimestres \nconsecutivos a la baja. En la producci\u00f3n industrial se cay\u00f3 2.5% en julio  de 2019  contra \nel mismo per iodo de 2018  y la inversi\u00f3n fija bruta registr\u00f3 en abril  de 2019 su peor \ndesempe\u00f1o en cuatro a\u00f1os, que se traduce en ca\u00edda de la maquinaria, equipo y obras \nde construcci\u00f3n, o sea, malas noticias para la actividad econ\u00f3mica presente y futura.  \n  \nAsimismo, apunt\u00e9, que M\u00e9xico cay\u00f3 en el ranking de inversi\u00f3n extranjera 9 lugares  en \n2019 , pasando del lugar 17 al 25, siendo la ca\u00edda m\u00e1s fuerte desde 2012 , y que l a \nminer\u00eda disminuy\u00f3 5.6% en junio  2019  contra el mismo per iodo de 2018, afectada en \ngran medida por el continuo descenso de la extracci\u00f3n de hidrocarburos.  \n  \nReiter\u00e9, como lo he he cho p\u00fablicamente en varias ocasiones , que h a habido varias \ndecisiones que se han tomado fuera de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico , \nque afecta ron la credibilidad de los inversionistas nacionales  y extranjeros en nuestro \npa\u00eds, la certidumbre, el anclaje econ\u00f3mico, las perspectivas de las calificadoras y , en \n\u00faltima instancia , el crecimiento econ\u00f3mico.  \n  \nEn espec\u00edfico, hice referencia  a dos decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica . Primero, la \ncancelaci\u00f3n del n uevo Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico . Segund o, la \ndecisi\u00f3n de echar para atr\u00e1s los cambios de fondo al sector energ\u00e9tico, sobre todo en \nPemex , que nos ha llevado a crecimiento cero  y que ha implicado gastar  recursos  \n38 \n p\u00fablicos en la empresa en vez de destinarlos  a la salud, a los medicamentos, a la \neducaci\u00f3n, a la agricultura, a la investigaci\u00f3n o al medio ambiente ; dejando claro que \nson estas decisiones las que han puesto al titular de la SHCP entre la espada y la pared, \nquien tiene, y mucho,  gran talento, pero le exigen responsabilidad fiscal y que se \nmantengan las calificaciones crediticias , y por el otro lado no le ayudan a instrumentar  \nlas pol\u00edticas adecuadas para crecer.  \n  \nDestaqu\u00e9 tambi\u00e9n que result\u00f3 desafortunado para  M\u00e9xico y los mexicanos utilizar una \nparte del Fondo de Estabilizaci\u00f3n de Ingresos Presupuestarios , que, seg\u00fan los c\u00e1lculos \nde su Secretar\u00eda, alcanzar\u00eda una merma de 121 mil millones de pesos, lo cual \nrepresenta el 41% total de este capit al que es un colch\u00f3n que se hizo con dinero de las \ny los mexicanos, habi\u00e9ndose incrementado en los \u00faltimos seis a\u00f1os en m\u00e1s de 1 ,500%  \n\u2014pasando de 17 mil 453 a 279 mil 771 millones de pesos \u2014, el cual era un ahorro para \nuna verdadera emergencia, como un choq ue o crisis i nternacional, pero en este caso  \nla emergencia se produjo como resultado de decisiones internas.  \n  \nResalt\u00e9 que era una l\u00e1stima e se movimiento , porque nos est\u00e1ba mos gastando el ahorro \ndel pa\u00eds . Se\u00f1al\u00e9 tambi\u00e9n que las se\u00f1ales que env\u00eda la econom\u00ed a internacional  no eran \nlos mejores, dada  la latente guerra comercial entre Estados Unidos y China , el \ndesenlace del Brexit, la recesi\u00f3n en Alemania, el menor crecimiento de las principales \neconom\u00edas del mundo, la moratoria de pagos en Argentina, problemas geopol\u00edticos y el \nataque de drones a la refiner\u00eda m\u00e1s importante del mundo, Arabia Saudita , ante lo  cual \ntendremos muy limitados los m\u00e1rgenes de acci\u00f3n.  \n  \nEn este contexto , realic\u00e9  los siguientes cuestionamientos al S ecretario  Herrera : \n  \n1. \u00ab\u00bfC\u00f3mo le van a hacer para crecer 0.6 y 1.2%  en 2019 ?  \n2. \u00bfHasta cu\u00e1nto m\u00e1s calculan que vayan a utilizar el Fondo de Estabilizaci\u00f3n de \nIngresos Presupuestarios?  \n3. \u00bfC\u00f3mo le van a hacer para que al a\u00f1o siguiente se crezca entre 1.5 y 2.5%, \nseg\u00fan los criterios generales de pol\u00edtica econ\u00f3mica que nos presentaron para \n2020, si eso se esperaba este a\u00f1o y no estamos creciendo nada?  \n4. Se han percibido recientemente discrepancias en los n\u00fameros de Pemex, por \nejemplo, en la presentaci\u00f3n de resultados al segundo t rimestre de 2019, Pemex \ninform\u00f3  que su producci\u00f3n a junio  de 2019  es de  1,692 millones de barriles \ndiarios, pero en el documento Estad\u00edsticas Petroleras, que tambi\u00e9n emite Pemex \nen su p\u00e1gina oficial, dicen que fue  de 1,671 millones de barriles diarios ; y en la \npresentaci\u00f3n del director de Pemex en la llamada \u201cma\u00f1anera\u201d d el 24 de \nseptiembre  de 2019 , dijeron que hab\u00edan sido 1,676 millones de barriles diarios; \ny, por su parte, la Comisi\u00f3n Nacional de Hidrocarburos dice que son 1,648 \nmillones de barriles diarios.  Mi pregunta aqu\u00ed es \u00bfcu\u00e1les son las cifras \ncorrectas? \u00bb. \n   \n39 \n Concl u\u00ed expres\u00e1ndole que creemos y confiamos en el conocimiento y credenciales de l \nSecretario de Hacienda , desafortunadamente , el desempe\u00f1o econ\u00f3mico de un pa\u00eds no \ndepende exclusivamente de la  SHCP , por m\u00e1s poderosa y transversal que sea, sino \nque depende de un conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas coherentes y de una visi\u00f3n de Estado , \ncuyo fin sea una prosperidad sustentada en crecimiento econ\u00f3mico y en una mejor \ndistribuci\u00f3n de la riqueza, y no s\u00f3lo en p rogramas sociales que, justo por no crecer , \ntambi\u00e9n ya nos est\u00e1 costando trabajo financiar.  \n \n5.6. Presentaci\u00f3n de cuatro dict\u00e1menes a nombre de la Comisi\u00f3n de Hacienda y \nCr\u00e9dito P\u00fablico.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  24 de octubre de 2019.  \n  \nComo integrante de la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico del Senado de la \nRep\u00fablica , present\u00e9 cuatro dict\u00e1menes aprobados que ten\u00edan como punto central el \ncrecimiento econ\u00f3mico.  \n  \nRecord\u00e9 que en octubre de 2018 le dec\u00edamos al gobierno  que no ten\u00edamos elementos \nque nos permitan creer que vamos a crecer 2.5%  en 2019  si est\u00e1bamos creciendo  \nmenos que cero, o sea, decreciendo.  \n  \n\u00abDe acuerdo al Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda , el primer trimestre la \neconom\u00eda creci\u00f3 -0.2%, el segundo trimestre creci\u00f3 0 % y acaban de dar la cifra de \nagosto, decrecimos 0.4 %.  \n  \nEntonces, si e n 2018 dijimos \u201cno vamos a crecer el 2.5% \u201d y en 2019 estamos creciendo \nmenos que cero, \u00bfqu\u00e9 elementos tenemos para poder decir que s\u00ed vamos a crecer el \n2020  un 2% si no hay alg\u00fan elemento que nos est\u00e9 llevando a ese crecimiento  y la \n\u00fanica manera de contar con un adecuado presupuesto es que exista crecimiento , que \nes la principal preocupaci\u00f3n del Grupo Parlamentario del PRI?\u00bb.  \n  \nMencion \u00e9 tambi\u00e9n  que era muy importante  no echarle la culpa al entorno internacional , \nque si bien el 2019 estaba  siendo complicado,  con el riesgo de l Brexit, de que Alemania \nhab\u00eda declarado estar  en recesi\u00f3n y de que el sector industrial de Estados Unidos, que \nes el que dema nda nuestras exportaciones, estaba  decreciendo , se pod\u00eda venir la \ntormenta perfecta , ya que si en 20 20 no se materiali zaba este crecimiento de 2% fijo o \nel rango entre 1.5 y 2. 5%, \u00edbamos a estar en problemas otra vez, como en el 2018, \ndonde por cierto, el entorno internacional  fue inmejorable , pero aqu\u00ed en M\u00e9xico no \ntomamos las decisiones correctas para estar creciendo.  \n  \nPor eso, apunt\u00e9  la necesidad que tuvo la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico \n(SHCP ) de usar parte del Fondo de Estabilizaci\u00f3n de Ingresos Presupuestarios  (FEIP) , \nque es un fondo que se construy\u00f3 con recursos ahorrados por m\u00e1s de una d\u00e9cada para  \n40 \n momentos de crisis, que tiene  alrededor de 280 mil millones de pesos , de los cuales al \nmenos 130 mil millones de pesos se  iban tener que usar  para el cierre de l 2019 . \n \nEn ese sentido , hice hincapi\u00e9 en que se pod\u00eda estar generando una tormenta perfecta \npara la cual no est\u00e1bamos prepara dos, porque en 2019 no se iba a crecer y en 2020 \ntampoco.  \n \nMencion\u00e9 que era bastante riesgosa  la decisi\u00f3n que se tom\u00f3 en este gobierno , de \nmeterle financiamiento p\u00fablico a Pe mex, cuando lo que se necesita  era financiamiento \nprivado  para no poner en riesgo las finanzas p\u00fablicas del pa\u00eds.  \n  \nEn cuanto al tema de impuestos , aduje que en el Grupo Parlamentario del PRI no \nest\u00e1bamos de acuerdo con el incremento a los derechos por agua en los distritos \nagr\u00edcolas , ya que  esto b\u00e1sicamente quebrar\u00eda el campo.  Tampoco , en el incremento de l \nImpuesto al Ahorro , que en 2019 subi\u00f3 de 0.46% a 1.01 % y para el 2020 lo estaba n \naumentando de 1.04 % a 1.45 %, en un pa\u00eds en donde lo que queremos es estimular el \nahorro y no inhibirlo.  \n  \nAsimismo, mencion\u00e9, la prop uesta de Ley de Ingresos  reduce el est\u00edmulo a la \ncontrataci\u00f3n de personas con discapacidad del 100% al 25%, como si no quisi\u00e9ramos \nque las empresas tuvieran este incentivo para contratar a las personas con \ndiscapacid ad. \n  \nTambi\u00e9n, otros dos derechos  muy importantes que se aumentaron , apunt\u00e9, fueron en \nmateria de turismo , donde el derecho al no residente subi\u00f3  m\u00e1s del 53% y el derecho \nde prestaci\u00f3n de servicios de migraci\u00f3n, que es b\u00e1sicamente lo que llega v\u00eda a\u00e9rea, \ncasi 400%.  \n  \nEn el mismo tenor, habl\u00e9 de  una serie de impuestos y planteamientos  con los que no \nest\u00e1ba mos de acuerdo, entre los que destacan:  \n \n\u2022 Responsabilidad solidaria , que se\u00f1ala que c ualquier persona que trabaje en una \nempresa a nivel directivo va a ser responsable solidario por el incumplimiento \nfiscal de la empresa y va a tener que hacerle frente con sus propios recursos \npatrimoniales . \n \n\u2022 Ventas por cat\u00e1logo , que si bien no  qued\u00f3  en la Ley de Ingresos de 2019 , se \nestableci\u00f3 en un Art\u00edculo Transitorio  un cobro que se puede realizar a las \npersonas, principalmente mujeres, que venden por cat\u00e1logo a nivel nacional y \nque b\u00e1sicamente es un ingreso peque\u00f1o como complemento a sus ingresos \nmensuales.  \n \n\u2022 Plataformas digitales , en donde la apuesta es  cobrar impuestos  que pueden \npromover la informalidad.   \n41 \n  \n\u2022 Asesores fiscales  deber\u00e1n revelar sus estrategias, lo cual es  un tema riesgoso \npara esa industria.  \n \n\u2022 Empresas con ingresos anuales de 60 millones de pesos  que se dedican al \ntransporte ya no van a recibir el est\u00edmulo al di\u00e9sel.  \n  \nReafirm\u00e9 que bajo esas condiciones el Grupo  Parlamentario del PRI no votar\u00eda  a favor \nde la Ley de Ingresos  y reiter\u00e9 que en caso de que hubiera espacio a modificaciones, \nsiempre est ar\u00edamos dispuestos a sentarnos, a platicar y tratar de que el Paquete \nEcon\u00f3mico fuera un paquete realista , en donde el crecimiento sea el esperado y viable \npara una econom\u00eda como la mexicana , que sigue creciendo debajo de cero y que \nenfrenta  un entorno internacional extremadamente complejo y requiere apoyar a los \ndistintos sectores de la poblaci\u00f3n para sacar adelante a las familias mexicanas.  Para \nlograrlo, la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico (SHCP) siempre contar\u00e1 con \nnosotros.  \n  \n \n5.7. D\u00eda Mundial de las Personas de Talla Baja.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  24 de octubre de 2019.  \n  \nCon motivo de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de las Personas de Talla Baj a, que \nse celebra desde el a\u00f1o 2013 todos los d\u00edas 25 de octubre , hice uso de la voz para \ncomentar que en ese contexto present\u00e9  un Punto de Acuerdo con tres exhortos que \ntienen como finalidad darles visibilidad, voz y generar consciencia de que las personas \ncon talla baja que viven en M\u00e9xico sufren discriminaci\u00f3n y, sobre todo, enfrentan una \nserie de retos enormes para la accesibi lidad en transporte, la movilidad y en los centros \nde trabajo , por lo que es necesario que desde el Senado impulsemos acciones para \nconcientizar a la sociedad e impulsar a las autoridades a desarrollar estrategias en favor \nde su inclusi\u00f3n en un marco de ig ualdad y respeto de derechos humanos.  \n  \n  \n5.8. Acuerdo en relaci\u00f3n con los acontecimientos que se han generado en la \nRep\u00fablica de Chile.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  29 de octubre de 2019.  \n  \nEn el contexto de los lamentables acontecimientos generados en Chile , manifest\u00e9 \nnuestro mayor respeto, solidaridad con el pueblo de Chile, con el gobierno de Chile, \ncon la institucionalidad democr\u00e1tica de ese pa\u00eds y con las mejores causas \ninternacionales.  \n   \n42 \n Se\u00f1al\u00e9 tambi\u00e9n que estamos en un contexto donde se est\u00e1  dando  una serie de hechos \nde mucha algidez, que lo est\u00e1n haciendo muy cambiante, que est\u00e1n poniendo reto a \nlas instituciones democr\u00e1ticas de nuestros pa\u00edses, y  ante lo cual, tenemos que hacerle \nfrente justamente con las instituciones y el Estado de Derecho , que tan importante s son \nen todos nuestros pa\u00edses.  \n  \nManifest\u00e9 que hay compatibilidad entre los principios de nuestra pol\u00edtica internacional, \nque son, desde luego, la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, la no intervenci\u00f3n, la \nsoluci\u00f3n pac\u00edfica de controversias, la igualdad jur\u00eddica de los Estados ; con la defensa \nde las mejores causas internacionales.  \n  \nPor \u00faltimo,  coincid\u00ed con el Acuerdo a trav\u00e9s del cual el Senado de la Rep\u00fablica expres\u00f3  \nnuestra solidaridad y respeto profundo a la democracia chilena, a su institucionalidad, \ny donde hicimos votos para que el di\u00e1logo prive en esa sociedad hermana  y logre  pronto \nencontrar una salida positiva, propositiva y pac\u00edfica a la coyuntura tan complej a que \nest\u00e1 viviendo en la actualidad.  \n  \n5.9. De las Comisiones Unidas de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe; de Relaciones Exteriores; y de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, con proyecto \nde decreto por el que se aprueba el Acuerdo entre los Estados  Unidos Mexicanos \ny la Rep\u00fablica Federativa del Brasil sobre Cooperaci\u00f3n y Asistencia \nAdministrativa Mutua en Asuntos Aduaneros, firmado en Puerto Vallarta, Jalisco, \nM\u00e9xico, el veintitr\u00e9s de julio de dos mil dieciocho.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  29 de octubre de 2019.  \n  \nDurante la presentaci\u00f3n ante el Pleno del Senado de la Rep\u00fablica del dictamen que \npropone aprobar el acuerdo sobre Cooperaci\u00f3n y Asistencia Administrativa Mutua en \nAsuntos Aduaneros entre M\u00e9xico y Brasil , record\u00e9 que hay  41 instrumentos que rigen \nla relaci\u00f3n M\u00e9xico -Brasil. Este Convenio , suscrito en 2018 , se revis \u00f3 por la pasada y \npresente administraci\u00f3n . \n  \nPosteriormente, apunt\u00e9, el  proyecto de dictamen del citado Acuerdo se aprob\u00f3 en \nComisiones Unidas de Relaciones Exteriores, Am\u00e9rica Latina  y el Caribe, de \nRelaciones Exteriores y de Hacienda  y Cr\u00e9dito P\u00fablico , en virtud de la importancia que \nrepresenta el instrumento de  intercambio de informaci\u00f3n en materia aduanera, que \nsirve para detectar, prevenir, combatir cr\u00edmenes financieros , as\u00ed como para fomentar la \ninversi\u00f3n  y el comercio.  \n  \nAs\u00ed, conclu\u00ed  que, al estar hablando de las dos principales econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe, e s pertinente contar con instrumentos de esta naturaleza , por lo que inv it\u00e9 \na las senadoras y senadores a votar en favor del mismo.  \n   \n43 \n 5.10. Dictamen de la Comisi\u00f3n de Salud de las Proposiciones de dos puntos de \nAcuerdo en materia de Autismo.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  30 de octubre de 2019.  \n  \nDurante la presentaci\u00f3n del Dictamen  hice uso de la voz para reiterar , a nombre del \nGrupo Parlamentario del PRI, que trabajar en favor del reconocimiento y la ilusi\u00f3n de \nlas personas que viven con autismo es un tema de la mayor relevancia , a la cual \nsiempre nos sumaremos y apoyaremos.  \n \n \n5.11. Oficio con el que informa que el Poder Ejecutivo de los Estados Unidos \nMexicanos, por conducto de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, previa \nopini\u00f3n de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, conceder\u00e1 asilo  pol\u00edtico al ciudadano \nboliviano Juan Evo Morales Ayma, de conformidad con la Convenci\u00f3n sobre \nAsilo Diplom\u00e1tico de 1954, la Convenci\u00f3n sobre Asilo de 1928 y el art\u00edculo 68 y \ndem\u00e1s aplicables de la Ley sobre Refugiados, Protecci\u00f3n Complementaria y Asilo \nPol\u00edtico.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  14 de noviembre de 2019.  \n \nInici\u00e9 mi intervenci\u00f3n se\u00f1alando que la  crisis en Bolivia  se ha b\u00eda gestado desde varios \na\u00f1os  atr\u00e1s , consider\u00e1ndose una crisis de democracia . En ese entonces , el Presidente  \nEvo Morales  hab\u00eda hecho una consulta popular  para ver si los bolivianos quer\u00edan que \nse reeligiera por cuarta ocasi\u00f3n , y tras perder la consulta desconoci\u00f3 la voluntad \npopular,  present\u00e1ndose como candidato a las elecciones celebradas el 20 de octubre  \nde 2019 , con la fi rme intenci\u00f3n de reelegirse por un cuarto per iodo. \n  \nEn tales circunstancias,  mencion \u00e9 que de conformidad con la legislaci\u00f3n de aquel pa\u00eds \nlas elecciones precisan dos requisitos:  \n  \n1.- El ganar por m\u00e1s del 40 % del padr\u00f3n total.  \n2.- El ganarle al segundo lugar con al menos 10% de la votaci\u00f3n.  \n  \nLa jornada electoral cumpli\u00f3 lo primero; es decir, gan\u00f3 el entonces Presidente por m\u00e1s \ndel 40%, pero no se  cumpli\u00f3 el diferencial del 10%  y se acus\u00f3 que , cuando llevaban el \n95% del escrutinio de los votos el  mismo 20 de octubre, el sistema fall \u00f3 y comenz\u00f3  a \nregistrar un conteo inadecuado,  lo cual termin\u00f3 por exacerbar manifestaciones \npopulares, propiciar disturbios  y violencia , desatando un malestar social.  \n  \nEn ese sentido , manifest\u00e9 que no se trata de comulga r o no con  el proyecto pol\u00edtico  del \nex Presidente Evo Morales,  la litis para los mexicanos debe ser  preservar  el derecho \ninternacional . Tambi\u00e9n dej\u00e9 claro que se trata de un tema exclusivamente del pueblo \nboliviano, del respeto del sufragio del pue blo boliviano y del respeto de las instituciones  \n44 \n democr\u00e1ticas del pueblo boliviano , en el cual los mexicanos no contamos y no hay que \nconfundirnos en ello.  \n  \nHabiendo dicho lo anterior, destaqu\u00e9 la noble tradici\u00f3n de asilo  de nuestro pa\u00eds , misma \nque no deb e basarse en ideolog\u00edas o pr\u00e1cticas, sino en buscar la protecci\u00f3n de la vida \ny la integridad de las personas, as\u00ed como la paz y la seguridad internacional.  \n  \nFinalmente, agregu\u00e9  que desde el Senado cuentan con  toda nuestra solidaridad e hice \nvotos por el regreso de la paz, la seguridad y la estabilidad en ese querido pa\u00eds .  \n  \n5.12. Pronunciamiento en relaci\u00f3n con las manifestaciones del Presidente de los \nEstados Unidos de Am\u00e9rica.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  28 de noviembre de 2019.  \n  \nHice uso de la voz para hacer mi posicionamiento respeto de las manifestaciones \nrealizadas por el Presidente de Estados Unidos de Am\u00e9rica respecto de nuestro pa\u00eds . \nComo primer punto , celebr\u00e9 las presentaciones respecto de un tema tan relevante para \nnuestro pa\u00eds , para la seguridad del Estado mexicano y desde luego para la relaci\u00f3n \nentre M\u00e9xico y los Estados Unidos , e hice hincapi\u00e9 respecto de varios puntos que el \nGrupo Parlamentario del PRI quer\u00eda resaltar:  \n \n\u00abN\u00famero uno. Cada pa\u00eds es soberano de calificar los riesgos nacionales e \ninternacionales como considere. Est\u00e1 el antecedente de que M\u00e9xico pidi\u00f3 que se \ncalificaran como actos de terrorismo los actos tan reprochables que ha habido en contra \nde ciudadanos mex icanos en Estados Unidos en los \u00faltimos meses.  \n  \nM\u00e9xico tiene un grav\u00edsimo e innegable problema de inseguridad y de violencia que \ntenemos que atacar los mexicanos con las herramientas, los mecanismos y los recursos \nque est\u00e1n a mano del Estado mexicano. Deb emos c errar filas el gobierno federal  \u2014\ndesde luego el Ejecutivo, el Legislativo, el Judicial \u2014, los distintos poderes, la sociedad, \nlos empresarios, para atacar este flagelo, porque los mexicanos queremos y \nmerecemos vivir en paz.  \n  \nNo obstante que M\u00e9xico d ebe resolver su s problema s de manera soberana, la violencia \nes un fen\u00f3meno transnacional como  el crimen organizado , por lo que en ese sentido  es \nindispensable que, haciendo gala de la tradici\u00f3n de cooperaci\u00f3n del Gobierno de \nM\u00e9xico, continuemos en el di\u00e1lo go y la cooperaci\u00f3n con Estados Unidos.  \n \nAs\u00ed que es muy relevante que todos queremos paz y seguridad en nuestro pa\u00eds, todos, \nlas y los mexicanos , cerramos filas alrededor de la soberan\u00eda mexicana y tambi\u00e9n \ncerramos filas con el gobierno de M\u00e9xico para que se contin\u00fae en un di\u00e1logo \nconstructivo, en un di\u00e1logo propositivo y en un di\u00e1logo que resulte en beneficios \ntangibles para la sociedad mexicana, pero recordando que se trata de un fen\u00f3meno  \n45 \n que requiere que ambos Estados reconozcamos la responsabilidad compartida que \ntenemos \u00bb. \n  \nConclu\u00ed mi intervenci\u00f3n se\u00f1alando que M\u00e9xico merece vivir en paz, es una exigencia, \nes una demanda de la sociedad, genuina , mexicana, pero tambi\u00e9n tenemos que hacer \ncooperaci\u00f3n internacional y, reitero, en pleno respeto a la soberan\u00eda de cada uno de \nlos Estados.  \n \n5.13. Recomendaci\u00f3n del libr o Hablemos de la Nina  publicado por la senadora \nBeatriz Paredes.  \n  \nFecha de presentaci \u00f3n: 5 de diciembre de 2019.  \n  \nHice uso de la voz para compartir que la senadora Beatriz Paredes public\u00f3  un libro que \nse llama Hablemos de la Nina , el cual se present\u00f3 en la Feria Internacional del Libro de \nGuadalajara , as\u00ed como para leer un fragmento de ese maravilloso libro:  \n  \n\u00abRecuerdo n\u00edtidamente una madrugada que en insomne como soy desde peque\u00f1a, me \ndespert\u00e9 y abr\u00ed la puerta de la rec\u00e1mara, percibiendo luz en la planta baja, baj\u00e9 con \ncuidado, sigilosamente, para que no me escuchar\u00e1n, ten \u00eda yo quiz\u00e1s 5, tal vez 6 a\u00f1os, \npara mi sorpresa ah\u00ed estaba la Nina, frente al peque\u00f1o escritorio que hab\u00eda en la sala, \nuna l\u00e1mpara iluminaba su rostro concentrado y daba luz a la superficie de la mesilla en \nla que se encontraba un cuadern o de papel y el b osquejo de un dibujo, mi madre \nprescribi\u00f3 mi presencia, sin levantar la cabeza de su tarea dijo: \u201c\u00bfQuieres ayudarme? \u201d. \nEl coraz\u00f3n me dio un vuelco, me mir\u00f3 con ojos cari\u00f1osos, asent\u00ed con la cabeza y sin \nhablar y con el rostro grave, ayudarle  era como un ri to de iniciaci\u00f3n para m\u00ed. Me acerqu\u00e9 \nal escritorio. \u201cVas a ayudarme a seleccionar los colores, yo te voy pidiendo uno y otro \ncolor, t\u00fa los buscas entre los l\u00e1pices que est\u00e1n en la mesa y me lo s vas entrega ndo\u201d. \n  \nCuando termin\u00f3 el dibujo , me asom\u00e9 a verlo,  era de tal hermosura que se grab\u00f3 para \nsiempre en mi mente, como la sensaci\u00f3n de alegr\u00eda de haber sido la asistente de una \nmaga, haciendo una obra de arte y haber recibido un regalo inmenso, el descubrimiento \ndel color \u00bb. \n \n \n \n5.14. Presentar el dictamen a nombre de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe, Relaciones Exteriores y  de Justicia  por el que se \naprueba el Protocolo modificatorio del Convenio sobre Traslado de Nacionales \nCondenados y Cumplimiento de Sentencias pen ales con Argentina . \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  10 de diciembre de 2019.  \n   \n46 \n Present\u00e9 el dictamen aprobado por unanimidad por las Comisiones Unidas de \nRelaciones Exteriores; de Justicia; y de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, a nombre tambi\u00e9n de mis compa\u00f1eros, los presidentes de las otras dos \ncomisiones.  \n  \nEl dictamen  propuso aprobar el protocolo modificatorio del Convenio sobre Traslado de \nNacionales Condenados y Cumplimiento de Sentencias penales con Argentina,  que es \nuno de los 104 instrumentos que tenemos vigentes entre M\u00e9xico y ese pa\u00eds hermano \nde Am\u00e9rica Latina.  \n  \nAmbos pa\u00edses cont\u00e1bamos ya con un instrumento sobre este tema que data de 1990, \ny entre los proyectos que nos hemos puesto a la tarea de avanzar a la Comisi\u00f3n de \nAm\u00e9rica  Latina y el Caribe es justamente el de actualizar los instrumentos jur\u00eddicos que \nhaya lugar para que tengamos marcos m\u00e1s robustos y actualizados.  \n  \nEn este caso, se agiliza el procedimiento administrativo para mexicanos que tienen \nsentencias en Argentina y viceversa.  \n  \nTambi\u00e9n, esta modificaci\u00f3n fomenta la cooperaci\u00f3n mutua en materia de justicia penal \napoyando la reinserci\u00f3n social, la readaptaci\u00f3n y, desde luego, los derechos humanos \nde los convictos.  \n  \nAjusta los conceptos legales del convenio  original a las caracter\u00edsticas de los nuevos \nsistemas penales acusatorios de ambos pa\u00edses y facilita la comunicaci\u00f3n entre las \nautoridades competentes para la ejecuci\u00f3n de este Convenio.  \n  \nPara dar orden de magnitud sobre este tema, expuse que existen sei s mexicanos \ndetenidos en prisiones argentinas  por d istintos delitos, de los cuales  cuatro est\u00e1n \nsentenciados y dos est\u00e1n en proceso.  Y, por su parte, hay cuatro ciudadanos argentinos \nque est\u00e1n en c\u00e1rceles mexicanas.  \n  \nFinalmente , en congruencia con uno de los objetivos que nos planteamos, reiter\u00e9 la \nventaja que implica actualizar los convenios y el marco jur\u00eddico con Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, que es nuestra zona de pertenencia natural por antonomasia e hist\u00f3rica , y les \nsolicit\u00e9 a las  compa\u00f1eras senadoras y compa\u00f1eros  senadores  que nos acompa\u00f1ar an \nvotando en favor de la ratificaci\u00f3n del Protocolo modificatorio . \n \n5.15. Tratado  entre M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1  (T-MEC ) \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  11 de diciembre de 2019.  \n \nReiter\u00e9, con todo el respeto, que es de reconocerse la insistencia del gobierno de \nM\u00e9xico en negociar aspectos que se consideren beneficiar\u00e1n a nuestro pa\u00eds . No \nobstante, se\u00f1al\u00e9 que era incorrecto para esta Soberan\u00eda  que las senadoras y  \n47 \n senadores no conoci\u00e9ramos el texto  debid amente traducido al espa\u00f1ol para su an\u00e1lisis \ncorrespondiente . Consider\u00e9 , entonces , incorrecto citar a una posible reuni\u00f3n de \nComisiones Unidas para discutir un texto que no se hab\u00eda circulado con oportunidad . \n  \nConclu\u00ed insistiendo  que las y los senadores n os merec\u00edamos tener el texto del T -MEC \npara poderlo estudiar adecuadamente en atenci\u00f3n a la confianza depositada en \nnosotros.  \n  \n5.16. Modificaciones al Tratado con Estados Unidos y Canad\u00e1, el T -MEC.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  11 de diciembre de 2019.  \n  \nEn el marco de la discusi\u00f3n sobre las modificaciones  impulsadas  al Tratado con \nEstados Unidos y Canad\u00e1, el T -MEC, hice uso de la voz para se\u00f1alar que si bien es \nbueno saber que se sigue n construyendo acuerdos, las senadoras y senadores no \nhab\u00edamos podido revisar las adecuaciones realizadas al Tratado , lo cual resulta \ninaceptable.  \n \nRefer\u00ed  que hab\u00eda conversado con colegas de los Estados Unidos, quienes ya ten\u00edan el \ntexto, incluso ya estab a disponible en  una plataf orma en donde se pod\u00eda leer en  ingl\u00e9s, \npero, desafortunada  y penosamente , en el Senado mexicano no ten\u00edamos ese texto  en \nespa\u00f1ol con el objetivo de realizar un an\u00e1lisis serio.  \n  \nConclu\u00ed afirmando que  es de la mayor envergadura este Convenio para nuestro pa\u00eds, \nreiterando el gusto, como mexicana, de que no se haya parado en el di\u00e1logo y la \nnegociaci\u00f3n, as\u00ed como que se haya llegado a un acuerdo, pero recalcando lo \ninaceptable de que esta Soberan\u00eda no hubiera sido tratada de acuerdo con los pesos y \ncontrapesos que exige nuestra democracia.  \n \n5.17. Protocolo Modificatorio al Tratado Entre los Estados Unidos Mexicanos, los \nEstados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1, instrumento que modifica el Protocolo por \nel que se sustituye el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte por el \nTratado Entre los Estados Unidos Mexicanos, los Estados Unidos de Am\u00e9rica y \nCanad\u00e1 y, adem\u00e1s dos acuerdos paralelos.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  12 de diciembre de 2019.  \n  \nInici\u00e9 la interve nci\u00f3n recalcando  que en el PRI estamos convencidos de las enormes \nventajas de l libre comercio para la prosperidad de nuestro pa\u00eds , ya que a  25 a\u00f1os de la \nentrada en vigor del Tratado de Libre Comercio , el comercio en Am\u00e9rica del Norte creci\u00f3  \n600%, pasando de 120 mil millones de d\u00f3lares a 900 mil millones de d\u00f3lares.  \n  \nAsimismo, n uestra econom\u00eda completa es 75% m\u00e1s grande , la inversi\u00f3n extranjera \ndirecta pas\u00f3 de mil 200 a 31 mil millones de d\u00f3lares anua les y el comercio de M\u00e9xico  \n48 \n se cuadruplic\u00f3 . Entre 2000 y 2018, 37 millones de personas que antes no contaban con \nacceso a servicios de salud, actualmente lo tienen ; 25 millones de mexicanos ya \ncuenta n con drenaje, 11 millones  m\u00e1s ya tienen acceso al agua y  m\u00e1s de 10 millones \nque no ten\u00edan acceso a electricidad, ahora disfruta n de ella . \n  \nEs innegable, apunt\u00e9, que a\u00fan  nos hace falta mucho para abatir la inaceptable \ncondici\u00f3n de pobreza, las carencias sociales, la falta de oportunidades y la inequidad, \nas\u00ed co mo generar prosperidad en nuestro pa\u00eds.  \n  \nPero adem\u00e1s , si algo necesita nuestro pa\u00eds es certidumbre, a\u00f1ad\u00ed, \u00ab esa certidumbre \nque se ha venido esfumando en el \u00faltimo a\u00f1o con decisiones como la cancelaci\u00f3n del \naeropuerto y el cancelar o poner en riesgo la in versi\u00f3n privada nacional y extranjera en \nel sector energ\u00e9tico, principalmente en Peme x, la cual va ser m\u00e1s s\u00f3lida si se ratifica \npronto el T -MEC por los tres pa\u00edses \u00bb. \n  \nPero tampoco, subray\u00e9 , va a bastar por s\u00ed solo el T -MEC para acabar con la \nincertidumbre respecto de nuestra econom\u00eda, ya que la  incertidumbre es profunda y les \nha costado a las familias mexicanas, \u00abah\u00ed est\u00e1n los que han perdido su empleo, los que \nno encuentran uno, las empresas , grandes, chicas y medianas vendiendo menos que \nantes y, en general, una buena apretada de cintur\u00f3n. Y esa apretada de cintur\u00f3n es la \ndiferencia entre haber crecido el promedio que se esperaba, 2.5%, y estar creciendo lo \nque realmente se est\u00e1 creciendo ho y: 0%\u00bb. \n  \nPosteriormente , afirm\u00e9 que en el Grupo Parlamentario del PRI  hemos sido  congruentes, \ny consistentes, porque estamos a favor de M\u00e9xico, desde hace 25 a\u00f1os hemos apoyado \nel libre comercio que genera empl eos y nos hace m\u00e1s competitivos.  \n \n\u00abNos congra tulamos como mexicanos que se haya llegado a un acuerdo para tener un \ntratado con modificaciones . Recordemos que el TLC estuvo en numerosas ocasiones \nen riesgo y que su cancelaci\u00f3n hubiera generado un enorme impacto negativo para la \neconom\u00eda mexicana.  \n  \n\u00bfEs mejor tener T -MEC que no tenerlo? Sin duda.   \n \n\u00bfSeremos responsables y tendremos altura de miras? Desde luego que s\u00ed, pero ello no \nquita que pongamos los puntos sobre las \u00edes y destaquemos las siguientes \npreocupaciones para que en el mes de junio de 2020 , que comiencen las primeras \ndenuncias en contra de compromisos laborales o ambientales, o en siete a\u00f1os, que \nentre en vigor la nueva regla de origen de acero, no nos digan que no los identificamos . \n  \nPreocupa tambi\u00e9n que, se llamen como se llamen, en este caso \u201cpanelistas laborales \u201d, \ntengan la facultad de revisi\u00f3n en nuestro pa\u00eds.  \n   \n49 \n No podemos tapar el sol con un dedo, en la pr\u00e1ctica, cada pa\u00eds pondr\u00e1 a su panelista, \nporque cada pa\u00eds escoger\u00e1 su opci\u00f3n.  Y ese panelista, aunque se quiera decir que no \nes una autoridad de otro pa\u00eds, sino un panelista internacional, va a acabar siendo un \nciudadano de nuestro socio comercial con facultades de revisi\u00f3n en M\u00e9xico.  \n  \nPreocupa tambi\u00e9n que, al amparo de posibles actos, por ejemplo, de violencia en un \ncentro de tra bajo, que pueden ser provocados , haya implicaciones de sanci\u00f3n, est\u00e9n \nvinculadas al comercio internacional o no.  \n  \nPreocupa tambi\u00e9n que haya un doble rasero  para soluci\u00f3n de controversias:  el fast \ntrack , o sea, el \u201crapidito \u201d para la toma de decisiones, que  interesaba m\u00e1s a Estados \nUnidos, que era el tema laboral.  Y el otro, si bien robustecido, y de manera importante \npara que ahora funcione, que ser\u00e1 el m\u00e1s lento , es el de los  temas que interesaban a \nM\u00e9xico,  por ejemplo, el agropecuario, el automotriz o el de dumping . \n  \nPor todo lo se\u00f1alado en anterioridad , propondremos la creaci\u00f3n en este Senado de la \nRep\u00fablica de una Comisi\u00f3n Especial de Seguimiento a la Instrumentaci\u00f3n del T -MEC \na fin de proteger, de manera puntual y amplia, los derechos de los trabajadores \nmexicanos y la competitividad de las empresas de nuestro pa\u00eds \u00bb. \n  \nPor otro lado,  manifest\u00e9 que  no se pod\u00eda dejar de realizar dos reflexiones centrales:  \n  \n\u2022 Primera. Existen extraordinarias \u00e1reas de oportunidad en el proceso legislativo.  \nEn s\u00ednte sis, deseamos haber sido informados, aunque fuera de manera general, \nque estaba en curso un nuevo modelo de negociaci\u00f3n; haber tenido el texto al \nmismo tiempo que nuestras contrapartes de Estados Unidos y Canad\u00e1, y no \nhaber sido informados hace tan solo un as horas  de que, adem\u00e1s del protocolo \nmodificatorio, se hab\u00edan negociado dos acuerdos paralelos.  \n \n\u2022 Segunda. Expresamos nuestro mayor reconocimiento al logro de un tratado y de \nsu protocolo modificatorio que, desde la perspectiva mexicana, se abord\u00f3 como \nun tema de Estado que incluso trascendi\u00f3 administraciones.  \n  \nPara concluir , a nombre de mi grupo parlamentario, felicit\u00e9 y reconoc\u00ed  a todos quienes \nparticiparon en el proceso de negociaci\u00f3n tanto del tratado  como de su protocolo \nmodificatorio . Mencion\u00e9 que si bien tenemos las preocupaciones espec\u00edficas que \nestablec\u00ed , estamos absolutamente ciertos de que, una vez que este instrumento entre \nen vigor, M\u00e9xico tendr\u00e1 posibilidades de m\u00e1s certidumbre, m\u00e1s inversi\u00f3n, m\u00e1s \ncompetitividad, m\u00e1s empleos y, en una palabra, de m\u00e1s prosperidad.  \n  \nPero esto no suceder\u00e1 de la noche a la ma\u00f1ana y no suceder\u00e1 s\u00f3lo con el T -MEC, \nnecesitamos trabajar juntos para comenzar una ruta de crecimiento econ\u00f3mico, de \nincentivos a la inversi\u00f3n nacional y extranjera, de creaci\u00f3 n de m\u00e1s y mejores empleos \ny de igualdad de oportunidades.   \n50 \n   \nFinalic\u00e9 se\u00f1alando que este tratado debe ser un ejemplo de que en nuestro pa\u00eds \npodemos estar unidos, tener objetivos comunes, llegar a un buen puerto en conjunto. \nM\u00e9xico es primero.  \n  \n5.18. Punto  de acuerdo en relaci\u00f3n con la eliminaci\u00f3n de la brecha salarial de \ng\u00e9nero.  \n  \nFecha de presentaci\u00f3n:  12 de marzo de 2020.  \n  \nPresent\u00e9 este Punto de Acuerdo  a nombre de diversas senadoras, en virtud de que si \nbien actualmente se habla de los derechos de las mujeres, de la urgencia de acabar \ncon la violencia de g\u00e9nero  y con la inequidad , una verdadera igualdad llegar\u00e1 hasta que \ntodas y todos ejerzamos plenamente nuestros derechos pol\u00edticos, e con\u00f3micos y \nsociales.  \n  \nRecord\u00e9 que una de las violencias m\u00e1s comunes e  invisibles contra las mujeres es la \nviolencia econ\u00f3mica, \u00e9sa que no reconoce el trabajo del hogar remunerado y no \nremunerado, la que tiene a millones de mujeres en trabajo precarios informales, la que \npaga en M\u00e9xico 34% menos en promedio a las mujeres por trabajo igual.  \n  \nAs\u00ed, l a brecha salarial de g\u00e9nero es justamente la diferencia entre el salario de los \nhombres y las mujeres por el mismo trabajo . Se trata de una de las grandes barreras \npara la igualdad de g\u00e9nero, junto con el reparto desigual del trabajo no remunerado, \nque es realizado  en 75% por mujeres , y la violencia contra las mujeres en centros y \n\u00e1mbitos laborales.  \n \nSe\u00f1al\u00e9 que a  nivel mundial  la brecha salarial entre mujeres y hombres es de 20% y, \nseg\u00fan el Foro Econ\u00f3mico Mundial, al paso que vamos, tardar\u00eda 200 a\u00f1os en cerrarse. \nEn M\u00e9xico, el trabajo no  remunerado en 2018 represent\u00f3 5.5 billones de pesos, que \nequivalen a 25 puntos del  PIB. La brecha salarial solamente en el sector formal  es de \n15% y en el informal es de casi 50%.  \n  \nReiter\u00e9 que t omando en cuenta que dos terceras partes de las mujeres que trabajan en \nnuestro pa\u00eds lo hacen en el sector informal, la desigualad se acent\u00faa a\u00fan m\u00e1s, incluso \npor encima de las que existen en otros pa\u00edses  como El Salvador, Guatemala u \nHonduras.  \n  \nDe manera que , como un trabajo con el objetivo de impulsar acciones t endentes a \nacabar con las injusticias laborales y la desigualdad econ\u00f3mica, mis compa\u00f1eras \nsenadoras y yo elaboramos e ste punto de acuerdo a fin de que se asegure  en nuestro \npa\u00eds el principio de igualdad de remuneraci\u00f3n para el trabajo de igual valor , en los \nt\u00e9rminos establecidos por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y de acuerdo a los \nmejores est\u00e1ndares internacionales , para lo cual propusimos que el Senad o de la  \n51 \n Rep\u00fablica exhorte a la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social y a los poderes \nejecutivos de las entidades federativas a garantizar salario igual a trabajo igual, basado \nen factores objetivos y medibles.  \n \n \n \n \n \n \n  \nDiversas participaciones en tribuna en  la C\u00e1mara de Senadores . \n6. ACTIVIDADES COMO PRESIDENTA DE LA CO MISI\u00d3N DE RELACIONES \nEXTERIORES  AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE  \n \nResulta complicado referirse a este segundo periodo de actividades de la Comisi\u00f3n de \nRelaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sin abordar las implicaciones que la \npandemia generada por el COVID -19 ha significado para la regi\u00f3n. M\u00e9xico, como un \npa\u00eds de pertenencias m\u00faltiples, con fuertes lazos hist\u00f3ricos y culturales con cada una \nde las otras 32 naciones que la integran, no es ajeno a esta realidad y mucho menos a \nsus efectos.  \n  \nEntre abril y julio, la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe registr\u00f3 m \u00e1s casos de contagio \ne incluso fallecimientos por COVID -19 que los que en su momento tuvo el continente \neuropeo durante el pico de la pandemia en el mes de abril. La respuesta de los pa\u00edses \nde la regi\u00f3n ha variado de manera significativa . Si bien ninguna e strategia ha resultado \n \n52 \n inmune a la letalidad del COVID -19, es claro que los pa\u00edses que actuaron con \nanticipaci\u00f3n est\u00e1n en mejor posici\u00f3n que aquellos que tardaron en reaccionar ante las \nadvertencias y recomendaciones emitidas por la Organizaci\u00f3n Mundial de  la Salud y \notros organismos regionales y globales.  \n  \nTambi\u00e9n, debemos tener en cuenta que antes de la crisis sanitaria varios pa\u00edses en \nAm\u00e9rica Latina enfrentaron movilizaciones sociales que con frecuencia condujeron a \nhechos violentos que evidenciaron el agotamiento de  acuerdos pol\u00edticos y tambi\u00e9n de \ncontra tos sociales que deber\u00e1n ser replanteados en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Es posible \nsugerir que existe un debilitamiento de las  instituciones y del Estado de Derecho en \npr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, lo que impacta en la confianza de los \nciudadanos en  sus gobierno s que se traduce en baja capacidad de la autoridad para \ninfluir en  la conducta de los ciudadanos y lograr que sigan sus recomendaciones.  \n  \nSi bien la p\u00e9rdida de vidas humanas es sin duda el efecto m\u00e1s demoledor de la \npandemia, en la arena econ \u00f3mica, la situaci\u00f3n no es menos complicada. Conforme a \nestimaciones realizadas por el Banco Mundial, el PIB de la regi\u00f3n latinoamericana y \ncaribe\u00f1a se contraer\u00e1 7.2% en 2020, m\u00e1s que cualquier otra regi\u00f3n del mundo. Los \nefectos, casi inmediatos, de la desa celeraci\u00f3n econ\u00f3mica, se reflejar\u00e1n en la p\u00e9rdida \nde millones de empleos. Por ejemplo, Brasil, que tiene la econom\u00eda m\u00e1s grande de la \nregi\u00f3n, perdi\u00f3 1.4 millones de empleos formales en los primeros cinco meses del a\u00f1o. \nPor lo que toca al sector informal, l a dimensi\u00f3n de los empleos perdidos es dif\u00edcil de \ncuantificar, en principio porque el 57% del empleo en la regi\u00f3n tiene ese car\u00e1cter. En \ntanto, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina estima que por efectos directos del \nCOVID -19 este a\u00f1o podr\u00eda increment arse la pobreza en 16 millones de personas, que \nse suman a los 54 millones que enfrentan inseguridad alimentaria. De hecho, es posible \nobservar que, ante la severidad de los efectos econ\u00f3micos de la pandemia, diversos \ngobiernos de la regi\u00f3n est\u00e1n optando p or relajar las medidas de confinamiento y \ndistanciamiento social, en la perspectiva de que en el mediano plazo la crisis econ\u00f3mica \ngenerada por la pandemia podr\u00eda tener efectos m\u00e1s fuertes que la de orden sanitario .  \n  \nLos efectos colaterales de ese escena rio econ\u00f3mico para nuestros pa\u00eds, tambi\u00e9n es \nnecesario resaltar. Am\u00e9rica Latina es el principal destino de la inversi\u00f3n mexicana en \nel exterior, y de la red de 12 tratados de libre comercio que tiene M\u00e9xico, 6 son con \npa\u00edses latinoamericanos. Es por tanto previsible que los efectos de la pandemia tengan \nconsecuencias negativas para el dinamismo de los flujos comerciales.  \n  \nNo obstante este escenario general, logramos en la Comisi\u00f3n realzar 7 Reuniones \nOrdinarias de Trabajo, de las cuales 4 fueron en Comisio nes Unidas y en las que se \naprobaron 13 proyectos de dictamen: 3 Instrumentos internacionales, 1 nombramiento \nde embajador y 9 Puntos de Acuerdo .  \n \n \n  \n53 \n 6.1. Reuniones de trabajo.  \n  \nDurante este periodo celebramos 7 Reuniones Ordinarias de Trabajo, de las cuales 4 \nfueron en Comisiones Unidas y en las que se aprobaron 13 proyectos de dictamen: 3 \nInstrumentos internacionales, 1 nombramiento de embajador y 9 Puntos de Acuerdo.  \n  \nLas reuniones de trabajo se desarrollaron de la siguiente manera:  \n  \n  I.        Re uni\u00f3n de Trabajo de las Comisiones Unidas de Relaciones \nExteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe y de Relaciones Exteriores  \n  \nFecha : 23 septiembre de 2019.  \n  \na. An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen al \nAcuerdo entre el Gobiern o de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la \nRep\u00fablica Federativa del Brasil sobre Cooperaci\u00f3n y Asistencia Administrativa Mutua e \nIntercambio de informaci\u00f3n en Asuntos Aduaneros, firmado el 23 de julio de 2018.  \n  \n  \n II.        Reuni\u00f3n de las Comisiones Unidas de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe; Relaciones Exteriores; y Comunicaciones y Transportes  \n  \nFecha:  23 septiembre de 2019.  \n  \na. An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen al \nAcuerdo por el que se modifica el Convenio sobre Transporte A\u00e9reo entre el Gobierno \nde los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de El Salvador.  \n  \n \n  III.        Reuni\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe  \n \nFecha : 23 septiembre de 2019.  \n  \na.    An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen del Punto \nde Acuerdo por el que se solicita al Senado de la Rep\u00fablica pronunciarse contra los \ncomentarios irrespetuosos al pueblo mexicano, del diputado  brasile\u00f1o Eduardo \nBolsonaro, hijo del Presidente de Brasil, Jair Bolsonaro.  \n  \nb.   An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen del Punto \nde Acuerdo que exhorta al titular del Poder Ejecutivo Federal a remitir para su \naprobaci\u00f3n y posterior ratificaci\u00f3n, el Acuerdo Regional sobre Acceso a la Informaci\u00f3n, \nla Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en Asuntos Ambientales en Am\u00e9rica  \n54 \n Latina y el Caribe, adoptado en Escaz\u00fa, Costa Rica, el 4 de marzo de 2018, suscrito en \nla Ciudad de Nueva York, Estados Unidos de Am\u00e9rica, el 27 de septiembre de 2018.  \n  \nc.    An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen respecto \nde la Proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo por el cual el Senado de la Rep\u00fablica se \nsolidariza con los pueblos afectados por los recientes incendios forestales ocurridos en \nla reg i\u00f3n de la Cuenca del Amazonas, al tiempo que exhorta al titular del Ejecutivo \nFederal a que, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, M\u00e9xico establezca \ncomunicaci\u00f3n con los pa\u00edses y en su caso, coadyuve a establecer puentes de \ncomunicaci\u00f3n entre  estos y la comunidad internacional.  \n  \n IV.    Reuni\u00f3n de las Comisiones Unidas Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y \nel Caribe; Relaciones Exteriores y Justicia.  \n  \nFecha:  27 de noviembre de 2019.  \n  \na. An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Pro yecto de Dictamen al \nProtocolo Modificatorio del Convenio entre los Estados Unidos Mexicanos y la \nRep\u00fablica Argentina sobre Traslado de Nacionales Condenados y Cumplimiento de \nSentencias Penales, del 8 de octubre de 1990; firmado en la ciudad de Buenos Air es, \nArgentina, el 29 de noviembre de 2018.  \n  \n   V.        Reuni\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe.  \n  \nFecha:  27 de noviembre de 2019.  \n  \na.    An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictame n de la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe con relaci\u00f3n a dos \nProposiciones con Punto de Acuerdo concernientes a los acontecimientos recientes en \nla Rep\u00fablica del Ecuador.  \n  \nb.   An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del P royecto de Dictamen de la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe con relaci\u00f3n a dos \nProposiciones con Punto de Acuerdo referentes al bloqueo comercial, econ\u00f3mico y \nfinanciero impuesto a la Rep\u00fablica de Cuba por los Estados Unidos de A m\u00e9rica.  \n  \nc. An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen de la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con relaci\u00f3n a la \nProposici\u00f3n de Punto de Acuerdo referente al Programa de Desarrollo Integral: El \nSalva dor, Guatemala y Honduras y M\u00e9xico.  \n  \n   \n55 \n  VI.        Reuni\u00f3n de Trabajo de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe.  \n  \nFecha:  26 de febrero de 2020  \n  \na.   An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen de la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con relaci\u00f3n a la \nProposici\u00f3n de Punto de Acuerdo referente al Acuerdo Regional sobre Acceso a la \nInformaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en Asuntos Ambientales \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe.  \n \nb.   An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen de la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con relac i\u00f3n a la \nProposici\u00f3n de Punto de Acuerdo a la necesidad de aplicar medidas preventivas para \nla protecci\u00f3n de los derechos humanos en Colombia.  \n  \nc.   An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen de la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteri ores Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con relaci\u00f3n a la \nProposici\u00f3n de Punto de Acuerdo a la situaci\u00f3n de las personas asiladas en la \nEmbajada de M\u00e9xico; el libre desarrollo del personal diplom\u00e1tico mexicano y la \nprotecci\u00f3n a los derechos humanos en Bolivia.  \n  \nVII.   Reuni\u00f3n de las Comisiones Unidas de Relaciones Exteriores y de Relaciones \nExteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe.  \n  \nFecha:  3 de marzo de 2020  \n  \na.   An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n del Proyecto de Dictamen de las \nComisiones Unidas de Re laciones Exteriores y de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe por el que se ratifica el nombramiento del Ciudadano Jes\u00fas Vald\u00e9s \nPe\u00f1a, como Embajador Extraordinario y Plenipotenciario de M\u00e9xico en la Rep\u00fablica de \nHait\u00ed.  \n  \n Es importante se\u00f1alar que los asuntos abordados en las reuniones de Comisi\u00f3n fueron \naprobados por las y los integrantes de la misma. Posteriormente, fueron inscritos para \nsu discusi\u00f3n y eventual votaci\u00f3n, por parte de senadoras y senadores, en las Sesiones \nOrdinaria del Senado de la Rep\u00fablica, a fin de que dichos instrumentos concluyeran \ncon su proceso legislativo.  \n \n \n \n \n \n  \n56 \n 6.2. Dict\u00e1menes presentados al Pleno del Senado:  \n   \n  I.  Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, el que contiene Punto de Acuerdo relativo a los hechos ocurridos en \nVenezuela.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n18 de septiembre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/98815  \n  \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO.  El Senado de la Rep\u00fablica expresa su preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n que \nvive la poblaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, principalmente ante la \nsituaci\u00f3n humanitaria, y manifiesta la necesidad de la irrestricta protecci\u00f3n a los \nderechos humanos,  las condiciones de paz y la no intervenci\u00f3n externa en ese pa\u00eds.  \n  \nSEGUNDO.  El Senado de la Rep\u00fablica exhorta respetuosamente a la Secretar\u00eda de \nRelaciones Exteriores para que mantenga la atenci\u00f3n a la coyuntura que se vive en \nVenezuela, promoviendo el re speto irrestricto a los derechos humanos y que, conforme \na las normas internacionales, se facilite ayuda humanitaria, que se construyan v\u00edas para \nla paz y la seguridad internacionales; as\u00ed como que el proceso venezolano sea de \ncar\u00e1cter pac\u00edfico y democr\u00e1ti co. \n  \nTERCERO.  El Senado de la Rep\u00fablica expresa su respaldo al Mecanismo de \nMontevideo y acuerda dar seguimiento y acompa\u00f1amiento a las gestiones que realice \nel gobierno federal para crear condiciones para la soluci\u00f3n de la situaci\u00f3n en \nVenezuela.  \n  \nCUART O. El Senado de la Rep\u00fablica hace un respetuoso y atento exhorto a los \nparlamentos y asambleas de los pa\u00edses miembros de la Comunidad del Caribe \n(CARICOM) y del Estado Plurinacional de Bolivia a que impulsen acciones de \ndiplomacia parlamentaria que coadyuv en a dar soluci\u00f3n a la delicada situaci\u00f3n que \nprevalece en Venezuela.  \n \nII.        Dictamen de las Comisiones Unidas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe; de \nRelaciones Exteriores; y de Comunicaciones y Transportes, acuerdo por el que \nse modifica el Convenio sobre  Transporte A\u00e9reo entre el Gobierno de los Estados \nUnidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de El Salvador, firmado en la \nCiudad de M\u00e9xico, el siete de abril de dos mil seis.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n1 de octubre de 20 19 \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/100015  \n   \n57 \n PROYECTO DE DECRETO  \n  \nART\u00cdCULO \u00daNICO. - La C\u00e1mara de Senadores del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, \nen ejercicio de la facultad que le concede el Art\u00edculo 76, fracci\u00f3n 1, p\u00e1rrafo segundo de \nla Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos aprueba el Acuerdo por el \nque se modifica el Conv enio sobre Transporte A\u00e9reo entre el Gobierno de los Estados \nUnidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de El Salvador, firmado en la Ciudad \nde M\u00e9xico el siete de abril de dos mil seis, formalizado mediante Notas intercambiadas \nel veinte y veintiuno de  junio de dos mil dieciocho, en San Salvador y en Antiguo \nCuscatl\u00e1n, Rep\u00fablica de El Salvador, respectivamente.  \n  \n   III.        Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, por el que se solicitaba al Senado de la Rep\u00fablica pronunciarse contra \nlos comentarios irrespetuosos al pueblo mexicano, del diputado brasile\u00f1o \nEduardo Bolsonaro.  \n  \nAprobado en Se si\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n15 de octubre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/99880  \n \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO.  Se determina que, de conformidad con las consideraciones vertidas en el \npresente documento, se desecha la proposici\u00f3n con punto de acuerdo.  \n  \nSEGUNDO.  Se instruye a la Secretar\u00eda General de Servicios Parlamentarios dar por \nconcluido el tr\u00e1mite legislativo  del asunto referido y descargue los archivos de los \nexpedientes de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe.  \n  \n  \n IV.        Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe que exhortaba al titular del Po der Ejecutivo Federal a remitir para su \naprobaci\u00f3n y posterior ratificaci\u00f3n, el Acuerdo Regional sobre el Acceso a la \nInformaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en Asuntos \nAmbientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, adoptado en Escaz\u00fa, Costa Rica, el 4 \nde marzo de 2018, suscrito en la ciudad de Nueva York, Estados Unidos de \nAm\u00e9rica, el 27 de septiembre de 2018.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n15 de octubre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/99879  \n \n \n \n  \n58 \n PUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO.  Se determina que, de conformidad con las consideraciones vertidas en el \npresente documento, se desecha la proposici\u00f3n con punto de acuerdo.  \n  \nSEGUNDO. Se instruye a la Secretar\u00eda General de Servicios Parlamentarios dar por \nconcluido el tr\u00e1mite legislativo del asunto referido y descargue los archivos de los \nexpedientes de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe.  \n  \n  \n   V.        Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe con punto de acuerd o por el cual el Senado de la Rep\u00fablica se solidariza \ncon los pueblos afectados por los incendios forestales ocurridos en la regi\u00f3n de \nla Cuenca del Amazonas, al tiempo que exhorta al titular del Ejecutivo Federal \npara que M\u00e9xico establezca comunicaci\u00f3n co n los pa\u00edses y coadyuve a \nestablecer puentes de comunicaci\u00f3n entre estos y la comunidad internacional.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n15 de octubre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/100485  \n \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO.  El Senado de la Rep\u00fablica expresa su solidaridad a la Rep\u00fablica de Brasil, \nla Rep\u00fablica de Bolivia y la Rep\u00fablica de Paraguay, por los incendios forestales que \nhan afectado la regi\u00f3n de la Cuenca del Amazonas.  \n  \nSEGUNDO. El Senado de la Rep\u00fablica reconoce  la comunicaci\u00f3n realizada por el \nGobierno de M\u00e9xico, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, y amablemente \nse exhorta a que contin\u00fae la cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses afectados.  \n  \nTERCERO. El Senado de la Rep\u00fablica hace un llamado a los parlamento s del mundo \npara construir mecanismos que garanticen la conservaci\u00f3n y subsistencia de los \necosistemas y regiones naturales.  \n  \n  \n VI.        De las Comisiones Unidas de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe; de Relaciones Exteriores, y de Hacien da y Cr\u00e9dito P\u00fablico, con proyecto \nde decreto por el que se aprueba el Acuerdo entre los Estados Unidos Mexicanos \ny la Rep\u00fablica Federativa del Brasil sobre Cooperaci\u00f3n y Asistencia \nAdministrativa Mutua en Asuntos Aduaneros, firmado en Puerto Vallarta, Jal isco, \nM\u00e9xico, el veintitr\u00e9s de julio de dos mil dieciocho.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n29 de octubre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta _del_senado/documento/101164   \n59 \n  \nPROYECTO DE DECRETO  \n  \nART\u00cdCULO \u00daNICO. - La C\u00e1mara de Senadores del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, \nen ejercicio de la facultad que le concede el Art\u00edculo 76, fracci\u00f3n 1, p\u00e1rrafo segundo de \nla Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, aprueba el Acuerdo entre los \nEstados Unidos Mexi canos y la Rep\u00fablica Federativa del Brasil sobre Cooperaci\u00f3n y \nAsistencia Administrativa Mutua en Asuntos Aduaneros, firmado en Puerto Vallarta, \nJalisco, M\u00e9xico, el veintitr\u00e9s de julio de dos mil dieciocho.  \n  \n  \nVII.        De las Comisiones Unidas de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe; de Relaciones Exteriores; y de Justicia, con proyecto de decreto que \nratifica el Protocolo Modificatorio del Convenio entre los Estados Unidos \nMexicanos y la Rep\u00fablica Argentina sobre el Traslado de Naciona les Condenados \ny Cumplimiento de Sentencias Penales, del 8 de octubre de 1990, firmado en la \nciudad de Buenos Aires, Argentina, el 29 de noviembre de 2018.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n10 de diciembre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/102937  \n \nPROYECTO DE DECRETO  \n  \nART\u00cdCULO \u00daNICO. - La C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n, en \nejercicio de la facultad exclusiv a que le concede la fracci\u00f3n 1 del art\u00edculo 76 de la \nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, aprueba en sus t\u00e9rminos el \nProtocolo Modificatorio del Convenio entre los Estados Unidos Mexicanos y la \nRep\u00fablica Argentina sobre Traslado de Nacion ales Condenados y Cumplimiento de \nSentencias Penales, del ocho de octubre de mil novecientos noventa, firmado en la \nciudad de Buenos Aires, Argentina, el veintinueve de noviembre de dos mil dieciocho.  \n  \n  \n \nVIII.      Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe al punto de acuerdo relativo a los acontecimientos en la Rep\u00fablica de \nEcuador.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n10 de diciembre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/102720  \n \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO.  El Senado de la Rep\u00fablica se solidariza con el pueblo ecuatoriano por los \nacontecimientos ocurridos durante los primeros d\u00edas d el mes de octubre y hace un  \n60 \n llamado a que las partes contin\u00faen privilegiando el di\u00e1logo para que puedan atender \nsus diferencias de manera pac\u00edfica y en estricto apego a la ley y el respeto a los \nderechos humanos.  \n  \nSEGUNDO. El Senado de la Rep\u00fablica exhort a respetuosamente a la Secretar\u00eda de \nRelaciones Exteriores a hacer llegar a esta Soberan\u00eda los criterios y el marco jur\u00eddico \ncorrespondiente por el que se otorg\u00f3 en d\u00edas pasados la protecci\u00f3n a siete ciudadanos \necuatorianos en la Embajada de M\u00e9xico en el E cuador, as\u00ed como la definici\u00f3n e \nimplicaciones jur\u00eddicas y de protecci\u00f3n del concepto de \"resguardo\" en este contexto; y \nde manera particular, indicar si se considera necesario actualizar la legislaci\u00f3n en la \nmateria.  \n  \n  \n IX.        Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe al punto de acuerdo relativo al bloqueo comercial, econ\u00f3mico y financiero \nimpuesto a la Rep\u00fablica de Cuba por los Estados Unidos de Am\u00e9rica.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C \u00e1mara de Senadores  \n10 de diciembre de 2019  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/102721  \n \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO.  El Senado de la Rep\u00fablica reitera respetuosamente su petici\u00f3n al Senado \nde los Estados Unidos de Am\u00e9rica de detener el bloqueo econ\u00f3mico, comercial y \nfinanciero en contra de la Rep\u00fablica de Cuba.  \n  \nSEGUNDO. La C\u00e1mara de Senadores respalda lo expresado por  el Secretario de \nRelaciones Exteriores, Marcelo Ebrard Casaub\u00f3n, en el septuag\u00e9simo cuarto periodo \nde sesiones de la Asamblea General de las Naciones Unidas, para denunciar la \ncontinuidad del bloqueo econ\u00f3mico, comercial y financiero impuesto por los Esta dos \nUnidos de Am\u00e9rica hacia la Rep\u00fablica de Cuba, al tiempo que suscribe la manifestaci\u00f3n \nde las Secretar\u00edas de Relaciones Exteriores y de Econom\u00eda de objetar la aplicaci\u00f3n del \nT\u00edtulo 111 de la Ley Helms -Burton.  \n  \nTERCERO. El Senado de la Rep\u00fablica manifie sta su solidaridad con el pueblo cubano \ny se pronuncia a favor del fortalecimiento de las relaciones comerciales, del fomento a \nla inversi\u00f3n y de cooperaci\u00f3n para el desarrollo entre los Estados Unidos Mexicanos y \nla Rep\u00fablica de Cuba.  \n  \n   X.        Dicta men de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe al punto de acuerdo relativo al Programa de Desarrollo Integral El \nSalvador, Guatemala, Honduras y M\u00e9xico.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores   \n61 \n 10 de diciembre de 20 19 \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/102722  \n \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO.  El Senado de la Rep\u00fablica expresa su reconocimiento y apoyo al Plan de \nDesarr ollo Integral promovido por los gobiernos de M\u00e9xico, El Salvador, Guatemala y \nHonduras, que avanza y profundiza los esfuerzos e iniciativas hist\u00f3ricas para atender \nlas causas estructurales que generan desigualdad social, violencia y exclusi\u00f3n laboral \nen nu estra regi\u00f3n. En lo que a recursos para la cooperaci\u00f3n y el desarrollo, cuyo origen \nes el presupuesto p\u00fablico de M\u00e9xico, esta soberan\u00eda estar\u00e1 atenta a que su ejercicio \nse realice de forma transparente.  \n  \nSEGUNDO.  El Senado de la Rep\u00fablica toma nota de las  recomendaciones emitidas \npor la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y otros \norganismos internacionales como el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) para \nllevar a cabo el Plan de Desarrollo Integral El Salvador, Guatemala, Hondur as y M\u00e9xico; \ny exhorta respetuosamente a los titulares de los poderes ejecutivos de los estados de \nChiapas, Tabasco y Campeche a incorporar los objetivos que ah\u00ed se plantean, en la \nmedida de lo posible, en sus programas de gobierno.  \n  \nTERCERO. El Senado de  la Rep\u00fablica exhorta al Poder Ejecutivo Federal a que se \ncuente con los mecanismos financieros e internacionales de financiamiento para el \ncumplimiento de los objetivos planteados por el Plan de Desarrollo Integral El Salvador, \nGuatemala, Honduras y M\u00e9xic o. \n  \n XI.        Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe referente al Acuerdo Regional sobre Acceso a la Informaci\u00f3n, la \nParticipaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en Asuntos Ambientales en \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe adoptado en Es caz\u00fa, Costa Rica.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n3 de marzo de 2020  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/104821  \n \nPUNTO DE ACUER DO \n  \nPRIMERO.  El Senado de la Rep\u00fablica exhorta respetuosamente a las dependencias \nde la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal encargadas de la revisi\u00f3n del Acuerdo Regional \nsobre Acceso a la Informaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en \nAsun tos Ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, adoptado en Escaz\u00fa, Costa Rica, \nel 4 de marzo de 2018, a que env\u00eden al Poder Ejecutivo Federal, a la brevedad, sus \nrespectivas anuencias para continuar con el proceso de an\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su \ncaso, de a probaci\u00f3n y ratificaci\u00f3n de dicho Acuerdo Regional.  \n   \n62 \n SEGUNDO.  El Senado de la Rep\u00fablica exhorta respetuosamente al Poder Ejecutivo \nFederal a que remita a esta Soberan\u00eda el Acuerdo Regional sobre Acceso a la \nInformaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acces o a la Justicia en Asuntos Ambientales \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe, adoptado en Escaz\u00fa, Costa Rica, el 4 de marzo de 2018, \ny proceda al an\u00e1lisis, discusi\u00f3n y, en su caso, aprobaci\u00f3n, con fundamento en la \nfracci\u00f3n I del art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n Pol\u00ed tica de los Estados Unidos Mexicanos.  \n  \n  \nXII.        Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe con relaci\u00f3n a la necesidad de aplicar medidas preventivas para la \nprotecci\u00f3n de los derechos humanos en Colombia.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n3 de marzo de 2020  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/104822  \n \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO. - El Senado de la Rep\u00fablica expresa su solidaridad con el pueblo hermano \nde Colombia por los hechos de violencia acontecidos durante las movilizaciones \npopulares que tuvieron lugar en noviembre de 2019 en varias ciudades de ese pa\u00eds.  \n  \nSEGUNDO. - Asimismo, e xhorta respetuosamente a la Secretar\u00eda de Relaciones \nExteriores a fin de que, en todos los organismos y foros internacionales de que M\u00e9xico \nes parte, se solicite que se hagan valer el respeto a la ley, a los derechos humanos, al \norden constitucional y a la  democracia, en consonancia con la Carta de las Naciones \nUnidas y los acuerdos espec\u00edficos que de ella se derivan.  \n  \nXIII.      Dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, con relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de las personas asilada s en la Embajada de \nM\u00e9xico; el libre desarrollo del personal diplom\u00e1tico mexicano y la protecci\u00f3n a \nlos derechos humanos en Bolivia.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n3 de marzo de 2020  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/104823  \n \nPUNTO DE ACUERDO  \n  \nPRIMERO. - El Senado de la Rep\u00fablica refrenda su solidaridad con el pueblo del Estado \nPlurin acional de Bolivia y hace votos para que la paz, el orden constitucional y la \ndemocracia priven en ese pa\u00eds hermano.  \n  \nSEGUNDO. - En virtud de la evoluci\u00f3n de los hechos en Bolivia desde el pasado 21 de \noctubre de 2019, el Senado de la Rep\u00fablica hace un ama ble exhorto a la Secretar\u00eda de  \n63 \n Relaciones Exteriores para que remita a esta Soberan\u00eda un informe detallado sobre la \nsituaci\u00f3n que guardan las personas de nacionalidad boliviana, a quienes se les ha \nconcedido asilo en nuestra sede diplom\u00e1tica en ese pa\u00eds.  \n  \nTERCERO. - El Senado de la Rep\u00fablica continuar\u00e1 acompa\u00f1ando la pol\u00edtica exterior \nque ejecuta la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores conforme a los Principios \nConstitucionales en la materia: la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, la no intervenci\u00f3n, \nla soluci \u00f3n pac\u00edfica de controversias, la proscripci\u00f3n de la amenaza o el uso de la fuerza \nen las relaciones internacionales, la igualdad jur\u00eddica de los Estados, la cooperaci\u00f3n \ninternacional para el desarrollo, as\u00ed como el respeto, la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los  \nderechos humanos, y la lucha por la paz y la seguridad internacionales.  \n  \nXIV.   Dictamen de las Comisiones Unidas de Relaciones Exteriores y de \nRelaciones Exteriores Am\u00e9rica Latina y el Caribe por el que se ratifica el \nnombramiento del Ciudadano Jes\u00fas Vald\u00e9s Pe\u00f1a, como Embajador \nExtraordinario y Plenipotenciario de M\u00e9xico en la Rep\u00fablica de Hait\u00ed.  \n  \nAprobado en Sesi\u00f3n Ordinaria de la C\u00e1mara de Senadores  \n5 de marzo de 2020  \nhttps://www.senado.gob.mx/64/gaceta_del_senado/documento/104957  \n \nA C U E R D O  \n  \n\u00daNICO. - La C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n, en ejercicio de la \nfacultad que le confiere la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de lo s \nEstados Unidos Mexicanos, ratifica el nombramiento expedido por el Titular del Poder \nEjecutivo Federal a favor del Ciudadano Jes\u00fas Vald\u00e9s Pe\u00f1a, como embajador \nExtraordinario y Plenipotenciario de M\u00e9xico en la Rep\u00fablica de Hait\u00ed.  \n \n \n \n \n \n \nEn reuniones de trabajo de Comisiones de Relaciones Exteriores y de Relaciones Exteriores, Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe.  \n \n \n64 \n  \n \n \nEn reuniones de trabajo de Comisiones de Relaciones Exteriores y de Relaciones Exteriores, Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe.  \n7. ACTIVIDADES COMO VICEPRESIDENTA POR M\u00c9XICO ANTE EL \nPARLATINO  \n \nFecha: 6 de septiembre de 2019, Ciudad de Panam\u00e1, Panam\u00e1  \n \nEl 6 de septiembre de 2019 fui convocada por el Presidente del Parlatino, Sen. Jorge \nPizarro Soto a reuni\u00f3n de Junta Directiva en la sede de ese organismo para desahogar \nuna agenda que incluy\u00f3 la presentaci\u00f3n de la nueva Mesa Directiva y de los informes \nde \u00e9se \u00f3rgano; las sesiones plenarias que se desarrollar\u00edan, especialmente la Reuni\u00f3n \nOrdinaria de la instituci\u00f3n parlamentaria de la A sociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica Birregional UE -\nALC (EUROLAT); la conformaci\u00f3n de las directivas de las 13 comisiones permanentes \nque trabajan en el Parlatino y el proyecto de llevar ante la ante la Conferencia de \nNaciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico COP25, una Ley  Modelo sobre medio \n \n65 \n ambiente; asimismo se dialog\u00f3 sobre la realizaci\u00f3n del seminario entre Parlatino y ONU \nMUJERES para poner sobre la mesa el tema de la violencia pol\u00edtica contra las mujeres.  \n \nFecha: 16 de enero de 2020, Ciudad de Panam\u00e1, Panam\u00e1  \n \nEn mi ca lidad de Vicepresidenta por M\u00e9xico acud\u00ed junto con el Sen. Cruz P\u00e9rez Cu\u00e9llar, \nPresidente de la Comisi\u00f3n Bicamaral del Canal de Televisi\u00f3n del Congreso General de \nlos Estados Unidos Mexicanos y el Lic. Eduardo Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez,  Director del \nCanal del Con greso a firmar en calidad de testigo de honor, el Convenio de \nColaboraci\u00f3n entre el Congreso Mexicano y el Parlatino para fortalecer el intercambio \nde informaci\u00f3n a trav\u00e9s de Canal del Congreso y Parlatino TV, mediante ese \ninstrumento se establecieron las bases y condiciones para fortalecer la colaboraci\u00f3n en \nmateria de comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n legislativa. Las Partes firmantes se \ncomprometieron a compartirse y difundir mutuamente materiales legislativos \n(programas, c\u00e1psulas, entrevistas, notas informativ as, material fotogr\u00e1fico) a trav\u00e9s de \nmedios electr\u00f3nicos.  \n \nPor parte del Parlatino suscribieron el convenio el Sen. Jorge Pizarro Soto, Presidente \ndel Parlatino y el Dip. Pablo Gonz\u00e1lez, Secretario General del Parlatino.  \n29 de mayo de 2020, videoconferenc ia \n \nDerivado de la pandemia del COVID -19, el Parlatino decidi\u00f3 continuar con sus trabajos \na trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, motivo por el que el Sen. Jorge Pizarro Soto convoc\u00f3 \na reuni\u00f3n virtual de Junta Directiva el 29 de mayo de 2020, en la que tal como l o \nestablece el estatuto, la Mesa Directiva de ese organismo rindi\u00f3 informe de labores y \nfueron presentados para discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n los siguientes Acuerdos para 1) \nmodificar el Reglamento y Estatuto a fin de incorporar en ambos ordenamientos la \nposibili dad de realizar reuniones virtuales; 2) determinar al procedimiento para realizar \nreuniones virtuales de las comisiones permanentes; presentar el calendario de \nreuniones virtuales; 3) modificar el nombre de dos comisiones a fin de que la de Equidad \nde G\u00e9ne ro, Ni\u00f1ez y Juventud se denomine de Igualdad de G\u00e9nero, Ni\u00f1ez y Juventud; \ny la de Pueblos Ind\u00edgenas y Etnias se denomine en adelante Pueblos Ind\u00edgenas, \nAfrodescendientes y Etnias.  \nLa ocasi\u00f3n tambi\u00e9n fue propicia para compartir por escrito un informe de la s nuevas \nmodalidades en las que estaban funcionando los parlamentos a partir de que se \nreconoci\u00f3 la emergencia sanitaria.  \n \nHago de conocimiento p\u00fablico que entre septiembre de 2019 y agosto de 2020 se han \nllevado a cabo 16 reuniones presenciales de comisiones y 3 reuniones de \u00f3rganos \ndirectivos (Mesa Directiva y Junta Directiva) en las que participaron 21 legisladores; se \nllevaron a cabo 3 reuniones virtuales de \u00f3rganos directivos (Mesa Directiva y Junta \nDirectiva) y 13 reuniones virt uales con la participaci\u00f3n de 30 legisladores:  \n \n  \n66 \n REUNIONES PRESENCIALES  \nPARTICIPACI\u00d3N DE LEGISLADORES MEXICANOS EN REUNIONES DE \n\u00d3RGANOS PRINCIPALES DEL PARLATINO  \nMesa Directiva  Sen. Luc\u00eda Meza Guzm\u00e1n  \nJunta Directiva  Sen. Luc\u00eda Meza Guzm\u00e1n  \nSen. Vanessa Rubio M\u00e1rquez  \n \nPARTICIPACI\u00d3N DE LEGISLADORES MEXICANOS EN REUNIOES DE \nCOMISIONES DEL PARLATINO  \nComisi\u00f3n  Legisladores participantes  \nEquidad de G\u00e9nero, Ni\u00f1ez y Juventud  Sen. Martha Luc\u00eda M\u00edcher Camarena  \nDip. Lourdes Celenia Contreras  \nEducaci\u00f3n, Cultura, Ciencia, Tecnolog\u00eda \ny Comunicaci\u00f3n  Dip. Abril Alcal\u00e1 Padilla  \nDip. Mario Alberto Rodr\u00edguez Carrillo  \nServicios P\u00fablicos Defensa del Usuario y \ndel Consumidor  Sen. Antonio Garc\u00eda Conejo  \nDip. Mar\u00eda de Jes\u00fas Rosete S\u00e1nchez  \nAsuntos Econ\u00f3mico s, Deudas Social y \nDesarrollo Regional  Sen. Mar\u00eda Merced Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez  \nDip. Erika S\u00e1nchez Mart\u00ednez  \nSalud  Sen. Alejandra del Carmen Le\u00f3n \nGast\u00e9lum  \nDip. Frinn\u00e9 Azuara Yarzabal  \nDip. Ana Paola L\u00f3pez Birlan  \nDip. Martha Estela Romero Cuella  \nAsuntos Laborale s y Previsi\u00f3n Social  Sen. Rogelio Israel Zamora Guzm\u00e1n  \nDip. Jorge Espadas Galv\u00e1n  \nPueblos Ind\u00edgenas, Afrodescendientes y \nEtnias  Dip. Mauricio Toledo Guti\u00e9rrez  \nAsuntos Pol\u00edticos, Municipales y de la \nIntegraci\u00f3n  Sen. Juan Qui\u00f1onez Ruiz  \nDerechos Humanos y Pol\u00edticas \nCarcelarias  Sen. Nestora Salgado Garc\u00eda  \nDip. Esmeralda de los \u00c1ngeles Moreno \nMedina  \nSeguridad Ciudadana, Combate y \nPrevenci\u00f3n al Narcotr\u00e1fico, Terrorismo y \nCrimen Organizado  Dip. Carmen Julia Prudencio Gonz\u00e1lez  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n67 \n REUNIONES VIRTUALES  \nPARTICIPACI\u00d3N DE LEGISLADORES MEXICANOS EN REUNIONES DE \n\u00d3RGANOS PRINCIPALES DEL PARLATINO  \n \nMesa Directiva  Sen. Luc\u00eda Meza Guzm\u00e1n  \nJunta Directiva  Sen. Luc\u00eda Meza Guzm\u00e1n  \nSen. Vanessa Rubio M\u00e1rquez  \nDirectiva de Comisiones  Sen. Miguel \u00c1ng el Osorio Chong  \nSen. Ra\u00fal Bola\u00f1os Cacho Cu\u00e9  \nSen. No\u00e9 Casta\u00f1\u00f3n Ram\u00edrez  \nDip. Gloria Romero Le\u00f3n  \n \nPARTICIPACI\u00d3N DE LEGISLADORES MEXICANOS EN REUNIOES DE \nCOMISIONES DEL PARLATINO  \n \nComisi\u00f3n  Legisladores participantes  \nAgricultura, Ganader\u00eda y Pesca  Dip. Francisco Javier Huacus Esquivel  \nReuni\u00f3n conjunta de  \nSeguridad Ciudadana, Combate \nPrevenci\u00f3n al Narcotr\u00e1fico y Crimen \nOrganizado  \nAsuntos Pol\u00edticos, Municipales y de la  \nIntegraci\u00f3n  Sen Jos\u00e9 Alejandro Pe\u00f1a Villa  \nSen. Miguel Angel Osorio Chong  \nDip. Marco Antonio Adame Castillo  \n \nSeguridad Ciudadana, Combate \nPrevenci\u00f3n al Narcotr\u00e1fico y Crimen \nOrganizado  Sen Jos\u00e9 Alejandro Pe\u00f1a Villa  \nDip. Carmen Julia Prudencio Gonz\u00e1lez  \n \nReuni\u00f3n conjunta de  \nServicios P\u00fablicos, Defensa del Usuario \ny del Consumidor  \nSalud  \nMedio Ambiente y Turismo  \nAgricultura, Ganader\u00eda y Pesca  \nPueblos Ind\u00edgenas, Afrodescendientes y \nEtnias  Dip. Frinn\u00e9 Azuara Yarzabal  \nSen. Ricardo Vel\u00e1zquez Meza  \nSen. Alejandra Le\u00f3n Gast\u00e9lum  \nSen. Indira Kempis  \nDip. Mar\u00eda Rosete  \nSen. Ana Lilia Rivera Rive ra \nDip. Diego del Bosque  \n \nServicios P\u00fablicos, Defensa del Usuario \ny del  Consumidor  Dip. Mar\u00eda Rosete S\u00e1nchez  \n \nMedio Ambiente y turismo  Sen. Ricardo Vel\u00e1zquez Meza  \nAsuntos Laborales y de Previsi\u00f3n Social  Sen. Israel Zamora Guzm\u00e1n  \nDip. Arturo Espadas Galv\u00e1n  \nDerechos Humanos, Justicia y Pol\u00edticas \nCarcelarias  Sin participaci\u00f3n  \nAsuntos Econ\u00f3micos, Deuda Social y \nDesarrollo Regional  Sen. Mar\u00eda Merced Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez  \nDip. Gloria Romero Le\u00f3n  \nDip. Erika S\u00e1nchez Mart\u00ednez   \n68 \n Educaci\u00f3n, Cultura, Cienci a, Tecnolog\u00eda \ny Comunicaci\u00f3n  Sen. Soledad Lu\u00e9vano  \nDip. Abril Alcal\u00e1 Padilla  \nConjunta de  \nEnerg\u00eda y minas  \nMedio Ambiente y Turismo  Sen. Ra\u00fal Bola\u00f1os Cacho  \nEnerg\u00eda y minas  Sen. Ra\u00fal Bola\u00f1os Cacho  \nPueblos ind\u00edgenas, Afrodescendientes y \nEtnias  Sin participaci\u00f3n  \n \n \n \nRepresentando al Congreso Mexicano en Reuni\u00f3n de la Junta Directiva del Parlatino. Temas \nabordados: relaciones con Europa, Asia y \u00c1frica; armas peque\u00f1as y ligeras; y violencia pol\u00edtica contra \nmujeres.  \n \n \n \n69 \n Participaci\u00f3n en la reuni\u00f3n de la  Junta Directiva del Parlamento Latinoamericano y Caribe\u00f1o para \nhablar sobre el reporte de actividades,  y la situaci\u00f3n sobre los pa\u00edses latinoamericanos por la crisis \nsanitaria y econ\u00f3mica.  \n  \n \n70 \n 8. ACTIVIDADES EN COMISIONES  \n \n8.1 Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico  \n \nLa Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico se reuni\u00f3 presencialmente 13 ocasiones \nen este segundo periodo. Asimismo, despu\u00e9s de que se declar\u00f3 emergencia sanitaria \nderivado de la pandemia ocasionada por el coronavirus, la Comisi\u00f3n de Hacien da sigui\u00f3 \ntrabajando y se opt\u00f3 por reuniones virtuales para discutir sobre la situaci\u00f3n actual que \nenfrenta nuestro pa\u00eds, as\u00ed como para la legislaci\u00f3n que se encontraba pendiente de \nmodificar o aprobar para la entrada en vigor del T -MEC. Por lo que en este  periodo se \ntuvieron 4 reuniones virtuales. Dentro de estas reuniones destaco las siguientes:  \n \nPor segunda ocasi\u00f3n, el 17 de octubre nos toc\u00f3 el an\u00e1lisis de las Minutas que \nconforman el Paquete Econ\u00f3mico para el Ejercicio Fiscal 2020. En esta reuni\u00f3n, \ndestaqu\u00e9 que el paquete econ\u00f3mico que nos presentaban era prudente, pero si era \nprudente o no, daba igual, lo que importaba es el cumplimiento real de esas metas. \n\u00c9ste, presentaba un optimismo irreal de  un crecimiento econ\u00f3mico entre 0.6% a 1.2% \ny en 2019 ter minamos creciendo -0.3% a pesar de contar con un entorno econ\u00f3mico \nfavorable, ese d\u00eda puntualic\u00e9 que se estaba pidiendo un voto de confianza cuando el \nentorno macro presentado para 2019 pr\u00e1cticamente ning\u00fan indicador se hab\u00eda \ncumplido; agregu\u00e9 que hasta es e d\u00eda se ven\u00eda dando un contexto internacional \ncomplicado en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o 2019, derivado de la guerra comercial entre \nEstados Unidos y China, Argentina acababa de declararse en moratoria de pagos, la \nrecesi\u00f3n en Alemania, la inminente salida de G ran Breta\u00f1a de la Uni\u00f3n Europea, entre \notras m\u00e1s.  \n \nEl 10 de diciembre de 2019, se discuti\u00f3 el dictamen de Comisiones Unidas de Puntos \nConstitucionales, de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y de Estudios Legislativos Segunda, \nrespecto a la Minuta con Proyecto de Decreto por el que se reforma el primer p\u00e1rrafo \ndel art\u00edculo 28 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, para \nestablecer la prohibici\u00f3n de condonaci\u00f3n y exenci\u00f3n de impuestos, devuelto por la \nC\u00e1mara de Diputados para los efectos de la f racci\u00f3n E del art\u00edculo 72 constitucional. \nEn esta reuni\u00f3n, destaqu\u00e9 que los c\u00f3mos importan y sugerimos diferente redacci\u00f3n, ya \nque pesar de que se quita de la Constituci\u00f3n las palabras \u201ccondonaci\u00f3n de impuestos\u201d, \nsigue quedando como facultad del Ejecutivo.  \n \nEl de 28 de junio de 2020, se llev\u00f3 a cabo el an\u00e1lisis, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n del \ndictamen correspondiente al Proyecto de Decreto por el que se expide la Ley de \nInfraestructura de Calidad y se abroga la Ley Federal sobre Metrolog\u00eda y Normalizaci\u00f3n, \nsin duda, esta fue una ley bastante complicada derivado de tecnicismos muy peculiares, \nsin embargo, se realiz\u00f3 un proceso muy virtuoso, en donde trabajamos todos juntos. \nHe de celebrar que de nuestra parte se aceptaron 36 cambios y esto denota un buen \nejemplo del proceso parlamentario en el que se discuti\u00f3 significativamente una ley, se \npuli\u00f3, se afin\u00f3 y qued\u00f3 una muy buena propuesta por parte de todos los involucrados.   \n71 \n  \nDentro de las reuniones virtuales, me gustar\u00eda destacar 3: Primero, la que tuvimos el \nd\u00eda 1 1 de junio con los subsecretarios de la Secretar\u00eda de Hacienda, el Maestro Gabriel \nYorio, la Lic. Victoria Ceja y el Dr. Carlos Romero. Destaqu\u00e9 que estamos en la peor \ncrisis de la historia y que se nos hab\u00eda prometido un crecimiento de 6% y terminamos \ncreciendo -0.3%, este a\u00f1o despu\u00e9s del coronavirus, somos de los que peor expectativa \nde crecimiento tenemos, y esta pandemia amerita decisiones necesarias, sobre todo \nfinancieras, para que los mexicanos podamos salir adelante de esta crisis. Segundo, y \ncomo l o mencion\u00e9 anteriormente, el acompa\u00f1amiento que llevamos con funcionarios \nde la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y diversas c\u00e1maras empresariales para poder entender, \nmejorar y proponer modificaciones a la Ley de Infraestructura de la Calidad, que era \nuna de las leg islaciones pendientes para la entrada en vigor del T -MEC. Tercera, \ntambi\u00e9n el acompa\u00f1amiento de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda para otra ley dentro del \npaquete de legislaciones pendientes para el T -MEC, que era la Ley de los Impuestos \nGenerales de Importaci\u00f3n y  de Exportaci\u00f3n, y se reforman y adicionan diversas \nDisposiciones de la Ley Aduanera; para m\u00ed era indispensable ya contar con la \ninstrumentaci\u00f3n de la Sexta Enmienda de la OMA, ya que esto dar\u00e1 claridad, \ncertidumbre y har\u00e1 muy eficientes nuestros procesos.  \n \n8.2 Comisi\u00f3n de Desarrollo y Bienestar Social  \n \nEl pasado 4 de diciembre de 2019, se celebr\u00f3 una reuni\u00f3n de trabajo en la Comisi\u00f3n \nde Bienestar. En ella, se discutieron 14 dict\u00e1menes, de los cuales 4 se aprobaron en \nsentido positivo con modificaciones y 1 0 en sentido negativo, tales son los siguentes \ncasos:  \n \nLa iniciativa con proyecto de decreto por el que se adiciona una fracci\u00f3n XI al art\u00edculo \n18 de la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores, en materia de \nrehabilitaci\u00f3n a personas adultas mayores con discapacidad. Que ten\u00eda como objetivo \ngarantizar les los servicios de rehabilitaci\u00f3n. Con sentido negativo, ya que la materia se \nencuentra regulada en la Ley General para la Inclusi\u00f3n de las Personas con \nDiscapacidad y la propia Ley de l os Derechos de las Personas Adultas Mayores.  \n \nTambi\u00e9n se discuti\u00f3 la iniciativa con proyecto de decreto por el que se adiciona una \nfracci\u00f3n VI al art\u00edculo 4 de la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores, \ndictaminado en sentido negativo, y a que  diversos art\u00edculos de la Ley de los Derechos \nde las Personas Adultas Mayores ya regulan lo que se propone como principio de \nintegraci\u00f3n multigeneracional . \n \nLa minuta proyecto de decreto por el que se reforma el art\u00edculo 32, inciso D, de la Ley \npara la Pro tecci\u00f3n de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, en materia de \nfomento de la convivencia sin violencia, se dictamin\u00f3 en negativo pues pretend\u00eda \nmodificar una ley ya abrogada. Por lo que qued\u00f3 sin materia.  \n  \n72 \n 8.3 Comisi\u00f3n de Trabajo y Previsi\u00f3n Social  \n \nReiterando el compromiso que esta Comisi\u00f3n tiene con velar por el respeto de los \nderechos que tienen todos los trabajadores mexicanos, se llevaron a cabo 6 reuniones \nde trabajo.  \n \nEl 8 de octubre de 2019, se llev\u00f3 a cabo una reuni\u00f3n para dictaminar la inic iativa sobre \nel pago de salarios ca\u00eddos a trabajadores despedidos injustificadamente, en procesos \npenales donde la resoluci\u00f3n es lenta. Se buscaba aumentar el inter\u00e9s sobre el salario \ndel 2% al 4% hasta la conclusi\u00f3n del proceso, mensualmente, por dos moti vos: cuando \nla sentencia no haya sido cumplida y cuando el proceso no haya sido concluido. Ante \nesto, expres\u00e9 la importancia de diferenciar cuando los supuestos fueran imputables al \nempleador o no, y que el pago de dichos salarios deb\u00eda tener l\u00edmite. Se ac ept\u00f3 topar a \n24 meses dicho pago.  \n \nEn la reuni\u00f3n llevada a cabo el d\u00eda 30 de octubre, donde se votaron diversos \ndict\u00e1menes, me manifest\u00e9 a favor de diferenciar el outsourcing positivo del negativo, \npues se le adjudic\u00f3 una connotaci\u00f3n negativa a esta pr\u00e1ctica, cuando en realidad s\u00f3lo \naquel que viola los derechos de los trabajadores es el que hay que combatir, no nada \nm\u00e1s por violar los derechos laborales, sino tambi\u00e9n por la evasi\u00f3n fiscal que este \noutsourcing ilegal conlleva. Todo, a trav\u00e9s de cruces de informaci\u00f3n entre el Servicio \nde Administraci\u00f3n Tributaria, la Unidad de Inteligencia Financiera, la Secretar\u00eda de \nTrabajo y Previsi\u00f3n Social, el Instituto Mexicano del Seguro Social y dem\u00e1s entidades \ninvolucradas, precisamente para que a trav\u00e9s de la i nteligencia financiera se pueda \nidentificar y combatir a quienes hacen uso de esta pr\u00e1ctica ilegal.  \n \nDurante una reuni\u00f3n ordinaria llevada a cabo el 13 de noviembre, vot\u00e9 a favor de la \nexpedici\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica del Centro Federal de Conciliaci\u00f3n y Regi stro Laboral \npara agilizar las querellas entre empleados y empleadores, as\u00ed como el registro de \nsindicatos elegidos democr\u00e1ticamente.  \n \nEn la reuni\u00f3n con la secretaria de Trabajo y Previsi\u00f3n Social, Luisa Mar\u00eda Alcalde, \nhablamos sobre los resultados del pro grama J\u00f3venes Construyendo el Futuro, donde \nexpres\u00e9 la importancia de la transparencia de dicho programa a nivel nacional para la \ncreaci\u00f3n de un padr\u00f3n de beneficiarios tanto en M\u00e9xico como en Honduras, El Salvador \ny Guatemala, pa\u00edses que han sido receptor es de recursos para la replicaci\u00f3n e \nimplementaci\u00f3n de este programa.  \n \nDurante las reuniones de comisiones unidas, el 11 y 12 de diciembre, en las que \naprobamos el adendum modificatorio y los acuerdo paralelos del T -MEC, expres\u00e9 mi \npreocupaci\u00f3n por el meca nismo de resoluci\u00f3n r\u00e1pida de controversias laborales entre \nEstados Unidos y M\u00e9xico a trav\u00e9s de paneles cuyos integrantes, siendo nacionales de \nnuestro socio comercial, podr\u00edan actuar como autoridad laboral en nuestro pa\u00eds, pues \nse les atribuye el vigilar el cumplimiento de las leyes mexicanas en materia laboral.  \n73 \n Adem\u00e1s, extern\u00e9 lo confuso de la implementaci\u00f3n de dos v\u00edas de soluci\u00f3n de \ncontroversias: la \u201cr\u00e1pida\u201d para temas laborales y la \u201cno tan r\u00e1pida\u201d para el tema \nagropecuario, antidumping y automotriz, puesto que todos los temas son importantes.  \n \nEl d\u00eda 13 de febrero de 2020, se llev\u00f3 a cabo un Parlamento Abierto con expertos \nlaborales para enriquecer el dictamen aprobado en comisiones unidas el d\u00eda 3 de \ndiciembre, sin participaci\u00f3n del bloque opositor, sobre la modificaci\u00f3n a la Ley Federal \nde Trabajo y la Ley del Seguro Social en materia de subcontrataci\u00f3n. Esta nueva \ndictaminaci\u00f3n sigue pendiente.  \n \n8.4 Comisi\u00f3n de Turismo  \n \nSiendo el turismo la tercera fuente de ingresos por divisas externas en M\u00e9xico (s\u00f3lo \ndetr\u00e1s de las remesas y las exportaciones manufactureras), es importante no \ndescuidar, seguir prestando atenci\u00f3n e idear una estrategia a todos los niveles para \nseguir impulsando esta actividad econ\u00f3mica.  \n \nEn la Comisi\u00f3n de Turismo, en cada reuni\u00f3n, he reiterado  mi compromiso con el \nimpulso del turismo en M\u00e9xico como fuente econ\u00f3mica compuesta por m\u00e1s de 4,500 \nmicroempresas, como actividad que contribuy\u00f3 en 2018 el 8.7% del PIB y que genera \n4.1 millones de empleos directos e indirectos, en su mayor\u00eda para mujeres y j\u00f3venes.  \n \nEn la reuni\u00f3n llevada a cabo el 12 de noviembre de 2019, ante la votaci\u00f3n del dictamen \nque reforma la Ley General de Turismo para que la Secretar\u00eda de Turismo (SECTUR) \ny la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes (SCT) celebren convenios bilaterales \npara prestaci\u00f3n de servicios a\u00e9reos internacionales y de autotransporte terrestre para \nlos destinos tur\u00edsticos que la propia SECTUR determine; expres\u00e9 que estaba a favor \nsiempre y cuando estos convenios no se contrapusieran a lo estab lecido en el cap\u00edtulo \n15 sobre transporte terrestre del T -MEC. Lo anterior, para que la normatividad nacional \nrespete en todo momento lo establecido en los tratados internacionales de los que \nM\u00e9xico es parte.  \n \nFinalmente, en la reuni\u00f3n del 26 de febrero de  2020, aprobamos por unanimidad un \nexhorto a la Secretar\u00eda de Turismo para que d\u00e9 cuenta del programa \u201cM\u00e9xico de \nColores\u201d, que sustituy\u00f3 al programa de Pueblos M\u00e1gicos en 2019, siempre velando por \nla transparencia de recursos y el impulso del turismo mexic ano.  \n \n8.5 Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Am\u00e9rica del Norte  \n \nDurante el segundo a\u00f1o de esta legislatura, me integr\u00e9 formalmente a este \u00f3rgano \ncolegiado, que tiene la vocaci\u00f3n de analizar y dar seguimiento a la compleja y \nmultidimensional agenda de M\u00e9xi co con sus principales socios comerciales y vecinos: \nEstados Unidos y Canad\u00e1.  \n  \n74 \n Asist\u00ed el 2 de octubre de 2019 a una reuni\u00f3n ordinaria para hacer observaciones y \naprobar el informe de labores y programa de trabajo de la comisi\u00f3n; discutimos tambi\u00e9n \nel dicta men a un Punto de Acuerdo por el que se conden\u00f3 todo acto de violencia y \ncr\u00edmenes basados en el odio, la discriminaci\u00f3n y la xenofobia en relaci\u00f3n con los \natentados en El Paso, Texas, Estados Unidos, ocurridos el 3 de agosto de 2019.  \n \nEl 13 de noviembre de  2019, particip\u00e9 en la reuni\u00f3n de comisiones unidas con la \nComisi\u00f3n de Relaciones Exteriores y de Medio Ambiente y Cambio Clim\u00e1tico, con el \nprop\u00f3sito de analizar el dictamen al Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos \nMexicanos y el Gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica para la cooperaci\u00f3n en \nusos pac\u00edficos de la energ\u00eda nuclear y el Acuerdo en materia de cooperaci\u00f3n ambiental \nentre los Gobiernos de los Estados Unidos Mexicanos, de Estados Unidos de Am\u00e9rica \ny de Canad\u00e1, firmado en las ciudades de  M\u00e9xico, Washington, D.C y Ottawa el 30 de \nnoviembre, el 11 y el 18 de diciembre, respectivamente. En virtud de que sab\u00edamos que \nel gobierno mexicano estaba en negociaciones de acuerdos paralelos al T -MEC, los \nintegrantes de las comisiones reunidas decidim os diferir la reuni\u00f3n para discutir y en su \ncaso aprobar esos instrumentos hasta que tuvi\u00e9ramos m\u00e1s claridad sobre los mismos.  \n \nAsist\u00ed el 11 de diciembre de 2019 a reuni\u00f3n de comisiones unidas de Relaciones \nExteriores; Puntos Constitucionales; Econom\u00eda; y Trabajo y Previsi\u00f3n Social para \ndiscutir y aprobar 1) el Protocolo Modificatorio al Tratado entre los Estados Unidos \nMexicanos, los Estados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1 2) Acuerdo de Cooperaci\u00f3n \nAmbiental y Verificaci\u00f3n Aduanera  entre los Estados Unidos Mexicanos y los Estados \nUnidos de Am\u00e9rica; 3) Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica y \nel Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos sobre el Art\u00edculo 24.8.4 del Cap\u00edtulo de \nMedio Ambiente del Tratado entre los E stados Unidos Mexicanos, los Estados Unidos \nde Am\u00e9rica y Canad\u00e1, hechos en la CDMX el 10 de diciembre de 2019.  \n \nEl 26 de febrero de 2020, asist\u00ed a reuni\u00f3n ordinaria para discutir el dictamen a un Punto \nde Acuerdo por el que se rechaz\u00f3 categ\u00f3ricamente la pr opuesta del Presidente de \nEE.UU. de enviar tropas a territorio mexicano para combatir al crimen organizado, as\u00ed \ncomo el  dictamen a otro Punto de Acuerdo por el que el Senado de la Rep\u00fablica exhort\u00f3 \na la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y a la Secretar\u00ed a de Medio Ambiente y \nRecursos Naturales a que informen sobre las acciones realizadas ante el gobierno de \nlos Estados Unidos de Am\u00e9rica, respecto al permiso a la tribu Makah para la caza de \nla ballena gris, as\u00ed como para que se ofrezca al gobierno de los E stados Unidos \ninformaci\u00f3n sobre la derrama econ\u00f3mica que se deriva del avistamiento de la ballena \ngris, se compartan conocimientos, directrices y experiencias, y se convoque a \ncient\u00edficos expertos para desarrollar un plan de acci\u00f3n.  \n \nCon motivo de la pande mia, pero ante la necesidad de cumplir con los compromisos \npara que el T -MEC entrara en vigor de la mano de una legislaci\u00f3n que facilitara su \nimplementaci\u00f3n, sostuvimos una reuni\u00f3n virtual para allegarnos de elementos e \ninformaci\u00f3n sobre el Acuerdo en mate ria de cooperaci\u00f3n ambiental entre los gobiernos  \n75 \n de los Estados Unidos Mexicanos, de Estados Unidos de Am\u00e9rica y de Canad\u00e1 firmado \nen las ciudades de M\u00e9xico, Washington, D.C y Ottawa, el 30 de noviembre, el 11 y el \n18 de diciembre, respectivamente. Nos aco mpa\u00f1aron los siguientes funcionarios del \nEjecutivo Federal: Alejandro Celorio Alc\u00e1ntara, Consultor Jur\u00eddico de la Secretar\u00eda de \nRelaciones Exteriores; Roberto Velasco \u00c1lvarez, Director General para Am\u00e9rica del \nNorte de la Secretar\u00eda de  Relaciones Exterior es; Ricardo Aranda Girard, Director \nGeneral de Disciplinas de Comercio Internacional de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda; y \nRodolfo God\u00ednez Rosales, Titular de la Unidad Coordinadora de Asuntos \nInternacionales, Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales.  \n \nEl 29 de junio de 2020, asist\u00ed a reuni\u00f3n presencial para votar y aprobar el Acuerdo en \nmateria de cooperaci\u00f3n ambiental entre los gobiernos de los Estados Unidos \nMexicanos, de Estados Unidos de Am\u00e9rica y de Canad\u00e1 firmado en las ciudades de  \nM\u00e9xico, Washin gton, D.C y Ottawa, el 30 de noviembre, el 11 y el 18 de diciembre, \nrespectivamente, mismo que fue presentado y aprobado en sesi\u00f3n de periodo \nextraordinario del Senado de la Rep\u00fablica el 29 de junio de 2020.  \n \n8.6 Comisi\u00f3n Especial de Seguimiento a la Implementaci\u00f3n del T -MEC  \n \nEl Pleno del Senado aprob\u00f3  el 24 de marzo de 2020  un acuerdo de la Junta de \nCoordinaci\u00f3n Pol\u00edtica para integrar la Comisi\u00f3n Especial de Seguimiento a la \nImplementaci\u00f3n del T -MEC, la cual tiene por objeto allegarse de informaci\u00f3n, dar \nseguimiento y acompa\u00f1ar integralmente los procesos de implementaci\u00f3n, de los \ncompromisos y las obligaciones contra\u00eddas con la suscripci\u00f3n de dicho tratado.  \n  \nEntre las atribuciones de la Comisi\u00f3n Especial est\u00e1n:  solicitar informaci\u00f3n, celebrar \nreunione s de trabajo de car\u00e1cter interno con servidores p\u00fablicos de los pa\u00edses \nsuscriptores del T -MEC.  Asimismo, se establece que la  presidencia ser\u00e1 anual y \nrotatoria entre los Grupos Parlamentarios . \n \nPrevio a la sesi\u00f3n  de periodo  extraordinari o del Senado de la Rep\u00fablica del 29 de junio  \ndel presente  donde discutimos y aprobamos un paquete de reformas de ley que \nrespondieron a los compromisos adquiridos por M\u00e9xico en el  T-MEC , se realizaron \nvideoconferencias con la Secretaria y Subsecretaria de E conom\u00eda, representantes de \nla industria automotriz, representantes de la industria farmac\u00e9utica, el Subscretario de \nRelaciones Exteriores, la Embajadora de M\u00e9xico en Estados Unidos, el Embajador de \nM\u00e9xico en Canad\u00e1, el Consejo Coordinador Empresarial, orga nizaciones R3D y \nWikimedia , para conocer su opini\u00f3n acerca de las oportunidades y puntos en los cuales \nse debe de poner especial atenci\u00f3n para que nuestro pa\u00eds pueda aprovechar al m\u00e1ximo \nel Tratado, que entr\u00f3 en vigor el 1 de julio.  \n  \n76 \n  \n \n \nDiferentes aspectos de mi participaci\u00f3n en  reuniones  de trabajo de las Comisiones a las que \npertenezco.    \n77 \n 9. ACTIVIDADES DE DIPLOMACIA PARLAMENTARI A \n \nEl reglamento del Senado de la Rep\u00fablica establece en el art\u00edculo 280 que, de manera \nunicameral o como parte del Congreso del Uni\u00f3n, el Senado y sus \u00f3rganos participan \nen el \u00e1mbito de las relaciones internacionales al recibir visitas de delegaciones \nparlamentarias, de jefes de Estado o de gobierno, de agentes diplom\u00e1ticos, o \nautoridades de otros pa\u00edses y de  representantes de organismos internacionales.  \n  \nLa diplomacia parlamentaria es la herramienta m\u00e1s eficaz para acercar a los \nlegisladores con sus pares y con otras personalidades del mundo. A trav\u00e9s de la \ndiplomacia parlamentaria, es posible observar y apr ender de otras pr\u00e1cticas \nparlamentarias y legislativas para servir mejor a los ciudadanos.  \n  \nDurante el segundo a\u00f1o legislativo, tuve la oportunidad de reunirme con diversos \nl\u00edderes del \u00e1mbito internacional, que resultaron muy enriquecedores en tanto que s e \ncentraron en asuntos relacionados con la atenci\u00f3n a la pandemia generada por el \nCOVID -19 y sus implicaciones para la salud p\u00fablica, el desarrollo econ\u00f3mico, el \nequilibrio de las finanzas p\u00fablicas, y en general la definici\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe.  \n \nEl 1 de octubre de 2019 particip\u00e9 en una reuni\u00f3n con con el Diputado chileno Calisto \n\u00c1guila, Presidente Pro Tempore de las  actividades legislativas de la Alianza del \nPac\u00edfico , donde intercambiamos puntos de vista sobre el presen te y futuro del \nmecanismo regional.  \n  \nEl 31 de octubre de 2019 particip\u00e9 en una reuni\u00f3n con la Presidenta del Senado, M\u00f3nica \nFern\u00e1ndez, y el Embajador de Cuba en M\u00e9xico, Sr. Pedro N\u00fa\u00f1ez Mosquera, con quien \nabordamos la importancia de llevar a cabo la Reuni \u00f3n Interparlamentaria M\u00e9xico -Cuba, \nque desafortunadamente tuvo que ser pospuesta por razones asociadas a la crisis \nsanitaria.  \n  \nEl 20 de noviembre de 2019 particip\u00e9 en la delegaci\u00f3n que recibi\u00f3 en el Senado de la \nRep\u00fablica al Primer Ministro de Singapur, L ee Hsien Loong. Hablamos sobre nuestras \npertenencias comunes al G -20, APEC y CPTPP.  \n  \nEl 26 de noviembre de 2019 tuve un encuentro con Henry Cuellar, integrante de la \nC\u00e1mara de Representantes del Congreso de los Estados Unidos.  Conversamos sobre \nla ratifi caci\u00f3n del T -MEC y el fen\u00f3meno migratorio.  \n  \nEl 4 de diciembre de 2019 salud\u00e9  al ex Presidente de Uruguay en el Senado, Jos\u00e9 \nMujica, con quien convers\u00e9 sobre el enorme aprecio que tenemos en M\u00e9xico por su \npa\u00eds y sobre las veces que me toc\u00f3 convivir con \u00e9l,  durante diversos eventos que \norganizamos juntos cuando fui Subsecretaria de Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la \nCanciller\u00eda.   \n78 \n   \nEl 6 de febrero de 2020 sostuve una reuni\u00f3n  con el Presidente de Guatemala, Alejandro \nGiammattei, al terminar la Sesi\u00f3n Solemne que  el Senado de la Rep\u00fablica organiz\u00f3 en \nsu honor. Conversamos sobre diversos aspectos de la relaci\u00f3n bilateral, \nparticularmente, comercio, migraci\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico.  \n  \nEl 13 de febrero de 2020 me reun\u00ed con el Embajador de El Ecuador, Enrique Ponce de  \nLe\u00f3n.  Nos unen lazos hist\u00f3ricos y culturales muy fuertes. M\u00e9xico es el principal \ninversionista en ese pa\u00eds; estamos negociando un acuerdo comercial, y me dio mucho \ngusto escuchar que Ecuador adopt\u00f3 el modelo mexicano de Pueblos M\u00e1gicos.  \n  \nEl 4 de marzo de  2020 acud\u00ed a la convocatoria de la  Junta de  Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica del \nSenado de la Rep\u00fablica,  para reunirnos con el Director  de Asuntos P\u00fablicos y \nComunicaciones de l a Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos \n(OCDE),  Anthony Gooch . Durante el encuentro se comentaron  temas como  la \nevaluaci\u00f3n de M\u00e9xico en la prueba PISA, la regulaci\u00f3n de mercados formales de \ncannabis y el empoderamiento econ\u00f3mico de mujeres.  \n  \nEl 4 de marzo de 2020 me reun\u00ed con altos funcionarios del Servicio Europeo d e Acci\u00f3n \nExterior de la Uni\u00f3n Europea y con el Encargado de Negocios de la Representaci\u00f3n de \nla UE en M\u00e9xico, Jean -Pierre Bou. Conversamos sobre Am\u00e9rica Latina, multilateralismo \ny retos.  \n  \nEl 14 de mayo de 2020  particip\u00e9 en una reuni\u00f3n organizada por la Senadora Patricia \nMercado, la Embajadora del Reino Unido en M\u00e9xico, Corin Robertson, y la Coalici\u00f3n \npor la Igualdad Salarial para intercambiar experiencias y construir una agenda \nlegislativa m\u00e1s efectiva en materia de equidad de g\u00e9nero en nuestro pa\u00eds.  \n \n \n \nCon el Embajador de Cuba en M\u00e9xico, Pedro Nu\u00f1ez Mosquera; con el Primer Ministro de Singapur, \nLee Hsien Loong  \n \n79 \n  \n \n \n \n \n \nCon el ex Presidente  de Uruguay, Jos\u00e9 Mujica; con el Presidente de Guatemala, Alejandro \nGiammattei ; con el Director Asuntos P\u00fablicos y Comunicaciones de la  OCDE,  Anthony Gooch; con \nfuncionarios del Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior de la Uni\u00f3n Europea y con el Encargado de \nNegocios de la Representaci\u00f3n de la UE en M\u00e9xico, Jean -Pierre Bou ; con la Embajadora del Reino \nUnido en M\u00e9xico, Corin Robertson, y la Coalici\u00f3n de Diputadas y Senadoras por la Igualdad Salarial  \n \n80 \n 10. P ARTICIPACI\u00d3N EN EVENTOS NACIONALES  \n \n10.1 Eventos Virtuales  \n \n2 de julio de 2020  \nAtend\u00ed de manera virtual el Seminario Nacional \u201cProceso de Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica\u201d, \norganizado por la Confederaci\u00f3n Patronal de la Rep\u00fablica Mexicana (COPARMEX), \ndonde habl\u00e9 sobre la importancia de concretar acciones para apoy ar a la poblaci\u00f3n m\u00e1s \nvulnerable, a las micro y peque\u00f1as empresas para procurar la generaci\u00f3n y \nconservaci\u00f3n de empleos, que 12 millones de mexicanos perdieron debido a la \npandemia.  \n \n25 de junio de 2020  \nParticip\u00e9 en la videoconferencia \u201cMexico virtual for um 2020\u201d, organizada por el Council \nof the Americas, donde habl\u00e9 sobre la perspectiva econ\u00f3mica en M\u00e9xico.  \n \n22 de junio de 2020  \nReuni\u00f3n del Grupo Parlamentario del PRI para informar sobre los avances realizados \ndesarrollados respecto al T -MEC.  \n \n16 de juni o de 2020  \nAtend\u00ed el conversatorio \u201cMujeres migrantes y riesgos adicionales ante el COVID -19\u201d, \norganizado por Agenda Migrante y el Instituto de Salud Global de Harvard, donde habl\u00e9 \nsobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y la atenci\u00f3n especial que debe ponerse a las m ujeres, \nya que la cuarentena a nivel mundial, sobre todo en Latinoam\u00e9rica y especialmente en \nM\u00e9xico, se han convertido en un grupo particularmente vulnerable a la violencia f\u00edsica, \npsicol\u00f3gica y econ\u00f3mica.  \n \n15 de junio de 2020  \nFui invitada por el International Women\u2019s Forum M\u00e9xico (IWF) a conversar sobre la \nsituaci\u00f3n actual de la econom\u00eda, los retos que se vienen y que habremos de enfrentar \ncon acciones de pol\u00edtica eficaces y eficientes para mitigar, en medida de lo posible, los  \nimpactos.  \n \n15 de junio de 2020  \nNos reunimos los senadores del Grupo Parlamentario del PRI con la C\u00e1mara Nacional \nde la Industria Cinematogr\u00e1fica (CANACINE ) para escuchar a la industria \ncinematogr\u00e1fica, hablar sobre los enormes retos en el contexto de la pandemia y la \nreactivaci\u00f3n econ\u00f3mica.  \n \n14 de junio de 2020  \nParticip\u00e9 en el conversatorio \u201cMujeres Migrantes y Riesgos Adicionales ante el COVID \u201d. \nLa video conferencia fue organizada por una amplia red de instituciones acad\u00e9micas y \norganismos de la sociedad civil enfocados en la protecci\u00f3n y defensa de mujeres  \n81 \n migrantes. En el evento, hice el planteamiento de que se requiere un \u00f3rgano colegiado \npara organizar  y coordinar la  pol\u00edtica migratoria , y para ser m\u00e1s efectivos en la toma e \nimplementaci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica en esa materia.  \n \n10 de junio de 2020  \nParticip\u00e9 en el conversatorio \u201cCOVID crisis econ\u00f3mica y movimientos sociales \u00bfC\u00f3mo \nrespirar?\u201d con estudiantes de la Universidad Santa Fe, donde hablamos sobre la \nsituaci\u00f3n econ\u00f3mica de M\u00e9xico, no s\u00f3lo como resultado de la pandemia, sino por las \ndecisiones de pol\u00edtica inte rna durante 2019.  \n \n9 de junio de 2020  \nConvers\u00e9 con j\u00f3venes estudiantes de la clase de Comercio y Normalizaci\u00f3n Textil y \nAduanas de la Universidad Iberoamericana, donde hablamos sobre los tratados de libre \ncomercio de los que M\u00e9xico es parte, sobre la impl ementaci\u00f3n del T -MEC y sus posibles \nimplicaciones para el sector textil mexicano.  \n \n8 de junio de 2020  \nAsist\u00ed al conversatorio \u201cLa realidad del COVID -19 y posibilidades de cura en el futuro \npr\u00f3ximo\u201d, impartido por el Dr. Francisc o Moreno  y organizado por el International \nWomen\u2019s Forum M\u00e9xico.  \n \n28 de mayo 2020  \nSostuvimos una reuni\u00f3n virtual con el Gobernador del Banco de M\u00e9xico (Banxico), \nAlejandro D\u00edaz de Le\u00f3n, para hablar sobre los impactos de la pandemia en la actividad \necon\u00f3mica en M \u00e9xico.  \n  \n27 de mayo de 2020  \nFui invitada al conversatorio \u201cPerspectivas Econ\u00f3micas de M\u00e9xico 2020\u201d, organizado \npor el Instituto Mexicano de Finanzas (IMEF), para platicar sobre la econom\u00eda mexicana \ny el impacto de la pandemia.  \n  \n26 de mayo de 2020  \nPartici p\u00e9 en el \u201cForo de Alto Nivel sobre Innovaci\u00f3n para Legisladores Mexicanos: La \nmedicina de precisi\u00f3n y COVID -19: una oportunidad para M\u00e9xico\u201d, organizado por la \nfundaci\u00f3n IDEA, el Centro Woodrow Wilson para M\u00e9xico y FUNSALUD, donde \nabordamos el enfoque de l a medicina personalizada para prevenir y atender \npadecimientos de manera eficiente , entre ellas las causadas por el COVID -19.  \n \n26 de mayo de 2020  \nReuni\u00f3n del Grupo Parlamentario del PRI con el Gobernador del Banco de M\u00e9xico \n(BANXICO), donde hablamos sobre la situaci\u00f3n de la econom\u00eda mexicana, los posibles \nimpactos de la pandemia y las acciones monetarias que ha llevado a cabo el banco \ncentral para hacer frente a la crisis econ\u00f3mica.  \n  \n82 \n 20 de mayo de 2020  \nAsist\u00ed a la reuni\u00f3n de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica con el Dr. Marcelo Ebrard \nCasaub\u00f3n, secretario de Relaciones Exteriores, para hablar sobre la entrada en vigor \ndel T -MEC.  \n \n11 de mayo de 2020  \nParticip\u00e9 en una serie reuniones con expertos en sector energ\u00e9tico, organizado por el \nsenador Armando Guadiana, Presidente de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda, para hablar sobre \nla situaci\u00f3n financiera de Pemex.  \n \n11 de mayo de 2020  \nNos reunimos los senadores del Gr upo Parlamentario del PRI con la Asociaci\u00f3n de \nBancos de M\u00e9xico para hablar sobre la situaci\u00f3n de la econom\u00eda mexicana.  \n \n8 de mayo de 2020  \nFui invitada para conversar sobre el sistema de pensiones en nuestro pa\u00eds en el foro \n\u201cM\u00e9xico y los mexicanos despu\u00e9s  de la pandemia\u201d, organizado por AMAFORE. \nPlaticamos sobre la necesidad de ir adaptando el sistema de pensiones mexicano, \ndados el crecimiento poblacional, la ampliaci\u00f3n en la esperanza de vida y la situaci\u00f3n \necon\u00f3mica en nuestro pa\u00eds.  \n \n7 de mayo de 2020  \nNos reunimos los senadores del Grupo Parlamentario del PRI con Bernardo Gonz\u00e1lez \nRosas, presidente de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Afores (AMAFORE), para platicar \nsobre el sistema de pensiones en nuestro pa\u00eds.  \n \n4 de mayo de 2020  \nMe reun\u00ed con Sara Topelson del International Women\u2019s Forum y Clara Corona de Lau, \nDirectora General de Biom\u00e9dica, en el conversatorio \u201cEl laboratorio cl\u00ednico en tiempos \nde COVID -19\u201d. \n \n30 de abril de 2020  \nNos reunimos senadores del Grupo Parlamentario del PRI con la C\u00e1mara Nacional d e \nla Industria de Restaurantes y Alimentos Condimentados (CANIRAC) para hablar sobre \nel impacto de la pandemia y la crisis econ\u00f3mica al sector restaurantero.  \n \n29 de abril de 2020  \nParticip\u00e9 en una reuni\u00f3n organizada por la senadora Martha Luc\u00eda M\u00edcher, Presidenta \nde la Comisi\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero, donde hablamos sobre distintas iniciativas \nde ley en favor de la igualdad de g\u00e9nero.  \n \n29 de abril de 2020  \nParticip\u00e9 como panelista en la Conferencia Nacional para la Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, \norganizada por el Consejo Coordinador Empresarial (CCE), la Confederaci\u00f3n Patronal  \n83 \n de la Rep\u00fablica Mexicana (COPARMEX) y la Confederaci\u00f3n de C\u00e1maras Nacionales \nde Comercio, Servicios y Turismo (CONCANACO), en las mesas \u201cRecuperaci\u00f3n en el \nmediano y largo p lazo\u201d y \u201cProtecci\u00f3n del empleo y del ingreso de las familias\u201d, donde \nhablamos sobre la situaci\u00f3n laboral de millones de mexicanos en esta pandemia.   \n \n27 de abril de 2020  \nMe reun\u00ed con el Consejo Nacional de Abogac\u00eda para hablar sobre la crisis del petr\u00f3le o \ny la baja de calificaci\u00f3n a Pemex por parte de las tres principales calificadoras, Fitch \nRatings, Moody\u2019s y Standard & Poor\u2019s, y las implicaciones que tendr\u00eda en las \ninversiones en M\u00e9xico.  \n \n27 de abril de 2020  \nParticip\u00e9 como panelista en la Conferencia  Nacional para la Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, \norganizada por el Consejo Coordinador Empresarial (CCE) y la Asociaci\u00f3n de Bancos \nde M\u00e9xico (ABM), en la mesa \u201cAtenci\u00f3n inmediata a la crisis: sistema financiero\u201d, donde \nanalizamos la situaci\u00f3n econ\u00f3mica en M\u00e9xico debido a la pandemia y se presentaron \npropuestas sobre acciones econ\u00f3micas para hacer frente a la crisis.  \n \n23 de abril de 2020  \nParticip\u00e9 en la reuni\u00f3n \u201cDi\u00e1logo por la Reconstrucci\u00f3n Nacional\u201d con la Organizaci\u00f3n \nFuturo 21 para hablar sobre la situaci\u00f3n de la econom\u00eda nacional, los retos que \nenfrentaremos por las crisis econ\u00f3mica y sanitaria, generadas por la pandemia, y \nposibles acciones para mitigar el impacto en medida de lo posible.  \n \n22 de abril de 2020  \nReuni\u00f3n de senadores del Grupo Parlame ntario del PRI con representantes del sector \nautomotriz, con el Ing. \u00d3scar Albin Santos, Presidente Ejecutivo de la Industria Nacional \nde Autopartes (INA); Ing. Miguel Elizalde Aguirre, Presidente Ejecutivo de la Asociaci\u00f3n \nNacional de Productores de Camio nes, Autobuses y Tractocamiones (ANPACT); Lic. \nFausto Cuevas Mesa, Director General de la Asociaci\u00f3n Mexicana de la Industria \nAutomotriz (AMIA); y el Ing. Guillermo Rosales Z\u00e1rate, Director General Adjunto de la \nAsociaci\u00f3n Mexicana de Distribuidores de Aut omotores (AMDA), para conversar sobre \nel impacto de la pandemia en esta industria.  \n \n21 de abril de 2020  \nConvers\u00e9 con j\u00f3venes integrantes de la Red de J\u00f3venes por M\u00e9xico sobre la crisis \necon\u00f3mica mundial y de M\u00e9xico, los retos que se avecinan debido a la c risis que ya se \nven\u00eda gestando desde antes de la pandemia y que se ha combinado con una crisis \nsanitaria que nos agarr\u00f3 en mal momento.  \n \n16 de abril de 2020  \nParticip\u00e9 como ponente en el foro digital \u201cHablemos Juntas de salud y econom\u00eda para \nmujeres en tie mpos de coronavirus\u201d, organizado por la Organizaci\u00f3n de Mujeres \nPri\u00edstas (OMPRI), donde habl\u00e9 sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds, lo que se  \n84 \n espera de esta crisis sanitaria y econ\u00f3mica y sobre posibles acciones para aminorar el \nimpacto negativo de  la pandemia a nivel econ\u00f3mico.  \n \n15 de abril de 2020  \nSostuve una reuni\u00f3n con Fernanda Bak, Editora Senior de The Economist, para hablar \nsobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de M\u00e9xico y los principales retos a los que nos \nenfrentaremos en el contexto econ\u00f3mico y laboral en M\u00e9xico.  \n \n13 de abril de 2020  \nParticip\u00e9 en una r euni\u00f3n con la Dr. Lourdes Melgar y el International Women\u2019s Forum \npara hablar sobre la situaci\u00f3n del mercado de petr\u00f3leo internacional y sus implicaciones \npara M\u00e9xico.  \n \n9 de abril de 2020  \nParticip\u00e9 en una r euni\u00f3n de Senadores del Grupo Parlamentario del PRI con Braulio \nArsuaga Losada, presidente del Consejo Nacional Empresarial Tur\u00edstico (CNET), para \nhablar sobre los retos a los que se est\u00e1 enfrentando el sector tur\u00edstico mexicano frente \na la pandemia y la suspensi\u00f3n de actividades tur\u00edsticas a nivel nacional.  \n \n3 de abril de 2020  \nAsist\u00ed a una reuni\u00f3n de Senado del Grupo Parlamentario del PRI para tratar temas \ncoyunturales, donde habl\u00e9 sobre el contenido de los Precriterios  de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica \n2020.  \n \n10.2 Eventos Presenciales   \n \n11 de marzo de 2020  \nFui invitada al desayuno de las \u201c104 Mujeres L\u00edderes\u201d de M\u00e9xico, organizado \nanualmente por el peri\u00f3dico El Universal, donde compart\u00ed experiencias junto a otras \n103 mujeres l\u00eddere s en pol\u00edtica, periodismo, sector empresarial y medio art\u00edstico.  \n \n10 de marzo de 2020  \nFui invitada a la \u201cMexico week: M\u00e9xico en el mundo\u201d, organizada por la asociaci\u00f3n de \nalumnos de M\u00e9xico de la London School of Economics (LSE) y la embajada de Reino \nUnido en M\u00e9xico, donde compart\u00ed mi experiencia como ex alumna de LSE y mi \ntrayectoria laboral desde mi regreso.  \n \n4 de marzo de 2020  \nParticip\u00e9 en el conversatorio \"Relaci\u00f3n sobre el Futuro de la Pol\u00edtica Exterior de \nM\u00e9xico\u201d, organizado por el Consejo Mexicano d e Asuntos Internacionales (COMEXI), \ndonde hablamos sobre la agenda de nuestra pol\u00edtica exterior y las acciones para seguir \nfortaleciendo nuestras relaciones con otras naciones y nuestros socios comerciales.  \n \n  \n85 \n 25 de febrero de 2020  \nParticip\u00e9 como ponente en  el foro \u201cFinance Disrupt ed LATAM: driving inclusive growth\u201d, \norganizado por The Economist, donde habl\u00e9 sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestro \npa\u00eds y el uso creciente de las fintech en M\u00e9xico.  \n \n18 de febrero de 2020  \nFui invitada a la Conferencia de Andreas Schleicher, Director de Educaci\u00f3n de la \nOrganizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), que se llev\u00f3 a cabo en \nM\u00e9xico, quien comparti\u00f3 la experiencia que se ha tenido en otros pa\u00edses miembros de \nla OCDE e n el desarrollo de pol\u00edticas publicas enfocadas a la mejora en los sistemas \nde educaci\u00f3n.  \n  \n10 de febrero de 2020  \nDi una conferencia frente a diversas autoridades del sector empresarial, invitada por el \nGrupo de Estrategia Pol\u00edtica, sobre los temas pendien tes de la Agenda Legislativa \ndurante el 2020, temas econ\u00f3micos, temas laborales y de salud.  \n \n5 de febrero de 2020  \nParticip\u00e9 en el foro \u201cDiversidad e Inclusi\u00f3n, Nuevas Perspectivas\u201d, donde conversamos \nsobre los retos en los sectores p\u00fablico y privado para hacer de la diversidad y la \ninclusi\u00f3n nuestras grandes fortalezas. \u00c9ste fue organizado por la firma Baker & \nMcKenzie M\u00e9xico. Tambi\u00e9n, habl\u00e9 de las implicaciones que supone el haber decrecido \necon\u00f3micamente durante el 2019 por malas decisiones de pol\u00edtica interna y de c\u00f3mo \nse podr\u00eda redirigir el rumbo para regresar a M\u00e9xico al camino del crecimiento \necon\u00f3mico.  \n \n28 de enero de 2020  \nFui invitada al foro \u201cLa econom\u00eda mexicana: panorama y retos\u201d, organizado por la \nInternational Women\u2019s Forum M\u00e9xico (IWF), para hablar sobre las condiciones \necon\u00f3micas en las que se encuentra el pa\u00eds y las oportunidades y retos que se nos \npresentan a las mujeres en el mundo laboral.  \n \n6 de enero de 2020  \nAsist\u00ed a la Sesi\u00f3n Solemne con motivo de imposici\u00f3n de toga magister ial de Ana \nMargarita R\u00edos -Farjat como ministra de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.  \n \n9 de diciembre de 2019  \nAcud\u00ed como panelista al Foro \u201cFederalismo Fiscal\u201d, organizado por el senador Gustavo \nMadero (PAN) y el Gobierno del Estado de Chihuahua, p ara hablar sobre el pacto fiscal \n2020, los mecanismos de recaudaci\u00f3n y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds.  \n \n \n \n  \n86 \n 7 de diciembre de 2019  \nMe reun\u00ed  con Alejandro Moreno C\u00e1rdenas, Presidente del CEN del PRI y Carolina \nViggiano Austria, Secretaria General de l CEN del PRI  para platicar sobre la agenda \nlegislativa.  \n \n20 de noviembre de 2019  \nParticip\u00e9 en el foro \u201cRed Hemisf\u00e9rica de Mujeres\u201d organizado por la American \nSociety/Council of Americas  (AS/COA), donde hablamos sobre la promoci\u00f3n de la \ndiversidad de g\u00e9nero en puestos de liderazgo y c\u00f3mo esto beneficia a las compa\u00f1\u00edas y \ncontribuye al desarrollo econ\u00f3mico.  \n \n25 de octubre de 2019  \nFui invitada como senadora y exalumna a la inauguraci\u00f3n del m odelo de naciones \nunidas del Colegio Alexander Bain, Alexandermun 2019, donde habl\u00e9 sobre mi \ntrayectoria acad\u00e9mica y laboral, mi experiencia siendo subsecretaria de Estado en tres \nocasiones, en la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico (SCHP), la Secreta r\u00eda de \nRelaciones Exteriores (SRE) y la Secretar\u00eda de Desarrollo Social (SEDESOL).  \n \n23 de octubre de 2019  \nParticip\u00e9 en el  conversatorio \u201cLos n\u00fameros sensitivos de M\u00e9xico: una radiograf\u00eda del \nestado de las finanzas del gobierno\u201d, organizado por el Club de Empresarios de M\u00e9xico, \ndonde abordamos temas como la situaci\u00f3n econ\u00f3mica en nuestro pa\u00eds y las acciones \nde pol\u00edtica interna para generar seguridad y confianza para poder atraer inversi\u00f3n a \nM\u00e9xico.  \n \n10 de octubre de 2019  \nRecib\u00ed  la Medalla Honor\u00edfica \u201cVASE\u201d  (visi\u00f3n, asertividad, sensibilidad y entendimiento), \notorgada por el Consejo Internacional de Empresarios a figuras . \n \nAsist\u00ed a la Convenci\u00f3n Nacional de Afores, organizada por AMAFORE , donde hablamos \nsobre el sistema de pensiones en M\u00e9xico, sus retos a futuro y una posible reforma a \ndicho sistema para asegurar un retiro digno a los mexicanos.  \n \n9 de octubre de 2019  \nFui invitada al conversatorio con la US Chamber of Commerce sobre la si tuaci\u00f3n de la \neconom\u00eda mexicana, la relaci\u00f3n de M\u00e9xico con Estados Unidos como nuestro primer \nsocio comercial y las estrategias para seguir reforzando nuestros lazos.  \n \n7 de septiembre de 2019  \nAsist\u00ed a  reuni\u00f3n organizad a por el Partido Revolucionario Insti tucional, donde reiter\u00e9 mi \ncompromiso para trabajar por los derechos de los mexicanos.  \n \n \n  \n87 \n  \n \nParticip ando  en el Mexico Summit \u201cThe road ahead\u201d de The Economist ; Convers ando  con Directivos \nde empresas de la C\u00e1mara de Comercio de Estados Unidos .  \n \n88 \n  \nParticip ando  en el tema \u201cEconom\u00eda del comportamiento y el sistema de pensiones\u201d de la 4a \nConvenci\u00f3n #AforeMx  \n \n89 \n  \n \nPlaticando  con integrantes del Club de Empresarios Bosques ; en reuni\u00f3n  con International Women\u2019s \nForum M\u00e9xico  \n  \n \n90 \n 11. PARTICIPACI\u00d3N EN EVENTOS INTERNACIONALES  \n \nEl 7 de octubre de 2019 particip\u00e9 en un panel de an\u00e1lisis de la pol\u00edtica econ\u00f3mica \nmexicana en la Universidad de California \u2013 San Diego , junto con Santiago Levy, \nGerardo Esquivel y Valeria Moy. Compart\u00ed mi opini\u00f3n sobre las perspectivas  \necon\u00f3micas de M\u00e9xico y realic\u00e9 recomendaciones para recuperar la ruta de crecimiento \necon\u00f3mico a fin de generar empleo y bienestar para todos los mexicanos.  \n \nEl 7 de noviembre de 2019 particip\u00e9 como oradora en el evento del 30 Aniversario de \nla Ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn, organizado por el Instituto para la Diplomacia Cultural de \nAlemania. En mi exposici\u00f3n, expres\u00e9 que \u201cun muro siempre divide dos versiones, dos \nvisiones de la vida. Hay que acercarlas; m\u00e1s centros y menos extremos; m\u00e1s paz y \ndi\u00e1logo; m\u00e1s humi ldad y menos arrogancia. Este es el punto de partida para derrumbar \nlos muros f\u00edsicos y mentales que a\u00fan quedan\u201d.  \n \nEl 14 de diciembre de 2019 estuve presente en la ceremonia de Juramentaci\u00f3n del \nPresidente y Vicepresidente de Guatemala, Alejandro Giammatte i, y que tuvo lugar en \nel Centro Cultural Miguel \u00c1ngel Asturias de la Ciudad de Guatemala. Cumpl\u00ed as\u00ed con \nmucho gusto con la invitaci\u00f3n que me hizo el mes de septiembre de 2019, durante la \nvisita que realiz\u00f3 al Senado de la Rep\u00fablica. M\u00e9xico es el segundo principal \ninversionista de Guatemala, s\u00f3lo por detr\u00e1s de los Estados Unidos.  \n  \nEl 6 de marzo de 2020 tuve el honor de inaugurar la vig\u00e9sima edici\u00f3n de la Semana \nMexicana de la Escuela de Econom\u00eda de Londres y participar en una mesa de an\u00e1lisis, \ndonde me re fer\u00ed a los retos de la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico en el contexto de Am\u00e9rica \nLatina.  \n  \n \n \n \nParticipando en un panel de an\u00e1lisis de la pol\u00edtica econ\u00f3mica mexicana en la Universidad de \nCalifornia \u2013 San Diego ; y en el evento de  30 aniversario de la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn . \n \n \n91 \n  \n \n \nEn la ceremonia de juramentaci\u00f3n del Presidente de Guatemala, Alejandro Giammattei ; Inaugurando \nla \u201cMexico Week\u201d de la London School of Economics  \n  \n \n92 \n  \n12. PARTICIPACI\u00d3N EN MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N  \nMantuve  una relaci\u00f3n muy cercana y activa con los medios  comunicaci\u00f3n para informar \nsobre mis principales actividades legislativas . Del mismo modo, particip\u00e9 en mesas de \nan\u00e1lisis sobre los temas m\u00e1s relevantes de la agenda nacional e internacional . \n \nDurante este segundo a\u00f1o de la 64 L egislatura escrib\u00ed  opiniones editoriales en El \nHeraldo de M\u00e9xico (4 5), Publimetro  (45), Z\u00f3calo de Saltillo (23), La Prensa de Coahuila \n(23), Gaceta del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la  Federaci\u00f3n (V \nCircunscripci\u00f3n Plurinominal) (1), Expansi\u00f3n (3) y Forbes M\u00e9xico (2). Tambi\u00e9n realic\u00e9 \n22 videocolumnas para La Saga Online.  \n \nParticip\u00e9  en diversos programas de radio y televisi\u00f3n a nivel nacional, entre ellos:  \n\u2022 \u201cMesa de an\u00e1lisis del Tercer Informe de Gobierno al Pueblo de M\u00e9xico \u201d con Ren\u00e9 \nDelgado  \n\u2022 \u201cMesa de An\u00e1lisis\u201d con Leonardo Kourchenko  \n\u2022 \u201cA ras del suelo\u201d con Ricardo Raphael  \n\u2022 \u201cEnfoque Noticias\u201d con Alicia Salgado  \n\u2022 \u201cM\u00e9xico Potencia Econ\u00f3mica\u201d con Carlos Mota  \n\u2022 \u201cNoticias en la Ma\u00f1ana\u201d con Alejandro Cacho y Alma Saint   \n\u2022 \u201cMesa de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico\u201d con Oscar Mario Beteta  \n\u2022 \u201cF\u00f3rmula financiera\u201d con Maricarmen Cort\u00e9s, Marco Antonio Mares y Jos\u00e9 Yuste  \n\u2022 \u201cF\u00f3rmula Detr\u00e1s de la Noticia\u201d con Ricardo Rocha  \n\u2022 \u201cNoticiero de la Tarde\u201d con Joaqu\u00edn L\u00f3pez D\u00f3riga  \n\u2022 \u201cJos\u00e9 C\u00e1rdenas Informa\u201d con Pepe C\u00e1rdenas  \n\u2022 \u201cAn\u00e1lisis Superior\u201d con David P\u00e1ramo  \n\u2022 \u201cDespierta\u201d con Danielle D'Iturbide y Enrique Campos  \n\u2022 \u201cNoticias de la Ma\u00f1ana\u201d con Alejandro Cacho  \n\u2022 \u201cSergio y Lupita en El Heraldo Radio\u201d con Lupita Ju\u00e1rez y Sergio Sarmiento  \n\u2022 \u201cLas Noticias\u201d con Jes\u00fas Mart\u00edn Mendoza  \n\u2022 \u201cPodcast Americas Quarterly\u201d con Brian Winter  \n\u2022 \u201cAsalto a la Raz\u00f3n\u201d con Carlos Mar \u00edn \n\u2022 \u201cNoticiero Vespertino Meganoticias TVC \u201d con Yoeli  Ram\u00edrez y Alex Pi\u00f1\u00f3n  \n\u2022 \u201cA la 1\u201d con Salvador Garc\u00eda Soto  \n\u2022 \u201cEl Rapid\u00edn en Vivo\u201d con Tere Vale y Jaime Guerrero  \n\u2022 \u201cEntredichos\u201d con Ren\u00e9 Delgado  \n\u2022 \u201cEntrevista\u201d con Martha Anaya  \n\u2022 \u201cA las Tres\u201d con Ana Paula Ordorica  \n\u2022 \u201cTodo Personal\u201d con Bibiana Belsasso  \n  \n93 \n  \n \nPrevio a la mesa de an\u00e1lisis del \u201cTercer Informe de Gobierno al Pueblo de M\u00e9xico \u201d con Ren\u00e9 \nDelgado  \n \nParticipando en la mesa de an\u00e1lisis de Leonardo Kourchenko  \nsobre el 1er informe de gobierno.  \n \n94 \n  \nEntrevista con Ricardo Raphael en \u201cA  Ras de Suelo\u201d en La Octava  \n \nParticipa ndo en mesa de an\u00e1lisis de LATINUS con Mar\u00eda Scherer, Mar\u00eda Fernanda Vergara y Horacio \nVives  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}