{"title": "San pedro y ayahuasca: sabidur\u00eda ancestral en la vida actual - Cronistas Latinoamericanos", "author": "Admin", "url": "http://cronistaslatinoamericanos.com/san-pedro-y-ayahuasca-sabiduria-ancestral-en-la-vida-actual/", "hostname": "cronistaslatinoamericanos.com", "description": "Las bebidas milenarias con componentes psicod\u00e9licos, como el san pedro y la ayahuasca, actualmente son utilizadas como terapias alternativas, gracias a que sus efectos logran movilizar la conciencia humana.", "sitename": "Cronistas Latinoamericanos", "date": "2020-08-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Reportaje\nSan pedro y ayahuasca: sabidur\u00eda ancestral en la vida actual\nPor Nicole Pino Urquidi\n\u2018\u2018Es una de las experiencias m\u00e1s enriquecedoras que yo he podido experimentar\u201d, afirma Fabricio, estudiante de Ciencias Pol\u00edticas, despu\u00e9s de haber pasado por la aventura que ofrecen las bebidas ancestrales. \u00c9l ingiri\u00f3 tanto san pedro, como ayahuasca, y asegura que despu\u00e9s de hacerlo ve\u00eda todo su entorno como si fuera nuevo, adem\u00e1s de tener una sensaci\u00f3n de alivio y mucha calma.\nEl san pedro y la ayahuasca son bebidas ancestrales y sagradas, a las que se conoce como \u201clos abuelos\u201d. Actualmente se las considera una terapia alternativa, que sirve para curar enfermedades f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas, gracias a que sus efectos logran penetrar en el inconsciente para sanar desde lo m\u00e1s profundo del esp\u00edritu humano.\nLa palabra \u201cpsicod\u00e9lia\u201d fue creada por Humphry Osmond, psic\u00f3logo brit\u00e1nico, y quiere decir \u201clo que manifiesta el alma\u201d. El san pedro y la ayahuasca, plantas con propiedades psicod\u00e9licas, se encuentran principalmente en Per\u00fa, Ecuador, Colombia y Bolivia, y son utilizadas con fines terap\u00e9uticos desde tiempos muy antiguos. Nuestros ancestros empleaban estas bebidas para despertar la conciencia y de esta forma sanar, tambi\u00e9n las usaban con el fin de llenarse de conocimiento y espiritualidad.\nAunque la ayahuasca es muy salada y el san pedro tiene un sabor bastante amargo, las dos infusiones producen arcadas, n\u00e1useas y hasta v\u00f3mitos. Ambas plantas generan un estado alterado de conciencia en la persona que las toma. Shirley, gu\u00eda espiritual hace m\u00e1s de 18 a\u00f1os, explica que en este estado es m\u00e1s f\u00e1cil liberar emociones t\u00f3xicas, pensamientos negativos o karmas. Al respecto, se\u00f1ala que esta apertura permite que las personas se puedan nutrir de informaci\u00f3n nueva.\n\u00bfPor qu\u00e9 se las llama \u00ablos abuelos\u00bb? \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre san pedro y ayahuasca? \u00bfQu\u00e9 importancia tienen el cham\u00e1n y la ceremonia? \u00bfPor qu\u00e9 se las considera una terapia? \u00bfexisten efectos negativos y restricciones?\nBuscando respuestas\nEl cham\u00e1n Juan Manuel explica que a estas bebidas sagradas tambi\u00e9n se las llama \u2018\u2018los abuelos\u2019\u2019, porque en las tribus antiguas se conoc\u00eda a estas personas como \u201clos sabios\u201d y, al igual que ellos, las plantas contienen mucha informaci\u00f3n ancestral. En contextos nativos, tambi\u00e9n se los considera conocedores del buen vivir y de las relaciones con la naturaleza, incluyendo a los seres que habitan en otros mundos.\nLa ayahuasca es \u201cla abuela\u201d, planta sagrada de la Amazon\u00eda, tiene una conexi\u00f3n muy fuerte con la selva y los seres de la naturaleza. Es una liana que se cocina junto con otra planta llamada chacruna, su componente psicoactivo es el DMT. Tiene un funcionamiento con una predominancia muy alta en la femineidad, por lo que trabaja en el inconsciente de una manera m\u00e1s introspectiva y con una comunicaci\u00f3n muy metaf\u00f3rica. La ceremonia se realiza de noche y dura de 4 a 6 horas.\nEl san pedro es \u201cel abuelo\u201d, cactus sagrado de Los Andes, tambi\u00e9n se le llama wachuma, tiene una conexi\u00f3n con el cosmos y el tiempo. Su componente psicod\u00e9lico es la mezcalina. Tiene una energ\u00eda preponderantemente masculina, por lo que trabaja en el inconsciente de forma muy clara y precisa, con una comunicaci\u00f3n m\u00e1s visual y directa. La ceremonia se realiza en el d\u00eda y puede durar de 10 a 12 horas.\nShirley, la gu\u00eda espiritual, dice que \u2018\u2018los abuelos\u2019\u2019 mantienen un equilibrio a partir de su dualidad y tienen una semejanza al yin y el yang (concepto utilizado por la cultura china para definir a dos fuerzas opuestas que se complementan), ya que ambos tienen tanto energ\u00eda masculina como femenina, pero siempre una es m\u00e1s fuerte.\nLo m\u00e1s le\u00eddo\nPara consumirlas\nLa forma correcta de beber las plantas sagradas es en una ceremonia, debido que, al ser desacralizadas, (sacadas de un contexto sagrado), pueden generar consecuencias negativas. \u2018\u2018Entrar a una ceremonia de san pedro o ayahuasca es como entrar a una cirug\u00eda (\u2026) as\u00ed como los doctores tienen un procedimiento quir\u00fargico, los chamanes tenemos un ritual\u2019\u2019, explica Juan Manuel. Resalta que la ceremonia es de alt\u00edsima importancia, porque con instrumentos como el canto, conecta y sincroniza a la persona con el camino para llegar a la curaci\u00f3n.\nLa palabra cham\u00e1n viene de Siberia, Rusia del Este, donde se considera a esta persona un mediador entre las fuerzas de la naturaleza y los entes invisibles del mundo espiritual. \u2018\u2018El cham\u00e1n est\u00e1 ah\u00ed para guiar, para ordenar todo el tema, es un canal y un conductor en el momento de la ceremonia, para hacer la experiencia mucho m\u00e1s rica\u201d, comenta el testigo experiencial, Marcelo Pino.\n\u00ab Personalmente dej\u00e9 de comer carnes, l\u00e1cteos, cafe\u00edna y alcohol, manteniendo una dieta vegana por casi un mes, pero lo m\u00ednimo es una semana de cuidado, consumiendo mucha agua. Aument\u00e9 algunos minutos al trabajo de meditaci\u00f3n y dos d\u00edas antes habl\u00e9 con los chamanes, e hice una sesi\u00f3n donde me leyeron el tabaco, para determinar el prop\u00f3sito exacto que deber\u00eda trabajar durante la ceremonia con \u201cla abuela\u201d.\nLo primero que se hizo fue prender velas y una fogata, antes de empezar la ceremonia, hicimos una limpieza con rap\u00e9, que es un polvo elaborado con plantas milenarias, principalmente tabaco. El cham\u00e1n sopla la mezcla dentro de mi nariz para limpiar la gl\u00e1ndula pineal, ya que es la parte del ser humano que m\u00e1s conexi\u00f3n tiene con la energ\u00eda, e incluso en muchas culturas antiguas la consideraban la cuna del alma. Los curanderos guiaron todo el proceso con m\u00fasica y con diferentes ikaros, que son cantos utilizados ancestralmente durante los rituales.\u00bb\nFunci\u00f3n terap\u00e9utica\nEva Spina, en el\n[primer cap\u00edtulo](https://open.spotify.com/episode/3WLep9VXfiTL63TboZQ3Sz?si=ZB75VIhwSXST3npQfot6NA) de su podcast Ps\u00edquica, dice que el cuerpo humano es un gran catalizador de energ\u00eda, lo f\u00edsico es un conector, pero la enfermedad nace en el campo energ\u00e9tico. Esta es la l\u00f3gica que se utiliza para emplear las bebidas ancestrales como una terapia, ya que su funci\u00f3n es ayudar a limpiar y nutrir la energ\u00eda a trav\u00e9s de nuestro inconsciente.\nClaudio Naranjo, psiquiatra y escritor chileno, fue uno de los\n[primeros en hablar](http://www.fundacionclaudionaranjo.cl/lanzamiento-del-libro-ayahuasca-la-enredadera-del-rio-celestial/) de las plantas sagradas como terapia. A principios de los a\u00f1os sesenta las comenz\u00f3 a utilizar para tratamiento personal, y luego de ver sus beneficios las patent\u00f3 como terapia. Naranjo asegura que las terapias con plantas psicod\u00e9licas movilizan la conciencia humana y por eso son tan liberadoras.\nEl director del Centro de Rehabilitaci\u00f3n de Adicciones con Terapias Alternativas, Lloyd Jacobs, explica que las adicciones tienen un elevado componente de sufrimiento, oscuridad, de dolor o trauma, y la ayahuasca ayuda mucho con el perd\u00f3n, el reencuentro y el duelo. Entonces, la planta como una herramienta para hacer un trabajo personal profundo, motiva a encontrar soluciones y estabilidad.\n\u201cEl uso de psicod\u00e9licos naturales en los tratamientos no es nuevo, mas bien es tremendamente ancestral (\u2026) sin embargo, reci\u00e9n en esta \u00faltima d\u00e9cada hubo un despertar en el inter\u00e9s de los beneficios que dan para tratamientos, y no solo de adicciones, sirve para enfermedades f\u00edsicas como c\u00e1ncer, Parkinson, epilepsia y dem\u00e1s\u201d, agrega Lloyd.\n\u201cLa palabra terapia significa arreglar el tejido, entonces, un san pedro y una ayahuasca, desde esa definici\u00f3n, si podr\u00eda decirse que son una terapia, puesto que ayudan a reconstituir el tejido energ\u00e9tico\u201d, opina Shirley.\nDiferentes visiones\nLa psic\u00f3loga Natalia Salaz dice que en lo personal no incentivar\u00eda el uso de san pedro o ayahuasca a personas que sufran de esquizofrenia, que tengan alg\u00fan inicio o brote psic\u00f3tico, con problemas delirantes o que tengan una depresi\u00f3n muy fuerte. \u201cYo en lo personal no lo recomendar\u00eda, porque puede que esta situaci\u00f3n sea demasiado estimulante\u2019\u2019, explica.\nEn una conversaci\u00f3n con Carla, mujer medicina, confirma que hay muchos efectos que pueden ser negativos si las plantas sagradas no son manejadas con responsabilidad, respetando las condiciones y el contexto correcto. \u201cSi \u2018el abuelo\u2019 se enoja, te puedes quedar en ese estado, yo conoc\u00ed a un chico que lo hizo con sus amigos de manera recreativa y ellos volvieron, pero el muchacho no\u2019\u2019, cuenta.\nNatalia comenta que, aunque no existe una respuesta cient\u00edfica clara de c\u00f3mo funcionan los psicod\u00e9licos f\u00edsica y biol\u00f3gicamente, se sabe que provocan est\u00edmulos y activan diferentes partes del cerebro, principalmente la gl\u00e1ndula pineal, que se encuentra exactamente al medio del cerebro, y es lo que los egipcios consideraban el tercer ojo.\n\u2018\u2018Las bebidas llegan a una parte del cerebro donde est\u00e1n todas nuestras huellas de dolor, a la que solo se podr\u00eda acceder a trav\u00e9s de meditaciones muy profundas, por eso ayudan a sanar, tan r\u00e1pidamente, algo que se ha llevado por muchos a\u00f1os\u2019\u2019, explica la coach Arlei Villegas.\n\u00abEs un m\u00e9todo que personalmente recomendar\u00eda, sin dudar, a las personas que m\u00e1s amo. Las sensaciones dependen mucho del prop\u00f3sito que se est\u00e1 trabajando y nunca una experiencia es igual, ni siquiera parecida a otra, pero todas ayudan al crecimiento integral de la persona.\u00bb\nLa psic\u00f3loga opina que el efecto de novedad que generan las bebidas psicod\u00e9licas, ayuda a desaprender cosas que producen sufrimiento y a entenderlas con c\u00f3digos diferentes. Igualmente, explica que el inconsciente est\u00e1 lleno de conflictos y tanto el san pedro como la ayahuasca, ayudan a que este contenido se vuelva consciente y se lo pueda enfrentar, lo que ayuda a sanar.\n\u201cAmbas medicinas me han ayudado de manera f\u00edsica, psicol\u00f3gica, espiritual (\u2026) m\u00e1s all\u00e1 del cuerpo y la mente, yo creo que ayuda mucho en el equilibrio emocional, en el esp\u00edritu y el alma\u201d, comenta Marcelo Pino.\nLo m\u00e1s le\u00eddo\nNicole Pino Urquidi es estudiante de la carrera de Comunicaci\u00f3n Social y est\u00e1 realizando un Minor en Relaciones Internacionalesambos en la Universidad Cat\u00f3lica\nBoliviana \u201cSan Pablo\u201d.", "language": null, "image": "https://cronistaslatinoamericanos.com/wp-content/uploads/2020/08/pipa.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/literatura/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/fotografia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/literatura/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/fotografia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cine-y-series/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cine-y-series/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/politica/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/feminismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/medio-ambiente/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/sociedad/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/economia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/opinion/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/politica/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/feminismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/medio-ambiente/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/sociedad/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/economia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/opinion/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/cltv/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/cltv/", "#", "https://cronistaslatinoamericanos.com/quienes-somos/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/equipo/", "#", "https://cronistaslatinoamericanos.com/quienes-somos/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/equipo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/literatura/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/fotografia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/politica/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/feminismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/medio-ambiente/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/sociedad/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/economia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/opinion/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cltv/", "#", "https://cronistaslatinoamericanos.com/quienes-somos/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/equipo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/literatura/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/fotografia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/politica/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/feminismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/medio-ambiente/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/sociedad/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/economia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/opinion/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cltv/", "#", "https://cronistaslatinoamericanos.com/quienes-somos/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/equipo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/literatura/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/fotografia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/politica/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/feminismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/medio-ambiente/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/sociedad/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/economia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/opinion/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cltv/", "#", "https://cronistaslatinoamericanos.com/quienes-somos/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/equipo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/literatura/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/arte/fotografia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/politica/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/feminismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/medio-ambiente/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/sociedad/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/economia/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/analisis/opinion/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cltv/", "#", "https://cronistaslatinoamericanos.com/quienes-somos/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/equipo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/europa-sus-barbaros-y-sus-indios/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cual-es-la-diferencia-entre-indianismo-e-indigenismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cirujeo-pandemia-y-subsistencia-en-los-margenes-de-la-metropolis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/breve-historia-del-feminismo-en-bolivia-y-la-importancia-de-la-interseccionalidad-en-la-lucha-feminista/", "https://open.spotify.com/episode/3WLep9VXfiTL63TboZQ3Sz?si=ZB75VIhwSXST3npQfot6NA", "http://www.fundacionclaudionaranjo.cl/lanzamiento-del-libro-ayahuasca-la-enredadera-del-rio-celestial/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cronicas-de-las-que-resisten/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/el-feminicidio-en-latinoamerica-no-solo-una-cuestion-de-opresion-de-genero/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cual-es-la-diferencia-entre-indianismo-e-indigenismo/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/cirujeo-pandemia-y-subsistencia-en-los-margenes-de-la-metropolis/", "https://cronistaslatinoamericanos.com/breve-historia-del-feminismo-en-bolivia-y-la-importancia-de-la-interseccionalidad-en-la-lucha-feminista/", "https://www.facebook.com/CronistasLat", "https://twitter.com/CronistasLat", "https://www.instagram.com/cronistas_latinoamericanos/", "https://www.youtube.com/channel/UCSvGCSBC9bLX3HlZSuv3FaQ", "https://www.facebook.com/CronistasLat", "https://twitter.com/CronistasLat", "https://www.instagram.com/cronistas_latinoamericanos/", "https://www.youtube.com/channel/UCSvGCSBC9bLX3HlZSuv3FaQ", "#", "#"]}