{"title": "La contaminaci\u00f3n ambiental, detr\u00e1s del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en no fumadores", "author": "Marta de Andr\u00e9s", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/contaminacion-ambiental-detras-cancer-pulmon-fumadores_2023041064338ab42f8deb00013fd082.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Tres a\u00f1os viviendo en una gran cuidad son suficientes para aumentar el riesgo, aunque este es menor que el que provoca el tabaco.", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2023-04-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Investigaci\u00f3n\nLa contaminaci\u00f3n ambiental, detr\u00e1s del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en no fumadores\nTres a\u00f1os viviendo en una gran cuidad son suficientes para aumentar el riesgo, aunque este es menor que el que provoca el tabaco.\nDesde hace m\u00e1s de 70 a\u00f1os, se sabe que la formaci\u00f3n de c\u00e1nceres se produce en dos pasos: uno, inicial, que es el que induce mutaciones en c\u00e9lulas sanas, y otro posterior, promotor, que es el que desencadena la enfermedad. Esto es especialmente interesante en tumores que est\u00e1n asociados mayoritariamente a una causa, como el de pulm\u00f3n con el tabaco. Sin embargo, los onc\u00f3logos llevan tiempo advirtiendo que cada vez est\u00e1n viendo m\u00e1s c\u00e1nceres de pulm\u00f3n en personas que no han fumado nunca. El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en el que el gen EGFR (receptor del factor de crecimiento epid\u00e9rmico, por sus siglas en ingl\u00e9s) est\u00e1 mutado es uno de los tipos m\u00e1s habituales en pacientes no fumadores, o cuya exposici\u00f3n a este t\u00f3xico ha sido leve, y representa entono al 15% de los nuevos diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n no microcr\u00edtico (es decir, aquel de c\u00e9lulas no peque\u00f1as que, habitualmente es menos grave que el microc\u00edtico), lo que equivale a 5.000 casos al a\u00f1o en Espa\u00f1a.\nGracias a una investigaci\u00f3n con cerca de 33.000 pacientes en Europa, Am\u00e9rica y Asia publicada hace unos d\u00edas en la revista Nature, ahora existe mayor evidencia de que la contaminaci\u00f3n ambiental puede estar detr\u00e1s del aumento de la incidencia de este tipo de tumores. En concreto, el detonante ser\u00edan las part\u00edculas ambientales que miden igual o menos de 2,5 microgramos (llamadas PM 2,5 o part\u00edculas finas), que son capaces de inducir la enfermedad en personas que ya portaban mutaciones que predisponen al c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, como la EGFR.\nLas PM 2,5 pueden provenir de todas las clases de combusti\u00f3n, como la de los autom\u00f3viles, camiones, f\u00e1bricas, quemas de madera, quemas agr\u00edcolas y otras actividades. Incluyen contaminantes como el sulfato, los nitratos y el holl\u00edn, que penetran profundamente en los pulmones y en el sistema cardiovascular, lo que representa un riesgo grave para la salud humana. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ha estimado recientemente que 3,7 millones de fallecimientos anuales en el mundo podr\u00edan atribuirse a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica.\n[Por tanto, la calidad del aire se contempla actualmente como uno de los retos sanitarios mundiales.](https://www.larazon.es/salud/20220106/eqbhjumwjfcanbwqa4xtucasgq.html)\nUsando modelos de rat\u00f3n gen\u00e9ticamente modificados, los cient\u00edficos comprobaron que los contaminantes del aire provocan una entrada de macr\u00f3fagos (un tipo de gl\u00f3bulos blancos que intervienen en la defensa del organismo contra agentes pat\u00f3geno) en el pulm\u00f3n y la liberaci\u00f3n de interleucina-1\u03b2 (citoquina proinflamatoria con m\u00faltiples funciones en la respuesta inmune). As\u00ed, estas part\u00edculas finas provocan una inflamaci\u00f3n del sistema respiratorio que es la que desencadena la aparici\u00f3n de los tumores de pulm\u00f3n en individuos que poseen mutaciones que predisponen al c\u00e1ncer, como las de los genes EGFR y KRAS (la oncoprote\u00edna que se encuentra mutada de forma m\u00e1s frecuente en el c\u00e1ncer).\nAlto riesgo para la poblaci\u00f3n urbana\nEn concreto, esta nueva investigaci\u00f3n apunta que tres a\u00f1os respirando aire contaminado son suficientes para explicar el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en no fumadores. La causa es que casi el 100% de la poblaci\u00f3n de \u00e1reas urbanas en Europa est\u00e1 expuesta a niveles de part\u00edculas PM 2,5 por encima de los recomendados por la OMS- menos de 15 microgramos por metro c\u00fabico de aire en un d\u00eda-. Seg\u00fan datos de 2021, publicados a finales del a\u00f1o pasado, [[LINK:EXTERNO|||https://www.larazon.es/madrid/20220329/gn4ckezxq5a6ven3urbxrvout4.html|||Madrid se situaba en niveles promedio de 29 \u00b5g/m3]], y Barcelona en 24 \u00b5g/m3. Pek\u00edn, por ejemplo, una de las cuidades m\u00e1s contaminadas del mundo, amanece frecuentemente con niveles superiores a 500 microgramos por metro c\u00fabico, y hay d\u00edas que pueden superar incluso los 1.000 microgramos.\n\u201cComprender estas conexiones es esencial para tomar decisiones sobre c\u00f3mo limitar la exposici\u00f3n y prevenir da\u00f1os y, sobre todo, entender qu\u00e9 se puede esperar a ciertos niveles de exposici\u00f3n\u201d, apunt\u00f3 Martin G\u00f6ttlicher, director del Instituto de Toxicolog\u00eda Molecular y Farmacolog\u00eda, en el Centro Alem\u00e1n de Investigaci\u00f3n para la Salud Ambiental ( M\u00fanich). \u201cA pesar de la importancia de la correlaci\u00f3n, no se debe ignorar que el efecto del tabaquismo autoinfligido individual es significativamente mayor en el desarrollo de tumores pulmonares que el efecto de la exposici\u00f3n a contaminantes del aire impuesta a todos. Los fumadores tienen un riesgo aproximadamente diez veces mayor que los no fumadores. En contraste, hubo aproximadamente un 10% m\u00e1s de casos en la cohorte inglesa de exposici\u00f3n relativamente baja y una duplicaci\u00f3n o triplicaci\u00f3n del tipo de tumor espec\u00edfico en la cohorte de exposici\u00f3n m\u00e1s alta de Taiw\u00e1n\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nAunque lo m\u00e1s importante del trabajo es exponer los riesgos a los que se somete a la poblaci\u00f3n si no se toman medidas efectivas para la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n urbana, G\u00f6ttlicher destac\u00f3 que \u201csolo el tiempo dir\u00e1 si el estudio y la relaci\u00f3n causa-efecto desarrollada podr\u00e1n proporcionar enfoques para proteger a las personas de los efectos de las part\u00edculas descritas aqu\u00ed a trav\u00e9s de factores de estilo de vida, complementos alimenticios o incluso medicamentos\u201d.\n\u2715\nAccede a tu cuenta para comentar", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages02/2023/04/05/8B00299B-A6FD-4416-ACA3-3E5730B9D52E/contaminacion-ciudad-barcelona_69.jpg?crop=3622,2037,x0,y190&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/autor/martadeandres/", "mailto:?subject=La%2520contaminaci%25C3%25B3n%2520ambiental%252C%2520detr%25C3%25A1s%2520del%2520c%25C3%25A1ncer%2520de%2520pulm%25C3%25B3n%2520en%2520no%2520fumadores%2520&body=https://www.larazon.es/sociedad/contaminacion-ambiental-detras-cancer-pulmon-fumadores_2023041064338ab42f8deb00013fd082.html", "https://www.larazon.es/sucesos/impactante-historia-detras-fotografia-joven-precipitandose-avion_20230923650ecd7e4fd7bf0001fca5d8.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cadaver-hallado-uno-miradores-ronda-jucar-cuenca-donde-buscaban-joven_20230923650eca011fb4a600012a195e.html", "https://www.larazon.es/sociedad/menores-victimas-trata-fines-explotacion-sexual-casi-triplicaron-2022_20230923650ec0f61fb4a600012a0887.html", "https://www.larazon.es/salud/20220106/eqbhjumwjfcanbwqa4xtucasgq.html", "https://www.larazon.es/tags/cancer-de-pulmon/", "https://www.larazon.es/tags/investigacion-cientifica/", "https://www.larazon.es/tags/barcelona/", "https://www.larazon.es/tags/madrid/", "https://www.larazon.es/tags/contaminacion-ambiental/", "https://www.larazon.es/tags/fumar/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/sociedad/contaminacion-ambiental-detras-cancer-pulmon-fumadores_2023041064338ab42f8deb00013fd082.html", "https://www.larazon.es//acceder", null, "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}