{"title": "Lo que debes saber sobre los refuerzos actualizados contra COVID-19", "author": "Xavier David Ortiz Torres", "url": "https://www.cienciapr.org/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-los-refuerzos-actualizados-contra-covid-19", "hostname": "cienciapr.org", "description": "Aunque ya no ocupa tanto la atenci\u00f3n colectiva, la pandemia de COVID-19 contin\u00faa. Afortunadamente, desde el pasado 1 de septiembre a\u00f1adimos nuevas herramientas para protegernos mejor contra el virus: dosis de refuerzo nuevas y actualizadas. Estas nuevas vacunas, creadas por Pfizer y Moderna y al igual que vacunas anteriores, utilizan la tecnolog\u00eda de ARN mensajero o ARNm para darle instrucciones al cuerpo para que genere protecci\u00f3n contra el coronavirus. \u00bfQu\u00e9 es diferente en estas nuevas dosis de refuerzo? Los nuevos refuerzos se conocen como vacunas bivalentes.", "sitename": "Ciencia Puerto Rico", "date": "2022-09-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lo que debes saber sobre los refuerzos actualizados contra COVID-19\nEnviado por\n[Xavier David Ortiz Torres](/es/user/xavierdortiz) el [PDF version](https://www.cienciapr.org/es/printpdf/120892)\nAunque ya no ocupa tanto la atenci\u00f3n colectiva, la pandemia de COVID-19 contin\u00faa. Afortunadamente, desde el pasado\n[1 de septiembre](https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/actualizacion-sobre-el-coronavirus-covid-19-la-fda-autoriza-las-vacunas-bivalentes-contra-el-covid) a\u00f1adimos nuevas herramientas para protegernos mejor contra el virus: dosis de refuerzo nuevas y actualizadas.\nEstas nuevas vacunas, creadas por Pfizer y Moderna y al igual que vacunas anteriores, utilizan la\n[tecnolog\u00eda de ARN mensajero o ARNm](https://www.aquinoscuidamos.org/2021/03/25/como-funcionan-vacunas-covid19/) para darle instrucciones al cuerpo para que genere protecci\u00f3n contra el coronavirus.\n\u00bfQu\u00e9 es diferente en estas nuevas dosis de refuerzo?\nLos nuevos refuerzos se conocen como vacunas bivalentes. Esto significa que nos protegen de dos variantes del virus de COVID-19: la original que circulaba com\u00fanmente al comienzo de la pandemia y la variante \u00d3micron, en espec\u00edfico las subvariantes BA.4 y BA.5, que son las m\u00e1s com\u00fanes ahora.\nLas dosis de refuerzo anteriores se crearon contra el virus original. Aunque segu\u00edan proveyendo protecci\u00f3n contra las consecuencias severas de COVID-19, seg\u00fan el coronavirus ha ido mutando han surgido nuevas variantes capaces de evadir parte de la protecci\u00f3n inmune que nos proveen las vacunas. Es por esto que se desarrollaron los refuerzos bivalentes, que tambi\u00e9n generan protecci\u00f3n espec\u00edfica contra las subvariantes de \u00d3micron que causan la mayor\u00eda de los casos de COVID-19 en este momento.\n\u00bfPor qu\u00e9 es importante que me vacune con estos refuerzos actualizados?\n- Para tener una protecci\u00f3n \u00f3ptima y robusta contra COVID-19. Estos refuerzos aumentan la cantidad de anticuerpos neutralizantes (nuestra primera l\u00ednea de defensa), que merman naturalmente con el tiempo. Adem\u00e1s, nos ayudar\u00e1n a reforzar otros aspectos de nuestra respuesta al virus, incluyendo la memoria inmune, que le permite al cuerpo \u201crecordar\u201d un pat\u00f3geno para activar y ejecutar sus defensas m\u00e1s r\u00e1pido. En resumidas cuentas, tendremos mejor protecci\u00f3n contra la infecci\u00f3n y las consecuencias serias de COVID-19 y menor riesgo de transmisi\u00f3n.\n- Para tener una protecci\u00f3n m\u00e1s duradera. A\u00fan no sabemos cu\u00e1ntos meses durar\u00e1 la protecci\u00f3n que nos proveen estos refuerzos actualizados en el mundo real. Sin embargo, los datos de laboratorio y cl\u00ednicos muestran que los anticuerpos neutralizantes que generan estos nuevos refuerzos duran m\u00e1s tiempo, en comparaci\u00f3n con los refuerzos originales.\n- Para evitar una gran cantidad de contagios. Mientras m\u00e1s personas se pongan estos refuerzos actualizados, mejor probabilidad tendremos de evitar o al menos mitigar una ola de contagios en el oto\u00f1o e invierno.\n\u00bfQui\u00e9nes son elegibles para recibir los refuerzos bivalentes?\nPor el momento, cualquier persona\n[mayor de 12 a\u00f1os es elegible para recibir el refuerzo bivalente de Pfizer](https://www.aquinoscuidamos.org/2022/06/27/calendario-vacunacion/). Mientras, el refuerzo bivalente de Moderna es para personas mayores de 18 a\u00f1os. Estos nuevos refuerzos bivalentes reemplazan los refuerzos viejos (o sea, la f\u00f3rmula original) para todos aquellos que son elegibles.\nSe recomienda esperar m\u00ednimo dos meses para ponerte el refuerzo actualizado luego de la segunda dosis (o sea, cuando completaste tu primera serie) o el \u00faltimo refuerzo (con la f\u00f3rmula original). Tambi\u00e9n debes esperar al menos dos meses despu\u00e9s de haber pasado una infecci\u00f3n con el virus de COVID-19.\nLas recomendaciones expertas dicen que:\n- Si han pasado menos de 2-3 meses tras una infecci\u00f3n o vacunaci\u00f3n (serie primaria o refuerzo original), espera a que pasen 2-4 meses para recibir el refuerzo actualizado.\n- Si han pasado m\u00e1s de 2-4 meses tras una infecci\u00f3n o vacunaci\u00f3n (serie primaria o refuerzo original), eres una persona de alto riesgo o vas a asistir a un evento de alto riesgo, debes ponerte el refuerzo actualizado.\n- Si han pasado 6 meses o m\u00e1s tras la infecci\u00f3n o vacunaci\u00f3n (serie primaria o refuerzo original), ponte el refuerzo actualizado lo antes posible.\n[Te invitamos a visitar este calendario sencillo de vacunaci\u00f3n contra COVID-19 por edad y vacuna para ayudarte a determinar si t\u00fa y tu gente est\u00e1n al d\u00eda con la vacunaci\u00f3n](https://www.aquinoscuidamos.org/2022/06/27/calendario-vacunacion/).\n\u00bfHabr\u00e1 refuerzos actualizados para los menores de 12 a\u00f1os?\nEs muy probable que las dosis de refuerzo actualizadas para las personas menores de 12 a\u00f1os est\u00e9n listas para finales de a\u00f1o. Sin embargo, si tu hijo o hija menor de 12 a\u00f1os ya es elegible para el refuerzo (tercera dosis), no esperes a que est\u00e9 disponible la dosis actualizada. Te recomendamos que le pongas el refuerzo original, pues de esta manera tendr\u00e1 la mayor protecci\u00f3n posible, lo que ayudar\u00e1 a que pueda seguir yendo a la escuela y participando en sus diversas actividades.\n\u00bfCu\u00e1l vacuna debo escoger para el refuerzo actualizado?\nAmbas vacunas son seguras y eficaces. No hay datos suficientes para indicar si una vacuna bivalente es mejor que la otra. Los profesionales de la salud recomiendan que te pongas la que tengan disponible en tu centro de vacunaci\u00f3n.\n\u00a1No olvides tu vacuna contra la influenza!\nYa estamos entrando en la temporada de influenza, as\u00ed es que es importante que tambi\u00e9n te vacunes contra esta. La buena noticia es que \u00a1\n[puedes vacunarte contra la influenza](https://www.aquinoscuidamos.org/2021/12/09/sobre-influenza/) y recibir el refuerzo actualizado contra COVID-19 durante la misma visita!\nLa evidencia es contundente: tener la vacunaci\u00f3n al d\u00eda nos provee la mayor protecci\u00f3n contra la COVID-19 y es crucial para nuestro bienestar y el de los dem\u00e1s. Sin embargo, no olvides que para minimizar tu riesgo, lo mejor es\n[combinar la vacunaci\u00f3n con medidas de prevenci\u00f3n como el uso de la mascarilla, y la detecci\u00f3n mediante pruebas de COVID-19](https://www.aquinoscuidamos.org/2022/01/10/la-trilogia-para-salir-de-la-pandemia-vacunacion-prevencion-y-pruebas/) si tienes s\u00edntomas, estuviste expuesto o expuesta a COVID-19, o en un escenario de alto riesgo de contagio.", "language": null, "image": "https://www.cienciapr.org/sites/cienciapr.org/files/faq_refuerzos_actualizados_1.png", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/es", "/es/about", "/es/about", "/es/about/team", "/es/about/initiatives", "/es/about/partners", "/es/about/faqs", "/es/blogs", "/es/para-estudiantes", "/es/para-estudiantes", "/es/students/K-12", "/es/students/undergrads", "/es/students/grads", "https://www.cienciapr.org/es/cientificos-servicio", "/es/professionals", "/es/professionals", "/es/professionals/postdocs", "/es/professionals/faculty", "/es/professionals/educators", "/es/professionals/business", "/es/general-public", "/es/general-public", "/es/general-public/podcasts", "/es/general-public/news", "http://www.cienciapr.org/node/6605", "http://www.cienciapr.org/node/8382", "/es/forums", "/es/calendar", "/es/give", "/es/user/register", "/es/user", "/es/user/password", "/es/user/login", "/es", "/", "http://www.twitter.com/cienciapr", "http://www.facebook.com/cienciapr", "http://www.linkedin.com/groups?mostPopular=&gid=1911741", "https://cienciapr.launchcart.store", "/sitemap", "https://yoapoyocienciapr.org", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-los-refuerzos-actualizados-contra-covid-19", "/es/blog", "/es/blogs/xavierdortiz", "/blogs/conocimiento-tu-salud", "/blogs/conocimiento-tu-salud", "/blogs/conocimiento-tu-salud/about", "/feeds/blog/conocimiento-tu-salud", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A//tinyurl.com/2jglw6qm&t=Lo%20que%20debes%20saber%20sobre%20los%20refuerzos%20actualizados%20contra%20COVID-19", "https://twitter.com/share?url=https%3A//tinyurl.com/2jglw6qm&text=Lo%20que%20debes%20saber%20sobre%20los%20refuerzos%20actualizados%20contra%20COVID-19", "/es/user/xavierdortiz", "/es/user/xavierdortiz", "https://www.cienciapr.org/es/printpdf/120892", "https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/actualizacion-sobre-el-coronavirus-covid-19-la-fda-autoriza-las-vacunas-bivalentes-contra-el-covid", "https://www.aquinoscuidamos.org/2021/03/25/como-funcionan-vacunas-covid19/", "https://www.aquinoscuidamos.org/2022/06/27/calendario-vacunacion/", "https://www.aquinoscuidamos.org/2022/06/27/calendario-vacunacion/", "https://www.aquinoscuidamos.org/2021/12/09/sobre-influenza/", "https://www.aquinoscuidamos.org/2022/01/10/la-trilogia-para-salir-de-la-pandemia-vacunacion-prevencion-y-pruebas/", "/es/tags/covid19-cienciaboricua", "/es/tags/refuerzos", "/es/tags/refuerzos-actualizados", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A//tinyurl.com/2jglw6qm&t=Lo%20que%20debes%20saber%20sobre%20los%20refuerzos%20actualizados%20contra%20COVID-19", "https://twitter.com/share?url=https%3A//tinyurl.com/2jglw6qm&text=Lo%20que%20debes%20saber%20sobre%20los%20refuerzos%20actualizados%20contra%20COVID-19", "/es/blogs/xavierdortiz", "/es/user/login?destination=node/120892%23comment-form", "/es/user/register?destination=node/120892%23comment-form", "/es/printpdf/120892", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/fin-de-la-emergencia-por-covid-no-de-la-prevencion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/fin-de-la-emergencia-por-covid-no-de-la-prevencion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/crucial-vacunarse-mas-alla-de-covid", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/crucial-vacunarse-mas-alla-de-covid", "/es/external-news/punto-de-inflexion-en-la-pandemia", "/es/external-news/punto-de-inflexion-en-la-pandemia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-ba5-la-subvariante-detras-del-actual-repunte-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-ba5-la-subvariante-detras-del-actual-repunte-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-covid-19-puede-causar-diabetes", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-covid-19-puede-causar-diabetes", "/user-search", "/all-members", "/es/upr-ipert", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/fin-de-la-emergencia-por-covid-no-de-la-prevencion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/fin-de-la-emergencia-por-covid-no-de-la-prevencion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/crucial-vacunarse-mas-alla-de-covid", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/crucial-vacunarse-mas-alla-de-covid", "/es/external-news/punto-de-inflexion-en-la-pandemia", "/es/external-news/punto-de-inflexion-en-la-pandemia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-los-refuerzos-actualizados-contra-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-los-refuerzos-actualizados-contra-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-ba5-la-subvariante-detras-del-actual-repunte-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-debes-saber-sobre-ba5-la-subvariante-detras-del-actual-repunte-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-covid-19-puede-causar-diabetes", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-covid-19-puede-causar-diabetes", "/es/blogs/equipo-informa/expertos-cuestionan-inaccion-del-departamento-de-salud-en-torno-covid19-y", "/es/blogs/equipo-informa/expertos-cuestionan-inaccion-del-departamento-de-salud-en-torno-covid19-y", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/fallando-en-lo-basico-la-necesidad-de-la-prevencion-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/fallando-en-lo-basico-la-necesidad-de-la-prevencion-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-el-individualismo-no-es-salud-publica", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-el-individualismo-no-es-salud-publica", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-exhorta-al-uso-de-mascarillas-y-prevencion-para-mitigar-un-proximo", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-exhorta-al-uso-de-mascarillas-y-prevencion-para-mitigar-un-proximo", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-mascarillas-son-libertad-y-solidaridad", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-mascarillas-son-libertad-y-solidaridad", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/mascarillas-la-hoguera", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/mascarillas-la-hoguera", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/opinion-como-los-puertorriquenos-han-manejado-la-pandemia-con", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/opinion-como-los-puertorriquenos-han-manejado-la-pandemia-con", "/es/blogs/equipo-informa/lideres-de-la-ciencia-boricua-hacen-llamado-la-prevencion-y-vacunacion-de-covid", "/es/blogs/equipo-informa/lideres-de-la-ciencia-boricua-hacen-llamado-la-prevencion-y-vacunacion-de-covid", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/carta-abierta-puerto-rico-con-llamado-la-prevencion-y-vacunacion-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/carta-abierta-puerto-rico-con-llamado-la-prevencion-y-vacunacion-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/ante-la-variante-omicron-la-ciencia-nos-da-esperanza-realista", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/ante-la-variante-omicron-la-ciencia-nos-da-esperanza-realista", "/es/blogs/equipo-informa/proyecto-aqui-nos-cuidamos-de-cienciapr-reconocido-como-avances-del-ano-en", "/es/blogs/equipo-informa/proyecto-aqui-nos-cuidamos-de-cienciapr-reconocido-como-avances-del-ano-en", "/es/blogs/equipo-informa/aqui-nos-cuidamos-lanza-nueva-campana-por-el-bienestar-emocional-y-la-salud", "/es/blogs/equipo-informa/aqui-nos-cuidamos-lanza-nueva-campana-por-el-bienestar-emocional-y-la-salud", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-establece-alianzas-multisectoriales-para-educar-sobre-covid-19-y", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-establece-alianzas-multisectoriales-para-educar-sobre-covid-19-y", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/vacuna-pfizer-diferencia-entre-autorizacion-de-uso-de-emergencia-y", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/vacuna-pfizer-diferencia-entre-autorizacion-de-uso-de-emergencia-y", "/es/blogs/equipo-informa/expertos-en-puerto-rico-recopilaron-y-aclararon-informacion-falsa-sobre-el", "/es/blogs/equipo-informa/expertos-en-puerto-rico-recopilaron-y-aclararon-informacion-falsa-sobre-el", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/hablemos-sobre-la-variante-delta", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/hablemos-sobre-la-variante-delta", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-la-pandemia-de-todos", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-la-pandemia-de-todos", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/todo-sobre-los-anticuerpos-monoclonales", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/todo-sobre-los-anticuerpos-monoclonales", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-lanza-aquinoscuidamospr-una-campana-de-prevencion-ante-la-covid-19", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-lanza-aquinoscuidamospr-una-campana-de-prevencion-ante-la-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-deben-saber-los-pacientes-de-cancer-sobre-la-vacuna-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/lo-que-deben-saber-los-pacientes-de-cancer-sobre-la-vacuna-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cambia-el-uso-de-mascarilla-ante-nuevas-variantes-de-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cambia-el-uso-de-mascarilla-ante-nuevas-variantes-de-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-fui-voluntario-de-vacuna-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-fui-voluntario-de-vacuna-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-y-su-impacto-en-el-cerebro", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-y-su-impacto-en-el-cerebro", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-combo-ganador-vacuna-y-mascarilla", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-combo-ganador-vacuna-y-mascarilla", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-batalla-final-contra-la-pandemia-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-batalla-final-contra-la-pandemia-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-seguridad-de-las-vacunas-anticovid", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-seguridad-de-las-vacunas-anticovid", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/acabando-con-la-pandemia-un-pais-rico-la-vez", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/acabando-con-la-pandemia-un-pais-rico-la-vez", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-trilogia-que-nos-trajo-el-principio-del-fin-de-la-pandemia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-trilogia-que-nos-trajo-el-principio-del-fin-de-la-pandemia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-es-importante-completar-las-dos-dosis-de-vacunacion-contra-covid", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-es-importante-completar-las-dos-dosis-de-vacunacion-contra-covid", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/vacunas-de-covid-19-pa-los-barrios", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/vacunas-de-covid-19-pa-los-barrios", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-vacuna-del-covid-19-ya-esta-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-vacuna-del-covid-19-ya-esta-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-debes-saber-sobre-la-vacuna-contra-el-covid-19-que-ya-esta-en-puerto", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-debes-saber-sobre-la-vacuna-contra-el-covid-19-que-ya-esta-en-puerto", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-vacuna-para-el-covid-19-en-puerto-rico-todo-lo-que-quieres-saber", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-vacuna-para-el-covid-19-en-puerto-rico-todo-lo-que-quieres-saber", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-la-vacuna-contra-covid-19-no-esta-autorizada-para-menores", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-la-vacuna-contra-covid-19-no-esta-autorizada-para-menores", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-innovacion-en-las-vacunas-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-innovacion-en-las-vacunas-contra-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/solidaridad-en-accion-de-gracias-como-evitar-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/solidaridad-en-accion-de-gracias-como-evitar-el-covid-19", "/es/blogs/cerebros-boricuas/comunicadora-cientifica-de-cienciapr-gana-importante-beca-para-educar-las", "/es/blogs/cerebros-boricuas/comunicadora-cientifica-de-cienciapr-gana-importante-beca-para-educar-las", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-dira-presente-en-concierto-virtual-benefico-nosotrospodemos-dar", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-dira-presente-en-concierto-virtual-benefico-nosotrospodemos-dar", "/es/blogs/pr-span/covid-19-gran-desafio-en-las-elecciones", "/es/blogs/pr-span/covid-19-gran-desafio-en-las-elecciones", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-se-une-al-llamado-de-integrar-san-juan-al-sistema-municipal-de", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-se-une-al-llamado-de-integrar-san-juan-al-sistema-municipal-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-la-comunicacion-sobre-covid-19-en-los-medios", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-la-comunicacion-sobre-covid-19-en-los-medios", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-recibe-subvencion-para-crear-coleccion-informativa-y-educativa-sobre", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-recibe-subvencion-para-crear-coleccion-informativa-y-educativa-sobre", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/una-sola-respuesta-aprendizaje-y-esperanza-principal", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/una-sola-respuesta-aprendizaje-y-esperanza-principal", "/es/blogs/yale-ciencia-academy/los-becarios-y-ex-alumnos-de-la-yale-ciencia-academy-responden-al-covid", "/es/blogs/yale-ciencia-academy/los-becarios-y-ex-alumnos-de-la-yale-ciencia-academy-responden-al-covid", "/es/blogs/pr-span/visibilidad-y-conciencia-en-puerto-rico-de-cara-las-elecciones-2020", "/es/blogs/pr-span/visibilidad-y-conciencia-en-puerto-rico-de-cara-las-elecciones-2020", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/accion-para-prevenir-los-brotes-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/accion-para-prevenir-los-brotes-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-covid-19-y-la-ninez", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-covid-19-y-la-ninez", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/ninos-y-ninas-podrian-ser-foco-importante-de-transmision-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/ninos-y-ninas-podrian-ser-foco-importante-de-transmision-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-como-culebra-logro-llegar-al-cero", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-como-culebra-logro-llegar-al-cero", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-covid-19-y-los-deportes", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-covid-19-y-los-deportes", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-viajes-y-turismo", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuidatecuidamepr-viajes-y-turismo", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-puerto-rico-public-health-trust-y-mercy-corps-se-unen-para-educar", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-puerto-rico-public-health-trust-y-mercy-corps-se-unen-para-educar", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-causa-diversas-complicaciones-neurologicas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-causa-diversas-complicaciones-neurologicas", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-se-une-nosotrospodemos-una-campana-de-concienciacion-ciudadana-sobre", "/es/blogs/equipo-informa/cienciapr-se-une-nosotrospodemos-una-campana-de-concienciacion-ciudadana-sobre", "/es/blogs/members/la-observacion-de-aves-en-tiempos-de-pandemia", "/es/blogs/members/la-observacion-de-aves-en-tiempos-de-pandemia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/quien-le-toca-la-vacuna-primero", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/quien-le-toca-la-vacuna-primero", "/es/blogs/pr-span/salud-con-opcion-de-redencion-ante-la-segunda-ronda-de-primarias", "/es/blogs/pr-span/salud-con-opcion-de-redencion-ante-la-segunda-ronda-de-primarias", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/posibilidades-y-desafios-de-la-vacuna-contra-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/posibilidades-y-desafios-de-la-vacuna-contra-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/reabrir-la-economia-sin-controlar-el-virus-experimento-fracasado", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/reabrir-la-economia-sin-controlar-el-virus-experimento-fracasado", "/es/blogs/pr-span/debemos-confiar-mas-en-la-comunidad-cientifica-de-puerto-rico", "/es/blogs/pr-span/debemos-confiar-mas-en-la-comunidad-cientifica-de-puerto-rico", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/repunte-de-casos-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/repunte-de-casos-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/blogs/pr-span/covid-19-una-reapertura-fundamentada-en-la-ciencia", "/es/blogs/pr-span/covid-19-una-reapertura-fundamentada-en-la-ciencia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-en-puerto-rico-la-primera-ola-nunca-rompio", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-en-puerto-rico-la-primera-ola-nunca-rompio", "/es/external-news/fumar-agrava-el-riesgo-de-sintomas-severos-por-covid-19", "/es/external-news/fumar-agrava-el-riesgo-de-sintomas-severos-por-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-debes-usar-mascarillas-en-conjunto-con-el-distanciamiento-fisico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-debes-usar-mascarillas-en-conjunto-con-el-distanciamiento-fisico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/puerto-rico-no-se-enfrenta-una-segunda-ola-de-covid-19-todavia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/puerto-rico-no-se-enfrenta-una-segunda-ola-de-covid-19-todavia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/preparados-para-una-apertura-total-y-segura", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/preparados-para-una-apertura-total-y-segura", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-mascarillas-como-metodo-de-proteccion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-mascarillas-como-metodo-de-proteccion", "/es/external-news/entender-la-respuesta-inmunologica-al-sars-cov-2-es-clave-para-el-desarrollo-de", "/es/external-news/entender-la-respuesta-inmunologica-al-sars-cov-2-es-clave-para-el-desarrollo-de", "/es/external-news/llegan-las-100000-pruebas-moleculares-realizadas-por-los-laboratorios-de-referencia-de", "/es/external-news/llegan-las-100000-pruebas-moleculares-realizadas-por-los-laboratorios-de-referencia-de", "/es/blogs/pr-span/organizaciones-cientificas-piden-la-gobernadora-que-priorice-compra-de-pruebas", "/es/blogs/pr-span/organizaciones-cientificas-piden-la-gobernadora-que-priorice-compra-de-pruebas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/usar-guantes-en-lugares-publicos-es-una-mala-idea", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/usar-guantes-en-lugares-publicos-es-una-mala-idea", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-cada-pico-le-llega-su-dia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-cada-pico-le-llega-su-dia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-proximo-gran-paso-rastreo-de-contactos", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-proximo-gran-paso-rastreo-de-contactos", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-son-las-mutaciones-de-virus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-son-las-mutaciones-de-virus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-funcionan-las-pruebas-y-el-rastreo-de-contactos-para-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-funcionan-las-pruebas-y-el-rastreo-de-contactos-para-covid-19", "/es/external-news/cientificos-boricuas-ingenian-antidotos-contra-el-covid-19", "/es/external-news/cientificos-boricuas-ingenian-antidotos-contra-el-covid-19", "/es/external-news/el-covid-19-podria-causar-danos-severos-en-otros-organos-del-cuerpo", "/es/external-news/el-covid-19-podria-causar-danos-severos-en-otros-organos-del-cuerpo", "/es/external-news/de-cero-mas-de-mil-pruebas-moleculares-diarias", "/es/external-news/de-cero-mas-de-mil-pruebas-moleculares-diarias", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-poder-del-agua-y-el-jabon-para-destruir-al-sars-cov-2", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-poder-del-agua-y-el-jabon-para-destruir-al-sars-cov-2", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-el-cuerpo-batalla-el-nuevo-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-el-cuerpo-batalla-el-nuevo-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/preguntas-comunes-sobre-los-virus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/preguntas-comunes-sobre-los-virus", "/es/external-news/el-uso-correcto-de-las-pruebas-de-covid-19", "/es/external-news/el-uso-correcto-de-las-pruebas-de-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/se-necesitan-cientificos-que-honren-sus-batas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/se-necesitan-cientificos-que-honren-sus-batas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-es-el-rastreo-de-contactos", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-es-el-rastreo-de-contactos", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-pruebas-rapidas-dan-una-falsa-sensacion-de-seguridad", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-pruebas-rapidas-dan-una-falsa-sensacion-de-seguridad", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/los-falsos-negativos-y-el-peligro-que-representan", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/los-falsos-negativos-y-el-peligro-que-representan", "/es/blogs/pr-span/boricuas-combatiendo-la-pandemia-con-ciencia", "/es/blogs/pr-span/boricuas-combatiendo-la-pandemia-con-ciencia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/verdades-y-mentiras-acerca-del-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/verdades-y-mentiras-acerca-del-coronavirus", "/es/blogs/pr-span/necesitamos-invertir-en-investigacion-cientifica", "/es/blogs/pr-span/necesitamos-invertir-en-investigacion-cientifica", "/es/blogs/pr-span/datos-que-no-vemos-epidemia-que-no-entendemos", "/es/blogs/pr-span/datos-que-no-vemos-epidemia-que-no-entendemos", "/es/external-news/covid-19-podria-afectar-el-cerebro", "/es/external-news/covid-19-podria-afectar-el-cerebro", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/aguas-usadas-como-herramienta-de-vigilancia-para-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/aguas-usadas-como-herramienta-de-vigilancia-para-covid-19", "/es/blogs/pr-span/recomendaciones-para-aumentar-la-capacidad-de-pruebas-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/blogs/pr-span/recomendaciones-para-aumentar-la-capacidad-de-pruebas-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/external-news/que-son-las-pruebas-rapidas-para-detectar-el-covid-19", "/es/external-news/que-son-las-pruebas-rapidas-para-detectar-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/recomendaciones-para-protegernos-del-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/recomendaciones-para-protegernos-del-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/nothing-weve-ever-seen", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/nothing-weve-ever-seen", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/todo-sobre-los-virus-greetchen-diaz-en-fb-live-con-jay-fonseca", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/todo-sobre-los-virus-greetchen-diaz-en-fb-live-con-jay-fonseca", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/miembros-de-cienciapr-contestan-preguntas-sobre-contagio-y-teorias-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/miembros-de-cienciapr-contestan-preguntas-sobre-contagio-y-teorias-de", "/es/blogs/equipo-informa/cientificos-con-puerto-rico-nuestra-directora-ejecutiva-habla-sobre-los", "/es/blogs/equipo-informa/cientificos-con-puerto-rico-nuestra-directora-ejecutiva-habla-sobre-los", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-curva-del-coronavirus-necesita-aplanarse", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-curva-del-coronavirus-necesita-aplanarse", "/es/blogs/pr-span/la-unica-ruta-para-reabrir-puerto-rico-pruebas-y-datos-cientificos", "/es/blogs/pr-span/la-unica-ruta-para-reabrir-puerto-rico-pruebas-y-datos-cientificos", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-la-ciencia-alrededor-de-la-pandemia-ha-sido-contradictoria", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/por-que-la-ciencia-alrededor-de-la-pandemia-ha-sido-contradictoria", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/ojo-con-sobreejercitarse-mientras-se-queda-en-casa", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/ojo-con-sobreejercitarse-mientras-se-queda-en-casa", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/soberania-alimentaria-y-resiliencia-frente-al-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/soberania-alimentaria-y-resiliencia-frente-al-covid-19", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/hay-pruebas-y-hay-pruebas", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/hay-pruebas-y-hay-pruebas", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/rastreo-de-contagios-de-covid-19", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/rastreo-de-contagios-de-covid-19", "/es/external-news/podria-contagiarme-mas-de-una-vez-con-covid-19", "/es/external-news/podria-contagiarme-mas-de-una-vez-con-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/distanciamiento-fisico-no-social", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/distanciamiento-fisico-no-social", "/es/blogs/pr-span/faltan-datos-y-transparencia-ante-la-pandemia-de-covid-19", "/es/blogs/pr-span/faltan-datos-y-transparencia-ante-la-pandemia-de-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/aguantando-la-respiracion-desde-la-distancia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/aguantando-la-respiracion-desde-la-distancia", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/necesitamos-mas-pruebas-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/necesitamos-mas-pruebas-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuanto-habra-que-esperar-para-una-vacuna-contra-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/cuanto-habra-que-esperar-para-una-vacuna-contra-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/diferencias-de-sexo-y-el-riesgo-ante-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/diferencias-de-sexo-y-el-riesgo-ante-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-se-ve-la-tasa-de-mortalidad-por-el-virus-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-se-ve-la-tasa-de-mortalidad-por-el-virus-en-puerto-rico", "/es/external-news/evidencias-que-desacreditan-el-mito-de-que-el-coronavirus-fue-creado-en-un-laboratorio", "/es/external-news/evidencias-que-desacreditan-el-mito-de-que-el-coronavirus-fue-creado-en-un-laboratorio", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/solidaridad-en-tiempos-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/solidaridad-en-tiempos-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/autocuidado-y-crianza-positiva-durante-el-distanciamiento-social", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/autocuidado-y-crianza-positiva-durante-el-distanciamiento-social", "/es/blogs/pr-span/la-universidad-de-puerto-rico-y-el-covid-19", "/es/blogs/pr-span/la-universidad-de-puerto-rico-y-el-covid-19", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/cuestionario-para-identificar-poblaciones-vulnerables-covid-19-en", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/cuestionario-para-identificar-poblaciones-vulnerables-covid-19-en", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/la-pandemia-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/la-pandemia-de-covid-19-en-puerto-rico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/querido-task-force", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/querido-task-force", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/pueden-los-alimentos-y-suplementos-prevenir-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/pueden-los-alimentos-y-suplementos-prevenir-el-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-embarazadas-y-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-embarazadas-y-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-barreras-contra-el-contagio-de-adultos-mayores", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-barreras-contra-el-contagio-de-adultos-mayores", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/desinfectantes-para-eliminar-o-neutralizar-el-coronavirus", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/desinfectantes-para-eliminar-o-neutralizar-el-coronavirus", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/repaso-covid-19-en-puerto-rico-semana-del-16-20-de-marzo-de-2020", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/repaso-covid-19-en-puerto-rico-semana-del-16-20-de-marzo-de-2020", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/la-comunidad-cientifica-pide-la-renuncia-de-la-epidemiologa-del", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/la-comunidad-cientifica-pide-la-renuncia-de-la-epidemiologa-del", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/el-comportamiento-del-coronavirus", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/el-comportamiento-del-coronavirus", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/mitos-y-desinformacion-sobre-covid-19", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/mitos-y-desinformacion-sobre-covid-19", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/la-importancia-de-las-pruebas-para-covid19", "/es/podcasts/radiocapsulas-cienciapr/la-importancia-de-las-pruebas-para-covid19", "/es/external-news/investigadores-alrededor-del-mundo-identifican-posibles-rutas-para-una-vacuna-contra", "/es/external-news/investigadores-alrededor-del-mundo-identifican-posibles-rutas-para-una-vacuna-contra", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-proteger-los-profesionales-de-la-salud", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-proteger-los-profesionales-de-la-salud", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/funcionan-los-desinfectantes-para-neutralizar-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/funcionan-los-desinfectantes-para-neutralizar-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-cuidado-de-personas-con-condiciones-mentales-durante-pandemia-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-cuidado-de-personas-con-condiciones-mentales-durante-pandemia-de", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/pruebas-para-detectar-el-covid-19-y-la-importancia-en-el-panorama", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/pruebas-para-detectar-el-covid-19-y-la-importancia-en-el-panorama", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/soberania-alimentaria-en-tiempos-de-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/soberania-alimentaria-en-tiempos-de-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/necesitamos-una-logistica-agil-para-las-pruebas-de-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/necesitamos-una-logistica-agil-para-las-pruebas-de-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/alerta-ante-el-covid-19-en-los-pacientes-de-cancer", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/alerta-ante-el-covid-19-en-los-pacientes-de-cancer", "/es/blogs/equipo-informa/la-cienciaboricua-responde-al-covid-19", "/es/blogs/equipo-informa/la-cienciaboricua-responde-al-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-distanciamiento-social-y-la-cultura-boricua", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-distanciamiento-social-y-la-cultura-boricua", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/protegiendo-del-coronavirus-las-poblaciones-desplazadas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/protegiendo-del-coronavirus-las-poblaciones-desplazadas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-coronavirus-en-el-tropico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/el-coronavirus-en-el-tropico", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/manejando-el-trauma-y-la-incertidumbre-ante-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/manejando-el-trauma-y-la-incertidumbre-ante-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/puede-propagarse-el-covid-19-cuando-las-personas-no-presenten-sintomas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/puede-propagarse-el-covid-19-cuando-las-personas-no-presenten-sintomas", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-gargaras-de-sal-no-eliminan-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/las-gargaras-de-sal-no-eliminan-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/prevencion-para-aplanar-la-curva-del-virus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/prevencion-para-aplanar-la-curva-del-virus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-ciencia-puertorriquena-en-la-deteccion-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/la-ciencia-puertorriquena-en-la-deteccion-del-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/una-vacuna-para-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/una-vacuna-para-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/un-mundo-una-salud", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/un-mundo-una-salud", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/convertir-el-miedo-en-accion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/convertir-el-miedo-en-accion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-la-epidemia-de-turno", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/covid-19-la-epidemia-de-turno", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-es-covid-19-y-por-que-se-le-ha-dado-tanta-atencion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/que-es-covid-19-y-por-que-se-le-ha-dado-tanta-atencion", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/agua-y-jabon-versus-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/agua-y-jabon-versus-covid-19", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/telemedicina-opcion-para-el-cuidado-de-salud-ante-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/telemedicina-opcion-para-el-cuidado-de-salud-ante-el-coronavirus", "/es/blogs/pr-span/saquemos-la-politica-de-la-salud-publica", "/es/blogs/pr-span/saquemos-la-politica-de-la-salud-publica", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-prepararnos-ante-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/como-prepararnos-ante-el-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/puerto-rico-ante-una-pandemia-de-coronavirus", "/es/blogs/conocimiento-tu-salud/puerto-rico-ante-una-pandemia-de-coronavirus", "https://www.cienciapr.org/tags/covid19-cienciaboricua", "/node/8365", "/node/6605", "https://www.cienciapr.org/es/book-ciencia-boricua", "/node/8406", "/node/8405", "/es/forum-topic/postdoc-opportunities-cincinnati-childrens-research-foundation", "/es/forum-topic/tenure-track-assistant-professor-wesleyan-university", "/es/forum-topic/informatics-molecular-scientist", "/es/forum-topic/nih-mosaic-program-promote-faculty-diversity-webinar-912-1-pm-et", "/es/forum-topic/multiple-faculty-positions-northwestern", "/es/forums", "/es/event/openstage-webinar-life-trajectories-nih-los-caminos-de-la-vida-nih", "/es/monthly-story/secaribe-investigando-conexiones-entre-las-sequias-del-caribe-y-el-polvo-del-sahara", "/es/monthly-story/buscando-mariposas-bajo-la-luna-nueva-en-el-yunque", "/es/monthly-story/lueny-morell-innovadora-de-la-educacion-en-ingenieria", "/es/monthly-story/carmen-maldonado-vlaar-forjando-caminos-para-la-ciencia-latina", "/es/monthly-story/jose-rodriguez-martinez-interrogando-las-proteinas", "/es/monthly-story-archive", "/es", "/es/about", "/es/about", "/es/about/team", "/es/about/initiatives", "/es/about/partners", "/es/about/faqs", "/es/blogs", "/es/para-estudiantes", "/es/para-estudiantes", "/es/students/K-12", "/es/students/undergrads", "/es/students/grads", "https://www.cienciapr.org/es/cientificos-servicio", "/es/professionals", "/es/professionals", "/es/professionals/postdocs", "/es/professionals/faculty", "/es/professionals/educators", "/es/professionals/business", "/es/general-public", "/es/general-public", "/es/general-public/podcasts", "/es/general-public/news", "http://www.cienciapr.org/node/6605", "http://www.cienciapr.org/node/8382", "/es/forums", "/es/calendar", "/es/give", "/politica-de-uso-y-de-privacidad", "/politica-de-uso-y-de-privacidad", "https://www.cienciapr.org/es/node/120845", "/about", "mailto:contact@cienciapr.org"]}