{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/CursosAvanzados/Memoria%20Acadmica%20de%202014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nM E M O R I A  \n \nS A N T A N D E R \n \n2 0 1 4 C\u00e9sar Nombela Cano \nRector de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo  \n \n \n\u00cdNDICE \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPROGRAMA CRONOL\u00d3GICO ................ 9 \n\u00cdNDICE ALFAB\u00c9TICO ......................... 447 \nESTAD\u00cdSTICA .................................... 469  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nJunio/septiembre \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nCURSOS AVANZADOS \nCursos magistrales \nEl autor y su obra \nEscuelas \nSeminarios \nCursos postgrado \nTalleres \nEncuentros \nAulas de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb \nCursos de Formaci\u00f3n para Profesores PROGRAMA CRONOL\u00d3GICO \nLos Cursos se\u00f1alados con (*) est\u00e1n acreditados por el  Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes para \nprofesores de ense\u00f1anzas no universitarias. \nA efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos universitarios de libre elecci\u00f3n, cons\u00faltese \nantes del comienzo del curso en la Secretar\u00eda de Alumnos . \n911CURSO MAGISTRAL \n16, 17 Y 18 DE JUNIO \nEVOLUCI\u00d3N HUMANA Y ATAPUERCA: CONSTRUYENDO UN PARADIGMA \nEUDALD CARBONELL I ROURA  \nARQUE\u00d3LOGO \nCODIRECTOR DEL PROYECTO ATAPUERCA \nDIRECTOR DEL IPHES \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 17 \n \nLa socializaci\u00f3n de la revoluci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica \nproducir\u00e1 grandes cambios en la relaciones \nintraespec\u00edficas de los humanos y su entorno en \nel siglo XXI. El estudio del pasado utilizando la \ningenier\u00eda inversa, nos permite conocer nuestra \nhistoria y entender el funcionamiento de nuestra \nespecie. De esta manera tenemos capacidad para \nentender la memoria del sistema y saber c\u00f3mo se \nha construido. \nEl objetivo de este curso es introducir el Proyecto \nAtapuerca como programa de investigaci\u00f3n de un \ntrabajo interdisciplinario y como modelo de \ndesarrollo cient\u00edfico y cultural. Para ello se \nplantear\u00e1n tres grandes apartados tem\u00e1ticos, \ncubriendo aspectos emp\u00edricos y te\u00f3ricos para \nmostrar c\u00f3mo y por qu\u00e9 el proceso desarrollado \nen Atapuerca ha generado un nivel de impacto \ncient\u00edfico, social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico como no se \nhab\u00eda conseguido con ning\u00fan proyecto de \nevoluci\u00f3n humana en nuestro pa\u00eds. \nBloque 1: (1) Historia del proyecto, (2) \nConstrucci\u00f3n de un equipo cient\u00edfico, (3) Qu\u00e9 es \nun espacio fosil\u00edfero y c\u00f3mo se trabaja. \nBloque 2: (1) Yacimientos fosil\u00edferos, (2) Los \ngrandes descubrimientos, (3) Aportaciones \ncient\u00edficas del proyecto Atapuerca. \nBloque 3: (1) Socializaci\u00f3n de un proyecto, (2) La \nestructura acad\u00e9mica, (3) La construcci\u00f3n de \ninfraestructuras. \nHablamos de la construcci\u00f3n de un paradigma \ndebido a las dimensiones que adquirido el \nproyecto Atapuerca tras treinta a\u00f1os de trabajo \ncontinuado. La forma como se ha concebido, \nplanificado y ejecutado este programa de \ninvestigaci\u00f3n desde sus inicios, gracias al \ndescubrimiento de centenares de miles de f\u00f3siles \nde una humanidad desaparecida, nos permite ir \nm\u00e1s all\u00e1 de lo que se denomina un programa de \ninvestigaci\u00f3n. En este sentido y dada su vocaci\u00f3n \nsocial desde los inicios, se tratar\u00e1 de exponer \nhasta qu\u00e9 punto un proyecto de investigaci\u00f3n \ncomo \u00e9ste puede contribuir tambi\u00e9n de manera \nsingular a la consolidaci\u00f3n del conocimiento y el \npensamiento cient\u00edficos en las poblaciones actuales de Homo sapiens . \nBibliograf\u00eda de divulgaci\u00f3n castellano de Eudald \nCarbonell  \nE. Carbonell & J. Agust\u00ed. La evoluci\u00f3n sin sentido.  \nEmpuries. Barcelona 2013. \nE. Carbonell. La conciencia que quema.  Now \nBooks. Barcelona 2008. \nE. Carbonell.  El nacimiento de una nueva \nconciencia. Now Books. Barcelona 2007. \nE. Carbonell & P. Hortol\u00e0. Entender la ciencia \ndesde dentro o al menos intentarlo.  Publicaciones \nURV. Tarragona 2006. \nE. Carbonell (coord). Hom\u00ednidos: las primeras \nocupaciones de los continentes.  Ariel. Barcelona \n2005. \nE. Carbonell & JM. Berm\u00fadez de Castro. \nAtapuerca, perdidos en la colina . Planeta. \nBarcelona 2004. \nJL. Arsuaga, Berm\u00fadez de Castro JM, Carbonell, E. \nLos primeros europeos: tesoros de la Sierra de \nAtapuerca.  Junta de Castilla y Le\u00f3n. Valladolid \n2003. \nE. Carbonell & R. Sala. A\u00fan no somos humanos . \nPen\u00ednsula. Barcelona 2002 \nJ. Corbella, Carbonell, E., Moya, R & Sala, R. \nSapiens: el largo camino de los hom\u00ednidos hacia la \ninteligencia.  Pen\u00ednsula. Barcelona 2000. \nE. Carbonell & M. Mosquera. Las claves del \npasado la llave del futuro. Arola editors. \nTarragona 2000. \nE. Carbonell & R. Sala. Planeta Humano . \nPen\u00ednsula. Barcelona 2000.  \nJM. Berm\u00fadez de Castro, Arsuaga JL, Carbonell, E \n& Rodr\u00edguez, J. (Eds) Atapuerca nuestros \nantecesores.  Junta de Castilla y le\u00f3n. Valladolid \n1999. \nJ. Cervera, Arsuaga, JL, Berm\u00fadez Castro, JM, \nCarbonell, E. Atapuerca un mill\u00f3n de a\u00f1os de \nhistoria. Plot eds. Madrid. 1998. \n12 \n13SEMINARIO \nDEL 16 AL 20 DE JUNIO \nLA EUROPA QUE DEJA LA CRISIS \nMIGUEL \u00c1NGEL NOCEDA  \nPRESIDENTE DE APIE (2002-2007)  \nAMANCIO FERN\u00c1NDEZ RODR\u00cdGUEZ  \nPRESIDENTE DE APIE (1999-2002)  \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 32 \n \nLUNES 16  \n \n11:00 h. Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Manuel Durao Barroso  \nPresidente de la Comisi\u00f3n Europea  \nCristina Mazas P\u00e9rez-Oleaga  \nConsejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo \nGobierno de Cantabria  \nFrancisco Gonz\u00e1lez  \nPresidente del BBVA  \n \n17:00 h. La transformaci\u00f3n de la banca espa\u00f1ola I \n\u00c1ngel Ron  \nPresidente del Banco Popular  \n \nMARTES 17 \n \nHACIA LA UNI\u00d3N BANCARIA EUROPEA \n \n9:30 h. La experiencia desde el regulador \neuropeo \nJos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez-P\u00e1ramo  \nConsejero Ejecutivo del BBVA \nResponsable de Regulaci\u00f3n e Instituciones \nExmiembro del Consejo del BCE \n \n11:00 h. El papel del Gobierno espa\u00f1ol en el \nproceso de uni\u00f3n y en la transformaci\u00f3n del \nsector financiero espa\u00f1ol \nLuis de Guindos  \nMinistro de Econom\u00eda y Competitividad  \n \n13:00 h. La transformaci\u00f3n de la banca espa\u00f1ola \nII \nJos\u00e9 Ignacio Goirigolzarri  \nPresidente de Bankia  \n \nMI\u00c9RCOLES 18  \n \n9:30 h. Los nuevos retos de la banca \nJos\u00e9 Mar\u00eda Rold\u00e1n  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca (AEB)  \n \n10:45 h. La visi\u00f3n de los expertos \nJorge Sicilia  \nJefe de Estudios del BBVA  \nAlejandra Kindel\u00e1n  \nJefe de Estudios del Banco Santander  \n LA TRANSICI\u00d3N A UN MERCADO \u00daNICO \nENERG\u00c9TICO \n \n13:00 h. Andrea Brentan  \nConsejero Delegado de Endesa  \n \n14:00 h. Entrega de Insignia de Plata de la UIMP \nMiguel Mart\u00edn Fern\u00e1ndez  \nEx Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca \n(AEB)  \n \nVIERNES 20  \n \nLA REGULACI\u00d3N EN EL CONTEXTO EUROPEO \n \n9:30 h. Elvira Rodr\u00edguez  \nPresidenta de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de \nValores (CNMV)  \n \n11:00 h. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn  \nComisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia \n(CNMC)  \n \n12:30 h. Conferencia de clausura \nFernando Restoy  \nSubgobernador del Banco de Espa\u00f1a  \n \nLos \u00faltimos datos econ\u00f3micos de Europa \nmuestran una evoluci\u00f3n positiva que deja atr\u00e1s la \netapa de estancamiento y, en algunos pa\u00edses \ncomo Espa\u00f1a, la recesi\u00f3n. Pero, \u00bfnos \nencontramos de verdad en el fin de la crisis? O, \ndicho de otra forma, \u00bfen el comienzo de la \nrecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica? Si es verdad que \nEuropa deja la crisis y c\u00f3mo es esa Europa que \nabandona la crisis. Este curso trata, desde la \nambig\u00fcedad de su t\u00edtulo, de responder a esas \npreguntas y abordar la realidad desde un punto \nde vista gen\u00e9rico y desde algunos sectores \nfundamentales para la vida econ\u00f3mica. \n14 \n15ENCUENTRO \n16 Y 17 DE JUNIO \nIII ENCUENTRO SOBRE INNOVACI\u00d3N Y DESARROLLO COMPETITIVO. \nTRANSFERENCIA DE CONOCIMIENTO: APOSTANDO PARA GANAR EN RIQUEZA Y EN BIENESTAR \nMAR\u00cdA LUISA DELGADO MEDINA  \nSUBDIRECTORA GENERAL DE TRANSFERENCIA DE TECNOLOG\u00cdA \nMINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD  \n \nSECRETAR\u00cdA \nGEMMA CA\u00d1AS DEL OLMO  \nJEFA DE \u00c1REA DE TRANSFERENCIA \nSUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DE TRANSFERENCIA DE TECNOLOG\u00cdA \nMINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD  \n \nPROFESORES: 21 \nALUMNOS: 51 \n \nLUNES 16  \n \n10:00 h. Inauguraci\u00f3n \nMar\u00eda Luisa Delgado Medina  \nMar\u00eda Luisa Poncela Garc\u00eda  \nSecretaria General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad  \n \n10:15 h. Nuevos modelos de transferencia de \nconocimiento \nMar\u00eda Luisa Poncela Garc\u00eda  \n \n10:45 h. El papel de las Universidades en la \ntransferencia de conocimiento \nManuel Jos\u00e9 L\u00f3pez P\u00e9rez  \nRector de la Universidad de Zaragoza \nPresidente de la CRUE  \n \n11:15 h. Orientaci\u00f3n estrat\u00e9gica: clave en el \u00e9xito \nde acceso al mercado de una entidad p\u00fablica \n\u00c1ngel Caballero Cuesta  \nVicepresidente Adjunto de Transferencia de \nConocimiento del CSIC  \n \n12:30 h. Fijando el valor comercial de las \npatentes \nJos\u00e9 Luis de Miguel Ant\u00f3n  \nPresidente de Licensing Executives Society LES \nESPA\u00d1A-PORTUGAL  \n \n15:30 h. Mesa redonda  \nClaves para generar negocio con la transferencia \nde conocimiento \nAlberto Bell\u00e9 Trull\u00e9n  \nResponsable de Innovaci\u00f3n de International Data \nCompany (IDC)  \nMar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez  \nDirectora del Departamento de Patentes e Informaci\u00f3n \nTecnol\u00f3gica de la OEPM  \nAntonio Molina Pach\u00f3n  \nPresidente-Director de Advanced Medical Projects  \nFernando Temprano Posada  Director de Tecnolog\u00eda de REPSOL  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Jos\u00e9 Moreno Mart\u00ednez  \nDirector del \u00c1rea de Ciencia y Transferencia de la \nFundaci\u00f3n Bot\u00edn  \n \nMARTES 17  \n \n9:30 h. Pol\u00edtica de I+D+i para impulsar la \ncirculaci\u00f3n del conocimiento \nCarmen Vela Olmo  \nSecretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e \nInnovaci\u00f3n \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad  \n \n10:15 h. La transferencia de conocimiento desde \nel entorno hospitalario \nJos\u00e9 Vicente Castell Ripoll  \nDirector de Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario La \nFe de Valencia \nDirector General del Instituto de Investigaci\u00f3n \nSanitaria La Fe \nVicepresidente de REGIC  \n \n11:30 h. Mesa redonda \nInfaestructuras de transferencia de conocimiento \nI\u00f1aki Largo Gil  \nConsejero Delegado de UNIVALUE VALORIZACION, S.L.  \nFrancisco Javier Montero Plata  \nDirector de Transferencia de Tecnolog\u00eda del Sistema \nSanitario P\u00fablico de Andaluc\u00eda (SSPA)  \nMarc Ramis Castelltort  \nCEO, Tech and Business Innovation (TBI)  \nM. Carme Verdaguer Montanya  \nDirectora General de la Fundaci\u00f3n Bosch i Gimpera \nMiembro de la Red Transfer y anterior Vicepresidente \nde Proton Europe  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Luisa Casta\u00f1o Mar\u00edn  \nDirectora General de Innovaci\u00f3n y Competitividad \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad  \n16 \n15:30 h. Mesa redonda \nNuevas v\u00edas para financiar la transferencia de \nconocimiento \nJoseba Jaureguizar Bilbao  \nDirector General de Innovaci\u00f3n de TECNALIA  \nAntonio Molina Pach\u00f3n  \nFrancisco Javier Ponce Mart\u00ednez  \nDirector Econ\u00f3mico y Financiero del CDTI  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Mar\u00edn P\u00e9rez  \nSocio-Director de FUTURE PLUSVicepresidente de la \nComisi\u00f3n de I+D+i de la CEOE  \n \n17:00 h. Clausura \nMar\u00eda Luisa Casta\u00f1o Mar\u00edn  \n \nLa tercera edici\u00f3n de este curso pretende ser un \npunto de encuentro en el que se profundice \nampliamente en los aspectos que deben conducir \na nuestro pa\u00eds a ganar competitividad y bienestar. \nEn este contexto cobran especial relevancia las \nclaves para generar negocio con la transferencia \nde conocimiento, las nuevas v\u00edas de financiaci\u00f3n, \nla orientaci\u00f3n estrat\u00e9gica al mercado, la \ndeterminaci\u00f3n del valor comercial de las patentes \ny los nuevos modelos de infraestructuras de \ntransferencia de conocimiento.  \nOrganizado en forma de encuentro, cuenta con la \nparticipaci\u00f3n de todo tipo de agentes implicados \nen procesos de transferencia de tecnolog\u00eda, \ndestacando especialmente la presencia de \nempresas innovadoras que compartir\u00e1n con los \nasistentes el secreto de su \u00e9xito para trasladar \neficazmente el conocimiento al mercado y \nmejorar as\u00ed su nivel competitivo, en el entorno \nnacional e internacional.  \nAdem\u00e1s de las conferencias y mesas redondas, el \ncurso ofrece la oportunidad de intercambiar \ninformaci\u00f3n, opiniones y propuestas de forma \nabierta, en el entorno distendido y amigable de la \nUIMP. \n17 \n18ENCUENTRO \n16 Y 17 DE JUNIO \nPERSONAS CON DISCAPACIDADES SIGNIFICATIVAS: UNA PROPUESTA PARA MEJORAR SU CALIDAD DE VIDA \nJUAN FERN\u00c1NDEZ ARMENTEROS  \nDIRECTOR DE LA FUNDACI\u00d3N OBRA SAN MART\u00cdN  \nMIGUEL \u00c1NGEL VERDUGO ALONSO  \nDIRECTOR DEL INSTITUTO UNIVERSITARIO DE INTEGRACI\u00d3N EN LA COMUNIDAD (INICO) \nCATEDR\u00c1TICO DE LA UNIVERSIDAD DE SALAMANCA, FACULTAD DE PSICOLOG\u00cdA  \nPROFESORES: 14 \nALUMNOS: 49 \nLUNES 16  \n10:00 h. Inauguraci\u00f3n \nIgnacio Diego  \nPresidente del Gobierno de Cantabria  \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  \nAlcalde de Santander  \n10:30 h. Avances en el modelo de calidad de vida \ny su aplicaci\u00f3n a personas con discapacidades \nsignificativas \nMiguel \u00c1ngel Verdugo Alonso  \n11:30 h. Ambiente, participaci\u00f3n y calidad de vida \nMar ta Badia Corbella  \nProfesora Titular en la Facultad de Ciencias Sociales \nUniversidad de Salamanca  \n12:30 h. Recursos tecnol\u00f3gicos para personas con \ndiscapacidades significativas \nGerardo Herrera Guti\u00e9rrez  \nIngeniero en Inform\u00e1tica  \n15:30 h. Mesa redonda \nEscala San Mart\u00edn: evaluaci\u00f3n de la calidad de \nvida en personas con discapacidades \nsignificativas \nMiguel \u00c1ngel Verdugo Alonso  \nBenito Arias Mart\u00ednez  \nDoctor en Psicolog\u00eda \nUniversidad de Valladolid  \n16:30 h. Mesa redonda \nImpacto de la Escala San Mart\u00edn de evaluaci\u00f3n de \nla calidad de vida en la Fundaci\u00f3n Obra San \nMart\u00edn \nPatricia Cisneros Fern\u00e1ndez  \nPsic\u00f3loga \nResponsable de Investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Obra \nSan Mart\u00edn  \nSonia Fern\u00e1ndez Ezquerra  \nPsic\u00f3loga \nResponsable de Centros de Atenci\u00f3n Diurna \nFundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn  \nMARTES 17  9:30 h. Calidad de vida en personas con \ndiscapacidade s m\u00faltiples y profundas: \u00bfC\u00f3mo \npodemos medirla? \nPieter Vos  \nDoctor \nUniversidad Cat\u00f3lica de Lovaina, B\u00e9lgica  \n11:30 h. Salud mental y trastornos de la conducta \nen personas con discapacidades significativas \nRam\u00f3n Novell Alsina  \nPsiquiatra \nJefe de Servicio de Discapacidad y Salud Mental \nInstitut d'Assist\u00e9ncia Sanitaria  \n12:30 h. Las personas con discapacidad \nintelectual significativa. Retos en la comunicaci\u00f3n \nJavier Tamarit Cuadrado  \nPsic\u00f3logo \nDirector del \u00c1rea de Calidad de Vida en FEAPS  \n15:30 h. Mesa redonda \nPersonas que apoyan a personas con \ndiscapacidad intelectual significativa: experiencia \nde familias y profesionales \nMI\u00c9RCOLES 18  \n9:30 h. Arduin: una experiencia modelo de \ncam bio organizacional \nPatty van Balle-Kusse  \nFundaci\u00f3n ARDUIN, Holanda  \n11:30 h. Un proceso de cambio y mejora de los \nservicios y apoyos centrado en la persona \nAna Carratal\u00e1 Marco  \nLicenciada en Medicina \nFundaci\u00f3n San Francisco de Borja para personas con \ndiscapacidad intelectual  \n12:30 h. Mesa redonda \nAprendiendo de la innovaci\u00f3n: caracter\u00edsticas \nclaves de los procesos de cambio organizacional \nMiguel \u00c1ngel Verdugo Alonso  \nPatty van Balle-Kusse  \nAna Carratal\u00e1 Marco  \nJuan Fern\u00e1ndez Armenteros  \n1915:30 h. Mesa redonda \nRetos en un futuro inmediato para las personas \ncon discapacidades significativas \nMiguel \u00c1ngel Verdugo Alonso  \nJavier Tamarit Cuadrado  \nPieter Vos  \n \n16:30 h. Clausura \n \nEste Encuentro pretende abordar desde un punto \nde vista cient\u00edfico, te\u00f3rico y pr\u00e1ctico la realidad \nde las personas con discapacidades significativas, \nquienes han estado relegadas a un segundo plano \nen las pol\u00edticas sociales, en los avances cient\u00edficos, \ne incluso, en los desarrollos de muchas \norganizaciones del sector. La atenci\u00f3n de calidad \na las personas con discapacidades significativas \nsupone un reto a nivel acad\u00e9mico, cient\u00edfico, \nprofesional, personal y social. Distintos \nprofesionales nacionales e internacionales \nprocedentes tanto del contexto universitario \ncomo del de la prestaci\u00f3n directa de apoyos en \nentidades, hacen una revisi\u00f3n sobre los distintos \nretos y desarrollos profesionales necesarios para \nmejorar la calidad de vida de las personas con \ndiscapacidades significativas (recursos \ntecnol\u00f3gicos, procesos de participaci\u00f3n, cambio \norganizacional, comunicaci\u00f3n, salud mental y \ntrastornos del comportamiento y evaluaci\u00f3n de \ncalidad de vida). \nEste Encuentro va dirigido a profesionales que \ntrabajen prestando apoyos a personas con \ndiscapacidades significativas (educadores, \ntrabajadores sociales, terapeutas ocupacionales, \npsic\u00f3logos, pedagogos, etc.), a estudiantes \nuniversitarios de grado y postgrado y a familiares \nde personas con discapacidad intelectual. \n20 \n21ENCUENTRO \n17 DE JUNIO \nCLAUSURA DEL M\u00c1STER EN COMU NICACI\u00d3N INTEGRAL AVANZADA \nMANUEL CAMPO VIDAL  \nDIRECTOR DEL M\u00c1STER \n \nSECRETAR\u00cdA \nEVA MAR\u00cdA D\u00cdAZ L\u00d3PEZ  \nCOORDINADORA DEL DEPARTAMENTO DE ATENCI\u00d3N AL ALUMNO  \nMAR\u00cdA GALLEGO REGUERA  \nCOORDINADORA ACAD\u00c9MICA GENERAL NEXT IBS \nSUBDIRECTORA DEL M\u00c1STER EN COMUNICACI\u00d3N INTEGRAL AVANZADA \nPERIODISTA EXPERTA EN COMUNICACI\u00d3N EMPRESARIAL E INSTITUCIONAL  \n \nPROFESORES: 3 \nALUMNOS: 16 \n \nMARTES 17  \n \n13:00 h. Llegada a Santander \n \n15:00 h. Acto de Clausura del M\u00e1ster \nLectura de 1 \u00f3 2 TFM m\u00e1s destacados del curso \n \n16:00 h. Lecci\u00f3n inaugural \nManuel Campo Vidal  \n \n17:00 h. Intervenci\u00f3n de clausura \n \nMI\u00c9RCOLES 18  \n \n10:00 h. Regreso a Madrid \n22 \n23ENCUENTRO \n18, 19 Y 20 DE JUNIO \nDERECHO COLABORATIVO. NUEVO M\u00c9TODO DE RESOLUCI\u00d3N DE CONFLICTOS EN ESPA\u00d1A \nHELENA SOLETO MU\u00d1OZ  \nPROFESORA TITULAR DE DERECHO PROCESAL \nDIRECTORA DEL DEPARTAMENTO DE DERECHO PENAL, PROCESAL E HISTORIA DEL DERECHO \nCO-DIRECTORA DEL M\u00c1STER EN MEDIACI\u00d3N, NEGOCIACI\u00d3N Y RESOLUCI\u00d3N DE CONFLICTOS Y DEL M\u00c1STER DE \nJUSTICIA CRIMINAL \nUNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nCARMEN AJA RUIZ  \nABOGADA Y MEDIADORA \nSECRETARIA DE LA ASOCIACI\u00d3N DE DERECHO COLABORATIVO DE MADRID  \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 31 \n \nMI\u00c9RCOLES 18  \n \n10:00 h. Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Arsuaga Cort\u00e1zar  \nJuez Decano de Santander  \n \n10:30 h. \u00bfQu\u00e9 es el Derecho Colaborativo? I \nConcepto y caracter\u00edsticas \nHelena Soleto Mu\u00f1oz  \n \n12:00 h. Principal herramienta: la Negociaci\u00f3n I \nT\u00e9cnicas \nEmiliano Carretero Morales  \nProfesor de Derecho Procesal y Resoluci\u00f3n de \nConflictos \nUniversidad Carlos III de Madrid  \n \n15:30 h. Principal herramienta: la Negociaci\u00f3n II \nPr\u00e1ctica \nEmiliano Carretero Morales  \n \nJUEVES 19  \n \n9:30 h. \u00bfQu\u00e9 es el Derecho Colaborativo? II \nUna experiencia \nNeil Denny  \nAbogado colaborativo y formador de la IACP  \n \n11:30 h. Mesa redonda \nMediaci\u00f3n y Derecho Colaborativo \nNeil Denny  \nRam\u00f3n Alzate S\u00e1enz de Heredia  \nMediador y Catedr\u00e1tico de An\u00e1lisis y Resoluci\u00f3n de \nConflictos \nUniversidad del Pa\u00eds Vasco  \n \nModeraci\u00f3n \nArturo Almansa  \nAbogado-Mediador \nSecretario del ICA Burgos \nConsejero de la Abogac \u00eda de Castilla y Le\u00f3n  \n 15:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa en el \u00e1mbito \nmercantil. El punto de vista del empresario y el \neconomista \nMar\u00eda Jos\u00e9 de Anitua Trevijano  \nAbogada \nPresidenta de la Asociaci\u00f3n  de Derecho Colaborativo \nde Euskadi  \nAmancio Plaza V\u00e1zquez  \nAbogado Asesor Fiscal y Consultor de Empresas \nFamiliares  \n \n16:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa en el \u00e1mbito \nmercantil. El punto de vista del empresario y el \neconomista II \nLauren Arrizabalaga  \nEconomista \nSarkis-Lagunketa  \n \nVIERNES 20  \n \n9:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa y Derecho de \nFamilia I \nInmaculada Campos Mart\u00ednez  \nAbogada y Mediadora \nPresidenta de la Asociaci\u00f3n  de Derecho Colaborativo \nde Madrid  \n \n10:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa y Derecho de \nFamilia II: profesionales necesarios \nLeire Collazos Zabala  \nPsic\u00f3loga Infantil  \nClara Mart\u00ednez G\u00fciles  \nAbogada y Asesora Financiera \nTesorera de la Asociaci\u00f3n de Derecho Colaborativo de \nMadrid  \n \n11:30 h. Mesa redonda \nEl futuro del Derecho Colaborativo en Espa\u00f1a \nHelena Soleto Mu\u00f1oz  \nInmaculada Campos Mart\u00ednez  \nCarmen Aja Ruiz  \n24 \n13:00 h. Clausura \nC\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o  \nMagistrado \nPresidente del Tribunal Superior de Justicia de \nCantabria  \nManuel Val\u00edn  \nDirector de Justicia \nGobierno Vasco  \nHelena Soleto Mu\u00f1oz  \n \nEl Derecho Colaborativo naci\u00f3 en Estados Unidos \na finales de la d\u00e9cada de los 90, y ahora en pleno \nsiglo XXI aterriza en Espa\u00f1a. En efecto, el pasado \nmes de septiembre se ha construido la Asociaci\u00f3n \nde Derecho Colaborativo de Euskadi y la \nAsociaci\u00f3n de Derecho Colaborativo de Madrid. \nLa pr\u00e1ctica colaborativa consiste en un m\u00e9todo \nde resoluci\u00f3n de conflictos que prescinde de la \ntradicional litigaci\u00f3n. Supone un nuevo \nparadigma en el ejercicio del Derecho y todo un \nreto para sus profesionales, quienes asumen el \ncompromiso de no acudir a los Tribunales y s\u00ed \nalcanzar acuerdos. La otra cara de la moneda, y \npara garantizar la cooperaci\u00f3n, es que el \ncompromiso supone la finalizaci\u00f3n del servicio \ndel abogado si las partes deciden litigar. \nEn esta nueva forma de ejercicio el abogado \ntrabaja en red con la participaci\u00f3n de otros \nprofesionales, como asesores financieros, \npsic\u00f3logos, economistas, coaches, trabajadores \nsociales, peritos, etc; cumpliendo todos ellos con \nel compromiso colaborativo. \nCon la presente acci\u00f3n formativa se pretende \nofrecer una visi\u00f3n global de lo que supone la \npr\u00e1ctica colaborativa y c\u00f3mo se est\u00e1 adaptando al \nmodelo espa\u00f1ol. Se contar\u00e1 con la participaci\u00f3n \nde profesionales de la resoluci\u00f3n de conflictos \ndesde la doctrina yal pr\u00e1ctica, as\u00ed como de \nexpertos sobre los principales campos de trabajo \nen Derecho Colaborativo: el derecho de familia y \nel mercantil. Igualmente se estudiar\u00e1 la principal \nherramienta del Derecho colaborativo: la \nnegociaci\u00f3n, y su gran aliada: la mediaci\u00f3n. \nPuesto que la esencia de la pr\u00e1ctica colaborativa \nimplica una visi\u00f3n multidisciplinar de la \nresoluci\u00f3n de conflictos, el curso est\u00e1 dirigido a \nprofesionales del campo del Derecho, \nprincipalmente abogados, la Econom\u00eda, la \nMediaci\u00f3n, la Asesor\u00eda Fiscal, el Coaching, la \nPiscolog\u00eda, la Pediatr\u00eda, etc. y por supuesto, a \nestudiantes universitarios. \n25 \n26ENCUENTRO \n18, 19 Y 20 DE JUNIO \nTALLER DE TRADUCCI\u00d3N M\u00c9DICA \nTEOR\u00cdA Y PR\u00c1CTICA DE TRADUCCI\u00d3N M\u00c9DICA EN>ES \nPABLO MUG\u00dcERZA PECKER  \nLICENCIADO EN MEDICINA. TRADUCTOR M\u00c9DICO EN>ES  \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 10 \n \nLUNES 16  \n \n10:00 h. Introducci\u00f3n: traducci\u00f3n m\u00e9dica y \nparam\u00e9dica. Dec\u00e1logo del traductor de medicina \n \n11:30 h. Anatom\u00eda para traductores de medicina \n \n15:30 h. Pr\u00e1ctica I \n \nMARTES 17  \n \n10:00 h. Herramientas del traductor de medicina \n \n11:30 h. Fisiolog\u00eda para traductores de medicina I \n \n15:30 h. Pr\u00e1cticas II \n \nMI\u00c9RCOLES 18  \n \n10:00 h. Tipos de documentos en traducci\u00f3n \nm\u00e9dica \n \n11:30 h. Fisiolog\u00eda para traductores de medicina II \n \n15:30 h. Pr\u00e1cticas III \n \nJUEVES 19  \n \n10:00 h. Gesti\u00f3n de calidad en traducci\u00f3n m\u00e9dica \n \n11:30 h. Medicina interna para traductores de \nmedicina \n \n15:30 h. Pr\u00e1cticas IV \n \nVIERNES 20  \n \n10:00 h. Vocabulario m\u00e9dico imprescindible para \ntraductores m\u00e9dicos \n \n11:30 h. Estad\u00edstica, Electrocardiograf\u00eda y otros \ntemas de traducci\u00f3n m\u00e9dica \n \nEste taller incluye contenidos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos \nde la traducci\u00f3n m\u00e9dica. \nLa primera sesi\u00f3n de cada d\u00eda estar\u00e1 dedicada a la \nteor\u00eda de la traducci\u00f3n m\u00e9dica: normas \ngenerales, actitud del traductor en Medicina, \nherramientas, tipos de documentos, gesti\u00f3n de \ncalidad y terminolog\u00eda espec\u00edfica. En la segunda sesi\u00f3n se repasan las disciplinas \nb\u00e1sicas desde el punto de vista del traductor: \nAnatom\u00eda, Fisiolog\u00eda, Medicina interna, \nElectrocardiograf\u00eda y Estad\u00edstica, entre otras. \nEn la tercera sesi\u00f3n se presentar\u00e1n casos \npr\u00e1cticos de traducci\u00f3n m\u00e9dica: fragmentos de \nprotocolos, RCP, libros de texto, prospectos, etc. \nLos ejemplos se analizar\u00e1n y se traducir\u00e1n en la \nclase. \nEl taller est\u00e1 dirigido a licenciados o a traductores \nprofesionales que deseen tomar contacto con la \ntraducci\u00f3n m\u00e9dica. \nSe requiere nivel de ingl\u00e9s medio o alto. \n27 \n28ESCUELA \nDEL 23 AL 27 DE JUNIO \nXII INTERNATIONAL SCHOOL OF ASTROBIOLOGY \u00abJOSEP COMAS I SOL\u00c0\u00bb. \nHABITABLE ENVIRONMENTS  IN THE UNIVERSE \nJAVIER G\u00d3MEZ-ELVIRA \nDIRECTOR DEL CENTRO DE ASTROBIOLOG\u00cdA CSIC-INTA, SPAIN \nVICTORIA MEADOWS \nPRINCIPAL INVESTIGATOR \nNASA ASTROBIOLOGY INSTITUTE. USA \n \nSECRETAR\u00cdA \nOLGA PRIETO BALLESTEROS \nCENTRO DE ASTROBIOLOG\u00cdA, CSIC-INTA. SPAIN \n \nPROFESORES: 8 \nALUMNOS: 33 \n \nLUNES 23  \n \n10:00 h. Welcome \nJavier G\u00f3mez-Elvira  \nVictoria Meadows  \n \n11:30 h. Life's basic requirements and the limits \nof life \nTori Hoehler  \nResearch Scienyist. Space Sciences and Astrobiology \nDivision NASA - Ames Research Center. USA  \n \n15:30 h. Factors Affecting Habitability on Global \nScales \nRory Barnes  \nAssistant Professor in the Department of Astronomy \nAstrobiology Program at the University of Washington, \nUSA \n \n17:00 h. PROJECT DEVELOPMENT AND \nASSIGNMENT \nOlga Prieto Ballesteros  \n \nMARTES 24  \n \n10:00 h. Factors Affecting Habitability on Global \nScales \nTori Hoehler  \n \n12:00 h. Habitability conditions in the deep \noceans of icy moons and water-rich exoplanets (I) \nOlivier Grasset  \nDirecteur-Adjoint du laboratoire de Plan\u00e9tologie et \nG\u00e9odynamique Professeur \nDepartament des Sciences de la Terre et de l' Univers \nUniversit\u00e9 Nantes  \n \n15:30 h. Subsurface geomicrobiology: life in the \ndark side (I) \nRicardo Amils Pibernat  \nAssociate Researcher. Centro de Astrobiolog\u00eda CSIC-\nINTA Full Professor of Microbiology. Universidad Aut\u00f3noma \nde Madrid, Spain  \n \n17:30 h. Conferencia abierta al p\u00fablico \nExtraterrestres en el cine: como imaginamos la \nVIDA \nLuis Cuesta Crespo  \nJefe de la Unidad de Cultura Cient\u00edfica \nCentro de Astrobiolog\u00eda CSIC-INTA  \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n10:00 h. Habitability conditions in the deep \noceans of icy moons and water-rich exoplanets \n(II) \nOlivier Grasset  \n \n12:00 h. Subsurface geomicrobiology: life in the \ndark side (II) \nRicardo Amils Pibernat  \n \n15:30 h. SEA OBSERTAVION \n \nJUEVES 26  \n \n9:00 h. EXCURSION \nVisit to Zumaia Flysh: 50 Myears of Earth \nevolution \nRicardo Amils Pibernat  \nOlga Prieto Ballesteros  \n \nVIERNES 27  \n \n10:00 h. The Detection and Characterizacion of \nHabitable Exoplanets \nRory Barnes  \n \n12:00 h. Working groups discussion \n \n13:15 h. Synthesis, diplomas and fairwell \n \nHabitability, the ability of an environment to \ndevelop and support life, is of central interest to \n29the Astrobiology community. As an example, the \nCuriosity Rover is current ly exploring the surface \nof Mars, trying to determine its habitability \nconditions at present or in the past. The classical \nconcept of the habitable zone around other stars \nis also typically constrained to liquid water on \nplanetary surfaces, since the energy from the star \ncould support a significant, and potentially \ndetectable, biosphere. However, recent \ndiscoveries of the presence of global oceans \nwithin the icy moons of our Solar System, and \ndetection of deep niches underground or under \nthe sea, show that rocky planetary surfaces are \nnot the only possible favorable environments for \nlife beyond the Earth. \nThis year, an interdisciplinary overview of the \npresent knowledge about life's requirements and \nthe environmental factors that directly influence \nhabitability on both local and global scales will be \ndiscussed. This knowledge will then be applied to \nour most recent understanding of surface and \nsubsurface environments of rocky planets and icy \nworlds in our Solar System, and the potential \nhabitability of extrasolar planets. The school will \nprovide a multidisciplinary perspective of \nhabitability with lectures from biology, geology \nand astrophysics disciplines. \n \nLa Habitabilidad, entendida como la capacidad de \nun entorno para desarrollar y mantener la Vida, \nes de inter\u00e9s fundamental para la Astrobiolog\u00eda. \nDicho inter\u00e9s se refleja, por ejemplo, en la \nprioridad del Rover Curiosity, actualmente \nexplorando la superficie de Marte, por tratar de \ndeterminar las condiciones de habitabilidad que \ntiene este planeta o que tuvo en el pasado. El \nconcepto cl\u00e1sico de zona habitable restringe la \nlocalizaci\u00f3n de los ambientes favorables \nalrededor de estrellas en funci\u00f3n de la presencia \nde agua l\u00edquida en las superficies planetarias. La \nraz\u00f3n que se aduce es que la biosfera asociada, \npotencialmente detectable , se mantiene gracias a \nla energ\u00eda proporcionada por la estrella. Sin \nembargo, las superficies planetarias no son los \n\u00fanicos ambientes propicios para la vida m\u00e1s all\u00e1 \nde la Tierra, tal y como demuestran los \ndescubrimientos recientes que indican la posible \nexistencia de oc\u00e9anos en el interior de los \nsat\u00e9lites de hielo de nuestro Sistema Solar, y la \ndetecci\u00f3n de nichos a gran profundidad en la \ncorteza terrestre o bajo el mar. \nEn esta edici\u00f3n de la escuela se discutir\u00e1 desde \nun enfoque interdisciplinar acerca de los \nrequisitos de la Vida y los factores ambientales que influyen directamente en la habitabilidad a \nescala local y global. El conocimiento adquirido se \naplicar\u00e1 al an\u00e1lisis de la habitabilidad potencial de \nlos ambientes superficiales y profundos en \nplanetas rocosos, sat\u00e9lites helados de nuestro \nSistema Solar, y planetas extrasolares. La escuela \nproporcionar\u00e1 una perspectiva multidisciplinar de \nla habitabilidad con ponencias desde los puntos \nde vista de la biolog\u00eda, geolog\u00eda y astrof\u00edsica. \n30 \n31SEMINARIO \nDEL 23 AL 27 DE JUNIO \nRETOS DE LA NUEVA ESTRATEGIA ESPA\u00d1OLA \nDE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJO: 2014-2020 \nAMALIO S\u00c1NCHEZ GRANDE \nDIRECTOR DEL INSTITUTO C\u00c1NTABRO DE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJO (ICASST) \nCONSEJER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, HACIENDA Y EMPLEO \nGOBIERNO DE CANTABRIA  \nDOLORES LIM\u00d3N TAM\u00c9S \nDIRECTORA DEL INSTITUTO NACIONAL DE SEGURIDAD E HIGIENE EN EL TRABAJO (INSHT) \nMINISTERIO DE EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL  \n \nPROFESORES: 18 \nALUMNOS: 35 \n \nLUNES 23  \n \n10:00 h. Inauguraci\u00f3n \nCristina Mazas P\u00e9rez-Oleaga  \nConsejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo \nGobierno de Cantabria  \nAmalio S\u00e1nchez Grande  \nDolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s  \n \n10:30 h. La Seguridad y Salud en el trabajo en la \nUni\u00f3n Europea \nFrancisco Jes\u00fas \u00c1lvarez Hidalgo  \nJefe Adjunto de Unidad en la Comisi\u00f3n Europea \nUnidad de Salud, Seguridad e Higiene en el Trabajo  \n \n12:00 h. Retos de la nueva Estrategia Espa\u00f1ola de \nla Seguridad y Salud en el Trabajo 2014-2020 \nDolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s  \n \n15:30 h. Mesa redonda \nDiagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de Seguridad y Salud \nen el Trabajo \nAmalio S\u00e1nchez Grande  \nDolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s  \n \nMARTES 24  \n \n9:30 h. La efectividad de la gesti\u00f3n preventiva \nRogelio Olavarri Fern\u00e1ndez  \nCatedr\u00e1tico de Organizaci\u00f3n de Empresas \nUniversidad de Cantabria  \n \n11:30 h. Los agentes sociales en la Estrategia \nEspa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo \n2014-2020 (I) \nPedro Jos\u00e9 Linares Rodr\u00edguez  \nSecretario Confederal de Salud Laboral y Medio \nAmbiente de CCOO  \n \n15:30 h. Mesa redonda \nEl papel de los agentes sociales \nPedro Jos\u00e9 Linares Rodr\u00edguez  \nMarisa Rufino San Jos\u00e9  \nSecretar\u00eda de Salud Laboral y Medio Ambiente de UGT  Jordi Garc\u00eda Vi\u00f1a  \nCatedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial \nUniversidad de Barcelona \nDirector del Departamento de Relaciones Laborales de \nla CEOE  \nJos\u00e9 Ignacio Torres Marco  \nResponsable de las \u00c1reas de Seguridad Social y \nPrevenci\u00f3n de Riesgos Laborales de CEPYME  \n \nModeraci\u00f3n \nDolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s  \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n9:30 h. Los agentes social es en la Estrategia \nEspa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo \n2014-2020 (II) \nMarisa Rufino San Jos\u00e9  \nJos\u00e9 Ignacio Torres Marco  \n \n11:30 h. Mesa redonda \nLas Comunidades Aut\u00f3nomas, Estrategia \nEspa\u00f1ola y Auton\u00f3mica de Seguridad y Salud en \nel Trabajo \nMiryam Hern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez  \nDirectora del Instituto Asturiano de Prevenci\u00f3n de \nRiesgos Laborales (IASSL)  \nAmalio S\u00e1nchez Grande  \n \n15:30 h. Las Comunidades Aut\u00f3nomas, Estrategia \nEspa\u00f1ola y Auton\u00f3mica de Seguridad y Salud en \nel Trabajo II \nAna Berm\u00fadez Odriozola  \nDirectora del Instituto Aragon\u00e9s de Seguridad y Salud \nLaboral (ISSLA)  \n \nJUEVES 26  \n \n9:30 h. Las actividades preventivas de las Mutuas \ncomo factor clave para la competitividad \nempresarial \nPedro Pablo Sanz Casado  \nDirector Gerente de AMAT  \n32 \n10:30 h. Situaci\u00f3n de los Servicios de Prevenci\u00f3n \nPropios \nConcepci\u00f3n Mart\u00edn de Bustamante Vega  \nPresidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Servicios de \nPrevenci\u00f3n Laboral (AESPLA)  \n \n12:00 h. El papel de los Servicios de Prevenci\u00f3n \nAjenos (I) \nJuan Dancausa Roa  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Entidades \nPreventivas Acreditadas (ANEPA)  \n \n15:30 h. El papel de los Servicios de Prevenci\u00f3n \nAjenos (II) \nRub\u00e9n Rodr\u00edguez Mart\u00ednez  \nPresidente de la Federaci\u00f3n de Servicios de Prevenci\u00f3n \nAjenos (ASPA)  \nErnesto Rubio Garc\u00eda  \nGerente de la Asociaci\u00f3n de Sociedades de Prevenci\u00f3n \nde las Mutuas de Accidentes de Trabajo (ASPREM)  \n \nVIERNES 27  \n \n9:30 h. Aplicaci\u00f3n de la Normativa de Prevenci\u00f3n \nde Riesgos por los Tribunales de Justicia \nC\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o  \nMagistrado \nPresidente del Tribunal Superior de Justicia de \nCantabria  \n \n11:30 h. La Agencia Europea de Seguridad y Salud \nen el Trabajo \nChrista Sedlatschek  \nDirectora de la Agencia Europea de Seguridad y Salud \nen el Trabajo  \n \n13:00 h. Clausura \nChrista Sedlatschek  \nAmalio S\u00e1nchez Grande  \nDolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s  \n \nActualmente en el seno de la Comisi\u00f3n Nacional \nde Seguridad y Salud en el Trabajo se est\u00e1 \nelaborando la \u201cEstrategia Espa\u00f1ola de Seguridad \ny Salud en el Trabajo 2014-2020\u201d. Este \ndocumento va a tener una importante relevancia \nen un futuro pr\u00f3ximo, pues va a recoger las l\u00edneas \nque van a inspirar las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de \nriesgos durante los pr\u00f3ximos seis a\u00f1os.  \nEl seminario pretende ser un foro de encuentro y \ndebate en el que participen todos los agentes \nimplicados en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las \npol\u00edticas preventivas. Tras analizar el estado \nactual de la situaci\u00f3n intervendr\u00e1n los \nrepresentantes de las Administraciones P\u00fablicas, \ntanto a nivel comunitario, Comisi\u00f3n Europea y de la Agencia Europea de Seguridad y Salud en el \nTrabajo, como a nivel nacional, Instituto Nacional \nde Seguridad e Higiene en el Trabajo, de la \nInspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social y CCAA a \nquien corresponde la ejecuci\u00f3n de la normativa \nde Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. \nLa opini\u00f3n de los empresarios y de los \ntrabajadores, verdaderos protagonistas de la \nprevenci\u00f3n, estar\u00e1 presente en el seminario con \nlas intervenciones y el debate de los responsables \nde las Seguridad y Salud de sus organizaciones \nm\u00e1s representativas CEOE, CEPYME, CCOO y UGT. \nSe incorpora al seminario tambi\u00e9n la visi\u00f3n de los \nespecialistas y t\u00e9cnicos de prevenci\u00f3n a trav\u00e9s de \nrepresentantes de las asociaciones de servicios \nde prevenci\u00f3n ajenos y propios. \nDada la relevancia que han adquirido las \ncuestiones contenciosas derivadas de la \naplicaci\u00f3n de esta normativa, tambi\u00e9n se \nconocer\u00e1 cu\u00e1les son los criterios de los Tribunales \nde Justicia.  \nEl curso va dirigido, tanto a alumnos que est\u00e9n \ncursando estudios en donde la prevenci\u00f3n de \nriesgos sea una materia relevante como a \nprofesionales de la prevenci\u00f3n. \n33 \n34SEMINARIO \nDEL 23 AL 27 DE JUNIO \nLA LUCHA POR LA JUSTICIA EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DEL IMPERIO \nLA ESCUELA IB\u00c9RICA DE LA PAZ \nRAM\u00d3N E. MANDADO GUTI\u00c9RREZ \nREAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID \nPEDRO CALAFATE VILA SIMOES \nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n \nSECRETAR\u00cdA \nGERARDO BOLADO OCHOA \nREAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO \nUNED, CANTABRIA \n \nPROFESORES: 20 \nALUMNOS: 5 \n \nLUNES 23  \n \n10:00 h. Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h. Lecci\u00f3n Magist ral de Inauguraci\u00f3n \nA Escola Ib\u00e9rica da Paz no contexto do Direito \nInternacional da Humanidade para o s\u00e9culo XXI \nAntonio Augusto Can\u00e7ado Trindade  \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universidad de Brasilia \nMagistrado de la Corte Internacional de La Haya  \n \nEL CORPUS HISPANORUM DE PACE: CUANDO LOS \nTEXTOS HABLAN \n \n12:15 h. Los textos portugueses de la Escuela \nIb\u00e9rica de la Paz: el tratamiento de los temas, \ntesis y propuestas salmanticenses en Coimbra y \n\u00c9vora \nPedro Calafate Vila Simoes  \n \n15:30 h. Mesa redonda \nLa presencia de los ideales de la Escuela Ib\u00e9rica \nde la Paz y el Corpus Hispanorum de Pace en la \nIlustraci\u00f3n y el republicanismo iberoamericanno \nFrancisco Javier Fern\u00e1ndez Curtiella  \nUniversidad Complutense de Madrid  \nRam\u00f3n E. Mandado Guti\u00e9rrez  \nIn\u00e9s Vi\u00f1uales  \nFundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina  \n \nMARTES 24  \n \nDISPUTAS, CARTAS Y MEMORIALES: CUANDO LOS \nFRAILES SE LA JUEGAN \n \n9:30 h. Los te\u00f3logos y misioneros dominicos: Las \ndenuncias de Montesinos y Las Casas \nGraciano Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez Arna\u00edz  \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n11:00 h. Valor pol\u00edtico de la transculturaci\u00f3n religiosa: cultos espa\u00f1oles y mexicanos del Ni\u00f1o \njes\u00fas \nJos\u00e9 Miguel Marinas Herreras  \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n12:15 h. Los te\u00f3logos y misioneros jesuitas: \nUtop\u00eda moderna y proyecto evangelizador en las \nMisiones y Reducciones del Paraguay \nBartomeu Meli\u00e1 Lliteres  \nUniversidad Cat\u00f3lica de Asunci\u00f3n, Paraguay \nPremio Internacional Bartolom\u00e9 de Las Casas  \n \n15:30 h. Mesa redonda \nLa Duda indiana: Las Juntas de Valladolid y la \ndisputa sobre el alma de los indios \nGerardo Bolado Ochoa  \nJes\u00fas Cordero  \nUniversidad Complutense de Madrid  \nCarlos de Miguel  \nUniversidad Complutense de Madrid  \nGraciano Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez Arna\u00edz  \nIdoia Zorroza  \nUniversidad de Navarra  \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \nLAS UNIVERSIDADES DE UNA ESCUELA \n \n9:30 h. Adscripci\u00f3n doctrinal y usos acad\u00e9micos \nen la Escol\u00e1stica de los siglos XVI y XVII \nRam\u00f3n E. Mandado Guti\u00e9rrez  \n \n11:00 h. De la primera a la segunda Escuela de \nSalamanca: el giro antropol\u00f3gico \nJes\u00fas Cordero  \n \n12:15 h. A Escola Ib\u00e9rica da Paz e o Direito das \nGentes moderno: Notas para un di\u00e1logo \nViriato Soromenho-Marques  \nUniversidade de Lisboa  \n \n3515:30 h. Mesa redonda \n\u00bfQu\u00e9 pueden aprovechar juntos hoy, en los \nterrenos educativo, social y cultural, los pa\u00edses \nIberoamericanos, de su historia en com\u00fan? \nGerardo Bolado Ochoa  \nSilvia Loureiro  \nUniversidade do Estado do Amazonas  \nRam\u00f3n Guti\u00e9rrez  \nFundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina \nUniversidad Pablo de Olavide  \nHebe Carmen Pelosi  \nUniversidad Cat\u00f3lica de Argentina \nFundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina  \nGraciela Vi\u00f1uales  \nFundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina  \n \nJUEVES 26  \n \nLO QUE FUE POSIBLE CONSEGUIR \n \n9:30 h. La fundamentaci\u00f3n doctrinal de la \nlegislaci\u00f3n indiana en la Escuela de Salamanca \nEnrique P\u00e9rez Lu\u00f1o  \nUniversidad de Sevilla  \n \n11:00 h. La fundamentaci\u00f3n doctrinal de la \nlegislaci\u00f3n indiana: Supervivencia de la \nautonom\u00eda y descentralizaci\u00f3n en el r\u00e9gimen \ncolonial americano \nHebe Carmen Pelosi  \n \n12:15 h. Los ideales del Corpus Hispanorum de \nPace  en el poblamiento, el urbanismo y la \narquitectura de Colonias y Virreinatos \nRam\u00f3n Guti\u00e9rrez  \nGraciela Vi\u00f1uales  \n \n15:30 h. Los ideales de la Escuela Ib\u00e9rica de la Paz \ny del Corpus Hispanorum de Pace en la sanidad \nde Colonias y Virreinatos \nFrancisco V\u00e1zquez de Quevedo  \nReal Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo \nReal Academia de Medicina  \n \n16:30 h. Los ideales de la Escuela Ib\u00e9rica de la Paz \ny del Corpus Hispanorum de Pace en la m\u00fasica y \nel teatro de Colonias y Virreinatos \nCarmen Labrador  \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nVIERNES 27  \n \n10:00 h. Lecci\u00f3n Magistral de Clausura \nA Escola Ib\u00e9rica da Paz e o actual \nreconhecimiento dos povos ind\u00edgenas como \nSujeitos Colectivos de Direitos \nSilvia Loureiro   \n12:00 h.Clausura \n \nHace quinientos a\u00f1os, entre 1510 y 1515 \nempezaron a difundirse y ponerse en pr\u00e1ctica en \nel continente americano las nuevas doctrinas \neuropeas, que proven\u00edan de la mejor Escol\u00e1stica y \nel Humanismo renacentista, sobre los derechos \nde las personas y los pueblos. Estas doctrinas, \ndivulgadas por quienes intentaban reformar la \nCristiandad desde el Catolicismo, encontraron \nparticular acogida y desarrollo teol\u00f3gico, \nfilos\u00f3fico, jur\u00eddico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico en la \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica, en universidades como \nSalamanca, Valladolid, Alcal\u00e1 de Henares, \nCoimbra y \u00c9vora y m\u00e1s tarde en las de Santo \nDomingo, M\u00e9xico y Lima. Sus patrocinadores \npusieron en marcha el primer intento riguroso de \nconcretar un discurso pol\u00edtico moderno presidido \npor la paz y la justicia universales, sobre todo en \nel Nuevo Mundo. Su esfuerzo intelectual y \nmaterial, testimonia que los imperios \nultramarinos portugu\u00e9s y espa\u00f1ol, si bien se \nformaron seg\u00fan la crueldad del derecho medieval \nde conquista o se ajustaron al antiguo modelo \nromano del Imperium , tambi\u00e9n fueron los \nprimeros en la historia humana que se \ncuestionaron, desde la recta ratio  jur\u00eddica, la \nlegitimidad y moralidad de sus conquistas. Los \npromotores de tal examen de conciencia no \nsiempre tuvieron \u00e9xito en trasladar sus \ninquietudes a la Corona y sobre todo a las fuerzas \nvivas coloniales que actuaban en las nuevas \naudiencias y virreinatos, pero sin duda influyeron \nen su evoluci\u00f3n y reforma promoviendo \niniciativas ejemplares. El intenso debate al que \nello dio lugar no lo propiciaron los rivales de las \nmonarqu\u00edas cat\u00f3licas de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, m\u00e1s \ninteresados en la propaganda que pudiera \ndebilitarles a \u00e9stas, sino la conciencia cr\u00edtica que \ncl\u00e9rigos destacados, incluso con riesgo personal, \nsuscitaron en las propias Espa\u00f1a y Portugal. El \nalcance intelectual y el pragmatismo de esa \nconciencia permite situar en estos pa\u00edses el \nnacimiento y desarrollo de la Modernidad, en \nmayor medida de lo que se ha hecho. \nEl seminario, organizado por la Real Sociedad \nMen\u00e9ndez Pelayo, forma parte de un proyecto \ninternacional iberoamericano y est\u00e1 concebido \nde modo interdisciplinar para el p\u00fablico \ninteresado, en especial para investigadores, \nprofesores y estudiantes de Filosof\u00eda, Derecho, \nHistoria, Humanidades, Artes pl\u00e1sticas y M\u00fasica. \nSe incluye entre las actividades del campus de \n36excelencia Cantabria Campus Internacional, \npromovido conjuntamente por la Universidad de \nCantabria y la Universidad Internacional \nMen\u00e9ndez Pelayo. \n \nActividades complementarias  \n \nLunes, 23 \n \n18:00 h Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n de pintura \ncarteles La Escuela Ib\u00e9rica de la Paz. Jos\u00e9 \nQuaresma (Universidad de Lisb oa). Presentaci\u00f3n \ndel libro y cat\u00e1logo de la exposici\u00f3n por Juan \nCarlos G\u00f3mez Sal (Rector de la Universidad de \nCantabria) , Juan Enrique Varona (Vicerrector de \nUniversidad de Cantabria), Belmar G\u00e1ndara \n(Directora de la Editorial de la Universidad de \nCantabria) y los autores, Pedro Calafate y Ram\u00f3n \nE. Mandado.  \n \nMartes 24 \n \n18:00 h Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n de \nfotograf\u00edas Las misiones jesu\u00edticas de la regi\u00f3n \nguaran\u00edtica  \nUna experiencia cultural y social americana. \nPresentaci\u00f3n y comentarios de fotograf\u00edas por \nRam\u00f3n Guti\u00e9rrez (FOGA. Universidad Pablo de \nOlavide) \n \nJueves,26 \n \n18,30 h Concierto: Estreno absoluto de la \ncomposici\u00f3n de Antonio Noguera M\u00fasica para la \nPaz (op.134, para viento, piano y percusi\u00f3n) , \npresentada y comentada por el propio \ncompositor. \n37 \n38SEMINARIO \nDEL 23 AL 27 DE JUNIO \n\u00bfPOR QU\u00c9 LA CONSERVACI\u00d3N DE LA NATURALEZA? \nEMILIO CHUVIECO \nCATEDR\u00c1TICO DE GEOGRAF\u00cdA REGIONAL \nDIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA DE \u00c9TICA AMBIENTAL FTPGB-UAH \n \nSECRETAR\u00cdA \nMARIO BURGUI BURGUI \nSECRETARIO DE LA C\u00c1TEDRA DE \u00c9TICA AMBIENTAL FTPGB-UAH \n \nPROFESORES: 14 \nALUMNOS: 17 \n \nLUNES 23  \n \n10:00 h. Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h. Grandes problemas ambientales: cambio \nclim\u00e1tico \nJorge Olcina  \nCatedr\u00e1tico de An\u00e1lisis Geogr\u00e1fico Regional \nUniversidad de Alicante  \n \n12:00 h. Grandes problemas ambientales: \necosistemas \nFrancisco D\u00edaz Pineda  \nCatedr\u00e1tico de Ecolog\u00eda \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n15:30 h. La responsabilidad ambiental \nAlfredo Marcos  \nCatedr\u00e1tico de L\u00f3gica y Filosof\u00eda de la Ciencia \nUniversidad de Valladolid  \n \nMARTES 24  \n \n10:00 h. Ecologismo humanista \nJes\u00fas Ballesteros  \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Filoso f\u00eda del Derecho y Filosof\u00eda \nPol\u00edtica \nUniversidad de Valencia  \n \n12:00 h. Ecofeminismo \nCarmen Flys  \nProfesora Titular de Literatura Norteamericana \nUniversidad de Alcal\u00e1  \n \n15:30 h. \u00bfPodemos dejar de ser antropocentristas \nen nuestro trato con la naturaleza? Las apuestas \nbiocentristas \nCarmen Velayos  \nProfesora Titular de Filosof\u00eda Moral \nUniversidad de Salamanca  \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n10:00 h. Religiones Orientales-Budismo \nPaulo Borges  \nProfesor Auxiliar de F ilosof\u00eda de la Religi\u00f3n Universidade de Lisboa  \n \n12:00 h. Cristianismo y Juda\u00edsmo \nEmilio Chuvieco  \n \n15:30 h. Islam y tradiciones ind\u00edgenas \nJos\u00e9 Mar\u00eda Mallarach  \nConsultor-Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de \nla Naturaleza (UICN)  \n \nJUEVES 26  \n \n10:00 h. Est\u00e9tica y medio ambiente \nMar\u00eda \u00c1ngeles Mart\u00edn  \nProfesora Asociada \nUniversidad Rey Juan Carlos  \n \n12:00 h. La ideolog\u00eda ambiental de las \norganizaciones conservacionistas \nOdile Rodr\u00edguez de la Fuente  \nPresidenta de la Fundaci\u00f3n \"F\u00e9lix Rodr\u00edguez de la \nFuente\"  \n \n15:30 h. \u00c9tica ambiental en la pr\u00e1ctica \nEstudio y discusi\u00f3n de casos en grupo \nEmilio Chuvieco  \n \nVIERNES 27  \n \n10:00 h. El impacto de la \u00e9tica ambiental en la \nLegislaci\u00f3n \nFrancisco Javier de Cendra de Larrag\u00e1n  \nDecano del Instituto de Empresa Law School  \n \n12:00 h. La \u00e9tica ambiental en la gesti\u00f3n p\u00fablica \nJuan de la Riva  \nProfesor Titular de Geograf\u00eda y Ordenaci\u00f3n del \nTerritorio \nUniversidad de Zaragoza  \n \n13:00 h. Clausura \nEmilio Chuvieco  \n \nPromover la reflexi\u00f3n sobre los problemas \nambientales actuales, desde una perspectiva \ninterdisciplinar y abierta es el objetivo que \n39persigue este seminario. \nEl curso se divide en cuatro bloques generales: \nI. La gravedad de la cuesti\u00f3n ambiental. \nEn este primer bloque, de car\u00e1cter introductorio, \nse plantean los principales problemas \nambientales del mundo actual: el cambio \nclim\u00e1tico, la degradaci\u00f3n de los ecosistemas y la \np\u00e9rdida de biodiversidad. \nII.Razones para la conservaci\u00f3n ambiental: \nplanteamientos filos\u00f3ficos. \nEn el segundo bloque se repasan las principales \ncorrientes de \u00e9tica ambiental: desde el \nantropocentrismo y la responsabilidad ambiental \nhasta el biocentrismo, pasando por el ecologismo \nhumanista, el ecofeminismo y las aportaciones de \nla est\u00e9tica de la naturaleza. \nIII.Razones para la conservaci\u00f3n ambiental: \naporte de las grandes religiones. \nEl tercer bloque del curso tiene como objetivo \nexaminar cu\u00e1les son las l\u00edneas \u00e9ticas en relaci\u00f3n \ncon el cuidado de la naturaleza y el medio \nambiente que se pueden extraer de las grandes \ntradiciones espirituales de la humanidad. \nIV.Las consecuencias de los porqu\u00e9s. \nLa \u00faltima parte del curso est\u00e1 enfocada a las \naplicaciones pr\u00e1cticas de los planteamientos \nfilos\u00f3ficos y teol\u00f3gicos estudiados en los bloques \nanteriores. Como casos concretos, se estudiar\u00e1n \nla ideolog\u00eda ambiental de las organizaciones \nconservacionistas, as\u00ed como la \u00e9tica ambiental en \nla legislaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n p\u00fablica. \nEl curso est\u00e1 dirigido a estudiantes de grado y \npostgrado interesados en cuestiones ambientales \n(CC. Ambientales, Agr\u00f3nomos, Forestales, \nGe\u00f3grafos, Ge\u00f3logos, Bi\u00f3logos, Soci\u00f3logos, \nFil\u00f3sofos, etc.). \n40 \n41SEMINARIO \nDEL 23 AL 27 DE JUNIO \nI SEMANA DE LA RADIO. \n90 A\u00d1OS DE RADIO EN ESPA\u00d1A: CUATRO  MANERAS DE ESTAR EN EL DIAL \nJOAQU\u00cdN GARRIDO \nCATEDR\u00c1TICO DE LENGUA ESPA\u00d1OLA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR\u00cdA ISABEL HERN\u00c1NDEZ TORIBIO \nPROFESORA TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID \n \nPROFESORES: 25 \nALUMNOS: 12 \n \nLUNES 23  \n \n8:00 h. Inauguraci\u00f3n \n \nRADIO NACIONAL DE ESPA\u00d1A \n \n10:00 h. Las ma\u00f1anas de Radio Nacional \nEntrevistas institucionales y a continuaci\u00f3n \nparticipaci\u00f3n de las voces m\u00e1s famosas de RNE: \nSecci\u00f3n Oyentes (sus expe riencias en los cursos \nde verano) \n \n12:00 h. 20 a\u00f1os de Radio 5 Todo Noticias \nChema Forte  \nDirector Radio 5  \n \n12:30 h. Taller de radio. Elaboraci\u00f3n y realizaci\u00f3n \nde informativos \nJuan Carlos de la Fuente  \nDirector RTVE Cantabria  \n \n16:30 h. Mesa redonda \nEvoluci\u00f3n del formato y de los contenidos de \nRadio 5 Todo Noticias \nJuan Carlos Morales  \nExdirector de Radio 5  \nJuan Carlos de la Fuente  \nPaloma N. Zamorano Mart\u00ednez  \nDirectora de Contenidos de Radio Nacional de Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nChema Forte  \n \nMARTES 24  \n \nONDA CERO \n \nLos corresponsales en Onda Cero \n \n9:30 h. Los corresponsales en Onda Cero \nJuli\u00e1n Cabrera Cruz  \nDirector de Informativos de Onda Cero Radio  \n \n10:00 h. El papel de los corresponsales como lejanos protagonistas en un programa \ninformativo \nElena Gij\u00f3n Garc\u00eda  \nDirectora de Noticias Medi od\u00eda de Onda Cero Radio  \n \n10:30 h. Las corresponsal\u00edas, prestigio del medio \ny ventanas de la radio al mundo \n\u00c1ngel Gonzalo L\u00f3pez-Ca\u00f1adillas  \nJefe de Internacional de Onda Cero Radio  \n \n11:30 h. Ser corresponsal en la capital de las \ngrandes decisiones. Bruselas ya no es tan lejana \nJacobo de Regoyos Sainz  \nCorresponsal de Onda Cero Radio en Bruselas  \n \n14:00 h. La Radio en Directo ONDA CERO RADIO \nNoticias Mediod\u00eda desde la UIMP \nElena Gij\u00f3n Garc\u00eda  \n \n15:30 h. Pr\u00e1ctica I. \nTras una exposici\u00f3n te\u00f3rica, los alumnos \ntrabajar\u00e1n los aspectos fundamentales de la radio \ninformativa: selecci\u00f3n de noticias, elaboraci\u00f3n de \nun gui\u00f3n informativo, estructura de un bolet\u00edn, \nredacci\u00f3n, locuci\u00f3n \nEsther Turu Llim\u00f3s  \nSubdirectora de Informativos de Onda Cero Radio  \n \n16:30 h. Pr\u00e1ctica II. \nTras una exposici\u00f3n te\u00f3rica, los alumnos \nconocer\u00e1n c\u00f3mo se produce un informativo, la \ninmediatez de los boletines, la gesti\u00f3n de \u00faltima \nhora \nNuria S\u00e1nchez Vald\u00e9s  \nJefa de Producci\u00f3n de Informativos de Onda Cero \nRadio  \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \nCOPE \n \n9:30 h. 10 claves para captar la atenci\u00f3n del \noyente (y 2 preguntas que siempre debes \n42hacerte) \nEnrique Campo  \nSubdirector de Programaci\u00f3n de COPE  \n \n10:30 h. C\u00f3mo explicar la actualidad de una \nforma cercana y entretenida. Charla-coloquio \n\u00c1ngel Exp\u00f3sito  \nPresentador del informativo Mediod\u00eda COPE y analista \nen COPE, ABC o TVE  \nJavier Visiers  \nDirector de Programaci\u00f3n de COPE  \n \n11:30 h. \u00bfHablamos por la radio?. Taller pr\u00e1ctico \nde locuci\u00f3n \nLaura Ot\u00f3n  \nEditora de Informativos en COPE  \n \n12:45 h. Crear im\u00e1genes en la radio. Aprende a \nhacerlo a trav\u00e9s del sonido \nGerm\u00e1n Palacios  \nJefe de Producci\u00f3n de COPE  \n \n14:00 h. Informativo Mediod\u00eda COPE en directo \n\u00c1ngel Exp\u00f3sito  \n \n16:00 h. Un d\u00eda de radio en el Mundial de Brasil. \nTaller de radio y videoconferencia con el equipo \nde enviados especiales de COPE al Mundial \nJos\u00e9 Luis Corrochano  \nPresentador de El Partido de las 12 y de Deportes COPE  \n \nJUEVES 26  \n \nCADENA SER \n \n9:30 h. El periodista en red \nRafael de Miguel Lahuerta  \nDirector de Informativos \nCadena Ser  \n \n10:30 h. O\u00edr, ver, compartir e interactuar. \nTendencias en el consumo de radio \nLuis Rodr\u00edguez Pi  \nDirector de Antena. Cadena Ser  \n \n11:45 h. La Radio cumple 90 a\u00f1os \n\u00c1ngeles Afuera  \nJefa Documentaci\u00f3n Prisa Radio  \n \n12:45 h. El futuro del audio en la era digital \nMario Tasc\u00f3n Ruiz  \nPeriodista. Especialista en medios digitales y redes \nsociales  \n \n14:30 h. Hora 14. Jos\u00e9 Antonio Marcos. \nEmisi\u00f3n en directo desde el Palacio de la \nMagdalena \nJos\u00e9 Antonio Marcos Fern\u00e1ndez  Director Hora 14  \n \n16:00 h. Coloquio \nJos\u00e9 Antonio Marcos Fern\u00e1ndez  \n \nVIERNES 27  \n \n10:30 h. Mesa redonda y coloquio con directivos \nde las cuatro emisoras \nAlfonso Nasarre Goicoechea  \nDirector de Radio Nacional de Espa\u00f1a.  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Moix Bl\u00e1zquez  \nDirector de Programas de Onda Cero Radio  \nJavier Visiers  \nLuis Rodr\u00edguez Pi  \n \n12:30 h. Clausura \n \n90 a\u00f1os de radio en Espa\u00f1a: cuatro maneras de \nestar en el dial  se ha planteado como un curso \navanzado de radio con un formato novedoso \nfrente a ediciones anteriores ya que en \u00e9l \nparticipar\u00e1n durante la misma semana las cuatro \ngrandes cadenas nacionales: SER, Onda Cero, \nCOPE y RNE. \nEste curso pretende dar a conocer al alumno la \nrealidad del trabajo period\u00edstico en radio. Para \nello, se ha dise\u00f1ado un formato con ponencias a \ncargo de profesionales de las distintas cadenas, \nretransmisiones de programas en directo y \ntalleres de trabajo que posibiliten la participaci\u00f3n \nactiva del alumno. Dirigido a estudiantes de las \nfacultades de comunicaci\u00f3n y a profesionales en \ngeneral, se pretende que estos no solo \nprofundicen en el conocimiento de las f\u00f3rmulas y \ncontenidos radiof\u00f3nicos actuales, sino que \ntambi\u00e9n participen en su elaboraci\u00f3n para la \npr\u00e1ctica profesional. \n43 \n44ENCUENTRO \n23 DE JUNIO \nCONVERSACIONES SOBRE DEMOCRACIA  Y MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N \nBENIGNO PEND\u00c1S \nDIRECTOR DEL CENTRO DE ESTUDIOS POL\u00cdTICOS Y CONSTITUCIONALES \n \nSECRETAR\u00cdA \nLUJ\u00c1N ARTOLA PAULOS \nASESORA DE COMUNICACI\u00d3N \nCENTRO DE ESTUDIOS POL\u00cdTICOS Y CONSTITUCIONALES \n \nPROFESORES: 9 \nALUMNOS: 2 \n \nLUNES 23  \n \nSesi\u00f3n de la ma\u00f1ana \n \n11:00 h. Democracia: diagn\u00f3stico y futuro \nAntonio Garrigues Walker  \nTransparencia Internacional Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nBenigno Pend\u00e1s  \n \n12:00 h. Democracia medi\u00e1tica. Debate entre los \nintervinientes y los periodistas \nJuan Cruz  \nEl Pa\u00eds  \nRafael de Miguel  \nDirector de Informativos de la Cadena Ser  \nSonsoles \u00d3nega Salcedo  \nCorresponsal Parlamentaria de Telecinco  \nMayte Alcaraz  \nRedactora de ABC  \nJos\u00e9 Oneto  \nPeridodista y analista pol\u00edtico  \n \nSesi\u00f3n de la tarde \n \n16:00 h. Pol\u00edtica cultural y democracia \nJulio Somoano Rodr\u00edguez  \nDirector de Informativos de TVE  \n \nModeraci\u00f3n \nBenigno Pend\u00e1s  \n \n17:00 h. Debate entre los intervinientes y los \nperiodistas \n45 \n \n \n46ENCUENTRO \n23 y 24 DE JUNIO \nAPLICACI\u00d3N DE LA NUEVA PAC EN ESPA\u00d1A \nSANTOS DE ARG\u00dcELLO D\u00cdAZ \nDIRECTOR GENERAL DE GANADER\u00cdA \n \nPROFESORES: 8 \nALUMNOS: 9 \n \nLUNES 23  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nBlanca Azuzena Mart\u00ednez G\u00f3mez  \nConsejera de Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural del \nGobierno de Cantabria  \nFernando Miranda Sotillos  \nDirector General de Producciones y Mercados Agrarios. \nMinisterio de Agricultura Alimentaci\u00f3n y Medio \nAmbiente  \n \n10:30 h.La regionalizaci\u00f3n del Pago B\u00e1sico en la \nPAC 2014-2020 \nFernando Miranda Sotillos  \n \n12:00 h.Una nueva organizaci\u00f3n com\u00fan de \nmercado de los productos agrarios \nRepercusiones para el sector vacuno de leche y \nde carne \nFernando de Antonio Jimenez  \nDirector T\u00e9cnico de Ganader\u00eda  \n \n15:30 h.Las ayudas asociadas en la PAC 2015-\n2020 \nEsperanza Orellana Moraleda  \nSubdirectora General de Productos Ganaderos. \nMinisterio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio \nAmbiente  \n \nMARTES 24  \n \n11:00 h.La OCM en la PAC 2015-2020. El \n\"Paquete l\u00e1cteo\" \nJos\u00e9 Luis Ag\u00fcero Monedero  \nSubdirector General Adjunto \nMinisterio de Agricultura  \n \n12:00 h.PDR 2014-2020 en la comunidad \naut\u00f3noma de Cantabria \nEusebio Gonz\u00e1lez C\u00e1rcoba  \nSecretario General \nConsejer\u00eda de Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural \nGobierno de Cantabria  \n \n13:00 h.Mesa redonda \nLa aplicaci\u00f3n de la PAC 2014-2020 en la \ncomunidad aut\u00f3noma de Cantabria Mar\u00eda Henar Hernando Garc\u00eda  \nSantos De Arg\u00fcello D\u00edaz  \n47 \n48ENCUENTRO \n23 Y 24 DE JUNIO \nSINERGIA SALUD Y CRECIMIENTO ECON\u00d3MICO. \n2014 OPORTUNIDAD PARA LA SALUD \nELISA BORREGO GARC\u00cdA \nDIRECTORA DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS Y ACCESO AL MERCADO. MSD ESPA\u00d1A  \nNATIVIDAD CALVENTE CESTAFE \nJEFE DE \u00c1REA DE FARMACOECONOM\u00cdA Y AN\u00c1LISIS DEL MEDICAMENTO \nESCUELA NACIONAL DE SANIDAD \nINSTITUTO DE SALUD CARLOS III  \n \nSECRETAR\u00cdA \nPILAR PASARON POLO \nJEFE DE SERVICIO EN MINISTERIO DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD  \n \nPROFESORES: 25 \nALUMNOS: 49 \n \nLUNES 23  \n \n16:00 h. Inauguraci\u00f3n \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \nRegina Revilla Pedreira  \nDirectora Ejecutiva de Pol\u00edticas P\u00fablica & \nComunicaci\u00f3n. MSD Espa\u00f1a  \nNatividad Calvente Cestafe  \nElisa Borrego Garc\u00eda  \n \n16:15 h. Mesa redonda \nContribuci\u00f3n del medicamento a la salud y su \nparticipaci\u00f3n en el PIB \n \nLa inversi\u00f3n en salud como motor de crecimiento \necon\u00f3mico. Necesidad industrial \nManuel Valle Mu\u00f1oz  \nDirector General de Industria \nMinisterio de Industria, Energ\u00eda y Turismo  \n \nInversi\u00f3n en salud como indicador de resultados \nAgust\u00edn Rivero Cuadrado  \nDirector General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del \nSistema Nacional de Salud y Farmacia \nMinisterio de Sanidad serv icios Sociales e Igualdad  \n \nLa contribuci\u00f3n del medicamento a la salud: \nvisi\u00f3n de los pagadores \nFrancisco Javier Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez  \nConsejero de Sanidad de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nMadrid  \nCristina Ibarrola Guill\u00e9n  \nDirectora General de Salud \nGobierno de Navarra  \nAntonio Fern\u00e1ndez-Campa  \nSecretario General de la Xunta de Galicia  \nAntonio Villacampa Duque  \nDirector General de Planificaci\u00f3n y Prestaciones \nGobierno de Arag\u00f3n  \n Moderaci\u00f3n \nC\u00e9sar Nombela Cano  \n \nMARTES 24  \n \n9:30 h. Conferencia magistral \nVisi\u00f3n de la innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica desde la \nresponsabilidad pol\u00edtica \nC\u00e9sar Nombela Cano  \n \n11:00 h. Mesa redonda \nEl sector farmac\u00e9utico: sector estrat\u00e9gico para la \neconom\u00eda espa\u00f1ola \nMercedes Mart\u00ednez Vallejo  \nConsejera T\u00e9cnica \nSubdirecci\u00f3n General de Calidad de Medicamentos y \nProductos Sanitarios \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \nC\u00e9sar Hern\u00e1ndez Garc\u00eda  \nJefe de Departamento de Medicamentos de Uso \nHumano \nAgencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos \nSanitarios  \nEncarnaci\u00f3n Cruz Martos  \nSubdirectora General de Farmacia. Comunidad de \nMadrid  \nMiguel \u00c1ngel Calleja Hern\u00e1ndez  \nJefe Servicio de Fa rmacia Hospitalaria \nHospital Universitario Virgen de las Nieves \nProfesor del Departamento de Farmacolog\u00eda \nUniversidad de Granada \nAntonio L\u00f3pez Andr\u00e9s  \nSubdirector de Atenci\u00f3n Primaria de Navarra Norte y \nmiembro de SEFAP  \nMar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor  \nVicedecana de la Facultad de Medicina \nUniversidad Complutense de Madrid  \nCristina Avenda\u00f1o  \nPresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacolog\u00eda \nCl\u00ednica  \nC\u00e9sar Pascual Fern\u00e1ndez  \n49Gerente Hospital Universita rio Marqu\u00e9s de Valdecilla. \nSantander  \nAinara Echeto  \nExperta en Evaluaci\u00f3n Econ\u00f3mica \nDirecci\u00f3n General de Farmacia del Pa\u00eds Vasco  \n \nModeraci\u00f3n \nJulio S\u00e1nchez Fierro  \nAbogado \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sanitario  \n \n16:00 h. Mesa redonda \nCuantificaci\u00f3n de  la Innovaci\u00f3n \nCarlos Camps Herrero  \nPresidente Fundaci\u00f3n ECO. Profesor Titular Medicina \nJefe Servicio Oncolog\u00eda M\u00e9dica Consorcio Hospital \nGeneral \nUniversidad de Valencia  \nAntonio Olveira Mart\u00edn  \nServicio de Aparato Digestivo \nHospital Universitario La Paz. Madrid  \nEduardo Collantes Est\u00e9vez  \nCatedr\u00e1tico de Medicina. Universidad de C\u00f3rdoba \nServicio de Reumatolog\u00eda del Hospital Universitario \nReina Sof\u00eda. C\u00f3rdoba  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Javier Castrodeza Sanz  \nDirector General de Ordenaci\u00f3n Profesional \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \n \n17:30 h. Conclusiones \nNatividad Calvente Cestafe  \nElisa Borrego Garc\u00eda  \n \n17:45 h. Clausura \nJos\u00e9 Javier Castrodeza Sanz  \nRegina Revilla Pedreira  \n \nEl sector farmac\u00e9utico viene experimentando, \ndesde hace a\u00f1os, un proceso de cambio \ngeneralizado. En este entorno din\u00e1mico, se hace \npatente la necesidad de disponer de un foro de \nreflexi\u00f3n en el que se discuta la trascendencia \nque adquiere el sector como propulsor del \ncrecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds, as\u00ed como poner \nde relevancia el papel de la innovaci\u00f3n y la \nimportancia de su cuantificaci\u00f3n para una mejor \ncomprensi\u00f3n del momento en el que nos \nencontramos. \nEl sector de la salud est\u00e1 formalmente definido \ns\u00f3lo como gasto p\u00fablico y no como agente \necon\u00f3mico activo. De ah\u00ed la necesidad de que, \nentre todos, se llegue a un consenso que \nidentifique cu\u00e1les son los elementos que \ncarac-terizan al sector sanitario como generador \nde valor, ayudando de este modo a la estabilidad del sector y siendo facilit ador del crecimiento del \npa\u00eds. \nLos continuos cambios del entorno enlentecen la \nsalida al mercado de nuevos medicamentos, por \nlo que las empresas del sector solicitan una \nmayor cultura de la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n.  \nExiste una contribuci\u00f3n del sector farmac\u00e9utico a \nla productividad laboral ge neral, la utilizaci\u00f3n de \nlos medicamentos disminuye el n\u00famero y la \nduraci\u00f3n de las bajas laborales. Desde el punto \nde vista empresarial genera un elevado n\u00famero \nde puestos de trabajo, fundamentalmente muy \nespecializados que realizan profesionales \naltamente cualificados. \nEl curso est\u00e1 especialmente dirigido a personal \nprocedente de la industria farmac\u00e9utica y a \ngestores sanitarios tanto del \u00e1mbito p\u00fablico \ncomo privado, aunque se hace extensivo a todos \naquellos participantes que tengan un especial \ninter\u00e9s en las materias a tratar en el curso. \n50 \n51ENCUENTRO \n23, 24 Y 25 DE JUNIO \nATR\u00c9VETE A SALIR DE TU ZONA DE CONFORT \nFERNANDO BAY\u00d3N MARIN\u00c9 \nDIRECTOR GENERAL EOI \nCATEDR\u00c1TICO DE ORGANIZACI\u00d3N DE EMPRESAS \nUNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS  \n \nSECRETAR\u00cdA \nANA \u00c1LVAREZ CASTRO \nDIRECTORA DE DESARROLLO DE NEGOCIO Y RELACIONES INSTITUCIONALES DE EOI  \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 20 \n \nLUNES 23  \n \n10:30 h. Inauguraci\u00f3n \nEnrique Hern\u00e1ndez Bento  \nSubsecretario del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y \nTurismo  \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  \nAlcalde de Santander  \n \n11:00 h. Cuando manda la Raz\u00f3n \nEsperanza Aguirre  \nPresidenta del Partido Popular de la Comunidad de \nMadrid  \n \n12:30 h. Cuando manda la Raz\u00f3n \n\u00c1ngel Exp\u00f3sito  \nCoordinador de Informativos de la Cadena COPE  \n \n15:30 h. Cuando manda la Pasi\u00f3n \nCristina S\u00e1nchez de Pablos  \nTorera  \n \n16:00 h. Mesa redonda \n\u00c1ngeles Alarc\u00f3  \nPresidenta de Paradores  \n\u00c1ngel Exp\u00f3sito  \nFernando J\u00e1uregui Campuzano  \nPresidente del Grupo  Diariocr\u00edtico.com \nEditor y Director del Peri\u00f3dico Digital MiCanoa.com  \nCristina S\u00e1nchez de Pablos  \n \nModeraci\u00f3n \nElena de Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez  \nAntigua alumna del M\u00e1ster en Coaching Profesional de \nEOI \nAsesora Laboral de Empresas  \n \nMARTES 24  \n \n9:30 h. Cuando manda el Cambio \nAndreu Ve\u00e1 i Bar\u00f3  \nEmprendedor en el sector de las telecomunicaciones  \n \n11:30 h. Cuando manda el Cambio \nJaime P\u00e9rez Renovales  Subsecretario del Ministerio de Presidencia \nAbogado del Estado  \n \n15:30 h. Mesa redonda \nCuando manda el Entorno \nAlmudena Rodr\u00edguez Tarodo  \nSocia Directora de THE PEOPLE Brand Institute  \nLuis Cueto  \nSubdirector General de Fomento de la Innovaci\u00f3n \nEmpresarial \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad  \nJuan Antonio Corbal\u00e1n  \nEx baloncestista profesional  \n \nModeraci\u00f3n \nAna \u00c1lvarez Castro  \n \n17:00 h. Intervenci\u00f3n \nJuan Antonio Corbal\u00e1n  \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n10:00 h. Cuando manda el miedo \nRam\u00f3n Lobo  \nPeriodista de guerra, escritor y viajero  \n \n12:00 h. Intervenci\u00f3n \nJavier Reverte  \nEscritor y periodista  \n \n13:30 h. Clausura \nFernando Bay\u00f3n Marin\u00e9  \n \nAtr\u00e9vete. Se valiente. La hi storia la han escrito los \nvalientes. Quienes no salen de su zona de confort \nretroceden un poco cada d\u00eda. Atr\u00e9vete y cambia. \nMira el cambio como la gran oportunidad.  \nLa capacidad de fluir de las personas est\u00e1 \ndirectamente relacionada con su voluntad, con su \ndesarrollo y su equilibrio personal.  \nEn lo personal, en lo humano, en lo social y en lo \nprofesional, tienes mil oportunidades para salir \nde tu c\u00f3modo sill\u00f3n y ad\u00e9ntrate en un escenario \nmenos conocido y seguro mucho m\u00e1s rico y \n52satisfactorio. Un reto o una posibilidad que a lo \nmejor no se vuelve a repetir. \nDesde \u201cEl cartero siempre llama dos veces\u201d hasta \n\u201ccarpe diem\u201d hay todo un trayecto vital cargado \ndel entusiasmo, la pasi\u00f3n, la verdad y el futuro \nque cada viajero quiera aportar en su recorrido. \nP e r o  a n t e s  d e  s a l i r  d e  t u  \u201c h o g a r  c o n o c i d o  y  \ndominado\u201d tienes que ser consciente de que \nhacerlo porque s\u00ed, porque est\u00e1 de moda o porque \nlos dem\u00e1s lo hacen no tiene sentido. \nEres t\u00fa el que sale de tu zona de confort y por lo \ntanto tienes que hacerlo conscientemente, \nincluso estrat\u00e9gicamente en una direcci\u00f3n \nmarcada hacia los objetivos que has previsto \ncumplir. \nEl nuevo espacio de seguridad no lo regalan, lo \ntienes que conquistar. La nueva zona de confort \nes el entorno seguro de tu futuro. Un nuevo \ntrampol\u00edn, para, quiz\u00e1s, volverlo a abandonar. \nSolo han conquistado ese futuro inesperado las \npersonas que se han atrevido a salir en b\u00fasqueda \nde lo desconocido. \nSalir del confort al conflicto no es f\u00e1cil. Puede ser \nduro y puede desencadenar sacrificios y temores. \nNada ser\u00e1 insalvable si la decisi\u00f3n es consciente, \ncoherente y firme. \nEs la eterna dualidad entre conformismo y \nexigencia. Entre seguridad y riesgo. Entre t\u00fa y t\u00fa. \nEl curso que presentamos es un proceso \ntestimonial, tremendamente sustantivo y \nprofundo de aquellas personas que han \nconquistado un futuro inesperado porque se han \natrevido a salir de su zona de confort. \n53 \n54ENCUENTRO \n25 y 26 DE JUNIO \nORGANIZACI\u00d3N, GESTI\u00d3N Y FUTURO DE LA ENDOSCOPIA DIGESTIVA \nLUIS ABREU GARC\u00cdA \nHOSPITAL UNIVERSITARIO PUERTA DE HIERRO-MAJADAHONDA, MADRID \nJOS\u00c9 LUIS CALLEJA PANERO \nHOSPITAL UNIVERSITARIO PUERTA DE HIERRO-MAJADAHONDA, MADRID \n \nSECRETAR\u00cdA \nALBERTO HERREROS DE TEJADA ECHANOJAUREGUI \nHOSPITAL UNIVERSITARIO PUERTA DE HIERRO-MAJADAHONDA, MADRID \n \nPROFESORES: 18 \nALUMNOS: 13 \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n9:30 h. Bienvenida y Presentaci\u00f3n \nLuis Abreu Garc\u00eda  \nJos\u00e9 Luis Calleja Panero  \n \n9:45 h. Mesa redonda \nEstructura y organizaci\u00f3n en una Unidad de \nEndoscopia \n \nOrganizaci\u00f3n estructural de una Unidad de \nEndoscopia Digestiva \nLuis Abreu Garc\u00eda  \n \nSeguridad y ergonom\u00eda laboral en Endoscopia \nDigestiva \nMar\u00eda del Carmen Alc\u00e1ntara Delgado  \nHospital Clinic de Barcelona  \n \nGesti\u00f3n de bases de datos en Endoscopia \nDigestiva \nJosep Mar\u00eda Bordas Alsina  \nHospital Clinic, Barcelona  \n \nModeraci\u00f3n \nC\u00e9sar Barrios Peinado  \nHospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, \nMadrid  \nAurelio Garrido Botella  \nHospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, \nMadrid  \n \n11:45 h. Mesa redonda \nGesti\u00f3n econ\u00f3mica y asistencial en Endoscopia \nDigestiva \n \nGesti\u00f3n econ\u00f3mica de una Unidad de Endoscopia \nDigestiva: \u00e1mbito p\u00fablico \nMar\u00eda Codesido L\u00f3pez  \nGerente del Hospital Universitario Puerta de Hierro-\nMajadahonda; Madrid  \n \nGesti\u00f3n econ\u00f3mica de una Unidad de Endoscopia \nDigestiva: \u00e1mbito privado Joaqu\u00edn Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez  \nDirector Gerente Cl\u00ednica La Luz, Madrid  \n \nGesti\u00f3n de la lista de espera en Endoscopia \nDigestiva: \u00bfhay salida? \nArturo Jos\u00e9 Ramos Mart\u00edn-Vegue  \nHospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, \nMadrid  \n \nSistemas de evaluaci\u00f3n de calidad en endoscopia \nDigestiva \nMiguel \u00c1ngel Mu\u00f1oz Navas  \nCl\u00ednica Universitaria de Navarra  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis Abreu Garc\u00eda  \nJos\u00e9 Luis Calleja Panero  \n \n16:00 h. Mesa redonda \nAspectos asistenciales en Endoscopia Digestiva \n \nAnestesia y sedaci\u00f3n en Endoscopia Digestiva. \nPunto de vista del Gastroenter\u00f3logo \nGuillermo Cacho Acosta  \nHospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n, Madrid  \n \nEspecializaci\u00f3n del personal de Enfermer\u00eda en \nEndoscopia Digestiva \nLeticia Amo San Rom\u00e1n  \nHospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, \nMadrid  \n \nIntegraci\u00f3n de programas de cribado de CCR en \nEndoscopia Digestiva \nLuis Fernando Carballo \u00c1lvarez  \nHospital Universitario Virgen de la Arrixaca, Murcia  \n \nModeraci\u00f3n \nAurelio Garrido Botella  \nMar\u00eda Isabel Vera Mendoza  \nHospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, \nMadrid  \n \nJUEVES 26  \n \n5510:00 h. Mesa redonda \nFormaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n en Endoscopia \nDigestiva \n \nNuevas tecnolog\u00edas en Endoscopia Digestiva \ndiagn\u00f3stica \nJos\u00e9 D\u00edaz Tasende  \nHospital 12 de Octubre de Madrid  \n \nDocencia en Endoscopia Digestiva: \u00bfcu\u00e1l es el \nmejor camino? \nFrancisco Javier Jim\u00e9nez P\u00e9rez  \nComplejo Hospitalar io Navarra , Pamplona  \n \nInvestigaci\u00f3n en Endoscopia Digestiva: \nEndoscopia experimental \nAlberto Herreros de Tejada Echanojauregui  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis Abreu Garc\u00eda  \nJos\u00e9 Luis Calleja Panero  \n \n11:00 h. Conferencia especial \n\u00c1reas de especializaci\u00f3n en Endoscopia Digestiva: \n\u00bfcu\u00e1l es el futuro? \nJos\u00e9 Ram\u00f3n Armengol Mir\u00f3  \nHospital Valle de Hebr\u00f3n, Barcelona  \n \n12:00 h. Cierre y despedida del curso \nLuis Abreu Garc\u00eda  \nJos\u00e9 Luis Calleja Panero  \n \nCurso dirigido a una amplia variedad de \nprofesionales relacionados con el campo de la \nEndoscopia Digestiva. \nSe analizar\u00e1n diferent es aspectos de la \nEndoscopia Digestiva desde su vertiente \nasistencial, organizativa y formativa \n/investigadora. Novedosos temas y puntos de \nvista que ayudar\u00e1n a los alumnos a contemplar la \nEndoscopia Digestiva desde una perspectiva \nintegradora y multidisciplinar. Se har\u00e1 particular \nhincapi\u00e9 en aspectos de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n, \nconvertidos en la actualidad en marco de \nreferencia para todos los profesionales \nimplicados en la Endoscopia Digestiva. \n56 \n57ENCUENTRO \n25 y 26 DE JUNIO \nPERIODISMO CULTURAL \nLOS SUPLEMENTOS LITERARIOS Y SU VERSI\u00d3N DIGITAL \nBASILIO BALTASAR \nEDITOR Y PERIODISTA \nDIRECTOR DE LA FUNDACI\u00d3N SANTILLANA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nGISELLE ETCHEVERRY WALKER \nSUBDIRECTORA FUNDACI\u00d3N SANTILLANA  \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 23 \n \nMARTES 24  \n \n19:00 h. Martes literario \nConversaci\u00f3n con los participantes del Encuentro \nen el Paraninfo de La Magdalena \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nEmiliano Mart\u00ednez Rodr\u00edguez  \nVicepresidente de la Fundaci\u00f3n Santillana  \nBasilio Baltasar  \n \n10:30 h. Fernando R. Lafuente  \nSecretario de redacci\u00f3n de Revista de Occidente \nDirector ABC Cultural  \n \n12:00 h. Berna Gonz\u00e1lez Haorbour  \nEditora de Babelia  \n \n13:00 h. Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez F\u00e9rriz  \nEditor Letras Libres en Espa\u00f1a  \n \n16:30 h. Blanca Beras\u00e1tegui Garaiz\u00e1bal  \nDirectora de El Cultural de El Mundo  \n \nJUEVES 26  \n \n10:00 h. Ang\u00e9lica Tanarro Mart\u00edn  \nJefa de Culturas de El Norte de Castilla y coordinadora \ndel suplemento La Sombra del Cipr\u00e9s  \n \n11:00 h. William Lyon  \nTraductor, editor y periodista norteamericano  \n \n12:30 h. Mesa redonda \nBlanca Beras\u00e1tegui Garaiz\u00e1bal  \nRam\u00f3n Gonz\u00e1lez F\u00e9rriz  \nBerna Gonz\u00e1lez Haorbour  \nWilliam Lyon  \nFernando R. Lafuente  \nAng\u00e9lica Tanarro Mart\u00edn  \nBasilio Baltasar  \n \n14:00 h. Clausura Ana Cecilia Torres Gonz\u00e1lez  \nDirectora de la carrera de Periodismo del TEC de \nMonterrey  \nClaudia Alicia Lerma Noriega  \nDra. Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \nTecnol\u00f3gico de Monterrey, M\u00e9xico  \n \nLos suplementos que los peri\u00f3dicos dedican al \nmundo de los libros han articulado la vida \nliteraria y editorial ante una comunidad de \nlectores \u00e1vida de informaci\u00f3n, discernimiento, \ntestimonios y pol\u00e9micas. La notoriedad de estos \ncuadernos de periodicidad semanal, que no \nsiempre capturan la curiosidad del gran p\u00fablico, \npermite divulgar lo que escriben, piensan y \ncuentan los protagonistas de nuestra rep\u00fablica \nintelectual. Sin embargo, los suplementos \nliterarios, no por cumplir una tarea \nimprescindible se libran de ser el blanco de la \ncontroversia cr\u00edtica que desean propiciar. El \ncriterio con el que editan sus selecciones, la \ndiplomacia con que tratan sus compromisos, la \npredilecci\u00f3n que dedican a unos autores y el \ndesinter\u00e9s que ofrecen a los dem\u00e1s, son las \ncl\u00e1sicas figuras de una discusi\u00f3n que a menudo \nacaba en chismorreo. Si ciertas firmas adquieren \nel rango de predilectas, si algunos favoritos dejan \nde serlo, si este o aquel se consideran vetados, o \ncondenados, o malditos. Hay una variad\u00edsima y \nmaliciosa narrativa oral que no puede ser \ndesmentida y nunca nos cansamos de apreciar el \narte de una imaginaci\u00f3n que inventa lo que no \nencuentra y descuida lo que no interesa. Al \nmargen de estas mitograf\u00edas se desarrolla el \narduo trabajo de los editores de suplementos \nliterarios, que d\u00eda a d\u00eda hacen frente a un \nabrumador caudal de novedades editoriales y a la \ndif\u00edcil tarea de dar cuerpo y sentido a lo que debe \nser la cr\u00edtica literaria en los peri\u00f3dicos y revistas. \nEn este sentido, las \u00faltimas d\u00e9cadas se han visto \nsometidas a conmociones dignas de un estudio \nabordado con las mejores herramientas \n58acad\u00e9micas. El modo en que el periodismo \ncultural ha invadido el lugar que le correspond\u00eda a \nla celosa cr\u00edtica de libros, obviando los juicios \nliterarios que tan mal acomodo encuentran en la \nsociedad del espect\u00e1culo, ha perturbado nuestra \nmanera de entender la literatura y, por ende, el \nestilo editorial de los suplementos literarios. A \nestas dificultades, que no siempre son ni \nvergonzosas ni triunfantes, cabe a\u00f1adir ahora el \nreto de la transformaci\u00f3n digital de los \nsuplementos literarios. Los responsables que se \nhan hecho cargo de esta mutaci\u00f3n deber\u00e1n dar \nformas nuevas a la vieja pol\u00e9mica y comprobar si \nla versi\u00f3n digital puede resolver los dilemas que \nnos parecen asfixiantes. No en balde cabr\u00e1, sobre \ntodo, emular la capacidad de influencia que los \nsuplementos de papel han ejercido durante \nmucho tiempo. La solemnidad y autoridad con \nque se han elogiado libros y autores \u00bfconseguir\u00e1 \nen las pantallas el mismo efecto? Esta es una de \nlas dudas que hoy planteamos con grave \npreocupaci\u00f3n. \u00bfPodr\u00e1 trasladarse a la pantalla el \nprestigio  de las obras elegidas? \u00bfO la obra \nliteraria se reducir\u00e1 s\u00f3lo a lo que tiene de noticia \nfugaz? El orden y la jerarqu\u00eda de lo valioso \n\u00bfobtendr\u00e1n duradera consideraci\u00f3n en el \nuniverso \u201cvirtual\u201d? \u00bfO se extinguir\u00e1 a la misma \nvelocidad con que lo novedoso se devora a s\u00ed \nmismo en la inminencia digital? \n\u00bfQu\u00e9 modelo debemos adoptar para dar a los \nlibros y a sus autores la presencia e influencia que \nrequiere la vida cultural de una naci\u00f3n?  \nA \u00e9stas y otras preguntas dar\u00e1n respuesta los \nponentes invitados a participar en la quinta \nedici\u00f3n del Seminario de Periodismo Cultural que \norganiza la Universidad Internacional Men\u00e9ndez \nPelayo, el TEC de Monterrey (M\u00e9xico) y la \nFundaci\u00f3n Santillana (en Sa ntander, el 25 y 26 de \njunio de 2014):  \nAng\u00e9lica Tanarro , jefa de Culturas de El Norte de \nCastilla  y coordinadora del suplemento literario \nLa sombra de cipr\u00e9s . Blanca Berasategui , \ndirectora de El Cultural  de El Mundo. Berna \nGonz\u00e1lez Harbour , editoria de Babelia . Fernando \nR. Lafuente , secretario de redacci\u00f3n de Revista \nde Occidente  y director de ABC Cultural . Ram\u00f3n \nGonz\u00e1lez F\u00e9rriz , editor de Letras Libres  en \nEspa\u00f1a. William Lyon , traductor, editor y \nperiodista. \n59 \n60ENCUENTRO \n25 y 26 DE JUNIO \nVINO Y QUESO: SABOR, CULTURA Y SALUD \nMAR\u00cdA VICTORIA MORENO ARRIBAS \nDIRECTORA DEL INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CI ENCIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N (CIAL, CSIC-UAM) \nJAVIER FONTECHA ALONSO \nINVESTIGADOR CIENT\u00cdFICO \nINSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CIENCIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N (CIAL, CSIC-UAM) \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 17 \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n9:30 h. Inauguraci\u00f3n \n \nSESI\u00d3N: TRADICI\u00d3N - INNOVACI\u00d3N \n \n9:45 h. Introducci\u00f3n al vino y queso como \nmodelos de la alimentaci\u00f3n tradicional y su \nrelaci\u00f3n con la salud y las preferencias del \nconsumidor \nMar\u00eda Victoria Moreno Arribas  \nJavier Fontecha Alonso  \n \n12:30 h. Espa\u00f1a, el primer productor de vino del \nmundo: \u00bfcu\u00e1les son las claves? \nJuan V\u00e1zquez Gancedo  \nDirector General de Bodegas Mart\u00edn Codax  \n \n15:30 h. La innovaci\u00f3n en  el sector alimentaci\u00f3n \nvinos y quesos \nFederico Morais  \nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Industrias de la Alimentaci\u00f3n y \nBebidas (FIAB)  \n \n16:30 h. Las denominaciones de origen de quesos \ny vinos \nLuis Herrero \u00c1lamo  \nDenominaciones de Origen Protegidas (DOP)  \nMinisterio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio \nAmbiente (MAGRAMA)  \n \n17:30 h. Mesa redonda \nVino y queso: tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n \nFederico Morais  \nJuan V\u00e1zquez Gancedo  \nLuis Herrero \u00c1lamo  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Victoria Moreno Arribas  \nJavier Fontecha Alonso  \n \nJUEVES 26  \n \nSESI\u00d3N: BIOTECNOLOG\u00cdA -SALUD \n \n9:00 h. Papel del queso en la alimentaci\u00f3n \nsaludable Manuela Ju\u00e1rez Iglesias  \nProfesora de Investigaci\u00f3n \"ad honorem\" \nInstituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la \nAlimentaci\u00f3n (CIAL, CSIC-UAM)  \n \n10:00 h. La microbiota del queso: biotipos, \nfunci\u00f3n y biotecnolog\u00eda \nBaltasar Mayo  \nInvestigador Cient\u00edfico \nInstituto de Productos L\u00e1cteos de Asturias (IPLA-CSIC)  \n \n11:30 h. La vida del vino: microbiolog\u00eda enol\u00f3gica \nEva Navascu\u00e9s  \nDirectora T\u00e9cnica de AGROV\u00cdN, S.A.  \n \n12:30 h. Mesa redonda \nBiotecnolog\u00eda del vino y queso y su aplicaci\u00f3n \nindustrial \nBaltasar Mayo  \nEva Navascu\u00e9s  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Victoria Moreno Arribas  \nJavier Fontecha Alonso  \n \n15:30 h. Vino, microbiota intestinal y salud \nFrancisco Jos\u00e9 Tinahones  \nDirector UGC Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n \nHospital Universitario Virgen de la Victoria (M\u00e1laga)  \n \n16:10 h. El queso en los programas de control de \npeso: nuestra experiencia en ensayos cl\u00ednicos \nCarmen G\u00f3mez Candela  \nJefe del Servicio de Nutrici\u00f3n \nHospital Universitario La Paz (Madrid)  \n \n16:50 h. Mesa redonda \nVino y queso en nuestra dieta diaria. Una \ntradici\u00f3n a mantener \nCarmen G\u00f3mez Candela  \nManuela Ju\u00e1rez Iglesias  \nFrancisco Jos\u00e9 Tinahones  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Victoria Moreno Arribas  \nJavier Fontecha Alonso  \n \n61VIERNES 27  \n \nSESI\u00d3N: CULTURA Y SABOR \n \n9:00 h. C\u00f3mo el cerebro crea el aroma y sabor \nLaura L\u00f3pez Mascaraque  \nInvestigadora del Instituto Cajal (CSIC) \nPresidenta de la Red Olfativa Espa\u00f1ola  \n \n10:00 h. An\u00e1lisis sensorial de vinos y quesos \nIsabel Marcos Cuervo-Arango  \nResponsable T\u00e9cnica y de Calidad \nConsejo Regulador Denominaci\u00f3n de Origen Protegida \nCabrales  \nAntonio Palacios  \nGerente de Laboratorios EXCELL IB\u00c9RICA \nProfesor Asociado de la Universidad de La Rioja  \n \n11:30 h. Cata de vinos \nAntonio Palacios  \n \n12:30 h. Cata de quesos \nIsabel Marcos Cuervo-Arango  \n \n14:15 h. Clausura \n \nEl vino y el queso constituyen una parte de \nnuestra dieta, cultura y tradici\u00f3n, y existen \nreferencias de ello que datan de hace miles de \na\u00f1os. En la actualidad, aunque todav\u00eda se \nmantiene la tradici\u00f3n de elaboraci\u00f3n casera o \nartesanal, las t\u00e9cnicas modernas permiten que \nestos productos alcancen valores de producci\u00f3n \nmuy importantes y lleguen a nuestros mercados \ncon total garant\u00eda y con la m\u00e1xima calidad. \nAdem\u00e1s, tanto el vino como el queso cumplen \ncon las propiedades de alimentos que deben \nincorporarse a nuestra dieta diaria para mejorar \nnuestra salud, a la vez que son productos \nhedonistas con un papel esencial en las \ndemandas y preferencias de los consumidores. \nEn este curso se contar\u00e1 con la presencia de \nimportantes ponentes de diferentes sectores: de \nla administraci\u00f3n p\u00fablica con competencias en el \nsector alimentario que regula las denominaciones \nde origen, directores de las principales empresas, \nas\u00ed como, destacados cient\u00edficos y m\u00e9dicos que \naportaran su visi\u00f3n. Se presentar\u00e1n los \u00faltimos \navances llevados a cabo en investigaci\u00f3n, \ndesarrollo e innovaci\u00f3n, y que configuran una \nmejora en la calidad de los productos, beneficios \npara la salud y su aportaci\u00f3n como referencias de \nla cultura espa\u00f1ola (dieta mediterr\u00e1nea). \nAdem\u00e1s, se concluir\u00e1 con una pr\u00e1ctica de an\u00e1lisis \nsensorial de vinos y quesos con especialistas \ncatadores que nos introducir\u00e1n en el mundo de la cata de los productos m\u00e1s representativos del \nsector. \n62 \n63ENCUENTRO \n25, 26 y 27 DE JUNIO \nEL ADN EN LA INVESTIGACI\u00d3N POLICIAL \nMAR\u00cdA PILAR ALLU\u00c9 BLASCO \nCOMISARIA PRINCIPAL DEL CNP \nCOMISAR\u00cdA GENERAL DE POLIC\u00cdA CIENT\u00cdFICA DEL CNP \n \nSECRETAR\u00cdA \nLIDIA CABRERA OZAEZ \nINSPECTORA JEFA DEL \u00c1REA DE PUBLICACIONES \nSUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DEL GABINETE T\u00c9CNICO \nCUERPO NACIONAL DE POLIC\u00cdA \n \nPROFESORES: 19 \nALUMNOS: 41 \n \nMI\u00c9RCOLES 25  \n \n10:00 h. Inauguraci\u00f3n \nMar\u00eda Pilar Allu\u00e9 Blasco  \n \n10:30 h. El an\u00e1lisis de ADN como t\u00e9cnica de \ninvestigaci\u00f3n policial \nLourdes Prieto Solla  \nResponsable de I+D del Laboratorio de Biolog\u00eda-ADN \nComisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP  \n \n12:00 h. La cadena de custodia y los vestigios \nbiol\u00f3gicos \nCarmen Figueroa Navarro  \nProfesora Titular de Derecho Penal \nUniversidad de Alcal\u00e1 de Henares  \n \n13:00 h. La prueba pericial de ADN en el \nprocedimiento judicial espa\u00f1ol \nEloy Velasco N\u00fa\u00f1ez  \nJuez Magistrado Titular del Juzgado Central de \nInstrucci\u00f3n n\u00famero seis \nAudiencia Nacional  \n \n15:30 h. El ADN en la investigaci\u00f3n policial en \nFrancia \nCyril Gout  \nComisario \nJefe Adjunto \nService Central de l'Identit\u00e9 Judiciaire, Lyon \nDirecci\u00f3n Central de la Polic\u00eda Judicial Francesa  \n \n16:30 h. Los vestigios biol\u00f3gicos en la \ninvestigaci\u00f3n policial \nManuel Javier Pe\u00f1a Echeverr\u00eda  \nComisario Principal del CNP  \nJefe Superior de Polic\u00eda de Castilla Le\u00f3n  \n \nJUEVES 26  \n \n9:30 h. El ADN en el escenario del crimen, la \nimportancia de la inspecci\u00f3n ocular \nAntonio del Amo Rodr\u00edguez  Comisario del CNP \nJefe de la Unidad de Coordinaci\u00f3n Cooperativa \nComisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP  \n \n10:30 h. Los sistemas de calida en los laboratorios \npoliciales \nLourdes Honorato Vallejo  \nInspectora del CNP \nJefa de la Secci\u00f3n de Calidad \nUnidad Central de Investigaci\u00f3n y Desarrollo \nComisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP  \n \n12:00 h. El ADN en la investigaci\u00f3n policial en \nAlemania \nIngo Bastisch  \nJefe de Unidad del Kriminaltechnische Institut (KT) \nOficina de Investigaci\u00f3n Criminal Bundeskriminalamt \n(BKA)  \n \n13:00 h. El ADN en la investigaci\u00f3n policial en \nEspa\u00f1a, situaci\u00f3n en el CNP \nGemma Barroso Villarreal  \nComisaria del CNP \nJefa de la Unidad Central de An\u00e1lisis Cient\u00edfico \nComisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP  \n \n15:30 h. Mesa redonda \nEl ADN en la investigaci\u00f3n policial en Espa\u00f1a \nGloria Vallejo de Torres  \nDirectora del Instituto de Toxicolog\u00eda y Ciencias \nForenses del Ministerio de Justicia  \nMar\u00eda Lourdes Puigbarraca Sol  \nJefa de la Divisi\u00f3 de Po licia Cient\u00edfica. Comissaria \nGeneral d'Investigaci\u00f3 Criminal. Mossos d'Escuadra. \nPG-ME  \nAbraham Reyes Rosales  \nComandante Jefe del Departamento de Biolog\u00eda de la \nGuardia Civil  \n\u00d3scar Garc\u00eda Fern\u00e1ndez  \nPresidente del Grupo Espa\u00f1ol y Portugu\u00e9s de la \nSociedad Internacional de Gen\u00e9tica Forense (GEP-ISFG)  \nJavier Bueno Ocariz  \nJefe de la Unidad de Polic\u00eda Cient\u00edfica del Cuerpo de \n64Polic\u00eda Foral de Navarra. CPFN  \n \nVIERNES 27  \n \n9:30 h. Las Ciencias Forenses, el nuevo escenario \nJos\u00e9 Miguel Otero Soriano  \nComisario Principal del CNP \nSecretario General de la Co misar\u00eda General de Polic\u00eda \nCient\u00edfica del CNP  \n \n10:30 h. El ADN en el acervo jur\u00eddico \ninternacional \nSilvia Valma\u00f1a Ocha\u00edta  \nProfesora Titular de Derecho Penal \nUniversidad de Castilla La Mancha  \n \n12:00 h. El valor jur\u00eddico del an\u00e1lisis del ADN y su \neficacia probatoria \nManuel Jes\u00fas Dolz Lago  \nFiscal del Tribunal Supremo  \n \n13:00 h.Clausura \n \nNo han pasado ni tan siquiera treinta a\u00f1os desde \nque se identific\u00f3 por vez primera al autor de un \ncrimen (y fue condenado por ello en 1987 en \nGran Breta\u00f1a) gracias a la utilizaci\u00f3n forense de \nlos an\u00e1lisis del ADN, y al poder individualizador \nde las t\u00e9cnicas de an\u00e1lis is gen\u00e9tico que permite \nidentificar e individualizar a un individuo entre \nmillones. \nEl an\u00e1lisis del ADN con fines de identificaci\u00f3n se \nha constituido como una potente herramienta de \ntrabajo en la investigaci\u00f3n policial, y de relevante \napoyo para la Administraci\u00f3n de Justicia; en el \ncaso espa\u00f1ol, tras la aplicaci\u00f3n de esas t\u00e9cnicas \npor el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda ya desde \nprimeros de los a\u00f1os noventa, ha permitido el \nesclarecimiento de decenas de miles de hechos \ndelictivos. \nEn las jornadas \u201cEL ADN en la investigaci\u00f3n \npolicial\u201d intentaremos trasladar al p\u00fablico en \ngeneral, y al universitario en particular, los \navances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos de la \ninvestigaci\u00f3n gen\u00e9tica que ayudan a la Polic\u00eda \nJudicial en sus funciones de investigaci\u00f3n de los \ndelitos. Tambi\u00e9n expondremos las capacidades \nt\u00e9cnicas de los laboratorios policiales de an\u00e1lisis \ndel ADN y su aplicaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n \ncriminal\u00edstica, sin olvidar el marco jur\u00eddico-legal y \nla importancia de la cadena de custodia de los \nvestigios biol\u00f3gicos. \nPara ello contaremos con especialistas policiales \nespa\u00f1oles y extranjeros, as\u00ed como con los \nresponsables de las \u00e1reas de Polic\u00eda Cient\u00edfica de \nlos diferentes cuerpos policiales espa\u00f1oles, con la finalidad de intercambiar experiencias e ilustrar a \nlos asistentes al curso re specto de la utilidad de \nlas bases de datos del ADN en la investigaci\u00f3n \ncriminal, en unos momentos en los que desde \nalgunos \u00e1mbitos jur\u00eddicos se est\u00e1 cuestionando la \nlicitud de su existencia y los procedimientos \npoliciales de obtenci\u00f3n y almacenamiento de los \nperfiles gen\u00e9ticos.  \nY todo ello, por supuesto, sin prescindir de la \nvisi\u00f3n jur\u00eddica y acad\u00e9mica pues tambi\u00e9n nos \nacompa\u00f1ar\u00e1n profesores universitarios y \nprofesionales del \u00e1mbito judicial y fiscal. \n65 \n66ENCUENTRO \n26 y 27 DE JUNIO \nII ENCUENTRO SOBRE GESTI\u00d3N EN FARMACIA HOSPITALARIA PARA DIRECTIVOS \nENCARNACI\u00d3N CRUZ MARTOS \nSUBDIRECTORA GENERAL DE FARMACIA Y PRODUCTOS SANITARIOS DEL SERVICIO MADRILE\u00d1O DE SALUD \nCOMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID \nANTONI GILABERT PERRAMON \nGERENTE DE FARMACIA Y DEL MEDICAMENTO DEL SERVICIO CATAL\u00c1N DE LA SALUD (CATSALUT) \nGENERALITAT DE CATALUNYA \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR\u00cdA BEL\u00c9N FERRO REY \nGERENTE DE ACCESO AL MERCADO-FARMACOECONOM\u00cdA \nUCB PHARMA S.A. \n \nPROFESORES:  \nALUMNOS: \n \nJUEVES 26  \n \n15:00 h. Inauguraci\u00f3n \nEncarnaci\u00f3n Cruz Martos  \nAntoni Gilabert Perramon  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nDirector de la C\u00e1tedra Extraordinaria Gen\u00f3mica y \nProte\u00f3mica \nCatedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda \nUniversidad Complutense de Madrid \nMiembro del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a \nRector de la UIMP  \nRafael Cabrera Garc\u00eda  \nDirector de Acceso al Mercado, UCB S.A.  \n \nGESTI\u00d3N DE LA FARMACIA HOSPITALARIA. UN \nNUEVO ENFOQUE \n \n15:30 h. Mesa redonda \nLa informaci\u00f3n en positivo, estrategias de \ncr\u00f3nicos \nM\u00aa Isabel De Frutos Iglesias  \nSubdirectora de Asistencia Sanitaria del Servicio \nC\u00e1ntabro de Salud  \nOlga Delgado S\u00e1nchez  \nJefe de Servicio de Farmacia \nHospital Universitario Son Espases, Mallorca  \nJos\u00e9 Miguel Ferrari Piquero  \nJefe de Servicio de Farmacia, Hospital 12 de Octubre, \nMadrid  \nJes\u00fas Vidart Anch\u00eda  \nDirector General de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y de Compras \nde Productos Farmac\u00e9uticos y Sanitarios de la \nComunidad de Madrid  \n \n17:30 h. Mesa redonda \nReorientado la gesti\u00f3n a los pacientes no \ningresados \nJon I\u00f1aki Betolaza San Miguel  \nDirector General de Farmacia del Pa\u00eds Vasco  \nMar\u00eda Sanjurjo S\u00e1ez  Jefe de Servicio de Farmacia \nHospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, \nMadrid  \nMarisol Zuzu\u00e1rregui Giron\u00e9s  \nGerente de Atenci\u00f3n Primaria del \u00c1rea de Toledo \nServicio de Salud de Castilla La Mancha  \nMario Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez  \nGerente de Gesti\u00f3n Integrada de Vigo, Servicio Gallego \nde Salud  \n \nModeraci\u00f3n \nEncarnaci\u00f3n Cruz Martos  \nPedro G\u00f3mez Pajuelo  \nInstituto de Salud Carlos III  \n \nVIERNES 27  \n \nGESTI\u00d3N DE LA INCERTIDUMBRE Y \nCOMPARTICI\u00d3N DE RIESGOS \n \nModeraci\u00f3n \nCristina Espinosa Tom\u00e9  \nEx responsable de Acceso y Resultados en Salud \nGerencia de Farmacia y del Medicamento \nServicio Catal\u00e1n de Salud  \n \nContextualizaci\u00f3n y desarrolllo de la jornada \nAntoni Gilabert Perramon  \n \nMesa redonda \nAcuerdos de riesgo compartido y esquemas de \npago por resultados \nJos\u00e9 Luis Seg\u00fa Tolsa  \nConsorcio de Salud y Social de Catalunya  \nRafael Cabrera Garc\u00eda  \nCandela Calle Rodriguez  \nDirectora General \nInstituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda, Barcelona  \nMiguel \u00c1ngel Calleja Hern\u00e1ndez  \nJefe Servicio de Farmacia Hospitalaria. Unidad de \nGesti\u00f3n Cl\u00ednica Intercentros Interniveles de Farmacia \nde Granada \n67Hospital Universitario Virgen de las Nieves  \nJosep Ram\u00f3n Germ\u00e0 Lluch  \nProfesor Titular y Director del Oncolog\u00eda M\u00e9dica \nDirector Cient\u00edfico y del Conocimiento \nInstituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda  \n \nModeraci\u00f3n \nRam\u00f3n Mora Ripoll  \nResponsable de Acceso y Resultados en Salud. \nGerencia de Farmacia y del Medicamento, Servicio \nCatal\u00e1n de Salud  \nAntoni Gilabert Perramon  \n \n11:30 h.Caso pr\u00e1ctico en grupos de trabajo \n \nModeraci\u00f3n \nAna Clop\u00e9s Estela  \nDirecci\u00f3n Farmacia \nInstituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda  \n \n13:30 h.Clausura \nJoaqu\u00edn C\u00e9sar Garrido Medina  \nVicerrector de Extensi\u00f3n Universitaria de la UIMP  \nJos\u00e9 Francisco D\u00edaz Ruiz  \nDirector General de Salud P\u00fablica \nConsejer\u00eda de Sanidad, Consumo y Servicios Sociales \nGobierno de Cantabria  \nJes\u00fas Mar\u00eda Sobrino Garc\u00eda  \nDirector General UCB, S.A.  \nEncarnaci\u00f3n Cruz Martos  \nAntoni Gilabert Perramon  \n \nLa incorporaci\u00f3n de innovaciones terap\u00e9uticas a \nlas prestaciones garantizadas por un Sistema de \nSalud ha de cumplir un triple objetivo: la garant\u00eda \nde acceso de los pacientes a medicamentos \ninnovadores, la sostenibilidad econ\u00f3mica del \nsistema y una adecuada compensaci\u00f3n de la \naportaci\u00f3n terap\u00e9utica. La consecuci\u00f3n del \nnecesario equilibrio entre estos objetivos y las \nincertidumbres generadas en la incorporaci\u00f3n de \nalgunos medicamentos han llevado al desarrollo \nde experiencias novedosas de pago de la \ninnovaci\u00f3n que suponen nuevos escenarios de \nrelaci\u00f3n entre responsables de la compra de \nservicios y proveedores del medicamento, \ndiferentes a los mecanismos habituales o \ntradicionales. Este tipo de acuerdos se \ndenominan acuerdos de riesgo compartido  o \nesquemas de pago por resultados . \nE l  o b j e t i v o  d e  l a  s e s i \u00f3 n  e s  d o t a r  a  l o s  \nparticipantes de los conocimientos y las \nhabilidades para comprender mejor este tipo de \nesquemas de pago y facilitar la aplicaci\u00f3n de \nestrategias de este tipo en su \u00e1mbito profesional \ny trasladarlo a la pr\u00e1ctica mediante la resoluci\u00f3n de un caso pr\u00e1ctico en el taller participativo. \n68 \n69EL AUTOR Y SU OBRA \nDEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO \nTODO ESCRITOR FUE ANTES LECTOR: QU\u00c9 ES SER LECTOR, QU\u00c9 ES SER ESCRITOR \nPERE GIMFERRER \nPOETA, PROSISTA, CR\u00cdTICO LITERARIO Y TRADUCTOR \nACAD\u00c9MICO DE N\u00daMERO \nREAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA  \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 26 \n \nLa vocaci\u00f3n literaria se despierta al leer. Pero la \nlectura literaria difiere completamente de otra \nclase de lectura, y a quien no busca informaci\u00f3n \nsobre otras peripecias, sino rasgos estil\u00edsticos. Ser \nlector literario equivale a descubrir \nintuitivamente o no que la literatura consiste en \nuna organizaci\u00f3n estil\u00edstica de las palabras, las \noraciones o los sintagmas. Por lo mismo, el \nverdadero escritor, que ha sido antes verdadero \nlector, no lee el \u201cargumento\u201d del Quijote , las \nSoledades  de G\u00f3ngora y Eleg\u00edas  de Garcilaso, la \nDivina Comedia  de Dante, los Tristes  de Ovidio, \nEn busca del tiempo perdido  de Proust o La \nCartuja de Parma de Stendhal, sino cosa muy \ndistinta la forma estil\u00edstica en que tales autores \nmanifiestan aquel ca\u00f1amazo aparentemente \nargumental y que no est\u00e1 encaminada a \nmanifestar tal o cual hilo, tenue o no de sucesos, \nsino un muy firme hilo de hechos de estilo. As\u00ed se \ndistinguen los libros de la literatura. \nLecturas recomendadas:  \n\u00b7Tristes , Ovidio (43 a. C.-17 d. C.)  \n\u00b7Divina comedia, Dante Alighieri (1265-1321)  \n\u00b7Obra po\u00e9tica , Garcilaso de la Vega (1498-1536) \n\u00b7Soledades , Luis de G\u00f3ngora (1561-1627)  \n\u00b7Poes\u00eda, A. Rimbaud (1854-1891)  \n\u00b7Poes\u00eda, Rub\u00e9n Dar\u00edo (1867-1916)  \n\u00b7Poes\u00eda, T. S. Eliot (1888-1965)  \n\u00b7Poetas espa\u00f1oles del 27  \n\u00b7Ancia , Blas de Otero (1916-1979)  \n\u00b7Arte po\u00e9tica , Jorge Luis Borges (1899-1986)  \n\u00b7Poes\u00eda, Pablo Neruda (1904-1973)  \n\u00b7Poes\u00eda, Octavio Paz (1914-1998) \nPere Gimferrer  \nBarcelona, 22 de junio de 1945 \nElegido Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real \nAcademia Espa\u00f1ola el 18 de abril de 1985. Tom\u00f3 \nposesi\u00f3n el 15 de diciembre de 1985 con el \ndiscurso titulado Perfil de Vicente Aleixandre. Le \nrespondi\u00f3, en nombre de la corporaci\u00f3n, \nFrancisco Ayala.  \nEscritor en catal\u00e1n y castellano, traductor y cr\u00edtico \nliterario, Pere Gimferrer curs\u00f3 estudios de \nDerecho y de Filosof\u00eda y Letras en la Universidad de Barcelona. Acad\u00e9mico fundador y miembro \npermanente de la Acad\u00e9mie Europ\u00e9enne de \nPo\u00e9sie, con sede en Luxemburgo, pertenece a la \nReial Acad\u00e8mia de Bones Lletres de Barcelona y a \nla Academia Mundial de Poes\u00eda. \nEntre sus numerosas distinciones figuran la Creu \nde Sant Jordide la Generalitat de Catalu\u00f1a (1989) \ny el Premio Nacional de Poes\u00eda, recibido en dos \nocasiones. La primera, en 1966, por Arde el mar, \ny la segunda, en 1988, por El vendaval.Este libro \ntambi\u00e9n obtuvo el Premio Ciutat de Barcelona, el \nde la Cr\u00edtica, el de Literatura Catalana de la \nGeneralitat y el Cavall Verd. \nEn los a\u00f1os sesenta public\u00f3 otros t\u00edtulos \nespecialmente significativos en su trayectoria \nliteraria como poeta: Malienus (1962), Mensaje \ndel Tetrarca (1963), La muerte en Beverly Hills \n(1968) y De \u00abExtra\u00f1a fruta\u00bb y otros poemas \n(1969). Ya en el siglo xxi han aparecido los \npoemarios Amor en vilo (2006), Interludio azul \n(2006), Tornado (2008), Rapsodia (2011) y Alma \nVenus (2012). \nHa cultivado el ensayo, con t\u00edtulos como \nRadicalidades (edici\u00f3n ampliada en 2000), \nLecturas de Octavio Paz (1980), Los raros (1985) y \nCine y literatura (actualizada en 2012). Con su \n\u00fanica novela, Fortuny, gan\u00f3 en 1983 el Premio \nRam\u00f3n Llull y el Premio Joan Crexells. Adem\u00e1s \ndeFortuny, en su obra escrita en catal\u00e1n figuran, \njunto a El vendaval, otros libros de poes\u00eda \u2014\nL'espai desert(1981), Mascarada(1996),El castell \nde la puresa (2014)\u2014 y un t\u00edtulo en prosa, \nDietari(1981). Ocasionalmente ha escrito algunos \npoemas en franc\u00e9s e italiano. \nHa recibido asimismo los siguientes galardones: \nPremio Nacional de Traducci\u00f3n (1980), Premio de \nla Generalitat (1981, 1989 y 1997), Premio \nInternacional de Ensayo Gertrude Stein (1974), \nPremio Anagrama de Ensayo (1980) por Lecturas \nde Octavio Paz, Premio de la Cr\u00edtica de Narrativa \nen Catal\u00e1n (1983), Premio de la Cr\u00edtica Serra d\u2019Or \n(1982, 1984,1989), Premio Mariano de Cavia \n(1992) por el art\u00edculo \u00abDestino, expresi\u00f3n, \nbelleza\u00bb, Premio Nacional de Literatura de la \n70Generalitat (1997), Premio Nacional de las Letras \nEspa\u00f1olas (1998), Premio Reina Sof\u00eda de Poes\u00eda \nIberoamericana (2000), Premio Rosal\u00eda de Castro \n(2000), Premio Internacional Octavio Paz de \nPoes\u00eda y Ensayo (2006) y Premio Paquiro (2010).  \nEl 30 de junio de 2011, con motivo del D\u00eda de la \nFundaci\u00f3n pro Real Academia Espa\u00f1ola, Pere \nGimferrer pronunci\u00f3 la lecci\u00f3n titulada En el \nregreso de \u00c1lvaro Cunqueiro, dedicada al escritor \ngallego en el a\u00f1o del centenario de su nacimiento \nen Mondo\u00f1edo (Lugo).  \nEl 1 de octubre de 2013, Pere Gimferrer ha sido \nnombrado socio de honor del C\u00edrculo de Lectores, \nque ha reunido cinco de sus libros en Primera y \n\u00faltima poes\u00eda  (2013).  \nM\u00e1s informaci\u00f3n \n\u00abTantos hombres muertos por el oro de una \nsenyera\u00bb. El Mundo, 18 de enero de 2014  \n\u00abGimferrer, verdades a golpe de verso\u00bb. El Pa\u00eds, \n24 de enero de 2013  \nEntrevista [v\u00eddeo] en Nostromo, TVE, febrero de \n2011  \nRapsodia [audio]. La estaci\u00f3n azul, RNE, enero de \n2011  \n\u00abAlma Venus\u00bb. El Cultural, 15 de febrero de 2013  \n\u00abGimferrer y yo\u00bb. V\u00e1zquez Montalb\u00e1n en El Pa\u00eds, \n26 de noviembre de 1998  \nEl ingreso acad\u00e9mico de Pere Gimferrer en El \nPa\u00eds, ABCy La Vanguardia, 16 de diciembre de \n1985  \n \nRese\u00f1a biogr\u00e1fica por Miguel Somovilla \n \nHorario lectivo:  \nDe lunes a viernes: \nDe 9.30 h \u2013 13.30 h \nLunes, inauguraci\u00f3n a las 10 h \nViernes, clausura a las 13.30 h \n71 \n72EL AUTOR Y SU OBRA \nDEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO \nM\u00c1STER INTERUNIVERSITARIO EN HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA. \nCICLO DE CONFERENCIAS. \nTENDENCIAS ACTUALES EN HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA \nMANUEL SANTIRSO \nPROFESOR CONTRATADO DOCTOR \nUNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nXAVIER DOM\u00c8NECH SAMPERE \nPROFESOR AYUDANTE DOCTOR \nUNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA  \n \nPROFESORES:  \nALUMNOS: \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \nSESI\u00d3N: UN MAR CALIENTE  DURANTE LA GUERRA \nFR\u00cdA \n \n10:30 h.Guerra Fr\u00eda en el Mediterr\u00e1neo: Espa\u00f1a, \nPortugal y Grecia \nRosa Pardo  \nProfesora Titular de Historia Contempor\u00e1nea  \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \n \n12:00 h.Distensi\u00f3n y transiciones a la democracia \nen el Mediterr\u00e1neo \nEncarnaci\u00f3n Lemus  \nCatedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea \nUniversidad de Huelva  \n \n16:00 h.Taller \nEncarnaci\u00f3n Lemus  \nRosa Pardo  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \nSESI\u00d3N: DE V\u00cdCTIMAS Y RESISTENTES \n \n9:30 h.Militancia y resistencias de las mujeres en \nEspa\u00f1a, de la Segunda Rep\u00fablica al primer \nfranquismo \nMercedes Yusta  \nCatedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea \nUniversit\u00e9 de Par\u00eds VIII  \n \n11:30 h.Derechos humanos y desaparecidos: \ndiscursos militantes de las asociaciones de \nv\u00edctimas en Argentina (1976-2007) \nNadia Tahir  \nProfesora Titular de Cultura y Civilizaci\u00f3n \nHisp\u00e1nica \nUniversit\u00e9 de Caen-Basse Normandie  \n \n16:00 h.Taller Nadia Tahir  \nMercedes Yusta  \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \nSESI\u00d3N: LA NACI\u00d3N Y EL ESTADO LIBERALES \n \n9:30 h.Estado, naci\u00f3n, lengua y memorias \nJuan Sisinio P\u00e9rez Garz\u00f3n  \nCatedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea \nUniversidad de Castilla-La Mancha  \n \n11:30 h.La naci\u00f3n imperial \nJosep Mar\u00eda Fradera  \nCatedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea  \nUniversidad Pompeu Fabra  \n \n16:00 h.Taller \nJosep Mar\u00eda Fradera  \nJuan Sisinio P\u00e9rez Garz\u00f3n  \n \nJUEVES 3 DE JULIO  \n \nSESI\u00d3N: EL ESTADO DE L BIENESTAR TRAS LA \nCA\u00cdDA DEL MURO DE BERL\u00cdN \n \n9:30 h.Legado hist\u00f3rico y transformaciones del \nEstado del Bienestar en Espa\u00f1a desde la \ntransici\u00f3n a la actualidad \nSergio Espuelas  \nProfesor contratado doctor de Historia Econ\u00f3mica \nUniversidad de Valladolid  \n \n11:30 h.La crisis de las democracias sociales en el \ngiro del siglo XX al XXI \nManuel Loff  \nCatedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea \nUniversidade do Porto  \n \n16:00 h.Taller \nSergio Espuelas  \nManuel Loff  \n73 \nVIERNES 4 DE JULIO  \n \nMESA REDONDA \n \n10:30 h.Historia, memoria y vindicaci\u00f3n \nXavier Dom\u00e8nech Sampere  \nJuan Sisinio P\u00e9rez Garz\u00f3n  \nManuel Loff  \n \nModeraci\u00f3n \nManuel Santirso  \n \n12:30 h.Clausura \n \nEn el seminario Tendencias actuales en Historia \nContempor\u00e1nea  se abordar\u00e1n algunos de los \nprincipales temas de debate y de las l\u00edneas de \ninvestigaci\u00f3n m\u00e1s novedosas hoy en d\u00eda en esta \ndisciplina, tanto en Espa\u00f1a como en otros pa\u00edses. \nQuienes participen en el encuentro podr\u00e1n tomar \ncontacto directo con profesionales que gozan de \ngran prestigio e influencia, as\u00ed como con j\u00f3venes \ninvestigadores que est\u00e1n abriendo nuevos \ncaminos en la historiograf\u00eda contempor\u00e1nea o \nreplanteando algunas de sus preocupaciones \npermanentes. El seminario, en fin, aspira a \nconvertirse en punto de encuentro entre \nestudiantes de diversas procedencias y en foro de \ndiscusi\u00f3n de experiencias historiogr\u00e1ficas. \nEste curso (5 ECTS) es parte del plan docente del \nM\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea, \nsostenido por nueve universidades espa\u00f1olas: \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid (UAM), \nUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB), \nUniversidad de Santiago de Compostela (USC), \nUniversidad Complutense de Madrid (UCM), \nUniversidad de Valencia (UV), Universidad del \nPa\u00eds Vasco (UPV/EHU), Universidad de Cantabria \n(UC), Universidad de Zaragoza (UNIZAR) y la \nUniversidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo \n(UIMP).  \nSe dirige principalmente al alumnado del M\u00e1ster \nUniversitario en Historia Contempor\u00e1nea y \ntambi\u00e9n contar\u00e1 con la incorporaci\u00f3n de \nasistentes libres que se inscriban a trav\u00e9s de la \nUniversidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo \n(UIMP). \n74 \n75SEMINARIO \nDEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO \nPROTECCI\u00d3N DE DATOS Y NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS \nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ \u00c1LVAREZ  \nDIRECTOR DE LA AGENCIA ESPA\u00d1OLA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR\u00cdA JOS\u00c9 BLANCO ANT\u00d3N  \nSECRETARIA GENERAL DE LA AGENCIA ESPA\u00d1OLA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS  \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 77 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.La protecci\u00f3n de datos en las sociedades \nactuales \nJos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u00c1lvarez  \n \n12:00 h.Cookies y otras tecnolog\u00edas de \nmonitorizaci\u00f3n en Internet \nAlejandro Ramos Fraile  \nIT Security & Analyst - ING DIRECT  \n \n15:30 h.La aplicaci\u00f3n de la nueva normativa de \ncookies \nJes\u00fas Rub\u00ed Navarrete  \nAdjunto al Director de la Agencia Espa\u00f1ola de \nProtecci\u00f3n de Datos  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \n9:30 h.T\u00e9cnicas de anonimizaci\u00f3n y \nseudoanonimizaci\u00f3n \nMar\u00eda Jos\u00e9 Blanco Ant\u00f3n  \n \n11:30 h.Big data y protecci\u00f3n de datos \nJudith Gonz\u00e1lez Pedraz  \nCoordinadora. Unidad de Apoyo al Director de la \nAgencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos  \n \n15:30 h. Mesa redonda \nProcesando Big Data \nAsier Crespo Gonz\u00e1lez  \nDirector de Relaciones Corporativas y Asesor\u00eda Jur\u00eddica \n- MICROSOFT ESPA\u00d1A  \nJes\u00fas Mart\u00ednez Ons  \nGovernmental Programs Executive Spain - IBM  \nEduardo Ortega Mart\u00edn  \nDirector de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica Contenciosa \nCorporativa del BBVA  \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \n9:30 h.Gesti\u00f3n de quiebras de seguridad: el \nmodelo europeo \nManuel Garc\u00eda S\u00e1nchez  \nJefe de Servicio. \u00c1rea Internacional de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos  \n \n11:30 h.Evaluaciones de Impacto en la Protecci\u00f3n \nde Datos (EIPD) \nManuel Garc\u00eda S\u00e1nchez  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLas EIPD como herramienta preventiva \nAsier Crespo Gonz\u00e1lez  \nFlora Egea Torr\u00f3n  \nData Privacy Officer for Spain - IBM  \nEduardo Ortega Mart\u00edn  \n \nJUEVES 3 DE JULIO  \n \n9:30 h.El cumplimiento normativo de las \norganizaciones a trav\u00e9s del DPO \nCristina Atienza Pancorbo  \nMiembro de la Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n \nProfesional Espa\u00f1ola de la Privacidad  \n \n11:30 h.El derecho al olvido en Internet \nLuis Javier Mieres Mieres  \nLetrado del Consejo de Garant\u00edas Estatutarias de \nCatalu\u00f1a \nProfesor de Derecho Constitucional  \n \n15:30 h.El derecho al olvido ante el TJUE \nAgust\u00edn Puente Escobar  \nDirector del Gabinete Jur\u00eddico de la Agencia Espa\u00f1ola \nde Protecci\u00f3n de Datos  \n \nVIERNES 4 DE JULIO  \n \n9:30 h.El nuevo reglamento europeo: estado \nactual y cuestiones abiertas \nRafael Garc\u00eda Gozalo  \nVocal Asesor Jefe del \u00c1rea Internacional de la Agencia \nEspa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD)  \n \n11:30 h.El individuo en el entorno digital \nStefano Rodot\u00e1  \nProfesor Em\u00e9rito de la Universidad La Sapienza de \nRoma \nEx Garante de la Protecci\u00f3n de Datos en Italia  \n \n13:00 h.Conclusiones \n76Mar\u00eda Jos\u00e9 Blanco Ant\u00f3n  \n \n13:30 h.Clausura \n \nEl seminario tiene como objetivo analizar el \nimpacto que las nuevas tecnolog\u00edas y los servicios \nde Internet plantean en relaci\u00f3n con el derecho \nfundamental a la protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter \npersonal. En este sentido, se abordar\u00e1n \ndiferentes cuestiones relacionadas con el uso \ndecookies , el fen\u00f3meno del big data o el derecho \nal olvido, as\u00ed como el estado actual del \nReglamento europeo de protecci\u00f3n de datos. El \ncurso dedica tambi\u00e9n un amplio espacio a \nexponer las herramientas que permiten a las \norganizaciones identificar de forma preventiva los \nposibles riesgos que un producto o servicio puede \nimplicar para la privacidad. \nEl seminario se dirige fundamentalmente a \nuniversitarios, abogados, consultores, expertos \nen protecci\u00f3n de datos y tecnolog\u00edas de la \ninformaci\u00f3n, responsables de seguridad y \nprivacidad en empresas y, en general, a todos los \nprofesionales interesados en la protecci\u00f3n de \ndatos de car\u00e1cter personal. \n77 \n78SEMINARIO \nDEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO \nII ENCUENTRO DEL DEPORTE SOLIDARIO Y CREATIVO: UN DI\u00c1LOGO CON LA CULTURA, COMPARTIENDO \nVALORES, IMPULSANDO LA TRANSFORMACI\u00d3N SOCIAL \nI\u00d1AKI DE MIGUEL  \nDEPORTISTA INTERNACIONAL \nPRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N INCORPORA DEPORTISTAS SOLIDARIOS  \nBEL\u00c9N ELISA D\u00cdAZ  \nDIRECTORA DEL M\u00c1STER EN ECONOM\u00cdA CREATIVA, GESTI\u00d3N CULTURAL Y DESARROLLO \nUNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS DE MADRID \nDIRECTORA DEL III F\u00d3RUM DE CIUDADES Y TERRITORIOS CREATIVOS DE ESPA\u00d1A \nSECRETARIA DE LA FUNDACI\u00d3N INCORPORA DEPORTISTAS SOLIDARIOS  \nENRIQUE CARRERO  \nGERENTE FUNDACI\u00d3N INCORPORA DEPORTISTAS SOLIDARIOS \nINGENIERO Y ECONOMISTA \n \nPROFESORES: 41 \nALUMNOS: 30 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \nDEPORTE, CULTURA Y EDUCACI\u00d3N: VALORES, \nEMOCIONES Y CREATIVIDAD \n \n10:30 h.Inauguraci\u00f3n \nPresentaci\u00f3n del III F\u00f3rum de ciudades y \nterritorios creativos de Espa\u00f1a \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  \nAlcalde de Santander  \nI\u00f1aki de Miguel  \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \nEnrique Carrero  \nAna Kurson  \nConsejera de Pol\u00edtica Territorial, Arquitectura y Paisaje \nCabildo de Gran Canaria  \nFernando Romay Pereiro  \nExjugador de Baloncesto Ol\u00edmpico  \nFelipe Reyes  \nPatr\u00f3n Honor\u00edfico de la Fundaci\u00f3n Incorpora \nDeportistas Solidarios \nCapit\u00e1n del Real Madrid  \nPanayiotis Neufelt  \nFundador y Presidente del Consejo Internacional de las \nArtes, Consejo de las Artes de Grecia  \n \n11:30 h.Conferencia inaugural \nInteligencia emocional y creativa. Deporte y \nCultura, los retos de la Educaci\u00f3n Creativa y \nSolidaria \nJos\u00e9 Antonio Marina  \nEducador, fil\u00f3sofo  \n \n13:00 h.Correr es vida y felicidad, no tiene edad, \ncontribuye al desarrollo humano \nChema Mart\u00ednez  \nAtleta, 2 medallas de oro \nCampe\u00f3n europeo de atletismo  \n 16:30 h.Mesa redonda \n\u00c9tica, Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte: promoviendo \nnuevos valores en el cambio \nJos\u00e9 Antonio Marina  \nAntonio Moreno Gonz\u00e1lez  \nCatedr\u00e1tico de Did\u00e1ctica de  Ciencias Experimentales, \nUniversidad Complutense de Madrid \nDoctor en Ciencias F\u00edsicas  \nMiguel \u00c1ngel Recio Crespo  \nDirector General del Instituto de las Artes Esc\u00e9nicas y \nde la M\u00fasica \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n \nModeraci\u00f3n \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \nEL DEPORTE Y LAS ARTES \n \n10:00 h.El Deporte y el Arte desde sus or\u00edgenes \nhasta nuestros d\u00edas \nAlfredo Aracil \u00c1vila  \nM\u00fasico y compositor \nDoctor en Historia del Arte  \n \n10:45 h.Los deportes art\u00edsticos y los Juegos \nOl\u00edmpicos \nPaloma del R\u00edo Ca\u00f1adas  \nPeriodista, retransmisora de deportes art\u00edsticos en 8 \nJuegos Ol\u00edmpicos  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nUn di\u00e1logo del Deporte y las Artes Esc\u00e9nicas: \ncoreograf\u00edas de Danza y gimnasia r\u00edtmica \nAlmudena Cid  \nExgimnasta r\u00edtmica ol\u00edmpica  \nYoko Taira  \nCore\u00f3grafa repetidora de la Compa\u00f1\u00eda Nacional de \nDanza  \n79 \nModeraci\u00f3n \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \n \n16:30 h.Mesa redonda Artes Esc\u00e9nicas, Deporte y \nModa, valores compartidos, impulsando la \ntransformaci\u00f3n social \nModesto Lomba Caneda  \nDise\u00f1ador de moda, Presidente de la Asociaci\u00f3n de \nCreadores de Moda de Espa\u00f1a  \nAndrea Fuentes Fache  \nNadadora ol\u00edmpica de nataci\u00f3n sincronizada  \nAlessandra Ru\u00edz-Z\u00fa\u00f1iga Mac\u00edas  \nPresidenta del Consejo Internacional de la Danza CID-\nUNESCO Espa\u00f1a  \nMar\u00eda Teresa Villanueva Pe\u00f1alver  \nDirectora de Comunicaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda Nacional \nde Danza  \n \nModeraci\u00f3n \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \nDEPORTE Y CULTURA: VALORES COMPARTIDOS \nCOACHING DEPORTIVO Y EXPERIENCIAS \nSOLIDARIAS DE DEPORTISTAS Y ARTISTAS \n \n10:00 h.Responsabilidad soci al del artista. Quer\u00eda \nvolar \nEspido Freire  \nEscritora, Premio Planeta 1999 y empresaria  \n \n11:00 h.Impulsando los valores del Deporte y la \nCultura para el cambio a trav\u00e9s del Coaching \nJulio Marco  \nSecretario General para Espa\u00f1a de la International \nCoach Federation ICF \nInversor de Capital riesgo por temas de salud  \n \nACTIVIDAD COMPLEMENTARIA-LEGADO DE \nVILLOTA \n \n12:30 h.Mesa redonda \nLos valores del deporte \nTheresa Zabell  \nDos veces campeona ol\u00edmpica y dos veces campeona \nde Espa\u00f1a  \nBalba Gonz\u00e1lez Camino  \nCinco veces campeona de Espa\u00f1a de automovilismo  \nJos\u00e9 Santos  \nIngeniero del equipo oficial de Porsche en las 24 horas \nde Le Mans  \nLuis Monz\u00f3n  \nActual Campe\u00f3n de Espa\u00f1a de Rallyes  \nGonzalo Sili\u00f3 S\u00e1iz  \nFormador en habilidades para la vida de la Fundaci\u00f3n \nEDEX   \nModeraci\u00f3n \nAlfonso Jim\u00e9nez Prado  \nDirector de la Fundaci\u00f3n Deporte Joven del Consejo \nSuperior de Deportes  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nEncuentro de deportistas y artistas solidarios con \nel p\u00fablico (I) \nPresentaci\u00f3n de proyectos solidarios en Deporte \ny cultura \nFabi\u00e1n Barrio  \nEscritor y viajero  \nJavier Conde  \nParal\u00edmpico, record del mundo, siete medallas de oro  \nEspido Freire  \nSergio Scariolo  \nEntrenador del Laboral Kutxa ACB  \n \nModeraci\u00f3n \nI\u00f1aki de Miguel  \n \nJUEVES 3 DE JULIO  \n \nDEPORTE Y CULTURA DESARROLLO, \nEMPRENDIMIENTO Y MECENAZGO CREATIVO \n \n10:00 h.Presentaci\u00f3n del PROGRAMA \nRENACIMIENTO XXI de la Fundaci\u00f3n Incorpora \nDeportistas Solidarios \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \n \n10:30 h.Mesa redonda \nLas Industrias Culturales, Deportivas y Creativas: \npresentaci\u00f3n de proyectos de emprendimiento y \ndesarrollo \nJorge Cerveira Pinto  \nDirector de la Agencia Innova y de Experimenta Lisboa \nConsultor de la Comisi\u00f3n Europea  \nPanayiotis Neufelt  \n \nModeraci\u00f3n \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nProyectos deportivos y arquitect\u00f3nicos de \ninclusi\u00f3n social t desarrollo \nMiguel Sagarra  \nSecretario General del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1ol \nMiembro del Comit\u00e9 Ejecutivo del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico \nInternacional  \nLuis Peirote Santed  \nArquitecto \nFundador de BMZ Arquitectos  \n \nModeraci\u00f3n \nEnrique Carrero  \n \n8016:30 h.Mesa redonda \nFinanciaci\u00f3n y mecenazgo creativo en Deporte y \nCultura. Nuevas pol\u00edticas de Responsabildiad \nSocial y modelos de liderazgo \nAlberto Fern\u00e1ndez Torres  \nQu\u00edmico \nInstituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Pol\u00edmeros (ICTP) \nConsejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC)  \nJavier Incl\u00e1n Cuesta  \nDirector de la Fundaci\u00f3n REPSOL  \nJuan Jos\u00e9 Litr\u00e1n Melul  \nDirector de Relaciones Corporativas de Coca-Cola \nEspa\u00f1a y Director de la Fundaci\u00f3n Coca-Cola  \n \nModeraci\u00f3n \nEnrique Carrero  \n \nVIERNES 4 DE JULIO  \n \nGRANDES EVENTOS DEPORTIVOS Y CIUDADES \nCREATIVAS \n \n9:30 h.Ciudades Creativas y Grandes Eventos \nDeportivos: El Mundial de F\u00fatbol de Brasil \nAna Carla Fonseca  \nDoctora Urbanista y economista \nConsultora de la ONU  \n \n11:00 h.Grandes eventos deportivos y culturales \ncomo fuente de oportunidades y factores de \nregeneraci\u00f3n urbana y transformaci\u00f3n de la \nciudad. Presentaci\u00f3n de la Copa Espa\u00f1a Creativa / \nIII Forum de Ciudades y Territorios Creativos de \nEspa\u00f1a y la Copa del Mundo de Baloncesto 2014 \n(Gran Canaria) \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \n \n12:30 h.Presentaci\u00f3n de la Copa del Mundo de \nBaloncesto 2014, nuevas oportunidades y \nbeneficios asociados \nPascual Mart\u00ednez  \nDirector de Marketing y Promoci\u00f3n Copa del Mundo de \nBaloncesto 2014  \n \n13:00 h.Mesa redonda \nSantander, Ciudad Europea del Deporte 2014 y el \nMundial de Vela 2014 \nLuis Manuel Morante S\u00e1nchez  \nConcejal de Deportes de Santander  \nAlejandro Abascal  \nDirector de Operaciones Ve la del Mundial de Vela 2014 \nCampe\u00f3n Ol\u00edmpico de Vela  \n \nModeraci\u00f3n \nI\u00f1aki de Miguel  \n \n14:00 h.Clausura \n El II Encuentro del Deporte Solidario y Creativo , \nse presenta como un di\u00e1logo del Deporte y la \nCultura , un debate sobre el relevante papel que \nambas disciplinas conjuntamente pueden \nrepresentar en la transformaci\u00f3n social , hacia la \nconstrucci\u00f3n de un modelo antropoc\u00e9ntrico que \nimpulse un nuevo humanismo, que sea a su vez el \ndesencadenante de un nuevo y esperado \nRenacimiento. \nEste II Encuentro es un espacio de reflexi\u00f3n y \nencuentro de deportistas, profesionales y \nt\u00e9cnicos del deporte pero tambi\u00e9n de artistas, \neducadores, profesionales de la cultura y \nestudiantes, sobre el papel del Deporte y la \nCultura en tiempos de crisis , en los que la \nsolidaridad y el desarrollo de la creatividad , son \nprincipios fundamentales para gestionar el \ncambio. \nBajo estas premisas, el encuentro se articula \nsobre tres pilares fundamentales. El primero de \nellos se centra en el relevante papel que el \nDeporte y el Arte deber\u00edan tener en la educaci\u00f3n \npor su importante contribuci\u00f3n al desarrollo de \nla inteligencia emocional y creativa  de los ni\u00f1os \ny j\u00f3venes, muy necesaria \u00e9sta para la \nconstrucci\u00f3n de nuevos valores que impulsen la \nsociedad del futuro. \nA su vez, tanto el Deporte como la Cultura son \ndecisivos en la transformaci\u00f3n del actual del \nmodelo de liderazgo hacia un nuevo modelo \nm\u00e1s emocional y participativo , en el que valores \ncomo el compromiso, la complicidad, el \nentusiasmo o la confianza, sean valores \ncompartidos y en alza. Para ello, se precisa \npotenciar el Deporte y el Arte en la educaci\u00f3n y a \nsu vez, que est\u00e9n al alcance de todos y \nfundamental, se necesitan deportistas y artistas \nsolidarios  que transmitan sus experiencias, que \ncohesionen equipos de trabajo para gestionar \nproyectos y consolidar comunidades. En este II \nEncuentro del Deporte Solidario y Creativo, el \np\u00fablico tendr\u00e1 la oportunidad de conocer m\u00e1s de \ncerca los proyectos solidarios en los que se \nencuentran inmersos algunos de los deportistas y \nartistas de \u00e9lite de nuestro pa\u00eds . \nOtro de los pilares fundamentales del encuentro \ns e  c e n t r a  e n  l a  innovaci\u00f3n en financiaci\u00f3n de \nproyectos o mecenazgo deportivo y cultural , \ntales como el micromecenazgo o crowfunding, as\u00ed \ncomo las nuevas pol\u00edticas de responsabilidad \nsocial  de algunos de los grandes patrocinadores \ndel deporte y de la cultura; tambi\u00e9n sobre nuevas \nf\u00f3rmulas organizativas  basadas en alianzas, \nfusiones o cooperaciones de clubes; la \n81organizaci\u00f3n de eventos solidarios ; as\u00ed como, en \nel desarrollo de una cultura de emprendimiento \nen el mundo del Deporte y de las Industrias \nCulturales y Creativas  que genere empleo y \nautoempleo. \nFinalmente, el tercer pilar sobre el que se apoya \nel encuentro, y que de alg\u00fan modo engloba los \ndos anteriores, pone el \u00e9nfasis sobre el relevante \npapel del Deporte y la Cultura, como factores de \ndesarrollo y de regeneraci\u00f3n urbana o territorial \ny su contribuci\u00f3n al nuevo concepto de Ciudad \nCreativa , precisamente por la capacidad del \nDeporte de generar entornos emocionales \npositivos capaces de potenciar la creatividad y la \ninnovaci\u00f3n de sus recursos humanos, materia \nprima fundamental en la nueva Econom\u00eda \nCreativa  y el relevante papel de la Cultura en la \ngeneraci\u00f3n de diferenciaci\u00f3n, creaci\u00f3n de \nidentidades y valor a\u00f1adido a esta nueva \neconom\u00eda. \nEn este sentido, no cabe duda la importante \ncontribuci\u00f3n de los grandes eventos deportivos y \nculturales  en los procesos de regeneraci\u00f3n \nurbana y transformaci\u00f3n de la ciudad. En este II \nEncuentro del Deporte Solidario y Creativo, \ntendremos la oportunidad de conocer de cerca \nc\u00f3mo se desarrollar\u00e1 el Mundial de Baloncesto \n2014  en seis Ciudades Creativas y Territorios \nCreativos  (Bilbao, Sevilla, Granada, Gran Canaria, \nBarcelona y Madrid) y sus implicaciones de cara \nal desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural de las \nmismas, tambi\u00e9n se presentar\u00e1 el Mundial de \nVela 2014  que se celebrar\u00e1 en la Ciudad Europea \ndel Deporte 2014, Santander y el Mundial de \nFutbol de Brasil . Todos estos grandes eventos \ndinamizan la econom\u00eda de las ciudades en los que \nse desarrollan, dialogando sobre todo con la \nCultura y potenciando el Turismo y el Ocio y a su \nvez, una atractiva imagen de Espa\u00f1a cara al \nexterior, muy importante de cara a la captaci\u00f3n \nde inversiones, se presenta en este sentido, el III \nF\u00f3rum de Ciudades y Territorios Creativos de \nEspa\u00f1aen Gran Canaria . \nDe un modo complementario a estos grandes \neventos, en nuestro entorno inmediato, en el d\u00eda \na d\u00eda y teniendo presente el escenario de crisis e \nincertidumbre como el que estamos viviendo, \ncobra especial relevancia el principio de \nsolidaridad y de inclusi\u00f3n .La importancia de \ngenerar una comunidad unida por lazos \nemocionales e intereses compartidos en torno al \ndeporte y la cultura, es la base de todo proyecto \nsolidario. La revitalizaci\u00f3n de barrios , la gesti\u00f3n \nde la diversidad  (cultural, de g\u00e9nero, de edad,..) de una poblaci\u00f3n, los procesos de reinserci\u00f3n \nsocial o de inclusi\u00f3n , ponen de relieve el papel \nfundamental del Deporte y la Cultura en la \nconstrucci\u00f3n de ciudades integradoras, diversas \ny plurales. En este sentido, se suceder\u00e1n distintos \nproyectos solidarios tanto nacionales como \ninternacionales, desarrollados tanto por \nOrganizaciones no gubernamentales, tales como \nUNICEF  o la UNESCO , a proyectos desarrollados \npor Organizaciones no lucrativas de nuestro pa\u00eds \no fundaciones destacadas del mismo.  \nDESTINATARIOS:  \nDeportistas y artistas, t\u00e9cnicos del deporte, \nprofesionales de la Cultura, organizaciones no \nlucrativas, empresas y administraciones, \neducadores y estudiantes, que busquen innovar \nen el Deporte y la Cultura en la construcci\u00f3n de \nnuevos valores y en la transformaci\u00f3n social. \n82 \n83ENCUENTRO \n30 DE JUNIO Y 1 DE JULIO \nVII ENCUENTRO HISPASAT SOBRE TELECOMUNICACIONES ESPACIALES. \nAVANCES TECNOL\u00d3GICOS: LOS SAT\u00c9LITES DEL FUTURO \nANTONIO ABAD  \nDIRECTOR T\u00c9CNICO Y DE OPERACIONES DE HISPASAT  \n \nSECRETAR\u00cdA \nCRISTINA P\u00c9REZ CANT\u00d3  \nDIRECTORA DE COMUNICACI\u00d3N DE HISPASAT \n \nPROFESORES: 35 \nALUMNOS: 17 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n11:00 h.Inauguraci\u00f3n \nVictor Calvo-Sotelo  \nSecretario de Estado de Telecomunicaciones y para la \nSociedad de la Informaci\u00f3n  \nElena Pisonero  \nPresidenta de Hispasat  \n \n11:30 h.Lanzadores, sat\u00e9lites y sistemas de tierra \ndel futuro \nAntonio Cuadrado  \nDirector General de EADS Casa Espacio \nAirbus Defense & Space  \nFernando Garc\u00eda Mart\u00ednez-Pe\u00f1alver  \nDirector de Comunicaciones y Espacio de Indra \nSistemas  \nJorge Potti  \nDirector General de GMV  \nJuan Nebrera  \nConsejero Delegado de Iberespacio  \nMiguel Bell\u00f3  \nDirector General de Deimos  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan Carlos Cort\u00e9s  \nDirector de Programas Internacionales del CDTI  \n \n13:00 h.Cargas \u00fatiles avanzadas \nPedro Mier  \nPresidente y Consejero Delegado de Mier \nComunicaciones  \nAndr\u00e9s Nubla  \nConsejero Delegado de Rymsa  \nJavier Mart\u00ed  \nPresidente de DAS Photonics  \nJuan Garc\u00e9s de Marcilla  \nPresidente y Consejero Delegado \nThales Alenia Space Espa\u00f1a  \nMiguel \u00c1ngel Panduro  \nConsejero Delegado de Hisdesat  \n \nModeraci\u00f3n \nXavier Lobao  \nJefe de Divisi\u00f3n de Futuros Programas de la Agencia Espacial Europea (ESA)  \n \n16:00 h.La tv del futuro: un reto para los \noperadores de televisi\u00f3n de pago \nIgnacio Garc\u00eda-Legaz  \nDirector de TV de Euskaltel  \nAdolfo Remacha  \nDirector T\u00e9cnico de Prisa TV  \n \nModeraci\u00f3n \nIgnacio Sanchis  \nDirector de Negocio de HISPASAT  \n \n17:30 h.Soluciones del sector asegurador para las \ninnovaciones tecnol\u00f3gicas \nThierry Mangot  \nPresidente de AON-ISB  \nPaola Serrano  \nDirectora de Seguros de Aviaci\u00f3n y Espacio de MGR  \nAchim Enzian  \nSenior Underwriter de Munich Reinsurance Company  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan Jes\u00fas Garc\u00eda Chaparro  \nDirector Econ\u00f3mico Financiero de Hispasat  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \n9:15 h.Hacia sat\u00e9lites de propulsi\u00f3n totalmente \nel\u00e9ctrica \nMike Larkin  \nVicepresidente Ejecutivo de Orbital  \nDavid Bernstein  \nVicepresidente Senior de Space Systems Loral  \nArnaud de Rosnay  \nVicepresidente Ejecutivo de Astrium  \nMichael Hamel  \nPresidente de la divisi\u00f3n de Commercial Ventures de \nLockheed Martin Space Systems  \n \nModeraci\u00f3n \nAntonio Abad  \n \n10:45 h.Lanzadores: implicaciones de las \ninnovaciones en sat\u00e9lites \n84St\u00e9phane Isra\u00ebl  \nPresidente y Consejero Delegado de Arianespace  \nPhilip Slack  \nPresidente de International Launch Services (ILS)  \nSergey Gugkaev  \nConsejero delegado de Sea Launch  \nRyo Nakamura  \nDirector del Departamento de Desarrollo de Sistemas \nEspaciales H-IIA / HIIB de Mitsubishi Heavy Industries \n(MHI)  \nRobert Cleave  \nPresidente de Lockheed Martin Commercial Launch \nServices  \n \nModeraci\u00f3n \nJordi Bosom  \nDirector de Estrategia y Desarrollo de Negocio de \nHISPASAT  \n \n11:30 h.Clausura \nCarlos Espin\u00f3s  \nConsejero Delegado de Hispasat  \nJean Jacques Dordain  \nDirector General de la Agencia Espacial Europea (ESA)  \n \nLa industria del sat\u00e9lite vive un momento de \nespecial efervescencia, pues est\u00e1 \nexperimentando cambios importantes en muchos \nde sus frentes, todos ellos relacionados entre s\u00ed. \nDesde un punto de vista estrat\u00e9gico, se ha \nincrementado la tendencia a establecer acuerdos \nde cooperaci\u00f3n entre operadores de sat\u00e9lites \npara optimizar los recursos orbitales, ofrecer \nvalor a\u00f1adido a los clientes y minorar riesgos. En \nun mercado tan complicado como el del sector \nsatelital, es fundamental posicionarse de la mejor \nforma posible en los merc ados objetivo, y estos \nacuerdos pueden constituir una buena opci\u00f3n. \nEsta tendencia orientada a la mejora de la \neficiencia en recursos se traslada tambi\u00e9n a los \nservicios. A\u00fan existen regiones con una amplia \ndemanda no satisfecha de servicios tan \nextendidos como el DTH o el acceso de calidad a \nInternet, mientras algunos otros -servicios en \nmovilidad, Ultra Alta Definici\u00f3n- comienzan a \ncrecer ya de forma decidida. Los clientes buscan \nsiempre mayor capacidad, pero ahora adem\u00e1s \ndemandan servicios cada vez m\u00e1s espec\u00edficos y \nadaptados a necesidades concretas. \nEntre estos dos campos, el estrat\u00e9gico y el \ncomercial, se sit\u00faa el t\u00e9cnico. El dise\u00f1o de los \nnuevos sat\u00e9lites tambi\u00e9n tendr\u00e1 que buscar esa \neficiencia y adecuarse ya hoy a las nuevas \nexigencias que surgen de estos cambios. Debe, \npor tanto, adelantarse a la evoluci\u00f3n previsible \nde la demanda, equilibrand o de la mejor manera posible las urgencias del mercado y la correcta \nmaterializaci\u00f3n de lo que hasta el momento eran \nsimples alternativas de futuro. \nEs el caso de los sat\u00e9lites de alta capacidad, una \nde las apuestas m\u00e1s fuertes en el sector que, sin \nembargo, lleva impl\u00edcito el problema de la \nsobresaturaci\u00f3n de la oferta de capacidad \nespacial si se extiende su uso de forma \nindiscriminada. La propulsi\u00f3n totalmente \nel\u00e9ctrica, como las cargas \u00fatiles avanzadas, las \nplataformas de peque\u00f1o tama\u00f1o o las soluciones \nimaginativas para alargar la vida \u00fatil de los \nsat\u00e9lites, son otras de esas innovaciones \ntecnol\u00f3gicas que llevan camino de imponerse a \nmedio plazo gracias a las ventajas que aportan. \nPero hoy d\u00eda, cuando a\u00fan no est\u00e1n plenamente \ndesarrolladas ni homologadas, plantean riesgos \nque no siempre son asumibles por el operador y \nque pueden implicar mayores costes por lo que \nafectan al sector asegurador. \nLos lanzadores tampoco son ajenos a estos aires \nde cambio. El aumento en el n\u00famero de \ncompetidores y la l\u00f3gica sustituci\u00f3n de los \namortizados modelos actuales empujan a ofrecer \nsoluciones imaginativas adaptadas a las nuevas \nnecesidades de los operadores y a los sat\u00e9lites \nque empiezan a vislumbrarse en un horizonte \npr\u00f3ximo. \nVivimos, por tanto, un momento de cambio y \nevoluci\u00f3n en el \u00e1mbito satelital en el que merece \nla pena pararse a pensar sobre la direcci\u00f3n que \nest\u00e1 tomando la v\u00eda de la innovaci\u00f3n y hacia \nd\u00f3nde nos va a llevar en t\u00e9rminos de novedades, \naplicadas tanto a los propios sat\u00e9lites como a los \nservicios que proporcionan. En esta reuni\u00f3n de \nSantander, los principales agentes del sector \npondr\u00e1n en com\u00fan sus reflexiones sobre un \nfuturo que est\u00e1 ya muy cercano; sobre c\u00f3mo \nser\u00e1n esos sat\u00e9lites y los servicios que \ndemandar\u00e1 la sociedad, a los que los operadores \ny fabricantes tendr\u00e1n que responder a lo largo de \ntoda la cadena de valor, sin perder nunca de vista \nlas necesidades de sus clientes. \nEl VII Encuentro de la s Telecomunicaciones \nEspaciales, que organiza HISPASAT en la \nUniversidad Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) de \nSantander los d\u00edas 30 de junio y 1 de julio de \n2014, contar\u00e1 con importantes representantes de \nla industria satelital, los lanzadores, los \nproveedores de servicios y los aseguradores para \nanalizar el estado de esta cuesti\u00f3n, as\u00ed como \nmuchas de las propuestas que, a medio plazo, \nser\u00e1n una realidad en el sector aeroespacial. \nEl seminario est\u00e1 dirigido a todos aquellos \n85profesionales del sector y estudiantes de \nmaterias relacionadas con las telecomunicaciones \nespaciales que quieran profundizar en la \nevoluci\u00f3n de las telecomunicaciones y de las \ninnovaciones que se incorporan a los nuevos \nsat\u00e9lites. \n86 \n87ENCUENTRO \n30 DE JUNIO Y 1 DE JULIO \nEL DERECHO FRENTE A LA CORRUPCI\u00d3N \nCARLOS SAIZ D\u00cdAZ  \nSOCIO RESPONSABLE DEL \u00c1REA PENAL DE G\u00d3MEZ-ACEBO & POMBO ABOGADOS \nFISCAL EXCEDENTE  \n \nSECRETAR\u00cdA \nCARMEN POMBO MORALES  \nABOGADA \nDIRECTORA DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO POMBO \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 11 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nCarmen Pombo Morales  \nCarlos Saiz D\u00edaz  \n \n10:30 h.Conferencia inaugural \nCultura de transparencia y cultura de corrupci\u00f3n \nEmilio Lamo de Espinosa  \nPresidente del Real Instituto Elcano \nPatrono de la Fundaci\u00f3n Fernando Pombo  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nLa transparencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica \nJos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Ben\u00edtez  \nAbogado \nCatedr\u00e1tico de Derecho Penal  \nRaphael Minder  \nCorrespondal en Espa\u00f1a y Portugal del International \nHerald Tribune, edici\u00f3n global del NY Times  \n \nModeraci\u00f3n \nJes\u00fas Lizcano \u00c1lvarez  \nPresidente de Transparencia Internacional Espa\u00f1a  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nInstrumentos jur\u00eddicos contra la corrupci\u00f3n: su \neficacia \nJavier Boix  \nAbogado y Catedr\u00e1tico de Derecho Penal  \nAlejandro Luz\u00f3n  \nFiscal de la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n y la Criminalidad \nOrganizada  \n \nModeraci\u00f3n \nCarlos Carnicer  \nPresidente del Consejo Ge neral de la Abogac\u00eda \nEspa\u00f1ola  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \n9:30 h.Abogac\u00eda y la lucha contra la corrupci\u00f3n: \nretos y oportunidades \nGonzalo Guzm\u00e1n  \nIBA Head of Legal Projects   \n11:30 h.Mesa redonda \nControl jurisdiccional y medi\u00e1tico de la \ncorrupci\u00f3n \nMar\u00eda Peral Parrado  \nPeriodista  \nPilar Cernuda  \nPeriodista  \n \nModeraci\u00f3n \nAntonio del Moral Garc\u00eda  \nMagistrado de la Sala de lo Penal del Tribunal \nSupremo  \n \n16:00 h.Conferencia de Clausura \n\u00c1ngel Juanes Peces  \nVicepresidente del Tribunal Supremo  \n \n17:45 h.Clausura \nJoaqu\u00edn Garc\u00eda-Romanillos Valverde  \nPresidente Fundaci\u00f3n Fernando Pombo  \n \nLa corrupci\u00f3n y las pr\u00e1cticas delictivas adyacentes \nson unas de las grandes preocupaciones sociales \nen la actualidad. Genera un gran impacto \npernicioso en la confianza ciudadana en las \ninstituciones p\u00fablicas, en el sistema democr\u00e1tico \ny crean incertidumbre all\u00ed donde predominan. La \ncorrupci\u00f3n afecta de forma perniciosa al \ndesarrollo y prosperidad global y socava los \nfundamentos del Estado de Derecho. La \nFundaci\u00f3n Fernando Pombo pretende mediante \neste Encuentro analizar los problemas que \ndevienen de la corrupci\u00f3n para intentar as\u00ed \nprofundizar en la reflexi\u00f3n sobre sus efectos y \nsobre las herramientas vigentes y las posibles \nsoluciones y su proceso de implementaci\u00f3n. \nEl Encuentro pretende fomentar la \nconcienciaci\u00f3n en la necesidad de actuar en la \nlucha anticorrupci\u00f3n desde la prevenci\u00f3n. As\u00ed \nmismo, pretende hacer hincapi\u00e9 en el especial \npapel que juegan los abogados en la detecci\u00f3n y \nprevenci\u00f3n de la misma. El Encuentro nos \n88permitir\u00e1 realizar una adecuada diagnosis \nt\u00e9cnica, acad\u00e9mica y pr\u00e1ctica, de la situaci\u00f3n \nactual y profundizar en la reflexi\u00f3n sobre cada \nuna de las propuestas y buenas (adem\u00e1s de las \nmalas) pr\u00e1cticas que existen en los \u00e1mbitos \njur\u00eddicos, y que generar un contexto id\u00f3neo \ndonde puede generarse la corrupci\u00f3n.  \nLa Fundaci\u00f3n Fernando Pombo pretende as\u00ed \ncumplir con su objeto principal, el de \nsalvaguardar y promover los derechos humanos y \nfomentar los valores que contribuyen al \ndesarrollo integral de la persona, como la \nigualdad y la solidaridad, y contribuir al desarrollo \nde de sus fines, que son; a) la defensa y \npromoci\u00f3n de la justicia y el Estado de derecho \nas\u00ed como de los derechos fundamentales y los \nvalores democr\u00e1ticos tanto en el \u00e1mbito nacional \ncomo en el internacional, y b) contribuir al \nimpulso, desarrollo y mejora de los derechos de \ndefensa, de acceso a la justicia y del ejercicio de \nla abogac\u00eda. \nEl curso tienevocaci\u00f3n internacional, y est\u00e1 \ndirigido a juristas y profesionales del Derecho \n(abogados, jueces, fiscales, acad\u00e9micos, \nprocesalistas y penalistas, soci\u00f3logos, \nespecialistas en corrupci\u00f3n, blanqueo de \ncapitales y lucha contra el fraude, expertos en \nDerecho Internacional y en gesti\u00f3n y an\u00e1lisis de \npol\u00edticas p\u00fablicas), as\u00ed como a estudiantes de \ndoctorado e investigador es, y dem\u00e1s cuerpos de \nfuncionarios al servicio de la Administraci\u00f3n de \nJusticia, y a especialistas crimin\u00f3logos, as\u00ed como a \nlos profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n \nen general. \n89 \n90ENCUENTRO \n30 DE JUNIO Y 1 DE JULIO \nINFRAESTRUCTURAS VIARIAS Y RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA \nJULI\u00c1N N\u00da\u00d1EZ S\u00c1NCHEZ  \nPRESIDENTE DE SEOPAN  \n \nSECRETAR\u00cdA \nBRUNO DE LA FUENTE BITAINE  \nDIRECTOR DE CONCESIONES DE SEOPAN \n \nPROFESORES: 24 \nALUMNOS: 45 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nRafael Catal\u00e1 Polo  \nSecretario de Estado de Infraestructuras, Transporte y \nVivienda \nMinisterio de Fomento \n \n10:40 h.Los grandes grupos de infraestructuras \ncomo aceleradores de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica \nJuli\u00e1n N\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nOptimizaci\u00f3n de la red de infraestructuras de \ntransportes: la opini\u00f3n de los partidos pol\u00edticos \nAndr\u00e9s Ayala  \nPortavoz del PP de la Comisi\u00f3n de Fomento  \nRafael Simancas  \nPortavoz del PSOE en la Comisi\u00f3n de Fomento  \nPere Macias  \nPortavoz de CIU en la Comisi\u00f3n de Fomento  \n \nModeraci\u00f3n \nAndr\u00e9s Sacrist\u00e1n Mart\u00edn  \nDirector para Europa de CINTRA INFRAESTRUCTURAS  \n \n12:45 h.Turno para preguntas de periodistas \nCarlos Mor\u00e1n R\u00faa  \nEXPANSI\u00d3N  \n\u00d3scar Mu\u00f1oz  \nLA VANGUARDIA  \nJavier F. Magari\u00f1o  \nCinco D\u00edas  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nTendencias del sector concesional \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Orihuela  \nConsejero Delegado de SACYR CONCESIONES  \n \nPago por uso en Europa \nBruno de la Fuente Bitaine  \n \nHacia un nuevo modelo de concesiones (Informe \nde la Comisi\u00f3n de Concesiones de CEOE) Javier Montero  \nSecretario General de SEOPAN  \n \n17:45 h.\"Bip and drive\": la apuesta por \npopularizar el telepeaje \nMarcelo Levit  \nDirector General de \"Bip & Drive\"  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \n9:30 h.El futuro del modelo concesional: la visi\u00f3n \nde los financiadores \nMariano Olmeda  \nSubdirector General \nBANCO SANTANDER  \n \n10:15 h.Mesa redonda \nLas pol\u00edticas de carreteras de las Comunidades \nAut\u00f3nomas en el marco econ\u00f3mico actual \nRicard Font Hereu  \nSecretario de Infraestructuras y de Movilidad \nGeneralitat de Catalunya  \nIv\u00e1n Maestre Santos-Su\u00e1rez  \nDirector General de Carreteras \nComunidad de Madrid  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis S\u00e1nchez Salmer\u00f3n  \nDirector General de GLOBALV\u00cdA INFRAESTRUCTURAS  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nHacia una red multimodal y eficiente de \ntransportes: PITVI, armonizaci\u00f3n fiscal de los \nmodos y potenciaci\u00f3n de la log\u00edstica en Espa\u00f1a \nJuan Alfaro Grande  \nDirector General SEITTSA  \nJos\u00e9 Manuel Vassallo  \nProfesor Titular de la Universidad Polit\u00e9cnica de \nMadrid  \nRafael Barbadillo  \nPresidente de FIAA, Presidente del Consejo Nacional \ndel Transporte \nPresidente de la Comisi\u00f3n de Transporte en CEIM  \n \nModeraci\u00f3n \nJosep Llu\u00eds Gim\u00e9nez  \n91Director General de ABERTIS AUTOPISTAS ESPA\u00d1A  \n \n16:30 h.Mesa redonda \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Javier P\u00e9rez Gracia  \nConsejero Delegado de ITINERE INFRAESTRUCTURAS  \n \nCambios derivados de la modificaci\u00f3n del \ntratamiento de los gastos financieros activados \nAna Mar\u00eda Mart\u00ednez-Pina  \nPresidenta del ICAC  \n \nInter\u00e9s de la DGT en materia de infraestructuras \nMar\u00eda Segu\u00ed G\u00f3mez  \nDirectora General de Tr\u00e1fico  \n \n17:45 h.Clausura \nMar\u00eda Segu\u00ed G\u00f3mez  \n \nTras seis a\u00f1os inmersos en una profunda crisis, la \neconom\u00eda espa\u00f1ola empieza a dar claros indicios \nde recuperaci\u00f3n. La prima de riesgo estabilizada, \nel impulso de las exportaciones, las revisiones al \nalza de las previsiones de organismos \ninternacionales para nuestra econom\u00eda, la mejora \nde nuestro rating por las agencias de \ncalificaci\u00f3n\u2026 todo parece se\u00f1alar el camino hacia \nla recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica definitiva. \nEl sector de las infraestructuras es un elemento \nclave en esta fase de recuperaci\u00f3n, no s\u00f3lo por la \nimportancia relativa y el peso espec\u00edfico del \npropio sector, sino por su papel dinamizador -o \nfacilitador- del desarrollo del resto de sectores de \nactividad y de la econom\u00eda nacional en general. \nPara sacar el m\u00e1ximo rendimiento al potencial \ndel sector en esta fase de recuperaci\u00f3n \necon\u00f3mica, es preciso un cambio de enfoque y \nabordar determinados retos que se han \nplanteado tras la crisis: impulsar la financiaci\u00f3n \np\u00fablica para nuevos proyectos de \ninfraestructuras, la necesidad de atraer capital \nprivado, la conveniencia de reformar el marco \nconcesional y fomentar la inversi\u00f3n en el \nnecesario mantenimiento de la red de carreteras \nson s\u00f3lo alguno de ellos. \nEstas cuestiones entre otras ser\u00e1n objeto de \nan\u00e1lisis y debate a lo largo de este seminario en \nel que se congregan representantes de las \ndistintas administraciones y profesionales de \ndistintos sectores.  \n92 \n93ENCUENTRO \n30 DE JUNIO, 1 Y 2 DE JULIO \nUNIVERSIDAD Y DEFENSA EN ESPA\u00d1A Y SU ENTORNO: \nUN COMPROMISO PARA LA INTELIGENCIA Y LA SEGURIDAD \nJORGE S\u00c1INZ GONZ\u00c1LEZ  \nDIRECTOR GENERAL DE POL\u00cdTICA UNIVERSITARIA \nMINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE  \nFRANCISCO JOS\u00c9 GAN PAMPOLS  \nGENERAL DIRECTOR DEL CENTRO DE INTELIGENCIA DE LA FUERZAS ARMADAS \nMINISTERIO DE DEFENSA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nALEJANDRO CREMADES RODR\u00cdGUEZ  \nSUBDIRECTOR GENERAL DE FORMACI\u00d3N Y MOVILIDAD DEL PROFESORADO E INNOVACI\u00d3N DOCENTE \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 3 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nFernando Garc\u00eda S\u00e1nchez  \nAlmirante General, Jefe de Estado Mayor de la Defensa \nMinisterio de Defensa  \nFederico Mor\u00e1n Abad  \nSecretario General de Universidades \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte \nFrancisco Jos\u00e9 Gan Pampols  \nJorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez  \nAlejandro Cremades Rodr\u00edguez  \n \nEL PAPEL DE LA INTELIGENCIA MILITAR EN LA \nDEFENSA DE ESPA\u00d1A \n \n11:00 h.Comunidad del conocimiento, comunidad \nde inteligencia \nFlorentino Portero Rodr\u00edguez  \nProfesor de Historia Contempor\u00e1nea \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \n \n12:30 h.La influencia de la seguridad en el \ndesarrollo econ\u00f3mico y el comercio exterior \nIsaac Mart\u00edn Barbero  \nDirector General de Internacionalizaci\u00f3n de la \nEmpresa. ICEX  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nInfluencia del entorno econ\u00f3mico en la seguridad \nJos\u00e9 Leopoldo L\u00f3pez Iglesias  \nDirector Portfolio An\u00e1lisis Santander Asset \nManagement  \nIsaac Mart\u00edn Barbero  \nFlorentino Portero Rodr\u00edguez  \n \nModeraci\u00f3n \nJorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n SEGURIDAD MILITAR EN EL  EXTERIOR: RIESGOS Y \nOPORTUNIDADES DE LA ECONOM\u00cdA GLOBAL \n \n9:30 h.La contribuci\u00f3n de la industria de Defensa \nen la creaci\u00f3n de un marco de seguridad exterior. \nAdolfo Men\u00e9ndez  \nPresidente TEDAE \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Tecnolog\u00edas de Defensa, \nAeron\u00e1utica y Espacio \n \n11:30 h.An\u00e1lisis geopol\u00edtico de la seguridad: \nzonas de influencia \nJuan Bautista S\u00e1nchez Gamboa  \nGeneral Subdirector del Centro de Inteligencia de las \nFuerzas Armadas  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nRetos y desaf\u00edos de la inteligencia militar en la \ndefensa de Espa\u00f1a \nCarlos Echeverr\u00eda Jes\u00fas  \nProfesor de Relaciones Internacionales \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \nJavier Jord\u00e1n Enamorado  \nProfesor de Ciencias Pol\u00edticas \nUniversidad de Granada  \nJuan Bautista S\u00e1nchez Gamboa  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Jos\u00e9 Gan Pampols  \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \n9:15 h.Espa\u00f1a frente al terrorismo 'yihadista': \nriesgos y amenazas \nRogelio Alonso Pascual  \nProfesor Titular de Ciencia Pol\u00edtica \nUniversidad Rey Juan Carlos  \n \n12:15 h.CIFAS: La inteligencia al servicio de la \nseguridad \nFrancisco Jos\u00e9 Gan Pampols  \n94 \n13:30 h.Clausura \nFederico Mor\u00e1n Abad  \nFrancisco Jos\u00e9 Gan Pampols  \nJorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez  \nAlejandro Cremades Rodr\u00edguez  \n \nEl curso pretende contribuir a la difusi\u00f3n de la \nCultura de Defensa en general y de la Cultura de \nInteligencia en particular, en el mundo \nacad\u00e9mico, universitario, y la sociedad en \ngeneral, durante su celebraci\u00f3n prestigiosos \nanalistas del \u00e1mbito acad\u00e9mico, empresarial y \nmilitar tendr\u00e1n oportunidad de compartir sus \nconocimientos y opiniones sobre esta especial \nnecesidad de nuestra Defensa, en un \u00e1rea de \nconocimiento habitualmente menos conocida \ncomo es la producci\u00f3n de inteligencia militar \nexterior. \nDe igual manera se busca la creaci\u00f3n de cauces \nde colaboraci\u00f3n entre la Universidad y Defensa, \ncomo actores llamados a protagonizar papeles \nprincipales en la elaboraci\u00f3n de la Inteligencia \naplicada a los intereses militares de la Defensa \nNacional, poniendo de manifiesto la importancia \nde esta colaboraci\u00f3n y otorg\u00e1ndole la relevancia \ny conocimiento social que se merece. \n95 \n96ENCUENTRO \n30 DE JUNIO, 1 Y 2 DE JULIO \nMEJORANDO LA EDUCACI\u00d3N ENTRE TODOS \nMONTSERRAT GOMENDIO KINDELAM  \nSECRETARIA DE ESTADO DE EDUCACI\u00d3N, FORMACI\u00d3N PROFESIONAL Y UNIVERSIDADES \nMINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE  \nJOS\u00c9 IGNACIO S\u00c1NCHEZ P\u00c9REZ  \nDIRECTOR GENERAL DE EVALUACI\u00d3N Y COOPERACI\u00d3N TERRITORIAL \n \nPROFESORES: 20 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n11:00 h.Un modelo marco para el desempe\u00f1o \nJos\u00e9 Luis Gaviria Soto  \nDoctor, Catedr\u00e1tico y Director del Departamento MIDE \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nFORMACI\u00d3N PROFESIONAL \n \n12:00 h.Una formaci\u00f3n profesional para una \nEuropa en desarrollo \nSoledad Iglesias Jim\u00e9nez  \nSubdirectora General de Orientaci\u00f3n y Formaci\u00f3n \nProfesional \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n \nTECNOLOG\u00cdAS DEL APRENDIZAJE \n \n15:30 h.Cultura red y pedagog\u00eda red \nCrist\u00f3bal Nico Su\u00e1rez Guerrero  \nUniversidad de Valencia  \n \n16:30 h.Proyectos MECD/INTEF \nAna Rom\u00e1n Riechmann  \nDirectora del Instituto de Tecnolog\u00eda Educativa y \nFormaci\u00f3n del Profesorado. \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \n \nIntervenci\u00f3n de la Secretaria de Estado de \nEducaci\u00f3n, Formaci\u00f3n Profesional y \nUniversidades \nMontserrat Gomendio Kindelam  \n \nLENGUAS EXTRANJERAS \n \n9:45 h.New challenges and opportunities in \nlanguage education \nEva Kristina Lodding Cunningham  \nHead of the multilingualism policy sector of the \nEuropean Commission  \n \n10:30 h.Mesa Redonda \nProgramas Internacionales \nHelena Ramos Garc\u00eda  \nSecretaria General de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \nMarip\u00e9 Men\u00e9ndez  \nDirectora Regional para Espa\u00f1a Bachillerato \nInternacional  \n \nPROFESI\u00d3N DOCENTE \n \n12:00 h.Lecciones aprendidas de TALIS \nJulie Belanger  \nAnalista OCDE  \n \n15:30 h.Lecciones aprendidas de TALIS \n(Continuaci\u00f3n) \n \nPISA, M\u00c1S ALL\u00c1 DE LOS DATOS \n \n16:30 h.Mesa Redonda \n \nAn\u00e1lisis secundarios de PISA \nJavier Manuel Valle L\u00f3pez  \nProfesor Titular de la Universidad Aut\u00f3noma de \nMadrid \nFacultad de Formaci\u00f3n de Profesorado y Educaci\u00f3n  \n \nEstimaci\u00f3n del efecto causal del uso de \nordenadores en los resultados de los estudiantes \nen la prueba PISA 2012 \nJuan de Dios Tena Horrillo  \nUniversidad Carlos III de Madrid y Universidad de \nSassari  \n \nMarco Te\u00f3rico \nDavid Cervera  \nINEE, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n \nEducaci\u00f3n Financiera en la Ense\u00f1anza Secundaria \nObligatoria en Espa\u00f1a \nLaura Hospido Quintana  \nBanco de Espa\u00f1a  \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \nINVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA \n \n9:30 h.Un tama\u00f1o \u00fanico no sirve para todos: \nDimensiones m\u00faltiples de la habilidad, asistencia \na la universidad y salarios \nSergio Urz\u00faa Soza  \nUniversidad de Maryland  \n97 \n10:15 h.La transmisi\u00f3n intergeneracional de las \nhabilidades no cognitivas  y su efecto en el \nrendimiento de los alumnos \nIldefonso M\u00e9ndez Mart\u00ednez  \nUniversidad de Murcia  \n \n11:00 h.\u00bfPor qu\u00e9 el abandono escolar se ha \nmantenido tan elevado en Espa\u00f1a en las \u00faltimas \ndos d\u00e9cadas? El papel de la LOGSE \nFlorentino Felgueroso Fern\u00e1ndez  \nProfesor Titular. Universidad de Oviedo  \n \nPROGRAMAS INSTITUCIONALES \n \n12:00 h.Mesa Redonda: Evaluaci\u00f3n de los PCT \n \nReducci\u00f3n del abandono temprano en educaci\u00f3n \n\u00c1ngel Soler Guill\u00e9n  \nIVIE \n \nPlan de Refuerzo, Orientaci\u00f3n y Apoyo (PROA); su \nefecto sobre el rendimiento de los estudiantes \nMarisa Hidalgo  \nUniversidad Pablo de Olavide  \n \nEvaluaci\u00f3n de Escuela 2.0 a partir de los \nresultados en matem\u00e1ticas en PISA 2012 \nSergi Jim\u00e9nez Mart\u00edn  \nProfesor Titular \nUniversidad Pompeu Fabra \nDirector de C\u00e1tedra FEDEA-La Caixa de Econom\u00eda de la \nSalud  \n \n13:15 h.Clausura \nJos\u00e9 Ignacio S\u00e1nchez P\u00e9rez  \n \nLos m\u00faltiples avances que ca racterizan el siglo XXI, \nresaltan la importancia de la educaci\u00f3n en la \npreparaci\u00f3n para la incorporaci\u00f3n de las nuevas \ngeneraciones de ciudadanos del futuro a esta \nsociedad. El sistema educativo debe proveer al \nalumnado de conocimientos, habilidades y destrezas, \nque le ayuden a desarrollarse como ser humano y \nsocial, para su contribuci\u00f3n en un mundo cambiante a \nritmo vertiginoso. \nTecnolog\u00eda, trabajo, adaptaci\u00f3n, nuevas v\u00edas de \ncomunicaci\u00f3n o relaci\u00f3n, junto con la necesidad de \npreservaci\u00f3n de conocimiento y cultura, forman parte \nde las caracter\u00edsticas principales de la formaci\u00f3n de \nestas generaciones, con el objetivo de que encuentren \nla felicidad en la vida en el mundo productivo en el \nque nacen.  \nEsta urgente demanda hace necesaria una revisi\u00f3n \nexhaustiva de qu\u00e9 es lo que se est\u00e1 haciendo sin \nperder el objetivo, y con esta idea nace el curso \n\u201cMejorando la Educaci\u00f3n entre todos\u201d. Este curso \npropone un recorrido por las diferentes etapas \nformativas que se ofrecen al servicio y necesidades de estas nuevas generaciones, aportando ideas que \nparten de la retroalimentaci\u00f3n que proporciona la \npropia investigaci\u00f3n. \nAs\u00ed, se abarcar\u00e1n aspectos tan importantes en esta \nsociedad que evoc\u00e1bamos al inicio del texto, como las \ntecnolog\u00edas del aprendizaje y lenguas extranjeras, la \nprofesi\u00f3n docente o el papel esencial de la \ninvestigaci\u00f3n educativa, en  temas como las m\u00faltiples \ndimensiones de la habilidad, la transmisi\u00f3n de las \nhabilidades no cognitivas y sus efectos en el \nrendimiento escolar o las razones de la tasa de \nabandono escolar en nuestro pa\u00eds.  \nSubrayando la palabra \u201cmejora\u201d del t\u00edtulo de este \ncurso, terminaremos con la presentaci\u00f3n de \nprogramas relacionados con el abandono temprano, el \nrefuerzo y orientaci\u00f3n, y la escuela 2.0, mostrando las \nl\u00edneas de trabajo que gu\u00edan la educaci\u00f3n de hoy hacia \nel futuro incierto del siglo XXI. \n98 \n99ENCUENTRO \n30 DE JUNIO, 2 Y 3 DE JULIO \nV JORNADAS DE POSTGRADO DE LA UIMP \nHACIA LA CREACI\u00d3N DEL ESPACIO EUROPEO-LATINOAMERICANO DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR \nMAR\u00cdA PILAR CANO DOLADO  \nVICERRECTORA DE POSTGRADO E INVESTIGACI\u00d3N \nUNIVERSIDAD INTERNACIONAL MEN\u00c9NDEZ PELAYO  \nMAR DUQUE  \nDIRECTORA DEL ORGANISMO AUT\u00d3NOMO DE PROGRAMAS EDUCATIVOS EUROPEOS (OAPEE), ESPA\u00d1A \n \nPROFESORES: 28 \nALUMNOS: 7 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n10:30 h.Inauguraci\u00f3n \n \n11:00 h.Informe breve del estado actual de la \nactividad de Posgrado y Doctorado de la UIMP \n \n12:00 h.Escuela de doctorado de la UIMP \n \n12:30 h.Coordinaci\u00f3n de las actividades de \nPostgrado en la UIMP: normativas internas, \nalumnos (convalidaciones, becas, t\u00edtulos, seguros, \nmovilidad), proceso de aprobaci\u00f3n de programas, \nconvenios con entidades colaboradoras \nJos\u00e9 Mart\u00ed Pell\u00f3n  \nProfesor Titular de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n16:00 h.Sistema interno de garant\u00eda de calidad de \nla UIMP. Diagn\u00f3stico y acciones a desarrollar \nLaureano Gonz\u00e1lez Vega  \nCoordinador: Evaluaci\u00f3n de Ense\u00f1anzas e \nInstituciones. ANECA, Madrid  \n \n17:00 h.Renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de \nt\u00edtulos.Situaci\u00f3n de la UIMP \nEva Mar\u00eda Maya Hern\u00e1ndez  \nCient\u00edfica Titular \nInstituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Pol\u00edmeros (ICTP) \nConsejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC)  \nJean-Michel Blanquer  \nDirector General de la Escuela Superior de las Ciencias \nEcon\u00f3micas y Comerciales (ESSEC) \nPresidente del Instit uto de las Am\u00e9ricas \nFrancia  \n \n18:00 h.Conclusiones de la jornada \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nFederico Mor\u00e1n Abad  \nSecretario General de Universidades \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte \n(MECD), Espa\u00f1a  \nC\u00e9sar Nombela Cano  Rector de la UIMP  \nJorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez  \nDirector General de Pol\u00edtica Universitaria \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte (MECD) \nEspa\u00f1a  \n \n10:00 h.Avances en la creaci\u00f3n del espacio Euro-\nlatinoamericano de Educaci\u00f3n Superior (V\u00eddeo) \nJean-Michel Blanquer  \nCarlos Quenan  \nProfesor en IHEAL - Universidad de la Sorbona Nouvelle \nParis 3 \nVicepresidente del Inst ituto de las Am\u00e9ricas \nCo-director del Foro Acad\u00e9mico Permanente ALCUE \nFrancia  \n \n11:00 h.Mesa redonda \nArmonizaci\u00f3n de las legislaciones y los sistemas \nde acreditaciones de calidad de Latinoam\u00e9rica y \nla Uni\u00f3n Europea. Avances \nRafael van Grieken Salvador  \nDirector \nAgencia Nacional de Evaluac i\u00f3n de la Calidad (ANECA) \nEspa\u00f1a  \nSonia Marta Mora Escalante  \nMinistra de Educaci\u00f3n P\u00fablica del Gobierno de Costa \nRica \nEx Presidenta de SINAES \nCosta Rica  \nLuis Eduardo Zedillo Ponce de Le\u00f3n  \nPresidente \nConsejo para la Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior, \nA.C. (COPAES) \nM\u00e9xico  \nDidier Houssin  \nPresidente \nAgence d'Evaluation de la Recherche et de \nl'Enseignement Superieur \nFrancia  \n \nModeraci\u00f3n \nRafael van Grieken Salvador  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nSinergias entre el Espacio Europeo de Educaci\u00f3n \nSuperior y el Espacio Iberoamericano de \n100Educaci\u00f3n Superior \nChristian Tauch  \nDepartamento de Educaci\u00f3n \nConferencia de los Rectores de Universidades \nAlemanas (HRK) \nAlemania  \nAyurami Rodriguez Rodriguez  \nInstituto Internacional de la UNESCO para la Educaci\u00f3n \nSuperior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (UNESCO-\nIESALC) \nVenezuela  \nRutilia Calder\u00f3n Padilla  \nVicerrectrora de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica \nUniversidad Aut\u00f3noma de Honduras \nHonduras  \nJavier Mu\u00f1oz S\u00e1nchez-Brunete  \nConsejero de Educaci\u00f3n \nDelegaci\u00f3n permanente de Espa\u00f1a en la OCDE \nUNESCO y el Consejo de Europa \nEspa\u00f1a  \nAna Capilla Casco  \nCoordinadora de Internacionalizaci\u00f3n \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte \nEspa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nJorge Welti Chanes  \nDirector de Postgrado \nEscuela de Biotecnolog\u00eda y Alimentos \nTecnol\u00f3gico de Monterrey \nM\u00e9xico  \n \nJUEVES 3 DE JULIO  \n \n9:30 h.Mesa redonda \nColaboraci\u00f3n Uni\u00f3n Europea-Latinoam\u00e9rica en la \nformaci\u00f3n de postgrado: m\u00e1steres y doctorado \nMaria Teresa Marshall Infante  \nExecutive Director \nConsejo de Rectores de las Universidades Chilenas \n(CEUCH) \nChile  \nRoberto Beltr\u00e1n Zambrano  \nUniversidad T\u00e9cnica Particular de Loja \nEcuador  \nLuciano Rodrigues Marcelino  \nVicerrector de Desarrollo Institucional \nUNISUL \nBrasil  \nManuel Zertuche  \nTecnol\u00f3gico de Monterrey \nM\u00e9xico  \nDaniel Hern\u00e1ndez Ruip\u00e9rez  \nRector de la Universidad de Salamanca \nConferencia de Rectores de las Universidades \nEspa\u00f1olas (CRUE) \nEspa\u00f1a  \n Moderaci\u00f3n \nMar\u00eda Pilar Cano Dolado  \n \n11:00 h.Oportunidades de cooperaci\u00f3n en el \nmarco de Erasmus Plus: Europa-Latinoam\u00e9rica \nMar Duque  \nJuan Carlos Parodi Rom\u00e1n  \nDirector de la Unidad de Educaci\u00f3n Superior del \nOrganismo Aut\u00f3nomo Programas Educativos Europeos \n(OAPEE)  \nMaria G\u00f3mez-Ortueta  \nResponsable de la acci\u00f3n KA2 de Educaci\u00f3n Superior \ndel Organismo Aut\u00f3nomo Programas Educativos \nEuropeos (OAPEE) \nEspa\u00f1a  \n \n13:30 h.Clausura \n \nLa Cumbre Acad\u00e9mica CELAC-UE, celebrada en el \na\u00f1o 2013 en Santiago de Chile, propuso un \nsistema de acreditaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior \ncom\u00fan para la regi\u00f3n, llegando a redactar la \ndenominada, \n\u2022 Declaraci\u00f3n de Santiago sobre cooperaci\u00f3n \nuniversitaria en educaci\u00f3n superior, ciencia, \ntecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, ser\u00e1 entregado a Jefes \nde Estado y Gobierno este domingo. \nTrabajar en la b\u00fasqueda de un sistema de \nacreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior com\u00fan al \nconjunto de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, fue una de las propuestas prioritarias que \nel mundo acad\u00e9mico propuso en este encuentro. \nSeg\u00fan los representantes de universidades, \ninstitutos y centros de investigaci\u00f3n, reunidos en \nla 1\u00aa Cumbre Acad\u00e9mica CELAC- UE, este sistema \ndebe contar con \u201cpar\u00e1metros e indicadores de \ncalidad en investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n e \ninternacionalizaci\u00f3n, conforme a los criterios de \nexcelencia acad\u00e9mica y recogiendo las \nexperiencias de las agencias de evaluaci\u00f3n \neuropeas, latinoamericanas y caribe\u00f1as\u201d. \nEl trabajo de las delegaciones presentes en la \ncumbre, consider\u00f3 en primera instancia un \nan\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual y las perspectivas \nde la cooperaci\u00f3n entre las instituciones de \neducaci\u00f3n superior y centros de estudios y de \ninvestigaci\u00f3n de ambas regiones. \nAs\u00ed mismo recientemente en Bucarest, los d\u00edas 26 \ny 27 de mayo de 2014 se ha llevado a cabo la \nreuni\u00f3n preparatoria de la Segunda Cumbre \nAcad\u00e9mica UE-CELAC, que reuni\u00f3 a m\u00e1s de 150 \npersonalidades del medio acad\u00e9mico latino-\namericano y europeo, con el objetivo de preparar \nideas y propuestas sobre la cooperaci\u00f3n actual y \nfutura en un espacio Euro-latinoamericano de \n101educaci\u00f3n superior, en ciencia y tecnolog\u00eda, a ser \ndebatidas en la Segunda Cumbre Acad\u00e9mica que \nse realizar\u00e1 en 2015. \nLa Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo \n(UIMP), junto con el Organismo Aut\u00f3nomo de \nProgramas Educativos Europeos (OAPEE) \ndependiente del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura \ny Deporte del Gobierno de Espa\u00f1a, ha dise\u00f1ado \nlas V Jornadas de Postgrado, con el tema: \n\u201cAvances en la creaci\u00f3n del Espacio Euro-\nLatinoamericano de Educaci\u00f3n superior\u201d , con el \nobjetivo de contribuir al debate y difusi\u00f3n en el \n\u00e1mbito acad\u00e9mico e institucional, de la \nimportancia del trabajo desarrollado hasta ahora \npor los \u201cactores\u201d de ambos lados del Atl\u00e1ntico, \nque est\u00e1n contribuyendo a la coordinaci\u00f3n y \nmejora de las colaboraciones en educaci\u00f3n \nsuperior. \nLas Jornadas dise\u00f1adas en formato de mesas \nredondas propiciar\u00e1n, sin duda, el debate y la \ndiscusi\u00f3n sobre la mejo ra de la educaci\u00f3n \nsuperior, y la coordinaci\u00f3n entre los intereses de \nlos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y de la Uni\u00f3n \nEuropea. \nEn el Palacio de la Magdalena, Santander, sede \nde verano de la Universidad Internacional \nMen\u00e9ndez Pelayo (UIMP), se dar\u00e1n cita ponentes \nLatinoamericanos y Europeos, que aportar\u00e1n su \nvisi\u00f3n y el trabajo desarrollado en este \u00e1mbito. \nEs por ello, que invitamos a todos los interesados, \nresponsables de universidades en temas de \nacreditaci\u00f3n, internacionalizaci\u00f3n, profesores e \ninvestigadores, gestores p\u00fablicos en temas de \neducaci\u00f3n superior, as\u00ed como al p\u00fablico en \ngeneral, a sumarse a estos debates que se \nllevaran a cabo en estas V Jornadas de Postgrado \nUIMP 2014, con la colaboraci\u00f3n de la OAPEE. \n102 \n103ENCUENTRO \n1, 2 Y 3 DE JULIO \nLA ASOCIACI\u00d3N TRANSATL\u00c1NTICA SO BRE COMERCIO E INVERSI\u00d3N (ATCI) \nY SU IMPORTANCIA PARA LAS RELACIONES TRANSATL\u00c1NTICAS \nFRANCISCO FONSECA MORILLO  \nDIRECTOR DE LA REPRESENTACI\u00d3N DE LA COMISI\u00d3N EUROPEA EN ESPA\u00d1A  \nJAIME GARC\u00cdA-LEGAZ PONCE  \nSECRETARIO DE ESTADO DE COMERCIO \nMINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD \n \nPROFESORES: 24 \nALUMNOS: 14 \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \n10:00 h.Conferencia inaugural \nLa importancia del TTIP: una oportunidad para \ntodos \n \nApertura \nJaime Garc\u00eda-Legaz Ponce  \nFrancisco Fonseca Morillo  \nKeynote \nIgnacio Garc\u00eda Bercero  \nJefe Negociador de la UE para ATCI, DG Comercio, \nComisi\u00f3n Europea  \n \nModeraci\u00f3n \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nAspectos geopol\u00edticos e impacto econ\u00f3mico del \nacuerdo \nJuan Ram\u00f3n Cuadrado Roura  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada \nUniversidad de Alcal\u00e1 de Henares  \nEmilio Ontiveros Baeza  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda de la Empresa \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid \nPresidente de Analistas Financieros Internacionales \n(AFI) \nFederico Steinberg  \nInvestigador Principal de Econom\u00eda y Comercio \nInternacional \nReal Instituto Elcano  \n \nModeraci\u00f3n \nXavier Vidal-Folch  \nPeriodista, El Pa\u00eds  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nEl punto de vista del derecho internacional: \naspectos regulatorios, ISDS, compras p\u00fablicas, \npropiedad intelectual y el impacto del acuerdo \nsobre otros acuerdos bilaterales o iniciativas \nplurilaterales \nJavier D\u00edez-Hochleitner Rodr\u00edguez  Catedr\u00e1tico de Derecho Internacional P\u00fablico y \nRelaciones Internacionales \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid \nOf Counsel en Baker & McKenzie  \nJavier Mart\u00edn Dom\u00ednguez  \nDirector de Relaciones Institucionales y Comunicaci\u00f3n \nde la SGAE  \nBrian Timothy Bennett  \nDirector General/CEO Trans-Atlantic Business Council  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Fonseca Morillo  \n \nMI\u00c9RCOLES 2  \n \n9:30 h.Mea redonda \nLa visi\u00f3n de las empresas: oportunidades y retos \nI\u00f1aki Barrenechea Moreno  \nDirector de Desarrollo de Negocio para EE.UU. y \nCanad\u00e1 \nCAF, S.A.  \nEmilio Varela Sieira  \nDirector General de Ficosa International S.A.  \nAntonio Valero Solanellas  \nPresidente de Dow Chemical Ib\u00e9rica  \nEnrique Medina Malo  \nDirector de Servicios Jur\u00eddicos de Telef\u00f3nica, S.A.  \n \nModeraci\u00f3n \nJaime Malet Perdig\u00f3  \nPresidente de la C\u00e1mara de Comercio de EE.UU. en \nEspa\u00f1a  \n \n11:00 h.Mesa redonda \nLa visi\u00f3n de la sociedad civil: oportunidades y \nretos \nJos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez P\u00e9rez  \nVicepresidente de CEOE  \nModesto Pi\u00f1eiro Garc\u00eda-Lago  \nPresidente de la C\u00e1mara Oficial de Comercio de \nCantabria  \nFrancisco Javier Doz Orrit  \nAdjunto a la Secretar\u00eda General de CCOO  \nMiguel \u00c1ngel Feito Hern\u00e1ndez  \nVicepresidente, OCU  \n \n104Moderaci\u00f3n \nXavier Vidal-Folch  \n \n13:00 h.Mesa redonda \nLos pr\u00f3ximos pasos - el punto de vista pol\u00edtico \nVicente Antonio Mart\u00ednez-Pujalte L\u00f3pez  \nGrupo Parlamentario Popular  \nTom\u00e1s Valeriano G\u00f3mez S\u00e1nchez  \nGrupo Parlamentario Socialista  \n\u00c1lvaro Anchuelo Crego  \nGrupo Parlamentario de Uni\u00f3n Progreso y Democracia  \nInmaculada Riera i Re\u00f1\u00e9  \nPortavoz Adjunta de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda del \nGrupo Parlamentario Catal\u00e1n \nPresidenta Subcomisi\u00f3n de Privatizaciones \nDiputada en el Congreso  \nRafael Larreina Valderrama  \nGrupo Parlamentario Mixto  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Fonseca Morillo  \n \n14:30 h.Clausura \nFrancisco Fonseca Morillo  \n105 \n106ENCUENTRO \n2, 3 Y 4 DE JULIO \nEL NUEVO MARCO EUROPEO 20 14-2020 DE FINANCIACI\u00d3N \nDE LA INVESTIGACI\u00d3N Y LA INNOVACI\u00d3N EN SALUD \nALFONSO BELTR\u00c1N GARC\u00cdA-ECH\u00c1NIZ  \nSUBDIRECTOR GENERAL DE PROGRAMAS INTERNACIONALES DE INVESTIGACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES \nINSTITUTO DE SALUD CARLOS III (ISCIII)  \nFRANCISCO GALO PERALTA FERN\u00c1NDEZ  \nDIRECTOR DE GESTI\u00d3N \nINSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N MARQU\u00c9S DE VALDECILLA (IDIVAL)  \n \nPROFESORES: 24 \nALUMNOS: 32 \n \nMI\u00c9RCOLES 2  \n \nLA POL\u00cdTICA DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N \nEN EL MARCO EUROPEO Y NACIONAL \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nAntoni Andr\u00e9u  \nDirector General del Instituto de Salud Carlos III (ISCIII)  \nM\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga  \nConsejera de Sanidad y Servicios Sociales \nGobierno de Cantabria  \n \n10:15 h.Presentaci\u00f3n del Curso \nAlfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz  \nFrancisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez  \n \n10:30 h.La investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n como \nfuentes de crecimiento \nRom\u00e1n Arjona Gracia  \nConsejero Asuntos Econ\u00f3micos \nDirecci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, \nComisi\u00f3n Europea (CE)  \n \n11:30 h.El Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n \n(ERA): Fondos Estructurales, Horizontes 2020 y la \nUni\u00f3n por la Innovaci\u00f3n \nOctavi Quintana Tr\u00edas  \nConsejero Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n \nDirecci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, \nComisi\u00f3n Europea (CE)  \n \n12:45 h.La dimensi\u00f3n europea en la planificaci\u00f3n \nnacional (Estrategia y Plan Estatal de I+D+i) \nMarina Villegas Gracia  \nDirectora General de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica \nSecretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n \nDesarrollo e Investigaci\u00f3n (SEIDI) \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad (MINECO)  \n \n15:30 h.Programa de Salud P\u00fablica Comunitaria \n \nNuevo III Programa de Salud P\u00fablica 2014-20 \nMar\u00eda Iglesia G\u00f3mez  \nJefe Unidad Innovaci\u00f3n para la Salud y los \nConsumidores Direcci\u00f3n General Salud y Consumo \nComisi\u00f3n Europea  \n \nEjemplo de acci\u00f3n conjunta CHRODIS, oficina de \nProyectos Europeos \nJuan Riese  \nCoordinador Acci\u00f3n Conjunt a CHRODIS Oficina de \nProyectos Europeos, Instituto de Salud Carlos III (ISCIII)  \n \nJUEVES 3  \n \nOPORTUNIDADES ABIERTAS EN LOS PROGRAMAS \nDE H2020 \n \n9:30 h.Mesa redonda \nLas oportunidades para el sector salud en el Pilar \nde Ciencia Excelente \n \nModeraci\u00f3n \nPedro Cortegoso Fern\u00e1ndez  \nSecretario General \nInstituto de Salud Carlos III (ISCIII)  \n \nPrograma de European Research Council \nJos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez de Labastida y del Olmo  \nDirector del Departamento de Gesti\u00f3n Cient\u00edfica del \nConsejo Europeo de Investigaci\u00f3n (ERC)  \n \nInfraestructuras como elemento de vertebraci\u00f3n \nde la ERA \nFernando Ballestero D\u00edaz  \nSubdirector General de Relaciones Internacionales y \ncon Europa SEIDI-MINECO  \n \n12:15 h.Mesa redonda \nOportunidades para el sector salud en el Pilar de \nLiderazgo Industrial \nMarta G\u00f3mez Quintanilla  \nRepresentante Nacional H2020-SC1. CDTI  \nMar\u00eda del Carmen Eibe Guijarro  \nGrupo Zeltia  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez  \n \n10713:00 h.Mesa redonda \nAcciones de dinamizaci\u00f3n dentro del Plan Estatal \nde I+D+i y acciones de programaci\u00f3n conjunta en \nsalud: JPIs. ERANETs, ERANETs Cofund... \nJoaquin Serrano Agejas  \nSubdirector General de Proyectos Internacionales. \nSEIDI-MINECO  \nRafael de Andr\u00e9s Medina  \nJefe de \u00c1rea de Programas Internacionales \nSubdirecci\u00f3n General de Programas Internacionales de \nInvestigaci\u00f3n y Relaciones Institucionales \nInstituto de Salud Carlos III  \n \nModeraci\u00f3n \nAlfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nOportunidades para el sector salud en innovaci\u00f3n \ne investigaci\u00f3n en el Reto Social 1: Salud, \nBienestar y Cambio Demogr\u00e1fico \nRafael de Andr\u00e9s Medina  \nLeocadio Rodr\u00edguez Ma\u00f1as  \nJefe de Servicio de Geriatr\u00eda \nHospital General Universi tario de Getafe (HGUG)  \nJos\u00e9 Luis Ayuso Mateos  \nDirector del Departamento de Psiquiatr\u00eda \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid \nCIBERSAM (UAM)  \nJuan Riese  \nMarta G\u00f3mez Quintanilla  \n \nVIERNES 4  \n \nESTRUCTURAS PARA LA INTERNACIONALIZACI\u00d3N \nY LA COOPERACI\u00d3N P\u00daBLICO PRIVADA. \nAPUESTAS Y CASOS DE \u00c9XITO \n \n9:30 h.Mesa redonda \nMedidas de dinamizaci\u00f3n y estructuras existentes \npara la participaci\u00f3n espa\u00f1ola en H2020 \nGonzalo Ar\u00e9valo Nieto  \nDirector Oficina de Proyectos Europeos \nInstituto de Salud Carlos III  \nXavier Carn\u00e9  \nJefe de Servicio de Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica \nHospital Cl\u00ednic de Barcelona  \nJoan Comella  \nDirector \nVall d'Hebron Institut de Recerca (VHIR)  \nGonzalo Le\u00f3n Serrano  \nDirector Centro de Apoyo a la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \nMar\u00eda Isabel Garc\u00eda Fajardo  \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \n \nModeraci\u00f3n \nAlfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz  \n 13:00 h.Clausura \nAntoni Andr\u00e9u  \nMercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n  \nDirectora General Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \n108109ENCUENTRO \n2, 3 Y 4 DE JULIO \nUNA REFORMA FISCAL PARA EL CRECIMIENTO ECON\u00d3MICO \nJOS\u00c9 ANTONIO MART\u00cdNEZ \u00c1LVAREZ  \nDIRECTOR GENERAL DEL INSTITUTO DE ESTUDIOS FISCALES \n \nSECRETAR\u00cdA \nGONZALO G\u00d3MEZ DE LIA\u00d1O POLO  \nJEFE DE ESTUDIOS DE ENSE\u00d1ANZAS ESPECIALES \nINSTITUTO DE ESTUDIOS FISCALES  \nMAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES L\u00d3PEZ RAMOS  \nINSTITUTO DE ESTUDIOS FISCALES \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 40 \n \nMI\u00c9RCOLES 2  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMarta Fern\u00e1ndez Curr\u00e1s  \nSecretaria de Estado de Presupuestos y Gastos  \nJos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez  \n \n11:00 h.Situaci\u00f3n y perspectivas para la econom\u00eda \nespa\u00f1ola \nMiguel Cardoso Lecourtois  \nEconomista Jefe Espa\u00f1a BBVA, Research  \n \n12:30 h.Claves de la Pol\u00edtica Fiscal para la \nconsolidaci\u00f3n del nuevo modelo econ\u00f3mico \nAna Bel\u00e9n Miquel Burgos  \nInvestigadora del Insituto de Estudios Fiscales  \n \n16:30 h.La reforma fiscal en el contexto del \nDerecho comparado \nJes\u00fas Salvador Rodr\u00edguez M\u00e1rquez  \nDirecci\u00f3n de Estudios del In stituto de Estudios Fiscales  \n \nJUEVES 3  \n \n10:00 h.La Reforma del sistema tributario \nespa\u00f1ol: una visi\u00f3n de conjunto \nDiego Mart\u00edn Abril Calvo  \nDirector General de Tributos  \n \n12:00 h.Panel: La Reforma de la imposici\u00f3n sobre \nla renta de las personas f\u00edsicas \nLorenzo Amor Acedo  \nPresidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Asociaciones \nde Trabajadores Aut\u00f3nomos  \nC\u00e9sar Garc\u00eda Novoa  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario de la \nUniversidad de Santiago de Compostela  \nJuan Jos\u00e9 Rubio Guerrero  \nCatedr\u00e1tico de Hacienda P\u00fablica de la Universidad de \nCastilla-La Mancha  \n \n16:00 h.Panel: La Reforma de la imposici\u00f3n sobre \nsociedades Valent\u00ed Pich Rosell  \nPresidente del Consejo General de Colegios \nEconomistas de Espa\u00f1a  \nEnrique Corona Romero  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad de \nla Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \nMar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez-Cuellar Serrano  \nProfesora Titular de Derecho Financiero y Tributario \nUniversidad Carlos III de Madrid  \n \nVIERNES 4  \n \n9:30 h.Nuevos retos de la fiscalidad internacional \nen la lucha contra el fraude \nN\u00e9stor Carmona Fern\u00e1ndez  \nJefe de la Oficina Nacional de Fiscalidad Internacional \nAgencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria  \n \n10:30 h.La Agencia Tributaria y la lucha contra el \nfraude fiscal \nSantiago Men\u00e9ndez Men\u00e9ndez  \nDirector General de la Agencia Estatal de \nAdministraci\u00f3n Tributaria  \n \n12:00 h.Clausura \nMiguel Ferre Navarrete  \nSecretario de Estado de Hacienda \n \nEntre los temas de inter\u00e9s nacional, no cabe duda \nque la evoluci\u00f3n y mejora de la situaci\u00f3n \necon\u00f3mica y la pol\u00edtica fiscal de nuestro pa\u00eds \ntienen una especial relevancia; \nconsecuentemente en estas jornadas se \nanalizaran estas cuestiones y la interrelaci\u00f3n \nexistente entre ambas. \nPara ello, y partiendo de una an\u00e1lisis hist\u00f3rico, se \nprofundizara en el entorno econ\u00f3mico y las \ncondiciones fiscales y financieras que tenemos en \neste momento, la situaci\u00f3n fiscal, la relaci\u00f3n con \nla pol\u00edtica econ\u00f3mico-monetaria y los programas \nde estabilidad, incluso dada su importancia la \nreforma de la administraci\u00f3n y los presupuestos \n110del estado o posibles modelos futuros, incidiendo \nen la visi\u00f3n o situaci\u00f3n de las comunidades \naut\u00f3nomas para concluir con la situaci\u00f3n a nivel \nmundial y el impacto de la pol\u00edtica fiscal sobre el \ncrecimiento econ\u00f3mico. \n111 \n112ENCUENTRO \n2, 3 Y 4 DE JULIO \nVIII ENCUENTRO E-SALUD Y TELEMEDICINA. \nH\u00c1BITATS DIGITALES Y SALUD CONECTADA \nCARLOS HERN\u00c1NDEZ SALVADOR  \nUNIDAD DE INVESTIGACI\u00d3N EN  TELEMEDICINA Y E-SALUD \nINSTITUTO DE SALUD CARLOS III, MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nADOLFO MU\u00d1OZ CARRERO  \nUNIDAD DE INVESTIGACI\u00d3N EN  TELEMEDICINA Y E-SALUD \nINSTITUTO DE SALUD CARLOS III, MADRID \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 22 \n \nMI\u00c9RCOLES 2  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a  \nDirector del M\u00e1ster en Direcci\u00f3n de Sistemas y \nTecnolog\u00edas de la Informac i\u00f3n y las Comunicaciones \npara la Salud \nEscuela Nacional de Sanidad \nInstituto de Salud Carlos III, Madrid  \nAdolfo Mu\u00f1oz Carrero  \n \nH\u00c1BITATS DIGITALES (I) \n \n9:45 h.Convergencia de las comunicaciones, la \ninform\u00e1tica y la biolog\u00eda con la salud p\u00fablica: un \nenfoque de sistemas hol\u00edsticos interoperables \npara la transformaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria \nLuis Kun  \nChairman IFMBE Global Citizen Safety and Security \nProfessor of National Security Affairs at the William \nPerry \nCenter for Hemispheric Defense Studies \nNational Defense University, USA  \n \n11:30 h.Poblaci\u00f3n y sa lud, \u00bfobjetivo del \nurbanismo y la arquitectura? \nPedro Silleras Alonso de Celada  \nUrbassistant - Silleras Arquitectos, Burgos  \n \n13:00 h.Las redes sociales como herramienta de \ninnovaci\u00f3n en el campo de la salud \nVicente Traver Salcedo  \nDirector del Grupo de Tecnolog\u00edas para la Salud y el \nBienestar \nInstituto ITACA \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Valencia  \n \nH\u00c1BITATS DIGITALES (II) \n \n16:00 h.Mesa redonda \nLuis Kun  \nPedro Silleras Alonso de Celada  \nVicente Traver Salcedo  \n Moderaci\u00f3n \nJos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a  \n \nJUEVES 3  \n \nSALUD CONECTADA: TECNOLOG\u00cdA (I) \n \n9:30 h.Interoperabilidad organizativa: el reto de \nlos servicios personales integrados de salud y \nbienestar social (IPHS) \nJos\u00e9 Mar\u00eda de la Higuera Gonz\u00e1lez  \nAsesor de Innovaci\u00f3n \nDirecci\u00f3n General de Calidad,  Investigaci\u00f3n, Desarrollo \ne Innovaci\u00f3n \nConsejer\u00eda de Igualdad, Salud y Pol\u00edticas Sociales \nJunta de Andaluc\u00eda  \n \n11:00 h.Seguridad del paciente en telesalud \nJos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a  \n \n12:30 h.Dispositivos m\u00e9dicos y APPs de eSalud: el \nhospital en la palma de tu mano \nIgnacio Mart\u00ednez Ruiz  \nCoordinador de Innovaci\u00f3n en TICs para la Salud \nBiorregi\u00f3n Bio-Med Arag\u00f3n  \n \nSALUD CONECTADA: TECNOLOG\u00cdA (II) \n \n16:00 h.Mesa redonda \nJos\u00e9 Mar\u00eda de la Higuera Gonz\u00e1lez  \nJos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a  \nIgnacio Mart\u00ednez Ruiz  \n \nModeraci\u00f3n \nAdolfo Mu\u00f1oz Carrero  \n \nVIERNES 4  \n \nSALUD CONECTADA: INNOVACI\u00d3N \n \n9:30 h.CHRODIS-JA - Joint Action on Chronic \nDiseases \nMarie Roseline Darnycka B\u00e9lizaire  \nScientific Project Manager CHRODIS-JA \n113Instituto de Salud Carlos III, Madrid  \n \n11:00 h.EIP AHA B3 Action Group - Collaboration, \nIntegration and Implementation \nDonna Henderson  \nService Development Manager and Co-ordinator, EIP \nAHA B3 Action Group \nScottish Centre for Telehealth & Telecare, NHS 24, \nScotland, UK  \n \n12:30 h.Ambient Assisted Living Joint \nProgramme. De AAL-1 a AAL-2: conocimiento y \ncadena de valor \nRafael de Andr\u00e9s Medina  \nPresident AAL Association \nS.G. de Programas Internacionales de Investigaci\u00f3n y \nRelaciones Institucionales \nInstituto de Salud Carlos III, Madrid  \n \n14:00 h.Clausura \nJos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a  \nAdolfo Mu\u00f1oz Carrero  \n \nCon el t\u00edtulo \u2018H\u00e1bitats digitales y Salud \nConectada\u2019, se pretende subrayar una \naproximaci\u00f3n global al campo general de las TIC \npara la Salud (e-Salud), en la que tambi\u00e9n \naparecer\u00e1n t\u00e9rminos relacionados como son \nTelemedicina, Telesalud, mHealth, salud ubicua, \nsalud 2.0, salud personal, y otros.  \nEstamos asistiendo a la definici\u00f3n, dise\u00f1o y \ndesarrollo de un muy amplio rango de servicios y \naplicaciones TIC en diferentes dominios como \nasistencia en el domicilio \u2013incluidos cuidados de \nlarga duraci\u00f3n y paliativos-, prevenci\u00f3n, \npromoci\u00f3n de la salud, ayuda a los autocuidados \ny soportes para la integraci\u00f3n de los servicios \nsociales y sanitarios; tambi\u00e9n para la detecci\u00f3n \ntemprana y la intervenci\u00f3n r\u00e1pida de las \nautoridades sanitarias mediante el uso de nuevas \nherramientas de monitorizaci\u00f3n de la salud de la \npoblaci\u00f3n. \nLa vida de las personas en \u2018H\u00e1bitats digitales\u2019 y el \ndespliegue a gran escala de lo que se empieza a \nllamar \u2018Salud Conectada\u2019 implicar\u00e1 atender a una \nconsiderable variedad de perfiles de usuarios, \ncon necesidades que evolucionan en el tiempo, y \na considerar diferentes entornos de utilizaci\u00f3n \npor los actores implicados, con especial foco para \nlos pacientes en su domicilio bien sea urbano, \nperiurbano o rural. Se vislumbra por tanto una \nperspectiva de evoluci\u00f3n hacia sistemas de gran \ncomplejidad, tanto interna como en su relaci\u00f3n \ncon los sistemas del propio \u00e1mbito sanitario \n(historia cl\u00ednica electr\u00f3nica, receta electr\u00f3nica, \ncita previa, segunda opini\u00f3n, teleconsulta, etc) y con otros sistemas externos como son servicios \nsociales, educaci\u00f3n, industria, \ntelecomunicaciones, alimentaci\u00f3n, urbanismo, o \ninformaci\u00f3n sobre clima a nivel global. \nEste VIII Encuentro de e-Salud y Telemedicina \n2014, est\u00e1 dedicado a conocer y debatir el estado \nactual y previsibles tendencias en alguno de los \ndominios desde esta aproximaci\u00f3n global. Para \nello su Programa se ha estructurado en tres \njornadas de trabajo:  \nEn la primera, \u2018H\u00e1bitats di gitales\u2019 se tratar\u00e1n en \nprofundidad tres temas de gran influencia TIC: la \nconvergencia hacia sistemas hol\u00edsticos \ninteroperables; el Urbanismo y la Arquitectura; y \nlas Redes Sociales. \nEn la segunda, se tratar\u00e1n aspectos b\u00e1sicos de la \n\u2018Salud Conectada\u2019 como son: Interoperabilidad, \nSeguridad, y Dispositivos con especial \u00e9nfasis en \nlas Apps. \nEn la tercera, desde una perspectiva de \ninnovaci\u00f3n se tratar\u00e1n tres iniciativas europeas: \nCHRODIS-JA, Joint Action addressing Chronic \nDiseases and Promoting Healthy Ageing Across \nthe Life Cycle; EIP-AHA B3, European Innovation \nPartnership on Active and Healthy Ageing, Action \nGroup B3 Integrated Care; y AAL 2, Ambient \nAssisted Living Joint Programme. \nEl Encuentro se dirige a un amplio espectro de \nprofesionales incluyendo expertos en servicios de \nsalud, innovadores e investigadores en TIC para la \nSalud, desarrolladores de soluciones \ntecnol\u00f3gicas, y en general a todos los interesados \nen conocer y debatir sobre el estado actual y \ntendencias de la e-Salud. \nLas sesiones se han estructurado para facilitar un \namplio espacio para el debate y la interacci\u00f3n \nentre los alumnos y los profesores. Sin duda, el \nambiente especial de la UIMP en el Palacio de la \nMagdalena contribuir\u00e1 en gran medida a ello. \n114 \n115ENCUENTRO \n2, 3 Y 4 DE JULIO \nLA SITUACI\u00d3N SOCIOECON\u00d3MICA Y LABORAL EN ESPA\u00d1A. \nRETOS PARA UNA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA: COMPETITIVIDAD EMPRESARIAL Y EMPLEO \nJORGE ARAG\u00d3N MEDINA  \nCONSEJERO DEL CES DE ESPA\u00d1A  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR\u00cdA DOLORES MONTALVO SEP\u00daLVEDA  \nDIRECTORA DE ACCI\u00d3N INSTITUCIONAL Y APOYO A LA SECRETAR\u00cdA GENERAL \nY \u00d3RGANOS COLEGIADOS DEL CES \n \nPROFESORES: 19 \nALUMNOS: 49 \n \nMI\u00c9RCOLES 2 \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nMarcos Pe\u00f1a Pinto  \nPresidente del CES de Espa\u00f1a  \nPedro Llorente Cachorro  \nSubsecretario de Empleo y Seguridad Social  \nJorge Arag\u00f3n Medina  \n \n10:00 h.Presentaci\u00f3n de la memoria sobre la \nsituaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a. \nA\u00f1o 2013 \nJuan Garc\u00eda Blasco  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a \nPresidente de la Comisi\u00f3n de Trabajo encargada de la \nelaboraci\u00f3n de la Memoria sobre la situaci\u00f3n \nsocioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a  \n \n10:30 h.Panorama econ\u00f3mico (cap\u00edtulo primero) \nJoan Pujol Segarra  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Campos Trujillo  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a  \n \n12:00 h.Mercado de trabajo, pol\u00edticas de empleo \ny relaciones laborales (cap\u00edtulo segundo) \nJos\u00e9 Luis Aramburu God\u00ednez  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nAna Matorras D\u00edaz-Caneja  \nConsejera del CES de Espa\u00f1a  \n \n13:00 h.Calidad de vida y protecci\u00f3n social \n(cap\u00edtulo tercero) \nF\u00e9lix Mart\u00edn Galicia  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nAna Esperanza Beltr\u00e1n Bl\u00e1zquez  \nConsejera del Ces de Espa\u00f1a  \n \n15:30 h.Los retos de la recuperaci\u00f3n en el escenario internacional y europeo \nJos\u00e9 Carlos D\u00edez Gangas  \nEconomista y Profesor de ICADE Business School  \n \nModeraci\u00f3n \nJorge Arag\u00f3n Medina  \n \nJUEVES 3  \n \n9:30 h.Competitividad en la empresa espa\u00f1ola \nRafael Myro S\u00e1nchez  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad \nComplutense de Madrid  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Javier Ferrer Dufol  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a  \n \n12:00 h.Las relaciones laborales y su contribuci\u00f3n \na la recuperaci\u00f3n \nTom\u00e1s Sala Franco  \nCatedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial de la Universidad de Valencia  \n \nModeraci\u00f3n \nAntonio Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a  \n \n15:30 h.Desempleo, pobreza y pol\u00edticas de \ninclusi\u00f3n social \nAna Arriba Gonz\u00e1lez de Durana  \nProfesora de Sociolog\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1 de \nHenares  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 M\u00aa Algora Jim\u00e9nez  \nConsejero del CES de Espa\u00f1a  \n \nVIERNES 4  \n \n11:00 h.Espa\u00f1a: tres crisis y media \nEmilio Lamo de Espinosa  \nPresidente del Real Instituto Elcano  \n \n12:30 h.Clausura \n116 \nTras seis a\u00f1os de crisis en los que la econom\u00eda \nespa\u00f1ola ha vivido dos recesiones de notable \nintensidad y se ha producido una importante \ndestrucci\u00f3n de tejido productivo y de empleo con \nun grave aumento de las tasas de paro, los datos \nde los \u00faltimos meses apuntan a un cambio en la \ntendencia del ciclo. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de los posibles \ncambios tendenciales, la crisis ha puesto de \nmanifiesto importantes deficiencias estructurales \nque explican su especial impacto en nuestra \neconom\u00eda. Por ello, la econom\u00eda y la sociedad \nespa\u00f1ola se enfrentan a la necesidad de apoyar \nun modelo de desarrollo en el que la generaci\u00f3n \nde empleo de calidad y el fomento de la \ncompetitividad de las empresas son piezas \nfundamentales e inseparables en un escenario de \nrecuperaci\u00f3n. \nDesde esta perspectiva, el Consejo Econ\u00f3mico y \nSocial quiere analizar y debatir en este encuentro \nsobre los principales retos que se deben afrontar, \ntanto desde las pol\u00edticas econ\u00f3micas como desde \nlas estrategias de los agentes sociales, para \npromover un desarrollo econ\u00f3mico y social \nsostenible en el contexto internacional, y \nespecialmente europeo, en el que se desenvuelve \nsu actividad. \n117 \n118ENCUENTRO \n3 Y 4 DE JULIO \nRTVE: LA TELEVISI\u00d3N P\u00daBLICA EN LA ERA DEL BIG DATA \nMANUEL VENTERO VELASCO  \nDIRECTOR DE COMUNICACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES DE RTVE \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 4 \n \nJUEVES 3  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nManuel Ventero Velasco  \n \nIndicadores de una televisi\u00f3n p\u00fablica de calidad \n10:15 h.La televisi\u00f3n p\u00fablica ante un mercado en \ncompetencia \nJos\u00e9 Ram\u00f3n D\u00edez F\u00e9rez  \nDirector TVE  \n \n11:15 h.BBC Connected studio: una plataforma \nde calidad por la innovaci\u00f3n \nAlfredo Trivi\u00f1o  \nCEO de Audacity Partners  \n \n12:00 h.La garant\u00eda de la informaci\u00f3n \nJulio Somoano Rodr\u00edguez  \nDirector de Informativos de TVE  \n \nPor una programaci\u00f3n de calidad \n16:30 h.Por una ficci\u00f3n inteligente \nFernando L\u00f3pez Puig  \nDirector del \u00e1rea de Ficci\u00f3n de TVE  \n \n17:30 h.\u00bfFicci\u00f3n y calidad? \nJavier Olivares Zurilla  \nGuionista de la Serie Isabel  \n \nVIERNES 4  \n \nINNOVACI\u00d3N Y PARTICIPACI\u00d3N CIUDADANA. EL \nBIG DATA \n \n10:00 h.El futuro tecnol\u00f3gico de RTVE \nPere Vila  \nDirector de Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Sistemas de RTVE  \n \n10:45 h.Productos, consumo y audiencias: nuevos \nh\u00e1bitos y soportes digitales \nRicardo Villa  \nDirector de Interactivos de RTVE  \n \n11:30 h.Programaci\u00f3n de la TV y big data \nJosep Lluis Arcos Rosell  \nInvestigador del CSIC  \n \n12:30 h.Retos y oportunidades del sector \naudiovisual en Espa\u00f1a \nEduardo Garc\u00eda Matilla  Consejero de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y \nla Competencia, CNMC  \n \n13:30 h.Clausura \nLeopoldo Gonz\u00e1lez-Echenique  \nPresidente de la Corporaci\u00f3n  \n119 \n120CURSO DE FORMACI\u00d3N DE PROFESORES \nDEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO \nLA ORIENTACI\u00d3N PARA LA VOCACI\u00d3N PROFESIONAL \n\u00c1NGEL DE MIGUEL CASAS  \nDIRECTOR GENERAL DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL  \nM\u00aa JES\u00daS DEL R\u00cdO ALCALDE  \nSUBDIRECTORA GENERAL DE APRENDIZAJE A LO LARGO DE LA VIDA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR\u00cdA SOLEDAD JIM\u00c9NEZ BENEDIT  \nASESOR T\u00c9CNICO DOCENTE \nSUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DE APRENDIZAJE A LO LARGO DE LA VIDA \n \nPROFESORES: 12 \nALUMNOS: 46 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Presentaci\u00f3n del curso \n\u00c1ngel de Miguel Casas  \n \n12:00 h.Pol\u00edticas y pr\u00e1cticas para la orientaci\u00f3n a \nlo largo de la vida en la Uni\u00f3n Europea \nJohn McCarthy  \nDirector del Centro Internacional para el Desarrollo de \nla Orientaci\u00f3n y las Pol\u00edticas P\u00fablicas  \n \n16:00 h.Los marcos de cualificaci\u00f3n: una \nherramienta para el ap rendizaje permanente \nEduardo Coba Arango  \nUnidad de Apoyo. Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n \nProfesional \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n \nMARTES 1 DE JULIO  \n \n9:30 h.La formaci\u00f3n profesional como base para \nel aprendizaje permanente \nSoledad Iglesias Jim\u00e9nez  \nSubdirectora General de Orientaci\u00f3n y Formaci\u00f3n \nProfesional  \n \n12:00 h.Taller \nClaves para el liderazgo desde la orientaci\u00f3n \nAvelino Arribas de la Fuente  \nJefe del Departamento de Orientaci\u00f3n del IES \"Isabel \nde Castilla\" de \u00c1vila  \n \n16:00 h.Taller \nHerramientas para la orientaci\u00f3n \nSoledad Iglesias Jim\u00e9nez  \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \n9:30 h.Orientaci\u00f3n a lo largo de la vida \nM\u00aa Jes\u00fas del R\u00edo Alcalde  \n \n12:00 h.Taller Herramientas web para informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n \ny asesoramiento en el \u00e1mbito del aprendizaje \npermanente del MECD \nMar\u00eda Soledad Jim\u00e9nez Benedit  \n \nJUEVES 3 DE JULIO  \n \n9:30 h.La orientaci\u00f3n para la reinvenci\u00f3n \nprofesional \nAlfonso Alc\u00e1ntara G\u00f3mez  \nEspecialista en empresa 2.0 y empleo 2.0  \n \n12:00 h.Taller \nOrientaci\u00f3n emprendedora y motivaci\u00f3n \nJos\u00e9 Antonio Vega Serrano  \nDirector de \u00c1rea de Transferencia de Metodolog\u00edas \nCiudad Tecnol\u00f3gica Valnal\u00f3n  \n \n16:00 h.Taller \nDe la orientaci\u00f3n acad\u00e9mica a la orientaci\u00f3n \nsocilaboral en un centro emprendedor \nEnrique Arizcuren G\u00f3mez  \nOrientaci\u00f3n y Artean del Centro integrado \"Cuatro \nvientos\"  \nFernando Oscoz Renedo  \nOrientador y Artean del Centro integrado \"Cuatro \nvientos\"  \n \nVIERNES 4 DE JULIO  \n \n9:30 h.Competencias transversales demandadas y \nsu desarrollo durante la formaci\u00f3n \nJos\u00e9 Miguel Carot Sierra  \nDirector del \u00c1rea de Calidad y Acreditaci\u00f3n \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Valencia  \n \n12:00 h.Evaluaci\u00f3n \n \n13:30 h.Clausura \n \nLa oferta de sistemas de informaci\u00f3n y \norientaci\u00f3n de calidad contribuye al aumento de \nla demanda de la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n \n121necesaria para que las personas adquieran las \ncompetencias clave para responder a las \nnecesidades del mercado de trabajo y para \nadaptarse con m\u00e1s facilidad a su variabilidad. De \nah\u00ed la importancia de que la orientaci\u00f3n \neducativa y profesional tenga en cuenta las \nnecesidades de conocimiento y las competencias \nb\u00e1sicas que las personas han de desarrollar a lo \nlargo de su vida, atendiendo a las caracter\u00edsticas \ndel mercado laboral.  \nLa orientaci\u00f3n ha de tener como referencia los \nmarcos de cualificaciones europeos, espa\u00f1oles y \nsectoriales, para apoyar una mejor adecuaci\u00f3n \nentre las necesidades del mercado de trabajo y la \neducaci\u00f3n y formaci\u00f3n, hacer posible la \nvalidaci\u00f3n del aprendizaje adquirido por v\u00edas \ndistintas de las ense\u00f1anzas oficiales, facilitar la \ntransferencia y uso de cualificaciones entre \ndistintos pa\u00edses y sistemas de educaci\u00f3n y \nformaci\u00f3n y posibilitar la movilidad de las \npersonas en el espacio europeo y nacional del \naprendizaje permanente y en el mercado laboral \ninternacional.  \nLas herramientas de orientaci\u00f3n educativa y \nprofesional contribuyen a ofrecer una \ninformaci\u00f3n y orientaci\u00f3n individualizada, \naccesible para los usuarios y que contemple \ntodas las posibilidades de los itinerarios \neducativos de acuerdo con la vocaci\u00f3n \nprofesional en cada caso. \nEste curso pretende contribuir al conocimiento, la \nreflexi\u00f3n y la difusi\u00f3n de las caracter\u00edsticas de \nuna orientaci\u00f3n para la vocaci\u00f3n profesional \ninnovadora y de calidad mediante aportaciones \nrealizadas desde diferentes puntos de vista por \ndiversos profesionales representantes de \ninstituciones europeas y espa\u00f1olas. \n122 \n123CURSO DE FORMACI\u00d3N DE PROFESORES \nDEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO \nLAS ALFABETIZACIONES M\u00daLTIPLES COMO RETO PARA LA EDUCACI\u00d3N \nJOS\u00c9 MANUEL P\u00c9REZ TORNERO  \nCATEDR\u00c1TICO DE COMUNICACI\u00d3N \nUNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA  \nCARMEN CAMPOS GARC\u00cdA  \nCONSEJERA T\u00c9CNICA DEL MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE \nCENTRO NACIONAL DE INNOVACI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N EDUCTIVA. LEER.ES  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR JIM\u00c9NEZ L\u00d3PEZ  \nJEFA DE \u00c1REA DE FORMACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES \nINSTITUTO NACIONAL DE TECNOLOG\u00cdAS EDUCATIVAS Y DE FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO \nMINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 60 \n \nLUNES 30 DE JUNIO  \n \nEL NUEVO ENTORNO \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Los retos \nUn cambio de contextos comunicativos y \nsemi\u00f3ticos \nJos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero  \n \n12:00 h.Los retos \nNuevas formas de comprender e interactuar \nAntonio Rodr\u00edguez de las Heras  \nCatedr\u00e1tico de Humanidades \nUniversidad Carlos III de Madrid  \n \n13:00 h.Mesa redonda \nLas respuestas \nLas alfabetizaciones m\u00faltiples, reto para la \nformaci\u00f3n del profesorado  \nJos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero  \nAntonio Rodr\u00edguez de las Heras  \nAna Rom\u00e1n Riechmann  \nDirectora del Instituto de Tecnolog\u00eda Educativa y \nFormaci\u00f3n del Profesorado (INTEF)  \n \n15:30 h.Las pr\u00e1cticas \nDise\u00f1o de Proyectos de alfabetizaciones \nm\u00faltiples \nJos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero  \nSantiago Tejedor Calvo  \nDoctor en Periodismo y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \nUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona  \nJudit Calle G\u00f3mez  \nLicenciatura en Periodismo  \nMarta Portal\u00e9s Oliva  \nGrado Comunicaci\u00f3n Audiovisual  \n \nMARTES 1 DE JULIO   \nEL PODER DE LA PALABRA \n \n9:30 h.Los retos \nLa palabra po\u00e9tica, comprensi\u00f3n y acci\u00f3n \nAntonio Carvajal Milena  \nUniversidad de Granada \nPremio Nacional de Poes\u00eda  \n \n11:00 h.Los retos \nLa necesidad del relato: viaje a la escritura \nGabi Martinez  \nEscritor y periodista  \n \n12:15 h.Mesa redonda \nLas respuestas \nCuando las palabras educan \nAntonio Carvajal Milena  \nAraceli Godino L\u00f3pez  \nProyecto Leeres \nCNIIE. Leer.es \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \nGabi Martinez  \n \n15:30 h.Las pr\u00e1cticas \nProyecto de alfabetizaciones \u00faltiples: primeros \npasos \nCarmen Campos Garc\u00eda  \nSantiago Tejedor Calvo  \nJudit Calle G\u00f3mez  \nMarta Portal\u00e9s Oliva  \n \nMI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO  \n \nEL PODER DE LA IMAGEN \n \n9:30 h.Los retos \nLa televisi\u00f3n, generadora de competencias \nMartina Chapman  \nBBC Media Literacy Strategy for BBC Learning  \n \n12411:00 h.Los retos \nCine y educaci\u00f3n \nLucina Gil M\u00e1rquez  \nCineasta y Profesora de Secundaria  \n \n12:15 h.Mesa redonda \nLas respuestas \nNuevos aprendizajes informales/formales y cine \nMartina Chapman  \nLucina Gil M\u00e1rquez  \n \nJUEVES 3 DE JULIO  \n \nEL PODER DE LOS MEDIOS Y LAS REDES \n \n9:30 h.Los retos \nEl periodismo en la Red: informar en la Sociedad \nde la Intoxicaci\u00f3n \nSantiago Tejedor Calvo  \n \n11:00 h.Los retos \nFun-education: nuevos estilos y formatos en la \ncreaci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos \nLlu\u00eds Pastor P\u00e9rez  \nProfesor Titular de Comunicaci\u00f3n \nUniversitat Oberta de Catalunya  \n \n12:15 h.Las respuestas: estudio de casos \nBuenas pr\u00e1cticas. Buenos ejemplos de las CCAA \nLlu\u00eds Pastor P\u00e9rez  \nSantiago Tejedor Calvo  \n \n15:30 h.Las pr\u00e1cticas \nProyecto de alfabetizaciones m\u00faltiples \nSantiago Tejedor Calvo  \nJudit Calle G\u00f3mez  \nMarta Portal\u00e9s Oliva  \n \nVIERNES 4 DE JULIO  \n \nEL PODER DEL DISCURSO EDUCATIVO \n \n9:30 h.Los retos \nLos comunes y los libros \nAntonio Lafuente Garc\u00eda  \nInvestigador Cient\u00edfico \nInstituto de Historia, CSIC  \n \nInstrucciones para la fase online \n \n11:00 h.La exigencia de nuevas lecturas: \nalfabetizaciones m\u00faltiples \nCarmen Campos Garc\u00eda  \nAntonio Lafuente Garc\u00eda  \nJos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero  \n \n13:00 h.Conclusiones \nCarmen Campos Garc\u00eda  Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero  \n \n13:30 h.Clausura \n \nviernes 14 de noviembre  \n \n9:00 h.Tutotizaci\u00f3n de 47 alumnos en la fase en \nred (2 tutores) \nJudit Calle G\u00f3mez  \nSantiago Tejedor Calvo  \n \nE n  e l  s i g l o  X X I ,  y a  n o  s o n  s o l o  l a  p a l a b r a ,  l a  \nescritura y el libro \u2013que durante siglos dieron al \nlenguaje verbal y a la escritura la hegemon\u00eda- los \nque est\u00e1n en la base de la sociedad. Nuestros \nlenguajes son m\u00faltiples, con predominio del \nlenguaje audiovisual, y nuestros medios son \ndigitales y m\u00f3viles. Esta transformaci\u00f3n, de \nenorme calado econ\u00f3mico, social y cultural, \nplantea a los sistemas educativos un doble reto: \n\u00bfC\u00f3mo introducir en el curr\u00edculo y en la \nense\u00f1anza estos nuevos medios y estos nuevos \nlenguajes? y \u00bfc\u00f3mo tales medios y lenguajes \ntransforman los m\u00e9todos educativos? \nEl curso trata de responder a estas preguntas a \npartir del concepto de alfabetizaciones m\u00faltiples: \n\u201cla capacidad para leer y escribir orientada a \nproducir, comprender, interpretar y evaluar \ncr\u00edticamente textos multimodales\u201d. Sus \ndiferentes sesiones tratan de definir con \nprecisi\u00f3n los retos y las respuestas posibles en su \ndiversas dimensiones: medi\u00e1ticas, semi\u00f3ticas, \npedag\u00f3gicas y organizativas. Esto es, se abordar\u00e1: \nA) la necesidad de renovar los objetivos \ncompetenciales de los sistemas educativos; \nB) la conveniencia de introducir nuevos \ncontenidos y promover nuevas pr\u00e1cticas \npedag\u00f3gicas; \nC) los cambios obligados en la formaci\u00f3n de los \nprofesores, en la organizaci\u00f3n de los centros \neducativos, en los espacios docentes y en las \nmetodolog\u00edas y en los recursos did\u00e1cticos. \nEl curso est\u00e1 dirigido al profesorado en general, \nasesores de formaci\u00f3n y responsables de \nbibliotecas escolares entre otros. \nN\u00famero de horas de formaci\u00f3n: 50 (30 horas \npresenciales y 20 en red). \nLa fase en red tiene 20 horas de duraci\u00f3n y se \ndesarrollar\u00e1 entre septiembre y noviembre de \n2014. Es prescriptivo asistir al 100% de las \nsesiones presenciales y completar la fase en red \ndel curso para obtener la certificaci\u00f3n \ncorrespondiente.  \n125 \n126CURSO MAGISTRAL \nDEL 7 AL 11 DE JULIO \nAN\u00c1LISIS ECON\u00d3MICO DEL DERECHO \nFRANCISCO CABRILLO  \nCATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE  \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 22 \n \nLUNES 7  \n \n10:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa \nLas instituciones jur\u00eddicas y la econom\u00eda \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa \nEl an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho: de Chicago al \npaternalismo liberal \n \nMARTES 8  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa \nLos fundamentos econ\u00f3micos del derecho \nprivado: propiedad, contratos y responsabilidad \ncivil \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa \nLas diferencias entre el common law y el derecho \ncontinental y sus efectos en el desarrollo \necon\u00f3mico \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa \nLa econom\u00eda de la administraci\u00f3n de justicia I: la \nlitigaci\u00f3n y los agentes implicados \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa \nLa econom\u00eda de la administraci\u00f3n de justicia II: \n\u00bfQu\u00e9 maximizan los jueces? \n \nJUEVES 10  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 7\u00aa \nAn\u00e1lisis Econ\u00f3mico del Derecho de la Empresa: \nsociedades y quiebras \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa \nEl Derecho de Defensa de la Competencia en las \neconom\u00edas contempor\u00e1neas \n \nVIERNES 11  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa \nLas fronteras del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho \nI: el derecho de familia y la pol\u00edtica familiar \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa \nLas fronteras del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho II: delitos y contratos prohibidos \n127 \n128SEMINARIO \nDEL 7 AL 11 DE JULIO \nPOL\u00cdTICAS DE SEGURIDAD SOCIAL Y DE EMPL EO COMO MOTOR DE CRECIMIENTO ECON\u00d3MICO \nJUAN PABLO RIESGO FIGUEROLA-FERRETTI  \nDIRECTOR DEL GABINETE DE LA MINISTRA DE EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL  \n \nSECRETAR\u00cdA \nFRANCISCO G\u00d3MEZ FERREIRO  \nDIRECTOR GENERAL DE LA TESORER\u00cd A GENERAL DE LA SEGURIDAD SOCIAL  \n \nPROFESORES: 58 \nALUMNOS: 103 \n \nLUNES 7  \n \n10:30 h.Conferencia inaugural \nF\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez Garc\u00eda  \nMinistra de Empleo y Seguridad Social  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nDe la recesi\u00f3n al crecimiento: contexto \nmacroecon\u00f3mico \nJuan Jos\u00e9 Toribio D\u00e1vila  \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9riito de Econom\u00eda \nProfesor del IESE \nPresidente del CIIF (Centro Internacional de \nInvestigaci\u00f3n Financiera)  \nRafael Pampill\u00f3n Olmedo  \nDirector \u00c1rea de Econom\u00eda Instituto de Empresas  \nOriol Aspachs Brocons  \nDirector del Departamento de Econom\u00eda Europea del \n\u00c1rea de Estudios y An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de \"La Caixa\"  \n\u00c1ngel Miguel de la Fuente Moreno  \nDirector de la Fundaci\u00f3n de Estudios de Econom\u00eda \nAplicada (FEDEA)  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan Pablo Riesgo Figuerola-Ferretti  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nReformas estructurales para el crecimiento, el \nempleo y la mejora del sistema de protecci\u00f3n \nsocial \nGuillermo de la Dehesa Romero  \nConsejero Independiente y Miembro de la Comisi\u00f3n \nEjecutiva del Grupo Santander \nPresidente del CEPR (Centre for Economic Policy \nResearch), Londres  \nAlfredo Montoya Melgar  \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Derecho del Trabajo y de la \nSeguridad \nAcad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia de \nJurisprudencia y Legislaci\u00f3n  \nMiguel Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero Royo  \nCatedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial \nUniversidad de Sevilla \nSenior Advisor \u00c1rea Laboral Landwell-\nPricewaterhouseCoopers  Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Vigueras  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad  \n \nModeraci\u00f3n \nDaniel Navia Sim\u00f3n  \nDirector General de Pol\u00edticas Financieras, \nMacroecon\u00f3micas y Laborales de la Oficina Econ\u00f3mica \ndel Presidente del Gobierno  \n \nMARTES 8  \n \n10:00 h.Apertura de jornada \nTom\u00e1s Burgos Gallego  \nSecretario de Estado de la Seguridad Social  \n \n10:30 h.La reinvenci\u00f3n de la Seguridad Social \nJos\u00e9 Antonio Herce San Miguel  \nProfesor Titular de Econom\u00eda de la UCM \nDirector Asociado de AFI  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nReformas para la mejora de la sostenibilidad del \nsistema de la Seguridad Social y el impulso al \nenvejecimiento activo \nLourdes L\u00f3pez Cumbre  \nCatedr\u00e1tica de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial \nUniversidad de Cantabria  \nAna Matorras D\u00edaz-Caneja  \nProfesora de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial \nUniversidad Pontificia de Comillas  \nJuan Carlos Arce G\u00f3mez  \nT\u00e9cnico Superior de la Administraci\u00f3n de la Seguridad \nSocial  \nMercedes Ayuso Guti\u00e9rrez  \nCatedr\u00e1tica de Econometr\u00eda, Estad\u00edstica y Econom\u00eda \nEspa\u00f1ola \nUniversidad de Barcelona  \n \nModeraci\u00f3n \nRafael Barber\u00e1 de la Torre  \nDirector General de Ordenaci\u00f3n de la Seguridad Social  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nNuevos modelos de relaci\u00f3n de los ciudadanos \ncon la Seguridad Social. El Derecho de \n129Informaci\u00f3n. Sistema de facturaci\u00f3n directa; \"Tu \nseguridad Social\"; Hitos de Administraci\u00f3n \nelectr\u00f3nica en Seguridad Social \nMar\u00eda Eugenia Mart\u00edn Mendiz\u00e1bal  \nDirectora General del Instituto Nacional de la \nSeguridad Social  \nFrancisco G\u00f3mez Ferreiro  \nJorge Rinc\u00f3n Mir\u00f3n  \nGerente de Inform\u00e1tica de la Seguridad Social  \n \nModeraci\u00f3n \nPilar Madrid Yag\u00fce  \nDirectora de Gabinete de la Secretar\u00eda de Estado de la \nSeguridad Social  \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n10:00 h.Apertura de jornada \nEngracia Hidalgo Tena  \nSecretaria de Estado de Empleo  \n \n10:30 h.Mesa redonda \nConcertaci\u00f3n y di\u00e1logo social \nRam\u00f3n G\u00f3rriz Vitalla  \nSecretario Confederal de Acci\u00f3n Sindical \nCC.OO  \nAntonio Ferrer Sais  \nSecretario de Acci\u00f3n Sindical Confederal \nUGT  \nJordi Garc\u00eda Vi\u00f1a  \nDirector del Departamento de Relaciones Laborales de \nla CEOE  \nTeresa D\u00edaz de Ter\u00e1n L\u00f3pez  \nDirectora Departamento Sociolaboral CEPYME  \n \nModeraci\u00f3n \nMarcos Pe\u00f1a Pinto  \nPresidente del CES  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nLa flexibilidad interna: garant\u00eda del empleo y \ncompetitividad empresarial \nJoaqu\u00edn Garc\u00eda Murcia  \nCatedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial \nUniversidad Complutense de Madrid  \nMario Armero Montes  \nVicepresidente Ejecutivo ANFAC  \n\u00c1ngel Blasco Pellicer  \nCatedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial  \nUniversidad de Valencia \nPresidente de la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de \nConvenios Colectivos  \nRafael Mart\u00ednez de la G\u00e1ndara  \nSubdirector de Relaciones Laborales de la Direcci\u00f3n \nGeneral de Empleo  \n Moderaci\u00f3n \nJavier Thibault Aranda  \nDirector General de Empleo  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nPol\u00edticas activas de empleo y emprendimiento \nCristina Mazas P\u00e9rez-Oleaga  \nConsejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo \nGobierno de Cantabria  \nRosario Crist\u00f3bal Roncero  \nProfesora Titular de Derecho del Trabajo y de la \nSeguridad Social \nUniversidad Complutense de Madrid  \nMiguel \u00c1ngel Garc\u00eda Mart\u00edn  \nDirector General de Trabajo Aut\u00f3nomo, de la \nEconom\u00eda Social y de la RSE  \nLorenzo Amor Acedo  \nPresidente de ATA (Asociaci\u00f3n de Trabajadores \nAut\u00f3nomos)  \n \nModeraci\u00f3n \nReyes Zatara\u00edn del Valle  \nDirectora General del Servicio P\u00fablico de Empleo \nEstatal  \n \nJUEVES 10  \n \n10:00 h.Apertura de la jornada \nPedro Llorente Cachorro  \nSubsecretario del Ministerio de Empleo y Seguridad \nSocial  \n \n10:30 h.Creaci\u00f3n de empleo y lucha contra el \nfraude \nJuan Emilio Iranzo Mart\u00edn  \nDecano-Presidente del Colegio Oficial de Economistas \nde Madrid  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nFomento de un empleo estable y de calidad \nJos\u00e9 Ignacio Sacrist\u00e1n Enciso  \nDirector General de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y \nSeguridad Social  \nFaustino Cavas Mart\u00ednez  \nCatedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial \nUniversidad de Murcia  \nJuan Jos\u00e9 Camino Fr\u00edas  \nJefe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social de \nValencia  \nDolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s  \nDirectora del Instituto Naci onal de Seguridad e Higiene \nen el Trabajo  \n \nModeraci\u00f3n \nPablo Hern\u00e1ndez-Lahoz Ortiz  \nSecretario General T\u00e9cnico del Ministerio de Empleo y \nSeguridad Social  \n130 \n13:00 h.Inmigraci\u00f3n/movilidad internacional \nMarina del Corral T\u00e9llez  \nSecretaria General de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n  \nJaime Garc\u00eda-Legaz Ponce  \nSecretario de Estado de Comercio  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nPol\u00edticas de movilidad como motor de \ncrecimiento econ\u00f3mico \nSalvador del Rey Guanter  \nCatedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad \nSocial  \nPresidente del Instituto Internacional Cuatrecasas de \nEstrategia Legal en Recursos Humanos  \nMiguel \u00c1ngel Vidal Dom\u00ednguez  \nSecretario General del Foro Espa\u00f1ol de Expatriaci\u00f3n \n(FEEX)  \nMarta Mu\u00f1iz Ferrer  \nDirectora de la C\u00e1tedra de Internacionalizaci\u00f3n \nEmpresarial, Diversidad y Desarrollo Profesional \nUniversidad Pontificia de Comillas  \n \nModeraci\u00f3n \nAurelio Miras Portugal  \nDirector General de Migraciones  \n \nVIERNES 11  \n \n10:30 h.Conferencia de clausura \nPresente y futuro del mercado de trabajo y de la \nsostenibilidad del sistema de protecci\u00f3n social \nRafael Dom\u00e9nech Vilari\u00f1o  \nServicio Estudios BBVA  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nLa visi\u00f3n de los organismos internacionales \nDuncan Colin Campbell  \nDirector Adjunto del Departamento de An\u00e1lisis de la \nOIT \nAndrea Bassanini  \nHead of the Employment Protection Legislation Unit \nDirectorate for Employment, Labour and social Affairs \nOECD  \nSonia Vila N\u00fa\u00f1ez  \nComisi\u00f3n Europea. DG Empleo, Pol\u00edticas Sociales e \nInclusi\u00f3n  \nAna Lamo \nEconomista del Banco Central Europeo (BCE)  \n \nModeraci\u00f3n \nEva Valle Maestro  \nDirectora General de la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la \nComisi\u00f3n Delegada para Asuntos Econ\u00f3micos y de \nAsuntos Econ\u00f3micos Internacionales de la Oficina \nEcon\u00f3mica del Presidente del Gobierno  \n \n13:30 h.Clausura Propuestas de futuro: Programa Nacional de \nReformas 2014 \n\u00c1lvaro Nadal Belda  \nDirector de la Oficina Econ\u00f3mica del Presidente del \nGobierno  \n \nDurante los \u00faltimos a\u00f1os, Espa\u00f1a ha vivido un \nperiodo de intensas y profundas reformas \necon\u00f3micas dirigidas a crear empleo y consolidar \nnuestro modelo de protecci\u00f3n social.  \nEn este periodo, se ha pasado de la recesi\u00f3n al \ncrecimiento econ\u00f3mico. La econom\u00eda espa\u00f1ola, \nque lideraba el incremento del paro de la UE-28, \nlidera ahora la ca\u00edda del paro. Y Espa\u00f1a ha \ncomenzado a crear empleo neto.  \nEl reto de los pr\u00f3ximos a\u00f1os radica en la creaci\u00f3n \nde un empleo estable y de calidad que permita \nfortalecer las bases del sistema de protecci\u00f3n \nsocial y consolidar las reformas impulsadas para \nla sostenibilidad del sistema p\u00fablico de \npensiones. Las reformas para el crecimiento y la \ncompetitividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola, as\u00ed \ncomo la del sistema de pensiones, el fomento de \nla contrataci\u00f3n indefinida, la lucha contra el \nempleo irregular y el fraude a la Seguridad Social, \nla reforma de las pol\u00edticas activas de empleo, \nentre otras, persiguen conjuntamente esos \nobjetivos.  \nEste seminario, que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n \nde altos cargos del Gobierno de Espa\u00f1a, \nacad\u00e9micos, agentes sociales y representantes de \norganismos internacionales, persigue ofrecer al \nalumno una visi\u00f3n integral y trasversal de las \npol\u00edticas de empleo y seguridad social y servir de \nforo de encuentro, de debate. \n131 \n132SEMINARIO \nDEL 7 AL 11 DE JULIO \nEL VALOR DE LA PROPIEDAD INDUSTRIAL: \n\u00bfTIENEN VALOR LAS PATENTES, LAS MARCAS Y LOS DISE\u00d1OS?  \nPATRICIA GARC\u00cdA-ESCUDERO  \nDIRECTORA GENERAL DE LA OFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nPEDRO CARTAGENA  \nVOCAL ASESOR \nOFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM)  \nANA CARI\u00d1O  \nCONSEJERA T\u00c9CNICA \nOFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM)  \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 29 \n \nLUNES 7  \n \nEL VALOR DE LA MARCA \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nPatricia Garc\u00eda-Escudero  \n \n10:15 h.Impacto de las marcas en al econom\u00eda y \nsociedad espa\u00f1olas \nFelipe Ruiz  \nProfesor Titular de Marketing \nUniversidad de Alicante  \n \n11:15 h.Las marcas espa\u00f1olas m\u00e1s valiosas \nBosco Torres  \nConsultor Senior y Valuation Manager Interbrand  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nFelipe Ruiz  \nBosco Torres  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis Hernando de Larramendi  \nSocio de Elzaburu \nConsejero Representante de Mapfre en la Asociaci\u00f3n \nde Marcas Renombradas Espa\u00f1olas  \n \nMARTES 8  \n \nEL VALOR DE LAS INVENCIONES \n \n9:30 h.Transferir para rehabilitar la innovaci\u00f3n \n\u00c1ngel Caballero  \nVicepresidente Adjunto de Transferencia de \nConocimiento del Consejo Superior de Investigaciones \nCient\u00edficas (CSIC)  \n \n10:30 h.Valorizaci\u00f3n de patentes \nLuis Cueto  \nSubdirector General de Fomento de la Innovaci\u00f3n \nEmpresarial \nSecretar\u00eda de Estado de I+D+I Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad  \n \n12:00 h.Mesa redonda \n\u00c1ngel Caballero  \nLuis Cueto  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n  \nDirectora del Departamento de Patentes e  \nInformaci\u00f3n \nTecnol\u00f3gica de la OEPM  \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \nEL VALOR DEL DISE\u00d1O \n \n9:30 h.Perspectiva del Dise\u00f1o Espa\u00f1ol \nJos\u00e9 Mar\u00eda Mil\u00e1 Mencos  \nVicepresidente de Santa & Cole \nPresidente de Reuni\u00f3n de Empresas de Dise\u00f1o (RED)  \n \n10:30 h.La protecci\u00f3n del dise\u00f1o como defensa \nde las copias \nEsteban Altarriba  \nROCA Corporaci\u00f3n Empresarial, S.A.  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nJos\u00e9 Mar\u00eda Mil\u00e1 Mencos  \nEsteban Altarriba  \n \nModeraci\u00f3n \n\u00c1ngel Sastre  \nSecretario General de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes \ny Marcas (OEPM)  \n \nJUEVES 10  \n \nEL VALOR DE LA PROPIEDAD INDUSTRIAL EN LA \nINTERNACIONALIZACI\u00d3N \n \n9:30 h.Internacionalizaci\u00f3n de las empresas \nespa\u00f1olas \n133Isaac Mart\u00edn-Barbero  \nDirector General de ICEX  \n \n10:30 h.Proteger la Marca para internacionalizar \nla empresa \nJos\u00e9 Luis Bonet  \nPresidente de Freixenet, Foro de Marcas Renombradas \ny ANDEMA  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nJos\u00e9 Luis Bonet  \nIsaac Mart\u00edn-Barbero  \n \nModeraci\u00f3n \nAlberto Casado  \nVicepresidente de la Oficina Europea de Patentes \n(OEP)  \n \nVIERNES 11  \n \nEL VALOR DE LA PROPIEDAD INDUSTRIAL EN \nEUROPA \n \n9:00 h.\u00bfCu\u00e1l es el valor de una patente europea? \nBenoit Battistelli  \nOficina Europea de Patentes (OEP)  \n \n9:45 h.\u00bfEs rentable una marca o un dise\u00f1o \ncomunitario? \nAnt\u00f3nio Campinos  \nOficina de Armonizaci\u00f3n del Mercado Interior (OAMI)  \n \n10:30 h.Mesa redonda \nBenoit Battistelli  \nAnt\u00f3nio Campinos  \n \nModeraci\u00f3n \nPatricia Garc\u00eda-Escudero  \n \nHoy en d\u00eda nadie pone en duda que los derechos \nde Propiedad Industrial (PI) (patentes, dise\u00f1os \nindustriales y marcas) se han convertido en un \ninstrumento indispensable para aumentar la \ncompetitividad de las empresas. \nSi las empresas espa\u00f1olas quieren mejorar y \nafianzar su posici\u00f3n en los mercados globales \ndeben hacer un uso estrat\u00e9gico de la Propiedad \nIndustrial como factor de diferenciaci\u00f3n y \nespecializaci\u00f3n, lo que a su vez redundar\u00e1 en un \nmayor rendimiento del sistema productivo \nespa\u00f1ol a largo plazo.  \nLa novena edici\u00f3n de este Curso, aborda uno de \nlos aspectos m\u00e1s en boga de la Propiedad \nIndustrial aunando el valor de los intangibles con \nexperiencias empresariales de \u00e9xito \ninternacional.  \nEste curso constituye cada a\u00f1o un foro estrat\u00e9gico de encuentro de los l\u00edderes de la \nPropiedad Industrial nacional y europeo.  \nEste Curso se dirige a estudiantes, PYME, \nprofesionales y en general a todo aquel que \ntenga un inter\u00e9s en acercarse a la Propiedad \nIndustrial o desee profundizar en determinados \naspectos de la misma. \n134 \n135ENCUENTRO \nDEL 7 AL 10 DE JULIO \nLA CIBERSEGURIDAD Y LA PROTECCI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3N \nMIGUEL \u00c1NGEL BALLESTEROS MART\u00cdN  \nGENERAL DE BRIGADA \nDIRECTOR DEL INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE ESTUDIOS ESTRAT\u00c9GICOS (IEEE)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nDAVID RAM\u00cdREZ MOR\u00c1N  \nANALISTA PRINCIPAL DEL INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE ESTUDIOS ESTRAT\u00c9GICOS \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 50 \n \nLUNES 7  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nAlejandro Alvargonz\u00e1lez San Mart\u00edn  \nSecretario General de Pol\u00edtica de Defensa (SEGENPOL)  \nMiguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn  \n \n11:45 h.Mesa redonda \nLa difusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n de \ninformaci\u00f3n exfiltrada \nJos\u00e9 Miguel Gonz\u00e1lez L\u00f3pez  \nCorresponsal Diplom\u00e1t ico de \"El Pa\u00eds\"  \nFelipe Sahag\u00fan  \nConsejero Editor del Diario \"El Mundo\"  \n \nModeraci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn  \n \n15:30 h.La ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la \ninformaci\u00f3n en Espa\u00f1a \nLu\u00eds Jim\u00e9nez Mu\u00f1oz  \nSubdirector Adjunto del Centro Criptol\u00f3gico Nacional  \n \nMARTES 8  \n \n10:00 h.Ciberseguridad y gesti\u00f3n de la \ninformaci\u00f3n en las relaciones internacionales. Un \nenfoque jur\u00eddico \nJos\u00e9 Mart\u00edn P\u00e9rez de Nanclares  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Internacional P\u00fablico y \nRelaciones Internacionales \nUniversidad de Salamanca \nJefe de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica Internacional del Ministerio \nde Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n \n \n12:00 h.La ciberseguridad en la Uni\u00f3n Europea \nHenning Wegener  \nPresident of World Federation of Scientists - \nFederaci\u00f3n Mundial de Cient\u00edficos  \n \n15:30 h.La ciberseguridad y el control de la \ninformaci\u00f3n en el Ministerio de Defensa \nMiguel \u00c1ngel P\u00e9rez S\u00e1nchez  \nCoronel \nJefe del \u00c1rea de Seguridad de la Informaci\u00f3n \nMinisterio de Defensa   \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n10:00 h.Ciberseguridad de infraestructuras \ncr\u00edticas \nFernando Jos\u00e9 S\u00e1nchez G\u00f3mez  \nTeniente Coronel \nDirector del Centro Nacional de Protecci\u00f3n de \nInfraestructuras Cr\u00edticas  \n \n12:00 h.La protecci\u00f3n de datos como instrumento \nde protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n \nEmilio Aced Felez  \nJefe de \u00c1rea \nUnidad de Apoyo al Director \nAgencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos \nInspector de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD)  \n \n15:30 h.La industria nacional en la ciberseguridad \ny la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n \nAlberto Calvo Campos  \nDirector de Sistemas de Seguridad de INDRA  \n \nJUEVES 10  \n \n10:00 h.La ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la \ninformaci\u00f3n en la Guardia Civil \nJuan Salom Clotet  \nJefe del \u00c1rea de Seguridad de la Informaci\u00f3n del \nServicio de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y Seguridad de la \nInformaci\u00f3n (SITySI) de la Guardia Civil  \n \n12:00 h.Retos y amenazas del sector financiero \nen el ciberespacio \nLuis Ballesteros Mart\u00edn  \nBusiness Information Security Officer & Continuity of \nBusiness Coordinator of Citibank, Espa\u00f1a  \n \n15:30 h.El papel del Mando Conjunto de \nCiberdefensa en la protecci\u00f3n de la Informaci\u00f3n \nCarlos Enrique G\u00f3mez L\u00f3pez de Medina  \nGeneral de Brigada \nComandante del Mando Conjunto de Ciberdefensa  \n \n17:00 h.Clausura \nMiguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn  \n136 \nLas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las \ncomunicaciones se han convertido en una \nherramienta indispensable para el \nfuncionamiento de las sociedades actuales. \nPaulatinamente se ha ido produciendo un \nincremento de la dependencia que se tiene de su \nuso en cada vez m\u00e1s actividades a todos los \nniveles. Paralelamente, la informaci\u00f3n tambi\u00e9n \nha sido objeto de digitalizaci\u00f3n y se encuentra \ndepositada en medios digitales que facilitan su \ngesti\u00f3n y distribuci\u00f3n. Las virtudes de estas \ntecnolog\u00edas tambi\u00e9n se constituyen en sus \nprincipales vulnerabilidades al dar lugar a nuevos \nescenarios de riesgo ante la posibilidad de acceso \nileg\u00edtimo a la informaci\u00f3n por actores de muy \ndiversa naturaleza. En este curso, tras \ncaracterizar un escenario en el que se est\u00e1 \nproduciendo una constante evoluci\u00f3n, se tratan \ndesde puntos de vista multidisciplinares las \nimplicaciones asociadas al innumerable tipo de \nincidentes que se est\u00e1n produciendo y c\u00f3mo, de \nforma coordinada, se est\u00e1n tomando medidas en \nlos sectores p\u00fablicos y privados para reducir las \nsuperficies de ataque, minimizar los riesgos y \nproteger el activo m\u00e1s importante de la sociedad \nactual: la informaci\u00f3n. El contenido del curso est\u00e1 \norientado a profesionales de la Seguridad y la \nDefensa, investigadores en dicho campo y \nalumnos que puedan estar interesados en este \n\u00e1mbito para el desarro llo de sus actividades \nprofesionales. \n137 \n138ENCUENTRO \nDEL 7 AL 10 DE JULIO \nRETOS DEL SECTOR TUR\u00cdSTICO:  UN TURISMO PARA TODOS \nJAVIER MORILLAS  \nCATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA \nUNIVERSIDAD CEU SAN PABLO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMIGUEL \u00c1NGEL GARC\u00cdA OCA  \nPRESIDENTE DE FIMITIC & ASPAYM-MADRID \nFEDERACI\u00d3N EUROPEA DE PERSONAS CON MOVILIDAD REDUCIDA \n \nPROFESORES: 28 \nALUMNOS: 17 \n \nLUNES 7  \n \nVISI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Garc\u00eda Oca  \nJavier Morillas  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nEl turismo, v\u00eda para la integraci\u00f3n laboral  \nPablo Matos  \nComisi\u00f3n de Turismo del Congreso de los Diputados  \nBeatriz Miguel D\u00edez  \nConfortel  \nMar\u00eda Jos\u00e9 Pujol Rojo  \n \nModeraci\u00f3n \nRam\u00f3n Estalella  \nDirector General de la CEHAT  \n \n15:30 h.Flujos y destinos tur\u00edsticos \ninternacionales \nIsabel Gara\u00f1a  \nDirectora Regional para Eu ropa. Organizaci\u00f3n Mundial \nde Turismo  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Va\u00f1\u00f3  \nMiembro de la Comisi\u00f3n de Asuntos Sociales del \nCongreso  \n \nMARTES 8  \n \nINNOVACI\u00d3N Y NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS \n \n9:30 h.Destinos tur\u00edsticos inteligentes \nAntonio Manuel L\u00f3pez de \u00c1vila Mu\u00f1oz  \nPresidente de Sociedad Estatal para la Gesti\u00f3n de la \nInnovaci\u00f3n y las Tecnolog\u00edas Tur\u00edsticas, SEGITTUR  \nJes\u00fas Hern\u00e1ndez Gal\u00e1n  \nDirector de Accesibilidad Universal de la Fundaci\u00f3n \nONCE  \n \nModeraci\u00f3n \nLos destinos tur\u00edsticos mediante la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n \nEnrique Fajarn\u00e9s  \nComisi\u00f3n de Turismo del Congreso  \n \n11:30 h.Desarrollo de software. Accesibilidad en \nlas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la \ncomunicaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n de m\u00f3viles accesibles \n \nLas TIC's son fundamentales para la integraci\u00f3n \nde las personas con limitaciones funcionales \nJuan Luis Quincoces Soler  \nDirector General de la Fundaci\u00f3n CENTAC \nCentro Nacional de Tecnolog\u00edas de la Accesibilidad  \n \nCasos de \u00e9xito: \"El tren en tu m\u00f3vil\", app para \nguiado de pesonas \nPilar Soret Lafraya  \nGe\u00f3grafa Miembro de AECIT  \n \nEl valor social que aporta la Web \nMart\u00edn \u00c1lvarez Espinar  \nDirector W3C Espa\u00f1a  \nAlberto Calv\u00e9 Garc\u00eda  \nGerente de Desarrollo de Negocio \nLicenciado en Derecho  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nEl turismo para todos en el \u00e1mbito europeo y \nespa\u00f1ol. Pol\u00edticas y estrategias a nivel nacional. \nExperiencias de \u00e9xito en el \u00e1mbito tur\u00edstico \nTatiana Mar\u00eda Mart\u00ednez Ramos  \nSubdirectora General de Desarrollo y Sostenibilidad \nTur\u00edstica \nMinisterio de Industria, Energ\u00eda y Turismo  \n \nEl idioma espa\u00f1ol en el Turismo \nRafael Rodr\u00edguez-Ponga  \nSecretario General del Instituto Cervantes  \n \nModeraci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Garc\u00eda Oca  \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \nPATRIMONIO, CULTURA Y NATURALEZA \n139 \n9:30 h.La visi\u00f3n del turismo social: Estrategias \ninternacionales en accesibilidad \nSantiago Moreno Fern\u00e1ndez  \nDirector de la Fundaci\u00f3n VODAFONE  \nMar\u00eda Hern\u00e1ndez Izquierdo  \nPREDIF  \n \nModeraci\u00f3n \nEnrique Fajarn\u00e9s  \n \n11:30 h.Buenas pr\u00e1cticas: el caso de Turismo \nSenior \nCarlos Romero  \nSEGITUR (responsable de Turismo Senior Europeo)  \nMiguel \u00c1ngel Garc\u00eda Oca  \n \nModeraci\u00f3n \nSe analizar\u00e1 el nuevo programa Turismo Senior \nEuropa \nFrancisco Va\u00f1\u00f3  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLa integraci\u00f3n tur\u00edstica. el proceso de \ncertificaci\u00f3n de la accesibilidad \nFrancisco Sard\u00f3n Pel\u00e1ez  \nComisi\u00f3n de Ocio y Turismo Accesible del Comit\u00e9 \nEspa\u00f1ol de Representantes de personas con \nDiscapacidad (CERMI). Presidente de PREDIF  \nJuan Novillo H\u00f6pfner  \nGerente de Consumo de AENOR  \n \nModeraci\u00f3n \nPablo Matos  \n \nJUEVES 10  \n \nTURISMO SOCIAL \n \n9:30 h.Integraci\u00f3n de la accesibilidad en el \npatrimonio \nManuel Gimeno  \nDirector de la General Fundaci\u00f3n Orange  \n \nPropuesta de soluciones y alternativas a los \nproblemas concretos de accesibilidad en el \npatrimonio hist\u00f3rico \nFrancisco Menor Monasterio  \nDirector General de la Fundaci\u00f3n ACS  \n \nModeraci\u00f3n \nPedro Antonio Fuentes Real  \nPeriodista. Radio Nacional de Espa\u00f1a  \n \n11:30 h.Elementos de desarrollo rural. \nEnoturismo, Museos, castillos y paisajes \ninteriores. Casos de La Rioja y Castilla La Mancha \nJulio Grande Ibarra  Director General de Sepinum  \nBenjam\u00edn Prieto  \nPresidente de la Diputaci\u00f3n de Cuenca  \n \nModeraci\u00f3n \nJavier Morillas  \n \n15:30 h.Nuevos impulsos y propuestas de \nTurismo interior \n \nModeraci\u00f3n \nInversi\u00f3n y empleo en zonas interiores: Rutas de \nlos Castillos \nJavier Morillas  \n \n17:00 h.Clausura \nJavier Morillas  \nIsabel Mar\u00eda Borrego Cort\u00e9s  \nSecretaria de Estado de Turismo  \n \nEl objetivo del curso es realizar un balance y \nhacer una puesta a punto del sector tur\u00edstico \nespa\u00f1ol, tras la recesi\u00f3n general, y el vigor \nmostrado por el mismo en 2013 planteando \nnuevas v\u00edas de crecimiento futuro. Incorporar las \n\u00faltimas herramientas metodol\u00f3gicas y de \ninterpretaci\u00f3n de los elementos necesarios para \npoder transmitir informaci\u00f3n y atender de forma \nadecuada a cualquier tipolog\u00eda de visitantes. \nDescartar nuevas metas y oportunidades en \ntorno al crecimiento del segmento de turismo \naccesible.  \nPara la realizaci\u00f3n del mismo se cuenta con la \ncolaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de las principales \nentidades espa\u00f1olas -p\u00fablicas y privadas- \nrelacionadas con el sector tur\u00edstico, desde el \nMinisterio de Industria, Energ\u00eda y Turismo, hasta \nlas entidades sectoriales del mismo, Hoteleros, \nrestauradores, y responsables de Comunidades \nAut\u00f3nomas, pasando por la Comisi\u00f3n de Turismo \ndel Congreso y entidades de usuarios.  \n140 \n141ENCUENTRO \nDEL 7 AL 10 DE JULIO \nLA AVENTURA BIOGR\u00c1FICA. \nENFOQUES, SUJETOS Y PR \u00c1CTICAS DE ESCRITURA \nMAR\u00cdA JES\u00daS GONZ\u00c1LEZ  \nPROFESORA TITULAR DE HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA \nUNIVERSIDAD DE CANTABRIA  \nISABEL BURDIEL  \nCATEDR\u00c1TICA DE HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA \nUNIVERSIDAD DE VALENCIA \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 23 \n \nLUNES 7  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Lassalle Ru\u00edz  \nSecretario de Estado de Cultura Ministerio de \nEducaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \nMar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez  \nIsabel Burdiel  \n \n10:30 h.Biograf\u00eda pol\u00edtica: el Conde-Duque de \nOlivares y su \u00e9poca \nJohn H. Elliott  \nRegius Professor Emeritus \nUniversidad de Oxford  \n \n12:30 h.Generaciones y biograf\u00eda, a prop\u00f3sito de \nManuel Aza\u00f1a y Javier Pradera \nSantos Juli\u00e1  \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Historia Social y del \nPensamiento Pol\u00edtico \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \n \n15:45 h.La biograf\u00eda en Espa\u00f1a: un g\u00e9nero sin \ncanon \nAnna Caball\u00e9  \nProfesora Titular de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica \nUniversidad de Barcelona \nResponsable de la Unidad de Estudios Biogr\u00e1ficos  \n \nMARTES 8  \n \n9:30 h.Historias y estructuras: escribiendo las \nvidas de Virginia Woolf, Edith Wharton y \nPen\u00e9lope Fitzgerald \nHermione Lee  \nCatedr\u00e1tica de Literatura Inglesa \nDirectora del Oxford Centre for Life Writing \nPresidente de Wolf son College, Oxford  \n \n11:15 h.Biograf\u00eda, pol\u00edtica y g\u00e9nero: Isabel II y \nEmilia Pardo Baz\u00e1n \nIsabel Burdiel  \n \n12:30 h.Descifrar una inc\u00f3gnita: la vida de Dora \nMaar Victoria Combal\u00eda Dexeus  \nProfesora Titular de Historia del Arte \nUniversidad de Barcelona  \n \n15:45 h.Mesa redonda \nBiograf\u00eda hist\u00f3rica y biograf\u00eda literaria \nIsabel Burdiel  \nAnna Caball\u00e9  \nJohn H. Elliott  \nSantos Juli\u00e1  \nHermione Lee  \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n9:30 h.Raymond Carr: el universo del historiador. \nLa biograf\u00eda como historia socio-cultural \nMar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez  \n \n11:15 h.Las vidas de otros: biograf\u00eda, hagiograf\u00eda y \nla Revoluci\u00f3n Irlandesa de 1912-1922 \nRoy Foster  \nCatedr\u00e1tico Carrol de Historia Irlandesa \nHertford College \nUniversity of Oxford  \n \n12:30 h.Mario Onaindia: el individuo, la naci\u00f3n y \nla muerte \nFernando Molina  \nDoctor Investigador Permanente \nUniversidad del Pa\u00eds Vasco  \n \nJUEVES 10  \n \n9:30 h.Viviendo con tu sujeto: El Dr. Johnson, \nJohn le Carr\u00e9 y yo \nAdam Sisman  \nBi\u00f3grafo  \n \n11:15 h.Escribir la vida de Unamuno. Una \nbiograf\u00eda \"nivolesca\" \nJon Juaristi  \nCatedr\u00e1tico de Filolog\u00eda Espa\u00f1ola Universidad de \nAlcal\u00e1 de Henares  \n \n12:30 h.La investigaci\u00f3n y la suerte \n142Jeremy Treglown  \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Estudios Contempor\u00e1neos de \nLiteratura Inglesa \nUniversidad de Warwick  \n \n14:00 h.Clausura \nMar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez  \nIsabel Burdiel  \n \nEn este Seminario Internacional de Biograf\u00eda se \npretende abrir un espacio de reflexi\u00f3n sobre los \nm\u00e9todos y experiencias de un g\u00e9nero en \nindudable auge, la escritura biogr\u00e1fica, que \npermita proporcionar claves \u00fatiles, tanto para su \npr\u00e1ctica como para la lectura cr\u00edtica del mismo. \nSe abordar\u00e1 su metodolog\u00eda, sus fuentes y sus \ncaracter\u00edsticas particulares, sus problemas y \nlogros espec\u00edficos, sus relaciones con la historia \npol\u00edtica, intelectual y social, as\u00ed como su \naportaci\u00f3n a los estudios literarios y culturales. \nNos interesa tambi\u00e9n discutir su papel en la \nconformaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica en el pasado y \nen el presente. Las intervenciones, y el curso en \nsu conjunto, est\u00e1n pensados para propiciar la \ncombinaci\u00f3n de reflexiones de orden te\u00f3rico y \nmetodol\u00f3gico con la discusi\u00f3n pr\u00e1ctica del \ntratamiento biogr\u00e1fico de personajes claves, y la \nconfecci\u00f3n de biograf\u00edas relevantes que han \nalcanzado un impacto notable en diversos \n\u00e1mbitos nacionales e internacionales. \nPor su car\u00e1cter interdisciplinar, la pluralidad de \nenfoques, y el indudable inter\u00e9s, diversidad y \natractivo de los sujetos que se analizan, este \nseminario est\u00e1 dirigido a una audiencia variada, \ntanto acad\u00e9mica (profesorado y estudiantes de \ngrado y postgrado) como a un p\u00fablico no \nespecializado pero interesado en general.  \n143 \n144ENCUENTRO \n7 Y 8 11 DE JULIO \nINNOVACI\u00d3N EN LA INDUSTRIA AGRO-ALIMENTARIA. RETOS DEL COMERCIO GLOBAL \nMAR\u00cdA PILAR CANO  \nUNIVERSIDAD INTERNACIONAL MEN\u00c9NDEZ PELAYO \nINSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CIENCIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N (CIAL) (CSIC-UAM)  \nFEDERICO MORAIS  \nDIRECTOR INNOVACI\u00d3N Y TECNOLOG\u00cdA FIAB \nFEDERACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE INDUSTRIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N Y BEBIDAS (FIAB)  \n \nPROFESORES: 19 \nALUMNOS: 3 \n \nLUNES 7  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:00 h.Exportaciones de la industria de \nalimentaci\u00f3n y bebidas en Espa\u00f1a \nFernando Jos\u00e9 Burgaz Moreno  \nDirector General de la Insudtria Alimentaria  \nMinisterio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y \nMedioambiente (MAGRAMA)  \n \n10:30 h.Importancia del comercio global de \nalimentos \nM\u00aa Paloma Escorihuela Esteban  \nJefe del departamento de Alimentos del ICEX  \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad (MINECO)  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nInnovaci\u00f3n en la industria alimentaria \nNabil Khayyat Khury  \nJefe de la Divisi\u00f3n de Promoci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n, \nCentro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI), \nEspa\u00f1a  \nRicardo Vilchis Macedo  \nVicepresidente de Investigaci\u00f3n y Desarrollo, ConAgra \nFoods, M\u00e9xico  \nJorge Welti Chanes  \nEscuela de Biotecnolog\u00eda y alimentos, TEC de \nMonterrey, M\u00e9xico  \nJavier Echevarr\u00eda  \nDirector General de Bi\u00f3polis, Espa\u00f1a  \nFrancisco Javier Mor\u00e1n Rey  \nFood Consulting, Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nFederico Morais  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nAlimentaci\u00f3n y salud. Un reto para la industria \nagroalimentaria \nSergio Serna  \nProfesor investigador de la Escuela de Biotecnolog\u00eda y \nAlimentos, Tecnol\u00f3gico de Monterrey, M\u00e9xico  \nAndr\u00e9u Palou  \nUniversidad de las Islas Baleares, investigador \nresponsable del proyecto europeo Claims. Espa\u00f1a  Guillermo Reglero  \nDirector del Instituto IMDEA Alimentaci\u00f3n, Espa\u00f1a  \nJavier Fontecha  \nInstituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la \nAlimentaci\u00f3n (CIAL) (CSIC- UAM), Espa\u00f1a  \nAlicia Gonz\u00e1lez  \nResponsable del \u00c1rea de Nutrici\u00f3n y Salud de Gallina \nBlanca Star, Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Pilar Cano  \n \nMARTES 8  \n \n9:30 h.Innovaci\u00f3n en una PYME en el sector de \nalimentaci\u00f3n, el caso FRIAL \nPaloma Frial Su\u00e1rez  \nPresidenta Grupo Frial  \n \n10:15 h.Legislaci\u00f3n, calidad y seguridad de los \nalimentos en el \u00e1mbito internacional \nDaniel Rossi Alphonse  \nVicedirector de la Plataforma Europea \"Food for life\"  \nCornelis Dick De Gooijer  \nTKI Agri&Food, TKI Biobased Economy, Holanda  \nJorge Welti Chanes  \nPilar Vel\u00e1zquez Gonz\u00e1lez  \nGay Asociados  \nMar\u00eda Victoria Moreno  \nDirectora del Instituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de \nla alimentaci\u00f3n (CIAL) (CSIC-UAM)  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Victoria Moreno  \n \n13:30 h.Clausura \n \n145 \n146ENCUENTRO \n7 Y 8 DE JULIO \nX FORO CULTURA Y NATURALEZA \nGESTI\u00d3N SOSTENIBLE DEL MONTE, DESARROLLO ECON\u00d3MICO Y CREACI\u00d3N DE EMPLEO \nJOS\u00c9 CARLOS DEL \u00c1LAMO JIM\u00c9NEZ  \nVICEPRESIDENTE DEL GRUPO TYPSA \nDECANO DEL COLEGIO DE INGENIEROS DE MONTES  \n \nSECRETAR\u00cdA \nLUIS CARLOS MART\u00cdNEZ MART\u00cdN  \nDIRECTOR GENERAL DE COMUNICACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES DE ENCE \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 1 \n \nLUNES 7  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Conferencia inaugural \nEl potencial de creaci\u00f3n de empleo de la gesti\u00f3n \nforestal sostenible \nJuan Luis Arregui Ciarsolo  \nPresidente de ENCE Energ\u00eda y Celulosa  \n \nl- POL\u00cdTICA FORESTAL PARA EL DESARROLLO \nECON\u00d3MICO Y SOCIAL \n \n11:00 h.La cadena de valor de los recursos \nforestales: contribuci\u00f3n a la sostenibilidad, al \ndesarrollo socioecon\u00f3mico y al empleo \nRafael G\u00f3mez del \u00c1lamo  \nJefe del \u00c1rea de Defensa contra Incendios Forestales \nDirecci\u00f3n General de Medio Natural y Pol\u00edtica Forestal \nMagrama  \n \n12:00 h.La ordenaci\u00f3n del territorio forestal: una \nnecesidad para la mejora de la econo\u00eda del monte \nTom\u00e1s Fern\u00e1ndez-Couto Juanas  \nSecretario General de Medio Rural y Montes \nConsejer\u00eda de Medio Rural y del Mar \nXunta de Galicia  \n \n13:00 h.Debate general \n \nII- CONDICIONES PARA LA GESTI\u00d3N SOSTENIBLE \nDEL MONTE Y SU DINAMIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA \n \n15:30 h.La legitimidad social de los \naprovechamientos forestales como motor \necon\u00f3mico \nJos\u00e9 P\u00e9rez Vilari\u00f1o  \nCatedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda de la Universidad de \nSantiago de Compostela  \n \n16:15 h.Los bosques y el cambio clim\u00e1tico: la \nselvicultura del carbono alternativa para el \ncumplimiento de los objetivos medioambientales \nde Espa\u00f1a Eduardo Rojas Briales  \nDirector Forestal de la FAO  \n \n17:00 h.Debate general \n \nMARTES 8  \n \nIII- CONDICIONES PARA LA GESTI\u00d3N SOSTENIBLE \nDEL MONTE Y SU DINAMIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA \n(CONTINUACI\u00d3N) \n \n9:30 h.La certificaci\u00f3n forestal y la cadena de \ncustodia: una garant\u00eda de futuro para el sector \nforestal \nF\u00e9lix Romero Ca\u00f1izares  \nDirector Regional de FSC Oficina Regional para Europa  \n \n10:30 h.La salud del monte: plagas, \nenfermedades e incendios forestales \nFrancisco Javier Manrique Mart\u00ednez  \nDirector General de Montes y de Conservaci\u00f3n de la \nNaturaleza \nConsejer\u00eda de Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural  \nGobierno de Cantabria  \n \n12:00 h.Debate general \n \nIV- LA EMPRESA FORESTAL Y SU CONTRIBUCI\u00d3N \nA LA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA Y CREACI\u00d3N \nDE EMPLEO \n \n15:30 h.Gesti\u00f3n empresarial de la cadena monte-\nindustria: productividad, rentabilidad y creaci\u00f3n \nde empleo \nPascual Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez  \nProfesor titular Econom\u00eda Aplicada \nUniversidad Rey Juan Carlos  \n \n16:00 h.El monte como fuente de energ\u00eda \nrenovable. Contribuci\u00f3n a la generaci\u00f3n de \nempleo y al desarrollo econ\u00f3mico de las \u00e1reas \nrurales \nJacinto Lobo Mor\u00e1n  \nAsesor de Presidencia para temas energ\u00e9ticos de Ende-\n147Energ\u00eda y Celulosa  \n \n16:30 h.Debate general \n \n17:15 h.Conclusiones y Clausura \n \nLos montes y bosques en el mundo est\u00e1n \nadquiriendo una creciente importancia en todos \nlos pa\u00edses. Adem\u00e1s de las materias primas que \nproporcionan, b\u00e1sicas para el desarrollo y las \neconom\u00edas locales, han aumentado su inter\u00e9s, \nentre otras cuestiones, ante el cambio clim\u00e1tico, \nla p\u00e9rdida de biodiversidad, la demanda de \nrecursos h\u00eddricos y el consumo de naturaleza por \nlas sociedades urbanas. \nLa Uni\u00f3n Europeaha aprobado en 2013 una \nnueva Estrategia Forestal que recoge c\u00f3mo \u201cLa \nimportanciasocio-econ\u00f3mico de los bosques es \nalta,pero a menudosubestimada. Los bosques \neuropeos contribuyen al desarrollo ruraly \nproporcionanalrededor de tres millones \ndepuestos de trabajo.La madera sigue \nsiendolaprincipalfuente deingresosecon\u00f3micos, \npor lo que laEstrategia tambi\u00e9ncontempla \nlasindustrias forestalesde la UE vinculadas a la \npol\u00edticaindustrial de la UE. La madera tambi\u00e9nse \nconsiderauna importante fuente demateria prima \nparanuevasbioindustrias\u201d.  \nEn Espa\u00f1a el monte, tras los profundos cambios \nocurridos en el campo en los \u00faltimos cuarenta \na\u00f1os, tiene que recuperar su potencial para crear \nempleo y mejorar la econom\u00eda de las poblaciones \nlocales. \nPara ello, se organiza este Foro Gesti\u00f3n \nSostenible del Monte, Desarrollo Econ\u00f3mico y \nCreaci\u00f3n de Empleo que se estructura en tres \nbloques. \nPol\u00edtica Forestal para el Desarrollo Econ\u00f3mico y \nSocial  \nCondiciones para laGesti\u00f3n Sostenible del \nMonte y su Dinamizaci\u00f3n Econ\u00f3mica  \nLa Empresa Forestal y su Contribuci\u00f3n a la \nRecuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Creaci\u00f3n de Empleo  \nLos ponentes ser\u00e1n personas con experiencia en \nlas distintas materias y responsables de la gesti\u00f3n \nforestal en administraciones, empresas y \norganizaciones p\u00fablicas o privadas. \n148149ENCUENTRO \nDEL 7 Y 8 DE JULIO \nESPA\u00d1A Y ESTADOS UNIDOS QUINIENTOS A\u00d1OS DESPU\u00c9S DE PONCE DE LE\u00d3N \nMIGUEL \u00c1NGEL CORT\u00c9S MART\u00cdN  \nDIPUTADO \nPRESIDENTE CONSEJO ASESOR DE LA COMISI\u00d3N NACIONAL \nPARA LAS CONMEMORACIONES DE LA NUEVA ESPA\u00d1A  \n \nSECRETAR\u00cdA \nGABRIEL ALOU FORNER  \nSECRETARIO DE LA CNCNE \n \nPROFESORES: 20 \nALUMNOS: 8 \n \nLUNES 7  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nGonzalo de Benito Secades  \nSecretario de Estado de Asuntos Exteriores  \nRafael Rodr\u00edguez-Ponga  \nDoctor en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica por la UCM \nSecretario General del Instituto Cervantes  \nEmilio Lamo de Espinosa  \nVicepresidente de la Fundaci\u00f3n Consejo Espa\u00f1a-\nEstados Unidos  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \n11:00 h.Mesa redonda \nLas relaciones hispano-norteamericanas \nRam\u00f3n Gil-Casares Satr\u00fastegui  \nEmbajador de Espa\u00f1a ante los Estados Unidos de \nAm\u00e9rica  \nJames Costos  \nEmbajador de los EE UU en Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn  \n \n12:30 h.Presencia hispana en los Estados Unidos \nFelipe Fern\u00e1ndez-Armesto  \nHispanista. Historiador  \nCarlos Espinosa de los Monteros  \nAlto Comisionado para la Marca Espa\u00f1a  \nRoberta Lajous Vargas  \nEmbajadora Extraordinaria y Plenipotenciaria  \n \nModeraci\u00f3n \nMarqu\u00e9s de Tamar\u00f3n  \nEmbajador en Misi\u00f3n Especial  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nEmpresas Espa\u00f1olas en Estados Unidos \nCarmen Becerril Mart\u00ednez  \nDirectora General Internacional ACCIONA  \n \nModeraci\u00f3n \nFidel Sendagorta  Secretario General de la Fundaci\u00f3n Consejo Espa\u00f1a - \nEstados Unidos  \n \nMARTES 8  \n \n9:30 h.Colaboraci\u00f3n educativa y cient\u00edfica \nFernando Benzo S\u00e1inz  \nSubsecretario de Educaci\u00f3n \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \nLuc\u00eda Figar de Lacalle  \nConsejera de Educaci\u00f3n \nComunidad de Madrid  \n\u00c1ngel Cabrera Izquierdo  \nPresidente de la George Mason University \nVirginia, EE.UU.  \nLuis Fernando Esteban Bern\u00e1ldez  \nC\u00f3nsul Honorario de Espa\u00f1a en Seattle  \n \nModeraci\u00f3n \nRafael Rodr\u00edguez-Ponga  \n \n11:30 h.Espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, dos lenguas \ninternacionales \nMarqu\u00e9s de Tamar\u00f3n  \nFrancisco Moreno Fern\u00e1ndez  \nDirectordel Observatorio del Instituto Cervantes en \nHarvard  \n \nModeraci\u00f3n \nItziar Taboada Aquerreta  \nDirectora General de Relaciones Culturales y Cient\u00edficas \ny Cient\u00edficas \nAgencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el \nDesarrollo (AECID) \nMinisterio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n  \n \n13:00 h.Clausura \nFidel Sendagorta  \nMiguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn  \n150 \n151ENCUENTRO \n8, 9 Y 10 DE JULIO \nBIOTECNOLOG\u00cdA Y SALUD: DESDE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA AL IMPACTO SOCIOECON\u00d3MICO \nEMILIO MU\u00d1OZ  \nPRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO DE ASEBIO  \nNATIVIDAD CALVENTE  \nINSTITUTO DE SALUD CARLOS III  \nELISA BORREGO GARC\u00cdA  \nPUBLIC POLICY & MARKET ACCESS A. DIRECTOR MSD  \n \nSECRETAR\u00cdA \nIRENE D\u00cdAZ GARC\u00cdA  \nASEBIO  \n \nPROFESORES: 48 \nALUMNOS: 39 \n \nMARTES 8  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMar\u00eda Pilar Farjas Abad\u00eda  \nSecretaria General de Sanidad y Consumo \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \n \n10:30 h.Impacto de la biotecnolog\u00eda en salud: \nevoluci\u00f3n y perspectivas (visi\u00f3n acad\u00e9mica). \nConferencia. \nEmilio Mu\u00f1oz  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \nModeraci\u00f3n \nRegina Revilla  \nPresidenta de ASEBIO  \n \n12:15 h.Avances en biotecnolog\u00eda: nuevos y \nmejores medicamentos biotecnol\u00f3gicos (visi\u00f3n \nde Industria). Mesa debate. \nMiquel Balcells  \nAMGEN. Director M\u00e9dico de Oncolog\u00eda  \nD\u00e1maso Molero  \nDirector General \n3D Biopharmaceuticals  \nC\u00e9sar Molinero  \nDirector M\u00e9dico \nOryzon Genomics  \nArturo L\u00f3pez Gil  \nAbbvie \nDirector M\u00e9dico  \nCarlos Plata  \nEsteve. Chief Scientific Officer  \nAntonio Parente Due\u00f1a  \nGP Pharm. Presidente Ejecutivo  \nCristina Alzina  \nMSD. Clinical Research Manager  \n \nModeraci\u00f3n \nEmilio Mu\u00f1oz  \n 15:00 h.Research and Development \nBruno Osterwalder  \nSenior VP Oncology, Merck Serono  \n \nModeraci\u00f3n \nC\u00e9sar Nombela Cano  \n \nMedicina y cerebro \n16:00 h.Avances en medicina y cerebro. Sesiones. \n \nModeraci\u00f3n \nElisa Borrego Garc\u00eda  \n \nNuevos enfoques en Alzheimer \nJes\u00fas \u00c1vila  \nDirector Cient\u00edfico del Centro de Investigaci\u00f3n \nBiom\u00e9dica en Red de Enfermedades \nNeurodegenerativas (CIBERNED) \nCentro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\"  \n \nParkinson y edad \nJos\u00e9 L\u00f3pez Barneo  \nInstituto de Biomedicina de Sevilla  \n \nLa Enfermedad de Huntington \nJos\u00e9 Javier Lucas  \nProfesor de Investigaci\u00f3n \nCentro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\". CSIC  \n \nNuevas estretegias terap\u00e9uticas en las \nenfermedades neuromusculares \nAdolfo L\u00f3pez de Muna\u00edn  \nInstituto de Biodonostia  \n \n18:40 h.Visi\u00f3n de la Industria (mesa de debate) \nAntonio P\u00e1ez  \nGrifols. Clinical Operations Sr. Manager  \nCarlos Vila Silv\u00e1n  \nAlmirall. Gerente M\u00e9dico  \nJavier Burgos  \nNeuron Bio. Director General  \n \n152Moderaci\u00f3n \nElisa Borrego Garc\u00eda  \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \nMEDICINA REGENERATIVA Y TERAPIAS \nAVANZADAS \n \n10:00 h.Reprogramaci\u00f3n: nuevos modelos de \nenfermedad \n\u00c1ngel Raya  \nDirector del Centro de Medicina Regenerativa de \nBarcelona \nProfesor de Investigaci\u00f3n ICREA \nGroup Leader en el Instituto de Bioingenier\u00eda de \nCatalu\u00f1a (IBEC)  \n \nAVANCES EN MEDICINA REGENERATIVA \n \n11:30 h.Avances de la neurociencia regenerativa \nIsabel Fari\u00f1as  \nUniversidad de Valencia  \n \nProyecto EUROFANCOLEN \nJuan Bueren  \nDirector de la Divisi\u00f3n de Terapias Innovadoras en el \nSistema Hematopoy\u00e9tico, CIEMAT  \n \nModeraci\u00f3n \nNatividad Calvente  \n \n13:00 h.Mesa redonda \nVisi\u00f3n de la Industria \nEleuterio Lombardo  \nTigenix. Director Cient\u00edfico  \nLuis Rodr\u00edguez-Borlado Mart\u00ednez  \nGenetrix. Director Cient\u00edfico  \nAndr\u00e9s G. Fern\u00e1ndez  \nFerrer. Ferrer Advanced Biotherapeutics, Director  \nJosep Escaich  \nBioiberica. Consejero Delegado  \n \nModeraci\u00f3n \nNatividad Calvente  \n \n15:00 h.El mar como fuente de medicamentos \nbiotecnol\u00f3gicos \nJos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Sousa  \nPresidente del Grupo ZELTIA  \n \nMEDICINA PERSONALIZADA \n \n16:00 h.Pharmacogenetics and its impact in the \npersonalized medical approach \nRonald Vanschaik  \nProfessor, Erasmus MC, Department of Clinical \nChemistry (AKC), University Medical Center Rotterdam, \nNetherlands   \n17:00 h.Avances en medicina personalizada. \nSesiones I \n \nModeraci\u00f3n \nEmilio Mu\u00f1oz  \n \nDe la gen\u00f3mica a la medicina personalizada \nCarmen Ayuso  \nFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz  \n \nLa medicina que viene \nCarles Pericay Pijaume  \nHospital Universitario de Sabadell-Corporaci\u00f3 Sanit\u00e0ria \nParc Taul\u00ed  \n \n18:10 h.R&D Decision Making for Better \nMedicines \nAndreas Wallnoefer  \nGlobal Head pRED Development at Roche \nPharmaceuticals  \n \n19:00 h.Mesa redonda \nVision de la Industria \nJoan Ballesteros  \nVivia Biotech. Presidente y Director Cient\u00edfico  \nAugusto Silva  \nAlthia. Director de I+D  \n \nModeraci\u00f3n \nEmilio Mu\u00f1oz  \n \nJUEVES 10  \n \nNUEVAS PERSPECTIVAS PARA AFRONTAR LA \nCONEXI\u00d3N ENTRE BIOTECNOLOG\u00cdA Y SALUD \n \n10:00 h.From biophysics to the search for a cure \nfor sickle cell disease. Conferencias. \nWilliam Eaton  \nNIH Distinguished Investigator  \n \n11:00 h.Desde la qu\u00edmica a la biolog\u00eda \ncomputacional \nModesto Orozco  \nIRB \n \n12:30 h.Desde la f\u00edsica a la nanotecnolog\u00eda \nRodolfo Miranda  \nDirector de IMDEA Nano Sciencia \nCatedr\u00e1tico de la UAM  \n \n13:15 h.Medicina y Etica \nCarlos Romeo Casabona  \nC\u00e1tedra Interuniversitaria de Derecho y Genoma \nHumano  \n \n15:00 h.Nutrici\u00f3n y salud: nuevas evidencias \nDaniel Ram\u00f3n  \n153Biopolis  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nVisi\u00f3n de la Industria \nEl reto del acceso al mercado: c\u00f3mo lograr que \nlos pacientes se beneficien de la Innovaci\u00f3n \nBiotecnol\u00f3gica \nJos\u00e9 Luis Garc\u00eda  \nCelgene. Director M\u00e9dico  \nBernardo Alonso  \nMSD. Director de Market Access & Costumer Strategy \nExecutive Director  \nFederico Plaza  \nRoche Espa\u00f1a. Director de Government Affairs  \nAna Polanco  \nNovoNordisk. Directora Market Access  \n \nModeraci\u00f3n \nAgust\u00edn Rivero  \nDirector General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del \nSistema Nacional de Salud y Farmacia \nMinisterio de Sanidad Serv icios Sociales e Igualdad  \n \n17:20 h.Investigaci\u00f3n y biotecnolog\u00eda: una \napuesta de futuro \nJoan Rod\u00e9s  \nDirector del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria \nHospital Cl\u00ednic \u2013 IDIBAPS \nProfesor Em\u00e9rito de la UB  \n \nModeraci\u00f3n \nCarmen Vela Olmo  \nSecretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e \nInnovaci\u00f3n (MICINN)  \n \n18:00 h.Conclusiones \nEmilio Mu\u00f1oz  \nNatividad Calvente  \n \n18:20 h.Clausura \nCarmen Vela Olmo  \n154 \n155ENCUENTRO \n10 Y 11 DE JULIO \nCRYSTALLOGRAPHY AND SOCIETY. WORLDWIDE IMPACT  OF CRYSTALLOGRAPHY: ANALYSIS OF THE 2014 \nINTERNATIONAL YEAR OF CRYSTALLOGRAPHY \nSANTIAGO GARC\u00cdA GRANDA  \nPAST PRESIDENT OF THE EUROPEAN CRYSTALLOGRAPHIC ASSOCIATION (ECA \nDEPARTMENT OF PHYSICAL AND ANALYTICAL CHEMISTRY, OVIEDO UNIVERSITY, SPAIN  \nFERM\u00cdN OT\u00c1LORA MU\u00d1OZ  \nRESEARCH SCIENTIST \nHIGHER SCIENTIFIC RESEARCH COUNCIL (CSIC)  \n \nPROFESORES: 9 \nALUMNOS: 9 \n \nJUEVES 10  \n \n9:30 h.Presentation \nSantiago Garc\u00eda Granda  \nFerm\u00edn Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz  \n \n10:00 h.IYCr2014: Milestones \nElena Boldyreva  \nChief Researcher  \nRussian Academy of Sciences  \nInstitute of Solid State Chemistry and \nMechanochemistry  \n \n11:00 h.IYCr2014: UNESCO overview \nJean Paul Ngome Abiaga  \nProgramme Specialist of International Basic Sciences \nProgramme (IBSP) \nUnited Nations Educational, Scientific and Cultural \nOrganization (UNESCO)  \n \n12:30 h.Roundtable on the IYCr 2014 \nJean Paul Ngome Abiaga  \nElena Boldyreva  \n \nModeraci\u00f3n \nSantiago Garc\u00eda Granda  \n \n15:30 h.IYCr2014: on going American Program \nMartha Teeter  \nPresident of the American Crystallographic Association \n(ACA) \nProfessor Emerita \nChemistry Department, Boston College, EEUU  \n \n16:30 h.Videoconference. IYCr2014: on going \nAsian and Latin American Programs \nPinak Chakrabarti  \nPresident of the Asian Crystallographic Association \n(ASCA) \nProfessor of Biochemistry \nBose Institute, Kolkata, India  \nIris Concepci\u00f3n Linares de Torriani  \nRepresentatire of the Latin American Crystallographic \nAssociation (LACA) \nGeneral Editor of the World Directory of Crystallographers Institute of Physics University of \nCampinas, Brazil  \n \nVIERNES 11  \n \n9:30 h.IYCr2014: on going European Program \nAndreas Roodt  \nPresident of the European Crystallographic Association \n(ECA) \nDepartment of Chemistry \nUniversity of the Free State, South Africa  \n \n10:30 h.IYCr2014: on going Spanish Program \nSantiago Garc\u00eda Granda  \n \n11:30 h.Project Krystalla: A package of ideas to \npopularize crystallography for IYCr2014 \nFerm\u00edn Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz  \n \n13:00 h.From X-ray tubes to X-ray lasers: Large \nFacilities for Crystallography \nGordon A. Leonard  \nEuropean Synchrotron Radiation Facility \nESRF Grenoble, France  \n \nThe course is a one day and a half event, \nbelonging to a series of yearly courses devoted to \nthe popularization of crystallography and \ncrystallization, and oriented to promote \nawareness of the impact of crystallography in our \ndaily lives. In July 2012, the General Assembly of \nthe United Nations adopted the resolution that \n2014 will be the International Year of \nCrystallography (IYCr2014). On this occasion, the \ncourse, following the previous year course, is \ndevoted this year to discuss the different \nactivities that are being developed worldwide in \noccasion of the IYCr2014. The main institution \nsteering and promoting IYCr2014 is the \nInternational Union of Crystallography (IUCr), an \ninternational scientific organization founded in \n1948, specifically to promote international \ncooperation among scientists and to promote the \ngrowth of the science of crystallography through \n156research and education. \nThe International Year of Crystallography 2014 \n(IYCr2014) commemorates not only the \ncentennial of X-ray diffraction, which allowed the \ndetailed study of crystalline material, but also the \n400th anniversary of Kepler\u2019s observation in 1611 \nof the symmetrical form of ice crystals, which \nbegan the wider study of the role of symmetry in \nmatter. IYCr2014 also celebrates 50th anniversary \nof the Dorothy Hodgkin's Nobel Prize in \nChemistry, \"for her determinations by X-ray \ntechniques of the structures of important \nbiochemical substances\", which also included \nvitamin B12 or insulin. \nThis course is born with the aim of increasing the \npublic awareness of crystallography showing how \nit underpins most technological developments in \nour modern society. This course will show how to \ninspire young people through public exhibitions, \nconferences and hands-on demonstrations in \nschools, the way to illustrate the universality of \nscience and foster international collaboration \namong scientists worldwide, with especial \nattention to North\u2013South contributions.Promote \neducation and research in crystallography and its \nlinks to other sciences is still a major issue and, \ntherefore, the course will gather scientist \nworldwide to discuss around crystallography and \nits international year and review the most \nrelevant challenges for crystallography in the \nfuture.  \nThe course aims to address a wide range of public \nfrom Master and PhD students in the different \nfields where Crystallography is relevant to \njournalist and journalism students who would like \nto know and discuss the development of an \ninternational event such as  IYCr2014. The talks in \nthe program, presented by key representatives of \nthe different organisms involved in IYCr2014, are \na balanced blend of managerial and scientific \ntopics. \n157 \n158ENCUENTRO \n9, 10 Y 11 DE JULIO \nVACUNAS Y SOSTENIBILIDAD \nAM\u00d3S GARC\u00cdA ROJAS  \nJEFE DE SECCI\u00d3N DE EPIDEMIOLOG\u00cdA Y PREVENCI\u00d3N \nDIRECCI\u00d3N GENERAL DE SALUD P\u00daBLICA DEL GOBIERNO DE CANARIAS \nPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE VACUNOLOG\u00cdA \n \nPROFESORES: 10 \nALUMNOS: 14 \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n11:00 h.Importancia de la vacunaci\u00f3n en el \ncrecimiento econ\u00f3mico. Aprendizaje de la crisis \necon\u00f3mica \nJuan Cabas\u00e9s Hita  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada \nUniversidad P\u00fablica de Navarra  \n \n11:30 h.Importancia de la vacunaci\u00f3n en la \nsostenibilidad del sistema nacional sanitario \n\u00c1lvaro Hidalgo Vega  \nProfesor Titular de Universidad  \n \n16:30 h.Relevancia social de las vacunas: \nproductividad y envejecimiento activo \nJuan del Llano  \nDirector General \nFundaci\u00f3n Gaspar Casal  \n \nJUEVES 10  \n \n10:30 h.El valor econ\u00f3mico de la vacunaci\u00f3n. \nBeneficios intangibles \nAurelio Barricarte Gurrea  \nJefe Servicio Epidemiolog\u00eda,  Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de \nla Salud \nGobierno de Navarra  \n \n11:00 h.Vacunaci\u00f3n: beneficios a corto, medio y \nlargo plazo \nAm\u00f3s Garc\u00eda Rojas  \n \n16:30 h.Qu\u00e9 tenemos que cambiar para \nbeneficiarnos del valor integral de la vacunaci\u00f3n \nJos\u00e9 Antonio Navarro Alonso  \nJefe de Servicio de Prevenci\u00f3n \nConsejer\u00eda de Sanidad  \n \nVIERNES 11  \n \n9:30 h.Pol\u00edticas vacunales y evidencia cient\u00edfica. El \npapel de la ponencia de vacunas. \nRecoger la situaci\u00f3n del resto de los pa\u00edses, \ndonde el proceso de financiaci\u00f3n para por un \nlado y el calendario de vacunaci\u00f3n oficial da \nindependiente de esta financiaci\u00f3n. Caso de \nFrancia Txema Arteagoitia Axpe  \nJefe Servicio de Vigilancia y Vacunas \nDirecci\u00f3n de Salud P\u00fablica y Adicciones \nDepartamento de Salud \nGobierno Vasco  \nJos\u00e9 Antonio Navarro Alonso  \nJos\u00e9 Antonio Taboada Rodr\u00edguez  \nDireccion Xeral Saude P\u00fablica \nXefe Servicio Enfermidades Transmisibles / SIDA \nXunta de Galicia  \n \nModeraci\u00f3n \nJavier Ar\u00edstegui Fern\u00e1ndez  \nUnidad de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica \nHospital Universitario de Basurto, Bilbao  \n \n12:00 h.Clausura \nRicardo Brage Mantec\u00f3n  \nDirector General de Sanofi Pasteur MSD  \n \nEl curso tiene por objeto proporcionar pruebas \nconvincentes a los responsables deSanidadde que \nla vacunaci\u00f3n contribuye a la sostenibilidad y la \neficiencia del sistema sanitarios en Espa\u00f1a. Trata \nde crear un debate de c\u00f3mo laprevenci\u00f3n es una \nde lasmejores formas de ayudar a la poblaci\u00f3n a \nestar m\u00e1s sanos y a vivir m\u00e1s tiempo. \n159 \n160ENCUENTRO \n9, 10 Y 11 DE JULIO \nAVANCES EN OBSTETRICIA, GINECOLOG\u00cd A Y MEDICINA DE LA REPRODUCCI\u00d3N \nPEDRO N. BARRI  \nDIRECTOR DEL DEPARTAMENTO DE OBSTETRICIA, GINECOLOG\u00cdA Y REPRODUCCI\u00d3N \nHOSPITAL UNIVERSITARIO QUIR\u00d3N DEXEUS, BARCELONA \nDIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA DE INVESTIGACI\u00d3N DE OBSTETRICIA Y GINECOLOG\u00cdA \nINSTITUT UNIVERSITARI DEXEUS  \nJOS\u00c9 MALLAFR\u00c9  \nCONSULTOR DE OBSTETRICIA DEL DEPARTAMENTO DE  OBSTETRICIA, GINECOLOG\u00cdA Y REPRODUCCI\u00d3N \nHOSPITAL UNIVERSITARIO QUIR\u00d3N DEXEUS, BARCELONA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR\u00cdA \u00c1NGELA PASCUAL  \nDOCTORA EN MEDICINA Y CIRUG\u00cdA \nSECRETARIA DEL COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO DE LA FUNDACI\u00d3N DEXEUS SALUD DE LA MUJER \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 14 \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nPedro N. Barri  \nJos\u00e9 Mallafr\u00e9  \nMar\u00eda \u00c1ngela Pascual  \nElisa Polanco Torres  \nPatrona de la Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero  \n \nSERVICIO DE GINECOLOG\u00cdA \nAvances en ginecolog\u00eda \n \nModeraci\u00f3n \nRafael F\u00e1bregas Xaudar\u00f3  \nConsultor de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica \nHospital Quir\u00f3n Dexeus  \n \nSuelo P\u00e9lvico \n \n10:00 h.\u00bfCu\u00e1ndo debe tratarse la incontinencia \nurinaria? \nManejo del prolapso uterino \nPapel de la fisioterapia en el tratamiento integral \ndel suelo p\u00e9lvico \nRebeca Fern\u00e1ndez  \nAdjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nUnidad de Suelo P\u00e9lvico \nHospital Quir\u00f3n Dexeus  \n \nGinecolog\u00eda General \n \n11:30 h.\u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo deben tratarse los \nmiomas? \nEstado actual de la vacuna del HPV \nEnvejecimiento saludable. C\u00f3mo y por qu\u00e9 \nFrancesc Fargas  \nAdjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nUnidad de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica Hospital Quiron Dexeus  \n \n13:00 h.Test de detecci\u00f3n de riesgo oncol\u00f3gico \nXavier Estivill  \nDoctor en Medicina \nInvestigador Senior del Centre de Regulaci\u00f3 Gen\u00f2mica \nde Barcelona \nProfesor Asociado de la Universitat Pompeu Fabra \nJefe de la Unitat de Medicina Gen\u00f2mica i \nPersonalitzada \nDepartamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nHospital Quiron Dexeus  \n \nC\u00e1ncer ginecol\u00f3gico \n \n15:30 h.Etiolog\u00eda del c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico \nEmbarazo tras c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico y de mama \nPreservaci\u00f3n de la fertilidad en la paciente \noncol\u00f3gica \nSonia Baul\u00edes  \nDoctora en Medicina \nAdjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nUnidad de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica y Mastolog\u00eda \nHospital Quiron Dexeus  \n \nJUEVES 10  \n \nSERVICIO DE REPRODUCCI\u00d3N HUMANA \n \n9:30 h.Avances en t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n \nasistida \n \nModeraci\u00f3n \nBuenaventura Coroleu Lletget  \nDoctor en Medicina \nJefe del Servicio de Reproducci\u00f3n \nDepartamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \n161Hospital Quir\u00f3n Dexeus  \n \nMesa redonda \n \nPapel de la ecograf\u00eda en reproducci\u00f3n \nMar\u00eda \u00c1ngela Pascual  \n \nAspectos epidemiol\u00f3gicos de la esterilidad  \nPedro N. Barri  \n \n10:30 h.Complicaciones de las TRA: SHO y del \nembarazo m\u00faltiple y su prevenci\u00f3n \nPedro N. Barri  \n \n11:30 h.Comunicaciones \nAvances en el laboratorio de F.I.V. \nMar\u00eda Jos\u00e9 G\u00f3mez Cuesta  \nResponsable de Laboratorio \nFecundaci\u00f3n in Vitro \nHospital Universitario Dexeus  \n \nDGP: aspectos \u00e9ticos y legales \nM\u00f3nica Parriego Beltr\u00e1n  \nBi\u00f3loga \nDexeus Salud de la Mujer  \n \nModeraci\u00f3n \nPedro N. Barri  \n \n15:30 h.Preservaci\u00f3n social de la fertilidad \nBuenaventura Coroleu Lletget  \n \n16:00 h.Conferencia extraordinaria \nEl futuro de la reproducci\u00f3n humana \nPedro N. Barri  \n \nVIERNES 11  \n \nSERVICIO DE OBSTETRICIA \n \n9:25 h.Avances en medicina materno-fetal \n \nModeraci\u00f3n \nCarmen Comas  \nDoctora en Medicina \nDirectora de I+D+i y Coordinadora de la Secci\u00f3n de \nDiagn\u00f3stico Prenatal \nDepartamento de Obstetricia,Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nHospital Quiron Dexeus  \n \n9:30 h.Comunicaciones \n \nPosibilidades actuales del diagn\u00f3stico prenatal \nAnna Mu\u00f1oz  \nAdjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nUnidad de Diagn\u00f3stico Prenatal \nHospital Quiron Dexeus  \n Novedades en gen\u00e9tica aplicada al diagn\u00f3stico \nprenatal: nuevo test no invasivo en sangre \nmaterna \nCarmen Comas  \n \nAplicaciones actuales de la terapia fetal \nSof\u00eda Fournier  \nAdjunto al Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nUnidad de Alto Riesgo Obst\u00e9trico \nHospital Quiron Dexeus  \n \n11:30 h.Resultado perinatal desfavorable: \u00bfpuede \nprevenirse? \nEva Meler  \nM\u00e9dico Especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia \nDirectora de I+D+i de Obstetricia Cl\u00ednica \nDepartamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nHospital Quiron Dexeus  \n \n12:00 h.Parto a la carta: \u00bfces\u00e1rea a demanda? \nBernat Serra Zantop  \nJefe del Servicio de Obstetricia  \nDepartamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y \nReproducci\u00f3n \nHospital Quiron Dexeus  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nNuevas perspectivas en medicina materno-fetal: \n\u00bfHacia d\u00f3nde vamos? \nAnna Mu\u00f1oz  \nCarmen Comas  \nEva Meler  \nSof\u00eda Fournier  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Mallafr\u00e9  \n \n13:30 h.Clausura \n \nSalud de la Mujer Dexeus cuenta con una \ntrayectoria docente de m\u00e1s de 70 a\u00f1os, desde su \nfundaci\u00f3n en1940 como primera escuela privada \nde la especialidad de Obstetricia y Ginecolog\u00eda en \nEspa\u00f1a, y de reconocido prestigio a nivel europeo \ne internacional. \nEste curso ha reunido a sus mejores cl\u00ednicos e \ninvestigadores para elaborar una recopilaci\u00f3n de \ntemas de inter\u00e9s con los \u00faltimos avances en la \nespecialidad, abarcando las principales \nsubespecialidades: la ginecolog\u00eda oncol\u00f3gica, el \nsuelo p\u00e9lvico, el diagn\u00f3stico preimplantacional, el \ndiagn\u00f3stico por imagen ginecol\u00f3gico, el \ndiagn\u00f3stico prenatal e incorpora una novedad: la \ngen\u00f3mica aplicada a la salud de la mujer. \nEn su \u00e1mbito de relaciones internacionales, Salud \n162de la Mujer Dexeus presenta en el marco de este \ncurso la colaboraci\u00f3n del prestigioso profesor \nGerald.P. Schatten, de la Universidad de Pittsburg \n(EEUU) que impartir\u00e1 una conferencia magistral \nacerca del futuro de la reproducci\u00f3n. \nEl curso est\u00e1 estructurado en sesiones que \nincluyen debates con los profesores y ponentes, \nde modo que se optimice la eficacia docente de \nlas sesiones y la participaci\u00f3n activa de los \nalumnos. \nUna vez m\u00e1s, Salud de la Mujer Dexeus quiere \ncolaborar en la difusi\u00f3n del conocimiento y la \ninnovaci\u00f3n en la Especialidad, con un curso de \nalto inter\u00e9s cient\u00edfico. \n163 \n164CURSO MAGISTRAL \n9, 10 Y 11 DE JULIO \nLA EMPRESA MULTILATINA: EMPLEO, DESARROLLO E INTEGRACI\u00d3N \nLUIS DE CARLOS  \nPRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N IBEROAMERICANA EMPRESARIAL  \nMIGUEL \u00c1NGEL CORT\u00c9S MART\u00cdN  \nDIRECTOR DE LA FUNDACI\u00d3N IBEROAMERICANA EMPRESARIAL  \n \nSECRETAR\u00cdA \nEDUARDO RODR\u00cdGUEZ-ROVIRA  \nSECRETARIO DE LA FUNDACI\u00d3N IBEROAMERICANA EMPRESARIAL \n \nPROFESORES: 49 \nALUMNOS: 30 \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nRom\u00e1n Escolano  \nPresidente del Institut o de Cr\u00e9dito Oficial  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \nLuis de Carlos  \n \n10:30 h.La empresa multilatina y su papel en una \neconom\u00eda global y en la integraci\u00f3n regional \nSergio Contreras  \nVicepresidente de Consejo Empresarial Mexicano de \nComercio Exterior, Inversi\u00f3n y Tecnolog\u00eda  \n \n11:00 h.Mesa redonda \nManuel Alabart  \nVicepresidente de T\u00e9cnicas Reunidas  \nAlejandro Colldefords  \nResponsable de Relaciones Internaciones, Abertis  \nJos\u00e9 Gasset  \nPresidente de la C\u00e1mara de Comercio Brasil-Espa\u00f1a - \nDirector Adjunto al Presidente de Iberdrola  \nM\u00e1ximo Ib\u00e1\u00f1ez  \nSocio responsable de clientes y sectores, PwC  \n\u00c1lvaro Schweinfurth Enciso  \nDirector Adjunto de Pol\u00edtica Exterior y de Relaciones \nMultilatera les, CEOE  \n \nModeraci\u00f3n \nCarlos Malamud  \nCatedr\u00e1tido de la UNED - Real Instituto Elcano de \nEstudios Internacionales y Estrat\u00e9gicos  \n \n12:00 h.Retos financieros de una Iberoam\u00e9rica \nGlobalizada \nJos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez-P\u00e1ramo  \nConsejero Ejecutivo BBVA  \n \n13:00 h.Mesa redonda \nGerm\u00e1n R\u00edos  \nDirector de Asuntos Estrat\u00e9gicos de Corporaci\u00f3n \nAndina de Fomento  \nEduardo Puebla Rabanal  Director de Banca de Inversi\u00f3n para Espa\u00f1a y Portugal, \nBanco Ita\u00fa  \nFernando Navarrete Rojas  \nDirector de Estrategia y Financiaci\u00f3n, Instituto de \nCr\u00e9dito Oficial  \nAlejandro \u00c1lvarez von Gustedt  \nRepresentante en Europa, Banco Interamericano de \nDesarrollo  \nJuan Rodr\u00edguez Inciarte  \nConsejero - Director General, Banco Santander  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan E. Cambiaso  \nAbogado. Miembro del Consejo de Direcci\u00f3n de la \nUniversidad Torcuato Di Tella \nBuenos Aires  \n \n16:00 h.La formaci\u00f3n de directivos de multilatinas \nJos\u00e9 Ram\u00f3n Pin  \nProfesor, IESE  \nEnrique Verdeguer  \nDirector de ESADE  \nBoris Nowalski  \nDirector de Relaciones Corporativas, Instituto de \nEmpresa  \n \nModeraci\u00f3n \nEduardo Rodr\u00edguez-Rovira  \n \nJUEVES 10  \n \n10:00 h.La empresa multilatina y la movilidad de \nlos trabajadores \nGina Ria\u00f1o Bar\u00f3n  \nSecretaria General de Organizaci\u00f3n Iberoamericana de \nla Seguridad Social  \n \n11:00 h.Mesa redonda \nJavier Arribas Perlines  \nDirector Corporativo de la Divisi\u00f3n de Concesiones del \nGrupo OHL  \nLuis S\u00e1nchez Navarrete  \nDirector de Pol\u00edtica Global de Recursos Humanos BBVA  \nJorge Urribarri Bauza  \n165Gerente de Compensaci\u00f3n y Asignaci\u00f3n Internacional y \nPresidente del Foro de Expatriados, REPSOL  \n \nModeraci\u00f3n \nGuillermo Hirschfeld  \nJefe de estudios de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana \nEmpresarial  \n \n12:00 h.Di\u00e1logo sobre la empresa multilatina y la \nintegraci\u00f3n regional. El ejemplo de la alianza del \npac\u00edfico \nSebasti\u00e1n Pi\u00f1era  \nEx Presidente de Chile  \nJorge Edwards  \nEx Embajador de Chile en Francia y Premio Cervantes  \n \nModeraci\u00f3n \nEmilio Gilolmo L\u00f3pez  \nVicepresidente de la Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a  \n \nLAS \"START UPS\" EN EL \u00c1MBITO \nIBEROAMERICANO \n \n16:00 h.Ponente \nJavier Santiso  \nManaging Director Global Affairs and New Ventures, \nTelef\u00f3nica  \n \n17:00 h.Mesa redonda \nWenceslao Garc\u00eda  \nCEO \nAitor Grandes  \nFundador/CEO, 24Symbols  \nAlberto Tornero  \nDirector del \u00c1rea de Empresas de alto Potencial de \nCrecimiento, PwC  \nAlfredo Ouro Fuente  \nFundador/CEO, HallSt.com  \n \nModeraci\u00f3n \nGuillermo Dorronsoro  \nDecano de Deusto Business School  \n \nVIERNES 11  \n \nLA EMPRESA MULTILATINA: SEGURIDAD JUR\u00cdDICA \nY ARBITRAJE \n \n9:30 h.Mesa redonda \nFernando Carrillo Fl\u00f3rez  \nEmbajador de Colombia en Espa\u00f1a y ex Ministro \nde Justicia y de Interior de Colombia  \nArturo Gonzalo Aizpiri  \nDirector Corporativo de Relaciones Institucionales \ny Responsabilidad Corporativa de REPSOL  \nJos\u00e9 Miguel Alcolea  \nDirector de Servicios Jur\u00eddicos de los negocios, \nIberdrola  Ju\u00e1n Fern\u00e1ndez-Armesto  \n\u00c1rbitro Internacional  \n \nModeraci\u00f3n \nJes\u00fas Rem\u00f3n  \nAbogado  \n \nLA COMUNIDAD IBEROAMERICANA Y LA UNI\u00d3N \nEUROPEA \n \n11:00 h.Ponente \n\u00cd\u00f1igo M\u00e9ndez de Vigo  \nSecretario de Estado para la Uni\u00f3n Europea  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nJuan Jos\u00e9 G\u00f3mez Camacho  \nEmbajador de M\u00e9xico ante la Uni\u00f3n Europea  \nGuillermo de la Dehesa  \nPresidente del Centre for Economic Policy Research  \nPaulo Neves  \nPresidente del Instituto para a Promo\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento da Am\u00e9rica Latina  \nIgnacio Salafranca  \nEx-Diputado del Parlamento Europeo y Ex-Presidente \nde la Asamblea Parlamentaria Uni\u00f3n Europea - \nAm\u00e9rica Latina  \n \nModeraci\u00f3n \nJaime Folguera  \nVicepresidente de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana \nEmpresarial  \n \nLA EMPRESA MULTILATINA EN LA AGENDA DE \nLAS CUMBRES \n \n13:00 h.Clausura \nJes\u00fas Gracia  \nSecretario de Estado de Cooperaci\u00f3n y para \nIberoam\u00e9rica  \nRebeca Grynspan  \nSecretaria General Iberoamericana  \n \nEl desarrollo e internacionalizaci\u00f3n de las \nempresas multilatinas supone una oportunidad \npara la Comunidad Iberoamericana. Las empresas \nmultilatinas son un motor de desarrollo y de \ndinamizaci\u00f3n de las econom\u00edas de los pa\u00edses \ndonde operan. Contribuyen a la creaci\u00f3n de valor \ny riqueza en los pa\u00edses de la Comunidad \nIberoamericana y su proyecci\u00f3n transnacional \nconlleva elevadas inversiones, la generaci\u00f3n de \nempleo y el desarrollo de relaciones personales \nm\u00e1s all\u00e1 de las fronteras nacionales. Todo ello \npuede redundar en una mayor integraci\u00f3n y \ncooperaci\u00f3n entre las naciones iberoamericanas. \nEste curso tiene como objetivo exponer los retos \ny obst\u00e1culos a los que se enfrentan las empresas \n166multilatinas e impulsar aquellas iniciativas que \nfaciliten su papel de creadoras de empleo y como \nmotor de desarrollo e integraci\u00f3n de la \nComunidad Iberoamericana. \nEl curso est\u00e1 dirigido a todos aquellos alumnos \nque tengan inter\u00e9s en conocer el entorno \njur\u00eddico, econ\u00f3mico y empresarial en el que se \ndesenvuelven las empresas multilatinas, y, en \ngeneral, la Comunidad Iberoamericana, y deseen \nentrar en contacto con empresas que ofrecen \nhoy excelentes oportunidades para el desarrollo \nde una carrera profesional en un entorno \ninternacional. \n167 \n168ENCUENTRO \n10 Y 11 DE JULIO \nEL DESAF\u00cdO DE LA SOSTENIBILIDAD DE NUESTRO SISTEMA NACIONAL DE SALUD \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA BORR\u00c1S ANDR\u00c9S  \nCOORDINADOR CIENT\u00cdFICO DE LA ESTRATEGIA EN C\u00c1NCER DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD \nPROFESOR EN LA FACULTAD DE MEDICINA DE LA UNIVERSIDAD DE BARCELONA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMAR\u00cdA TERESA CERRAJER\u00cdA FERN\u00c1NDEZ  \nJUNTA DIRECTIVA DE LA ASOCIACI\u00d3N PARA LA AYUDA A LAS MUJERES CON C\u00c1NCER DE MAMA (AMUCCAM). \nCANTABRIA \n \nPROFESORES: 25 \nALUMNOS: 71 \n \nJUEVES 10  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s  \nMiriam Salvador Garc\u00eda  \nAsociaci\u00f3n de Mujeres con C\u00e1ncer de Mama (AMATE) de \nSanta Cruz de Tenerife  \n \n10:00 h.Desarrollo de pol\u00edticas de salud en C\u00e1ncer \nde Mama \nJos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Moreno  \nCatedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica \nUniversidad de Valencia  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nLa informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en la atenci\u00f3n \nespecializada en el tratamiento del c\u00e1ncer de \nmama \nMar\u00eda Pilar Barreto Mart\u00edn  \nCatedr\u00e1tica de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \nUniversidad de Valencia  \nT\u00e1rsila Ferro Garc\u00eda  \nDirectora de Cuidados e Innovaci\u00f3n Asistencial del \nInstituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda  \n \nModeraci\u00f3n \nNoelia Palacio Incera  \nPsicoonc\u00f3loga de AMUCCAM  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nCuando los beneficios son superiores a los \nriesgos. Volvemos a hablar de los Programas de \ncribado en el c\u00e1ncer de mama \nNieves Ascunce Elizaga  \nLicenciada en Medicina y Ci rug\u00eda y Especialista en \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica por la Universidad \nde Navarra \nPrograma de Detecci\u00f3n Precoz de C\u00e1ncer de Mama de \nNavarra \nInsituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra  \nBego\u00f1a Carracedo del R\u00edo  \nRepresentante de la Asociaci\u00f3n de Mujeres con C\u00e1ncer \nde Mama de Le\u00f3n  \nMar\u00eda Soledad D\u00edaz de Cerio  M\u00aa Carmen Garc\u00eda L\u00f3pez  \nAMACMA  \nMarta Mac\u00edas Borr\u00e1s  \nAUBA  \nAnna Pujals Piqu\u00e9  \nMARINADA  \n \n17:00 h.Mesa redonda \nEquidad y cohesi\u00f3n en el Sistema nacional de \nSalud y su sostenibilidad \nManuela Camacho Mac\u00edas  \nAsociaci\u00f3n de Mujeres con c\u00e1ncer de mama \n(ACMUMA) de Ceuta  \nMontserrat Dom\u00e9nech i Maria  \nAsociaci\u00f3n Catalana de Mujeres afectadas de c\u00e1ncer \nde mama, Barcelona \nPresidenta de Asociaci\u00f3n \u00c1gata de Mujeres con C\u00e1ncer \nde Mama, Barcelona  \n \nLos actuales retos del Sistema Nacional de salud \nAlberto Infante Campos  \nDoctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad \nComplutense \nEx Director General de la Ordenaci\u00f3n Profesional, \nCohesi\u00f3n y Alta Inspecci\u00f3n del Sistema Nacional de \nSalud \nProfesor Escuela Nacional de Sanidad \nInstituto de Salud Carlos III  \nJosefa Madrid Castellanos  \nRepresentante de la Asociaci\u00f3n de Mujeres con c\u00e1ncer \nde mama de Valdepe\u00f1as  \n \nVIERNES 11  \n \n9:30 h.Mesa redonda \nPrevenci\u00f3n e investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer de Mama \nNerea Alonso Gonz\u00e1lez  \nCatiana Mart\u00ednez C\u00e1novas  \nAsociaci\u00f3n de mujeres con c\u00e1ncer de mama (AMIGA) \nde Murcia  \nMarina Poll\u00e1n Santamar\u00eda  \nDoctora en Medicina Preventiva  \n \nModeraci\u00f3n \n169Olga Ag\u00fcero Ol\u00e1iz  \nPeriodista  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nLa investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en c\u00e1ncer de \nmama: su extensi\u00f3n en el Sistema Nacional de \nSalud y su aplicaci\u00f3n a todos los pacientes \nJos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Vega  \nOnc\u00f3logo m\u00e9dico del Hospital Universitario Marqu\u00e9s \nde Valdecilla Santander  \nAna Casas  \nCoordinadora del Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n de Relaciones \nInstitucionales de SOLTI \nHospital Universitario Virgen del Roc\u00edo  \nMontserrat Mu\u00f1oz Mateu  \n \n13:00 h.Clausura \nRoswitha Britz Britz  \nPresidenta de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de \nMama (FECMA) \nRepresentante de la Asociaci\u00f3n de Mujeres con c\u00e1ncer \nde mama de Menorca  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s  \n \nEl movimiento asociativo de pacientes del que \nforma parte la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de \nMama (FECMA) y las Asociaciones de mujeres-\npacientes de c\u00e1ncer de mama federadas, es parte \nactiva de la sociedad y siente sus mismas \ninquietudes respecto al presente y al futuro de \nnuestro Sistema Nacional de Salud, y de ah\u00ed que \ndebatamos y reflexionemos sobre su \nsostenibilidad y su  suficiencia. \nCompartimos responsabilidad es con la sociedad y \ncon los responsables de las administraciones \nsanitarias respecto a laspol\u00edticas de salud \nvinculadas con el C\u00e1ncer de Mama. \nNuestra Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama \n(FECMA) defiende el derecho universal a la salud, \ncree en la sostenibilidad y suficiencia de nuestro \nSistema Nacional de Salud y trabaja para que la \nsanidad espa\u00f1ola siga siendo p\u00fablica, universal y \ngratuita, que sea elemento de cohesi\u00f3n social y \nde igualdad y que se sustente en la progresi\u00f3n de \nlos impuestos y en la solidaridad.  \nLa sostenibilidad del Sistema, la investigaci\u00f3n y la \ninnovaci\u00f3nno son conceptos contrapuestos. No \npuede existir contradicci\u00f3n en la defensa de la \nsostenibilidad del sistema p\u00fablico de salud y la \nreclamaci\u00f3n de m\u00e9todos de diagn\u00f3stico, \ntratamientos y f\u00e1rmacos innovadores, si ello \nbeneficia a los pacientes. \nPensamos que la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n \nson elementos de la atenci\u00f3n especializada en el \ntratamiento del c\u00e1ncer de mama, y mantenemos la defensa de los Programas de cribado en el \nc\u00e1ncer de mama, convencidas de sus beneficios. \nLas pacientes reconocemos que la atenci\u00f3n en \nEspa\u00f1a a los pacientes oncol\u00f3gicos es buena y \nqueremos que lo siga siendo. \nEstas son algunas de las prioridades que hemos \nincluido en el programa del 6\u00ba Encuentro que \nnuestra Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama \n(FECMA) organiza en el marco de las actividades \nde la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo \n(UIMP) en este a\u00f1o 2014. \n170 \n171CURSO DE FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO \nDEL 7 AL 11 DE JULIO \nFLIPPED CLASSROOM \nMELCHOR G\u00d3MEZ GARC\u00cdA  \nDELEGADO DEL RECTOR Y DIRECTOR DE DOCENCIA EN RED E INNOVACI\u00d3N DOCENTE \nUNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID \nDIRECTOR DEL GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N DID\u00c1CTICA INTERNET Y MULTIMEDIA MADRID \nPROYECTO EDUM\u00d3VIL \nDOCTOR EN EDUCACI\u00d3N Y PROFESOR DE TECNOLOG\u00cdA PARA LA EDUCACI\u00d3N  \nANTONIO MONJE FERN\u00c1NDEZ  \nCENTRO NACIONAL DE DESARROLLO CURRICULAR EN SISTEMAS NO PROPIETARIOS \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 57 \n \nLUNES 7  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Presentaci\u00f3n del curso y del grupo \nMelchor G\u00f3mez Garc\u00eda  \n \n12:00 h.Conferencia: Flippear las clases: una \napuesta diferente \nJuan Manuel N\u00fa\u00f1ez Col\u00e1s  \nMaestro, pedagogo y experto en Tecnolog\u00eda Educativa. \nProfesor de la Universidad de Comillas. Socio Director \nde OTB Innova  \n \n16:00 h.Taller: Buenas pr\u00e1cticas y buenos \nejemplos \nManuel Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Naranjo  \nProfesor IES Virgen de l Castillo de Lebrija  \n \nMARTES 8  \n \n9:30 h.Conferencia: Las herramientas de \nGOOGLE: de Gmail a Youtube \nMelchor G\u00f3mez Garc\u00eda  \n \n12:00 h.Conferencia: Las metodolog\u00edas activas en \nel aula \nManuel Santiago Fern\u00e1ndez Prieto  \nMaestro, pedagogo y doctor en Educaci\u00f3n \nProfesor de TIC aplicadas a la Educaci\u00f3n en la \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \n16:00 h.Conferencia: La evaluaci\u00f3n activa y la \nr\u00fabrica \nFernando Fuentes Notario  \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte \nProfesor del Departamento de Did\u00e1ctica y Teor\u00eda de la \nEducaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \nMI\u00c9RCOLES 9  \n \n9:30 h.Taller: Trabajar con video y sonido digital. \nComunicaci\u00f3n audiovisual \nJos\u00e9 S\u00e1nchez Rodr\u00edguez  Maestro de Educaci\u00f3n Infantil \nDoctor en Educaci\u00f3n y profesor experto en Tecnolog\u00eda \nde la Universidad de M\u00e1laga  \n \n12:00 h.Taller: Trabajar con video y sonido digital. \nComunicaci\u00f3n audiovisual \nJulio Ruiz Palmero  \nLicenciado en Matem\u00e1ticas \nDoctor en Educaci\u00f3n y profesor experto en Tecnolog\u00eda \nde la Universidad de M\u00e1laga  \n \nJUEVES 10  \n \n9:30 h.Taller: C\u00f3mo hacer presentaciones \ndigitales y colaborar en red \nRosario Fern\u00e1ndez Aguirre  \nProfesora del Colegio Salesianos de Atocha \nExperta en aprendizaje digital \nPresidenta de Aulablog  \n \n12:00 h.Taller: Usemos redes sociales para \naprender \nC\u00e9sar Poyatos Dorado  \nProfesor del Colegio San Diego y San Vicente \nExperto en redes sociales  \n \n16:00 h.Conferencia: Internet nos ayuda para \nseguir aprendiendo \nMart\u00edn Manuel Garbayo Moreno  \nProfesor del Departamento de Did\u00e1ctica de las \nMatem\u00e1ticas de la Universidad Complutense de \nMadrid  \n \nVIERNES 11  \n \n9:30 h.Taller: Pizarras digitales, cuadernos \ndigitales, l\u00e1pices digitales. La nueva realidad \nSergio Garc\u00eda Cabezas  \nProfesor de la Facultad de Formaci\u00f3n de Profesorado y \nEducaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \n12:00 h.Taller: Apps m\u00f3viles para Flippear \nMar\u00eda Cort\u00e9s Valladares  \nMaestra y psicopedagoga \nExperta en mLearning y aprendizajes adaptados. \n172T\u00e9cnica en educaci\u00f3n de EVERIS  \n \nVIERNES 14  \n \n9:00 h.Tutor\u00eda de 44 alumnos de fase en red \nMelchor G\u00f3mez Garc\u00eda  \n \nFlipped Classroom o  la clase al rev\u00e9s  es la \nmetodolog\u00eda que proporciona una serie de \nmateriales (documentos, audios, videos\u2026) que el \nalumno debe ver en su casa, para posteriormente \ntrabajar de modo activo sobre ello en el aula, \nacompa\u00f1ado por el profesor, bien de forma \nindividual o colaborativa. Esto permite al profesor \nacompa\u00f1ar a sus alumnos en el momento de \nenfrentarse a los conocimientos, consiguiendo un \naprendizaje m\u00e1s eficaz. \nEn el curso se pretende ense\u00f1ar las posibilidades \nde esta metodolog\u00eda de modo pr\u00e1ctico. \nEmpezando por aprender a construir los \nmateriales did\u00e1cticos necesarios, saber buscar los \nrecursos y conocer de modo pr\u00e1ctico las \ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n \npara dise\u00f1ar las din\u00e1micas de trabajo en el aula.  \n173 \n174CURSO MAGISTRAL \n17 Y 18 DE JULIO \nOBJETIVO SALUD: COMER COMO MANDAN LOS GENES \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA ORDOV\u00c1S MU\u00d1OZ  \nPROFESOR DE NUTRICI\u00d3N Y GEN\u00c9TICA. TUFT S UNIVERSITY EN BOSTON, MA EE.UU. \nDIRECTOR DEL LABORATORIO DE NUTRICI\u00d3N Y GEN\u00d3 MICA, USDA HUMAN NUTRITION RESEARCH CENTER, \nBOSTON \nCOLABORADOR SENIOR CNIC MADRID \nDIRECTOR CIENT\u00cdFICO IMDEA ALIMENTACI\u00d3N  \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 29 \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa \nLa nutrici\u00f3n cincela nuestro genoma. \nLa nutrici\u00f3n como responsable de la evoluci\u00f3n del \nser humano. \n \n10:30 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa \nGenoma y epigenoma humanos (y los \"otros\"). \nC\u00f3mo lo estudiamos y qu\u00e9 nos ha revelado \nacerca de la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a las \nenfermedades del envejecimiento. \n\u00bfQu\u00e9 papel juegan las interacciones con la \nmicrobiota? \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa \nEl tortuoso camino de la investigaci\u00f3n y las \nrecomendaciones nutricionales. \nEvoluci\u00f3n de las investigaciones nutricionales y \nde las hip\u00f3tesis dieta-salud: recomendaciones \nglobales versus personalizadas. \n \n15:30 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa \nInteracciones gene dieta y su utilizaci\u00f3n en la \nprevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares \ny la obesidad: \"La Ciencia\" \n \nVIERNES 18  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa \nComer \"bien\". No solo es el qu\u00e9 y el cu\u00e1nto, sino \nel cu\u00e1ndo. La cronobio log\u00eda en acci\u00f3n: \"La \nCiencia\" \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa \nLas dietas personalizadas: \"La Pr\u00e1ctica\". \nEl impacto medi\u00e1tico, \u00e9tico, econ\u00f3mico y social \nde la personalizaci\u00f3n. Como separar el \"grano de \nla paja\". \n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ordov\u00e1s Mu\u00f1oz (1956, Zaragoza), es \nprofesor de nutrici\u00f3n y director del Laboratorio \nde Nutrici\u00f3n y Gen\u00e9tica del USDA- Human \nNutrition Research Center  on Aging en la Universidad de Tufts (Boston), director cient\u00edfico \ndel Instituto Madrile\u00f1o de Estudios Avanzados \n(IMDEA) e investigador del CNIC en Espa\u00f1a. El Dr. \nOrdov\u00e1s recibi\u00f3 su formaci\u00f3n en la Universidad \nde Zaragoza, donde se gradu\u00f3 en 1978, y donde \ncompleto su doctorado en 1982. Seguidamente \nrealizo estancias postdoctorales en el MIT, \nHarvard y Tufts. El inter\u00e9s cient\u00edfico del Dr. \nOrdov\u00e1s se centra en el estudio de los factores \ngen\u00e9ticos que predisponen a las enfermedades \ncardiovasculares y la obesidad y su interacci\u00f3n \ncon los factores ambientales, especialmente la \ndieta. Ha publicado m\u00e1s de 700 art\u00edculos \noriginales, as\u00ed como varios libros en este t\u00f3pico. \nEl Dr. Ordov\u00e1s est\u00e1 considerado como uno de los \nfundadores de la nutrigenomica y en su \nlaboratorio ha contribuido a la formaci\u00f3n de un \ngran n\u00famero de investigadores principalmente \nespa\u00f1oles pero tambi\u00e9n de otros pa\u00edses \nEuropeos, as\u00ed como de Asia, Australia y \u00c1frica. El \nDr. Ordov\u00e1s ha recibido numerosos honores y \npremios cient\u00edficos, ha sido nominado para el \nPremio Pr\u00edncipe de Asturias, y es miembro de las \nReales Academias de Ciencias y Medicina de \nZaragoza y de Murcia, de la Academia Espa\u00f1ola \nde Nutrici\u00f3n y de la Real Academia de Farmacia y \nDoctor Honoris Causa  en Medicina por la \nUniversidad de C\u00f3rdoba. \nBIBLIOGRAF\u00cdA \nLa nueva Ciencia del Bienestar  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ordov\u00e1s \nEditorial Cr\u00edtica, 2013 \nARTICULOS EN PRENSA POPULAR \nhttp://www.elmundo.es/elmundosalud/tags/01/\nordovas.html  \nART\u00cdCULOS EN LA LITERATURA CIENT\u00cdFICA DE \nLIBRE ACCESO EN  \nwww.pubmed.org  \nCorella D, Ordov\u00e1s JM. Nutrigenomics in \ncardiovascular medicine. Circ Cardiovasc Genet. \n2009 Dec;2(6):637-51. doi: \n10.1161/CIRCGENETICS.109.891366. Review. \n175PubMed PMID: 20031645; PubMed Central \nPMCID: PMC2810265. \nOrdov\u00e1s JM, Smith CE. Epigenetics and \ncardiovascular disease. Nat Rev Cardiol. 2010 \nSep;7(9):510-9. doi: 10.1038/nrcardio.2010.104. \nEpub 2010 Jul 6. Review. PubMed PMID: \n20603647; PubMed Central PMCID: \nPMC3075976. \nLluis-Ganella C, Subirana I, Lucas G, Tom\u00e1s M, \nMu\u00f1oz D, Sent\u00ed M, Salas E, Sala J, Ramos R, \nOrdov\u00e1s JM, Marrugat J, Elosua R. Assessment of \nthe value of a genetic risk score in improving the \nestimation of coronary risk. Atherosclerosis. 2012 \nJun;222(2):456-63. doi: \n10.1016/j.atherosclerosis.2012.03.024. Epub \n2012 Mar 30. PubMed PMID: 22521901; PubMed \nCentral PMCID: PMC3697002. \nRichardson K, Nettleton JA, Rotllan N, Tanaka T, \nSmith CE, Lai CQ, Parnell LD, Lee YC, Lahti J, \nLemaitre RN, Manichaikul A, Keller M, Mikkil\u00e4 V, \nNgwa J, van Rooij FJ, Ballentyne CM, Borecki IB, \nCupples LA, Garcia M, Hofman A, Ferrucci \nL,Mozaffarian D, Per\u00e4l\u00e4 MM, Raitakari O, Tracy \nRP, Arnett DK, Bandinelli S, \nBoerwinkle E, Eriksson JG, Franco OH, K\u00e4h\u00f6nen \nM, Nalls M, Siscovick DS, Houston DK, Psaty BM, \nViikari J, Witteman JC, Goodarzi MO, Lehtim\u00e4ki T, \nLiu Y, ZillikensMC, Chen YD, Uitterlinden AG, \nRotter JI, Fern\u00e1ndez-Hernando C, Ordov\u00e1s JM. \nGain-of-function lipoprotein lipase variant \nrs13702 modulates lipid traits through disruption \no f  a  m i c r o R N A - 4 1 0  s e e d  s i t e .  A m  J  H u m  G e n e t .  \n2013 Jan 10;92(1):5-14. doi: \n10.1016/j.ajhg.2012.10.020. Epub 2012 Dec 13. \nPubMed PMID: 23246289; PubMed Central \nPMCID: PMC3542456. \nGaraulet M, G\u00f3mez-Abell\u00e1n P, Alburquerque-\nB\u00e9jar JJ, Lee YC, Ordov\u00e1s JM, Scheer FA. Timing of \nfood intake predicts weig ht loss effectiveness. Int \nJ Obes (Lond).2013 Apr; 37(4):604-11. doi: \n10.1038/ijo.2012.229. Epub 2013 Jan 29. Erratum \nin: Int J Obes (Lond). 2013 Apr; 37(4):624. \nPubMed PMID: 23357955; PubMed Central \nPMCID: PMC3756673.  \n176 \n177EL AUTOR Y SU OBRA \nDEL 14 AL 18 DE JULIO \nQIU XIAOLONG. UN DETECTIVE CHINO EN LA ERA GLOBAL \nQIU XIAOLONG  \nESCRITOR \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 10 \n \nQiu Xiaolong naci\u00f3 en 1953 en Shanghai, ciudad \nque dej\u00f3 para trasladarse a Estados Unidos en \n1988. En la actualidad vive en St. Louis, Missouri, \nen cuya universidad imparte clases. \nPoeta y traductor al ingl\u00e9s de poes\u00eda china, es \nsobre todo conocido por la serie de novelas \npoliciacas protagonizadas por el inspector jefe \nChen Cao, en las que traslada a los lectores a la \nrealidad social y cultural  de la China moderna en \nuna \u00e9poca de dif\u00edcil transici\u00f3n.  \nTusquets Editores ha publicado cinco t\u00edtulos de la \nserie: Muerte de una hero\u00edna roja  (Anthony \nAward 2001 a la mejor primera novela ), Visado \npara Shanghai , Seda roja , El caso Mao , El Crimen \ndellago . En El enigma de China , la novela m\u00e1s \nreciente de la serie, el inspector jefe Chen Cao se \nenfrenta a un caso comprometido que le obligar\u00e1 \na plantearse sus lealtades al Partido, con la \nespeculaci\u00f3n inmobiliaria y las tensas relaciones \nentre internet y las autoridades chinas como \ntel\u00f3n de fondo. \nEl curso explorar\u00e1 los aspectos de la novela negra \ncon su creciente popularidad en la Era Global. Se \ndiscutir\u00e1n las razones, as\u00ed como las t\u00e1cticas y \nestrategias de este fen\u00f3meno internacional, \nponiendo el acento en varios aspectos tales como \n\u00bfcu\u00e1les son las t\u00e9cnicas necesarias para el \u00e9xito \ncuando se escribe este g\u00e9nero?, el concepto del \n\"lector impl\u00edcito\" a la luz de una conciencia \nglobal, el acercamiento sociol\u00f3gico y los factores \nhist\u00f3rico, cultural, social en la narrativa de \nmisterio, adem\u00e1s de otros asuntos relacionados. \nEl programa seguir\u00e1 el hilo conductor de las \nhistorias del inspector Chen y su compativa con \notrasseries de novela negra. \nPROGRAMA \nEl curso se realizar\u00e1 en horario de ma\u00f1ana y \ntarde de lunes a jueves (10.00 a 13.00 y de 15.30 \na 17.30) y el viernes de 9.30 a 13.30  \nEl curo tratar\u00e1 una serie de temas principales y \notros relacionados. Puede que cada tema se trate \nenuna sesi\u00f3n, dos o tres y puede, por el \ncontrario, que varios temas se toquen en la \nmisma sesi\u00f3n dependiendo del contexto y de la \ndiscusi\u00f3n suscitada. \nTemas y subtemas LECCI\u00d3N 1\u00aa \nEncuesta general sobre la popularidad de la \nnovela negra en la Era Global junto con la \npresentaci\u00f3n del Inspector Chen. \nLECCI\u00d3N 2\u00aa \nLa l\u00f3gica, estrategias y t\u00e1cticas para el \u00e9xito en el \ng\u00e9nero. La conciencia global de los \"lectores \nimpl\u00edcitos\" en el entorno actual y el contexto \ntecnol\u00f3gico y cultural. \nLECCI\u00d3N 3\u00aa \nEl acercamiento sociol\u00f3gico con la historia y el \nmisterio a las desconocidas circustancias \nsociopol\u00edticas para el lector y serio trabajo \nliterario para el escritor. \nLECCI\u00d3N4\u00aa \nUn detective chino en la Era Global \nA. Latradici\u00f3n de la literatura cl\u00e1sica China, jueces \nvs detectives, diferencia entre el sistema legal y la \npr\u00e1ctica, y la trama/suspense. La complejidad de \nla China contempor\u00e1nea con la extra\u00f1a mezcla \nentre la pr\u00e1ctica econ\u00f3mica capitalista y el \nsistema pol\u00edtico comunista, y con un polic\u00eda como \nel inspector Chen como puerta de entrada a la \nopacidad de una socied ad autoritaria, y el \nesfuerzo por lograr la justicia frente al control \nomnipresente del Partido en su propio inter\u00e9s. \nB. Sobre el Inspector Chen, un personaje \ncomplicado trabajando para el sistema y, al \nmismo tiempo, manteniendo una distancia con \n\u00e9l. Un miembro del Partido, pero tambi\u00e9n un \nintelectual con sus propios criterios morales, \nconstantemente atrapado en la contradicci\u00f3n \nentre lo que las autoridades del Partido esperan \nde \u00e9l y el polic\u00eda meticuloso y poeta idealista que \nes.  \nC. La atenci\u00f3n y atracci\u00f3n del color local, la \nciudad, el pa\u00eds como verdadero protagonista \ninteractuando con los dem\u00e1s personajes, m\u00e1s all\u00e1 \ndel ser un simple elemento ex\u00f3tico, orientalista o \nexpresionista. An\u00e1lisis de la est\u00e9tica China y la \ncorrespondencia simb\u00f3lica entre lo interior y lo \nexterior. \nD.Comparaci\u00f3n entre el Inspector Chen y Pepe \nCarvalho de Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n. \nPersonajes complejos m\u00e1s que planos y \nunidimensionales, y ambos protagonistas de una \n178serie de novela negra y conductores de las \ntramas. Similitudes no meramente basadas en su \ncom\u00fan pasi\u00f3n por la comida -caracter\u00edstica de sus \nrespectivas culturas-, sino por su persistente \ndesencanto de un pasado compromiso pol\u00edtico. \nUna especie de h\u00e9roe/ antih\u00e9roe analizado en \nt\u00e9rminos de negociaci\u00f3n ideol\u00f3gica. \nE. La experimentaci\u00f3n de una mezcla variopinta \nde sensibilidades ling\u00fc\u00edsti cas y culturales en la \nescritura, introduciendo la poes\u00eda en la prosa \n(como tradici\u00f3n de la literatura cl\u00e1sica china)con \nla intenci\u00f3n de modular la intensidad l\u00edrica \ndurante la narraci\u00f3n, y la plasmar la \nyuxtaposici\u00f3n de la visi\u00f3n del polic\u00eda y del poeta. \nF. Los compa\u00f1eros de trabajo no solo como \ninstrumentos para introducir las preguntas sobre \nla investigaci\u00f3n, sino como respuesta \ncomplementaria a las contradicciones y conflictos \ndesde posiciones sociales diversas y diferentes \nperspectivas, intereses y g\u00e9nero. \nLECTURA RECOMENDADA  \nLa serie de novelas del Inspector Chen (editadas \nen ingl\u00e9s, pero tambi\u00e9n disponibles en Espa\u00f1ol, \nFranc\u00e9s, Alem\u00e1n, Italiano y otras lenguas) \nXIAOLONG, Qiu,  Muerte de una heroina roja , \nTsquets Editores, 2014. Tusquets Editores 2012 \n(ebook).  \nXIAOLONG, Qiu , A Loyal Character Dancer ,  \nXIAOLONG, Qiu , Cuando el rojo es negro , \nBooks4pocket, 2010. Almuzara, 2009  \nXIAOLONG, Qiu , El caso de las dos ciudades , \nAlmuzara 2009  \nXIAOLONG, Qiu , Seda Roja , Tusquets Editores, \n2010 (ebook). Tusquets Editores, 2010  \nXIAOLONG, Qiu , El caso Mao , Tusquets Editores, \n2011 (ebook). Tusquets Editores, 2011  \nXIAOLONG, Qiu , Don\u00b4t cry, Tai Lake  \nXIAOLONG, Qiu , El enigma de China , Tusquets \nEditores 2014  \nXIAOLONG, Qiu, Shanghai Redemption  \n(disponible por el momento solo en ingl\u00e9s, y \nfranc\u00e9s bajo el t\u00edtulo Dragon Bleu, tigre blanc )  \nXIAOLONG, Qiu,  Years of Red Dust  (una lectura \nrecomendada para conocer la China moderna, \ncon alguno de los personajes de la serie del \nInspector Chen. Disponible en ingl\u00e9s, franc\u00e9s, \nalem\u00e1n, italiano y en otras lenguas) \nJohn Connolly y Declan Burke ed. Books to die for , \nNew York: Emily Bestler Books, 2012 \n179 \n180ESCUELA \nDEL 14 AL 18 DE JULIO \nIV ESCUELA DE PSIQUIATR\u00cdA Y CIENCIAS DE LA CONDUCTA \u00abCARLOS CASTILLA DEL PINO\u00bb. LOS \nSENTIMIENTOS B\u00c1SICOS. EL AMOR Y EL ODIO EN LAS RELACIONES INTERPERSONALES  \nMANUEL TRUJILLO P\u00c9REZ-LANZAC  \nPROFESOR DE PSIQUIATRIA \nNEW YORK UNIVERSITY, EE.UU \nDIRECTOR DEL PROGRAMA PUBLIC AND GLOBAL PSYCHIATRY  \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA VALLS BLANCO  \nPSIQUIATRA \nSECRETARIO FUNDACI\u00d3N CASTILLA DEL PINO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nTOM\u00c1S PALOMO \u00c1LVAREZ  \nCATEDR\u00c1TICO DE PSIQUIATR\u00cdA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID \n \nPROFESORES: 9 \nALUMNOS: 77 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Afectividad, pasiones, sentimientos, \nemociones \nManuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco  \n \n12:00 h.El cerebro emocional: el amor, el odio y \notras pasiones humanas \nManuel Mart\u00edn-Loeches Garrido  \nDoctor en Psicolog\u00eda  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nManuel Mart\u00edn-Loeches Garrido  \nManuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco  \n \nModeraci\u00f3n \nTom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez  \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.La magia y la ciencia del amor rom\u00e1ntico \n(I) \nManuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac  \n \n11:30 h.Amor, historia y literatura \nLuis Manuel Garc\u00eda Montero  \nPoeta \nCatedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola \nUniversidad de Granada  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLuis Manuel Garc\u00eda Montero  \nManuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco   \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.Amor y conocimiento \nTom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez  \n \n11:30 h.Conferencia \nManuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nManuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac  \nTom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco  \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.Motivos y figuras del encuentro amoroso \nCelia Fern\u00e1ndez Prieto  \nProfesora Titular de Teor\u00eda de la Literatura \nUniversidad de C\u00f3rdoba \nPresidenta Fundaci\u00f3n Castilla del Pino  \n \n11:30 h.Psicopatolog\u00eda de la maldad: m\u00e1s all\u00e1 del \nodio \nAntonio Bulbena Vilarrasa  \nCatedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nAntonio Bulbena Vilarrasa  \nCelia Fern\u00e1ndez Prieto  \n \nModeraci\u00f3n \nManuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac  \n \nVIERNES 18  \n \n10:00 h.Amor, odio, placer e ira en la \norganizaci\u00f3n relacional intrusiva \n181Jorge Luis Tiz\u00f3n Garc\u00eda  \nNeuro-psiquiatra, Psiquiatra y Psicolanalista  \n \n11:30 h.La magia y la ciencia del amor rom\u00e1ntico \n(II) \nCarmen Calvo Poyato  \nPresidenta de la Comisi\u00f3n de Igualdad \nCongreso de los Diputados  \n \n13:00 h.Clausura \n \nEn este curso, intentamos nuevamenteestablecer \nun di\u00e1logo integrador entre disciplinas que se \nocupan de la mente desde perspectivas \ncomplementarias. En a\u00f1os anteriores hemos ido \ntratandotemas fundamentales para lapuesta al \nd\u00eda del punto de vista antropol\u00f3gico que \nnecesariamente ha de servir de base para toda \nciencia de la conducta humana. Se han abordado \nas\u00ed conceptos tan importantes como el abordaje \ncient\u00edfico de la subjetividad, la identidad, la \ncreatividad y la trascendencia. En todos ellos han \nparticipado ponentes provenientes de las \nneurociencias, la psicolog\u00eda, la psiquiatr\u00eda, la \nfilosof\u00eda, la literatura y el arte, etc. Se ha creado \nun dialogo muy fecundo entre cient\u00edficos que han \naceptado el desaf\u00edo de tender la mano a otros \nabordajes y otros m\u00e9todosen aras de una mejor \ncomprensi\u00f3n de temas que son necesariamente \nmultidisciplinares. \nEn el Curso de este a\u00f1odedicado a Los \nsentimientos b\u00e1sicos: el amor y el odio en las \nrelaciones interpersonales , abordaremos el papel \nde los sentimientos en el desarrollo de la vida \nhumana.\u00bfQu\u00e9 clase de objeto son los \nsentimientos? \u00bfQu\u00e9 los hace posibles?, \u00bfQu\u00e9 los \nhace necesarios?\u00bfQu\u00e9 los hace fascinantes, \nrepulsivos, her\u00f3icos ?  \nPretendemos, como en a\u00f1os anteriores, partir de \nlos conocimientos actuales sobre las bases \ncerebrales que hacen posible la enorme gama de \nsentimientos que van desde el amor rom\u00e1ntico al \nodio. Hablaremos tambi\u00e9n de su elaboraci\u00f3n \nsocial, de su impacto est\u00e9tico, de su papel \nmotivador de conductas, de su elaboraci\u00f3n \nsimb\u00f3lica. Como en otras ocasiones, ser\u00e1n la \nliteratura y otras artes, las encargadas de \nhacernos vivir la experiencia de personasque, o \nbien gozan de la magia quesentimientos como el \namor rom\u00e1ntico hacen posible, o por el contrario \nsufren con las tempestades emotivas a las que el \nodio los inclina y han hecho de ese sentimiento el \ncentro de su actividad. \nComo siempre, contamos con vuestra \nparticipaci\u00f3npara enriquecer el Curso. \n182 \n183ESCUELA \nDEL 14 AL 18 DE JULIO \nXV ESCUELA DE GRAM\u00c1TICA ESPA\u00d1OLA \u00abEMILIO ALARCOS\u00bb. \nGRAM\u00c1TICA, LEXICOGRAF\u00cdA Y ENSE\u00d1ANZA DE LA LENGUA \nSALVADOR GUTI\u00c9RREZ ORD\u00d3\u00d1EZ  \nCATEDR\u00c1TICO DE LING\u00dc\u00cdSTICA GENERAL \nUNIVERSIDAD DE LE\u00d3N \nDE LA REAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMANUEL IGLESIAS BANGO  \nCATEDR\u00c1TICO DE LENGUA ESPA\u00d1OLA \nUNIVERSIDAD DE LE\u00d3N \n \nPROFESORES: 8 \nALUMNOS: 35 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nSalvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez  \nManuel Iglesias Bango  \nJosefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez  \nCatedr\u00e1tica de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de Oviedo  \n \n10:15 h.Cuestiones de ling\u00fc\u00edstica funcional (I) \nJosefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez  \n \n11:30 h.La necesaria relaci\u00f3n entre sem\u00e1ntica y \nlexicograf\u00eda \nSalvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez  \n \n16:00 h.Problemas controvertidos en sintaxis (I) \nManuel Iglesias Bango  \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.La necesaria relaci\u00f3n entre sintagm\u00e1tica y \nlexicograf\u00eda \nSalvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez  \n \n11:30 h.Cuestiones de ling\u00fc\u00edstica funcional (II) \nJosefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez  \n \n13:00 h.El Nuevo diccionario hist\u00f3rico del \nespa\u00f1ol: la historia del l\u00e9xico como nexo entre la \nfilolog\u00eda, la gram\u00e1tica y la inform\u00e1tica (I) \nMar Campos Souto  \nProfesora Titular de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de Santiago de Compostela  \n \n16:00 h.Los diccionarios y la etimolog\u00eda \nJos\u00e9 Ignacio P\u00e9rez Pascual  \nCatedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de La Coru\u00f1a  \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n9:30 h.El camino del Diccionario hist\u00f3rico \nJos\u00e9 Ignacio P\u00e9rez Pascual   \n11:30 h.El Nuevo diccionario hist\u00f3rico del \nespa\u00f1ol: la historia del l\u00e9xico como nexo entre la \nfilolog\u00eda, la gram\u00e1tica y la inform\u00e1tica (II) \nMar Campos Souto  \n \n13:00 h.La definici\u00f3n lexicogr\u00e1fica (I) \n\u00c1lvaro Porto Dapena  \nCatedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de La Coru\u00f1a  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nDiccionarios y ense\u00f1anza \nMar Campos Souto  \nLeonardo G\u00f3mez Torrego  \nConsejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas  \nJosefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez  \n\u00c1lvaro Porto Dapena  \n \nModeraci\u00f3n \nSalvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez  \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.La definici\u00f3n lexicogr\u00e1fica (II) \n\u00c1lvaro Porto Dapena  \n \n11:30 h.L\u00e9xico y norma (II) \nLeonardo G\u00f3mez Torrego  \n \n13:00 h.El cambio l\u00e9xico: la neolog\u00eda (I) \nPedro \u00c1lvarez de Miranda  \nCatedr\u00e1tico de Universidad  \n \nVIERNES 18  \n \n9:30 h.Problemas controvertidos en sintaxis (II) \nManuel Iglesias Bango  \n \n11:00 h.L\u00e9xico y norma (II) \nLeonardo G\u00f3mez Torrego  \n \n13:00 h.El cambio l\u00e9xico: la neolog\u00eda (II) \n184Pedro \u00c1lvarez de Miranda  \n \n14:00 h.Clausura \n \nTal vez existan otras unidades m\u00e1s \ntranscendentales y decisivas en la comunicaci\u00f3n, \npero la palabra se ha instalado en el \nsubconsciente colectivo como el elemento \nesencial de la comunicaci\u00f3n humana. Se ha \nconvertido en el icono del lenguaje. En la \npercepci\u00f3n po\u00e9tica, represent\u00f3 tanto la inanidad \n(\u201cPalabras, palabras, palabras\u201d, respond\u00eda Hamlet \na Polonio) como el \u00faltimo asidero de la \nesperanza: \nSi he perdido la vida, el tiempo, todo \nlo que tir\u00e9, como un anillo, al agua, \nsi he perdido la voz en la maleza, \nme queda la palabra (Blas de Otero). \nEsta magnitud siempre ha estado en el centro de \nla cultura. La ling\u00fc\u00edstica tradicional tomaba como \naxioma el inicio del Evangelio de san Juan  (\u201cIn \nprincipio erat uerbum\u201d), que admite tanto una \nversi\u00f3n esencial (\u201cEn el principio era la palabra\u201d) \ncomo una interpretaci\u00f3n  existencial (\u201cEn el \nprincipio all\u00ed estaba la palabra\u201d). La palabra se \nerigi\u00f3 en la unidad central tanto de la gram\u00e1tica \n(que se encargaba de describir su conformaci\u00f3n, \nde categorizar sus valores y determinar sus \nformas de combinaci\u00f3n), como el diccionario \n(que defin\u00eda sus usos y sentidos). \nEn la gram\u00e1tica y en los compendios \nlexicogr\u00e1ficos las palabras llevaban una vida casi \nindependiente, cual si habitaran en m\u00f3nadas \ndistintas o en celdas de cartujo. Cada disciplina \npon\u00eda el acento m\u00e1s en lo distintivo y se fijaba \ncon intensidad diluida o casi nula en los aspectos \ncomunes.  \nFue en los \u00faltimos decenios del siglo pasado \ncuando la lexicolog\u00eda y la lexicograf\u00eda alcanzaron \nun desarrollo espectacular en todas las \ndimensiones de su estudio y de sus aplicaciones. \nAvanz\u00f3 la reflexi\u00f3n metalexicogr\u00e1fica y el \ndesarrollo de la inform\u00e1tica ha ofrecido nuevas \nformas m\u00e1s r\u00e1pidas, seguras y documentadas de \ntrabajo tanto en los diccionarios diacr\u00f3nicos \ncomo sincr\u00f3nicos. A la vez, ha abierto las puertas \na nuevos territorios cuyos horizontes apenas \npodemos vislumbrar. \nEn esta convocatoria de la Escuela de Gram\u00e1tica \nEmilio Alarcos intentamos aproximarnos al \nestudio de la palabra desde distintos miradores \n(sem\u00e1ntico, gramatical, lexicogr\u00e1fico, hist\u00f3rico, \nnormativo\u2026), conscientes de que toda voz es un \nmicrocosmos donde conviven todas las dimensiones de la lengua. \n185 \n186ESCUELA \nDEL 14 AL 18 DE JULIO \nIV ESCUELA DE ARTE Y PATRIMONIO CULT URAL \u00abMARCELINO SANZ DE SAUTUOLA\u00bb. \nARTE VERSUS PATRIMONIO \nJOS\u00c9 ANTONIO LASHERAS  \nDIRECTOR DEL MUSEO NACIONAL Y CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N DE ALTAMIRA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nCARMEN DE LAS HERAS MART\u00cdN  \nCONSERVADORA DEL MUSEO NACIONAL Y CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N DE ALTAMIRA \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 23 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Antonio Lasheras  \nJes\u00fas Prieto de Pedro  \nDirector General de Bellas Artes \nCatedr\u00e1tico de Derecho Administrativo \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \n \n10:30 h.El marco general del Derecho de la \nCultura \nJes\u00fas Prieto de Pedro  \n \n12:00 h.El Derecho del Patrimonio Hist\u00f3rico en \nEspa\u00f1a \nJes\u00fas Prieto de Pedro  \n \n15:30 h.De los monumentos al Patrimonio \nCultural: g\u00e9nesis de un concepto \nMiguel \u00c1ngel Aramburu-Zabala Higuera  \nCatedr\u00e1tico de Historia del Arte \nUniversidad de Cantabria  \n \nMARTES 15  \n \nJORNADA A DESARROLLAR EN EL MUSEO DE \nALTAMIRA. ESTUDIO DE CASO \n \n10:00 h.Altamira: el primer arte \nJos\u00e9 Antonio Lasheras  \n \n12:00 h.El Museo de Altamira: Patrimonio y \nrecurso actual \nPilar Fat\u00e1s Monforte  \nConservadora del Museo Nacional y Centro de \nInvestigaci\u00f3n de Altamira  \n \n15:30 h.Experimentaci\u00f3n actual del arte y la \ncultura paleol\u00edticas \nCarmen de las Heras Mart\u00edn  \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n10:00 h.La realidad del arte de la Prehistoria \nreciente \nManuel Santos Est\u00e9vez  Investigador del Instituto de Historia del CSIC  \n \n12:00 h.La actualizaci\u00f3n del arte y la experiencia \nart\u00edstica como formas de conocimiento \nFelipe Criado  \nDirector del Instituto de Ciencias del Patrimonio - \nINCIPIT del CSIC  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nEl valor social original y actual del arte \nprehist\u00f3rico \nFelipe Criado  \nJos\u00e9 Antonio Lasheras  \nCristina S\u00e1nchez Carretero  \nInvestigadora del Instituto de Ciencias del Patrimonio \nINCIPIT-CSIC  \nManuel Santos Est\u00e9vez  \nVirtudes T\u00e9llez Delgado  \nProfesora Tutora de la UNED \nInvestigadora colaboradora del INCIPIT  \n \nJUEVES 17  \n \n10:00 h.\"Arte es todo aquello que los hombres \nhan llamado arte\" (Dino di Formaggio. Arte , \n1973) \nJaime Brihuega  \nProfesor Titular de Historia del Arte \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n12:00 h.Par\u00e1metros para una definici\u00f3n del arte \nen la actualidad \nJaime Brihuega  \n \n15:30 h.El Patrimonio Hist\u00f3rico y Cultural del siglo \nXXI: concepto y clases \nMiguel \u00c1ngel Aramburu-Zabala Higuera  \n \nVIERNES 18  \n \n10:00 h.De la restauraci\u00f3n de monumentos a la \nconservaci\u00f3n del Patrimonio hist\u00f3rico (siglos XIX \ny XX) \nRom\u00e1n Fern\u00e1ndez-Baca Casares  \nDirector del Instituto Andaluz de Patrimonio Hist\u00f3rico  \n187 \n12:00 h.La conservaci\u00f3n del Patrimonio hist\u00f3rico \nen la actualidad. Planificaci\u00f3n, prevenci\u00f3n e \nintervenci\u00f3n \nRom\u00e1n Fern\u00e1ndez-Baca Casares  \n \n13:00 h.Clausura \nJos\u00e9 Antonio Lasheras  \n \nEl Arte es uno de los pocos atributos exclusivo del \ng\u00e9nero humano, quiz\u00e1 incluso s\u00f3lo de nuestra \npropia especie. La creaci\u00f3n  pl\u00e1stica simb\u00f3lica, al \nmenos la m\u00e1s antigua que conservamos, el \nprimer arte, lo encontramos asociado a la llegada \ny expansi\u00f3n por Europa de los humanos sapiens , \nde nosotros mismos: son las figuras y signos que \nse han conservado en las cavernas habitadas \ndurante el Paleol\u00edtico por comunidades de \ncazadores recolectores. Desde entonces las \nim\u00e1genes art\u00edsticas acompa\u00f1an nuestros \npensamientos y discursos sobre lo mejor, sobre lo \nm\u00e1s importante y trascendente. Pero las obras de \narte cambian de valor, pierden alguno de sus \nvalores originales e incorporan otros nuevos para \nformar parte del patrimonio cultural: lo heredado \nde los \"padres\", lo caracter\u00edstico de la \"patria\". \nArte y Patrimonio hist\u00f3rico son realidades \ncambiantes, construcciones din\u00e1micas que se \nactualizan constantemente, como nuestra propia \nsociedad.  \nEl curso propone una reflexi\u00f3n sobre el marco del \nDerecho de la Cultura; sobre la relaci\u00f3n del \nprimer arte con el actual y su integraci\u00f3n en el \npatrimonio incorporando nuevos valores; sobre \nlo que es arte ahora, y sobre la conservaci\u00f3n del \narte y el patrimonio hist\u00f3rico. \n188 \n189SEMINARIO \nDEL 14 AL 18 DE JULIO \nVII ENCUENTRO INTERAUTON\u00d3MICO SOBRE PROTECCI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEL PACIENTE COMO CONSUMIDOR \nJORGE TOMILLO URBINA  \nCATEDR\u00c1TICO DE DERECHO MERCANTIL \nUNIVERSIDAD DE CANTABRIA  \nJOAQU\u00cdN CAY\u00d3N DE LAS CUEVAS  \nJEFE DEL SERVICIO DE ASESORAMIENTO JUR\u00cdDICO DE LA CONSEJER\u00cdA DE SANIDAD Y SERVICIOS SOCIALES \nGOBIERNO DE CANTABRIA \n \nPROFESORES: 19 \nALUMNOS: 83 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nM\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga  \nVicepresidenta y Consejera de Sanidad y Servicios \nSociales \nGobierno de Cantabria  \nBego\u00f1a G\u00f3mez del R\u00edo  \nSecretaria General de la Consejer\u00eda de Sanidad y \nServicios Sociales \nGobierno de Cantabria  \n \n10:45 h.Novedades normativas en materia de \nmedicamentos: evaluaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n \nBel\u00e9n Crespo S\u00e1nchez-Eznarriaga  \nDirectora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y \nProductos Sanitarios \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \n \n12:00 h.La tutela penal de la salud: principios \nb\u00e1sicos \nAdela Asua Batarrita  \nVicepresidenta del Tribunal Constitucional \nCatedr\u00e1tica de Derecho Penal  \n \n12:45 h.Responsabilidad por da\u00f1os causados por \nproductos sanitarios defectuosos \nJorge Tomillo Urbina  \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.La tensi\u00f3n entre confidencialidad y acceso \na los datos de salud: supuestos problem\u00e1ticos de \nuso y acceso a la historia cl\u00ednica \nJoaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas  \n \n10:15 h.Nuevas perspectivas en la organizaci\u00f3n y \ngesti\u00f3n de recursos humanos en salud: la \nexperiencia de Catalunya \nIldefonso Prat Alsina  \nSubdirector del \u00c1rea de Desarrollo y Normativa \nInstituto Catal\u00e1n de la Salud  \n \n11:30 h.Modelos de organizaci\u00f3n sanitaria y \noptimizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de recursos humanos \nBego\u00f1a G\u00f3mez del R\u00edo   \n12:15 h.\u00c1reas y unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica como \nf\u00f3rmulas organizativas \nEsperanza V\u00e1zquez Boyero  \nDirectora de Recursos Humanos del Servicio de Salud \nde Castilla y Le\u00f3n \nJunta de Castilla y Le\u00f3n  \n \n13:00 h.Mesa Redonda: Organizaci\u00f3n de los \nrecursos materiales y de los recursos humanos: \nan\u00e1lisis comparado y nuevas tendencias \nBego\u00f1a G\u00f3mez del R\u00edo  \nIldefonso Prat Alsina  \nEsperanza V\u00e1zquez Boyero  \nMilagros Estrada Mart\u00ednez  \nSubdirectora de Recursos Humanos del Servicio \nC\u00e1ntabro de Salud  \n \n16:00 h.Comunicaciones \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.El silencio de la gesti\u00f3n enfermera \nZulema Gancedo Gonz\u00e1lez  \nDirectora de Enfermer\u00eda del Hospital Universitario \nMarqu\u00e9s de Valdecilla \nCantabria  \n \n10:15 h.Estrategia de gesti\u00f3n enfermera para la \nsostenibilidad presupuestaria de un hospital de \ntercer nivel: aportaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Enfermera \nMar\u00eda Antonia Casado Garc\u00eda  \nDirectora de Enfermer\u00eda del Hospital Universitari \nBellvitge \nCatalunya  \n \n11:30 h.La oportunidad del cambio en la gesti\u00f3n \nenfermera \nMar\u00eda Cristo Gonz\u00e1lez Ramos  \nDirectora de Enfermer\u00eda de Hospital Universitario \nNuestra Se\u00f1ora de Candelaria \nCanarias  \n \n12:15 h.Proyectando sinergias bajo un modelo de \ngesti\u00f3n compartida: tratar cuidando \nMar\u00eda Pilar Pedraza Mora  \n190Directora de Enfermer\u00eda de Hospital Universitario \nReina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba \nAndaluc\u00eda  \n \n13:00 h.Mesa Redonda: el futuro de la profesi\u00f3n \nenfermera \nZulema Gancedo Gonz\u00e1lez  \nMar\u00eda Antonia Casado Garc\u00eda  \nMar\u00eda Cristo Gonz\u00e1lez Ramos  \nMar\u00eda Pilar Pedraza Mora  \nJoaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas  \n \n16:00 h.Comunicaciones \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.Aseguramiento y responsabilidad \npatrimonial de la Administraci\u00f3n sanitaria: \nnuevas tendencias \nEduardo Asensi Pallar\u00e9s  \nDirector jur\u00eddico de ASJUSA-LETRAMED  \n \n10:15 h.Access to healthcare as human right in \nEurope \nMartin Buijsen  \nProfesor de Derecho Sanitario de la Erasmus University \nof Rotterdam  \n \n11:30 h.El derecho a la salud en las \norganizaciones internacionales de las Am\u00e9ricas \nMar\u00eda Celia Delduque Nogueira  \nDirectora del Programa de Derecho Sanitario de la \nFundaci\u00f3n Fiocruz de Brasilia \nMinisterio de Salud de Brasil \nProfesora de Derecho Sanitario de la Universidade de \nBrasilia  \n \n12:15 h.El nuevo papel de la Seguridad Social en \nel sistema sanitario p\u00fablico \nAndr\u00e9s Ram\u00f3n Trillo Garc\u00eda  \nJefe del Servicio Jur\u00eddico del Instituto Nacional de la \nSeguridad Social \nMinisterio de Empleo y Seguridad Social  \n \n15:00 h.Comunicaciones \n \nVIERNES 18  \n \n9:30 h.Comunicaciones \n \n10:30 h.E-health y m-health: mirando hacia el \nfuturo \nJos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a  \nDirector del M\u00e1ster en Direcci\u00f3n de Sistemas y \nTecnolog\u00edas de la Informac i\u00f3n y las Comunicaciones \npara la salud \nInstituto de Salud Carlos III  \n \n11:45 h.Infrautilizaci\u00f3n y sobreutilizaci\u00f3n de servicios sanitarios \nSalvador Peir\u00f3 Moreno  \nDirector de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Servicios \nSanitarios \nCentro de Superior de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica \nGeneralitat Valenciana  \n \n12:30 h.Sistema sanitario y profesionales: \nconclusiones \nJoaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas  \n \n13:15 h.Sistema sanitario, pacientes y otros \nactores: conclusiones \nJorge Tomillo Urbina  \n \n14:00 h.Clausura \n \nEl presente seminario se configura como un \nprograma que, dinamizado por la UIMP, permite \nactualizar conocimientos y servir como foro de \nintercambio de informaci\u00f3n, buenas pr\u00e1cticas,y \nreflexi\u00f3n de profesionales del sector, creando \nredes de conocimiento y reforzando v\u00ednculos \nrec\u00edprocos que redunden ulteriormente en una \nmejor calidad del servicio. \nComo en las seis ediciones anteriores se \nabordar\u00e1n temas de inter\u00e9s y actualidad para el \nsector sanitario, centr\u00e1ndoseen recientes \nreformas normativas tales como las relativas al \ncomercio electr\u00f3nico de medicamentos, las TICs \nen la salud (e-health y m\u2013health), la libertad de \ncirculaci\u00f3n de pacientes y recetas en la UE y la \nregulaci\u00f3n de las profesiones sanitarias con \nespecial atenci\u00f3n al futuro de la profesi\u00f3n \nenfermera. \nLas diversas materias, concebidas en sentido \namplio e integrador, son abordadas desde una \nperspectiva deliberadamen te interdisciplinar. \nPara ello, se emplean en el tratamiento de las \ndiferentes cuestiones que plantea la asistencia no \ns\u00f3lo un enfoque jur\u00eddico sino tambi\u00e9n asistencial, \nbio\u00e9tico o sociol\u00f3gico. \nAsimismo, el seminario ofrece a los participantes \nla oportunidad de presentar comunicaciones \nlibres que, junto a las ponencias, ser\u00e1n objeto de \npublicaci\u00f3n en una prestigiosa editorial. Los \nparticipantes tambi\u00e9n podr\u00e1n presentar posters . \nSus destinatarios son gestores, profesionales \nsanitarios y jur\u00eddicos del Sistema Nacional de \nSalud y otros titulados interesados en el sistema \nsanitario. \n191 \n192ENCUENTRO \nDEL 14 AL 18 DE JULIO \nLA ASISTENCIA SANITARIA EN LA HORA DE LA VERDAD \nALFONSO CASTRO BEIRAS  \nJEFE DE SERVICIO DE CARDIOLOG\u00cdA DEL CHUAC \nPROFESOR DE LA UNIVERSIDAD DE A CORU\u00d1A  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJAVIER MU\u00d1IZ GARC\u00cdA  \nPROFESOR INSTITUTO UNIVERSITARIO DE CIENCIAS DE LA SALUD \nUNIVERSIDAD DE A CORU\u00d1A  \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 25 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Pol\u00edticas sanitarias y el futuro del estado \ndel bienestar \nC\u00e9sar Molinas Sans  \nSocio Fundador de Multa Paucis  \n \n11:30 h.El m\u00e9dico como responsable ante el \npaciente y la sociedad \nJos\u00e9 Castillo S\u00e1nchez  \nCatedr\u00e1tico de Neurolog\u00eda \nFacultad de Medicina de la Universidad de Santiago de \nCompostela  \n \n12:30 h.La medicina como ciencia \nJavier Mu\u00f1iz Garc\u00eda  \n \n15:30 h.El papel de la m-health en la nueva \nrelaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \nJos\u00e9 Luis de la Serna Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba  \nSubdirector de El Mundo y Editor Jefe del \u00c1rea de \nSalud  \n \n16:30 h.El profesional de enfermer\u00eda: la \nrevoluci\u00f3n pendiente \nMercedes Carreras Vi\u00f1as  \nSubdirectora de Desarrollo y Seguridad Asistencial \nServicio Gallego de Salud  \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.La sanidad frente a su gran desaf\u00edo: \nmetamorfosis de un sistema exitoso \nEnrique Castell\u00f3n Leal  \nPresidente del Consejo de Cross Road Biotech  \n \n10:30 h.Inauguraci\u00f3n \nMar\u00eda Pilar Farjas Abad\u00eda  \nSecretaria General de Sanidad y Consumo \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \nAlfonso Castro Beiras  \n \n10:45 h.La financiaci\u00f3n del Sistema Sanitario. Amenazas y oportunidades \nVicente Ort\u00fan Rubio  \nDecano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y \nEmpresariales \nUniversidad Pompeu Fabra  \n \n11:30 h.El reto de la prevenci\u00f3n. Luces y sombras \nFrancisco Javier Mart\u00ednez P\u00e9rez-Menda\u00f1a  \nM\u00e9dico Em\u00e9rito del Servicio Galego de Saude  \n \n12:30 h.La sanidad como generadora de riqueza \nTom\u00e1s Montalb\u00e1n Mill\u00e1n  \nDirector de Ascendo Consulting  \n \n15:30 h.La industria farmac\u00e9utica y la creaci\u00f3n de \nvalor en salud \nFederico Plaza Pi\u00f1ol  \nDirector Goverment Affairs Roche  \n \n16:30 h.La industria de tecnolog\u00eda y la creaci\u00f3n de \nvalor en salud \nJavier Col\u00e1s Fustero  \nPresidente Medtronic  \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.Mesa redonda \nUn modelo de transformaci\u00f3n para Espa\u00f1a \n \nLos cambios en el paciente desde el punto de \nvista del m\u00e9dico \nFrancisco Hernansanz Iglesias  \nM\u00e9dico general del Equipo de Atenci\u00f3n Primaria \nNORD, Sabadell \nInvestigador asociado del Centro de Investigaci\u00f3n en \nEconom\u00eda y Salud (CRES) \nC\u00e1tedra UPF-SEMG de Medicina de Familia y Econom\u00eda \nde la Salud, Barcelona \n \nRazones de la necesidad de la gesti\u00f3n cl\u00ednica \nVicente Ort\u00fan Rubio  \n \nLa gesti\u00f3n cl\u00ednica como herramienta para el \npaciente. Papel de los cl\u00ednicos en la Gobernanza \n193del Sistema Sanitario \nAlfonso Castro Beiras  \n \nLa necesidad de recomendaciones y est\u00e1ndares \nFrancisco Javier Elola Somoza  \nDirector Elola Consultores  \n \nLas sociedades cient\u00edficas en la promoci\u00f3n de la \ngesti\u00f3n cl\u00ednica \nCarlos Macaya Miguel  \nJefe del Servicio  de Cardiolog\u00eda \nHospital Cl\u00ednico San Carlos  \n \n15:30 h.Mesa redonda \n\u00bfC\u00f3mo mejorar las capacidades de autocuidado \nde los pacientes? \n \nEnfermer\u00eda \nMercedes Carreras Vi\u00f1as  \n \nMedios de Comunicaci\u00f3n \nElisa \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez  \nRedactora \nLa Voz de Galicia  \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.\u00bfPor qu\u00e9 ha llegado la hora de la verdad? \nAlfonso Castro Beiras  \n \n10:30 h.Ejemplos de \u00e9xito \nAlfonso Castro Beiras  \nJos\u00e9 Castillo S\u00e1nchez  \nFrancisco Javier Mart\u00ednez P\u00e9rez-Menda\u00f1a  \nFrancisco Hernansanz Iglesias  \n \n12:30 h.Conclusiones \n \n13:00 h.Clausura \n \nEl sistema sanitario es muy apreciado por la \npoblaci\u00f3n espa\u00f1ola, cohesionador de la sociedad \ny un bien a conservar. Ha tenido un crecimiento \ndesordenado cuyos efectos, en los tiempos de \nbonanza en los que los presupuestos crec\u00edan a\u00f1o \ntras a\u00f1o, no se han notado demasiado pero que, \ncuando han empezado los recortes lineales y el \nracionamiento, se han manifestado de manera \nevidente las ineficiencia s inaparentes (pero no \ninexistentes) enmascaradas hasta entonces.  \nLos cambios recientes de \u00edndole variada \n(poblaci\u00f3n, perfil de pacientes, etc) han \nacentuado el problema y colocan al sistema \nsanitario en una situaci\u00f3n precaria, con amenaza \npara su pervivencia. \nEs necesario hacer cambios en nuestro sistema \nsanitario para adaptarlo a todos los cambios del entorno y garantizar su continuidad manteniendo \nlos elementos irrenunciables que lo caracterizan \n(universal, financiado por los presupuestos \ngenerales del estado,\u2026). Estos cambios \nnecesarios pueden tener que ser en profundidad, \nobligando a replantear de arriba a abajo la \norganizaci\u00f3n y los procesos. Pueden afectar \nincluso a conceptos como la prevenci\u00f3n, en los \nque se haga uso de pol\u00edticas no estrictamente \nasistenciales, un nuevo papel para la salud \np\u00fablica, nuevos sistemas de informaci\u00f3n y nuevas \nm\u00e9tricas, cambios en los mecanismos de \nrendici\u00f3n de cuentas, posicionamiento de la \natenci\u00f3n en los domicilios en un papel m\u00e1s \ncentral y no marginal etc. Los cambios, que \npodr\u00e1n tambi\u00e9n afectar a c\u00f3mo organizar la \nasistencia sanitaria o incluso a las prestaciones y \nc\u00f3mo cubrirlas tienen que ser entendidos y \nasumidos por la poblaci\u00f3n y por los propios \nprofesionales para que sean posibles, y hacerlos \nsuyos los representantes pol\u00edticos o el cambio no \nser\u00e1 posible. \nDeterminadas iniciativas son ahora posibles, por \ncambios en la propia poblaci\u00f3n atendida (m\u00e1s \ninformada y formada, con mayor capacidad para \nel autocuidado), y cambios en el entorno \n(internet, TICs, etc). \nLa estructura y contenido del curso recoge los \naspectos citados con voluntad de servir de \nplataforma de discusi\u00f3n abierta de los diferentes \ntemas y desde diferentes puntos de vista de \nprofesionales de la salud, pacientes, economistas, \nindustria del sector sanitario, etc. \n194 \n195ENCUENTRO \nDEL 14 AL 17 DE JULIO \nMONTES E INGENIER\u00cdA. T\u00d3PICOS Y REALIDADES DE LOS BOSQUES ESPA\u00d1OLES \nIN\u00c9S GONZ\u00c1LEZ DONCEL  \nCATEDR\u00c1TICA DE ESCUELA UNIVERSITARIA Y ESCUELA T\u00c9CNICA SUPERIOR DE INGENIER\u00cdA DE DE MONTES, FORESTAL Y \nDEL MEDIO NATURAL \nUNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID  \nLUIS GIL  \nCATEDR\u00c1TICO DE LA ETS DE INGENIER\u00cdA DE MONTES, FORESTAL Y DEL MEDIO NATURAL (UPM) \nSECRETARIO GENERAL DE LA REAL ACADEMIA DE INGENIER\u00cdA \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 17 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMiguel Gim\u00e9nez de C\u00f3rdoba y Fern\u00e1ndez \nPintado  \nPresidente de TRAGSA  \n \n10:30 h.Cuatro d\u00e9cadas de t\u00f3picos forestales \nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel  \n \n11:00 h.La historia de los bosques ib\u00e9ricos: \ndeforestaci\u00f3n y renacer de especies y paisajes \nLuis Gil  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel  \nV\u00edctor Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez de Linares  \nProfesor E.U. ETS de Ingenier\u00eda de Montes, Forestal y \ndel Medio Natural (UPM)  \nCarlos Otero  \nConsultor Privado \nRenatur Recursos Naturales, S.A.  \nEduardo Tolosana  \nProfesor Titular de la de la E.T.S de Ingenier\u00eda de \nMontes, Forestal y del Medio Natural \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis Gil  \n \n15:30 h.\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido? Lo forestal en \nlos libros de texto y en la educaci\u00f3n ambiental \nEduardo Tolosana  \n \n16:30 h.La caza, un recuso criminalizado \nCarlos Otero  \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.Visita a un aprovechamiento forestal \nEduardo Tolosana  \n \n15:30 h.El Aprovechamiento forestal: la peor \nintervenci\u00f3n es no intervenir \nV\u00edctor Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez de Linares   \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.Anatom\u00eda de la Directiva H\u00e1bitat \nJuan Ignacio Garc\u00eda Vi\u00f1as  \nProfesor Titular E.U.S. de Ingenier\u00eda de Montes, \nForestal y Medio Natural \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n11:00 h.Custodia del Territorio en Espa\u00f1a: \n\u00bfherramienta de conservaci\u00f3n? \nFlorencio A. Markina Lamonja  \nConsultor Privado \nAran Servicios Medioambientales, S.C.  \n \n12:15 h.La palinolog\u00eda en la paleobot\u00e1nica y los \nmarcadores moleculares \nLuis Gil  \n \n15:30 h.Los incendios forestales. Causas y t\u00f3picos \nsobre los responsables \nDavid Caballero Valero  \nResponsable del Departamento de Incendios Forestales \nMeteoGRID  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nLos incendios forestales. Causas y t\u00f3picos sobre \nlos responsables \nDavid Caballero Valero  \nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel  \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.La contribuci\u00f3n del sector forestal al \ndesarrollo rural: de las repoblaciones \n\"franquistas\" a la pol\u00edtica proteccionista \n\u00c1lvaro Picardo Nieto  \nAsesor de la Direcci\u00f3n General del Medio Natural \nJunta de Castilla y Le\u00f3n  \n \n10:50 h.Justicia \"natural\" \nSalvador Viada Bardaj\u00ed  \nFiscal. Sala de lo Penal. Tribunal Supremo  \n \n12:10 h.Pol\u00edtica Forestal: ser o parecer \n196In\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nDe la gesti\u00f3n forestal al auge de la biodiversidad \nJuan Ignacio Garc\u00eda Vi\u00f1as  \nLuis Gil  \nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel  \n\u00c1lvaro Picardo Nieto  \n \n17:00 h.Clausura \nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel  \nLuis Gil  \n \nEl curso va dirigido a todas las personas \ninteresadas en el futuro de nuestros bosques. De \nforma destacada, a alumnos de los \u00faltimos cursos \nde carreras del \u00e1mbito ambiental, agron\u00f3mico y \nforestal; a responsables en la toma de decisiones \nen pol\u00edticas medioambientales, actividades \nindustriales, tur\u00edsticas, de protecci\u00f3n civil, de \nordenaci\u00f3n del territorio, de gesti\u00f3n forestal y \nagroganadera, a los profesionales que trabajan \nen la naturaleza, a los que juzgan las faltas y \ndelitos ambientales y a aquellos que transmiten a \nla sociedad la informaci\u00f3n medioambiental \n(periodistas especializados, educadores \nambientales, profesores en todos los niveles \neducativos) o a los miembros de movimientos \necologistas. Se pretende proporcionar \nconocimientos que les ayuden a tener una visi\u00f3n \nactualizada y argumentada en sus actividades e \niniciativas . \nLa explicaci\u00f3n de la realidad, actual y pasada, del \nmonte es el primer pilar del curso. Se quiere \nproporcionar una visi\u00f3n de la situaci\u00f3n de \nnuestros bosques, sus pr oblemas, necesidades y \noportunidades. Y, dados los nuevos enfoques de \nlas carreras ambientales, profusamente \nimpartidos en las aulas universitarias, se propone \nhacerlo de la mano de t\u00e9cnicos, profesores e \ninvestigadores forestales y con el aval de la Real \nAcademia de la Ingenier\u00eda. Contrastar y \nenriquecer las opiniones tanto de los ponentes \ncomo de los alumnos por medio de debates y \nmesas redondas ser\u00e1 el segundo pilar del \nseminario porque, en  definitiva, el curso es una \ninvitaci\u00f3n a actualizar, y compartir los \nconocimientos sobre la realidad forestal, desde \ndiferentes \u00e1mbitos.   \nLa necesidad de un enfoque as\u00ed se justifica por el \nsorprendente desconocimiento que sigue \nexistiendo acerca de los montes, de su historia y \nde lo que ha supuesto y supone su gesti\u00f3n. A lo \nlargo de las diferentes sesiones se buscar\u00e1 dar respuesta a cuestiones tales como \u00bfpor qu\u00e9 se \ncalifican como introducidas especies que llevan \ncon nosotros siglos?, \u00bftiene base la cr\u00edtica a las \nrepoblaciones con pinos?, \u00bfson responsables de \nlos incendios ciertas especies y formaciones \nforestales?, \u00bfest\u00e1 justificada la diferenciaci\u00f3n \nentre aprovechamientos denostados (madera, \ncaza,\u2026) y sacralizados (resina, corcho, setas,\u2026)?, \n\u00bfhan contribuido algunos t\u00f3picos al abandono de \nlos montes y al desarrollo de pol\u00edticas forestales \nerr\u00e1ticas?.\u2026.  \nTambi\u00e9n se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n \nque recogen los medios de comunicaci\u00f3n, \nintentando aclarar si el protagonismo de ciertos \ntemas (incendios, espacios protegidos, especies \nraras, end\u00e9micas o en peligro de extinci\u00f3n) tiene \njustificaci\u00f3n en la realidad, y proponiendo otros \nno tan habituales: \u00bfarden menos los montes \ngestionados y que generan ingresos?; \u00bfconsumir \nproductos forestales es la mejor inversi\u00f3n que se \npuede hacer en conservaci\u00f3n?; \u00bfson los bosques \nrealmente fuente de empleo?, \u00bfcontribuyen \naldesarrollo rural? \nEl curso, obviamente, no pretende ser neutral . \nIncluye como uno de sus objetivos formar. Busca \ntrasmitir ciertas realidades forestales, como que, \nguste o no, los montes no son de todos; que se \ndebe contar con sus propietarios; que las \nrepoblaciones forestales ser\u00e1n los bosques del \nfuturo; que no hay especies forestales nobles \nporque todas lo son, aut\u00f3ctonas o no; que \nal\u00f3ctono no es lo mismo que invasor; que \nimprimir un correo no es contribuir a la \ndeforestaci\u00f3n; que \u201ccontrol de poblaciones\u201d no \nes m\u00e1s que un eufemismo de \u201ccaza\u201d; que chopos \ny eucaliptos tienen diferentes objetivos que \nrobles y hayas, pero que todos son necesarios.  \nPara desarrollar estos temas ser\u00e1 preciso aportar \ndatos sobre la historia forestal, haciendo especial \n\u00e9nfasis en el cambio radical producido en el \n\u00faltimo siglo en el paisaje espa\u00f1ol, en dos etapas \nclaramente diferenciadas. Una primera (1910-\n1975) en la que el esfuerzo se orient\u00f3 a la \nreintroducci\u00f3n del arbolado arrasado en siglos \nanteriores, respetando para la agricultura y la \nganader\u00eda los suelos mejores y m\u00e1s f\u00e9rtiles. El \nplan de repoblaciones, gestado durante la II \nRep\u00fablica y hecho realidad durante la dictadura, \nutiliz\u00f3 por ello las especies m\u00e1s frugales, los \npinos. Protecci\u00f3n de cuencas, generaci\u00f3n de \nempleo y producci\u00f3n de madera fueron sus \nobjetivos. En la segunda etapa (1975-2014) se \nproducen los cambios m\u00e1s significativos; al \u00e9xodo \n197rural, iniciado en la et apa anterior, le siguieron \nuna democracia, la descentralizaci\u00f3n de la \nadministraci\u00f3n y la entrada de Espa\u00f1a en la UE, \norganismo con pol\u00edticas Ambientales claras pero \nno Forestales.  \nEl logro del estado del bienestar y sus \nconsecuencias sobre la pol\u00edtica forestal ser\u00e1 \ntambi\u00e9n objeto de an\u00e1lisis; el monte dejar\u00e1 de \nverse como fuente de recursos primarios, se \nabandona su aprovechamiento y pasa a ser \napreciado por sus valores ambientales y \nrecreativos. Conservaci\u00f3n de la biodiversidad y \nprotecci\u00f3n frente al camb io clim\u00e1tico son hoy dos \nde las prioridades que la sociedad, incluida la \nclase pol\u00edtica, manifiesta respecto a los bosques. \nEn paralelo incendios y aprovechamiento, porque \nse considera que se sobreexplotan los recursos, \nson valorados como las dos mayores amenazas. \nTales consideraciones muestran el \ndesconocimiento que existe respecto a los \nmontes espa\u00f1oles, ajenos a la sociedad urbana. \nNo todo el mundo sabe que Espa\u00f1a tiene m\u00e1s y \nmejores bosques que nunca en su historia \ncontempor\u00e1nea y que somos el pa\u00eds de la UEque \nm\u00e1s territorio aporta a la Red Natura 2000. \nParad\u00f3jicamente, y quiz\u00e1s por ello, nunca en \nnuestra historia se han declarado m\u00e1s espacios \nprotegidos , enga\u00f1osa expresi\u00f3n que en el \nsubconsciente transforma protegido  en \namenazado  cuando en absoluto significan lo \nmismo. Tampoco se conoce que la tasa de \nextracci\u00f3n de madera apenas llega al 30% de la \nque el monte produce y que lo que se quema en \nverano en incendios devastadores podr\u00eda haberse \naprovechado y ser \u201cquemado\u201d de manera \neficiente fuera del bosque.  \nTan preocupante es el abandono de la gesti\u00f3n \nque un reciente estudio en el que han estado \nimplicados m\u00e1s de 50 ci ent\u00edficos (CREAF, 2013), \nenfocado a la integraci\u00f3n del cambio global en la \ngesti\u00f3n de los montes espa\u00f1oles, ha titulado el \nfolleto divulgativo \u201c Conservar aprovechando \u201d \ninvirtiendo el orden de las palabras de la m\u00e1xima \nfundacional de los ingenieros de montes \n\u201cAprovechar conservando \u201d, formulada en el siglo \nXIX. Cabr\u00eda preguntarse si el orden de los factores \naltera o no el resultado. En cualquier caso, la \norganizaci\u00f3n ecologista Greenpeace no ten\u00eda \ndudas de cu\u00e1l debe ir primero: en su nota de \nprensa para el a\u00f1o internacional de los bosques \n(2011) resaltaba que \u201cel objetivo ahora, m\u00e1s que \nplantar \u00e1rboles, es cortar\u201d. Quiz\u00e1s este sea un \nbuen resumen de lo que pretende este curso: cortar con argumentos ya superados e \ninfundados, y reemplazarlos por otros rigurosos -\ny contrastados- que activen una pol\u00edtica forestal \nque lleva dormida demasiados a\u00f1os.  \n198 \n199ENCUENTRO \n14, 15 Y 16 DE JULIO \nCRONISTAS DE LAS DOS ORILLAS: HISTORIAS PARA CONTAR UN MUNDO EN CONFLICTO \nNEMESIO RODR\u00cdGUEZ  \nVICESECRETARIO DE LA ASOCIACI\u00d3N DE LA PRENSA DE MADRID Y PORTAVOZ DE LA JUNTA DIRECTIVA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nAURELIO CARLOS MART\u00cdN GONZ\u00c1LEZ  \nVICEPRESIDENTE DE LA FEDERACI\u00d3N DE ASOCIACIONES DE PERIODISTAS DE ESPA\u00d1A \n \nPROFESORES: 9 \nALUMNOS: 14 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Conferencia inaugural \nDocumentaci\u00f3n, dominio del idioma y don de \ngentes, herramientas claves del cronista \nJavier Espinosa Robles  \nPeriodista de El Mundo  \nNemesio Rodr\u00edguez  \n \n11:00 h.El estado de la cr\u00f3nica en Latinoam\u00e9rica: \nun vigoroso resurgimiento \nMar\u00eda Fernanda Ampuero Vel\u00e1squez  \nPeridodista y escritora  \n \n12:00 h.El estado de la cr\u00f3nica en Espa\u00f1a: \u00bfun \ng\u00e9nero a la baja? \nCarmen del Riego de Lucas  \nRedactora de la La Vanguardia  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nCronistas de las orillas: periodismo narrativo y \nformas de narrar \nMar\u00eda Fernanda Ampuero Vel\u00e1squez  \nCarmen del Riego de Lucas  \nJavier Espinosa Robles  \nRam\u00f3n Mar\u00eda Lobo Leyder  \nPeriodista  \n \nModeraci\u00f3n \nAurelio Carlos Mart\u00edn Gonz\u00e1lez  \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.Cronistas de guerra: v\u00edctimas, abusos, \nobjetividad \nRam\u00f3n Mar\u00eda Lobo Leyder  \n \n12:00 h.Cronistas de la violencia: riesgos, \namenazas, compromiso \nHumberto Padgett Le\u00f3n  \nPerididsta de SINEMBARGO, M\u00e9xico  \n \n15:30 h.Mesa redonda \n\u00bfY si los periodistas dejaran de escribir cr\u00f3nicas? Jacinto Ant\u00f3n de Vez Ayala Duarte  \nPeriodista de El Pa\u00eds  \nAlfonso Armada Rodr\u00edguez  \nDirector period\u00edstico del M\u00e1ster ABC/UCM \nDirector de la revista digital FronteraD  \nHumberto Padgett Le\u00f3n  \n \nModeraci\u00f3n \nAurelio Carlos Mart\u00edn Gonz\u00e1lez  \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.Cronistas de la historia; c\u00f3mo escribir \ncr\u00f3nicas en la estela de los grandes aventureros, \nviajeros y exploradores \nJacinto Ant\u00f3n de Vez Ayala Duarte  \n \n11:00 h.Cronistas del futuro: buscando un lugar \npara la cr\u00f3nica en el apresurado mundo digital \nAlfonso Armada Rodr\u00edguez  \n \n12:00 h.Clausura \n200 \n201ENCUENTRO \n14, 15 Y 16 DE JULIO \nEL AUDIOVISUAL EN ESPA\u00d1OL Y LAS NUEVAS TECN OLOG\u00cdAS (HOMENAJE A JUAN JOS\u00c9 CAMPANELLA) \nENRIQUE BOLADO  \nDIRECTOR DE LA FILMOTECA DE CANTABRIA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMARINA P\u00c9REZ LEZAOLA  \nGESTORA CULTURAL \n \nPROFESORES: 22 \nALUMNOS: 9 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Ignacio Wert  \nMinistro de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  \nAlcalde de Santander  \nRafael S\u00e1nchez Jim\u00e9nez  \nDirector de Relaciones Institucionales y Comunicaci\u00f3n, \nEGEDA.  \nAntonio Tornel Garc\u00eda  \nVicepresidente de la Fundaci\u00f3n Endesa  \n \n11:30 h.Di\u00e1logo sobre \"La cultura en espa\u00f1ol y el \naudiovisual\" \nEnrique Gonz\u00e1lez Macho  \nPresidente de la Academia de las Artes y las Ciencias \nCinematogr\u00e1ficas de Espa\u00f1a  \nJorge Edwards  \nDiplom\u00e1tico y escritor, Premio Cervantes  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis Enr\u00edquez Nistal  \nConsejero Delegado de Vocento  \n \n15:30 h.Mesa redonda \n\"EL audiovisual y las nuevas tecnolog\u00edas\" \nIgnacio P\u00e9rez Dolset  \nPresidente del grupo de contenidos digitales de \nAMETIC  \nBorja Adsuara  \nProfesor, abogado y Consultor en Estategia Digital  \nRafael S\u00e1nchez Jim\u00e9nez  \n \nModeraci\u00f3n \nMarina P\u00e9rez Lezaola  \n \nMARTES 15  \n \n10:00 h.Mesa redonda \nEl audiovisual en espa\u00f1ol: la Administraci\u00f3n y las \nempresas privadas \nCristina Morales Puerta  \nSubdirectora General de Contenidos de la Sociedad de \nla Informaci\u00f3n  \nJorge Estrada  Productor de cine \nConsejero de Santillana S.A.  \nLuis Velo  \nDirector General de Movistar TV  \n \n12:00 h.Mesa redonda \n\"El espa\u00f1ol en la sociedad de la informaci\u00f3n\" \nCarlos Pagni  \nPeriodista del diario La Naci\u00f3n , Argentina  \nCarlos Aganzo  \nDirector de El Norte de Castilla \nJos\u00e9 Manuel Calvo Roy  \nSubdirector de El Pa\u00eds \n \nModeraci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn  \nDiputado al Congreso \nExSecretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y \npara Iberoam\u00e9rica  \n \n15:30 h.Di\u00e1logo con Juan Jos\u00e9 Campanella \nEnrique Gonz\u00e1lez Macho  \nJuan Jos\u00e9 Campanella  \nDirector de cine  \n \nModeraci\u00f3n \nEnrique Bolado  \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.El espa\u00f1ol y las industrias audiovisulaes \n(experiencias personales) \nJuan Jos\u00e9 Campanella  \n \n11:00 h.Mesa redonda \"El audiovisual en espa\u00f1ol \nen el siglo XXI \nSusana de la Sierra  \nDirectora General del Instituto de Cinematograf\u00eda y de \nlas Artes Audiovisuales ICAA  \n\u00c1lvaro Fern\u00e1ndez-Longoria Alc\u00e1ntara  \nProductor y Director de cine \nMorena Film  \nAdolfo Blanco Lucas  \nProductor y distribuidor de cine (A contracorriente \nFilm)  \n \n13:00 h.Clausura \n202\u00cd\u00f1igo de la Serna  \n \nEl valor del espa\u00f1ol como lengua de \ncomunicaci\u00f3n internacional es uno de los \nprincipales activos de Espa\u00f1a, cultural y \necon\u00f3micamente. Sin embargo hay sectores \nclaves donde su presencia es inferior a su \nimportancia global. \nExisten diversos estudios sobre la relaci\u00f3n entre \nel espa\u00f1ol y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y \nlas comunicaciones pero poco se ha escrito \nacerca de la importancia del espa\u00f1ol en el \naudiovisual y de la relaci\u00f3n del audiovisual en \nespa\u00f1ol con las nuevas tecnolog\u00edas. \nLas nuevas tecnolog\u00edas crean nuevas formas de \ncomunicaci\u00f3n. Los cambios en el audiovisual, ese \nmagma dif\u00edcil de delimitar, implican modificaci\u00f3n \nen los contenidos. Este es un sector de gran \ndinamismo, en cambio permanente. Y en la era \ndel consumo masivo de cine, tv, videos, el \nespa\u00f1ol necesita del audiovisual, un sector que es \ncultura y es industria. Pero los datos no invitan al \noptimismo. La industria espa\u00f1ola audiovisual no \ntiene ning\u00fan representante entre los 30 grupos \nm\u00e1s importantes del mundo. \nEste encuentro pretende estudiar el audiovisual \nen espa\u00f1ol y su relaci\u00f3n con la cultura, la \ninformaci\u00f3n, las nuevas tecnolog\u00edas y las \nindustrias audiovisuales. A la vez es el escenario \npara homenajear a Juan Jos\u00e9 Campanella, el \nprestigioso director argentino cuya carrera como \nguionista y director de cine y televisi\u00f3n,ha \ntranscurrido entre el ingl\u00e9s y el espa\u00f1ol, la ficci\u00f3n \ny la animaci\u00f3n, Argentina y EE.UU, con gran \nacogida del p\u00fablico y numerosos premios (Goya y \nOscar incluidos) en una trayectoria ejemplar. \n203 \n204ENCUENTRO \n15 Y 16 DE JULIO \nVIDA CARDIOSALUDABLE \nLEANDRO PLAZA CELEM\u00cdN  \nPRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DEL CORAZ\u00d3N \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 16 \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 R. Gonz\u00e1lez Juanatey  \nPresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda \nJefe del Servicio  de Cardiolog\u00eda \nHospital Universitario de Santiago de Compostela \nCatedr\u00e1tico de la Universidad de Santiago de \nCompostela  \n \n10:00 h.Mesa redonda \nLa alimentaci\u00f3n y la salud cardiovascular \nRafael Ans\u00f3n  \nPresidente de la Real Academia de Gastronom\u00eda  \nFernando Fraile  \nDirector General de ICTE (Instituto para la Calidad \nTur\u00edstica Espa\u00f1ola)  \nPedro Larumbe  \nChef-restaurador  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 R. Gonz\u00e1lez Juanatey  \n \n16:30 h.Mesa redonda \n \nDeporte y ejercicio f\u00edsico como factor de \nprevenci\u00f3n cardiovascular \nC\u00e9sar P\u00e9rez de Tudela P\u00e9rez  \nAlpinista, periodista y abogado  \n \nLa salud cardiovascular del profesional del \ndeporte \nJuan Antonio Corbal\u00e1n Alfocea  \nEx baloncestista y m\u00e9dico  \n \nPapel de las Fundaciones en la salud \ncardiovascular \nGerm\u00e1n Robles Gonz\u00e1lez  \nDirector General de la Fundaci\u00f3n del Atl\u00e9tico de \nMadrid  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Luis Palma G\u00e1miz  \nCardi\u00f3logo \nVicepresidente Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n  \n \n18:45 h.Comentarios del d\u00eda \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n10:00 h.Mesa redonda Poblaci\u00f3n cardioprotegida: colaboraci\u00f3n \nciudadana \n \nLa epidemia de muerte s\u00fabita, involucrando a la \npoblaci\u00f3n \nRam\u00f3n Brugada Terradellas  \nCardi\u00f3logo \nDecano de la Facultad de Medicina \nUniversidad de Gerona  \n \nLa perspectiva de las sociedades y las \ninstituciones \nCarlos Urkia Mieres  \nM\u00e9dico \nCruz Roja Espa\u00f1ola  \n \nComo abrir los ojos ante el problema, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s \nse puede hacer? \nIgnacio Fern\u00e1ndez Lozano  \nCardi\u00f3logo Hospital Univer sitario Puerta de Hierro \nSecretario General de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del \nCoraz\u00f3n \nVicesecretario de la Sociedad Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n  \n \nModeraci\u00f3n \nIgnacio Fern\u00e1ndez Lozano  \n \n11:15 h.La importancia de saber transmitir \n\"Salud\" \nAlipio Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Informadores \nde la Salud (ANIS)  \n \n11:45 h.Mesa Redonda: Medios de comunicaci\u00f3n \ny formaci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Julve Garc\u00eda  \nDirector Ejecutivo Campus Madrid Sanitas Hospitales, \nPPP y Nuevos Servicios  \nAlberto Su\u00e1rez Lasa  \nAtleta paral\u00edmpico  \nRegina Revilla Pedreira  \nPresidenta de ASEBIO \nDirectora de Relaciones Externas de MSD  \nJos\u00e9 M\u00aa Mart\u00ednez Garc\u00eda  \nDirector de la Revista Medical Economics \nPresidente del Instituto para la Gesti\u00f3n de la Sanidad \nPatrono de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n  \n \nModeraci\u00f3n \nLeandro Plaza Celem\u00edn  \n205 \n13:15 h.Discusi\u00f3n General \n \n14:00 h.Clausura \n \nLas enfermedades cardiovasculares son las m\u00e1s \nfrecuentes en todos los pa\u00edses desarrollados y \nest\u00e1n creciendo de forma alarmante en las \npoblaciones en v\u00edas de desarrollo. En Europa \nproducen ya el 46% de los fallecimientos y en \nEspa\u00f1a el 30,5%.  \nLa utilizaci\u00f3n de las modernas formas de \ntratamiento en el campo de la cardiolog\u00eda ha \nconseguido aumentar la supervivencia y calidad \nde vida de los pacientes con esta enfermedad, \npero contin\u00faa siendo un reto la desaparici\u00f3n de \nla misma. Por ello, la prevenci\u00f3n desde la infancia \nes el arma m\u00e1s eficaz para su disminuci\u00f3n. \nEvitar los factores de riesgo como la hipertensi\u00f3n, \nel colesterol elevado, el tabaquismo y la diabetes \nson elementos esenciales, pero una alimentaci\u00f3n \nequilibrada y la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico de \nmanera regular constituyen los factores m\u00e1s \nimportantes para aplicar a la poblaci\u00f3n en \ngeneral y conseguir una VIDA \nCARDIOSALUDABLE. \nEn este curso se informar\u00e1 por distintos \nprofesionales de la alimentaci\u00f3n, deportistas, \nempresarios, periodistas etc.de las implicaciones \nde su aplicaci\u00f3n en nuestra sociedad para \nconseguir una mayor protecci\u00f3n de la salud de \nnuestros conciudadanos. \n206 \n207ENCUENTRO \n16, 17 Y 18 DE JULIO \nLA NECESARIA REFORMA DEL IMPUESTO SOBRE SUCESIONES Y DONACIONES \nJUAN ENRIQUE VARONA ALABERN  \nCATEDR\u00c1TICO DE DERECHO FINANCIERO Y TRIBUTARIO \nVICERRECTOR DE RELACIONES INSTITUCIONALES Y COORDINACI\u00d3N DE CANTABRIA CAMPUS INTERNACIONAL \nUNIVERSIDAD DE CANTABRIA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nCARLOTA RUIZ DE VELASCO PUNIN  \nPROFESORA AYUDANTE \nDOCTORA DE DERECHO FINANCIERO Y TRIBUTARIO \nUNIVERSIDAD DE CANTABRIA \n \nPROFESORES: 10 \nALUMNOS: 22 \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:00 h.An\u00e1lisis constitucional del Impuesto \nsobre Sucesiones y Donaciones \nJuan Enrique Varona Alabern  \n \n11:00 h.La transmisi\u00f3n de la empresa familiar en \nel Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones \nAntonio Dur\u00e1n-Sindreu  \nEx Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asesores \nFiscales  \n \n12:30 h.Conductas elusivas del Impuesto sobre \nSucesiones y Donaciones \nC\u00e9sar Garc\u00eda Novoa  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario \nUniversidad de Santiago de Compostela  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nPresente y futuro del Impuesto sobre Sucesiones \ny Donaciones en Espa\u00f1a \nCarlos de Pablo  \nProfesor Titular de Derecho Financiero y Tributario \nUniversidad de Cantabria  \nAntonio Dur\u00e1n-Sindreu  \nC\u00e9sar Garc\u00eda Novoa  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan Enrique Varona Alabern  \n \nJUEVES 17  \n \n10:00 h.El Impuesto sobre Sucesiones y \nDonaciones como tributo cedidio a las CC.AA. \nJos\u00e9 Manuel Tejerizo L\u00f3pez  \nCatedr\u00e1tico de Derecho de la Financiero y Tributario y \nabogado \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \n \n11:00 h.La vivienda en el impuesto sobre \nSucesiones y Donaciones Carlos de Pablo  \n \n12:30 h.El contrato de seguro de vida en el \nImpuesto sobre Sucesiones y Donaciones \nConsuelo Arranz de Andr\u00e9s  \nProfesora Titular de Derecho Financiero y Tributario \nUniversidad de Cantabria  \n \nVIERNES 18  \n \n9:30 h.Incidencia econ\u00f3mica del Impuesto sobre \nSucesiones y Donacion es: estado actual y \nperspectivas \nDavid Cantarero  \nProfesor Titular de Econom\u00eda Aplicada \nUniversidad de Cantabria  \n \n11:00 h.Aspectos internacionales del impuesto \nsobre Sucesiones y Donaciones \nMar\u00eda Teresa Soler Roch  \nEx presidenta de la Asociaci\u00f3n para la Defensa del \nContribuyente \nCatedr\u00e1tica de Derecho Financiero y Tributario \nUniversidad de Alicante  \n \n12:30 h.La reforma del impuesto sobre \nSucesiones y Donaciones \nPedro Herrera Molina  \nMiembro de la Comisi\u00f3n Estatal para la Reforma Fiscal \nCatedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \n \n13:00 h.Clausura \n \nA lo largo de este curso se analizar\u00e1n con \nprofundidad los aspectos m\u00e1s controvertidos del \nImpuesto sobre Sucesiones y Donaciones con \nobjeto de proponer aquellas reformas que este \ntributo reclama. Las notables diferencias \nintroducidas en cada Comunidad Aut\u00f3noma han \ncontribuido a fragmentar en exceso este \ngravamen, que presenta muy distinta intensidad \n208en unas y otras regiones, generando alarmantes \ndiferencias de tributaci\u00f3n en situaciones \nan\u00e1logas. Adem\u00e1s, determinadas reducciones \n(vivienda, empresa familiar,\u2026) exigen una \ndepuraci\u00f3n t\u00e9cnica que permita lograr los \nobjetivos de eficiencia y equidad que deben \ninformar cualquier impuesto. \nEste curso, impartido por reconocidos \nespecialistas en fiscalidad, resultar\u00e1 de especial \ninter\u00e9s para los asesores fiscales, abogados \ntributaristas, consulting fiscales, profesores y \nestudiantes de la materia tributaria, tanto desde \nla perspectiva jur\u00eddica como econ\u00f3mica y \ncontable.  \n209 \n210ENCUENTRO \n17 Y 18 DE JULIO \nC\u00c1NCER DE MAMA: UNA ENFERMEDAD CURABLE \nJOS\u00c9 D\u00cdAZ-FAES GARC\u00cdA  \nPRESIDENTE DE LA FUNDACION DE ESTUDIOS MASTOLOGICOS (FEMA) \nINSTITUTO DE DIAGNOSTICO AVANZADO EN GINECOLOGIA Y MAMA  \nARMANDO TEJERINA G\u00d3MEZ  \nDIRECTOR DEL M\u00c1STER INTERNACIONAL DE ESPECIALIZACI\u00d3N EN MASTOLOG\u00cdA \nT\u00cdTULO PROPIO DE LA UIMP \nDIRECTOR DEL CENTRO DE PATOLOG\u00cdA DE LA MAMA \nFUNDACI\u00d3N TEJERINA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMANUEL S\u00c1NCHEZ DEL R\u00cdO  \nPATRONO DE LA FUNDACION DE ESTUDIOS MASTOL\u00d3GICOS (FEMA)   \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 25 \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nArmando Tejerina G\u00f3mez  \n \n9:45 h.Conferencia Inaugural \nEl diagn\u00f3stico temprano del c\u00e1ncer de mama \nCarlos V\u00e1zquez Albaladejo  \nPresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Senolog\u00eda y \nPatolog\u00eda Mamaria, Valencia  \n \n10:30 h.Mesa redonda \nAvances en el diagn\u00f3stico por la imagen del \nc\u00e1ncer de mama \nAlfonso Vega Bol\u00edvar  \nJefe del Servicio de Radiolog\u00eda \nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, \nSantander  \nAlejandro Tejerina Bernal  \nEspecialista en Radiodiagn\u00f3stico \nFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid  \n\u00c1lvaro Ruibal Morell  \nCatedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica \nJefe de Servicio de Medicina Nuclear \nHospital Cl\u00ednico Universitario, Santiago de Compostela  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 D\u00edaz-Faes Garc\u00eda  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nAvances en el tratamiento del c\u00e1ncer de mama \nMariano D\u00edaz-Miguel Maseda  \nServicio de Cirug\u00eda \nFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid  \nMar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent  \nJefe Cl\u00ednico del Servicio de Cirug\u00eda \nInstituto Valenciano de Oncolog\u00eda  \nCarmen Moriy\u00f3n Entrialgo  \nResponsable de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria \n\"Bruno Salvador\" Hospital de Cabue\u00f1es, Gij\u00f3n  \n \nModeraci\u00f3n \nCarlos V\u00e1zquez Albaladejo  \n \n16:30 h.Nuevas t\u00e9cnicas en cirug\u00eda reconstructiva \noncopl\u00e1stica en c\u00e1ncer de mama \nAntonio Tejerina Bernal  \nDepartamento de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica HGU \nGregorio Mara\u00f1\u00f3n \nMiembro Consejo Asesor \nFundaci\u00f3n Tejerina  \n \n17:15 h.Mesa redonda \nControl y seguimiento de la mujer tratada de \nc\u00e1ncer de mama \nMar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent  \n\u00c1lvaro Ruibal Morell  \nManuel S\u00e1nchez del R\u00edo  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 D\u00edaz-Faes Garc\u00eda  \n \nVIERNES 18  \n \n10:00 h.Embarazo en la mujer tratada de c\u00e1ncer \nde mama \nManuel S\u00e1nchez del R\u00edo  \n \n10:45 h.Mesa redonda \nLa perspectiva de la paciente ante el c\u00e1ncer de \nmama \nJos\u00e9 Luis Calleja Canelas  \nJefe Cl\u00ednico de Servic io de Medicina Interna \nFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid  \nTeresa Terr\u00e9n Lalana  \nResponsable de la Divisi\u00f3n de C\u00e1ncer de Mama \nGrupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer  \nCristina Gonz\u00e1lez Sobrado  \n \n211Moderaci\u00f3n \nFernando Bandr\u00e9s Moya  \nDirector del Aula de Estudios Avanzados \nFundaci\u00f3n Tejerina  \n \n14:00 h.Clausura \n \nLa Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo y \nla Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA), \ncon la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Tejerina y el \nObservatorio Europeo de Patolog\u00eda de la Mama \norganizan una nueva edici\u00f3n del encuentro \nmonogr\u00e1fico sobre patolog\u00eda de la mama los d\u00edas \n17 y 18 de julio: C\u00e1ncer de Mama: una \nenfermedad curable.  \nEl encuentro est\u00e1 dirigido a los pacientes y sus \nasociaciones, a los profesionales sanitarios de la \nmedicina y la enfermer\u00eda, as\u00ed como a los t\u00e9cnicos \ny psic\u00f3logos vinculados a la Atenci\u00f3n Primaria, \nSalud Laboral, Educaci\u00f3n para la Salud, Psicolog\u00eda \nCl\u00ednica y Gesti\u00f3n Sanitaria. \nSe han programado cuatro mesas redondas: la \nprimera, dedicada a actualizar las novedades en \nel tratamiento de la enfermedad, abordar\u00e1 la \nconsolidaci\u00f3n definitiva de una cirug\u00eda cada vez \nmenos radical; el empleo de la cirug\u00eda \nreconstructiva en aquellos casos que a\u00fan \nprecisan de cirug\u00eda mutilante y el empleo de una \nradioterapia m\u00e1s c\u00f3moda, m\u00e1s r\u00e1pida y m\u00e1s \nprecisa y la llegada de nuevos f\u00e1rmacos m\u00e1s \neficaces y menos t\u00f3xicos. La segunda, estar\u00e1 \ndedicada al seguimiento de la paciente: \u00bfqu\u00e9 \npuede y qu\u00e9 no debe hacer una mujer que ha \npadecido c\u00e1ncer de mama?, \u00bfqu\u00e9 estudios debe \nllevar a cabo y cada cu\u00e1nto tiempo?, \u00bfqui\u00e9n debe \nencargarse de ese seguimiento?  \nLa tercera mesa redonda versar\u00e1 sobre las \navances en el diagn\u00f3stico por la imagen: la \nratificaci\u00f3n de la mamograf\u00eda digital -como pilar \ndel diagn\u00f3stico- y la incursi\u00f3n de la resonancia \nmagn\u00e9tica y de la tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de \npositrones. La cuarta sesi\u00f3n est\u00e1 dedicada a \nabordar, desde la perspectiva de la paciente y sus \nasociaciones representativas, las controversias \nsociales y sanitarias que se plantean en el c\u00e1ncer \nde mama. \n212 \n213ENCUENTRO \n17 Y 18 DE JULIO \nJORNADAS SOBRE PROTECCI\u00d3N DE INFRAESTRUCTURAS CR\u00cdTICAS  \nFRANCISCO MART\u00cdNEZ V\u00c1ZQUEZ  \nSECRETARIO DE ESTADO DE SEGURIDAD  \n \nSECRETAR\u00cdA \nFERNANDO S\u00c1NCHEZ G\u00d3MEZ  \nDIRECTOR DEL CENTRO NACIONAL PARA LA PROTECCI \u00d3N DE LAS INFRAESTRUCTURAS CR\u00cdTICAS (CNPIC)   \n \nPROFESORES: 22 \nALUMNOS: 8 \n \nJUEVES 17  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz  \nMinistro del Interior  \n \n11:00 h.Presentaci\u00f3n de las jornadas \nFernando S\u00e1nchez G\u00f3mez  \n \n12:00 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES \nFinanciero) \nJos\u00e9 Luis P\u00e9rez Pajuelo  \nMinisterio del Interior Centro Nacional para la \nProtecci\u00f3n de las Infraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC)  \n \n12:45 h.Mesa redonda \nManuel Vicente Rodr\u00edguez D\u00edez  \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad  \nMiguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Mart\u00edn  \nReds\u00fds  \nRam\u00f3n Gali\u00e1n Jim\u00e9nez  \nBanco de Espa\u00f1a  \nJos\u00e9 Carlos Moreno Dur\u00e1n  \nBanco de Santander  \n \n15:30 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES \nIndustrial Nuclear) \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ramiro Alegre  \nMinisterio del Interior \nCentro Nacional para la Protecci\u00f3n de las \nInfraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC)  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nMiguel Calv\u00edn Cuartero  \nConsejo de Seguridad Nuclear (CSN)  \nFrancisco Javier Garc\u00eda Carmona  \nIberdrola  \nJos\u00e9 Luis Moya Guti\u00e9rrez  \nGas Natural Fenosa  \n \nVIERNES 18  \n \n9:00 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES \nElectricidad) \nCarlos Garc\u00eda del R\u00edo  \nMinisterio del Interior Centro Nacional para la Protecci\u00f3n de las \nInfraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC)  \n \n9:40 h.Mesa redonda \nSergio Blanco D\u00edaz  \nMinisterio de Industria, Energ\u00eda y Turismo  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Rico  \nRed El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a  \nJoaqu\u00edn Rafael Collado Callau  \nAcciona  \n \n10:20 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES \nPetr\u00f3leo) \nJuan Jos\u00e9 Zurdo Santamar\u00eda  \nMinisterio del Interior \nCentro Nacional para la Protecci\u00f3n de las \nInfraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC)  \n \n11:20 h.Mesa redonda \nSergio Blanco D\u00edaz  \nRogelio Campos Cuenca  \nRepsol  \nBasilio Navarro S\u00e1nchez  \nRepresentante de CLH  \n \n12:00 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES Gas) \nJos\u00e9 Ignacio Carabias Corpa  \nMinisterio del Interior \nCentro Nacional para la Protecci\u00f3n de las \nInfraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC)  \n \n12:40 h.Mesa redonda \nSergio Blanco D\u00edaz  \nJos\u00e9 Luis Bola\u00f1os Ventosa  \nGas Natural Fenosa  \nJos\u00e9 Luis Moya Guti\u00e9rrez  \nManuel Garc\u00eda Parrondo  \nEnag\u00e1s  \n \n13:20 h.Clausura \nFrancisco Mart\u00ednez V\u00e1zquez  \n \nEn el presente seminario se describir\u00e1 la situaci\u00f3n \nactual de los Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES) \nen materia de protecci\u00f3n de infraestructuras \ncr\u00edticas (PIC), y el impacto que para los \n214operadores de estas infraestructuras supone. La \nreciente aprobaci\u00f3n de los PES, y la designaci\u00f3n \nde operadores cr\u00edticos (figura recogida en el \nart\u00edculo 2 de la Ley 8/2011) en los sectores de la \nenerg\u00eda, nuclear y financiero, responsables tanto \nde servicios esenciales que se prestan a la \npoblaci\u00f3n como de la operaci\u00f3n de sus \ninfraestructuras, implica la inmediata elaboraci\u00f3n \nde los correspondientes Planes de Seguridad del \nOperador, as\u00ed como de los Planes de Protecci\u00f3n \nEspec\u00edficos, que establece la Ley. \n215 \n216TALLER \nDEL 14 AL 18 DE JULIO \nLA SUBCULTURA DEL NARCOTR\u00c1FICO \nUNA MIRADA DESDE AM\u00c9RICA LATINA \nFELIPE OLIVER FUENTES KRAFFCZYK  \nINVESTIGADOR DEL DEPARTAMENTO DE LETRAS HISP\u00c1NICAS \nUNIVERSIDAD DE GUANAJUATO \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 3 \n \nLUNES 14  \n \n10:00 h.El fen\u00f3meno del narcotr\u00e1fico en \nColombia y en M\u00e9xico. Historias paralelas \n \n12:00 h.Los metalenguajes del narcotr\u00e1fico I \n \n15:30 h.Los metalenguajes del narcotr\u00e1fico II \n \nMARTES 15  \n \n9:30 h.Introducci\u00f3n al fen\u00f3meno del narcocorrido \n \n12:00 h.An\u00e1lisis y discusi\u00f3n de los narcocorridos \nm\u00e1s representativos \n \n15:30 h.Narcocorridos at\u00edtipicos. Algunas \nreflexiones \n \nMI\u00c9RCOLES 16  \n \n9:30 h.\"Narcoliteratura\". \u00bfG\u00e9nero literario o \ninvenci\u00f3n del mercado? \n \n12:00 h.La monstruosidad de la carne. An\u00e1lisis de \nLa virgen de los sicarios de Fernando Vallejo y \nRosario Tijeras de Jorge Franco \n \n15:30 h.La funci\u00f3n social del intelectual en el \nmundo del narcotr\u00e1fico. An\u00e1lisis de Trabajos del \nReino de Yuri Herrera y Fiesta en la madriguera \nde Juan Villalobos \n \nJUEVES 17  \n \n9:30 h.El narcotr\u00e1fico en las artes visuales I \n \n12:00 h.El narcotr\u00e1fico en las artes visuales II \n \n15:30 h.Heli. Amat Escalante \n \nVIERNES 18  \n \n9:30 h.La otra cara de la moneda. La \nmonstruosidad del adicto en El Killer de Josu\u00e9 \nMontijo y \"Guantes de l\u00e1tex\" de Francisco Font \nAcevedo \n \n12:00 h.Reflexiones finales y conclusiones \n NOTAS BIOGR\u00c1FICAS: \nFelipe Oliver es doctor en literatura de la \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. \nActualmente trabaja como profesor e \ninvestigador en el Departamento de Letras \nHisp\u00e1nicas de la Universidad de Guanajuato. Es \nvocero del Cuerpo Acad\u00e9mico de \"Estudios de \npo\u00e9tica y cr\u00edtica literaria hispanoamericana\" y \nCoordinador Acad\u00e9mico de la Maestr\u00eda en \nLiteratura Hispanoamericana. Cuenta con dos \nlibros publicados:  \nGabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. Peque\u00f1a Galer\u00eda del \nEscritor Hispanoamericano . M\u00e9xico: Universidad \nde Guanajuato, Fondo Nacional para la Cultura y \nlas Artes, 2013. ISBN: 978-607-441-247-5.  \nApuntes para una po\u00e9tica de la narcoliteratura . \nM\u00e9xico: Universidad de Guanajuato, 2013. ISBN: \n978-607-441-221-5.  \nEl curso pretende abordar el narcotr\u00e1fico como \nun complejo fen\u00f3meno cultural con profundos \nefectos sociales en Am\u00e9rica Latina. M\u00e1s que un \nproblema pol\u00edtico y econ\u00f3mico o una amenaza a \nla seguridad ciudadana, el contrabando de \nnarc\u00f3ticos debe ser entendido como un \ncontrapoder que posibilita la irrupci\u00f3n de nuevas \nclases sociales y la subsecuente desintegraci\u00f3n \ndel \"orden convencional\", la deslegitimizaci\u00f3n de \nlos cuerpos y poderes oficiales del Estado y la \ncirculaci\u00f3n de nuevos lenguajes (musicales, \nvisuales y literarios) que expanden y afianzan el \npoder del narcotr\u00e1fico. Para entender de la \nmanera m\u00e1s completa posible los puntos reci\u00e9n \nmencionados, durante el curso se analizar\u00e1n y \ndiscutir\u00e1n piezas musicales (narcocorridos), \nnovelas representativas de la as\u00ed llamada \n\"narcoliteratura\" y materiales audiovisuales. Lo \nanterior con un enfoque interdisciplinario que \nintegrar\u00e1 diversas disciplinas como la literatura, \nla sociolog\u00eda y la filosof\u00eda. \n217 \n218CURSO MAGISTRAL \n21 y 22 DE JULIO \nTHE TWO PATHWAYS OF TRANSLATIONAL RESEARCH: RE ACHING THE PATIENT, EITHER FROM THE BENCH \nOR FROM A GLOBAL PROSPECTIVE \nVALENT\u00cdN FUSTER CARULLA  \nDIRECTOR GENERAL DEL CENTRO NA CIONAL DE INVESTIGACIONES CARDI OVASCULARES CARLOS III (CNIC) \nDIRECTOR DEL INSTITUTO CARDIOVASCULAR DEL CENTRO M\u00c9DICO MOUNT SINAI, NUEVA YORK \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 175 \n \nMONDAY 21  \n \n10:00 h.Opening \n \nTHE EVOLVING TRENDS IN THE CARDIOVASCULAR \nFIELD \n \n10:15 h.LESSON 1st \nFrom cardiovascular disease to health, from the \nheart to the brain, from imaging & omics to tissue \nregeneration - 2010-2015 \n \n10:45 h.Discussion \n \n10:50 h.Break \n \n11:00 h.LESSON 2nd \nA personal journey towards the evolving trends. \nThe critical role or the two Ms: Mentors \n(outstanding) and Motivation (personal drive) \n1970-2015 \n \n11:30 h.Discussion \n \n11:45 h.Break \n \n12:15 h.LESSON 3rd \nPredicting the 10 therapies / Interventions of \nimpact for the next five years 2015-2020 \n \n12:45 h.Discussion \n \n13:00 h.Group Photo and Lunch \n \nCOMPLEX ATHEROTHROMBOTIC DISEASE - \nUNDERSTANDNG & MANAGEMENT \n \n16:00 h.LESSON 4th \nSTEMI, NSTEMI - General approach to \nunderstanding and management: timing, stents, \nnew antithrombotics \n \n16:30 h.Discussion \n \n16:45 h.LESSON 5 th \nStroke and atrial fibrillation - General approach to \nunderstanding and management: timing, \nintervention, new antithrombotics \n 17:15 h.Discussion \n \n17:30 h.Break \n \n18:00 h.LESSON 6 th \nChronic atherothrombotic disease - General \napproach to understanding and management: \noptimal medical therapy, stenting, CABS, bariatric \nsurgery \n \n18:30 h.Discussion \n \n18:45 h.LESSON 7 th \nDiseases of the aorta. Evolving understanding of \nTAA, TAD & AAA \n \n19:15 h.Discussion \n \n19:30 h.Adjourn \n \nTUESDAY 22  \n \nCOMPLEX MYOCARDIAL DISEASE - \nUNDERSTANDING & MANAGEMENT \n \n9:00 h.LESSON 8 th \nClinical and genetic classification of \ncardiomyopathies - MOGE(S) \n \n9:25 h.Discussion \n \n9:35 h.LESSON 9 th \nClinical, CV genetics, gene therapy & tissue \nregeneration: a combined concept to pursue \n \n10:00 h.Discussion \n \nSUBCLINICAL CARDIOVASCULAR DISEASE - \nIMAGING AND OMICS \n \n10:10 h.LESSON 10 th \nSubclinical atherosclero sis Burden in heart & \nbrain predictive value of \"imaging\": arteries, \nmicrovascular, aging \n \n10:35 h.Discussion \n \n10:45 h.Break \n \n21911:15 h.LESSON 11 th \nSubclinical cardiovascular disease \nEvolving Value of \"Omics\": Barriers for \nPersonalized CV Medicine \n \n11:40 h.Discussion \n \nPROMOTING CARDIOVASCULAR HEALTH. MY \nROLE IN SOCIETY \n \n11:50 h.LESSON 12 th \nThe challenge of promoting cardiovascular health \n- Children, middle age, elderly & the Polypill \n \n12:15 h.Discussion \n \n12:25 h.LESSON 13 th \nA personal challenge - Discovering my future and \nmy operational guide \n \n12:50 h.Discussion \n \n13:00 h.Closing \n220 \n221ESCUELA \nDEL 21 AL 24 DE JULIO \nESCUELA DE HUMANIDADES, METAF\u00cdSICA Y M\u00cdSTICA \u00abFERNANDO RIELO\u00bb. \nEL HOMBRE: SU ENCUENTRO CON LA VERDAD, BONDAD Y BELLEZA \nJUANA S\u00c1NCHEZ-GEY VENEGAS  \nPROFESORA DE LA UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID \nDIRECTORA DEL AULA DE PENSAMIENTO DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO RIELO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nASCENSI\u00d3N ESCAMILLA VALERA  \nDIRECTORA DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO RIELO \n \nPROFESORES: 12 \nALUMNOS: 31 \n \nLUNES 21  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nVicente Jim\u00e9nez Zamora  \nObispo de Santander  \nJes\u00fas Fern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez  \nPresidente de la Fundaci\u00f3n Fernando Rielo  \nJuana S\u00e1nchez-Gey Venegas  \n \n10:30 h.El amor como forma de la verdad, \nbondad y belleza \nJos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano  \nPresidente de la Escuela Idente  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nEl hombre y su sed de verdad \nCiriaco Mor\u00f3n Arroyo  \nCatedr\u00e1tico en la Universidad de Cornell, EE.UU. \nXXVII Premio Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (2013)  \nRam\u00f3n E. Mandado Guti\u00e9rrez  \nProfesor de la Universidad Complutense de Madrid \nPresidente de la Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo  \nCarmen Garc\u00eda Viyuela  \nVicepresidenta de la Fundaci\u00f3n Fernando Rielo  \n \nModeraci\u00f3n \nJuana S\u00e1nchez-Gey Venegas  \n \n15:30 h.Semiario. Lectura y comentario de textos \nen torno a: \nVerdad, bondad y belleza en la metaf\u00edsica \ncontempor\u00e1nea \nJos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano  \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.La b\u00fasqueda del bien, la bondad y la \nbelleza en el Quijote \nCiriaco Mor\u00f3n Arroyo  \n \n12:00 h.El papel de las humanidades en la \nformaci\u00f3n integral de la persona humana \nJos\u00e9 Pe\u00f1a Gonz\u00e1lez  \nDirector del Instituto CEU de Humanidades \u00c1ngel Ayala  \n \n15:30 h.Seminario. Lectura y comentario de \ntextos en torno a: \nVerdad, bondad y belleza en el pesimismo de la \nGeneraci\u00f3n del 98 \nRam\u00f3n Emilio Mandado Guti\u00e9rrez  \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n9:30 h.Aspectos terap\u00e9uticos de la sico\u00e9tica \nMar \u00c1lvarez Segura  \nPsiquiatra infantil \nProfesora de la Universidad Abat Oliba CEU  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nEl hombre y su b\u00fasqueda de sentido \nJos\u00e9 Pe\u00f1a Gonz\u00e1lez  \nMar \u00c1lvarez Segura  \nAlberto P\u00e9rez Camarma  \nP.U.F. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \nModeraci\u00f3n \nJuana S\u00e1nchez-Gey Venegas  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLa belleza que nos trasciende. Por el camino del \narte sacro: poes\u00eda, m\u00fasica y pintura \nAntonio Noguera Guinovart  \nProfesor del Conservatorio Ata\u00falfo Argenta de \nSantander  \nJos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano  \n \nModeraci\u00f3n \nAscensi\u00f3n Escamilla Valera  \n \nJUEVES 24  \n \n9:30 h.La ense\u00f1anza de las virtudes en el siglo XXI \nJuana S\u00e1nchez-Gey Venegas  \n \n12:00 h.Conclusiones y evaluaci\u00f3n \nJuana S\u00e1nchez-Gey Venegas  \n \n13:00 h.Clausura \n222 \nLa Escuela de humanidades, metaf\u00edsica y m\u00edstica \nFernando Rielo nace con la vocaci\u00f3n de ser un \nforo de di\u00e1logo en torno a los grandes temas que \nel hombre siempre se ha planteado desde el \namplio mundo de lacultura human\u00edstica; desde el \npensamiento, que se hace las grandes preguntas \nque involucra en su integridad a todo el ser \nhumano; y desde su capacidad de trascendencia, \nque explica tambi\u00e9n su capacidad de relaci\u00f3n \nconsigo mismo y con todos los \u00e1mbitos de la \nrealidad fuera de \u00e9l. \nAl igual que en la literatura y en el arte se habla \nde los grandes temas que siempre est\u00e1n \npresentes, se trate de la \u00e9poca que se trate, en \nlas humanidades, la metaf\u00edsica y la m\u00edstica hay \ngrandes temas que son fundamento para la \npersona humana y fundamento para las \nsociedades que aquella conforma, tales son los \ncl\u00e1sicamente conocidos como trascendentales. \nHoy m\u00e1s que nunca nuestra sociedad, que es \nmulticultural, necesita reflexionar sobre su \nfundamento antropol\u00f3gico, y establecer suelo \nfirme donde asentarse.  \nEl encuentro est\u00e1 dirigido a profesores, \ndoctorandos, estudiantes de masters, alumnos \nuniversitarios de las diversas disciplinas que se \nabordan y personas en general interesadas en las \n\u00e1reas de las humanidades, filosof\u00eda, \nespiritualidad, pedagog\u00eda, ciencias y artes. \nLa estructura del curso contempla el desarrollo \nde ponencias-coloquio, mesas redondas con \naportaciones de j\u00f3venes doctores y doctorandos \nasistentes al curso y seminarios pr\u00e1cticos.  \n223 \n224ESCUELA \nDEL 21 AL 25 DE JULIO \nXIII INTERNATIONAL SCHOOL OF PHARMACOLOGY \u00abTE\u00d3FILO HERNANDO\u00bb. \nFRONTIER DRUG DISCOVERY IN BRAIN DISEASE \nANTONIO G. GARC\u00cdA  \nPROFESSOR OF PHARMACOLOGY \nTE\u00d3FILO HERNANDO'S INSTITUTE FOR DRUG DISCOVERY \nMEDICAL SCHOOL, AUTONOMOUS UNIVERSITY OF MADRID, SPAIN  \nMICHAEL DUCHEN  \nPROFESSOR OF PHYSIOLOGY \nDEPARTMENT OF CELL AND DEVELOPMENTAL BIOLOGY \nUNIVERSITY COLLEGE LONDON, UK  \n \nSECRETAR\u00cdA \nLUIS GAND\u00cdA JUAN  \nPROFESSOR OF PHARMACOLOGY \nTE\u00d3FILO HERNANDO'S INSTITUTE FOR DRUG DISCOVERY \nMEDICAL SCHOOL, AUTONOMOUS UNIVERSITY OF MADRID, SPAIN \n \nPROFESORES: 32 \nALUMNOS: 40 \n \nLUNES 21  \n \n10:00 h.Inauguration \n \n10:30 h.Quantitative systems pharmacology as a \nnew translational tool for drug discovery in CNS \ndiseases \nHugo Geerts  \nIn-Silico Biosciences, Lexintgong, MA, USA  \n \n12:30 h.YRC-1. Neurotransmission \nMichael Duchen  \nAntonio Miguel Garc\u00eda de Diego  \nInvestigador  \nDaniel Duque Doncos  \nInvestigador  \nJavier Guti\u00e9rrez Luengo  \nInvestigador  \n \nModeraci\u00f3n \nAntonio Miguel Garc\u00eda de Diego  \n \n15:00 h.Nicotinic receptors as targets for CNS \ndrug discovery \nLuis Gand\u00eda Juan  \n \n16:00 h.YRC-2. Nanoparticles to carry drugs to \nbrain \nAntonio G. Garc\u00eda  \nSilvia Lorrio Gonz\u00e1lez  \nInvestigadora  \nLara Ord\u00f3\u00f1ez Guti\u00e9rrez  \nInvestigadora  \n \nModeraci\u00f3n \nSilvia Lorrio Gonz\u00e1lez  \n MARTES 22  \n \n10:00 h.Amyotrophic lateral sclerosis \nLinda Greensmith  \nInstitute of Neurology \nUniversity College London, UK  \n \n12:00 h.YRC-3. Brain damage in Alzheimer's \nDisease \nAntonio G. Garc\u00eda  \nPatricia Garc\u00eda Parra  \nInvestigator  \nIzaskun Buendia Abaitua  \nInvestigator  \nElisa Navarro Gonz\u00e1lez de Mesa  \nInvestigator  \n \nModeraci\u00f3n \nPatricia Garc\u00eda Parra  \n \n15:00 h.Calcium dysregulation, neurotoxicity and \nneuroprotection \nAntonio G. Garc\u00eda  \n \n16:00 h.YRC-4. Drug targets for \nneurodegenerative diseases \nLinda Greensmith  \nCrist\u00f3bal de los R\u00edos Salgado  \nInvestigator  \nRoc\u00edo Lajar\u00edn Cuesta  \nInvestigator  \nPatrycja Michalska  \nInvestigadora  \n \nModeraci\u00f3n \nCrist\u00f3bal de los R\u00edos Salgado  \n \n225MI\u00c9RCOLES 23  \n \n10:00 h.Glia and neurotransmission at the CNS \nAlfonso Araque  \nUniversity of Minnesotta, USA  \n \n12:30 h.YRC-5. Alpha Synuclein biology \nLuis Gand\u00eda Juan  \nPlamena Stroh  \nInvestigator  \nNicoletta Plotegher  \nInvestigator  \nMinee-Liane Choi  \nInvestigator  \n \nModeraci\u00f3n \nPlamena Stroh  \n \n15:00 h.Mitochondrial targets for drug \ndevelopment \nMichael Duchen  \n \n16:00 h.YRC-6. Targeting mitochondrial dynamics \nin neurodegeneration \nHugo Geerts  \nMarija Sajic  \nVeronick Benoy  \nInvestigator  \nMarc Soutar  \nInvestigator  \n \nModeraci\u00f3n \nMarija Sajic  \n \nJUEVES 24  \n \n10:00 h.Ion channels and receptors as targets for \nCNS drug discovery \n\u00c1ngel Pazos  \nMedical School, University of Cantabria, Spain  \n \n12:30 h.YRC-7. Calcium signalling and neuronal \ncommunication \nLuis Gand\u00eda Juan  \nMar\u00eda Francisca Cano Abad  \nFarmacia \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \nAna Jos\u00e9 Moreno Ortega  \nBiol\u00f3gicas \nUniversidad Complutense de Madrid  \nIsabel Mar\u00eda Gameiro Ros  \nInvestigadora  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Francisca Cano Abad  \n \n15:00 h.New formulations of atypical \nantipsychotics to improve adherence in schizophrenia \nFernando Ca\u00f1as  \nDepartment of Psychiatry \nHospital Dr. Rodr\u00edguez Lafora, Madrid. Spain  \n \n16:00 h.YRC-8. Mitochondria and diseases \nMichael Duchen  \nFernando Bartolom\u00e9 Robledo  \nInvestigador  \nIago M\u00e9ndez L\u00f3pez  \nInvestigador  \nNoem\u00ed Esteras Gallego  \nInvestigadora  \n \nModeraci\u00f3n \nFernando Bartolom\u00e9 Robledo  \n \nVIERNES 25  \n \n10:00 h.Closing lecture: CNS drug discovery at \nJannssen \nJohn A. Kemp  \nSenior Director Neur oscience Discovery and \nDevelopment Janssen, Beerse. Belgium  \n \n12:30 h.Closing ceremony \n \nThe Te\u00f3filo Hernando\u2019s School of Pharmacology \n(THSP) was initiated in 1996, in the frame of the \nsummer courses of the UIMP. At that time, \nRector Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado invited professor \nAntonio G. Garc\u00eda (Autonomous University of \nMadrid) to organise this School. The courses are \nheld at the magnificent Palace of la Magdalena, \nlocated on top of a hill at the Peninsula of La \nMagdalena. \nThe format of a UIMP\u2019s School (\u201cEscuela\u201d) is \nbased in the critical analysis in the frontier of \nknowledge of a given scientific topic, along a \nweek (Monday to Friday) by scientists and \nstudents of all over the world. Emphasis is always \nmade in drug discovery and development as well \nin basic research that illuminate on new \nbiological drug targets for treating disease. The \nTHSP was named after Te\u00f3filo Hernando, a \nSpanish M.D./Ph.D. pharmacologist who was \ntrained under Oswald Schmiedeberg at \nStrassbourg, the first formal Pharmacology \nSchool where many pharmacologists were \ntrained at the beginning of the XX century and \nthen developed the subject of basic and clinical \npharmacology all over the world. Te\u00f3filo \nHernando introduced pharmacology as an \nindependent teaching and science subject at the \nCentral University of Madrid, along the first four \ndecades of the XX century. He trained numerous \n226other disciples that extended the subject to many \nother Spanish universities along the XX century. \nSince 1996, 12 editions of the THSP have been \nheld. Over 100 scientists and over 400 students \nhave since then attended the THSP.  \n227 \n228ESCUELA \nDEL 21 AL 25 DE JULIO \nXV ESCUELA DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \u00abELADIO VI\u00d1UELA\u00bb. \nRETOS EN BIOMEDICINA MOLECULAR EN LA SEGUNDA D\u00c9CADA DEL SIGLO XXI \nMARGARITA SALAS FALGUERAS  \nPROFESORA VINCULADA AD HONOREM  DEL CSIC \nCENTRO DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \"SEVERO OCHOA\" (CSIC-UAM). MADRID  \nJES\u00daS \u00c1VILA  \nPROFESOR DE INVESTIGACI\u00d3N DEL CSIC \nCENTRO DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \"SEVERO OCHOA\" (CSIC-UAM). MADRID \n \nPROFESORES: 8 \nALUMNOS: 49 \n \nLUNES 21  \n \nVIROLOG\u00cdA \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMargarita Salas Falgueras  \nJes\u00fas \u00c1vila  \n \n10:15 h.El virus bacteriano \u00f829 como modelo \nMargarita Salas Falgueras  \n \n12:00 h.Variabilidad gen\u00e9tica como problema \npara la prevenci\u00f3n y tratamiento de \nenfermedades v\u00edricas \nEsteban Domingo  \nCentro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC-\nUAM). Madrid  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nVirolog\u00eda \nMargarita Salas Falgueras  \nEsteban Domingo  \n \nModeraci\u00f3n \nJes\u00fas \u00c1vila  \n \nMARTES 22  \n \nONCOLOG\u00cdA \n \n10:00 h.La reprogramaci\u00f3n celular y su impacto \nen la medicina regenerativa \nManuel Serrano  \nCentro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas. \nMadrid  \n \n12:00 h.Oncolog\u00eda molecular, genomas tumorales \ny futuras terapias \nMariano Barbacid  \nCentro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas. \nMadrid  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nOncolog\u00eda \nManuel Serrano  Mariano Barbacid  \n \nModeraci\u00f3n \nMargarita Salas Falgueras  \nJes\u00fas \u00c1vila  \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \nSE\u00d1ALIZACI\u00d3N \n \n10:00 h.Regulaci\u00f3n celular por quinasas MAPK \n\u00c1ngel R. Nebreda  \nInstituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, IRB. Barcelona  \n \n12:00 h.Reprogramaci\u00f3n traduccional de la \nexpresi\u00f3n g\u00e9nica en embriones y tumores \nRa\u00fal M\u00e9ndez  \nInstituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, IRB. Barcelona  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nSe\u00f1alizaci\u00f3n \n\u00c1ngel R. Nebreda  \nRa\u00fal M\u00e9ndez  \n \nModeraci\u00f3n \nMargarita Salas Falgueras  \nJes\u00fas \u00c1vila  \n \nJUEVES 24  \n \nNEUROCIENCIAS \n \n10:00 h.Funci\u00f3n y disfunci\u00f3n molecular en la \nsinapsis \nRafael Fern\u00e1ndez Chac\u00f3n  \nInstituto de Biomedicina de Sevilla (IBiS). Sevilla  \n \n12:00 h.Tener nuevos conocimientos y \nrecordarlos \nJes\u00fas \u00c1vila  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nNeurociencias \nJes\u00fas \u00c1vila  \nRafael Fern\u00e1ndez Chac\u00f3n  \n229 \nModeraci\u00f3n \nMargarita Salas Falgueras  \n \nVIERNES 25  \n \n10:00 h.Presente y Futuro de la Biolog\u00eda \nMolecular \n \nDiscusi\u00f3n general \n \n12:00 h.Clausura \nJes\u00fas \u00c1vila  \nMargarita Salas Falgueras  \n \nSiguiendo las directrices del Profesor Eladio \nVi\u00f1uela sobre c\u00f3mo correlacionar los \nconocimientos de la Biolog\u00eda Molecular con los de \nla Biomedicina, se ha preparado el curso 2014 de \nla Escuela de Biolog\u00eda Molecular \u201cEladio Vi\u00f1uela\u201d. \nLas enfermedades infecciosas, la formaci\u00f3n de \ntumores, los procesos neurodegenerativos y los \nproblemas cardiovasculares siguen siendo, en \neste siglo, los cuatro mayores problemas \nsanitarios. Este curso, en la Escuela de Biolog\u00eda \nMolecular \u201cEladio Vi\u00f1uela\u201d, se tratar\u00e1n aspectos \nrelacionados con los tres problemas \nprimeramente indicados. Para ello se contar\u00e1 con \nla participaci\u00f3n de expertos en Virolog\u00eda, \nOncolog\u00eda, Se\u00f1alizaci\u00f3n celular y Neurociencias, \nque dar\u00e1n conferencias sobre cu\u00e1l es su \ncontribuci\u00f3n en las \u00e1reas mencionadas. A modo \nde curiosidad, cabe indicar que el trabajo de uno \nde los ponentes, sobre reprogramaci\u00f3n celular in \nvivo, ha sido considerado por la revista Nature \nMedicine como una de las aportaciones m\u00e1s \nrelevantes del pasado a\u00f1o o que otro de los \nponentes ha sido co-autor de varias publicaciones \njunto con uno de los ganadores del Premio Nobel \nen Medicina de 2013.  \nLa Escuela de Biolog\u00eda Molecular \u201cEladio Vi\u00f1uela\u201d \nest\u00e1 dirigida, fundamentalmente, a estudiantes y \nlicenciados en disciplinas relacionadas con la \nBiolog\u00eda, la Bioqu\u00edmica y la Medicina. \n230 \n231SEMINARIO \nDEL 21 AL 25 DE JULIO \nNUEVAS PERSPECTIVAS DE LA LING\u00dc\u00cdSTICA DEL DISCURSO EN LA ENSE\u00d1ANZA DE SEGUNDAS LENGUAS \nTERESA MAR\u00cdA RODR\u00cdGUEZ RAMALLE  \nPROFESORA TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nANA MANCERA RUEDA  \nDIRECTORA DEL M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN ENSE\u00d1ANZA DEL ESPA\u00d1OL COMO LENGUA EXTRANJERA \nUNIVERSIDAD INTERNACIONAL MEN\u00c9NDEZ PELAYO \nPROFESORA ACREDITADA TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA \nUNIVERSIDAD DE SEVILLA \n \nPROFESORES: 14 \nALUMNOS: 9 \n \nLUNES 21  \n \nInauguraci\u00f3n \n \n10:00 h.Recursos digitales para la ense\u00f1anza en \nELE \nAna Mancera Rueda  \n \n11:30 h.Los mecanismos ling\u00fc\u00edsticos de la \nargumentaci\u00f3n en los medios digitales: an\u00e1lisis y \naplicaciones en la ense\u00f1anza de lenguas \nAna Pano Alam\u00e1n  \nProfesora Titular \nUniversidad de Bolonia  \n \n15:30 h.Mesa Redonda: Ling\u00fc\u00edstica del discuro, \nense\u00f1anza y medios digitales \nAna Pano Alam\u00e1n  \nMar\u00eda Vicenta Gonz\u00e1lez Arg\u00fcello  \nDoctora en Filosof\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n \nUniversidad de Barcelona  \n \nModeraci\u00f3n \nUta Helfrich  \nSeminar f\u00fcr Romanische Phiolologie \nUniversit\u00e4t G\u00f6ttingen  \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.Organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y sintaxis: \nprincipios discursivos en la construcci\u00f3n de la \noraci\u00f3n inglesa. Implicaciones para la ense\u00f1anza \ndel ingl\u00e9s como lengua extranjera \nElena Mart\u00ednez Caro  \nProfesora Titular de Lengua Inglesa \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n11:30 h.La prosodia y sus funciones discursivas: \nunas hip\u00f3tesis analizando textos espa\u00f1oles, \nfranceses e italianos \n \nLivia Gaudino-Fallegger  \nAkademische R\u00e4tin Romanische Sprachwissenschaft Justus-Liebieg-Universit\u00e4t Giessen, Inst. f\u00fcr  \nRomanistik  \n \n15:30 h.Mesa Redonda: Retos pendientes en la \nense\u00f1anza de lenguas \nDolors Poch Oliv\u00e9  \nCatedr\u00e1tica de Ling\u00fc\u00edstica General \nUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona  \nLivia Gaudino-Fallegger  \nEsteban T. Montoro del Arco  \nSecretario del M\u00e1ster Universitario en Ense\u00f1anza del \nEspa\u00f1ol como Lengua Extranjera \nUniversidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo  \nProfesor Titular de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de Granada  \nGonzalo Mart\u00ednez Camino  \nProfesor Contratado Doctor de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de Cantabria  \n \nModeraci\u00f3n \nTeresa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Ramalle  \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n9:30 h.Gram\u00e1tica, imagen y discurso \nJos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo  \nProfesor Titular de Lengua Espa\u00f1ola \nCentro de Lenguas Modernas, Universidad de Granada \nLecturer in Language, Columbia University  \n \n11:30 h.Marcadores discursivos, valor \nargumentativo y g\u00e9nero \nUta Helfrich  \n \n15:30 h.Corramos un tupido velo: la fraseolog\u00eda \nmetadiscursiva del espa\u00f1ol \nEsteban T. Montoro del Arco  \n \nJUEVES 24  \n \n9:30 h.Discurso y funciones del lenguaje \nRosario Alonso Raya  \nProfesora Titular de Ling\u00fc\u00edstica General \n232Universidad de Granada  \n \n11:30 h.Escribir con marcadores del discurso. \nEsquemas gr\u00e1ficos para su ense\u00f1anza \nJos\u00e9 Portol\u00e9s L\u00e1zaro  \nCatedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \n15:30 h.Mesa Redonda: Caminos abiertos en la \nling\u00fc\u00edstica del discurso \nUta Helfrich  \nCristina Matute Mart\u00ednez  \nProfesora a tiempo completo / Directora de \ndepartamento (Espa\u00f1ol) \nSaint Louis University (Madrid Campus)  \nJos\u00e9 Portol\u00e9s L\u00e1zaro  \nTeresa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Ramalle  \n \nModeraci\u00f3n \nAna Mancera Rueda  \n \nVIERNES 25  \n \n9:30 h.Orden de constituyentes, estructura \ninformativa y cohesi\u00f3n textual: Propuestas de \nense\u00f1anza ELE \nCristina Matute Mart\u00ednez  \n \n11:30 h.La Gesti\u00f3n interpersonal en el aula ELE \nGonzalo Mart\u00ednez Camino  \n \n13:30 h.Clausura \n \nEste curso plantea una reflexi\u00f3n sobre la \nvertiente ling\u00fc\u00edstica del an \u00e1lisis del discurso que \nse viene realizando en la actualidad, as\u00ed como de \nlas nuevas perspectivas de estudio que est\u00e1n \nampliando el campo de an\u00e1lisis hacia nuevas \nestructuras discursivas, con importantes \nconsecuencias para la ense\u00f1anza de segundas \nlenguas, entre ellas el espa\u00f1ol y el ingl\u00e9s.. \nEl enfoque que concibe el discurso como una \nestructura verbal que se proyecta por encima de \nla oraci\u00f3n busca como objetivo primordial fijar \nlos constituyentes del discurso, lo que puede \nllegar a plantear interesantes analog\u00edas entre la \nestructura oracional y la discursiva. Seg\u00fan este \nenfoque, existe una relaci\u00f3n de continuidad \nformal entre las estructuras sint\u00e1cticas y las \ndiscursivas, a partir del desarrollo de la estructura \nde la periferia izquierda de la oraci\u00f3n. Este tema \nha planteado la definici\u00f3n de las relaciones \nformales entre las oraciones que se integran en \nunidades de discurso complejas de diferentes \ntipos. Con el fin de establecer las relaciones entre \noraciones se han desarrollado importantes estudios sobre la funci\u00f3n de las conjunciones y \nlas part\u00edculas discursivas, de las an\u00e1foras de \ndiferente naturaleza y de las f\u00f3rmulas \ntematizadoras.  \nEn un an\u00e1lisis integrado del discurso es \nfundamental el estudio de los aspectos \npros\u00f3dicos, un \u00e1rea de trabajo que incluye \naquellos par\u00e1metros que contribuyen de manera \ncrucial tanto a la segmentaci\u00f3n del discurso como \na la comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis las relaciones \ninterpersonales y las finalidades comunicativas. \nLa relaci\u00f3n entre prosodia y discurso constituye \nhoy una prometedora \u00e1rea de estudio,que en un \nfuturo quiz\u00e1 permita incorporar la descripci\u00f3n de \nlos aspectos no verbales, como la gestualidad.  \nLa organizaci\u00f3n del discurso tambi\u00e9n se plantea \ndesde los estudios sobre la estructura que adopta \nen los medios de comunicaci\u00f3n que presentan un \ngran dinamismo en la actualidad: publicidad, \nredes sociales. Asimismo, cabe destacar la \nimportancia de los estudios de los discursos \nespecializados y en general aquellos estudios que \ntratan las finalidades discursivas tanto en el nivel \nargumentativo o ret\u00f3rico como desde el estudio \nde discursos concretos. \nTodos estos aspectos innovadores en la \nconcepci\u00f3n de las lenguas conllevan efectos de \ngran trascendencia en su traslado a la pr\u00e1ctica de \nla ense\u00f1anza de segundas lenguas. El enfoque de \nla ling\u00fc\u00edstica del discurso est\u00e1, por tanto, en el \ncentro de la investigaci\u00f3 n aplicada a la ense\u00f1anza \ny aprendizaje de segundas lenguas, objeto central \nde la actividad de numerosos hablantes que se \nencuentran inmersos en un mundo multicultural, \nglobal y multiling\u00fc\u00edstico, a la vez que centrado en \nla comunicaci\u00f3n en lenguas de \u00e1mbito \ninternacional, como el espa\u00f1ol y el ingl\u00e9s. \n233 \n234ENCUENTRO \n21 Y 22 DE JULIO \nEL CLIENTE, CENTRO DE GRAVEDAD DEL NUEVO MODELO ENERG\u00c9TICO \nJUAN LUIS L\u00d3PEZ CARDENETE  \nPROFESOR EXTRAORDINARIO, DIRECCI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA \nIESE BUSINESS SCHOOL  \n \nSECRETAR\u00cdA \nM\u00d3NICA VALERO DE BERNAB\u00c9 TEIJEIRA  \nDIRECTORA DE COMUNICACI\u00d3N DE E.ON ESPA\u00d1A \n \nPROFESORES: 24 \nALUMNOS: 97 \n \nLUNES 21  \n \n9:30 h.Introducci\u00f3n y presentaci\u00f3n del Encuentro \nJuan Luis L\u00f3pez Cardenete  \n \n9:45 h.Sesi\u00f3n inaugural \nIgnacio Diego  \nPresidente del Gobierno de Cantabria  \nMiguel Anto\u00f1anzas  \nPresidente y CEO de E.ON Espa\u00f1a  \n \n10:30 h.Desaf\u00edos energ\u00e9ticos globales: \noportunidades y riesgos para Europa y Espa\u00f1a. \nDavid Robinson  \nSenior Research Fellow \nThe Oxford Institute for Energy Studies  \nMarta Camacho Parejo  \nSecretaria General \nComit\u00e9 Espa\u00f1ol del Consejo Mundial de la Energ\u00eda  \nSusana Magro  \nDirectora General de la Oficina Espa\u00f1ola de Cambio \nClim\u00e1tico  \n \nModeraci\u00f3n \nF\u00e9lix Villalba  \nDirector de \"El Mundo Cantabria\"  \n \n12:30 h.Las claves de la reforma del mercado \nmayorista: \u00bfc\u00f3mo beneficiar\u00e1 a los \nconsumidores? \nPedro Mej\u00eda G\u00f3mez  \nPresidente de OMEL  \nAndr\u00e9s Seco Garc\u00eda  \nDirector General de Operaci\u00f3n de Red El\u00e9ctrica  \nAntonio Hern\u00e1ndez Garc\u00eda  \nSocio responsable de Sectores Reguladores de KPMG \nen Espa\u00f1a \nDoctor en Econom\u00eda Aplicada \nMiembro del Cuerpo Superior de T\u00e9cnicos Comerciales \ny Economistas del Estado \nDirector General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas \nMinisterio de Industria, Turismo y Comercio  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Miguel Santamar\u00eda Alday  Director de El Diario Monta\u00f1\u00e9s  \n \n16:00 h.Los clientes y su percepci\u00f3n del sistema \nel\u00e9ctrico, un caso pr\u00e1ctico. \nEduardo Montes  \nPresidente de UNESA  \nJavier Alonso Gonz\u00e1lez  \nSubdirector Teconol\u00f3gia Operaciones \nDirector General de Operaciones \nCompa\u00f1\u00eda Log\u00edstica de Hidrocarburos CLH, S.A.  \nJavier Septi\u00e9n B\u00e1rcena  \nDirecci\u00f3n de Oficina T\u00e9cnica y Proyectos \nGrupo DIA  \nAna And\u00fajar Pina  \nDirectora de Compras de Servicios \nGrupo MAHOU - San Miguel  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan Luis L\u00f3pez Cardenete  \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.Tecnolog\u00eda, eficiencia energ\u00e9tica y \ngeneraci\u00f3n inteligente: las grandes aliadas de los \nconsumidores. \nRobert Hienz  \nCEO of E.ON Connecting Energies  \nFrancisco Espinosa Cabez\u00f3n  \nSocio Director de la Asociaci\u00f3n de Consumidores de \nElectricidad  \nDaniel Fuster  \nDirector de Power Generation de Siemens Espa\u00f1a  \n \nModeraci\u00f3n \nManuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa  \nDirector General de Infraestructuras \nE-ON Espa\u00f1a  \n \n11:00 h.Evoluci\u00f3n de los Mercados Minoristas: \nOportunidades para el cliente. \nJavier Anzola P\u00e9rez  \nDirector General de Negocios Liberalizados de E.ON \nEspa\u00f1a  \nFernando Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez-Casquet  \nDirector de Energ\u00eda, Comisi\u00f3n Nacional de los \n235Mercados y la Competencia  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Rodr\u00edguez L\u00f3pez  \nDirector de Regulaci\u00f3n \nE.ON Espa\u00f1a / Italia  \n \n12:30 h.Clausura \nMiguel Anto\u00f1anzas  \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  \nAlcalde de Santander  \n \nEl inevitable proceso de transformaci\u00f3n del \nsistema energ\u00e9tico se enfrenta a un complejo \npanorama. En Europa, la estrategia de energ\u00eda y \nclima a 2030 centra actualmente el debate sobre \nc\u00f3mo debemos lograr un suministro de energ\u00eda \nsegura, sostenible y asequible en el futuro. En \nEspa\u00f1a, tras la reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica del \nsistema el\u00e9ctrico, la clave se encuentra en la \nredefinici\u00f3n de la estrategia energ\u00e9tica que nos \nmantenga en l\u00ednea con Europa y no ponga en \nriesgo ni el equilibrio econ\u00f3mico-financiero de las \nempresas ni el proceso de consolidaci\u00f3n fiscal. \nTodas estas iniciativas tienen, a su vez, un \nelemento en com\u00fan: la orientaci\u00f3n hacia el \ncliente como centro de gravedad del modelo. De \nacuerdo con este nuevo enfoque, las empresas se \nesfuerzan por escuchar y entender las \nnecesidades de sus clientes y dotarles de las \nherramientas necesarias para que participen en \nel suministro energ\u00e9tico contando, para ello, con \nlas tecnolog\u00edas m\u00e1s avanzadas e innovadoras. En \ndefinitiva, se trata de encontrar la energ\u00eda que, \nen un entorno eficiente y sostenible, permita \nmejorar la vida de las personas y la \ncompetitividad de las empresas. El objetivo de \neste curso de verano es analizar las \u00faltimas \ntendencias del sector energ\u00e9tico as\u00ed como las \nimplicaciones, los retos y las oportunidades para \nlos consumidores. A trav\u00e9s de una serie de mesas \nredondas que contar\u00e1n con numerosos expertos, \nlos participantes podr\u00e1n profundizar en los \npuntos de vista m\u00e1s relevantes, conociendo de \nprimera mano tanto las experiencias de los \nresponsables de gesti\u00f3n de compa\u00f1\u00edas \nenerg\u00e9ticas como la visi\u00f3n de instituciones, \nreguladores, asociaciones y administraciones. \n236 \n237ENCUENTRO \n21, 22 Y 23 DE JULIO \nTRANSFORMACI\u00d3N DEL TALENTO Y REDES DE CONO CIMIENTO EN LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA \nMANUEL ARENILLA  \nDIRECTOR DEL INSTITUTO NACIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA (INAP)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nFRANCISCO JAVIER VEL\u00c1ZQUEZ L\u00d3PEZ  \nVOCAL ASESOR \nINSTITUTO NACIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA \n \nPROFESORES: 20 \nALUMNOS: 25 \n \nLUNES 21  \n \n9:30 h.Conocimiento transformador y talento \np\u00fablico \nManuel Arenilla  \n \n10:30 h.Inauguraci\u00f3n:  \nPol\u00edticas presupuestarias y d\u00e9ficit p\u00fablico \nManuel Arenilla  \nAntonio Beteta  \nSecretario de Estado de Administraciones P\u00fablicas  \n \n12:00 h.Liderazgo y Fortalecimiento democr\u00e1tico \nBenigno Pend\u00e1s  \nDirector General del Centro de Estudios Pol\u00edticos y \nConstitucionales (CEPC)  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLa administraci\u00f3n territorial y la reforma \nadministrativa \nCarmen Arias  \nDirectora General de la Administraci\u00f3n Perif\u00e9rica  \nMarta Crespo  \nDirectora General de Relaci\u00f3n con las Delegaciones del \nGobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas  \nJuan Ignacio Romero  \nDirector General de Coordinaci\u00f3n de Competencia con \nlas CC.AA. y las Entidades Locales  \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.Mesa redonda \nInnovaci\u00f3n en las Administraciones P\u00fablicas \nJavier Leal Fern\u00e1ndez  \nEveris  \nJos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Fuentes  \nSocio de Dopp Consultores  \nCarlos S\u00e1enz de Santamar\u00eda  \nCADMO  \n \n11:30 h.Retos en las Administraciones P\u00fablicas de \nlas nuevas tecnolog\u00edas \nEster Arizmendi  \nDirectora General de Modernizaci\u00f3n Administrativa, \nProcedimientos e Impulso a la Administraci\u00f3n electr\u00f3nica  \nJavier Amor\u00f3s Dorda  \nSubdirector General de Organizaci\u00f3n y Procedimientos  \n \n13:00 h.Transformaci\u00f3n del talento en los \nCentros de Formaci\u00f3n \nJos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez  \nDirector General del Instituto de Estudios Fiscales (IEF)  \nAntonio Z\u00e1rate Conde  \nDirector General del Centro de Estudios Judiciales  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nFormaci\u00f3n innovadora \nConcepci\u00f3n Becerra  \nDirectora del Instituto A ndaluz de Administraci\u00f3n \nP\u00fablica  \nAgust\u00edn Garnica Cruz  \nDirector del Instituto Aragon\u00e9s de Administraci\u00f3n \nP\u00fablica  \nManuel Arenilla  \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n9:30 h.Consideraciones sobre liquidez financiera \ninteradministrativa \n\u00d3scar Romera Jim\u00e9nez  \nAsesor del Secretario de Estado de Administraciones \nP\u00fablicas  \nDavid Delgado Ramos  \nAsesor del Secretario de Estado de Administraciones \nP\u00fablicas  \n \n10:45 h.Proyectos innovadores de modificaciones \nen materia de funci\u00f3n p\u00fablica \nCarmen S\u00e1nchez Cort\u00e9s  \nDirectora General de la Funci\u00f3n P\u00fablica  \nJavier P\u00e9rez Medina  \nSubdirector General  \n \n12:00 h.Clausura \nCarmen S\u00e1nchez Cort\u00e9s  \nManuel Arenilla  \n \nLa adquisici\u00f3n de conocimientos adecuados al \ndesempe\u00f1o de la gesti\u00f3n p\u00fablica en condiciones \n238de excelencia, genera necesidades en las \norganizaciones y demanda en los servidores \np\u00fablicos de ense\u00f1anzas y experiencias hasta \nahora m\u00e1s lejanas y desconocidas. La \nproliferaci\u00f3n de tecnolog\u00edas que, de forma \ncontinua, ensayan extender e incluso automatizar \nconocimientos, pone de relieve la necesidad de \nsu sistematizaci\u00f3n, el establecimiento de \nprioridades en su compilaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de \ninstrumentos que permitan y potencien su \ndifusi\u00f3n. A las necesidades tecnol\u00f3gicas \nconstantes y que se generan de forma continua, \ndeben las Administraciones P\u00fablicas a\u00f1adir la \nnecesidad de cambiar las formas de actuar, de \nconocer y de difundir las formas de acci\u00f3n de la \ngesti\u00f3n p\u00fablica, con el fin de que puedan \nacercarse al mundo que se transforma de forma \nconstante. \nEntre los instrumentos de inevitable constituci\u00f3n \ny de desarrollo generalizado se encuentran las \nredes de conocimiento formados por quienes \nestudian, trabajan o experimentan desde o para \nlas Administraciones P\u00fablicas, conformando \nrepositorios documentales, bancos de \nconocimientos de acceso generalizado o \nrestringido, as\u00ed como las m\u00faltiples formas que la \ntecnolog\u00eda nos brinda de compartir \nconocimientos y experiencias. \nEn las sesiones del Encuentro se debatir\u00e1n los \nprincipales problemas e innovaciones en este \ncampo por parte de sus responsables y \nespecialistas, as\u00ed como de aquellos que en el \n\u00e1mbito de las Administraciones P\u00fablicas tienen la \nresponsabilidad de implementar, desarrollar o \nformar en estas materi as y conocimientos. \nEste Encuentro se dirige especialmente a \nalumnos procedentes de las Administraciones \nP\u00fablicas y a profesores y estudiantes en el \u00e1mbito \nde las materias relacionadas con la Gesti\u00f3n \nP\u00fablica. \n239 \n240ENCUENTRO \n21, 22 Y 23 DE JULIO \nINTELIGENCIA ARTIFICIAL Y PORVENIR DE LA ESPECIE HUMANA \nRAM\u00d3N TAMAMES  \nCATEDR\u00c1TICO JEAN MONNET DE LA UNI\u00d3N EUROPEA \nMIEMBRO INTERNACIONAL DEL CLUB DE ROMA \nDE LA REAL ACADEMIA DE CIENCIAS MORALES Y POL\u00cdTICAS  \n \nSECRETAR\u00cdA \nFELIPE DEBASA NAVALPOTRO  \nPROFESOR RELACIONES INTERNACIONALES DE LA UNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS \nDIRECTOR DEL INSTITUTO DE ASUNTOS CHINOS (URJC)  \n \nPROFESORES: 9 \nALUMNOS: 17 \n \nLUNES 21  \n \n10:00 h.Conferencia inaugural \nDe d\u00f3nde venimos, qu\u00e9 somos, ad\u00f3nde vamos: el \nsentido de la vida en el universo antr\u00f3pico \nRam\u00f3n Tamames  \n \n11:00 h.Ciencia y tecnolog\u00eda en la Europa y la \nEspa\u00f1a actuales: avance o retroceso comparativo \ncon EE.UU. y los pa\u00edses emergentes \nJes\u00fas Banegas N\u00fa\u00f1ez  \nDoctor en Ciencias Econ\u00f3micas e Ingeniero \nPresidente de CEOE Internacional \nEx Presidente de AMETIC  \n \n12:30 h.Coloquio \n \n15:30 h.Inteligencia artificial, robotizaci\u00f3n... e \ninmortalidad del hombre \nJos\u00e9 Luis Cordeiro Mateo  \nEconomista \nDirector del Proyecto M illenium (NODO Venezuela) \nPresidente Em\u00e9rito de la World Future Society \n(Cap\u00edtulo Venezuela) \nAsesor de la Singularity University (NASA)  \n \n16:45 h.Coloquio \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.La plena digitalizaci\u00f3n de la sociedad y sus \nconsecuencias \nAdolfo Castilla Garrido  \nDoctor Ingeniero y Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada \nProfesor de la Universidad Antonio de Nebrija \nPresidente del Cap\u00edtulo Espa\u00f1ol de la World Future \nSociety  \n \n10:30 h.Viaje al centro del cerebro: estado y \nperspectivas de las diversas investigaciones \nneuronales en el mundo \nJavier de Felipe Oroquieta  \nProfesor de Investigaci\u00f3n del Instituto Cajal, CSIC Miembro del Proyecto Cajal Blue Brain \nNeur\u00f3logo de la NASA  \n \n12:00 h.Cerebro y ordenador: mundos \nconvergentes... \u00bfy competidores? \nAntonio Orbe Mendiola  \nPsic\u00f3logo (UCM), experto en Cognitive Computing \n(IBM)  \n \n13:00 h.Coloquio \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n9:30 h.El inter\u00e9s actual por la Ciencia: los l\u00edmites \nde la imaginaci\u00f3n humana \nJos\u00e9 Mar\u00eda Baldasano Recio  \nPremio Rey Jaime I de Medio Ambiente 1997 \nCatedr\u00e1tico de la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a \n(UPC) \nDirector del Departamento de Ciencias de la Tierra, \nCentro Nacional de Supercomputaci\u00f3n \n(BSC-CNS)  \n \n10:30 h.Filosof\u00eda y Ciencia: los grandes temas de \nla trascendencia humana \nCarlos Rodr\u00edguez Jim\u00e9nez  \nEndocrin\u00f3logo y Director de la Escuela de \nPensamiento del Monasterio de Silos  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nInteligencia artificial y otras tecnolog\u00edas \navanzadas en la econom\u00eda y la sociedad \nespa\u00f1olas \nRam\u00f3n Tamames  \n \nModeraci\u00f3n \nFelipe Debasa Navalpotro  \n \nLos avances en t\u00e9rminos de  inteligencia artificial \n(IA), han sido espectaculares en los \u00faltimos \ntiempos, lo que permite, en la vida cotidiana, la \ndisponibilidad de m\u00e1quinas tan \u00fatiles como \nlavadoras, frigor\u00edficos, ordenadores, y otros \n241muchos dispositivos electr\u00f3nicos inteligentes; \ncapaces de elegir los programas m\u00e1s adecuados \npara adaptarse a las necesidades de cada caso y \nas\u00ed ahorrar tiempo y energ\u00eda. Como tambi\u00e9n es \nfactible dise\u00f1ar instrumental m\u00e9dico avanzado, \ntrenes autom\u00e1ticos que operan sin conductor, \netc.  \nLa IA no est\u00e1 re\u00f1ida con la inteligencia humana. \nPor el contrario, se va sabiendo cada vez m\u00e1s \nsobre c\u00f3mo funciona el cerebro humano \u2013una \nred neuronal altamente compleja\u2014 por la \nanalog\u00eda con fen\u00f3menos como, por ejemplo, \nInternet, y m\u00e1s concretamente, el caso de Google \nque ya relaciona casi todo con todo.  \nY movi\u00e9ndonos en el \u00e1rea del IA, inevitablemente \nhemos de referirnos a los robots, los trabajadores \nno humanos, a los que el escritor checo Karel \n\u010capek dio nombre a partir de su lengua originaria \n(robot = trabajador). Y desde esa primera \nnotoriedad, de los a\u00f1os 20 del siglo XX, la \nrob\u00f3tica ha avanzado, hasta el punto de que \nHiroaki Kitano, uno de los directores del Sony \nComputer Science Lab , en Tokio, a principios de \nlos a\u00f1os 90 del siglo XX, ya so\u00f1aba con crear \nrobots humanoides, capaces de competir con \nhombres y mujeres, algo que ya es una realidad \npor lo menos a cierto nivel.  \nLa IA se ha vuelto ubicua: est\u00e1 en todas partes, \naunque a veces no sea visible. Por ejemplo, en los \nsistemas de inyecci\u00f3n de los autom\u00f3viles se \nutilizan algoritmos de aprendizaje autom\u00e1tico; en \nlos videojuegos se emplean redes neuronales; en \nlos sistemas de detecci\u00f3n de fraudes financieros, \nse recurre a t\u00e9cnicas de aprendizaje autom\u00e1tico \nrelacional. Por su parte, la gesti\u00f3n del tr\u00e1fico de \nllamadas telef\u00f3nicas v\u00eda m\u00f3viles, de detecci\u00f3n de \nh\u00e1bitos de consumidores, de los buscadores en la \nweb, en todos esos procesos se recurre a t\u00e9cnicas \nde IA.  \nLos avances que hemos ido viendo en materia de \nIA y \u00e1reas conexas nos inducen a buscar d\u00f3nde \npueden estar los l\u00edmites y qu\u00e9 relaci\u00f3n guardan \ncon el entorno sociol\u00f3gico e incluso religioso, \nsiendo cada vez m\u00e1s frecuentes las preguntas \nsobre si la incidencia ser\u00e1 irreversible por sus \nconsecuencias en la forma de comportarse la \npropia especie humana. En ese sentido, Ray \nKurzweil estima que en 2023, tendremos \nartefactos del tama\u00f1o de un ordenador personal, \ncapaces de emular y sobrepasar el nivel de \ninteligencia de un ser humano; y en 2045, algo \nequivalente a la totalidad de inteligencia \ncombinada de todos los seres humanos; con un \nsoftware  que asumir\u00e1 la enorme complejidad de los procesos del pensamiento. De modo y manera \nque con ese software gen\u00e9tico  podr\u00e1 alcanzarse \nun nivel de sofisticaci\u00f3n suficiente para \nsobrepasar los cerebros biol\u00f3gicos. En definitiva, \nel Homo sapiens podr\u00e1 disponer de habili-dades \nhasta ahora inimaginables.  \nPodr\u00eda decirse, desde luego, que todo lo anterior \nes pura especulaci\u00f3n. Si bien cabe observar, que \nel progreso de la inteligencia y del conocimiento \nes aparentemente imparable. Al modo en que en \ncierta ocasi\u00f3n plante\u00f3 el fil\u00f3sofo y dibujante \ningl\u00e9s William Blake (1757/1827):  \nTodo lo que hoy vemos, \nfue un d\u00eda imaginaci\u00f3n. \nTodo lo que hoy imaginamos, \npodr\u00e1 ser realidad ma\u00f1ana. \nTodos los aspectos se\u00f1alados en esta \nIntroducci\u00f3n, son el trasfondo del Encuentro \u201cLa \ninteligencia artificial y el  porvenir de la especie \nhumana\u201d, un conjunto de tres jornadas que se \ndetalla a continuaci\u00f3n. Y en el cual habr\u00e1 ocho \nconferencias y una mesa redonda, para situar \ntodo lo relativo a los temas a tratar, incluyendo \nen la introducci\u00f3n y en el final toda una serie de \nconsideraciones de car\u00e1cter  filos\u00f3fico, para mejor \nenmarcar los avances cient\u00edficos a que nos \nreferiremos. \nEl programa se desarrolla seg\u00fan los horarios, y \ncon los intervinientes que figuran a continuaci\u00f3n \nde manera detallada. Dando siempre, al final de \ncada sesi\u00f3n de ma\u00f1ana o tarde, oportunidad a los \nasistentes al Encuentro para exponer sus propios \nplanteamientos, y especificar sus dudas a los \nponentes.  \n242 \n243ENCUENTRO \n21, 22 Y 23 DE JULIO \nDI\u00c1LOGOS CON JORGE EDWARDS \nEDUARDO SAN JOS\u00c9 V\u00c1ZQUEZ  \nPROFESOR TITULAR DE LITERATURA HISPANOAMERICANA \nUNIVERSIDAD DE OVIEDO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJUAN ANTONIO GONZ\u00c1LEZ FUENTES  \nREAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO \n \nPROFESORES: 16 \nALUMNOS: 28 \n \nLUNES 21 \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJorge Edwards Vald\u00e9s  \nEscritor y diplom\u00e1tico \nPremio Cervantes 1999  \nElena Garc\u00eda Bot\u00edn  \nPresidenta de la Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada  \nMar\u00eda \u00c1ngeles Osorio Iturmendi  \nDirectora de la Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a  \nEduardo San Jos\u00e9 V\u00e1zquez  \n \n10:30 h.Jorge Edwards y el mundo literario \nchileno \nGabriele Morelli  \nCatedr\u00e1tico de Lengua y Literatura Espa\u00f1ola \nUniversidad de B\u00e9rgamo. Italia  \nFernando R. Lafuente  \nDirector de ABC Cultural \nFundaci\u00f3n Ortega y Gasset  \n \n12:00 h.Jorge Edwards y la poes\u00eda en espa\u00f1ol \nNiall Binns  \nEscritor \nProfesor Titular de Literatura Hispanoamericana \nUniversidad Complutense de Madrid  \nEva Valc\u00e1rcel L\u00f3pez  \nProfesora Titular de Literatura Hispanoamericana \nUniversidad de La Coru\u00f1a  \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.Jorge Edwards y la pol\u00edtica chilena \nMiguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn  \nDiputado al Congreso \nEx Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y \npara Iberoam\u00e9rica  \nRafael Gumucio  \nEscritor  \nJorge Edwards Vald\u00e9s  \n \n12:00 h.Persona non grata \nJuan Jes\u00fas Armas Marcelo  \nEscritor  \nRa\u00fal Rivero  Escritor  \nJorge Edwards Vald\u00e9s  \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n9:30 h.El di\u00e1logo de las artes en la obra de Jorge \nEdwards \nEduardo Arroyo Rodr\u00edguez  \nPintor  \nCarlos Pagni  \nPeriodista  \nJorge Edwards Vald\u00e9s  \n \n12:00 h.Memorias y obra en curso \nFernando Iwasaki  \nEscritor  \nRafael Gumucio  \nJorge Edwards Vald\u00e9s  \n \n13:00 h.Clausura \nJorge Edwards Vald\u00e9s  \n \nNarrador destacado de un pa\u00eds que se ha dicho \nde poetas e historiadores, Jorge Edwards \n(Santiago de Chile, 1931) ha sabido conjugar en \nsu obra una mezcla singular de g\u00e9neros: novela, \nensayo, f\u00e1bula pol\u00edtica o cr\u00f3nica. Una s\u00edntesis que \nlo particulariza ya en su generaci\u00f3n, la del \nllamado Boom hispanoamericano de la d\u00e9cada de \n1960, y da a su literatura notas de gran \nmodernidad, con extraordinaria anticipaci\u00f3n e \nindependencia.  \nSus obras toman el pulso de la actualidad \nhist\u00f3rica, como Persona non grata (1973), Los \nconvidados de piedra  (1978), El anfitri\u00f3n  (1988), \nEl Sue\u00f1o de la Historia  (2000) o La muerte de \nMontaigne  (2011), al tiempo que pueden \nreclamar la perfecta inutilidad del arte, como en \nEl in\u00fatil de la familia  (2004), La casa de \nDostoiesvsky  (2008) o El descubrimiento de la \npintura  (2013), en una trayectoria reconocida \nentre muchos otros con el Premio Nacional \n(1994) y el Cervantes (1999).  \nAl tomar parte en cada uno de los di\u00e1logos que \n244conforman este Encuentro, el autor, en \nconversaci\u00f3n con destacados conocedores de su \nobra, avanzar\u00e1 en su estudio desde coordenadas \nno solo literarias, sino biogr\u00e1ficas, hist\u00f3ricas o \nideol\u00f3gicas, profundizando en sus relaciones con \nel mundo literario chileno e hispanoamericano, y \ndelineando los perfiles de su figura de intelectual \np\u00fablico, en las decisivas circunstancias de las que \nfue testigo y actor destacado: desde el gobierno \nde la Unidad Popular hasta la alternancia pol\u00edtica \nen la actual democracia chilena, pasando por el \nCaso Padilla en Cuba, la dictadura militar, la \ntransici\u00f3n democr\u00e1tica o los juicios de memoria \nhist\u00f3rica en Chile. \n245 \n246ENCUENTRO \nDEL 21 AL 24 DE JULIO \nPAISAJES DE LA HISTORIA CULTURAL. \nCURSO INTERNACIONAL DE HISTORIA DE LAS IDEAS \nXV LECTURAS DE LA FUNDACI\u00d3N BOT\u00cdN. \nFRANCISCO JARAUTA MARI\u00d3N  \nCATEDR\u00c1TICO DE FILOSOF\u00cdA \nUNIVERSIDAD DE MURCIA \n \nPROFESORES: 9 \nALUMNOS: 58 \n \nLUNES 21 \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Presentaci\u00f3n \nFrancisco Jarauta Mari\u00f3n  \n \n12:00 h.A subasta, El Greco y Vel\u00e1zquez. La venta \np\u00fablica de la Galer\u00eda de Fernando Alexander de \nPortugal en 1670 y la historia del Coleccionismo \neuropeo \nFernando Bouza \u00c1lvarez  \nCatedr\u00e1tico de Historia Moderna \nUniversidad Complutense  \n \n16:30 h.El paisaje cultural de La Alhambra \nMar\u00eda del Mar Villafranca Jim\u00e9nez  \nDirectora del Patronato de La Alhambra y el Generalife  \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.Ferrara, paisajes de una belleza perdida \nJos\u00e9 Enrique Ruiz-Dom\u00e8nec  \nCatedr\u00e1tico de Historia Medieval \nUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona  \n \n12:00 h.El jard\u00edn del Capricho de la Alameda de \nOsuna, un jard\u00edn de historia \nM\u00f3nica Luengo A\u00f1\u00f3n  \nHistoriadora y paisajista  \n \n16:30 h.Richard Wagner. Drama y Revoluci\u00f3n \nXavier G\u00fcell L\u00f3pez de Lamadrid  \nMusic\u00f3logo y Director de orquesta  \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n9:30 h.El lugar donde el lugar se convirti\u00f3 en \nespacio: il Portico degli Innocenti de Firenze \nFranco Farinelli  \nProfesor ordinario de Geograf\u00eda \nUniversit\u00e0 di Bologna  \n \n12:00 h.Detr\u00e1s del paisaje \nCarlo Ossola  \nProfesor de Literatura Moderna Neolatina \nColl\u00e8ge de France  \n 16:30 h.La ciudad autosuficiente \nVicente Guallart  \nArquitecto Jefe \nAyuntamiento de Barcelona  \n \nJUEVES 24  \n \n9:30 h.Notas de un viaje por la historia cultural \nFrancisco Jarauta Mari\u00f3n  \n \n12:00 h.Clausura \n \nLas Lecturas  de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn nacieron con \nla intenci\u00f3n de recorrer argumentos varios que \nintelectualmente se sit\u00faan en las fronteras entre \nla Historia de las Ideas y la Historia cultural, con \natenci\u00f3n particular a los estudios del \ncomparativismo contempor\u00e1neo. Su intenci\u00f3n y \nobjeto fue establecer nuevas aproximaciones a \nproblemas e ideas sobre las que se ha \nconfigurado nuestra mirada y forma de pensar. La \nparticipaci\u00f3n de profesores procedentes de \ndiferentes disciplinas ha hecho posible que a lo \nlargo de estas quince convocatorias se haya \npodido construir una amplia cartograf\u00eda de \ncuestiones que orientan no s\u00f3lo la curiosidad sino \ntambi\u00e9n la investigaci\u00f3n en los diferentes campos \nde las Ciencias Humanas.  \nA lo largo de estos a\u00f1os las Lecturas se han \nocupado de cuestiones que en esta \u00faltima \nedici\u00f3n queremos resaltar. \"Las Fronteras de \nEuropa: de Ronda a San Petersburgo\" (2000), \n\"Antiguas y Nuevas Utop\u00edas\" (2001), \"Oriente - \nOccidente: Cartograf\u00edas de una distancia\" \n(2002),\"De Alejandr\u00eda a la Biblioteca virtual\" \n(2003), \"El Gabinete de las maravillas\" (2004), \"El \nMundo de los mapas\" (2005),\" La estela de los \nviajes\" (2006), \"De la Ciudad antigua a la \nCosm\u00f3polis\" (2007), \"Las ideas del Arte. De \nAltamira a Picasso\" (2008), \"La Literatura y sus \nmundos\" (2009), \"Formas y tiempos de la \nM\u00fasica\" (20l0), \"Historia y formas de la \ncuriosidad\" (2011), \"Imagi naci\u00f3n: los caminos del \nArte y de la Ciencia\" (2012), \"El mundo de los \nsentimientos\" (2013).  \n247En esta \u00faltima edici\u00f3n el argumento propuesto \n\"Paisajes de la historia cultural\" tiene la intenci\u00f3n \nde sugerir un viaje cuyas etapas sean momentos \nde una historia en la que afinidades - en el \nsentido de la Kulturgeschichte  - y gustos se \narticulen dando forma a los diferentes proyectos, \nnombres o lugares que las Lecturas recorren. \nUnos y otros constituir\u00e1n un Atlas hist\u00f3rico en el \nque podremos reconocer decisiones est\u00e9ticas y \nmo-rales, escenarios en los que se representan \nl a s  f o r m a s  d e  l a  v i d a  s o c i a l  d e  u n a  \u00e9 p o c a ,  o  s e  \nexpresan sus tensiones y b\u00fasquedas. En definitiva \nun viaje por el territorio abierto de la historia \ncultural. \n248 \n249ENCUENTRO \n22, 23 Y 24 DE JULIO \nTERAPIAS CONTRA EL C\u00c1NCER E INFECCIONES: NU EVAS ESTRATEGIAS PARA UN VIEJO PROBLEMA \nCARMEN \u00c1LVAREZ DOM\u00cdNGUEZ  \nINVESTIGADOR FACULTATIVO (IDIVAL)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nRAM\u00d3N DALMAU VENTO  \nPROFESOR SUPERIOR \nAYUNTAMIENTO-DONOSTIA \n \nPROFESORES: 18 \nALUMNOS: 8 \n \nMARTES 22  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n y presentaci\u00f3n del curso \nCarlos Le\u00f3n Rodr\u00edguez  \nDirector General de Ordenaci\u00f3n Sanitaria \nConsejer\u00eda de Sanidad, Cantabria  \n \nC\u00e1ncer y microorganismos: \u00bfQu\u00e9 tienen en \ncom\u00fan? \u00bfC\u00f3mo los combate el sistema inmune? \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \n \nPresentaci\u00f3n profesores-1 \nRam\u00f3n Dalmau Vento  \n \n10:10 h.Aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Bioimagen al \nc\u00e1ncer \nManuel Fresno Escudero  \nCentro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa, Madrid  \n \nC\u00c1NCERES M\u00c1S PREVALENTES EN LA POBLACI\u00d3N \nESPA\u00d1OLA: CUT\u00c1NEOS \n \n10:50 h.Ponencia principal: C\u00e1nceres de piel-\nMelanoma: diagn\u00f3stico y novedades terap\u00e9uticas \nSonsoles Ya\u00f1ez D\u00edaz  \nDoctor en Medicina y Cirug\u00eda \nM\u00e9dico Especialista en Dermatolog\u00eda  \n \n11:35 h.C\u00e1nceres de piel-Melanomas. Nuevos \nmarcadores moleculares en melanoma \nMar\u00eda Dolores Boyano L\u00f3pez  \nUniversidad del Pa\u00eds Vasco, Bilbao  \n \n12:35 h.C\u00e1nceres de piel-Inmunoterapias basadas \nen Listeria frente al melanoma \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \n \n13:20 h.Carcinomas de piel-Carcinoma \nBasocelular: el c\u00e1ncer humano m\u00e1s frecuente \nSonsoles Ya\u00f1ez D\u00edaz  \n \nModeraci\u00f3n \nJuli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco  \nWeight State University School of Medicine, Ohio, \nEE.UU.  \n C\u00c1NCERES M\u00c1S PREVALENTES EN LA POBLACI\u00d3N \nESPA\u00d1OLA: MAMA, PULM\u00d3N Y COLON \n \n15:15 h.C\u00e1ncer de colon: avances en c\u00e1ncer \ncolonorrectal \nFernando Rivera Herrero  \nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, \nSantander  \n \n16:00 h.C\u00e1ncer de mama: Fosfolipasa D: una \nnueva se\u00f1al tumorig\u00e9nica en c\u00e1ncer de mama \nJuli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco  \n \n16:45 h.C\u00e1ncer de pulm\u00f3n: Terapia de precisi\u00f3n \nen c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. De donde venimos y hacia \ndonde vamos \nJos\u00e9 Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n  \nServicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica \nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, \nSantander  \n \n17:45 h.Eventos formativos \nRam\u00f3n Dalmau Vento  \n \n19:00 h.Visita Hospital Universitario Marqu\u00e9s de \nValdecilla \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \nSonsoles Ya\u00f1ez D\u00edaz  \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \nC\u00c1NCERES RELACIONADOS CON \nMICROORGANISMOS: TRATAMIENTO Y NUEVAS \nTECNOLOG\u00cdAS \n \n9:30 h.Citomegalovirus y enfermedad \ninflamatoria intestinal, nuevos datos sobre viejos \nconocidos \nAinara Azueta Etxebarria  \nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, \nSantander  \nJos\u00e9 Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n  \n \n10:15 h.Avances en el tratamiento de c\u00e1ncer \ng\u00e1strico \n250Fernando Rivera Herrero  \n \nModeraci\u00f3n \nJuli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco  \n \nNUEVAS MOL\u00c9CULAS Y ESTRATEGIAS Y ANTI-\nTUMORALES \n \n11:00 h.Antiestam\u00ednicos H1 como nuevos agentes \nantitumorales \nMar\u00eda Dolores Boyano L\u00f3pez  \n \n11:45 h.Papel de los dendr\u00edmeros carbosilanos en \nel tratamiento de tumores s\u00f3lidos \nMar\u00eda \u00c1ngeles Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez  \nHospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid  \n \n12:30 h.Nuevas estrategias en el dise\u00f1o de \nadyuvantes espec\u00edficos para vacunaci\u00f3n \nManuel Fresno Escudero  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n  \n \n13:15 h.Participaci\u00f3n alumnado: preguntas y \nconsultas bloque-c\u00e1ncer \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \n \n15:15 h.Presentaci\u00f3n de Bloque Infecciones y \nProfesores-2 \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \nRam\u00f3n Dalmau Vento  \n \nNUEVAS ESTRATEGIAS EN INFECCIONES \n \n15:30 h.Enfermedades infecciosas y Proteoma \nHumano \nConcha Gil  \nCatedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda \nUniversidad Complutense de Madrid \nDoctora en Farmacia  \n \n16:15 h.Regulaci\u00f3n molecular de la fosfolipasa D \nen la inflamaci\u00f3n innata \nJuli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco  \n \n17:00 h.Dendr\u00edmeros carbosilano y posibles \ncombinaciones con antirretrovirales como \nmicrobicida t\u00f3pico para prevenir la infecci\u00f3n por \nel VIH: mecanismo de acci\u00f3n \nMar\u00eda \u00c1ngeles Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez  \n \nModeraci\u00f3n \nConcha Gil  \n \n17:45 h.Presentaci\u00f3n Eventos Formativos \nRam\u00f3n Dalmau Vento  \n 19:00 h.Visita Instalaciones IDIVAL \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \n \nJUEVES 24  \n \nNUEVAS VACUNAS FRENTE A BACTERIAS \n \n9:30 h.Nuevas estrategias para el desarrollo de \nvacunas contra la brucelosis \n \nModeraci\u00f3n \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \nIgnacio L\u00f3pez Go\u00f1i  \nUniversidad de Navarra  \n \n10:15 h.\u00bfTiene sentido una nueva vacuna contra \nla tuberculosis? Donde estamos despu\u00e9s de 15 \na\u00f1os de desarrollo \nPere Joan Cardona Iglesias  \nUTE Hospital Germans Trias i Pujol, Badalona  \n \n11:00 h.Listeria: nuevos tipos de vacuna \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \n \nAVANCES DE FUTURO EN INFECCIONES \n \n11:45 h.Resistencia a antibi\u00f3ticos: una crisis \nglobal \nJuan Ignacio Al\u00f3s Cort\u00e9s  \nHospital Universitario de Getafe  \n \n12:30 h.Marcadores de diagn\u00f3stico de \nenfermedades infecciosas \nConcha Gil  \n \n13:00 h.Brucella: vivir en el interior de la c\u00e9lula \nIgnacio L\u00f3pez Go\u00f1i  \n \n13:30 h.La tuberculosis como enfermedad \ninflamatoria: nuevas estrategias terap\u00e9uticas \nPere Joan Cardona Iglesias  \n \nModeraci\u00f3n \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \n \nAVANCES TECNOL\u00d3GICOS: LA VISI\u00d3N DE LAS \nEMPRESAS \n \n15:30 h.Nuevas aplicaciones de la espectrometr\u00eda \nde masas en el diagn\u00f3stico cl\u00ednico \nFrancisco Jos\u00e9 M\u00e1rquez Garrido  \nBruker Espa\u00f1ola, S.A.  \n \n16:00 h.La aplicaci\u00f3n de la citometr\u00eda de flujo en \nestudios de viabilidad y detecci\u00f3n bacteriana \nSergio Navas Inocencio  \nDoctor Especialista Cient\u00edfico \nDepartamento de Soporte Cient\u00edfico y Aplicaciones \n251Becton Dickinson-Biociencias, Madrid  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan Ignacio Al\u00f3s Cort\u00e9s  \n \n16:30 h.Ponencia de clausura \nAntibi\u00f3ticos para el futuro \nLuis Mart\u00ednez Mart\u00ednez  \nJefe de Servicio de Microbiolog\u00eda \nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, \nSantander  \n \n17:15 h.Conclusiones finales formativas-eventos \nsociales \nCarmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez  \nRam\u00f3n Dalmau Vento  \n \nBreve descripci\u00f3n de objetivos y contenidos: \nEste curso pretende ofrecer una visi\u00f3n nueva y \nactual de las \u00faltimas terapias contra el c\u00e1ncer y \ncontra las infecciones, dos viejos problemas de \nsalud a\u00fan sin resolver y en muchas ocasiones \nrelacionados. Nuestro objetivo es mostrar las \nnuevas estrategias, las terapias m\u00e1s innovadoras \ny eficaces y las \u00faltimas investigaciones que \nexisten en ambos campos utilizando t\u00e9cnicas y \nsoluciones a veces co mpartidas. Adem\u00e1s \npretendemos contar con todos los agentes que \ntrabajan en estas \u00e1reas desde el \u00e1mbito \nacad\u00e9mico y cient\u00edfico, los facultativos cl\u00ednicos y \ntambi\u00e9n con los nuevos avances en t\u00e9cnicas de \ndiagn\u00f3stico y f\u00e1rmacos que ofrecen las empresas \nbiotecnol\u00f3gicas, expuesto y abordado de forma \ncercana a la Sociedad. Es nuestra intenci\u00f3n \npresentar nuevos marcadores de diagn\u00f3stico \ntanto para algunos tumores como el melanoma \ncomo para distintas enfermedades infecciosas y \nnuevas t\u00e9cnicas de Bioimagen para su detecci\u00f3n. \nTambi\u00e9n presentaremos las terapias m\u00e1s eficaces \nfrente a los tumores m\u00e1s prevalentes en la \npoblaci\u00f3n espa\u00f1ola como el pulmonar, \ncolorrectal, hep\u00e1tico, g\u00e1strico o c\u00e1nceres \ncut\u00e1neos. En cuanto a los avances cient\u00edficos m\u00e1s \nnovedosos presentaremos nuevas mol\u00e9culas \ncomo la fosfolipasa D implicada en c\u00e1ncer de \nmama, nanopart\u00edculas para prevenir el SIDA o \ntratar algunos tumores y nuevas vacunas frente a \nbacterias del interior celular a\u00fan desafiantes para \nla sociedad como brucelosis, listeriosis o \ntuberculosis. Ser\u00e1 tambi\u00e9n nuestro prop\u00f3sito \npresentar los nuevos avances en enfermedades \ninfecciosas cr\u00f3nicas como la candidiasis o \nenfermedad de Chagas. Y finalmente \npresentaremos el proyecto Proteoma Humano y \nsu relaci\u00f3n con las infecciones. Perfil de los alumnos a los que se dirige: El curso \nest\u00e1 dirigido a todos los profesionales del \u00e1rea de \nla Biomedicina del mundo acad\u00e9mico, hospitales, \ncentros tecnol\u00f3gicos, centros de investigaci\u00f3n o \nempresariales pero tambi\u00e9n a estudiantes \nuniversitarios, profesionales de enfermer\u00eda o de \ncualquier \u00e1rea de la Biomedicina. En definitiva, \nnuestro prop\u00f3sito es dirigirlo al p\u00fablico en \ngeneral, interesado en conocer las nuevas \nterapias y avances actuales en la lucha contra el \nc\u00e1ncer y las infecciones. \n252 \n253ENCUENTRO \nDEL 7 AL 11 DE JULIO \nDETECCI\u00d3N PRECOZ DE ENFERMEDADES (CRIBADOS): REFLEXIONES SANITARIAS, \u00c9TICAS Y ECON\u00d3MICAS \nNIEVES ASCUNCE ELIZAGA  \nINSTITUTO DE SALUD P\u00daBLICA Y LABORAL DE NAVARRA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nFERNANDO GARC\u00cdA BENAVIDES  \nUNIVERSIDAD POMPEU FABRA, BARCELONA \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 15 \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n15:30 h.Conferencia inaugural \nIldefonso Hern\u00e1ndez Aguado  \nUniversidad Miguel Hern\u00e1ndez, Alicante  \n \nModeraci\u00f3n \nNieves Ascunce Elizaga  \n \n17:30 h.Cribados en la cartera de servicios en SNS \nVicenta Lizarbe Alonso  \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \n \nModeraci\u00f3n \nMar\u00eda Dolores Salas Trejo  \nOficina del Plan de C\u00e1ncer, Valencia  \n \nJUEVES 24  \n \n9:30 h.Mesa redonda \nCribados de c\u00e1ncer \nNieves Ascunce Elizaga  \nSoledad M\u00e1rquez Calder\u00f3n  \nConsejer\u00eda de Igualdad, Salud y Pol\u00edticas Sociales, \nSevilla  \nMar S\u00e1nchez Movell\u00e1n  \nConsejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Cantabria  \n \nModeraci\u00f3n \nJosep Alfons Espin\u00e0s Pi\u00f1ol  \nPlan Director de Oncolog\u00eda, Barcelona  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nCribado neonatal \nMercedes Espada Saenz-Torre  \nLaboratorio de Salud P\u00fablica de Vizcaya  \nAndreu Segura Benedicto  \nUniversidad Pompeu Fabra, Barcelona  \nVicenta Lizarbe Alonso  \n \nModeraci\u00f3n \nRaquel Zubizarreta Alberdi  \nDirecci\u00f3n General de Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Salud \nP\u00fablica, Santiago de Compostela  \n \n15:30 h.Mesa redonda Cribados laborales \nMontserrat Garc\u00eda G\u00f3mez  \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \nJuan Dancausa Roa  \nSubdirector General de Medycsa \nPresidente de Anepa  \nMar\u00eda Dolores Salas Trejo  \n \nModeraci\u00f3n \nJordi Delclos Clanchet  \nThe University of Texas. School of Public Health, \nHouston  \n \nVIERNES 25  \n \n9:30 h.Coste efectividad del cribado \nPedro Guillermo Serrano Aguilar  \nEspecialista en Medicina Familiar y Comunitaria \nJefe de Servicio de Evalua ci\u00f3n-Direcci\u00f3n del Servicio \nCanario de Salud  \n \nModeraci\u00f3n \nFernando Garc\u00eda Benavides  \n \n10:30 h.Mesa redonda \nS\u00edntesis \nJosep Alfons Espin\u00e0s Pi\u00f1ol  \nRaquel Zubizarreta Alberdi  \nJordi Delclos Clanchet  \n \nModeraci\u00f3n \nNieves Ascunce Elizaga  \n \n12:30 h.Conclusiones y Clausura \nNieves Ascunce Elizaga  \nFernando Garc\u00eda Benavides  \n \nJUSTIFICACION  \nA finales del a\u00f1o 2013 el Consejo Interterritorial \ndel Sistema Nacional de Salud aprob\u00f3 la \nactualizaci\u00f3n de la cartera de servicios com\u00fan \nb\u00e1sica para todo el Sistema Nacional de Salud en \nlo que respecta a las actividades para detectar en \nfase presintom\u00e1tica enfermedades endocrino-\nmetab\u00f3licas y algunos tipos de c\u00e1nceres, con el \nobjetivo de garantizar unas prestaciones m\u00e1s \n254eficaces y seguras y una mayor equidad en el \nacceso para todos los ciudadanos, evitando \ndiferencias entre usuarios de diferentes \ncomunidades aut\u00f3nomas. \nLa Orden por la que se concreta y actualiza esta \ncartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales \ndel sistema nacional de salud (en este momento \nen fase de alegaciones) establece que las \ncomunidades aut\u00f3nomas, INGESA y mutualidades \nde funcionarios (MUFACE, ISFAS y MUGEJU) \ndispondr\u00e1n de un plazo de nueve meses desde su \npublicaci\u00f3n para adaptar sus respectivas carteras \na lo dispuesto en esta orden. Por otra parte hay \nque considerar los reconocimientos m\u00e9dicos \nlaborales, que seg\u00fan la Ley General de Salud \nP\u00fablica tendr\u00edan como objetivo detectar \nprecozmente las enfermedades relacionadas con \nel trabajo. \nLa puesta en marcha y el desarrollo de estos \nprogramas y actividades de detecci\u00f3n precoz \nexige el cumplimiento de una serie de requisitos \npara poder garantizar la obtenci\u00f3n del beneficio \nesperado con el menor impacto negativo posible. \nLa implantaci\u00f3n de estos programas organizados \ny de car\u00e1cter poblacional implica que los \nresponsables sanitarios tomen sus decisiones \nconsiderando el objetivo de los mismos y las \nimplicaciones que desde el punto de vista \nsanitario, \u00e9tico y econ\u00f3mico se derivan. \nOBJETIVO  \n1. Conocer las prestaciones que en materia de \ndiagn\u00f3stico precoz se incluyen en la cartera de \nservicios com\u00fan b\u00e1sica para todo el Sistema \nNacional de Salud. \n2. Analizar las implicaciones que para las \ncomunidades aut\u00f3nomas y mutualidades tendr\u00e1 \nla aplicaci\u00f3n de dicha cartera. \n3. Consensuar entre los diferentes proveedores \nde servicios la manera de ofertar estas \nactividades garantizando los principios que en \nmateria de cribado se establece en la Ley General \nde Salud P\u00fablica. \nPOBLACION DIANA  \nResponsables sanitarios de comunidades \naut\u00f3nomas implicados en la toma de decisi\u00f3n de \npuesta en marcha y desarrollo de cribados. \nResponsables t\u00e9cnicos y de gesti\u00f3n de \nmutualidades MUFACE, ISFAS y MUJGEJU \nResponsables de los servicios m\u00e9dicos de las \nMutuas y Servicios de Prevenci\u00f3n de Riesgos \nLaborales \n255 \n256ENCUENTRO \n23, 24 Y 25 DE JULIO \nEL ALMAC\u00c9N TEMPORAL CENTRALIZA DO. UN PROYECTO DE ESTADO \nCAYETANO L\u00d3PEZ  \nDIRECTOR GENERAL DEL CIEMAT  \n \nSECRETAR\u00cdA \nTERESA PALACIOS ALLER  \n \nPROFESORES: 30 \nALUMNOS: 57 \n \nMI\u00c9RCOLES 23  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nIgnacio Diego  \nPresidente del Gobierno de Cantabria  \nFrancisco Gil-Ortega Rinc\u00f3n  \nPresidente de Enresa  \nCayetano L\u00f3pez  \n \n10:00 h.El ciclo del combustible nuclear \nJos\u00e9 Antonio Gago  \nDirector General de la Asociaci\u00f3n Nuclear Asc\u00f3 y \nVandell\u00f3s (ANAV)  \n \n11:30 h.Mesa redonda \nGesti\u00f3n de residuos radiactivos de alta actividad y \ncombustible gastado \n \nGesti\u00f3n temporal: soluciones y tecnolog\u00edas \nFernando Legarda  \nCatedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Nuclear \nUniversidad del Pa\u00eds Vasco  \n \nGesti\u00f3n final: soluciones y tecnolog\u00edas \nJulio Astudillo  \nJefe del Departamento de Ingenier\u00eda de suelos e I+D de \nEnresa  \n \nSituaci\u00f3n de los programas nacionales a nivel \nmundial \nHans Cod\u00e9e  \nDirector General \nCOVRA, Agencia de Gesti\u00f3n de Residuos Radiactivos \nHolandesa  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez  \nPresidente de ENUSA  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nProgramas internacionales \n \nMarco de la UE: Programas de la Comisi\u00f3n \nEuropea \nEnrique Gonz\u00e1lez  \nDirector de la Divisi\u00f3n de Fisi\u00f3n Nuclear del CIEMAT  \n \nMarco de las Naciones Unidas: programas del OIEA \nJuan Carlos Lentijo  \nDirector de la Divisi\u00f3n del Ciclo de Combustible Nuclear \ny Tecnolog\u00eda de Residuos \nIAEA  \nClaudio Pescatore  \nDirector de Gesti\u00f3n de Residuos Radioactivos y \nDesmantelamiento \nOECD Nuclear Energy Agency (NEA)  \n \nModeraci\u00f3n \n\u00c1lvaro Rodr\u00edguez Beceiro  \nDirector de la Divisi\u00f3n T\u00e9cnica \nEnresa  \n \nJUEVES 24  \n \n9:30 h.Mesa redonda \nLa gesti\u00f3n de los residuos radiactivos de alta \nactividad/combustible gastado (RAA/CG) en \nEspa\u00f1a \n \nEl ATC como soluci\u00f3n temporal b\u00e1sica \nPablo Zuloaga  \nDirector de Ingenier\u00eda \nEnresa  \n \nI+D para la gesti\u00f3n de RAA/CG \nRam\u00f3n Gavela  \nDirector del Departamento de Energ\u00eda del CIEMAT  \n \nModeraci\u00f3n \nAntonio Colino  \nAcad\u00e9mico de la Real Academia de Ingenier\u00eda  \n \n11:45 h.Mesa redonda \nEl ATC y su Centro Tecnol\u00f3gico Asociado \n \nBases, dise\u00f1o y licenciamiento del ATC \nMariano Navarro  \nJefe del Departamento de Ingenier\u00eda ATC \nEnresa  \n \nEl emplazamiento. Caracter\u00edsticas \nIgnacio Cienfuegos  \nDepartamento de Ingenier\u00eda de Suelos e I+D \nEnresa  \n \n257El Centro Tecnol\u00f3gico \nJavier Fern\u00e1ndez L\u00f3pez  \nDepartamento Ingenier\u00eda ATC \nEnresa  \n \nModeraci\u00f3n \nFernando Castell\u00f3  \nConsejero del Consejo de Seguridad Nuclear  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nPerspectivas y expectativas del ATC \n \nLa Industria \nEduardo G\u00f3nzalez-Mesones  \nPresidente de ENSA  \n \nDesarrollo local \nJos\u00e9 Mar\u00eda Saiz  \nAlcalde de Villar de Ca\u00f1as, Cuenca  \n \nEcologistas \nFrancisco Castej\u00f3n  \nResponsable del \u00c1rea Nuclear de Ecologistas en Acci\u00f3n  \n \nLa administraci\u00f3n p\u00fablica \nBenjam\u00edn Prieto Valencia  \nPresidente de la Diputaci\u00f3n de Cuenca  \n \nModeraci\u00f3n \nCayetano L\u00f3pez  \n \nVIERNES 25  \n \n9:30 h.El nuevo mix energ\u00e9tico post Fukushima. \nEl papel del Almac\u00e9n Temporal Centralizado \nAntonio Erias  \nDiputado del Grupo Parlamentario Popular, miembro \nde la Ponencia encargada de las relaciones con \nConsejo Seguridad Nuclear \nComisi\u00f3n de Industria del Congreso de los Diputados  \n \n10:00 h.Mesa redonda \nEl desaf\u00edo de una comunicaci\u00f3n in\u00e9dita \nArturo Larena  \nResponsable de Efeverde  \nMal\u00e9n Ruiz de Elvira  \nSecci\u00f3n de Ciencia de El Pa\u00eds  \nAntonio Cornad\u00f3 Quibus  \nPresidente del Foro de la Industria Nuclear Espa\u00f1ola  \nJuan Carlos de la Fuente Fern\u00e1ndez  \nDirector RTVE Cantabria  \n \nModeraci\u00f3n \nCarlos D\u00e1vila  \nDirector de Comunicaci\u00f3n \nEnresa  \n \n12:30 h.Clausura \n La Empresa Nacional de Residuos Radiactivos, \nEnresa, afronta en la actualidad uno de sus \nproyectos m\u00e1s relevantes en su cuarto de siglo de \nexistencia, la construcci\u00f3n de un Almac\u00e9n \nTemporal Centralizado (ATC) para el combustible \ngastado y los residuos radiactivos de alta \nactividad que se generan en Espa\u00f1a. Este \nalmac\u00e9n supone, adem\u00e1s de un reto t\u00e9cnico, un \ndesaf\u00edo social y comunicativo al ser el primero de \nestas caracter\u00edsticas que se implanta en el pa\u00eds. \nEn el curso \u201cEl Almac\u00e9n Temporal Centralizado. \nUn proyecto de estado\u201d, se expondr\u00e1n a trav\u00e9s \nde ponentes de prestigio nacional e \ninternacional, diferentes aspectos t\u00e9cnicos, \nsociales, econ\u00f3micos y de comunicaci\u00f3n que \nconlleva esta importante infraestructura. El curso \nest\u00e1 destinado tanto a estudiantes universitarios \nmultidisciplinares, dado el amplio abanico de \nposibilidades que aporta el ATC, como a \nprofesionales interesados en conocer en detalle \nalguno de los aspectos concretos de este \nimportante proyecto. \n258 \n259ENCUENTRO \n24 DE JULIO \nSITUACI\u00d3N ACTUAL Y PERSPECTIVAS DE FUTURO DE LA LUCHA CONTRA EL DOPAJE \nJAIME ALEJANDRE MART\u00cdNEZ  \nCOORDINADOR DE RELACIONES INTERNACIONALES AEPSAD  \n \nSECRETAR\u00cdA \nLUIS ILLANAS ESTEBAN  \nGERENTE AEPSAD \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 5 \n \nJUEVES 24  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nLa nueva legislaci\u00f3n antidopaje en Espa\u00f1a. \nAvances del nuevo C\u00f3digo Mundial Antidopaje \nEnrique G\u00f3mez Bastida  \nDirector AEPSAD  \n \n11:00 h.Mesa redonda: Situaci\u00f3n internacional y \nperspectivas de futuro de la lucha contra el \ndopaje \n \nEl pasaporte biol\u00f3gico \nMario Zorzoli  \nConsejero Cient\u00edfico de la Uni\u00f3n Ciclista Internacional, \nSuiza  \n \nThe relevance of athletes' cooperation in the \nfight against doping \nChristina Friis Johansen  \nProgram Manager, Denmark NADO  \n \nHow intelligence can inform anti-doping \nprograms. The London Olympic Games \nexperience \nAnna Shawyer  \nIntelligence Analyst, United Kingdom NADO  \n \nPercepci\u00f3n de un deportista de la lucha contra el \ndopaje \nJos\u00e9 Luis Llorente  \nPresidente de Honor de la Asociaci\u00f3n de Jugadores de \nBaloncesto  \n \nModeraci\u00f3n \nTeresa Fr\u00edas S\u00e1nchez  \nAgencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el \nDeporte  \n \n15:30 h.Mesa redonda: Situaci\u00f3n nacional y \nperspectivas de futuro de la lucha contra el \ndopaje \nCoral Fern\u00e1ndez Gumiel  \nJefa de Divisi\u00f3n, Gesti\u00f3n y Aplicaci\u00f3n de actividades de \nlucha contra el dopaje (AEPSAD)  \n Lucha contra el dopaje desde la administraci\u00f3n \nsanitaria \nArantzazu L\u00f3pez P\u00e9rez  \nInspectora farmac\u00e9utica \nJunta de Andaluc\u00eda  \n \n\u00bfCu\u00e1l debe ser la implicaci\u00f3n del deportista en la \nlucha contra el dopaje? \nMar\u00eda Fuster Mart\u00ednez  \nNadadora ol\u00edmpica Pek\u00edn 2008  \n \nImportancia de la protecci\u00f3n de la salud y lucha \ncontra el dopaje en los deportes extremos \nJos\u00e9 Hidalgo  \nPresidente Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Triatlon  \n \nModeraci\u00f3n \nCarlos David Gea M\u00e9ndez  \nAgencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el \nDeporte  \n \n18:00 h.Clausura y entrega de diplomas \n \nEl a\u00f1o 2013 supuso un importante hito en la \nlucha contra la lacra del dopaje en el deporte. Por \nun lado, en Espa\u00f1a se aprob\u00f3 la nueva Ley \nOrg\u00e1nica de protecci\u00f3n de la salud del deportista \ny lucha contra el dopaje en la actividad deportiva, \nque significa un cambio radical en el modelo de \nprevenci\u00f3n y control en nuestro pa\u00eds. Por otro \nlado, la Agencia Mundial Antidopaje aprob\u00f3 un \nnuevo C\u00f3digo Mundial que entrar\u00e1 en vigor en \n2015 y cuyo cumplimiento  garantizar\u00e1 avances \nindispensables en la erradicaci\u00f3n del dopaje en el \ndeporte. \nEn esta jornda contaremos con la participaci\u00f3n de \nactores claves en el \u00e1mbito nacional e \ninternacional de la lucha contra el dopaje que \ndesde diferentes puntos de vista aportar\u00e1n sus \npercepciones de un tema de la m\u00e1xima relevancia \ntanto para expertos como para la sociedad en \ngeneral. \n260 \n \n261ENCUENTRO \n24 DE JULIO \nCIUDADES INTELIGENTES E INNOVACI\u00d3N EN SERVICIOS IV \nFERNANDO MART\u00cdNEZ LAFUENTE  \nDIRECTOR GENERAL \nCIC, CONSULTING INFORM\u00c1TICO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJUAN ANTONIO PREGO ORT\u00cdZ  \nDIRECTOR DE RECURSOS HUMANOS Y ORGANIZACI\u00d3N \nCIC, CONSULTING INFORM\u00c1TICO  \n \nPROFESORES: 7 \nALUMNOS: 11 \n \nJUEVES 24  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \n\u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz  \nAlcalde de Santander  \n \n10:00 h.Smart Water, desde la perspectiva del \nciudadano \nEnrique Hern\u00e1ndez Moreno  \nDirector de Responsabilidad Corporativa y \nSistemas de Gesti\u00f3n \nAqualia. FCC Servicios Ciudadanos \n \n10:50 h.Smart Grids: las redes el\u00e9ctricas al \nservicio del ciudadano \nBlanca Losada Mart\u00edn  \nDirectora de Negocio de Distribuci\u00f3n de \nElectricidad Espa\u00f1a \nGas Natural Fenosa  \n \n11:40 h.Desarrollos recientes en redes \ninteligentes de distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica \nManuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa  \nDirector General de Infraestructuras \nE-ON, Espa\u00f1a  \n \n12:30 h.Ciudades inteligentes: conservaci\u00f3n de \ninfraestructuras y espacios p\u00fablicos urbanos \nJos\u00e9 Manuel Carrasco Cosano  \nDirector del Servicio de Inspecci\u00f3n de Obras e \nIncidencias \nMadrid-AVISA SGS Tecnos, S.A.  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nTecnolog\u00eda y servicios para una ciudad mejor \nEnrique Hern\u00e1ndez Moreno  \nJos\u00e9 Manuel Carrasco Cosano  \nManuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa  \n \nModeraci\u00f3n \nFernando Mart\u00ednez Lafuente  \n \n17:00 h.Clausura \n En su cuarta edici\u00f3n, el encuentro tiene como \nobjetivo actualizar la visi\u00f3n sobre las Ciudades \nInteligentes, incidiendo sobre los servicios que se \nprestan a los ciudadanos, las tecnolog\u00edas que \nfacilitan su optima gesti\u00f3n, y el proceso de \ntransformaci\u00f3n de las ciudades en Smart Cities. \nLa jornada se centrar\u00e1 principalmente en las \ntecnolog\u00edas dirigidas a la eficiencia en los \nprocesos de generaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo, \ndentro de sectores como el Agua, la Energ\u00eda y \notras Utilities. Se presentar\u00e1n implantaciones de \nproyectos concretos, en los que la colaboraci\u00f3n \nentre las empresas de tecnolog\u00edas de la \ninformaci\u00f3n y comunica ciones (TIC), las \ncompa\u00f1\u00edas que prestan los servicios, los \nAyuntamientos y los ciudadanos, est\u00e1 siendo \nclave para abordar con \u00e9xito las iniciativas \nrelacionadas con las Smart Cities. \nLos ponentes que participar\u00e1n en el encuentro, \ncuentan con dilatada experiencia, tanto a nivel \nnacional como internacional, en el campo de las \nSmart Cities, aportando una visi\u00f3n puntera y de \ndiferentes sectores, en l\u00ednea con la orientaci\u00f3n \nmultidisciplinar de las ciudades inteligentes. \nEl seminario est\u00e1 dirigido principalmente a \npersonas relacionadas con agentes clave de las \nSmart Cities, tales como: responsables y \ndecisores de las Administraciones P\u00fablicas; \nempresas consultoras, integradoras y \ncomercializadoras de soluciones TIC; y \nprofesionales de empresas de servicios. \nAsimismo, la jornada est\u00e1 abierta a \npostgraduados y otros profesionales relacionados \ncon las Smart Cities.  \n262 \n \n263ENCUENTRO \n24 DE JULIO \nLITERATURA Y PERIODISMO. TRUCOS DE COCINA \nDOLORES GALLARDO CEBALLOS  \nPRESIDENTA DE LA ASOCIACI\u00d3N DE LA PRENSA DE CANTABRIA \n \nPROFESORES: 3 \n \nJUEVES 24  \n \n11:00 h.Mesa redonda \nCarmen Posadas  \nEscritora  \nElsa Gonz\u00e1lez  \nPresidenta de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de \nPeriodistas de Espa\u00f1a, FAPE  \n \nModeraci\u00f3n \nDolores Gallardo Ceballos  \n \nEl encuentro se organiza con motivo del \nc e n t e n a r i o  d e  l a  A s o c i a c i \u00f3 n  d e  l a  P r e n s a  d e  \nCantabria. Intervendr\u00e1n la escritora Carmen \nPosadas y una moderadora entrevistadora, Elsa \nGonz\u00e1lez, presidenta de la FAPE (Federaci\u00f3n de \nAsociaciones de Periodistas de Espa\u00f1a). Entre \nambas dirigir\u00e1n el encuentro buscando la \nparticipaci\u00f3n del p\u00fablico asistente. Se trata de \nuna charla pr\u00e1ctica sobre c\u00f3mo elaborar y \ntrabajar un buen art\u00edculo period\u00edstico, planificar \nun libro o elaborar una ficha literaria, de manera \nque resulte atractivo. En este di\u00e1logo pr\u00e1ctico se \nfacilitar\u00e1 a los alumnos los trucos que nunca se \nrevelan en la literatura y que pueden sacar de \nm\u00e1s de un apuro a los periodistas. \n264 \n265ENCUENTRO \n24 Y 25 DE JULIO \nCOMPROMISO P\u00daBLICO-PRIVADO CON LA INVESTIGACI\u00d3N Y PARA LA SOCIEDAD \nMIGUEL GARC\u00cdA GUERRERO  \nDIRECTOR FUNDACI\u00d3N GENERAL CSIC (FGCSIC)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJOS\u00c9 LUIS DE MIGUEL ANT\u00d3N  \nCOORDINADOR DE PROGRAMAS Y ESTRATEGIAS \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 21 \n \nJUEVES 24  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nEmilio Lora-Tamayo D'Ocon  \nPresidente CSIC  \n \n10:00 h.Presentaci\u00f3n del Encuentro \nMiguel Garc\u00eda Guerrero  \n \nCOLABORACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA P\u00daBLICO - \nPRIVADA EN INVESTIGACI\u00d3N: UN A\u00d1O DESPU\u00c9S \n \n10:30 h.Conferencia Inaugural \nColaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en investigaci\u00f3n e \ninnovaci\u00f3n \nFernando Galindo Rueda  \nHead of the Science, Technology and Innovation \nIndicators Unit,  \nDirectorate for Science, Technology and Industry \nOECD  \n \nCASOS DE COLABORACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO \nINTERNACIONAL \n \n11:45 h.Industry-academia partnerships in \nCambridge \nAgnieszka Iwasiewicz Wabnig  \nKnowledge Transfer Facilitat or, Cavendish Laboratory \nUniversity of Cambridge  \n \n12:30 h.Nokia's open innovation model \nTapani Ryh\u00e4nen  \nHead of Business Line. Technology Bussiness, Sensor \nSystems. Nokia  \n \nESTRUCTURANDO LA COLABORACI\u00d3N \n \n13:15 h.Marco Regulatorio de la Colaboraci\u00f3n \nP\u00fablico-Privada en Investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a \nAurora Saeta del Castillo  \nVocal Asesor \nSecretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n \nProfesional y Universidades  \n \nCASOS DE COLABORACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO \nNACIONAL \n 16:00 h.Mesa Redonda \nCarlos Balaguer Bernaldo de Quir\u00f3s  \nVicerrector de Investigaci\u00f3n \nUniversidad Carlos III de Madrid  \nVicente G\u00f3mez Molinero  \nChief Technical Officer.  ADS CASA Espacio  \nCarlos R. Plata Salaman  \nDirector Cient\u00edfico. Esteve  \nLuis Ignacio Vicente del Olmo  \nTelef\u00f3nica I+D  \n \nModeraci\u00f3n \nJuan Mulet  \nDirector General \nFundaci\u00f3n COTEC para la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica  \n \n17:30 h.Discusi\u00f3n general y preguntas \n \nVIERNES 25  \n \nOTRAS FORMAS DE COLABORACI\u00d3N P\u00daBLICO-\nPRIVADA \nEUROPA COMO INCENTIVO \n \n9:30 h.Desarrollo e Innovaci\u00f3n en el nuevo Marco \nEstrat\u00e9gico Com\u00fan de la Uni\u00f3n Europea \nRafael Rodr\u00edguez Clemente  \nProfesor de Investigaci\u00f3n del CSIC  \n \nCIENCIA CON Y PARA LA SOCIEDAD \n \n10:15 h.Responsible Research and Innovation \nEnric Banda  \nDirector de Ciencia y Medio Ambiente \nFundaci\u00f3n \"La Caixa\"  \n \nRESPONSABILIDAD SOCIAL EMPRESARIAL \n \n11:30 h.Sostenibilidad Corporativa: un nuevo \nparadigma de RSE \nAlberto Andreu  \nDirector de Reputaci\u00f3n y Responsabilidad Corporativas \nGrupo Telef\u00f3nica  \n \nMECENAZGO DE LA INVESTIGACI\u00d3N \n \n12:15 h.Mesa redonda \n266Francisco Jos\u00e9 Moreno  \nDirector del \u00c1rea de Ciencia y Transferencia, Fundaci\u00f3n \nBot\u00edn  \nAlberto Andreu  \nEnric Banda  \nRafael Rodr\u00edguez Clemente  \n \n13:30 h.Clausura \nCarmen Vela  \nSecretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e \nInnovaci\u00f3n  \n \nEn un momento en el que los papeles \ntradicionalmente asignados a las iniciativas \np\u00fablica y privada en investigaci\u00f3n se est\u00e1n \nredefiniendo, exigi\u00e9ndose a los agentes p\u00fablicos \nque alineen su actividad con las necesidades de \nlas empresas y a estas mayor corresponsabilidad \npara afrontar los grandes retos de la sociedad, los \nparticipantes en el Encuentro consideran \nimprescindible una apuesta firme por la \ncolaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en Investigaci\u00f3n. \nM\u00e1s a\u00fan, se hace patente la voluntad compartida \nde elevar la intensidad de esta colaboraci\u00f3n al \nnivel de un aut\u00e9ntico Compromiso entre las \npartes y con la Sociedad\u201d. As\u00ed comienzan las \nconclusiones del Encuentro celebrado hace ahora \nun a\u00f1o con el t\u00edtulo \u201cHacia un Compromiso \nP\u00fablico-Privado con la Investigaci\u00f3n\u201d. En esta \nnueva edici\u00f3n, con el objetivo de profundizar en \nla reflexi\u00f3n sobre este tema, el foco se pone en \nanalizar algunos casos relevantes de cooperaci\u00f3n \nentre ambos sectores, tanto del \u00e1mbito nacional \ncomo del internacional, reforzando el papel de la \nSociedad como receptor \u00faltimo, pero tambi\u00e9n \nactor necesario, de este Compromiso. La primera \njornada se dedica a analizar distintos casos de \ncolaboraci\u00f3n entre empresas y centros p\u00fablicos \nde investigaci\u00f3n dentro de un marco de relaci\u00f3n \nestable, con estrategia a largo plazo y resultados \na medio plazo. Se tendr\u00e1 ocasi\u00f3n de escuchar las \nvaloraciones de esta colaboraci\u00f3n que hacen \nrepresentantes de ambas partes, en casos \ninternacionales de largo recorrido y en otros m\u00e1s \nrecientes que se llevan a cabo en Espa\u00f1a, as\u00ed \ncomo de repasar el marco regulatorio en el que \nse encuadra la relaci\u00f3n. La segunda jornada se \ncentra en exponer otras formas de cooperaci\u00f3n \np\u00fablico-privada. Se comienza analizando dos \nconceptos a\u00fan en proceso de acu\u00f1aci\u00f3n, que \ndeclaran expl\u00edcitamente el doble papel de la \nsociedad como beneficiaria y como actora: la \n\u201cResponsabilidad social empresarial\u201d y la \u201cCiencia \ncon y para la sociedad\u201d. Se contin\u00faa con \u201cEuropa \ncomo incentivo\u201d para la colaboraci\u00f3n, con la reindustrializaci\u00f3n y el empleo como objetivos \n\u00faltimos. Y se finaliza reflexionando sobre el \nmecenazgo de la investigaci\u00f3n. Una actividad \nque, salvo meritorias actuaciones, no termina por \nprender en nuestro pa\u00eds. El foco del debate se \ncentrar\u00e1 en c\u00f3mo conformar el objeto del \nmecenazgo, la investigaci\u00f3n, para que sea \natractivo para el mecenas. \n267 \n268CURSO MAGISTRAL \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO \nEL INSTANTE \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA SICILIA  \nARTISTA PL\u00c1STICO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nEMMA BRAS\u00d3  \nCOMISARIA DE LA PROGRAMACI\u00d3N CULTURAL \nUNIVERSITY FOR THE CREATIVE ARTS, KENT, REINO UNIDO \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 20 \n \nHorario lectivo  \nDe Lunes a viernes: 9:30 h. - 13.30 h. y 15:30 h. - \n17:30 h.  \nLunes, inauguraci\u00f3n a las 10:00 h.  \nViernes, clausura a las 13:00 h.  \n \nUna reflexi\u00f3n en torno al instante como porci\u00f3n \nm\u00ednima de tiempo en nuestro acontecer diario. \nLo que nos rodea y nosotros mismos sujetos a los \naccidentes y transformaciones que se \ndesencadenan en un breve instante de tiempo. El \naccidente, la muerte o el silencio, con ecos de \ninmediatez y fugacidad, ejemplifican los temas \nque podr\u00e1n ser objeto de an\u00e1lisis verbal y visual.  \nEn fecha coincidente con el curso estar\u00e1 abierta \nal p\u00fablico la exposici\u00f3n El instante en el Palacete \ndel Embarcadero (Santander), con el apoyo de \nJos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia, coorganizada junto con la \nAutoridad Portuaria de Santander y planteada \ncomo un ejercicio de contenido pl\u00e1stico y \nextensi\u00f3n de esta actividad acad\u00e9mica por el \nartista. Est\u00e1 prevista la visita a la exposici\u00f3n junto \ncon Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia dentro del horario lectivo. \nLa reflexi\u00f3n en voz alta por parte de Jos\u00e9 Mar\u00eda \nSicilia -abierto al di\u00e1logo con los asistentes-, la \nproyecci\u00f3n de im\u00e1genes alusivas al tema del \ninstante, la participaci\u00f3n de los invitados que \nenriquecer\u00e1n esta visi\u00f3n y la exposici\u00f3n \nmencionada, armar\u00e1n el cuerpo de este Curso \nMagistral.  \nEsta actividad se dirige preferentemente a \nalumnos licenciados en Bellas Artes o aquellas \npersonas con formaci\u00f3n o especial sensibilidad \nhacia el arte contempor\u00e1neo y los discursos que \nlo recorren.  \n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia  \nMadrid, 1954 \nInicia sus estudios en la Facultad de Bellas Artes \nde Madrid que abandona para trasladarse a Par\u00eds \nen 1980 donde comienza su carrera art\u00edstica con \ncuadros de ra\u00edz expresionista. Se convierte en \nuno de los j\u00f3venes artistas espa\u00f1oles m\u00e1s prestigiosos de los ochenta, siempre con una \nespecial atenci\u00f3n a las posibilidades de la \nmateria, teniendo como punto de partida el \nexpresionismo. \nEn 1985 se traslada a Nueva York, una nueva \nordenaci\u00f3n estructural y una gran simplicidad en \nlas formas le permiten profundizar en valores \ncrom\u00e1ticos y de texturas y le llevan finalmente a \nla monocrom\u00eda, el blanco. \nE n  1 9 8 9  r e c i b e  e l  P r e m i o  N a c i o n a l  d e  A r t e s  \nPl\u00e1sticas del Ministerio de Cultura. \nSu obra se puede visitar en los siguientes museos \ny colecciones: CAAM, Centro Atl\u00e1ntico de Arte \nModerno, Las Palmas de Gran Canaria; CAPC \nMusee d'Art Contemporain, Burdeos; Centro \nAndaluz de Arte Contempor\u00e1neo, Sevilla; \nCincinnati Art Museum, Cincinnati, Ohio; \nColecci\u00f3n Banco de Espa\u00f1a, Madrid; Colecci\u00f3n \nArte Contempor\u00e1neo Fundaci\u00f3n La Caixa, \nBarcelona; Colecci\u00f3n Comunidad de Madrid, \nMadrid; Colecci\u00f3n Fundesco, Madrid; Colleccio \nT e s t i m o n i  d e  L a  C a i x a ,  B a r c e l o n a ;  F R A C  ( F o n d s  \nRegionaux d'Art Contemporani), Midi Pyrenees; \nFundacio Museu d'Art Contemporani, Barcelona; \nIVAM, Centre Julio Gonz\u00e1lez, Valencia; Musee \nd'Art Contemporain, Toulouse; Musee d'Art \nModerne et la Creation; Museo Extreme\u00f1o \nIberoamericano de Arte Espa\u00f1ol Contempor\u00e1neo, \nBadajoz; Museo Marugame Hirai de Arte Espa\u00f1ol \nContempor\u00e1neo, Marugame; Museo Nacional \nCentro de Arte Reina Sof\u00eda, Madrid; Museo de \nSanta Cruz, Toledo; Museum of Modern Art, \nNueva York; Solomon R. Guggenheim Museum, \nNueva York. \nEntre otras, en los \u00faltimos a\u00f1os, ha celebrado las \nsiguientes exposiciones individuales: \n \n2013 \nFukushima - Flores de Invierno , Matadero, Madrid  \nFukushima-Winter flowers , Prefectural Museum \nof Art, Fukushima (Jap\u00f3n)  \nThe Instant , Meessen de Clercq, Bruselas \n269(B\u00e9lgica)  \n \n2011 \nJos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia , Galer\u00eda Soledad Lorenzo, \nMadrid (Espa\u00f1a)  \n \n2010 \nSomos un pozo que mira el cielo , Maison Erasme, \nBruselas (B\u00e9lgica)  \nEl Ojo de agua,  Meessen de Clercq, Bruselas \n(B\u00e9lgica)  \nEco, Amos Anderson Art Museum, Helsinki \n(Finlandia)  \nEco, Galerie Chantal Crousel, Par\u00eds (Francia)  \n \n2008 \nJose Mar\u00eda Sicilia , Prefectural Art Museum, \nNagasaki, (Jap\u00f3n)  \nJose Mar\u00eda Sicilia  : New Works, Edward Tyler \nNahem Fine Arts, Nueva York (EE.UU.)  \n \n2007 \nMutation des ailes , Ecole d\u2019Arts Plastiques, \nChatelleraudais (Francia)  \nEclipses, Galerie Chantal Crousel, Par\u00eds (Francia)  \n \n2005 \nJos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia , Centro Atl\u00e1ntico de Arte \nModerno, Canarias (Espa\u00f1a)  \n \n2004 \nEl peso de las l\u00e1grimas , Galer\u00eda Soledad Lorenzo, \nMadrid (Espa\u00f1a)  \n \nEmma Bras\u00f3. Madrid, 1983. Historiadora del arte \ny comisaria de exposiciones.  \nLicenciada en Historia y Teor\u00eda de las Artes por la \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid (2005) y \nMaster en Estudios Curatoriales por la Columbia \nUniversity, Nueva York, con una beca de la \nFundaci\u00f3n \u201cla Caixa\u201d para estudios de postgrado \n(2007).  \nEntre 2007 y 2010 fue Asesora en la Direcci\u00f3n \nGeneral de Bellas Artes y Bienes Culturales del \nMinisterio de Cultura, adem\u00e1s de desarrollar una \ncarrera como cr\u00edtica para diversos medios \nespecializados ( ExitExpress , Flash Art \nInternational ) y como comisaria independiente. \nEn 2012 fue seleccionada como comisaria \nresidente en el Centre for Contemporary Arts de \nGlasgow y como comisaria de la Sala de Arte \nJoven de Madrid. En la actualidad realiza un \ndoctorado en el Royal College of Arts, Londres y \ndesde octubre de 2013 ejerce como Comisaria de \nla Programaci\u00f3n Cultural de la University for the \nCreative Arts, Kent, Reino Unido.  \n270 \n271ESCUELA \n28, 29 Y 30 DE JULIO \nXV ESCUELA DE NUTRICI\u00d3N \u00abFRANCISCO GRANDE COVI\u00c1N\u00bb. \nIMPACTO DE LA ALIMENTACI\u00d3N EN LA MEJORA DE LA NUTRICI\u00d3N Y LA SALUD \nLUIS ALBERTO MORENO AZNAR  \nCATEDR\u00c1TICO DE METODOLOG\u00cdA DE INVESTIGACI\u00d3N \nUNIVERSIDAD DE ZARAGOZA \nPRESIDENTE DEL INSTITUTO DANONE  \nMANUEL SERRANO R\u00cdOS  \nACAD\u00c9MICO DE N\u00daMERO REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA \nPROFESOR EM\u00c9RITO DE MEDICINA INTERNA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID \nPRESIDENTE DE HONOR DEL INSTITUTO DANONE \n \nPROFESORES: 12 \nALUMNOS: 30 \n \nLUNES 28  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nLuis Alberto Moreno Aznar  \nManuel Serrano R\u00edos  \n \n10:30 h.Papel del yogur y otras leches \nfermentadas en la alimentaci\u00f3n saludable \nJordi Salas Salvad\u00f3  \nCatedr\u00e1tico de Nutrici\u00f3n \nUniversidad Rovira i Virgili  \n \n11:30 h.\u00bfQu\u00e9 estamos aprendiendo sobre la \nmicrobiota intestinal humana? \nFrancisco Guarner Aguilar  \nJefe Cl\u00ednico del Servicio  de Gastroenterolog\u00eda \nHospital Universitari Vall d'Hebron, Barcelona  \n \n12:30 h.Probi\u00f3ticos, prebi\u00f3ticos y simbi\u00f3ticos \nFrancisco Guarner Aguilar  \n \n15:30 h.Yogur y leches fermentadas. Aspectos \ntecnol\u00f3gicos y salud \nManuela Ju\u00e1rez Iglesias  \nProfesora de Investigaci\u00f3n \"ad honorem\" \nInstituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la \nAlimentaci\u00f3n (CIAL) (CSIC-UAM)  \n \n16:30 h.Probi\u00f3ticos en las distintas etapas de la \nvida \nJos\u00e9 Ricardo Cabo Soler  \nCatedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular \nUniversidad de Valencia  \n \nMARTES 29  \n9:30 h.Interacciones, gen\u00e9tica, epigen\u00e9tica y \nnutrientes en enfermedades metab\u00f3licas cr\u00f3nicas \n(DM2/obesidad) \nManuel Serrano R\u00edos  \n \n11:00 h.Dieta, l\u00edpidos y riesgo cardiovascular \nRafael Carmena Rodr\u00edguez  Catedr\u00e1tico de Medicina Interna \nUniversidad de Valencia  \n \n12:30 h.Alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y actividad f\u00edsica. \nInteracciones favorables para un estilo de vida \nsaludable \nLuis Alberto Moreno Aznar  \n \n15:30 h.Nutrici\u00f3n y desarrollo cerebral \nManuel Bueno S\u00e1nchez  \nProfesor Em\u00e9rito de Pediatr\u00eda \nUniversidad de Zaragoza  \n \n16:30 h.Envejecimiento, antienvejecimiento y \nalimentaci\u00f3n \nJos\u00e9 Manuel Ribera Casado  \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Geriatr\u00eda \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nMI\u00c9RCOLES 30  \n \n9:30 h.Importancia de la nutrici\u00f3n en el \nmantenimiento de la salud \u00f3sea \nJes\u00fas M. Gonz\u00e1lez Mac\u00edas  \nCatedr\u00e1tico de Medicina Interna \nUniversidad de Cantabria \nJefe de Departamento de Medicina Interna \nHospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, \nSantander  \n \n11:00 h.Dise\u00f1o de programas de educaci\u00f3n para \nla promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables en la escuela \nJoan Quiles Izquierdo  \nJefe de la Unidad de Educaci\u00f3n para la Salud \nServicio de Planes, Programas y Estrategias de Salud \nConseller\u00eda de Sanitat, Generalitat Valenciana  \n \n12:30 h.Reglamentaci\u00f3n europea sobre \ndeclaraciones nutricionales y de salud \nManuela Ju\u00e1rez Iglesias  \n \n13:30 h.Clausura \n272Gregorio Alegre Mu\u00f1oz  \nDirector de Health Affairs. Danone  \nLuis Alberto Moreno Aznar  \nManuel Serrano R\u00edos  \n \nDesarrollar la educaci\u00f3n sanitaria y la divulgaci\u00f3n \ncient\u00edfica de la investigaci\u00f3n en alimentaci\u00f3n y \nnutrici\u00f3n constituye uno de los objetivos que ha \nguiado las actividades del Instituto Danone desde \nsu fundaci\u00f3n. La Escuela de Nutrici\u00f3n \u201cFrancisco \nGrande Covi\u00e1n\u201d oferta uno de los cursos m\u00e1s \nimportantes en alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y salud de \nnuestro pa\u00eds, por la relevancia de los temas \ntratados y por la calidad y rigor de los profesores \nparticipantes. \nEn esta nueva edici\u00f3n, la Escuela de Nutrici\u00f3n \ndesarrollar\u00e1 un programa en el que se expondr\u00e1n \nlos v\u00ednculos entre los alimentos y la salud, \nsubrayando la importancia de la nutrici\u00f3n para la \nsalud humana, en la confianza de que ser\u00e1 del \nmayor inter\u00e9s para todos los asistentes.  \nEl profesorado est\u00e1 formado por miembros del \nInstituto Danone junto con otros insignes \nprofesores, y se dirige a profesionales de diversos \ncampos como las ciencias de la salud (m\u00e9dicos, \nfarmac\u00e9uticos, enfermeros, y dietistas-\nnutricionistas), ciencias b\u00e1sicas relacionadas con \nla nutrici\u00f3n (bioqu\u00edmica, biolog\u00eda, fisiolog\u00eda, \ntecnolog\u00eda de los alimentos, biolog\u00eda molecular, \netc.), t\u00e9cnicos de las diferentes administraciones \np\u00fablicas y estudiantes de cursos avanzados de \ncualquiera de las disciplinas mencionadas.  \n273 \n274ESCUELA \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO \nXIII ESCUELA DE PSICOLOG\u00cdA \u00abJOS\u00c9 GERMAIN\u00bb. \nLA INTELIGENCIA: PERSPECTIVAS ACTUALES \nHELIO CARPINTERO  \nCATEDR\u00c1TICO DE PSICOLOG\u00cdA \nDE LA REAL ACADEMIA DE CIENCIAS MORALES Y POL\u00cdTICAS \n \nPROFESORES: 7 \nALUMNOS: 41 \n \nLUNES 28 DE JULIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Ra\u00edces hist\u00f3ricas del problema \nHelio Carpintero  \n \n12:30 h.La inteligencia y su medida \nRosario Mart\u00ednez Arias  \nCatedr\u00e1tica de Psicometr\u00eda \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n15:30 h.La inteligencia y su medida. Sesi\u00f3n \npr\u00e1ctica \nRosario Mart\u00ednez Arias  \n \nMARTES 29 DE JULIO  \n \n9:30 h.Claves cerebrales de la inteligencia \nhumana \nIgnacio Morgado  \nCatedr\u00e1tico de Psicobiolog\u00eda \nUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona  \n \n12:00 h.Evaluando la inteligencia infantil \nVictoria del Barrio G\u00e1ndara  \nProfesora Em\u00e9rita de Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica  \n \n15:30 h.Claves cerebrales de la inteligencia \nhumana. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica \nIgnacio Morgado  \n \nMI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO  \n \n9:30 h.Evaluando la inteligencia infantil. Sesi\u00f3n \npr\u00e1ctica \nVictoria del Barrio G\u00e1ndara  \n \n12:00 h.La inteligencia. Un factor integrador de la \nmente humana \nRoberto Colom  \nCatedr\u00e1tico de Psic olog\u00eda Diferencial \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \n15:30 h.La inteligencia. Un factor integrador de la \nmente humana. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica \nRoberto Colom  \n JUEVES 31 DE JULIO  \n9:30 h.La inteligencia a lo largo del ciclo vital \nAgust\u00edn Dosil  \nCatedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Evolutiva \nInvestigador \"Ad honorem\" \nUniversidad de Santiago de Compostela  \n \n12:00 h.Psicolog\u00eda e inteligencia artificial \nJos\u00e9 Luis Zaccagnini  \nProfesor Titular de Psicolog\u00eda \nUniversidad de M\u00e1laga  \n \n15:30 h.La inteligencia a lo largo del ciclo vital. \nSesi\u00f3n pr\u00e1ctica \nAgust\u00edn Dosil  \n \nVIERNES 1 DE AGOSTO  \n \n9:30 h.Psicolog\u00eda e inteligencia artificial. Sesi\u00f3n \npr\u00e1ctica \nJos\u00e9 Luis Zaccagnini  \n \n12:00 h.La inteligencia en la vida humana \nHelio Carpintero  \n \n13:30 h.Clausura \n \nEl estudio de la inteligencia es uno de los temas \nconstantes dentro de la psicolog\u00eda. Re\u00fane a la vez \nuna importancia te\u00f3rica muy alta, y un gran valor \npr\u00e1ctico. \nSupone la existencia de una capacidad mental de \nmuy amplio espectro, que interviene en las \noperaciones de conocimiento, tanto aquellas que \nimplican tareas abstractas, como la b\u00fasqueda de \nrespuestas concretas completamente ajustadas a \nlos datos que la circunstancia les presenta. Su \nposesi\u00f3n parece ser un factor decisivo a la hora \nde lograr resultados cualificados en estudios \nacad\u00e9micos, y tambi\u00e9n a la hora de tener \u00e9xito en \nempresas y operaciones que exigen una labor de \norganizaci\u00f3n en tareas ligadas a la vida pr\u00e1ctica. \nLos psic\u00f3logos cient\u00edficos lograron un importante \nreconocimiento social cuando fueron capaces de \nanalizar los distintos aspectos de la conducta \ninteligente, y sobre todo, cuando fueron capaces \n275de medir la inteligencia individual, con m\u00e9todos \nrigurosos que permit\u00edan predecir los niveles de \nlogro futuro de los sujetos, y contribu\u00edan as\u00ed a \norientar a estos a la hora de elegir los campos \npr\u00e1cticos en que pod\u00edan tener mejores \nresultados. \nLos estudios sobre inteligencia, muy valiosos en \nel campo de la psicolog\u00eda aplicada, han ayudado \nadem\u00e1s a desarrollar procesos y sistemas \noperativos en que se ha desarrollado el complejo \nmundo de la inteligencia artificial. \nEl curso pretende dar una informaci\u00f3n puesta al \nd\u00eda de algunos de los temas b\u00e1sicos de la \npsicolog\u00eda de la inteligencia, para psic\u00f3logos, \neducadores y en general, profesionales y \npersonas abiertas al mundo de la cultura. \n276 \n277ESCUELA \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO \nXIII ESCUELA DE TEOLOG\u00cdA \u00abKARL RAHNER - HANS U BALTHASAR\u00bb. \nCOMPRENSI\u00d3N CIENT\u00cdFICA Y COMPRENS I\u00d3N RELIGIOSA DE LA REALIDAD \n\u00c1NGEL CORDOVILLA P\u00c9REZ  \nUNIVERSIDAD PONTIFICIA DE COMILLAS, MADRID \n \nSECRETAR\u00cdA \nEMILIO JOS\u00c9 JUSTO DOM\u00cdNGUEZ  \nCENTRO DE ESTUDIOS TEOL\u00d3GICOS, ZAMORA \n \nPROFESORES: 8 \nALUMNOS: 75 \n \nLUNES 28 DE JULIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n\u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez  \nOlegario Gonz\u00e1lez de Cardedal  \nDe la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas  \n \n\u00bfQU\u00c9 ES LA REALIDAD? \n \n10:30 h.El lenguaje de la ciencia \nManuel B\u00e9jar Gallego  \nMiembro de la C\u00e1tedra de Ciencia, Tecnolog\u00eda y \nReligi\u00f3n \nUniversidad de Comillas  \n \n12:00 h.El lenguaje de la filosof\u00eda \nJes\u00fas Conill Sancho  \nCatedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Moral \nUniversidad de Valencia  \n \n16:00 h.El lenguaje de la teolog\u00eda \nOlegario Gonz\u00e1lez de Cardedal  \n \nMARTES 29 DE JULIO  \n \nLA PREGUNTA POR EL ORIGEN \n \n10:00 h.El origen de la materia, la vida y el \nesp\u00edritu: respuesta de la ciencia \nManuel B\u00e9jar Gallego  \n \n12:00 h.El origen de la materia, la vida y el \nesp\u00edritu: respuesta de la teolog\u00eda \nPedro Fern\u00e1ndez Castelao  \nUniversidad Pontificia de Comillas  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nMediaci\u00f3n de la filosof\u00eda en el di\u00e1logo entre \nciencia y teolog\u00eda \nManuel B\u00e9jar Gallego  \nJes\u00fas Conill Sancho  \nOlegario Gonz\u00e1lez de Cardedal  \n \nModeraci\u00f3n \n\u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez  \n MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO  \n \nLA PREGUNTA POR EL HOMBRE \n \n10:00 h.La respuesta de la ciencia \nIgnacio N\u00fa\u00f1ez de Castro  \nCatedr\u00e1tico de Bi olog\u00eda Molecular \nUniversidad de M\u00e1laga  \n \n12:00 h.La respuesta de la filosof\u00eda \nJes\u00fas Conill Sancho  \n \n16:00 h.La respuesta de a teolog\u00eda \nPedro Fern\u00e1ndez Castelao  \n \nJUEVES 31 DE JULIO  \n \nLA ACCI\u00d3N DE DIOS EN EL MUNDO \n \n10:00 h.La respuesta de la ciencia \nIgnacio N\u00fa\u00f1ez de Castro  \n \n12:00 h.La respuesta de a teolog\u00eda \n\u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nEvoluci\u00f3n y creaci\u00f3n \n\u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez  \nEmilio Jos\u00e9 Justo Dom\u00ednguez  \nIgnacio N\u00fa\u00f1ez de Castro  \n \nModeraci\u00f3n \nOlegario Gonz\u00e1lez de Cardedal  \n \nVIERNES 1 DE AGOSTO  \n \nACCI\u00d3N DE DIOS Y ACCI\u00d3N DEL HOMBRE \n \n10:00 h.Cristo: criterio y l\u00edmite de la relaci\u00f3n Dios-\nmundo \nEmilio Jos\u00e9 Justo Dom\u00ednguez  \n \n11:45 h.Fe cient\u00edfica y fe religiosa en el trabajo y \nen la vida del cient\u00edfico \nJuan Arana Ca\u00f1edo-Arg\u00fcelles  \nCatedr\u00e1tico de Filosof\u00eda \n278Universidad de Sevilla  \n \n13:00 h.Clausura \n \nEl cristianismo no es directamente una \ncosmovisi\u00f3n del mundo, pero la presupone y la \nimplica. No lo es porque es una realidad, ante \ntodo y en primer lugar, de naturaleza teol\u00f3gica, \nes decir, que tiene su origen en la voluntad \nsalv\u00edfica y comunicativa de Dios. Es un hecho de \norden gracioso, que no requiere, de suyo, un \npresupuesto social, cultural, pol\u00edtico \ndeterminado. Es decir, es v\u00e1lido en todo contexto \ncultural y en principio ha de ser compatible con \ncualquier cultura o comprensi\u00f3n de la realidad, \na\u00f1adiendo la necesaria purificaci\u00f3n que el \ncristianismo realiza cuando se enra\u00edza en \ncualquier cultura y sociedad. Pero la presupone y \nla implica, pues el cristianismo no nace ni \npermanece en el vac\u00edo, sino en la historia \nconcreta de los hombres. Siendo fruto de la \ndecisi\u00f3n lib\u00e9rrima de Dios, surge en un momento \nparticular de la historia humana, determinada \npor unos presupuestos de comprensi\u00f3n \nespec\u00edficos. Por tanto, sin estar ligado de suyo a \nuna cosmovisi\u00f3n, sin embargo, de hecho, su \naparici\u00f3n, sus libros sagrados, su mensaje, sus \npersonajes m\u00e1s significativos est\u00e1n unidos a una \ncomprensi\u00f3n del mundo determinada que hoy \nalgunos denominan m\u00edtica, cl\u00e1sica, \nsupranaturalista, religiosa, etc. que con la \nirrupci\u00f3n de las ciencias de la naturaleza est\u00e1 \nllamada a desaparecer, o al menos a no ser \ndeterminante en la acci\u00f3n humana. La cuesti\u00f3n \nde fondo que nos queremos plantear es si con un \ncambio de cosmovisi\u00f3n (de comprensi\u00f3n de la \nrealidad) podemos seguir sosteniendo las \nafirmaciones fundamentales de la fe y de la \nteolog\u00eda cristiana: la afirmaci\u00f3n de un Dios \npersonal creador, que act\u00faa y se relaciona en y \ncon el mundo; el hombre como imagen de Dios \nlibre y responsable en el mundo; la libertad de \nCristo como lugar donde se concitan la acci\u00f3n de \nDios y del hombre; la oraci\u00f3n como forma \nsublime y fundamental de entender la relaci\u00f3n \nentre Dios y el hombre. \nLa modernidad y la ilustraci\u00f3n quisieron superar \neste estadio m\u00edtico, supranaturalista y \npremoderno mediante la raz\u00f3n, fuera esta \nte\u00f3rica, abstracta, metaf\u00edsica o \u00e9tica, pr\u00e1ctica e \ninstrumental. La dial\u00e9ctica fe y raz\u00f3n, Glaube und \nWissen , fue el tema fundamental. Pero hoy el \ndesaf\u00edo para la fe cristiana es de otro orden. En la \nactualidad esta modernidad ilustrada  ha dejado paso a una ultramodernidad cient\u00edfica  y \ntecnol\u00f3gica donde se da un absoluto dominio \nepistemol\u00f3gico de la ciencia, siendo las ciencias \nnaturales las que ahora imponen su modelo de \ncomprensi\u00f3n de la realidad sobre la raz\u00f3n \n(filosof\u00eda) y la fe (religi\u00f3n). La mentalidad \ncient\u00edfica lo determina todo, y aunque sus ra\u00edces \nest\u00e1n en la modernidad, la supera. Pues ya no es \nla raz\u00f3n te\u00f3rica (metaf\u00edsica) o pr\u00e1ctica (\u00e9tica) la \nque se ha convertido en el criterio \u00faltimo de lo \nque es posible o de lo que es deseable; ahora es \nla ciencia emp\u00edrica, en su versi\u00f3n de las ciencias \nnaturales, donde todo ha de poder ser reducido a \nlenguaje matem\u00e1tico, la que se ha convertido en \nla pre-comprensi\u00f3n y en la imagen dogm\u00e1tica del \nmundo. Desde ella se decide, aun cuando sea de \nforma impl\u00edcita, como ha de ser la relaci\u00f3n de \nDios con el mundo (teolog\u00eda) y la relaci\u00f3n del \nhombre con la realidad (filosof\u00eda). \n279 \n280SEMINARIO \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO \nEL AGUA COMO RECURSO ECON\u00d3MICO \nZACK DONOHEW  \nTEXAS A&M UNIVERSITY \n \nPROFESORES: 8 \nALUMNOS: 3 \n \nLUNES 28 DE JULIO  \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:15 h.Introducci\u00f3n a la econom\u00eda del agua: el \nproblema de la escasez \nZack Donohew  \n \n11:30 h.El an\u00e1lisis est\u00e1tico: entender la oferta y la \ndemanda del agua, determinar precios, sus \ncualidades rivales y sus desafios como los \nrecursos comunes \nZack Donohew  \n \n15:30 h.Las Leyes del agua y derechos de \npropiedad \nZack Donohew  \n \nMARTES 29 DE JULIO  \n \n10:00 h.An\u00e1lisis institucional \nZack Donohew  \n \n11:30 h.La gesti\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas \nZack Donohew  \n \n15:30 h.Conductores, presiones e incidencias del \nriego en los recursos h\u00eddricos \nJulio Berbel  \nUniversidad de C\u00f3rdoba \nEspa\u00f1a  \n \nMI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO  \n \n10:00 h.La comercializaci\u00f3n del agua \nZack Donohew  \n \n11:30 h.El agua como un bien p\u00fablico y la \naparici\u00f3n de los retornos \nZack Donohew  \n \n15:30 h.El marco regulatorio del agua en Espa\u00f1a. \nVisi\u00f3n desde el sector el\u00e9ctrico \nClemente Prieto Hern\u00e1ndez  \nDirector Adjunto de Generaci\u00f3n Hidr\u00e1ulica \nIberdrola Generaci\u00f3n  \n \nJUEVES 31 DE JULIO  \n \n9:30 h.El futuro del agua: oportunidades y \ndesaf\u00edos en un mundo de demandas cambiantes y suministros inciertos \nZack Donohew  \n \n11:00 h.An\u00e1lisis comparativo: la gesti\u00f3n del agua \nen el mundo \nZack Donohew  \n \n12:30 h.La gesti\u00f3n sostenible del agua en FCC \nAqualia en Santander \nEmilio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez de Li\u00e9vana  \nDirector Santander \nFCC Aqualia  \n \n16:00 h.Costes y tarifas en servicios urbanos del \nagua en Espa\u00f1a \nFernando Morcillo Bernaldo de Quir\u00f3s  \nAEAS  \n \nVIERNES 01 DE AGOSTO  \n \n9:30 h.La pol\u00edtica del agua en Espa\u00f1a \nLiana Ardiles L\u00f3pez  \nDirectora General del Agua \nMAGRAMA  \n \n11:00 h.Valoraci\u00f3n y f\u00f3rmulas de asignaci\u00f3n del \nagua \nJosefina Maestu Unturbe  \nDirectora \nOficina de Naciones Unidas de apoyo a la D\u00e9cada \n\"Agua para la Vida\"  \n \n12:30 h.Mesa Redonda \nLiana Ardiles L\u00f3pez  \nJosefina Maestu Unturbe  \nRoque Gistau Gistau  \nPresidente de Honor de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de \nAbastecimiento y Saneamiento (AEAS) Director \nGeneral de AQUAGEST  \nClemente Prieto Hern\u00e1ndez  \nFernando Morcillo Bernaldo de Quir\u00f3s  \nEmilio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez de Li\u00e9vana  \nZack Donohew  \n \nHoy en d\u00eda, la idea de que el agua dulce es un \nrecurso escaso constitu ye un lugar com\u00fan. La \neconom\u00eda es definida habitualmente como la \nciencia que trata de la asignaci\u00f3n de los recursos \nescasos. Sin embargo, en nuestra sociedad no ha \n281calado la noci\u00f3n de que el agua debe ser tratada \ncomo el resto de los recursos, aplic\u00e1ndole las \nmismas recetas que recomienda la ciencia \necon\u00f3mica.  \nEste curso trata de proporcionar una primera \ntoma de contacto con la aplicaci\u00f3n al agua de los \nconceptos, los m\u00e9todos de an\u00e1lisis y las \nrecomendaciones de la econom\u00eda. La \norganizaci\u00f3n del mismo combina clases te\u00f3ricas, \nimpartidas por el Profesor Zack Donohew de \nTexas A & M University, con la participaci\u00f3n de \nespecialistas espa\u00f1oles, que analizan la realidad \nde nuestro pa\u00eds desde las visiones de la \nAdministraci\u00f3n p\u00fablica, el sector de la \ndistribuci\u00f3n de aguas y los principales sectores \nusuarios de este recurso. El programa se \ncompleta con una presentaci\u00f3n desde la \nperspectiva de las Naciones Unidas, a cargo de la \nDirectora de su Oficina para el apoyo del \nPrograma \u201cWater for Life\u201d. \nLas presentaciones de har\u00e1n en ingl\u00e9s y en \nespa\u00f1ol, con traducci\u00f3n simult\u00e1nea. \n282 \n283SEMINARIO \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO \nCOMUNICACI\u00d3N PARA JURISTAS \nJES\u00daS MIGUEL HERN\u00c1NDEZ GALILEA  \nPROFESOR TITULAR DE DERECHO PROCESAL \nUNIVERSIDAD DE OVIEDO  \nMAR\u00cdA PILAR BALLESTEROS PANIZO  \nPROFESORA ASOCIADA \nUNIVERSIDAD DE BARCELONA \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 58 \n \nLUNES 28 DE JULIO  \n \n10:00 h.Presentaci\u00f3n \n \nLecci\u00f3n inaugural \n10:30 h.El jurista como comunicador \nAntonio Garrigues Walker  \nAbogado \nPresidente del Despacho de Abogados Garrigues  \n \nEL FEN\u00d3MENO DE LA COMUNICACI\u00d3N \n \n11:30 h.El actual movimiento de modernizaci\u00f3n \ndel lenguaje jur\u00eddico \nMar\u00eda Pilar Ballesteros Panizo  \n \n12:50 h.El lenguaje jur\u00ed dico de los litigios: \nnecesidad, tradici\u00f3n y moda \nJos\u00e9 Ram\u00f3n Chaves Garc\u00eda  \nMagistrado del Tribunal Superior de Justicia de Galicia  \n \n15:30 h.Historia de los textos jur\u00eddicos. Los \nlatinismos del Derecho \nMar Garachana Camarero  \nProfesora Titular de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de Barcelona  \n \n16:30 h.El Abogado: colaborador imprescindible \nen la mejora de la comunicaci\u00f3n jur\u00eddica \nCristina Carretero Gonz\u00e1lez  \nProfesora Agregada \nUniversidad Pontificia de Comillas  \n \nMARTES 29 DE JULIO  \n \nLA COMUNICACI\u00d3N ESCRITA EN EL \u00c1MBITO DE \nLAS PROFESIONES JUR\u00cdDICAS Y SUS \nPECULIARIDADES \n \n9:45 h.El discurso jur\u00eddico y las variedades \nescritas. La descripci\u00f3n fiel \nJos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Salgado  \nAsesor ling\u00fc\u00edstico del despacho de Ur\u00eda Men\u00e9ndez \nAbogados  \n \n10:45 h.El discurso jur\u00eddico y las variedades escritas. La arquitectura de la argumentaci\u00f3n \nPedro Gras Manzano  \nDirector de Servicios Ling\u00fc\u00edsticos CIEE  \n \n12:00 h.El discurso jur\u00eddico y las variedades \nescritas. La claridad y el orden en narraci\u00f3n \nCristina Carretero Gonz\u00e1lez  \n \n12:50 h.Las fases de revisi\u00f3n del texto jur\u00eddico. \nContenido, forma y edici\u00f3n del texto \nMar Garachana Camarero  \n \n15:30 h.Taller de escritura \nCristina Carretero Gonz\u00e1lez  \n \nMI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO  \n \n9:45 h.Normas y recomendaciones de estilo y \nformato en los textos jur\u00eddicos. Comunicaci\u00f3n \ninformal y nuevas tecnolog\u00edas \nJos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Salgado  \n \n10:45 h.El mapa narrativo del proceso \nCristina Villalba Ib\u00e1\u00f1ez  \nLicenciada en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica \nM\u00e1ster en Estudios Hisp\u00e1nicos Avanzados  \n \n12:00 h.Sintaxis del texto jur\u00eddico \nPedro Gras Manzano  \n \n12:50 h.Mecanismos de cohesi\u00f3n discursiva en el \ndiscurso oral y escrito \nAnna L\u00f3pez Samaniego  \nProfesora Asociada \nUniversidad de Barcelona  \n \n15:30 h.Taller de escritura \nCristina Villalba Ib\u00e1\u00f1ez  \n \nJUEVES 31 DE JULIO  \n \n9:45 h.Equilibrio, inteligibilidad y efectividad de \nlos escritos. Recomendaciones de estilo: \nasesoramientos y postulaci\u00f3n \nJoaqu\u00edn Tafur L\u00f3pez de Lemus  \nMagistrado de la Audienci a Provincial de Cantabria  \n284 \n10:45 h.Recomendaciones de estilos: dict\u00e1menes \ny laudos \nJoaqu\u00edn Tafur L\u00f3pez de Lemus  \n \nLA COMUNICACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO JUR\u00cdDICO \n \n12:00 h.Oralidad en el \u00e1mbito del Derecho \nAntonio Hidalgo Navarro  \nCatedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola \nUniversidad de Valencia  \n \n12:50 h.Actuaciones judiciales orales y su \npreparaci\u00f3n. Visi\u00f3n general \nJes\u00fas Miguel Hern\u00e1ndez Galilea  \n \n15:30 h.Taller de comunicaci\u00f3n oral \nMar\u00eda Pilar Ballesteros Panizo  \nEsther Velategui Pe\u00f1a  \nProfesora de Interpretaci\u00f3n e int\u00e9rprete teatral  \n \nVIERNES 1 DE AGOSTO  \n \n9:45 h.El lenguaje judicial espa\u00f1ol en un contexto \ncomparado: argumentaci\u00f3n y estilo \nDavid Ord\u00f3\u00f1ez Sol\u00eds  \nMagistrado. Doctor en Derecho  \n \n10:45 h.El lenguaje forense espa\u00f1ol oral y escrito \na la luz de la experiencia de los tribunales de la \nUni\u00f3n Europea \nDavid Ord\u00f3\u00f1ez Sol\u00eds  \n \nLecci\u00f3n de clausura \n12:00 h.Herramientas para mantener a punto el \nlenguaje \nLorenzo Silva  \nEscritor y abogado (Premio Planeta 2012)  \n \nEl Curso de Comunicaci\u00f3n para Juristas busca \ndotar a los asistentes de una formaci\u00f3n s\u00f3lida en \nla composici\u00f3n de textos profesionales. Se trata \nde que los asistentes, juristas en sus primeros \na\u00f1os de ejercicio, estudiantes de \u00faltimos cursos \nde Derecho, para quienes el lenguaje es \nherramienta b\u00e1sica de trabajo adquieran destreza \ny profesionalidad en su manejo.  \nEl programa del curso se ha dise\u00f1ado con una \ntriple finalidad. En primer lugar, superar las \ndeficiencias gramaticales y sint\u00e1cticas m\u00e1s \nfrecuentes en los textos y en las intervenciones \norales del \u00e1mbito jur\u00eddico. En segundo lugar, \nponer al alcance de los asistentes los medios para \nque sus textos tengan la claridad, la sencillez y la \nexcelencia exigibles a un servicio profesional de \ncalidad. Recu\u00e9rdese, en este sentido, que el \nConsejo de Ministros constituy\u00f3 en 2009 la Comisi\u00f3n de Modernizaci\u00f3n del Lenguaje Jur\u00eddico \npara que elaborara un informe con \nrecomendaciones sobre el lenguaje empleado \npor los juristas con la finalidad de hacerlo m\u00e1s \naccesible a los ciudadanos. El curso pretende \nhacerse eco de las recomendaciones y trabajos \nde dicha Comisi\u00f3n y contribuir, con ello, a un \nmovimiento, como el actual, de modernizaci\u00f3n \nde la justicia que trasciende el mero uso intensivo \nde las tecnolog\u00edas. Por \u00faltimo, se ha querido \nincluir un apartado destinado a perfeccionar la \ncomunicaci\u00f3n oral.  \nPara poder alcanzar esos objetivos se ha invitado \na impartir el curso a ling\u00fcistas y juristas de \nreconocido prestigio que puedan abordar los \ncontenidos con una perspectivainterdisciplinar \nfruto del estudio concienzudo y la experiencia. \n285 \n286SEMINARIO \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO \nINGENIER\u00cdA S\u00cdSMICA \nENRIQUE ALARC\u00d3N \u00c1LVAREZ  \nPROFESOR EM\u00c9RITO \nUNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID \nALBERTO FRAILE DE LERMA  \nCENTRO DE MODELADO EN INGENIER\u00cdA MEC\u00c1NICA, CEMIM \nUNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID \n \nPROFESORES: 12 \nALUMNOS: 8 \n \nLUNES 28 DE JULIO  \n \nINTRODUCCI\u00d3N \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n. Panorama del curso \nEnrique Alarc\u00f3n \u00c1lvarez  \n \n12:00 h.Modelos de c\u00e1lculo. El caso de las \nnucleares \n \nFrancisco Beltr\u00e1n Garc\u00e9s  \nInternational Seismic Safety Centre, ISSC \nIAEA, Viena  \n \n15:30 h.Proyecto conceptual y construcci\u00f3n real \nRam\u00f3n \u00c1lvarez Cabal  \nINTEMAC \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \nMARTES 29 DE JULIO  \n \nNORMATIVA S\u00cdSMICA ESPA\u00d1OLA \n \n9:30 h.Evoluci\u00f3n de la Normativa espa\u00f1ola. El \nnuevo mapa \nJos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Solares  \nJefe del \u00c1rea Geof\u00edsica \nInstituto Geogr\u00e1fico Nacional, Madrid \nMinisterio de Fomento  \n \n12:00 h.La peligrosidad s\u00edsmica en Espa\u00f1a \nMar\u00eda Bel\u00e9n Benito Oterino  \nCatedr\u00e1tica de Mec\u00e1nica de Medios Continuos y \nTeor\u00eda de Estrucutras \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n15:30 h.Cobertura aseguradora de los da\u00f1os por \nterremoto \nAlejandro Izuzquiza Ib\u00e1\u00f1ez  \nDirector de Operaciones \nConsorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nLa situaci\u00f3n actual en Espa\u00f1a \nRam\u00f3n \u00c1lvarez Cabal  Mar\u00eda Bel\u00e9n Benito Oterino  \nJos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Solares  \n \nModeraci\u00f3n \nAlberto Fraile de Lerma  \n \nMI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO  \n \nNORMATIVA S\u00cdSMICA EUROPEA \n \n9:30 h.La evoluci\u00f3n del Euroc\u00f3digo 8 \nEduardo Cansado Carvalho  \nPresidente del Comit\u00e9 del Euroc\u00f3digo 8 \nComit\u00e9 Europeo de Normalizaci\u00f3n, CEN  \n \n12:00 h.Propuesta de valores nacionales para la \nversi\u00f3n espa\u00f1ola del Euroc\u00f3digo 8 \nLutz Hermanns  \nCentro de Modelado en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, \nCEMIM \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLa situaci\u00f3n actual en Europa \nEduardo Cansado Carvalho  \nLutz Hermanns  \nArtur Pinto  \nJefe de Unidad del European Laboratory for \nStructural Assesment \nJoint Research Center European Commission, \nISPRA  \n \nModeraci\u00f3n \nEnrique Alarc\u00f3n \u00c1lvarez  \n \nJUEVES 31 DE JULIO  \n \nENSAYOS Y CONTROL \n \n9:30 h.Ensayos de laboratorio. La red europea \nArtur Pinto  \n \n12:00 h.Ensayos \"in-situ\". Aplicaciones \ncolaterales \nAlberto Fraile de Lerma  \n287 \n15:30 h.Control de estructuras. Conceptos y \nm\u00e9todos \nJuan Jos\u00e9 Benito Mu\u00f1oz  \nCatedr\u00e1tico de Mec\u00e1nica de Medios Continuos y \nTeor\u00eda de Estructuras \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, \nMadrid  \n \nVIERNES 01 DE AGOSTO  \n \nMEDIDAS CORRECTORAS Y CONCLUSIONES \n \n9:30 h.Neutralizadores disipadores y aisladores. \nSoluciones pr\u00e1cticas \nAmadeo Benavent Climent  \nCatedr\u00e1tico de Mec\u00e1nica de Medios Continuos y \nTeor\u00eda de Estructuras \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nRecopilaci\u00f3n y temas abiertos \nAmadeo Benavent Climent  \nJuan Jos\u00e9 Benito Mu\u00f1oz  \nAlberto Fraile de Lerma  \nEnrique Alarc\u00f3n \u00c1lvarez  \n \nLa construcci\u00f3n de obras sismorresistentes sigue \nsiendo un desaf\u00edo en todas las ramas de la \ningenier\u00eda. A la singularidad de la acci\u00f3n s\u00edsmica, \nque a su corta duraci\u00f3n a\u00f1ade la aleatoriedad de \nsu aparici\u00f3n, se une la de las condiciones de \nproyecto frente a carga din\u00e1mica c\u00edclica en \nr\u00e9gimen no lineal.  \nUna dificultad a\u00f1adida es la abundancia de \ninformaci\u00f3n provocada por el intenso esfuerzo de \ninvestigaci\u00f3n, tanto en modelos num\u00e9ricos como \nf\u00edsicos, que han dedicado en los \u00faltimos a\u00f1os las \nAdministraciones de todos los pa\u00edses y en \nparticular la Uni\u00f3n Europea. \nEl terremoto de Lorca de 11/5/2011 ha \nprovocado una reconsideraci\u00f3n de conocimientos \nsobre el riesgo s\u00edsmico en nuestro pa\u00eds, \nfavorecida por el despliegue de instrumentaci\u00f3n \nmoderna por todo el territorio nacional y por el \ndesarrollo de grupos de investigaci\u00f3n con sus \npropios laboratorios o con participaci\u00f3n activa en \nlas grandes instalaciones europeas.  \nEl curso pretende dar una visi\u00f3n global de la \nsituaci\u00f3n actual y, en particular, del estado de la \nadaptaci\u00f3n a Espa\u00f1a del Euroc\u00f3digo 8 para el \nProyecto de estructuras sismorresistentes que \nafecta no s\u00f3lo a las obras de edificaci\u00f3n sino a \ntemas de importancia industrial tan variados \ncomo puentes, dep\u00f3sitos, chimeneas, etc. Tambi\u00e9n se quiere mostrar las posibilidades de \nensayos in-situ o en laboratorios dotados de \nsimuladores capaces de llevar a cabo pruebas en \nprototipos. \nFinalmente se introducir\u00e1n temas relacionados \ncon sistemas de mejora de la respuesta din\u00e1mica \nque permiten un control real de la misma y que \nhan dejado de ser prometedores para convertirse \nen alternativas reales. \nComo cuesti\u00f3n de inter\u00e9s se ha incorporado una \nponencia sobre la cobertura aseguradora de los \nda\u00f1os por fen\u00f3menos s\u00edsmicos que, en Espa\u00f1a, \nlleva a cabo el Consorcio de Compensaci\u00f3n de \nSeguros. \nLos temas ser\u00e1n desarrollados por expertos \nespa\u00f1oles y extranjeros con responsabilidad en \nEmpresas e Institutos nacionales e \ninternacionales. \nEl curso va dedicado tanto a principiantes que \ndesean hacerse con un panorama general como a \nprofesionales que pretenden actualizar sus \nconocimientos y discutir los aspectos \ncontrovertidos. Para ello se han planteado tres \nmesas redondas sobre Normativa europea y \nespa\u00f1ola y sobre temas abiertos como el de la \nindustria nuclear que, tras la cat\u00e1strofe de \nFukushima, ha puesto de manifiesto lo mucho \nque todav\u00eda queda por aprender. \n288 \n289SEMINARIO \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO \nSOSTENIBILIDAD DE CIUDADES: MODELOS PARA UNA MEJOR GESTI\u00d3N Y PLANIFICACI\u00d3N \nJOS\u00c9 LUIS GIL D\u00cdAZ  \nUNIVERSIDAD DE CANTABRIA  \nELLIS J. JUAN  \nCOORDINADOR GENERAL DE LA INICIATIVA DE CIUDADES EMERGENTES Y SOSTENIBLES (ICES) \nBANCO INTERAMERICANO DE DESARROLLO (BID)  \n \nPROFESORES: 73 \nALUMNOS: 134 \n \nLUNES 28 DE JULIO  \n \n9:00 h.Bienvenida y palabras de inicio. \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  \nIntendente de Santander  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \nAlejandro \u00c1lvarez von Gustedt  \nRepresentante del Banco Interamericano de \nDesarrollo en Europa  \nIgnacio Diego  \nPresidente del Gobierno de Cantabria  \nFrancisco Javier Garz\u00f3n  \nConsejero Delegado, ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e \nInversiones  \n \nIntroducci\u00f3n. \n \n10:30 h.Sostenibilidad y desarrollo urbano en el \ncontexto iberoamericano. \nEnrique V. Iglesias  \nAnterior Secretario General Iberoamericano y \nAnterior Presidente del Banco Interamericano de \nDesarrollo  \n \n11:00 h.La Ciudad como Epicentro de Desarrollo \nEcon\u00f3mico. \nPaul Romer  \nNew York University  \nJordi Hereu i Boher  \nPartner en Idencity y ex Alcalde de Barcelona, \nEspa\u00f1a  \n \n14:00 h.El fen\u00f3meno de urbanizaci\u00f3n a nivel \nglobal, y la importancia de las ciudades \nintermedias. \nBrian Roberts  \nLand Equity International  \nMichael Sorkin  \nCity College of New York  \n \nMODELO DE PLANIFICACI\u00d3N PARA LA \nSOSTENIBILIDAD DE LAS CIUDADES DEL BID. \n \n16:15 h.Presentaci\u00f3n General del Programa \"Iniciativa de Ciudades, ICES\". \nEllis J. Juan  \n \n17:00 h.Metodolog\u00eda de planificaci\u00f3n del \nPrograma ICES (Intervenciones de 30 minutos). \n \nEtapa de ejecuci\u00f3n, Preparaci\u00f3n de Proyectos de \nInversi\u00f3n. \nMarcia Casseb  \nBID \n \nSistemas de Monitoreo Ciudadano: El caso de la \nCiudad de Bogot\u00e1 \nCamila Ronderos  \n\"Bogot\u00e1 como Vamos\"  \n \nM\u00f3dulos de Sostenibilidad Ambiental y Clim\u00e1tica \ny de Sostenibilidad Urbana. \nHoracio Terraza  \nBID \n \nMARTES 29 DE JULIO  \n \nLA SOSTENIBILIDAD AMBIENTAL Y CLIM\u00c1TICA. \n \n9:00 h.Impacto de Desastres Naturales y posibles \nmodelos de adaptaci\u00f3n clim\u00e1tica a nivel de \nciudades. \n \nDesastres y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en \nLatino-Am\u00e9rica. \nAdam M. Lavell  \nFLACSO  \nH\u00e9ctor Malar\u00edn  \nBID \n \n10:45 h.V\u00ednculos entre la vulnerabilidad y el \ndesarrollo urbano. \n \nAn\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la huella urbana y el \nuso de mapas de vulnerabilidad como \ninstrumentos de planificaci\u00f3n urbana y desarrollo \nde estrategias. \nRa\u00fal Medina  \nIH Cantabria  \n \n290La adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. \n\u00cd\u00f1igo Losada  \nUniversidad de Cantabria  \n \n12:15 h.Modelo de estimaci\u00f3n de costos de \ninfraestructuras bajo escenarios de desarrollo de \nhuella urbana en ciudades. \nHoracio Terraza  \nWolfgang Loibl  \nAustrian Institute of Technology  \n \n14:00 h.Panel: Modelos de gesti\u00f3n de residuos \ns\u00f3lidos, agua y saneamiento (introducci\u00f3n del \nmoderador, seguida de intervenciones de 20 \nminutos y una discusi\u00f3n de 30 minutos). \n \nModeraci\u00f3n \nRodrigo Riquelme  \nBID \n \nGesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos: \nMarcelo Rosso  \nCoordinaci\u00f3n Ecol\u00f3gica \u00c1rea Metropolitana \nSociedad del Estado (CEAMSE).  \nAntonis Mavropoulos  \nD-Waste  \n \nGesti\u00f3n de agua y saneamiento: \nRoger Byrne  \nIMESA, Asset Management  \n \nExperiencia en el saneamiento de bah\u00edas y \nacu\u00edferos \nJos\u00e9 Luis Gil D\u00edaz  \nJudith Dom\u00ednguez  \nCONAGUA  \n \n16:15 h.Panel: Modelos de Eficiencia Energ\u00e9tica \n(introducci\u00f3n del moderador, seguida de \nintervenciones de 20 minutos y una discusi\u00f3n de \n30 minutos). \n \nModeraci\u00f3n \nEllis J. Juan  \n \nNuevos modelos de eficiencia energ\u00e9tica de \naplicaci\u00f3n a la gesti\u00f3n p\u00fablica en ciudades \nLara Noivo  \nPhilips Iberia  \n \nEl uso intensivo de energ\u00eda en las ciudades: retos \ny oportunidades \nJohn Dulac  \nAgencia Internacional de Energ\u00eda  \nJos\u00e9 Antonio Teixeira Vitienes  \nAyuntamiento de Santander   \nMI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO  \n \nEspacio P\u00fablico y Participaci\u00f3n Ciudadana. \n \n9:30 h.Espacio P\u00fablico y Participaci\u00f3n C\u00edvica en \nproyectos urbanos. \n \nIntegraci\u00f3n de la vida p\u00fablica en las ciudades con \nla planificaci\u00f3n urbana y el uso de espacios. \nDavid Sim  \nFirma de Arquitectos Gehl, Copenhague  \n \nIntegraci\u00f3n de la comunidad en el uso de \nespacios p\u00fablicos. \nManu Fern\u00e1ndez  \n \n10:45 h.Dise\u00f1o urbano, Sostenible e Integral. \n \nIntegraci\u00f3n urbana de cascos hist\u00f3ricos con la \nvida de la ciudad. Caso de Managua y de \nMontego Bay. \nRoland Krebs  \nVienna Technological Institute  \n \nDesarrollo de nuevas ciudades: La visi\u00f3n de Corea \ncomo respuesta a la r\u00e1pida urbanizaci\u00f3n. \nYoung-Tae Kwon  \nKorea Land & Housing Corporation  \n \nDesarrollo urbano y movilidad, caso de la ciudad \nde Barcelona. \nSalvador Rueda  \nInstituto de Ecolog\u00eda Urbana de Barcelona  \n \n13:00 h.Panel: La movilidad y el desarrollo urbano \ncomo elementos de planificaci\u00f3n conjunta \n(introducci\u00f3n del moderador, seguida de \nintervenciones de 20 minutos y una discusi\u00f3n de \n30 minutos). \n \nModeraci\u00f3n \nRafael Acevedo  \nBID \n \nLa experiencia de La Paz, M\u00e9xico \nAlberto Mar\u00edn  \nIDOM  \n \nFrancisco Pi Mart\u00ednez  \nIDOM  \n \nManejo seguro de la bicicleta en ciudades. \nRa\u00fal Reynoso Rodr\u00edguez  \nVeracruz en Bicicleta  \n \nCaso de Colombia. El desarrollo del Transmilenio \ny otras opciones de Movilidad. \n291Dar\u00edo Hidalgo  \nWorld Resources Institute  \n \n15:30 h.Panel: El desarrollo de aplicaciones \ninteligentes para mejorar la gesti\u00f3n integral de \nlas ciudades: La Ciudad Inteligente (introducci\u00f3n \ndel moderador, seguida de intervenciones de 15 \nminutos y una discusi\u00f3n de 30 minutos en cada \ngrupo). \n \nModeraci\u00f3n \nMauricio Bouskela  \nBID \n \nPanel A: Desarrollo de Ciudades Inteligentes \nLuis Mu\u00f1oz  \nAyuntamiento de Santander, Espa\u00f1a y \nUniversidad de Cantabria  \nSang Keon Lee  \nKHRIS  \nIgnasi Errando Ricol  \nCISCO  \nClaude Rochet  \nCERALE / ESCP Europe Paris  \n \nPanel B: Visi\u00f3n de los proveedores de tecnolog\u00eda \nRafael P\u00e9rez Col\u00f3n  \nMicrosoft  \nJos\u00e9 Luis N\u00fa\u00f1ez Freile  \nTelef\u00f3nica  \nRafael Hoyuela L\u00f3pez  \nICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones  \nShinya Kukita  \nNEC \n \nJUEVES 31 DE JULIO \n \n9:00 h.La Sostenibilidad Fiscal y la \nGobernabilidad. \n \nLa descentralizaci\u00f3n fiscal y la necesidad de \ninversi\u00f3n p\u00fablica en mejoras a la calidad de vida \nen las ciudades. \nRogelio Frigerio  \nBanco Ciudad Buenos Aires  \n \nCostos y subsidios en Infraestructura. \nTomas Serebrisky  \nBID \n \n10:45 h.Panel: La gesti\u00f3n fiscal a nivel municipal \nHuascar Eguino  \nBID \nVicente Fretes  \nBID \nMiguel \u00c1ngel C\u00e1mara  Alcalde de Murcia, Espa\u00f1a  \nFrancisco Javier Fragoso  \nAlcalde de Badajoz, Espa\u00f1a  \nFredys Socarr\u00e1s Reales  \nAlcalde de Valledupar, Colombia  \n \nFinanciaci\u00f3n de Infraestructura Urbana. \n12:30 h.Asociaciones P\u00fablico-Privadas (APPs): El \notro gran reto de las Ciudades. \n \nEl uso de sistemas de asociaci\u00f3n p\u00fablico-privada \n(APP) para apoyar el desarrollo de proyectos de \nsostenibilidad en ci udades, caso LAC \nGast\u00f3n Astesiano  \nBID \n \nImplementaci\u00f3n exitosa de APPs en ciudades \nlatinoamericanas. \nEleonora Scagliotti  \nSecretaria de Producci\u00f3n y Desarrollo Local, \nRosario, Argentina  \n \nEl caso de Bogot\u00e1, Ciudad Verde. \nGabriel Nagy  \nBID \n \n15:00 h.Casos y Experiencias Internacionales \n \nRenovaci\u00f3n urbana y rescate de espacios \np\u00fablicos: la experiencia de la Ciudad de Bilbao. \nIb\u00f3n Areso  \nAlcalde, Ayuntamiento de Bilbao  \n \nLa gesti\u00f3n integral de una Ciudad como \nplataforma de innovaci\u00f3n y eficiencia: caso de la \nCiudad de Birmingham, Reino Unido \n\u00cd\u00f1igo Jodr\u00e1 Uriarte  \nFerrovial  \n \nLa experiencia de integraci\u00f3n urbana en zonas \nmarginales. Los casos de Caracas, Venezuela, \nPuerto de Espa\u00f1a, Trinidad y Tobago y \nBarranquilla, Colombia \nMarta Domenech  \nETH-Zurich  \n \nAplicaci\u00f3n de la Metodolog\u00eda ICES: Caso \nYacimientos Petrol\u00edferos FIscales (YPF). \nMartin Soulier  \nBID \nAnal\u00eda Garc\u00eda  \nYPF \n \nLa transformaci\u00f3n de Miami \nManny D\u00edaz  \nEx Alcalde de Miami, FL  \n \n292Aprendizajes desde la regeneraci\u00f3n urbana: la \nplataforma URBE 2050 \nTom\u00e1s Orbea Celaya  \nCodigogreen y Ex Director General Grupo Spri  \n \nVIERNES 1 DE AGOSTO  \n \n9:00 h.Sostenibilidad Urbana: una visi\u00f3n desde la \nindustria espa\u00f1ola \nFrancisco Javier Bonilla  \nManuel Rodr\u00edguez Urbina  \nAvesa  \n \n10:00 h.Panel: Visi\u00f3n de los bancos de desarrollo \ny agencias multilaterales sobre la Sostenibilidad \nde ciudades. \nBernhard Dohle  \nCities Development Initiative for Asia  \nPhilippe Orliange  \nAgence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement  \nAlexa Kurth  \nCities Alliance  \nLuis Fernando Arboleda Gonz\u00e1lez  \nFinanciera de Desarrollo Territorial  \nCarlos Puente  \nBanobras  \nAage Jorgensen  \nNordic Development Fund  \nM\u00f3nica Colomer  \nAgencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional \npara el Desarrollo (AECID)  \n \nModeraci\u00f3n \nEllis J. Juan  \n \n12:30 h.Cierre del curso y Entrega de Certificados \n293 \n294ENCUENTRO \n28 Y 29 DE JULIO \nBIG DATA SCIENCE: IMPACTO SOCIAL Y ECON\u00d3MICO \nJOS\u00c9 LUIS FL\u00d3REZ FERN\u00c1NDEZ  \nMANAGING DIRECTOR Y L\u00cdDER MUNDIAL DE BIG DATA ANALYTICS DE ACCENTURE  \nSANTOS GONZ\u00c1LEZ JIM\u00c9NEZ  \nCATEDR\u00c1TICO, DIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA DE INTELIGENCIA ANAL\u00cdTICA AVANZADA \nUNIVERSIDAD DE OVIEDO \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 36 \n \nLUNES 28  \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n11:00 h.Big Data Analytics y la creaci\u00f3n de \nempleo \nVicente Moreno  \nPresidente de Accenture Espa\u00f1a, Portugal, \u00c1frica e \nIsrael  \n \n12:00 h.El papel de la matem\u00e1tica en la Ciencia y \nen la Econom\u00eda en el momento actual \nEfim Zelmanov  \nMedalla Fields de Matem\u00e1ticas  \n \n12:45 h.Big Data en la banca internacional \nMichel Girard  \n \n15:30 h.Big Data en telefon\u00eda \nJuan Cuenca Gonz\u00e1lez  \nDirector Grupo Bussines Intelligence Center-Telef\u00f3nica  \n \n16:00 h.Big Data en Banca \n\u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Velando  \nCRM Director, Banco de Santander  \n \n16:30 h.Big Data en grandes superificies \nManuel Puente  \nDigital Marketing Team DIA  \n \n17:00 h.Innovaci\u00f3n desde el Big Data \nJos\u00e9 Luis Fl\u00f3rez Fern\u00e1ndez  \n \nMARTES 29  \n \n9:30 h.Big Data en la red el\u00e9ctrica \nLuis Miguel Muruzabal  \nSubdirector General de Marketing de Endesa  \n \n10:00 h.Big Data en la publicidad \nDavid Rod\u00e9s  \nCEO de ISP Holdings  \n \n10:30 h.Big Data Analytics en el centro de la \ntransformaci\u00f3n digital de la banca \nDavid Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez  \nManager de Accenture  \n \n11:00 h.Big Data en movilidad Enrique Mart\u00edn  \nRespondable de Innovaci\u00f3n, Vodafone Espa\u00f1a  \n \n12:00 h.Big Data en el sector turismo \nPascal Clement  \nVicepresidente de Amadeus  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nSeguridad cient\u00edfica y empresarial en el Big Data \nConsuelo Mart\u00ednez L\u00f3pez  \nCatedr\u00e1tica de \u00c1lgebra \nUniversidad de Oviedo  \nJulio Rilo Blanco  \nDirector General de Inixa Security & Communication  \n \nModeraci\u00f3n \nSantos Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez  \n \n13:30 h.Clausura \n \nEl presente Encuentro, en el marco de la Nueva \nEconom\u00eda, est\u00e1 dirigido fundamentalmente a \nestudiantes o titulados en Ciencias, Ingenier\u00edas y \nEconom\u00eda, as\u00ed como tambi\u00e9n a profesionales de la \nEmpresa (para que puedan mejorar su cuenta de \nresultados a trav\u00e9s de nuevos modelos y \nestrategias cient\u00edficas) y de la Administraci\u00f3n \n(para optimizar los recursos p\u00fablicos que \nmanejan en sus presupuestos y evitar tambi\u00e9n \nsituaciones irregulares o de fraude que se \npudieran producir, o llegar a hacerlo en el \nfututo). \nE n  l a  S o c i e d a d  d e  l a  I n f o r m a c i \u00f3 n  y  e l  \nConocimiento que hoy vivimos existen millones \nde datos circulando a trav\u00e9s de la red. Vivimos \nunos momentos de infoxicaci\u00f3n. Se ha creado, en \nlos \u00faltimos a\u00f1os, m\u00e1s informaci\u00f3n que en toda la \nhistoria de la humanidad. Es m\u00e1s, el volumen de \nla informaci\u00f3n crece m\u00e1s del 50% anual por el \navance de las Nuevas Tecnolog\u00edas, el auge de \ninternet y el boom de las redes sociales. Es por \nello m\u00e1s necesario que nunca pulir dicha \ninformaci\u00f3n, segmentarla y priorizarla para una \nadecuada toma de decisiones. Y es aqu\u00ed donde \nintervienen con fuerza los algoritmos \n295matem\u00e1ticos para hacer \u00fatil el uso de esta \ninformaci\u00f3n y al mismo tiempo manejarla con la \nmayor seguridad y eficacia.  \nEstos m\u00e9todos anal\u00edticos, lo que se denomina el \nBig Data Analytics constituyen un conjunto de \nestrategias de negocios (business intelligence), \nprocesos, metodolog\u00edas y tecnolog\u00edas que tienen \npor objetivo maximizar el valor de cada decisi\u00f3n \nempleando m\u00e9todos cuantitativos de \ntratamiento de datos para comprender el pasado, \nactuar en el presente y mejorar los resultados \nfuturos. La inteligencia anal\u00edtica permite \nincrementar los ingresos a trav\u00e9s de la oferta \npersonalizada de servicios adaptados a las \ncircunstancias y caracter\u00edsticas de cada \nconsumidor, de la retenci\u00f3n de los mejores \nclientes, de la definici\u00f3n de nuevos protocolos, de \nla identificaci\u00f3n de nuevas oportunidades en el \nmercado e incluso de la conversi\u00f3n de los clientes \nen agentes productivos de ventas. Permite por \ntanto la reducci\u00f3n de costes haciendo m\u00e1s con \nmenos, tema clave en la Empresa y en la \nAdministraci\u00f3n y asimismo permite de forma \ntotalmente eficaz detectar el fraude en todos los \naspectos. Y todo ello complementado con \nalgoritmos de seguridad para que la transmisi\u00f3n \nde la informaci\u00f3n sea segura y confidencial. \nEste Encuentro es continuaci\u00f3n natural de los \nimpartidos en 2011 (Econom\u00eda 3.0. La Econom\u00eda \nde la Innovaci\u00f3n, la Inteligencia y las \nInteracciones) y 2013 (Big  Data Analitycs: La \nindustrializaci\u00f3n de la Inteligencia). \nSu directores son los mismos, esto es Jos\u00e9 Luis \nFl\u00f3rez Fern\u00e1ndez, Socio de Accenture y Santos \nGonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Catedr\u00e1tico y Director de la \nC\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada de la \nUniversidad de de Oviedo. Adem\u00e1s de Accenture \nlas empresas asturianas Procoin e Inixa Seguridad \ny Comunicaci\u00f3n integran la citada C\u00e1tedra. \nHoy d\u00eda a nivel empresarial, las estrategias \ntradicionales de adquisici\u00f3n, fidelizaci\u00f3n y \nservicio al cliente no funcionan como antes. Es \ncada vez m\u00e1s dif\u00edcil atraerlos y retenerlos ya que \nsu ciclo de vida y su modelo de relaci\u00f3n con las \ncompa\u00f1\u00edas ha cambiado. Hoy es d\u00edas es din\u00e1mico, \nmulticanal y est\u00e1 100% conectado las 24 horas \ndel d\u00eda a trav\u00e9s de los canales digitales. Es un \ncliente digital y \u201cnon-stop\u201d. \nA pesar del contexto de recesi\u00f3n global en el que \nvivimos, esta metamorfosis del consumidor est\u00e1 \ngenerando una nueva econom\u00eda digital, que \nbrinda nuevas oportunidades de crecimiento \nrentable y sostenible para las compa\u00f1\u00edas que \napuestan e invierten en ella. Esta econom\u00eda, a trav\u00e9s de un mayor desarrollo del comercio \nelectr\u00f3nico y nuevos modelos de negocio, podr\u00eda \ngenerar unos ingresos potenciales de hasta \n69.000 millones de euros en Espa\u00f1a.  \nEl curso pretende trasladar a los asistentes el \nestado de todos estos temas de creciente \nactualidad y oportunidad. No en vano, \nrecientemente, el Presidente Obama ha se\u00f1alado \nla necesidad de formaci\u00f3n de cientos de miles \nespecialistas en este campo para hacer frente a \nlos urgentes requerimientos de la Empresa y de la \nAdministraci\u00f3n. Por ello se en el curso se van a \npresentar proyectos atractivos que tienen dichos \nt\u00f3picos como eje vertebrador e innovador y \ngarantizar as\u00ed el \u00e9xito de una econom\u00eda tan \nglobalizada como competitiva tambi\u00e9n evitar \nsituaciones indeseadas de alteraci\u00f3n o fraude \nque tanto condicionan y lastran, \nfundamentalmente, a la Administraci\u00f3n del \nEstado y de las Autonom\u00edas. \n296 \n297ENCUENTRO \n28 Y 29 DE JULIO \nTUTELA DEL CONSUMIDOR EN LA CONTRATACI\u00d3N FINANCIERA \nALFONSO CAVALL\u00c9 CRUZ  \nNOTARIO \nSANTA CRUZ DE TENERIFE  \nLORENZO PRATS ALBENTOSA  \nCATEDR\u00c1TICO DE DERECHO CIVIL \nUNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nLUIS HERN\u00c1NDEZ LAVADO  \nNOTARIO DE CABEZ\u00d3N DE LA SAL, CANTABRIA \n \nPROFESORES: 14 \nALUMNOS: 17 \n \nLUNES 28  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Collantes  \nPresidente del Consejo General del Notariado  \n \n10:30 h.Normas de transparencia y protecci\u00f3n de \nlos clientes de servicios bancarios \nFernando Tejada de la Fuente  \nDirector del Departamento de conductas de mercado y \nreclamaciones del Banco de Espa\u00f1a  \n \n12:00 h.Tutela del cliente minorista de productos \nfinancieros \nLourdes Centeno Huerta  \nVicepresidenta de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado \nde Valores (CNMV)  \n \n15:30 h.Mesa redonda: La legislaci\u00f3n tutelar de \nlos usuarios de servicios financieros: Valoraci\u00f3n \ncr\u00edtica y necesidades de mejora \nIrene Garrido Valenzuela  \nDiputada del PP  \nAntonio Hurtado Zurera  \nDiputado del PSOE  \nJavier Mart\u00ednez del Moral  \nNotario  \nManuel Pardos Vicente  \nPresidente ADICAE  \n \nMARTES 29  \n \n10:15 h.La publicidad enga\u00f1osa en la \ncontrataci\u00f3n de servicios financieros \nJos\u00e9 Ram\u00f3n Navarro Miranda  \nMagistrado \nPresidente de la Audiencia Nacional  \n \n11:45 h.Ense\u00f1anzas de la reciente crisis financiera \nsobre tutela del consumidor \nManuel Conthe Guti\u00e9rrez  \nExpresidente de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV)  \n \n15:30 h.Mesa redonda: Cl\u00e1usulas en la \ncontrataci\u00f3n bancaria: Determinaci\u00f3n, control e \ninterpretaci\u00f3n \nJavier Rodr\u00edguez Pellitero  \nVicesecretario General y Jefe  de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca  \nAlfonso Cavall\u00e9 Cruz  \nFrancisco Mar\u00edn Cast\u00e1n  \nMagistrado \nPresidente de la sala Primera del Tribunal Supremo  \n \n17:00 h.Clausura \nJos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Collantes  \n \nE n  e l  g e r m e n  d e  l a  G r a n  C r i s i s  c a b e  i d e n t i f i c a r  \ndefectos de regulaci\u00f3n de los mercados \nfinancieros, as\u00ed como el debilitamiento de los \nreguladores. El efecto, ante la evidencia, ha sido \ndoble, de un lado, la reacci\u00f3n frente a pr\u00e1cticas \nque han provocado una quiebra de la confianza \nde los particulares, y una mayor contracci\u00f3n del \nmercado financiero. Y de otro la certidumbre de \nque deb\u00edan reconstruirse, y fortalecerse, tanto los \nsistemas de vigilancia, control y disciplina de los \nagentes en este mercado, como corregirse los \ndefectos de regulaci\u00f3n, que han permitido \nsituaciones de exceso de poder de negociaci\u00f3n. \nEn este Encuentro se podr\u00e1 el acento en esta \nnueva regulaci\u00f3n, cuyo sujeto es el cliente \nminorista. Para su exposici\u00f3n es determinante la \nparticipaci\u00f3n de las prin cipales Instituciones de \nregulaci\u00f3n: El Banco de Espa\u00f1a y la CNMV. El \nan\u00e1lisis cr\u00edtico de las mismas, y de sus \nantecedentes, as\u00ed como de las propuestas de \nmejora y perfecci\u00f3n, corresponder\u00e1 a expertos de \nreconocida competencia, Magistrados, la \nAsociaci\u00f3n de la Banca Espa\u00f1ola, las Asociaciones \nde los usuarios de los servicios bancarios, \nDiputados y Notarios. De las diversas \n298exposiciones e intervenciones se espera un \nintercambio de experiencias, conocimientos, \nconflictos y tratamiento de los mismos que \npermitan, en \u00faltimo extremo, que puedan surgir \npropuestas de mejora de la regulaci\u00f3n, que \nimpliquen una mayor protecci\u00f3n del cliente y \nhagan m\u00e1s fuerte y eficiente al mercado \nfinanciero. \n299 \n300ENCUENTRO \n28 Y 29 JULIO \nEL \u00c9XITO DEL DEPORTE ESPA\u00d1OL Y LA GENERACI\u00d3N DE RECURSOS: \nLA GESTI\u00d3N INTELIGENTE. II EDICI\u00d3N \nANA MU\u00d1OZ MERINO  \nDIRECTORA GENERAL DE DEPORTES DEL CSD \nCATEDR\u00c1TICO DE DERECHO FINANCIERO \n \nSECRETAR\u00cdA \nLUIS VILLAREJO ALONSO  \nDIRECTOR DE COMUNICACI\u00d3N DEL CSD \n \nPROFESORES: 19 \nALUMNOS: 21 \n \nLUNES 28  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n \nMiguel Cardenal Carro  \nPresidente del Consejo Superior de Deportes  \nAna Mu\u00f1oz Merino  \nLuis Villarejo Alonso  \n \n10:00 h.Coca-Cola y el deporte: Movimiento es \nFelicidad \nIgnacio Calvo  \nDirector de Patrocinios \nCoca Cola Espa\u00f1a  \n \n10:45 h.Santander: Viento en popa a toda Vela \nLuis Manuel Morante S\u00e1nchez  \nConcejal de Deportes \nAyuntamiento de Santander  \nTheresa Zabell Lucas  \nVicepresidenta del COE. Medallista ol\u00edmpica Vela  \n \n12:00 h.Beautiful Game Theory: Econom\u00eda, \nn\u00fameros y f\u00fatbol \nIgnacio Palacios Huerta  \nLondon School of Economics  \n \n12:45 h.Claves y secretos del arbitraje \nCarlos Velasco Carballo  \n\u00c1rbitro internacional de f\u00fatbol  \n \n15:30 h.Mesa redonda: Capitanes de \u00e9xito \nRuth Beitia Vila  \nSelecci\u00f3n espa\u00f1ola de atletismo  \nRa\u00fal Entrerr\u00edos  \nSelecci\u00f3n espa\u00f1ola balonmano  \nElisa Aguilar  \nSelecci\u00f3n espa\u00f1ola baloncesto  \nJon Santacana  \nDeporte paral\u00edmpico. Esqu\u00ed Alpino B 2  \nMiguel Galindo  \nDeporte paral\u00edmpico. Esqu\u00ed Alpino B 2  \nOna Carbonell  \nSelecci\u00f3n espa\u00f1ola nataci\u00f3n sincronizada  \n MARTES 29  \n \n10:00 h.Marc M\u00e1rquez: los eslabones de la \ncadena del \u00e9xito \nCarmelo Ezpeleta  \nDirector General DORNA Sports  \n \n11:00 h.Redes Sociales \nLuis Garc\u00eda-Abad Mart\u00ednez-Blanco  \nM\u00e1nager de Fernando Alonso  \n \n11:45 h.Presentaci\u00f3n red social Klynck \nJuan Jes\u00fas Quir\u00f3s Morales  \nRed social Klynck  \n \n12:30 h.El f\u00fatbol, una escuela de vida \nVicente del Bosque  \nSeleccionador Selecci\u00f3n de F\u00fatbol de Espa\u00f1a  \n \n15:30 h.Universo mujer: una visi\u00f3n de futuro para \nel deporte \nJos\u00e9 Luis S\u00e1ez Regalado  \nPresidente Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Baloncesto  \n \n16:15 h.Clausura \nLa gesti\u00f3n del deporte espa\u00f1ol: retos y \noportunidades \nMiguel Cardenal Carro  \n \nEl Consejo Superior de Deportes organiza una \nnueva edici\u00f3n de este curso, dirigido a mostrar la \nvinculaci\u00f3n existente entre el \u00e9xito del deporte \nespa\u00f1ol y la capacidad de generar recursos \ngracias a una gesti\u00f3n inteligente. \nDurante el curso se mostrar\u00e1n ejemplos del \ncambio de concepci\u00f3n que est\u00e1 empezando a \nconsolidarse en el mundo del deporte federado, y \nque supone dise\u00f1ar e implementar nuevos \nmodelos de gesti\u00f3n, donde la generaci\u00f3n de \nrecursos propios se conciba como un objetivo \nasociado a la pr\u00e1ctica deportiva de alto nivel. El \ndeporte, concebido tambi\u00e9n como actividad \necon\u00f3mica, no puede estar disociado de una \n301pol\u00edtica deportiva moderna, \u00e1gil, atractiva para \nlos inversores y las peque\u00f1as y medianas \nempresas. Ambos comparten metodolog\u00edas y \nobjetivos comunes, y por ello, tienen la capacidad \nde interactuar en un entorno cada vez m\u00e1s \nglobalizado. El conocimiento mutuo e \nintercambio rec\u00edproco de estrategias, de retos y \noportunidades, nos dan una idea de las nuevas \ncapacidades del deporte, y de los deportistas \ncomo agentes de ese cambio necesario. Junto a \nello, las empresas espa\u00f1olas encuentran en el \ndeporte un agente dinamizador, una fuente de \ninspiraci\u00f3n para las pol\u00edticas de responsabilidad \nsocial corporativa, as\u00ed como las de desarrollo \ninterno de recursos humanos. El \u00e9xito del \ndeporte espa\u00f1ol, como embajador de los \nprocesos de internacionalizaci\u00f3n de la empresa \nespa\u00f1ola, es una realidad contrastada cada d\u00eda, \nen cada ocasi\u00f3n que nuestros deportistas y \nselecciones deportivas espa\u00f1olas acuden a otros \npa\u00edses. \nEjemplos de todo ello son las experiencias, \nproyectos y reflexiones que un grupo de expertos \ndeportivos del m\u00e1s alto nivel compartir\u00e1n con \nnosotros en esta II Edici\u00f3n. Deportistas, \nm\u00e1nagers, empresas patrocinadoras, \nresponsables de comunicaci\u00f3n e instituciones \np\u00fablicas ser\u00e1n los encargados de conducirnos por \nel \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol. Aportar\u00e1n visiones \nmodernas de la gesti\u00f3n deportiva, experiencias \npersonales de la vida de nuestros \u00eddolos, \nconocimiento de las t\u00e9cnicas deportivas menos \nconocidas y, en definitiva, compartir\u00e1n con \nnosotros claves del \u00e9xito deportivo que no \napreciamos f\u00e1cilmente en  los escenarios, campos, \nestadios, pistas o canchas de la competici\u00f3n. \nEl Consejo Superior de Deportes quiere acercar al \ngran p\u00fablico, y tambi\u00e9n al m\u00e1s especializado, un \nvisor diferente del \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol. \nEstamos convencidos que la reflexi\u00f3n desde esta \nperspectiva permitir\u00e1 descubrir nuevas realidades \n\u00fatiles para los responsables de la gesti\u00f3n \ndeportiva, para las empresas y para los medios de \ncomunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n los deportistas podr\u00e1n \ncomprobar que sus \u00e9xitos pueden ser \ncompartidos y gestionados, como propios, por \nmuchos otros agentes. \n302 \n303ENCUENTRO \n28, 29 Y 30 DE JULIO \nSISTEMAS DE DETECCI\u00d3N IN-VITRO APLICADO A BIOSENSORES \nMIGUEL HOLGADO BOLA\u00d1OS  \nDR. INGENIERO INDUSTRIAL \nETSII UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID (UPM) \nCENTRO DE TECNOLOG\u00cdA BIOM\u00c9DICA (CTB)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMARIA FE LAGUNA HERAS  \nDR. CIENCIAS QU\u00cdMICAS \nETSII - UPM \n \nPROFESORES: 12 \nALUMNOS: 17 \n \nLUNES 28  \n \nCONCEPTOS Y BASE FUNDAMENTAL \n \n10:00 h.Introducci\u00f3n al Curso y bienvenida \nMiguel Holgado Bola\u00f1os  \n \n10:15 h.Conceptos b\u00e1sicos de detecci\u00f3n in-Vitro \nMar\u00eda Jos\u00e9 Ba\u00f1uls  \nDr. Qu\u00edmica Org\u00e1nica y Farmac\u00e9utica \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Valencia (UPV) \nInstituto de reconocimiento molecular y \ndesarrollo tecnol\u00f3gico (IDM)  \nMiguel Holgado Bola\u00f1os  \n \n11:30 h.Introducci\u00f3n a los diferentes tipos de \nBiosensores \nMar\u00eda Jos\u00e9 Ba\u00f1uls  \n \n15:30 h.T\u00e9cnicas anal\u00edticas \nMar\u00eda Jos\u00e9 Ba\u00f1uls  \n \nMARTES 29  \n \nTECNOLOG\u00cdA ACTUAL Y TENDENCIAS \n \n9:30 h.Biosensores \u00f3pticos \nRafael Casquel  \nETSII. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM)  \n \n11:30 h.Aplicaciones de biosensores \u00f3pticos para \nDiagn\u00f3stico Cl\u00ednico y Medio ambiental \nAna Bel\u00e9n Gonz\u00e1lez  \nInvestigadora Postdoctoral \nInstituto Catal\u00e1n de Nanociencia y \nNanotecnolog\u00eda (ICN2)  \n \n15:30 h.Caso pr\u00e1ctico de aplicaci\u00f3n a detecci\u00f3n \nin-Vitro a Biosensores. Participaci\u00f3n empresarial \nFco Javier Sanza Guti\u00e9rrez  \nIngeniero de Telecomunicaciones \nUPM-BIOD Lasing, S.A.  \nGonzalo Guada\u00f1o  Ingeniero de Sistema L\u00e1ser. Lasing S.A.  \n \nMI\u00c9RCOLES 30  \n \nAPLICACIONES INDUSTRIALES Y MERCADO \n \n9:30 h.Identificaci\u00f3n y Validaci\u00f3n de \nBiomarcadores: del laboratorio al paciente \nMarta Palicio  \nChief Innovation Officer-BioKit Grupo Werfen  \n \n10:30 h.Sistemas IVD para enfermedades \ninfecciosas \nJos\u00e9 Rojas  \nDirector de Investigaci\u00f3n y Desarrollo en VIRCELL  \n \n11:30 h.Sistemas IVD para Oftamolog\u00eda \nTatiana Su\u00e1rez  \nDoctor y director t\u00e9cnico en Bioftalmik  \n \n12:30 h.Transferencia de Tecnolog\u00eda \nEduard Zaragoza  \nIngeniero Industrial \nDirector de Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Innovaci\u00f3n \nAqualogy  \n \n13:00 h.Caso pr\u00e1ctico de emprendimiento \nMiguel Holgado Bola\u00f1os  \nJ. F. Arquero  \nAdministrador General \nUPM - BIOD  \n \n13:30 h.Mesa Redonda: Participaci\u00f3n Industrial \n \nEl encuentro est\u00e1 orientado a dar una visi\u00f3n \ngeneral de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n in-Vitro \naplicadas a Biosensores. Se pretende que el \nalumno pueda entender y recorrer la curva de \nvalor en el sector de la detecci\u00f3n In-Vitro \naplicada a Biosensores y adquirir una visi\u00f3n \ngeneral desde la parte m\u00e1s b\u00e1sica y fundamental, \npasando por el desarrollo tecnol\u00f3gico, para \nfinalmente terminar con ejemplos reales de \n304aplicaciones industriales. \nComo colof\u00f3n final al curso, se dedicar\u00e1 una \nsesi\u00f3n al emprendimiento y transferencia de \ntecnolog\u00eda con destacados ponentes del sector \nindustrial en el sector de la Biotecnolog\u00eda, as\u00ed \ncomo un ejemplo de empresa de spin-off de base \ntecnol\u00f3gica nacida del programa de creaci\u00f3n de \nempresas de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid \n(BIOD S.L.).  \nDentro del encuentro esta previsto hacer un caso \npr\u00e1ctico y contar con dispositivos reales para que \nlos alumnos puedan preguntar e interesarse por \nla tecnolog\u00eda. \n305 \n306ENCUENTRO \n28, 29 Y 30 DE JULIO \nCOMISARIADO Y COLECCIONISMO EN ARTE CONTEMPOR\u00c1NEO \nGL\u00d2RIA PICAZO  \nDIRECTORA CENTRE D'ART LA PANERA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nTANIA PARDO  \nCOMISARIA INDEPENDIENTE \n \nPROFESORES: 22 \nALUMNOS: 46 \n \nLUNES 28  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMiguel A. Serna  \nConsejero de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte del \nGobierno de Cantabria  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \nGl\u00f2ria Picazo  \nJaime Sordo  \nPresidente \nAsociaci\u00f3n 9915  \nPilar Serra Bustamante  \nVocal de la Junta Directiva \nIAC \n \n10:15 h.\"El coleccionismo desde una est\u00e9tica de \nla recepci\u00f3n\" \nSim\u00f3n March\u00e1n Fiz  \nCatedr\u00e1tico de Est\u00e9tica y Teor\u00eda de las Artes en la \nUNED  \n \n11:30 h.\"El coleccionismo y el conocimiento\" \nPatrick Charpenel  \nDirector Colecci\u00f3n JUMEX, M\u00e9xico  \n \n15:30 h.Mesa Redonda \nSim\u00f3n March\u00e1n Fiz  \nPatrick Charpenel  \nPilar Citoler Carilla  \nColeccionista \nColecci\u00f3n Circa XX  \nNimfa Bisbe  \nDirectora de la Colecci\u00f3n de Arte Contempor\u00e1neo \nFundaci\u00f3n La Caixa, Barcelona  \n \nModeraci\u00f3n \nGl\u00f2ria Picazo  \n \nMARTES 29  \n \n9:30 h.\"Fronteras del Coleccionismo y el \ncomisariado\" \nMar\u00eda de Corral  \nCr\u00edtico de arte y comisaria independiente  \n \n11:30 h.\"El espacio durado\" Eva Gonz\u00e1lez-Sancho  \nComisaria independiente  \n \n15:30 h.Mesa Redonda \nMar\u00eda de Corral  \nEva Gonz\u00e1lez-Sancho  \n\u00c1ngel Nieto  \nColeccionista \nColecci\u00f3n \u00c1ngel Nieto y Clara Gonz\u00e1lez  \nClara Gonz\u00e1lez  \nColeccionista \nColecci\u00f3n \u00c1ngel Nieto y Clara Gonz\u00e1lez  \nCarlos Vallejo  \nColeccionista \nCV Colecci\u00f3n  \nWendy Navarro  \nColeccionista \nCV Colecci\u00f3n  \n \nModeraci\u00f3n \nTania Pardo  \n \nMI\u00c9RCOLES 30  \n \n9:30 h.\"Coleccionar / Producir - Arte e \ninestabilidad formal\" \nBenjamin Weil  \nDirector Art\u00edstico del Centro Bot\u00edn  \n \n11:30 h.\"Funciones y sistemas (notas sobre la \nresponsabilidad patrimonial)\" \nJuan Luis Moraza P\u00e9rez  \nArtista y comisario  \n \n15:30 h.Mesa Redonda \nBenjamin Weil  \nJuan Luis Moraza P\u00e9rez  \nSergio Rubira  \nProfesor de Historia del Arte, UCM y Comisario de \nexposiciones  \nRoser Figueras F\u00e1bregas  \nColeccionista \nCal Cego Colecci\u00f3n de Arte Contempor\u00e1neo  \n \nModeraci\u00f3n \nElena Vozmediano Vallejo  \n307Cr\u00edtica de Arte  \n \n17:30 h.Clausura del curso \n\u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz  \nAlcalde de Santander  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nGl\u00f2ria Picazo  \n \nEl Seminario sobre \u201c Coleccionismo de Arte \nContempor\u00e1neo y Comisariado \u201d es una iniciativa \norganizada por el Instituto de Arte \nContempor\u00e1neo y la Asociaci\u00f3n de Coleccionistas \nPrivados de Arte Contempor\u00e1neo 9915 para \nreflexionar sobre la importancia de establecer \nestrechos v\u00ednculos entre coleccionistas y \ncomisarios, teniendo en cuenta la aportaci\u00f3n que \nestos \u00faltimos pueden realizar en cuanto a la \nformaci\u00f3n y difusi\u00f3n de colecciones de arte \ncontempor\u00e1neo. Como continuaci\u00f3n del curso \ncelebrado en 2013 sobre \u201cColeccionismo de arte \ncontempor\u00e1neo y mecenazgo\u201d, en esta ocasi\u00f3n \nse pretende ahondar en el papel del comisario \nindependiente y las aportaciones que \u00e9ste pueda \nllevar a cabo en relaci\u00f3n a las colecciones de arte \ncontempor\u00e1neo. El Seminario ofrecer\u00e1 un \npanorama desde puntos de vista muy diversos: \ndesde coleccionistas privados a instituciones \np\u00fablicas, comisarios independientes, artistas en \nel papel de comisario, as\u00ed como sobre la \nimportancia de la formaci\u00f3n de futuros \ncomisarios. \nComo actividad adicional se organizar\u00e1n una serie \nde visitas guiadas a las principales exposiciones y \ncolecciones de arte contempor\u00e1neo en \nSantander. \nEl Seminario va dirigido fundamentalmente a \ncoleccionistas de arte contempor\u00e1neo, \nconservadores de museos, gestores culturales, \ncomisarios independientes, galeristas y \nmarchantes de arte contempor\u00e1neo, as\u00ed como a \nestudiantes de arte y p\u00fablico aficionado, \ninteresado en cuestiones que afectan el \npatrimonio contempor\u00e1neo. Coincidiendo en las \nmismas fechas del Seminario se celebrar\u00e1 la Feria \nArteSantander, en horario de tarde. \n308 \n309ENCUENTRO \n30 Y 31 DE JULIO \nEVALUACI\u00d3N AMBIENTAL DE LO S PROYECTOS DE FRACKING \n(EXPLOTACI\u00d3N DE GAS NO CONVENCIONAL POR FRACTURA HIDR\u00c1ULICA) EN ESPA\u00d1A \n\u00cd\u00d1IGO M. SOBRINI SAGASETA DE IL\u00daRDOZ  \nPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE EVALUACI\u00d3N DE IMPACTO AMBIENTAL  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMANUEL D\u00cdAZ MART\u00cdN  \nVICEPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE EVALUACI\u00d3N DE IMPACTO AMBIENTAL \n \nPROFESORES: 8 \nALUMNOS: 16 \n \nMI\u00c9RCOLES 30  \n \n10:00 h.Aspectos Normativos \nLuis P\u00e9rez de Ayala  \nSocio de Cuatrecasas, Gon\u00e7alves Pereira  \n \n12:00 h.Mejores t\u00e9cnicas de explotaci\u00f3n \nDr. John F. Damanti  \nVice President Oil & Gas Business Development, URS \nCorporation  \n \n15:30 h.Geolog\u00eda estructural. Hidrogeolog\u00eda. \nRiesgos asociados \nJuan Garc\u00eda Portero  \nGe\u00f3logo. Responsable de exploraci\u00f3n en la Sociedad \nde Hidrocarburos de Euskadi  \n \nJUEVES 31  \n \n9:30 h.Impactos sobre la salud \nFrancesca Viliani  \nChair of the Health Impact Assessment Section of the \nInternational Association for Impact Assessment  \n \n11:30 h.Impactos socioecon\u00f3micos \nAlberto Amores  \nSocio de Strategy Consulting en Energ\u00eda y Utilities, \nDeloitte  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nDebate y conclusiones \nJuan Garc\u00eda Portero  \nAlberto Amores  \nRadham\u00e9s Hern\u00e1ndez Mej\u00eda  \nCatedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica de \nla Universidad de Oviedo  \n \nModeraci\u00f3n \n\u00cd\u00f1igo M. Sobrini Sagaseta de Il\u00fardoz  \n \nEl fracking se ha constituido en un tema de \nm\u00e1xima actualidad en todo el mundo en general, \ny en particular en Espa\u00f1a, donde diversas \ncomunidades aut\u00f3nomas (entre ellas Cantabria, \nLa Rioja, Navarra) incluso lo han prohibido por ley. La evaluaci\u00f3n de impacto ambiental le es de \naplicaci\u00f3n de acuerdo a la nueva Ley 21/2013, de \n9 de diciembre, de Evaluaci\u00f3n Ambiental. \nEste curso pretende ahondar en la aplicaci\u00f3n de \nesta herramienta de prevenci\u00f3n ambiental para \neste tipo de proyectos, y analizar su eficacia en el \nobjetivo de protecci\u00f3n del medio ambiente, \ndesde un \u00e1ngulo t\u00e9cn ico-cient\u00edfico. As\u00ed, \ncomenzar\u00e1 con la revisi\u00f3n de la diferente \nnormativa existente europea, nacional y \nauton\u00f3mica. Se dar\u00e1n a conocer las mejores \nt\u00e9cnicas de explotaci\u00f3n que se est\u00e1n llevando a \ncabo con criterios de minimizaci\u00f3n de impactos. \nEs obvio que estas t\u00e9cnicas pueden provocar \nimpactos directos, indirectos o inducidos, y \nsuponen asumir riesgos asociados. Se abordar\u00e1n \nlos principales aspectos que se deben tener en \ncuenta a la hora de realizar una evaluaci\u00f3n de \nestos proyectos: la afecci\u00f3n a la geolog\u00eda \nestructural, hidrogeolog\u00eda, salud, aspectos \nsociales, etc. \nSe dirige tanto a alumnos de postgrado o \nprofesionales dedicados a evaluaci\u00f3n ambiental \ninteresados en este tipo de proyectos, como a \nespecialistas en estos proyectos que quieran \nconocer c\u00f3mo llevar a cabo su evaluaci\u00f3n \nambiental. \n310 \n311ENCUENTRO \n30, 31 DE JULIO Y 1 DE AGOSTO \nEL HISPANISMO EN LOS ESTADOS UNIDOS: \nITINERARIOS INTELECTUALES Y PROFESIONALES \nANNA CABALL\u00c9  \nPROFESORA TITULAR DE LITERATURA ESPA\u00d1OLA \nUNIVERSIDAD DE BARCELONA  \nRANDOLPH POPE  \nCATEDR\u00c1TICO DE LITERATURA ESPA\u00d1OLA Y COMPARADA \nUNIVERSIDAD DE VIRGINIA \n \nPROFESORES: 7 \nALUMNOS: 3 \n \nMI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Voces y ecos del hispanismo \nnorteamericano \nJos\u00e9 del Pino  \nCatedr\u00e1tico de Literatura y Cine espa\u00f1ol \nDartmouth College, EE.UU.  \n \n12:00 h.Mapa y sistema din\u00e1mico del hispanismo \nde los EEUU: Una visi\u00f3n pr\u00e1ctica \nRandolph Pope  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nConvergencias y Divergencias con el Hispanismo \nPeninsular \nJos\u00e9 del Pino  \nCarlos Ramos  \nDoctor en literaturas hisp\u00e1nicas por la Universidad de \nBoston \nWellesley College  \nRandolph Pope  \n \nModeraci\u00f3n \nAnna Caball\u00e9  \n \nJUEVES 31 DE JULIO  \n \n9:30 h.Espa\u00f1oles de dos mundos: apuntes para \nun estudio \nAnna Caball\u00e9  \n \n12:00 h.Poderosas palabras: escritoras \nhispanoamericanas del siglo XX \nMar\u00eda In\u00e9s Lagos  \nFull Professor \nUniversidad de Virginia  \n \n15:30 h.Mesa Redonda \nHacia una nueva escritura discusiva \nMar\u00eda In\u00e9s Lagos  \nMauricio Tenorio  \nFull Professor \nUniversidad de Chicago  Anna Caball\u00e9  \n \nModeraci\u00f3n \nRandolph Pope  \n \nVIERNES 1 DE AGOSTO  \n \n9:30 h.The children of Prescott: Entre hispanismo, \nlatinoamericanismo e iberismo \nMauricio Tenorio  \n \n12:00 h.Severo Ochoa: itinerario cient\u00edfico \nEuropa- Estados Unidos \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \n13:30 h.Clausura \n \nEl encuentro El hispanismo en los Estados \nUnidos: itinerarios intelectuales y profesionales \nse propone una reflexi\u00f3n sobre la situaci\u00f3n actual \ny las perspectivas de futuro profesional e \nintelectual del conocimiento y estudio de la \ncultura espa\u00f1ola en las universidades \nestadounidenses . Es continuaci\u00f3n del coloquio \norganizado en Dartmouth con la participaci\u00f3n de \nla UIMP en diciembre de 2013, sobre \u201cSpanish in \nthe Liberal Arts, Professional, and Scientific World \n(Its presence in the US)\u201d, que abord\u00f3 la situaci\u00f3n, \ncompleja y de varios niveles, del espa\u00f1ol en la \nense\u00f1anza universitaria, como opci\u00f3n atractiva \npara estudiantes estadounidenses matriculados \nen humanidades, derecho, salud, negocios e \ningenier\u00eda, entre otras muchas disciplinas en las \ncuales el conocimiento del espa\u00f1ol resulta una \nherramienta enriquecedora, incluso \nimprescindible. \nLos directores del encuentro, Anna Caball\u00e9 \n(Universidad de Barcelona) y Randolph Pope \n(University of Virginia), son coordinadores del \nlibro de pr\u00f3xima publicaci\u00f3n titulado \u00bfPor qu\u00e9 \nEspa\u00f1a? Memoria personal del hispanismo \nestadounidense  (Galaxia Gutenberg, 2014), en \n312donde una veintena de hispanistas de m\u00e1ximo \nnivel explican, en clave autobiogr\u00e1fica, su \ntrayectoria intelectual y profesional y los motivos \nde su elecci\u00f3n profesional: el hispanismo. El \nEncuentro de la UIMP se propone continuar esta \nindagaci\u00f3n; se trata de analizar el funcionamiento \nprofesional de la actividad universitaria del \nhispanismo, debatir sobre las metodolog\u00edas \nte\u00f3ricas y cr\u00edticas m\u00e1s aplicadas y trazar los \nitinerarios principales del estudio e investigaci\u00f3n, \nde la lengua, cultura y ciencia espa\u00f1olas en aquel \npa\u00eds, partiendo de la experiencia personal de \nalgunos de sus profesores m\u00e1s distinguidos. El \nobjetivo prioritario es ofrecer a posibles \nestudiantes, graduados y licenciados que deseen \npostular sus candidaturas en universidades \nestadounidenses las claves necesarias para la \ncomprensi\u00f3n del funcionamiento de su mundo \nacad\u00e9mico. \n313 \n314CURSO MAGISTRAL \nDEL 4 AL 8 DE AGOSTO \nDE LA GRAN GUERRA Y LA NEUTRALIDAD A LA UNI\u00d3N: \nEUROPA Y ESPA\u00d1A. UN SIGLO EN PERSPECTIVA \nJOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA DELGADO  \nCATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID \nEX RECTOR DE LA UIMP \n \nPROFESORES: 3 \nALUMNOS: 48 \n \nLUNES 4  \n \n10:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa \nEl \"breve siglo XX\": (1914-1991) y los decenios \nposteriores. Planteamiento y referencias b\u00e1sicas \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa \nLa \"plenitud europea\": en la antesala de la \nhecatombe \n \n15:30 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa \nVieja y nueva pol\u00edtica: la crisis de la Restauraci\u00f3n \n \nMARTES 5  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa \n\"Tempestades de acero\": la Gran Guerra. \nPotencias enfrentadas y curso de los \nacontecimientos. Las fases del ciclo econ\u00f3mico \nen los pa\u00edses beligerantes \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa \nLa neutralidad de Espa\u00f1a: neutrales pero no \nindemnes. Ciclo econ\u00f3mico, tensiones sociales y \ncrisis institucional \n \n15:30 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa \nMesa redonda: la eclosi\u00f3n cient\u00edfica en la Europa \nde los primeros lustros del \nsiglo XX \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nDirector de la C\u00e1tedra Extraordinaria Gen\u00f3mica y \nProte\u00f3mica  \nCatedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda \nUniversidad Complutense de Madrid \nMiembro del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a \nRector de la UIMP  \nRodrigo Mart\u00ednez-Val  \nCatedr\u00e1tico de C\u00e1lculo de Aviones \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid \nVicerrector de la UIMP  \nJos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado  \n \nMI\u00c9RCOLES 6  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 7\u00aa Un cierre en falso y sus consecuencias: de la \nConferencia de Paz y el Tratado de \nVersalles a \"la era de las dictaduras\". Espa\u00f1a en la \nestela europea de los a\u00f1os \n20 y 30 \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa \n\"Continente salvaje\": la II Guerra Mundial y la \npostguerra \n \n15:30 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa \nLa apuesta por una \"utop\u00eda razonable\": de la \ncooperaci\u00f3n a la uni\u00f3n. \nDificultades y logros de un largo camino \n \nJUEVES 7  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa \nEuropa en el horizonte: la modernizaci\u00f3n \necon\u00f3mica y social de Espa\u00f1a antes de la \nadhesi\u00f3n \n \n15:30 h.LECCI\u00d3N 11\u00aa \nEspa\u00f1a en la UE: ciclos econ\u00f3micos y ciclos \npol\u00edticos de la democracia espa\u00f1ola \n \nVIERNES 8  \n \n9:30 h.LECCI\u00d3N 12\u00aa \nEuropa y Espa\u00f1a en el  siglo XXI: una doble \nencrucijada \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 13\u00aa \nEp\u00edlogo: pensar con la historia ante un nuevo \ntiempo \n \nObras de referencia seleccionadas:  \n-Applebaum, Anne: El Tel\u00f3n de Acero. La \ndestrucci\u00f3n de la Europa del Este,  \n1944-1956 , Debate, Madrid, 2014. \n-D\u00edaz del Moral, Juan: Historia de las agitaciones \ncampesinas andaluzas , Alianza \nEditorial, Madrid, 1969. \n-Dom\u00ednguez Ortiz, Antonio: Espa\u00f1a. Tres milenios \nde Historia , Marcial Pons \nHistoria, Madrid, 2000. \n315-Ferguson, Niall: La guerra del mundo. Los \nconflictos del siglo XX y el declive de  \nOccidente (1904-1953) , Debate, Barcelona, 2007. \n-Fern\u00e1ndez Florez, Wenceslao: Los que no fuimos \na la guerra (Apuntes para la  \nhistoria de un pueblo espa\u00f1ol durante la Guerra \neuropea) , Librer\u00eda General, \nZaragoza, 1941. \n-Fusi, Juan Pablo: Breve historia del mundo \ncontempor\u00e1neo. Desde 1776 hasta  \nhoy, Galaxia Gutenberg, C\u00edrculo de Lectores, \nBarcelona, 2013. \n-Garc\u00eda Delgado, Jos\u00e9 Luis, Fusi, Juan Pablo y \nS\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel: \n\u201cEspa\u00f1a y Europa\u201d, Volumen 11 de Historia de \nEspa\u00f1a (J. Fontana y R. Villares, \ndirs.), Cr\u00edtica/Marcial Pons, Barcelona, 2008. \n-Garc\u00eda Delgado, Jos\u00e9 Luis: La modernizaci\u00f3n \necon\u00f3mica en la Espa\u00f1a de Alfonso  \nXIII, Espasa (Austral), Madrid, 2002. \n-Gilbert, Mart\u00edn: La primera guerra mundial, La \nesfera de los libros, Madrid, 2004. \n-Gilbert, Mart\u00edn: La segunda guerra mundial, Vols \nI y II, La esfera de los libros, \nMadrid, 2005 y 2006, respectivamente. \n-Graves, Robert: Adi\u00f3s a todo eso , Edhasa, \nBarcelona, 1985. \n-Kershaw, Ian: Decisiones transcendentales. De \nDunquerque a Pearl Harbour  \n(1940-1941). El a\u00f1o que cambi\u00f3 la historia , \nPen\u00ednsula, Barcelona, 2008. \n-Hemingway, Ernest: Adi\u00f3s a las armas , Luis \nCaralt, Barcelona, 1974. \n-Illies, Florian: 1913. Un a\u00f1o hace cien a\u00f1os , \nSalamandra, Barcelona, 2013. \n-Judt, Tony: Postguerra. Una historia de Europa \ndesde 1945 , Taurus, Madrid, \n2006. \n-J\u00fcnger, Ernest: Tempestades de acero, Tusquets, \n2\u00aa ed. en colecci\u00f3n Tiempo de \nMemorias, Barcelona, 2008. \n-Keynes, John Maynard: Las consecuencias \necon\u00f3micas de la paz , Austral, 2013. \n-Lowe, Keith: Continente salvaje. Europa despu\u00e9s \nde la Segunda Guerra Mundial , \nGalaxia Gutenberg, C\u00edrculo de Lectores, \nBarcelona, 2012. \n-MacMillan, Margaret: 1914. De la paz a la \nguerra , Turner, Madrid, 2013. \n-Ortega y Gasset, Jos\u00e9: \u201cVieja y nueva pol\u00edtica\u201d, \nen Obras completas , Tomo I, \n1902-1915, Taurus, Madrid, 2004. \n-Snyder, Timothy: Tierras de sangre. Europa entre \nHitler y Stalin , Galaxia Gutenberg, Barcelona, 2011. \n-Tuchman, Barbara W.: Los ca\u00f1ones de agosto. \nTreinta y un d\u00edas de 1914 que  \ncambiaron la faz del mundo , RBA, Barcelona, \n2012. \n-Wasserstein, Bernard: Barbarie y civilizaci\u00f3n. \nUna historia de la Europa de  \nnuestro tiempo , Ariel, Barcelona, 2010. \n-Zweig, Stefan: El mundo de ayer. Memorias de \nun europeo , El Acantilado, \nBarcelona, 2001. \n316 \n317CURSO MAGISTRAL \nDEL 4 AL 8 DE AGOSTO \nLOS GRANDES COMPOSITORES CUBANOS DEL S. XIX Y XX: \nLA LITERATURA PIAN\u00cdSTICA DE SAUMELL, CERVANTES, LECUONA \nY SU INFLUENCIA EN COMPOSITORES POSTERIORES \nV\u00cdCTOR RODR\u00cdGUEZ  \nPIANISTA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nALEJANDRO ARNAIZ M\u00c9NDEZ  \nMANAGER MUSICAL \n \nPROFESORES: 2 \nALUMNOS: 5 \n \nLUNES 4  \n \nMANUEL SAUMELL (1818-1870) \n \n10:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa \nInauguraci\u00f3n \n \n10:15 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa \nIntroducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de Manuel \nSaumell.  \nInterpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de M. \nSaumell \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de M. \nSaumell con los pianistas \n \n15:30 h.LECCI\u00d3 4\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de M. \nSaumell con los pianistas \n \nMARTES 5  \n \nIGNACIO CERVANTES (1847-1905) \n \n10:00 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa \nIntroducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de Ignacio \nCervantes. \nInterpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de I. \nCervantes \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. \nCervantes con los pianistas \n \n15:30 h.LECCI\u00d3 7\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. \nCervantes con los pianistas \n \nMI\u00c9RCOLES 6  \n \nIGNACIO CERVANTES (continuaci\u00f3n) \n \n10:00 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa \nConferencia introducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de I. Cervantes (2\u00aa parte) \nInterpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de I. \nCervantes \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. \nCervantes con los pianistas \n \n15:30 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. \nCervantes con los pianistas \n \nJUEVES 7  \n \nERNESTO LECUONA (1895-1963) \n \n10:00 h.LECCI\u00d3N 11\u00aa \nIntroducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de Ernesto \nLecuona. \nInterpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de E. \nLecuona \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 12\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edtico de la obra de E. \nLecuona con los pianistas \n \n15:30 h.LECCI\u00d3N 13\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edtico de la obra de E. \nLecuona con los pianistas \n \nVIERNES 8  \n \nINLUENCIAS EN COMPOSITORES EP\u00cdGONOS DE \nLOS S. XIX Y XX \n \n10:00 h.LECCI\u00d3N 14\u00aa \nConferencia introductoria e interpretaci\u00f3n de las \nobras pian\u00edsiticas de compositores ep\u00edgonos del s. \nXIX \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 15\u00aa \nConferencia introductoria e interpretaci\u00f3n de las \nobras pian\u00edsticas de compositores ep\u00edgonos del s. \nXX \n318 \nV\u00cdCTOR RODR\u00cdGUEZ www. victorrodriguez.net  \nCon el VI Premio y el Premio Especial a la \nMaestr\u00eda Art\u00edstica en el Concurso Internacional de \nPiano P. I. Tchaikovski, V\u00edctor Rodr\u00edguez se sit\u00faa \nen la \u00e9lite de los pianistas de su generaci\u00f3n. \nNacido en La Habana, su formaci\u00f3n acad\u00e9mica, \nbajo la gu\u00eda de Frank Fern\u00e1ndez, tuvo como \npilares los valores de la Escuela de Piano Rusa y \nlas tradiciones de la pian\u00edstica cubana. De ah\u00ed su \noriginalidad con que aborda los diferentes estilos \ny compositores la expresi\u00f3n de una personalidad \ncreadora matizada por la frescura, la pasi\u00f3n y la \ncapacidad de comunicaci\u00f3n con el p\u00fablico.  \nCon un repertorio exigente, que incluye obras de \nlos grandes compositores desde el barroco hasta \nnuestros d\u00edas. V\u00edctor Rodr\u00edguez ha ofrecido \nconciertos y recitales en principales escenarios de \n17 pa\u00edses de Europa y Am\u00e9rica. \nLos grandes compositores cubanos de los siglos \nXIX y XX: la literatura pian\u00edstica de Manuel \nSaumell, Ignacio Cervantes, Ernesto Lecuona,y \nsus influencias en compositores posteriores \ndise\u00f1ado como un curso magistral para pianistas, \nas\u00ed como estudiantes de niveles superiores de \npiano, interesados en el fascinante repertorio \ncubano, tan infrecuente de escuchar en Europa. \nEl curso est\u00e1 abierto igualmente a la participaci\u00f3n \nde otros alumnos en calidad de oyentes. \nEl principal objetivo es su conocimiento y \nprofundizaci\u00f3n en materia t\u00e9cnica e \ninterpretativa. Siguiendo una panor\u00e1mica \nhist\u00f3rica a trav\u00e9s de los principales compositores \ncubanos citados, conoceremos su gran \naportaci\u00f3n: las Danzas y Contradanzas, su \nevoluci\u00f3n a lo largo de los dos siglos, y la actual \nproducci\u00f3n pian\u00edstica de los compositores \ncontempor\u00e1neos, de la mano del prestigioso \npianista y profesor V\u00edctor Rodr\u00edguez, poseedor de \nnumerosos galardones, entre ellos el Premio \nTchaikovsky, y uno de los mejores int\u00e9rpretes y \ndivulgadores del rico patrimonio musical de su \npa\u00eds. \n319 \n320SEMINARIO \nDEL 4 AL 8 DE AGOSTO \nBIOECONOMY \nALFREDO AGUILAR  \nCHAIRMAN TASK FORCE BIOECONOMY \nEUROPEAN FEDERATION OF BIOTECHNOLOGY \n \nPROFESORES: 14 \nALUMNOS: 12 \n \nLUNES 4  \n \n10:00 h.Official Opening \n \n10:15 h.Opening lecture \nManuel Lainez Andr\u00e9s  \nDirector of INIA, National Institute for Agricultural and \nFood Research and Technology, Ministry of Economy \nand Competitiveness  \n \n10:45 h.Introduction and presentation of the \ncourse, objectives, overview of Biotechnology \nand Bioeconomy. Impact on the real economy \nAlfredo Aguilar  \n \n11:30 h.Bioeconomy, Growth and Innovation: \nNew perspectives for Agriculture, Biotechnology, \nFood Security and industrial Developments \nChristian Patermann  \nAdvisor Bioeconomy, Member of the First Bioeconomy \nCouncil to the German Government, Bonn  \n \n15:30 h.Clusters on Bioeconomy: The approach of \nCLIB 2021 \nKarsten Niehaus  \nUniversity of Bielefeld / CLIB 2021  \n \nMARTES 5  \n \n9:30 h.Europe en route to the Bioeconomy. \"Case \nstudy\": Germany \nChristian Patermann  \n \n11:30 h.Spanish Biotechnology Industry: \nDomestic and international challenges and \nopportunities for competitiveness in the \nBioeconomy \nJos\u00e9 Luis Adrio  \nNeol / ASEBIO, Madrid  \n \n15:30 h.The Chemical Industry under the 3rd \nIndustrial Revolution - the Sustainable One \nRafael Cayuela  \nSTYRON LLC, Zurich  \n \nMI\u00c9RCOLES 6  \n \n9:30 h.European Bioindustries and the \nBioeconoy: international competitiveness, jobs creation and new lead market bioproducts \nNathalie Moll  \nSecretary General EuropaBio, Brussels  \n \n11:30 h.The Role of the Chemical Industry in the \nEuropean Bioeconomy \nJos\u00e9 Mosquera  \nDirector Industrial Policy, CEFIC, Brussels  \n \n15:30 h.Intensive Agriculture and Bioeconomy: \nthe Almer\u00eda experience \nFrancisco J. Eg\u00e9a  \nDeputy Director Research Centre for Agri-Food \nBiotechnology (Bital) \nUniversity of Almer\u00eda  \n \nJUEVES 7  \n \n9:30 h.The commercialisation of biorenewable \nproducts; Status Quo, challenges and outlook \nMarkus Hummelsberger  \nSuccinity GmbH, (BASF/Purac), D\u00fcsseldorf  \n \n11:30 h.From the (Petro)-chemistry and (Bio)-\nchemistry towards a (Bio)-Economy \nEnrique Esp\u00ed Guzm\u00e1n  \nREPSOL, M\u00f3stoles  \n \n15:30 h.Round Table among participating \nstudents and the speakers on Bioeconomy: \nDiscussion of specific case-studies presented by \nthe students \nChristian Patermann  \n \nModeraci\u00f3n \nAlfredo Aguilar  \n \nVIERNES 8  \n \n9:30 h.Spanish position and initiatives on Horizon \n2020 and on the Bioeconomy \nJos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez Vicente  \nSpanish Delegate to the Programme Committee of the \nEU Bioeconomy, CDTI, Madrid  \n \n11:00 h.Bioeconomy and the developing word: \nchallenges and opportunities \nAlbert Sasson  \nPresident BioEuroLatina, Rabat / Paris  \n321 \n12:30 h.Expected impact of the Bioeconomy in \nSpain, the EU and the rest of the world; \nconclusions of the seminar \nAlfredo Aguilar  \nChristian Patermann  \n \n13:00 h.Closing lecture \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \nThe Bioeconomy is an economic system based on \nthe transformation of renewable biological \nresources for human and animal food, energy \nand industrial bioproducts. The Bioeconomy aims \nto reduce dependence on fossil fuels and also \nreduce the emission of greenhouse gases. Europe \nis committed to accelerate the transition towards \na successful and sustainable Bioeconomy, while \npromoting at the same time more sustainable \nsocieties and better uses of the natural \nbioresources. \nThe Bioeconomy seminar aims to discuss the \nchallenges and potential of the Bioeconomy in \nthe Spanish, European and global environment \nwith a distinguished panel of international \nexperts from academia, governmental \ninstitutions and industry. Given the nature of the \nSeminar, the presentations and discussions, both \nby the speakers and by students will be in English. \nThe Seminar is aimed at graduates, engineers, \nmasters and PhDs, in any scientific, economic or \ntechnical discipline related to biotechnology or \n(Bio)-economy. The course is particularly relevant \nfor those persons that develop their professional \nactivity in the context of technology transfer, \npromoting innovation activities, interaction \nbetween the Autonomous Communities with the \nCentral government of Spain, or within the EU on \nissues related to R&D&I. \nAn active discussion will be encouraged among \nthe different participants, both speakers and \nstudents, with a view to get a better insight of \nthe Bioeconomy in our societies. The course will \nprovide students with the tools to actively \nparticipate in the Bioeconomy as professionals \nfrom their respective professional backgrounds. \n322 \n323SEMINARIO \nDEL 4 AL 8 DE AGOSTO \nRETOS DEL FEN\u00d3MENO MIGRATORIO EN EL SIGLO XXI. \nLA TRATA DE SERES HUMANOS PARA EXPLOTACI\u00d3N SEXUAL \nMIRYAM GONZ\u00c1LEZ RABANAL  \nPROFESORA TITULAR DE ECONOM\u00cdA APLICADA, UNED  \nJAIME NICOL\u00c1S GONZ\u00c1LEZ  \nINSPECTOR JEFE DEL C.N.P. \nJEFE DE OPERACIONES DE LA UCRIF DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nEVA GUTI\u00c9RREZ CARRERA  \nINSPECTORA JEFA DEL CNP \n \nPROFESORES: 16 \nALUMNOS: 36 \n \nLUNES 4  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez  \n \nL\u00cdNEAS ESTRATEGICAS \n \n10:30 h.L\u00edneas Estrat\u00e9gicas en materia de \nextranjer\u00eda \nEmilio Baos Arrabal  \nComisario General de Extranjer\u00eda y Fronteras  \n \n11:30 h.Redes de inmigraci\u00f3n y control de \nfronteras \nJos\u00e9 M\u00aa Moreno Moreno  \nComisario Principal \nJefe de UCRIF Central  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nNuevas estrategias en la lucha contra la \ninmigraci\u00f3n irregular \nEmilio Baos Arrabal  \nJos\u00e9 M\u00aa Moreno Moreno  \n \nModeraci\u00f3n \nJaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez  \n \nMARTES 5  \n \nOPERATIVA-FISURAS \n \n9:30 h.Inteligencia y an\u00e1lisis de riesgos \nFernando Alonso Avil\u00e9s  \nInspector Jefe \nCentro de Inteligencia y An\u00e1lisis de Riesgo (C.I.A.R)  \n \n10:45 h.Ley de Extranjer\u00eda: intrumento eficaz \npara combatir la delincuencia \nEva Guti\u00e9rrez Carrera  \n \n12:00 h.Fisuras y casu\u00edsti ca en la operatividad \npolicial: amenzas y fraudes \nJaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez   \n15:30 h.Mesa Redonda \nOperatividad policial y casu\u00edstica \nFernando Alonso Avil\u00e9s  \nEva Guti\u00e9rrez Carrera  \nJaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez  \n \nModeraci\u00f3n \nMiryam Gonz\u00e1lez Rabanal  \n \nMI\u00c9RCOLES 6  \n \nTRATA SERES HUMANOS \n \n9:30 h.Operativa policial en la T.S.H \nJos\u00e9 Nieto Barroso  \nInspector Jefe del C.N.P. \nJefe del Centro de Inteligencia y An\u00e1lisis de Riesgo \n(C.I.A.R)  \n \n10:45 h.Tratamiento de la v\u00edctima de trata en el \n\u00e1mbito penal \nPatricia Fern\u00e1ndez Olalla  \nFiscal Adscrita al Fiscal de Sala de Extranjer\u00eda  \n \n12:00 h.Aproximaci\u00f3n y abordaje a la v\u00edctima de \ntrata \nM\u00aa Paz Ruiz Tejedor  \nPsic\u00f3loga Forense \nJuzgados de Plaza Castilla de Madrid  \n \n19:00 h.Mesa redonda \nTestimonio real de una v\u00edctima \nRoc\u00edo Nieto Rubio  \nDirectora de APRAMP \nMediadora de APRAMP  \nPatricia Fern\u00e1ndez Olalla  \nJos\u00e9 Nieto Barroso  \nM\u00aa Paz Ruiz Tejedor  \n \nModeraci\u00f3n \nMabel Lozano  \n324Productora de Cine y Publicidad \nMafalda Entertainment S.L.  \n \nJUEVES 7  \n \nGESTI\u00d3N DE RECURSOS \n \n9:30 h.Fisuras y matices en la aplicaci\u00f3n de la \nnormativa de extranjer\u00eda \nJos\u00e9 Manuel Ruiz Fern\u00e1ndez  \nMagistrado del Tribunal Superior de Justicia de Madrid  \n \n10:45 h.Migraci\u00f3n, fraude y explotaci\u00f3n laboral \nBeatriz Losada Crespo  \nInspectora de Trabajo y Seguridad Social  \n \n12:00 h.Efectos econ\u00f3micos de las migraciones \nMiryam Gonz\u00e1lez Rabanal  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nMigraci\u00f3n: consumo y aporte de recursos \nBeatriz Losada Crespo  \nMiryam Gonz\u00e1lez Rabanal  \nJos\u00e9 Manuel Ruiz Fern\u00e1ndez  \n \nModeraci\u00f3n \nBel\u00e9n Roel de Lara  \nDirectora del Gabinete T\u00e9cnico de la S.G.I.E.  \n \nVIERNES 8  \n \nVISI\u00d3N INTERNACIONAL \n \n9:30 h.Normativa espa\u00f1ola en el marco de la UE \nBel\u00e9n Roel de Lara  \n \n10:45 h.Operativa de FRONTEX \nH\u00e9ctor Moreno Garc\u00eda  \nComisario del CNP \nJefe del Centro Nacional de Inmigraci\u00f3n y Fronteras  \n \n12:00 h.Nuevos retos en la cooperaci\u00f3n \ninternacional \nAlicia Malo S\u00e1nchez  \nComisar\u00eda del CNP \nJefa del \u00c1rea de la Unidad de Coordinaci\u00f3n \nInternacional  \n \n13:30 h.Clausura \n \nLos objetivos de este curso son diversos. Por un \nlado, analizar el fen\u00f3meno migratorio desde el \npunto de vista del dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n del \nordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, teniendo en \ncuenta los compromisos internacionales sobre la \nmateria y los riesgos y am enazas que la falta de \ncoordinaci\u00f3n de las autoridades y gobiernos de \nlos diferentes pa\u00edses puede comportar.  Por otro, plantear y resolver algunas de las \ncuestiones clave sobre la gesti\u00f3n de los flujos de \npoblaci\u00f3n y del trato a sus protagonistas y ello \ndesde un enfoque eminentemente pr\u00e1ctico, pero \ntambi\u00e9n con un dominio profundo de la \nproblem\u00e1tica inherente a la aplicaci\u00f3n de la \nnormativa vigente en nuestro pa\u00eds.  \nY, finalmente, poner de manifiesto, desde una \nperspectiva interdisciplinar en la que se da \ntambi\u00e9n protagonismo a las v\u00edctimas de abusos, \nlos principales puntos oscuros en el manejo de la \nextranjer\u00eda en Espa\u00f1a. \nEl curso est\u00e1 dirigido a estudiosos de los temas \nrelacionados con la extranjer\u00eda y la inmigraci\u00f3n, \nprofesionales (Polic\u00eda, Guardia Civil, judicatura, \nONG y gestores p\u00fablicos en general), as\u00ed como a \ncualquier persona sensibilizada por esta \nproblem\u00e1tica. Tambi\u00e9n interesa a todos los \nimplicados en la aplicaci\u00f3n de la normativa de \nextranjer\u00eda ya que su enfoque interdisciplinar, \nadem\u00e1s de te\u00f3rico, es pr\u00e1ctico y desvela los \nvac\u00edos legales y las incongruencias derivadas de la \naplicaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico vigente. \n325 \n326ENCUENTRO \n4 Y 5 DE AGOSTO \nMUJER, ECONOM\u00cdA Y EMPRESA \nCARMEN PLAZA  \nDIRECTORA GENERAL DEL INSTITUTO DE LA MUJER Y PARA LA IGUALDAD DE OPORTUNIDADES  \nMINISTERIO DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD  \n \nSECRETAR\u00cdA \nBEGO\u00d1A SU\u00c1REZ SU\u00c1REZ  \nSUBDIRECTORA GENERAL PARA EL EMPRENDIMIENTO Y LA PROMOCI\u00d3N PROFESIONAL DE LAS MUJERES \n \nPROFESORES: 26 \nALUMNOS: 28 \n \nLUNES 4  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nLars Andersen  \nMinistro Consejero de la Embajada de Noruega en \nEspa\u00f1a  \nLeticia D\u00edaz Rodr\u00edguez  \nConsejera de Presidencia y Justicia \nGobierno de Cantabria  \nCarmen Plaza  \n \n10:30 h.Mujeres, su aportaci\u00f3n a la econom\u00eda, su \ntalento aplicado a la empresa \nPilar Ortiz de la Vega  \nJefa de \u00c1rea Direcci\u00f3n General para la Igualdad de \nOportunidades  \nPaula Rodr\u00edguez-Modro\u00f1o  \nProfesora del Departamento de Econom\u00eda, M\u00e9todos \nCuantitativos e Historia Econ\u00f3mica \nUniversidad Pablo de Olavide  \n \n11:00 h.Mesa redonda \nLiderazgo de las mujeres en el \u00e1mbito de las \nempresas, una asignatura pendiente \nKrista Walochik  \nPresidente de Talengo  \nCathrine Seierstad  \nProfesora de Gesti\u00f3n Internacional de Recursos \nHumanos \nUniversidad de Witten, Alemania  \nNatividad P\u00e9rez  \nPresidenta de la Asociaci \u00f3n de Mujeres Empresarias \nCantabria  \n \nModeraci\u00f3n \nPilar Roch  \nDirectora Internacional de Desarrollo de Negocio de \nWomendia  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nAvanzando hacia Igualdad en la empresa \nEsther Jim\u00e9nez  \nGerente e Investigadora del International Center for \nWork and Family (ICWF) del IESE \nBusiness School  Mercedes Ruiz Garijo  \nProfesora Titular de Derecho Financiero y Tributario \nUniversidad Rey Juan Carlos  \nJuan Manuel Cruz Palacios  \nDirector General del \u00c1rea de Relaciones Laborales y \nAdministraci\u00f3n de Recursos Humanos \nAcciona  \n \nModeraci\u00f3n \nEmilio Hermida Alberdi  \nDirector de Recursos Humanos Corporativos de ICC  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nBuenas pr\u00e1cticas de igualdad en empresas \nMar\u00eda Luisa de Contes  \nSecretaria General y del Consejo de Administraci\u00f3n de \nRenault Espa\u00f1a \nDirectora Jur\u00eddica y de los Seguros y Responsable de \nDiversidad y de la red Women@Renault  \nIsabel Castillo  \nDirectora de Proyectos del Club de Excelencia en \nSostenibilidad \nProfesora del IE Business School  \nSara Bieger  \nSocia Directora de Leaders Trust  \nIrene Navarro  \nDecana del Bureau Veritas  \n \nModeraci\u00f3n \nEmilio Hermida Alberdi  \n \nMARTES 5  \n \n9:30 h.Mesa redonda \nEl emprendimiento en mujeres, un reto de \nnuestro tiempo \nSilvia Leal Mart\u00edn  \nDirectora Acad\u00e9mica \nIE Business School  \nMarta P\u00e9rez Dorao  \nDirectora General de FECE \nSocia Fundadora de WOB  \nGunn Ovesen  \nCEO de Innovation Norway  \nAntonio Garc\u00eda Tabuenca  \n327Director del Departamento de Econom\u00eda \nUniversidad de Alcal\u00e1  \n \nModeraci\u00f3n \nCarmen Plaza  \n \n12:00 h.Mesa redonda \nCasos pr\u00e1cticos: mujeres emprendedoras de \u00e9xito \nM\u00f3nica Deza  \nExperta en Marketing Management \nUCLPDG e IESE  \nVilborg Einarsdottir  \nCEO Info Mentor \nIslandia  \nLola Rama  \nPremio Mujer Empresaria 2013 \nGobierno de Cantabria  \n \nModeraci\u00f3n \nBego\u00f1a Su\u00e1rez Su\u00e1rez  \n \n14:00 h.Clausura \nMar\u00eda Isabel G\u00f3mez  \nDirectora del Instituto de la Mujer \nGobierno de Cantabria  \nCarmen Plaza  \n \nEl curso abordar\u00e1 fundamentalmente los \nsiguientes temas: la necesidad de incrementar la \nparticipaci\u00f3n econ\u00f3mica de las mujeres y de \nalcanzar la igualdad efectiva en las empresas, \nc\u00f3mo favorecer la presencia equilibrada en \npuestos de responsabilidad, c\u00f3mo integrar \nmedidas de conciliaci\u00f3n de las que se beneficien \nhombres y mujeres, c\u00f3mo promover la \ncorresponsabilidad tanto en el \u00e1mbito privado \nentre hombres y mujeres en las empresas, la \nbrecha salarial entre mujeres y hombres y la \nintegraci\u00f3n de la igualdad de oportunidades \nentre mujeres y hombres en la responsabilidad \nsocial corporativa. \nSe contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de autoridades de \nalto nivel de Noruega y de Espa\u00f1a. Estar\u00e1 \nimpartido por personas del \u00e1mbito acad\u00e9mico, \nexpertas del \u00e1mbito universitario, de centros de \ninvestigaci\u00f3n. \nEl encuentro est\u00e1 dirigido a estudiantes de \nespecialidades vinculadas con la econom\u00eda y la \nempresa, aut\u00f3nomos y profesionales del mundo \nde la empresa, Responsabilidad Social y Recursos \nHumanos, etc. \n328 \n329ENCUENTRO \n4, 5 Y 6 DE AGOSTO \nAVANCES EN LA EVALUACI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE LOS TRASTORNOS DEL SUE\u00d1 O Y DE LA DEPRESI\u00d3N \nGUALBERTO BUELA CASAL  \nPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE PSICOLOG\u00cdA CONDUCTUAL (AEPC)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nRA\u00daL QUEVEDO-BLASCO  \nCENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N MENTE, CEREBRO Y COMPORTAMIENTO (CIMCYC) \nUNIVERSIDAD DE GRANADA \n \nPROFESORES: 5 \nALUMNOS: 45 \n \nLUNES 4  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.El sue\u00f1o: caracter\u00edsticas y funciones \nGualberto Buela Casal  \n \n12:00 h.Trastornos del sue\u00f1o en adultos \nGualberto Buela Casal  \n \n15:30 h.Trastornos del sue\u00f1o en la infancia y \nadolescencia \nRa\u00fal Quevedo-Blasco  \n \n16:30 h.Programa de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en \napnea del sue\u00f1o \nRa\u00fal Quevedo-Blasco  \n \nMARTES 5  \n \n9:30 h.Evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de la depresi\u00f3n \nWenceslao Pe\u00f1ate Castro  \nCatedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \nUniversidad de La Laguna  \n \n11:30 h.C\u00f3mo identificar y tratar los cambios en \nel estado de \u00e1nimo de ni\u00f1os y adolescentes \nDavid Pulido  \nPsic\u00f3logo Cl\u00ednico \nApertia Consulting  \n \n15:30 h.Un modelo emp\u00edrico de tratamiento para \nla depresi\u00f3n \nFrancisco Santolaya Ochando  \nPresidente del Consejo Genera l de Colegios Oficiales de \nPsic\u00f3logos de Espa\u00f1a  \n \n16:30 h.La reexperimentaci\u00f3n emocional para el \ntratamiento de la depresi\u00f3n \nWenceslao Pe\u00f1ate Castro  \n \nMI\u00c9RCOLES 6  \n \n9:30 h.C\u00f3mo puede ayudar la familia en el \ntratamiento de la depresi\u00f3n \nDavid Pulido   \n11:30 h.Casos cl\u00ednicos en depresi\u00f3n \nFrancisco Santolaya Ochando  \n \n13:30 h.Clausura \n \nLos trastornos del sue\u00f1o y la depresi\u00f3n han \ntenido, durante estos \u00faltimos a\u00f1os, un \nimportante impacto en la salud y bienestar de las \npersonas, repercutiendo de forma directa en la \ncalidad de la vida cotidiana. Existe una amplia \nvariedad de tratamientos dirigidos al abordaje de \ndichas patolog\u00edas, y por ello, es de especial \nimportancia, conocer los diferentes recursos y \nestrategias que est\u00e9n al alcance del profesional y \na su vez se encuentren emp\u00edricamente validados \ncon eficacia diferencial demostrada. Los objetivos \nde este curso son proporcionar a los \ndestinatarios: a) una visi\u00f3n estructurada de los \ntrastornos del sue\u00f1o y de la depresi\u00f3n, junto con \nla relaci\u00f3n de variables que inciden en la \naparici\u00f3n, mantenimiento y desaparici\u00f3n de los \nmismos; b) los avances en las intervenciones \ndesarrolladas en los \u00faltimos a\u00f1os para tratar \ndichas patolog\u00edas de forma eficaz. Una vez \nfinalizado el curso, los asistentes conocer\u00e1n de \nforma adecuada los trastornos del sue\u00f1o m\u00e1s \nprevalentes y las caracter\u00edsticas de la depresi\u00f3n, \njunto a una amplia gama de estrategias \npsicol\u00f3gicas para afrontar dichos trastornos. As\u00ed \nser\u00e1n capaces de trabajar de manera m\u00e1s eficaz, \ncon la finalidad de proporcionar salud y bienestar \nal ser humano.  \nEl encuentro est\u00e1 dirigido a profesionales y \nestudiantes de Psicolog\u00eda, Psiquiatr\u00eda, Medicina, \nEnfermer\u00eda y titulaciones relacionadas con la \nsalud en general. As\u00ed como a personas \ninteresadas en la tem\u00e1tica. \n330 \n331ENCUENTRO \n4, 5 Y 6 DE AGOSTO \nLA UNI\u00d3N EUROPEA Y AM\u00c9RICA LATINA: \nSOCIOS MUNDIALES PARA EL SIGLO XXI \nEMILIANO GARC\u00cdA COSO  \nDIRECTOR DEL M\u00c1STER EN ASUNTOS INTERNACIONALES: ECONOM\u00cdA, POL\u00cdTICA Y DERECHO \nUNIVERSIDAD PONTIFICIA DE COMILLAS-ICADE  \n \nSECRETAR\u00cdA \nFERNANDO CABADAS GARC\u00cdA  \nDIRECTOR DE INTERNATIONAL GOVERMENT AFFAIRS DE MERKEX GLOBAL HOLDING \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 25 \n \nLUNES 4  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n del encuentro \nEduardo Carmelo Arasti Barca  \nConsejero de Innovaci\u00f3n, Industria, Turismo y \nComercio \nGobierno de Cantabria  \n \n12:00 h.Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Latina: Una relaci\u00f3n \ncomercial estrat\u00e9gica \nAntonio Hern\u00e1ndez  \nSocio Estrategia Energ\u00e9tica e Internacional KPMG  \nMiguel \u00c1ngel Aranda G\u00f3mez  \nDirector de Normalizaci\u00f3n Internacional de AENOR  \n \n16:30 h.Am\u00e9rica Latina, Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n \nEuropea: semblanza de una relaci\u00f3n \nRam\u00f3n Santos  \nEmbajador en Misi\u00f3n Especial para las Cumbres \nIberoamericanas y Asuntos Multilaterales de \nIberoam\u00e9rica  \n \nMARTES 5  \n \n10:00 h.Am\u00e9rica en el Siglo XXI como centro de la \ncuenca Atl\u00e1ntica y la cuenca Asia-Pac\u00edfico \nTom\u00e1s Luis Poveda Ortega  \nDirector de la Casa de Am\u00e9rica  \n \n12:00 h.Las oportunidades del proceso de \ninternacionalizaci\u00f3n desde la \u00f3ptica regional \nAbel Veiga  \nDirector de Internacionalizaci\u00f3n del Instituto Gallego \nde Promoci\u00f3n Econ\u00f3mica (IGAPE)  \nJos\u00e9 Manuel Nocito Riberpray  \nDirector del \u00c1rea de Desarrollo Industrial en \nSODERCAN  \n \n16:30 h.Globalizaci\u00f3n y movilidad. Gran \noportunidad para la Juventud Iberoamericana \nRub\u00e9n Urosa  \nDirector General del INJUVE. Ministerio de Sanidad, \nServicios Sociales e Igualdad  \n \nMI\u00c9RCOLES 6   \n10:00 h.El futuro pol\u00edtico Euro-Latinoamericano \nEnrique San Miguel P\u00e9rez  \nCatedr\u00e1tico de Historia del Derecho y de las \nInstituciones \nUniversidad Rey Juan Carlos  \n \n12:00 h.Fortalecimiento del proyecto \niberoamericano \nGuillermo Hirschfeld  \nCoordinador de Programas para Iberoam\u00e9rica \nFundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales \n(FAES)  \n \n16:30 h.Formaci\u00f3n de j\u00f3venes. Clave para el \u00e9xito \nde nuestras naciones \nAlejandro San Francisco  \nProfesor de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile \nDirector de Formaci\u00f3n del Instituto Res P\u00fablica  \n \n17:30 h.Clausura \n \nDurante tres d\u00edas, pol\u00edticos, acad\u00e9micos y \nhombres de negocios discutir\u00e1n sobre los \nprincipales retos y oportunidades que ofrece la \nenriquecedora relaci\u00f3n entre la Uni\u00f3n Europea y \nAm\u00e9rica Latina.  \nEl objetivo fundamental es poder compartir estas \njornadas con personas que desarrollan su \nactividad profesional en la esfera internacional y \ncon alumnos orientados a las relaciones \nexteriores.  \nEl proceso de globalizaci\u00f3n que estamos viviendo \ntrae aparejados nuevos retos y oportunidades \nque merece la pena analizar. La fuerza de este \nproceso afecta a ambos actores pol\u00edticos en todas \nsus facetas: pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural, social, \nmigratoria, amenazascomunes...  \nLa colaboraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de las relaciones \nUni\u00f3n Europea-Am\u00e9rica Latina es una gran \noportunidad para mostrar fortaleza y \ncompetitividad ante la nueva econom\u00eda de \nbloques en la que nos tocar\u00e1 desarrollarnos.  \n332Ante esta nueva situaci\u00f3n, el rol de Espa\u00f1a ser\u00e1 \nfundamental. Nuestra historia com\u00fan, sumada a \nla amplia red de intereses compartidos, hace que \nnuestro pa\u00eds pueda jugar un papel fundamental \nen el fortalecimiento de las relaciones UE-\nAm\u00e9rica Latina.  \nTambi\u00e9n se har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en los retos \nque afectan a nuestros j\u00f3venes. Por ello, las \ndiversas oportunidades educativas y laborales \naparejadas al fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n y la \nmovilidad tambi\u00e9n ocupar\u00e1n un lugar prioritario \ndel debate. \n333 \n334ENCUENTRO \n4, 5 Y 6 DE AGOSTO \nOPORTUNIDADES Y DESAF\u00cdOS DE LA MODERNA BIOTECNOLOG\u00cdA: \nAPLICACIONES EN AGRICULTURA, ALIMENTACI\u00d3N Y SALUD \nMONTA\u00d1A C\u00c1MARA HURTADO  \nPROFESORA TITULAR DE UNIVERSIDAD \nDPTO. NUTRICI\u00d3N BROMATOLOG\u00cdA II. BROMATOLOG\u00cdA. FACULTAD DE FARMACIA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID  \nDANIEL RAM\u00d3N VIDAL  \nCATEDR\u00c1TICO DE NUTRICI\u00d3N Y BROMATOLOG\u00cdA \nUNIVERSIDAD DE VALENCIA \nCONSEJERO DELEGADO DE BI\u00d3POLIS, S.L.  \n \nPROFESORES: 11 \nALUMNOS: 15 \n \nLUNES 4  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMonta\u00f1a C\u00e1mara Hurtado  \nDaniel Ram\u00f3n Vidal  \n \n10:30 h.Conferencia inaugural \nEmilio Mu\u00f1\u00f3z  \nASEBIO-CIEMAT  \n \n11:30 h.Principales hitos en agrobiotecnolog\u00eda \nJos\u00e9 Ignacio Cubero  \nCatedr\u00e1tico de Gen\u00e9tica y Mejora de Plantas de la \nEscuela T\u00e9cnica Superior de Ingenieros Agr\u00f3nomos y \nde Montes (ETSIAM), Universidad de C\u00f3rdoba  \n \n15:30 h.Mesa redonda: Importancia econ\u00f3mica y \nsocial de los desarrollos biotecnol\u00f3gicos \nJaime Costa  \nMonsanto Agricultura Espa\u00f1a, S.L.U.  \nEmilio Mu\u00f1\u00f3z  \n \nModeraci\u00f3n \nEsteban Alcalde Cazorla  \nSyngenta. F. Antama  \n \nMARTES 5  \n \n9:30 h.Aplicaciones de la moderna biotecnolog\u00eda \nen agricultura \nJaime Costa  \n \n11:30 h.Del laboratorio a la mesa: recorriendo \ncaminos biotecnol\u00f3gicos entre bacterias \npat\u00f3genas y comensales \nGianfranco Grompone  \nDanone Research/Bioaster  \n \n15:30 h.Mesa redonda: Problem\u00e1tica de la \npercepci\u00f3n social \nSoledad de Juan Arechederra  \nF. Antama  \nJos\u00e9 Miguel Mulet  Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia  \n \nMI\u00c9RCOLES 6  \n \n9:30 h.Bioderecho para no juristas: novedades y \ntendencias \nJavier Guillem Carrau  \nServicio Jur\u00eddico de la Comisi\u00f3n Europea, END  \n \n11:30 h.Mesa redonda: Biotecnolog\u00eda y Salud \nPlantas como biofactor\u00edas \nMonta\u00f1a C\u00e1mara Hurtado  \n \nObtenci\u00f3n de variedades de Trigo aptas para \nceliacos \nFrancisco Barro  \nIAS, CSIC, C\u00f3rdoba  \n \nConferencia de Clausura \n15:30 h.Biotecnolog\u00eda de alimentos: de las \nfermentaciones a la biolog\u00eda de sistemas \nDaniel Ram\u00f3n Vidal  \n \n17:30 h.Clausura y entrega de diplomas \n \nLa biotecnolog\u00eda es una macrodisciplina \ninteractiva donde participan algunos aspectos de \nla biolog\u00eda, de la qu\u00edmica, de la inform\u00e1tica y de la \ningenier\u00eda de sistemas y de procesos, que permite \nla obtenci\u00f3n de distintos tipos de productos, as\u00ed \ncomo ofrecer soluciones de distinta \u00edndole en el \nsector de la industria alimentaria, farmac\u00e9utica, \nqu\u00edmica y ambiental. Con el desarrollo de la \nTecnolog\u00eda del ADN recombinante a partir de \n1973, la Biotecnolog\u00eda entr\u00f3 en una etapa de \nnuevas y mayores posibilidades econ\u00f3micas. As\u00ed, \nla aplicaci\u00f3n directa de la biotecnolog\u00eda moderna \nest\u00e1 suponiendo una gran revoluci\u00f3n cient\u00edfica ya \nque permite explotar en su beneficio la \nvariabilidad gen\u00e9tica existente entre los seres \nvivos con el objetivo de obtener organismos \nmodificados gen\u00e9ticamente claramente \n335ventajosos desde el punto de vista alimentario, \nsanitario e industrial. M\u00e1s recientemente, el \nempleo de la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica masiva y \nde organismos modelo cuyos genomas tiene un \nalto grado de homolog\u00eda con el genoma humano \nest\u00e1n abriendo la puerta a un uso indirecto de la \nbiotecnolog\u00eda. Este uso permite conocer bien los \nmodos de actuaci\u00f3n de los nuevos f\u00e1rmacos as\u00ed \ncomo discernir las bases moleculares de las \npropiedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, organol\u00e9pticas y \nnutricionales de muchos alimentos e ingredientes \nalimentarios. \nTodo ello permite concluir que hoy en d\u00eda la \nbiotecnolog\u00eda moderna es, junto con el sector de \nlas energ\u00edas renovables, la tecnolog\u00eda estrat\u00e9gica \ndel siglo XXI, encontr\u00e1ndose en pleno auge \ngracias al descubrimiento de nuevas t\u00e9cnicas que \nofrecen grandes esperanzas terap\u00e9uticas y \nalimentarias. Estas aplicaciones de la moderna \nbiotecnolog\u00eda han supuesto el desarrollo de la \nbioseguridad, como conjunto de pol\u00edticas y \nprocedimientos que se adoptan con el fin de \ngarantizar la seguridad en  las aplicaciones de la \nbiotecnolog\u00eda; una compleja red de normativas \nnacionales, comunitarias e internacionales con \ndiferentes y controvertidos enfoques. \nEl debate social generado alrededor de los \norganismos modificados gen\u00e9ticamente (OMGs) \nderivados de la aplicaci\u00f3n de la moderna \nbiotecnolog\u00eda, es un ejemplo m\u00e1s de la \nconfrontaci\u00f3n entre la ineludible marcha del \nprogreso cient\u00edfico-t\u00e9cnico y los temores que un \nprogreso incontrolado genera en las sociedades \navanzadas. As\u00ed, la moderna biotecnolog\u00eda es una \nherramienta ampliamente aceptada en el sector \nsanitario, sin embargo, la aplicaci\u00f3n de la \nbiotecnolog\u00eda para la obtenci\u00f3n de alimentos o \ningredientes alimentarios , despierta sentimientos \ncontradictorios -como temores y esperanzas- \nbasados tanto en mitos como en prejuicios de \ndistinta \u00edndole. \nEste curso pretende reflejar el incremento del rol \nde la biotecnolog\u00eda en la sociedad, y el desarrollo \nde la investigaci\u00f3n en dos campos diferentes \ncomo la alimentaci\u00f3n y la salud, y ser el marco \nadecuado para poder reflexionar sobre la \ncomplejidad de sus consecuencias sociales, \necon\u00f3micas, ambientales, pol\u00edticas y \u00e9ticas. \nEste curso est\u00e1 destinado a estudiantes del \nTercer Ciclo de las Licenciaturas/grados en \nCiencias y Ciencias de la Salud, y del \u00faltimo curso \nde los diferentes grados que pretendan \ncompletar su formaci\u00f3n. Adem\u00e1s de \nInvestigadores cient\u00edficos y profesionales de la Medicina, Farmacia, Agronom\u00eda, Derecho, etc. \n336 \n337TALLER \nDEL 4 AL 8 DE AGOSTO \nTALLER DE DRAMATURGIA CINEMATOGR\u00c1FICA. \nPROYECTO 24 \nMARCOS ORD\u00d3\u00d1EZ DIVI  \nESCRITOR, CR\u00cdTICO DE TEATRO Y PROFESOR DE GUI\u00d3N Y DIRECCI\u00d3N DE ACTORES \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 16 \n \nDe lunes a jueves horario de ma\u00f1ana y tarde \n(10.00- 13.30 y 15.30 a 17.30)  \nViernes de 9.30 a 13.30  \n \nLUNES 4  \n \nEs muy dif\u00edcil establecer el esquema (y menos el \nesquema horario) de un taller de escritura, \nporque su material mismo depende de mil \nvariables: golpes de entusiasmo, bloqueos, textos \nque surgen en dos sesiones o se encallan \nmisteriosamente y requieren vueltas y m\u00e1s \nvueltas\u2026 momentos en los que hay que parar y \nver el fragmento de una pel\u00edcula o una serie que \npueda abrirnos ventanas\u2026 De todos modo, ah\u00ed va \nun resumen muy sucinto de lo que ser\u00e1 (o \nintentar\u00e1 ser) el primer d\u00eda. El resto depende de \ntodos. \n \n10.00 h Explicaci\u00f3n del plan del taller y del \nProyecto 24 Veinticuatro horas de la vida de una \nciudad. Veinticuatro historias. Apertura total de \ntonos y g\u00e9neros. Las historias ser\u00e1n originales, \npero tambi\u00e9n se puede adaptar alg\u00fan relato. \nPueden ser aut\u00f3nomas o los personajes de unas \nreaparecer en otras: ya se ir\u00e1 viendo. Cinco \nminutos m\u00e1ximo por historia. 24 x 5 = 120 \nminutos Escritura en clase (borrador) y fuera de \nella. Notas a mano y en ordenador.  \nConvendr\u00eda traer port\u00e1tiles o tablets  a clase. Es \nobligatorio que cada texto se env\u00ede por mail y las \nentregas diarias sean en papel \nimpreso/fotocopia. Armar una lista de \ndistribuci\u00f3n para que todos podamos leer cada \ntrabajo para luego comentarlo en clase.  \n \n11.00 h  Algunas premisas b\u00e1sicas  (m\u00e1s \nsugerencias que reglas) a la hora de escribir \nguiones. Acci\u00f3n dram\u00e1tica. Gram\u00e1tica elemental. \nEntra tarde, sal pronto, cuenta tambi\u00e9n en el \ncorte . Las vallas del gui\u00f3n. Tropiezos a evitar. Las \nrazones de los personajes. Impredecibilidad: la \ncinta violeta. \nEjemplos a partir de una adaptaci\u00f3n de La noche \nboca arriba , de Julio Cort\u00e1zar.  \n \n12.00 h Ejercicio de escritura para la secuencia precr\u00e9ditos, La maleta del ejecutivo, dividida en \ntres escenas, y a cargo de tres alumnos .  \nMientras los tres escriben, el resto comienzan a \ntomar notas acerca de las posibles historias a \nescribir. Fase de b\u00fasqueda: no es necesario que \nsean ideas definitivas. \n \n15.30 h  Revisi\u00f3n y puesta en com\u00fan de las tres \nescenas. Puesta en com\u00fan y an\u00e1lisis de las \nhistorias imaginadas  \n \nA partir del martes 5 y hasta el viernes 8, la \nestructura de las sesiones depende de las \nentregas: se propone, se discute, se escribe y, \nsobre todo, se reescribe. Llegaremos donde \nlleguemos, pero el reto es intentar tener lo m\u00e1s \nparecido al gui\u00f3n de la pel\u00edcula en las 30 horas \nprevistas. Y \u201cmontarla\u201d (sobre papel, se entiende) \nantes de entregarla \nProyecto 24 ser\u00e1 un taller de dramaturgia \ncinematogr\u00e1fica y autor\u00eda colectiva, guiado por \nMarcos Ord\u00f3\u00f1ez. Veinticuatro microhistorias. \nVeinticuatro horas en la vida de una ciudad, \ndesde el amanecer hasta el amanecer del \nsiguiente d\u00eda. Con libertad absoluta de tonos y \ng\u00e9neros: comedia, drama, thriller . Incluso \nmusical, si se tercia. O relatos fant\u00e1sticos.  \nMon\u00f3logos, di\u00e1logos, escenas mudas. Pueden ser \nhistorias propias (que hay\u00e1is vivido o imaginado), \no adaptaciones de historias ajenas. Lo importante \nes que tengan vida, nervio, poes\u00eda, conflicto. Y, \ncondici\u00f3n fundamental, que reflejen el momento \nen que vivimos. \nTenemos treinta horas lectivas, del 4 al 8 de \nagosto, para armar la pel\u00edcula. \nTodos escribir\u00e9is, desde la primera sesi\u00f3n. Quiz\u00e1s \nsalgan m\u00e1s historias, pero tendr\u00e1n que caber en \nun formato de, como m\u00e1ximo, dos horas. El \ntiempo de clase es el \u00fanico l\u00edmite: llegaremos \ndonde lleguemos.  \nE l  a u l a  s e  c o n v e r t i r \u00e1  e n  u n a  s a l a  d e  g u i o n i s t a s ,  \ndonde se proponen historias, se discuten, se van \nconstruyendo entre todos. Se escribe, se \nreescribe. A veces saldr\u00e1n estupendas de \nentrada, otras no nos convencer\u00e1n, y las \nanalizaremos con sinceridad pero con esp\u00edritu \n338positivo. Hay que lanzarse, hay que arriesgar, hay \nque jugar. Todos haremos la misma pel\u00edcula: la \nnuestra. Y la teor\u00eda saldr\u00e1 de la pr\u00e1ctica. \n339 \n340TALLER \nDEL 4 AL 8 DE AGOSTO \nTALLER DE ILUSTRACI\u00d3N EN PRENSA. \nDIBUJANDO A DIARIO \nJAVIER OLIVARES CONDE  \nILUSTRADOR  \nEVA V\u00c1ZQUEZ MERINO  \nILUSTRADORA \n \nPROFESORES: 2 \nALUMNOS: 18 \n \nLUNES  \n \nEl taller comenzar\u00e1 con la exposici\u00f3n del trabajo \nde los ilustradores, para que los alumnos \nentiendan y vean el proceso de trabajo en \nprensa. Mostraremos ejemplos propios \ncomentando aspectos vari os de su realizaci\u00f3n, \nexplicando tanto nuestro procedimiento de \ntrabajo como despejando todas las dudas que \nsurjan. Lo interesante de este apartado es que los \ndos profesores tenemos formas diferentes de \nabordar la ilustraci\u00f3n en prensa, lo que mostrar\u00e1 \na los alumnos que no hay una sola manera de \ntrabajar, de enfrentarse al encargo y de \nresolverlo, sino que los procesos de creaci\u00f3n son \ntan variados como los ilustradores. \nPor la tarde, se iniciar\u00e1n ejercicios pr\u00e1cticos con \nla prensa del d\u00eda. Los alumnos tendr\u00e1n dos \nart\u00edculos para escoger y se trabajar\u00e1 en la \nrealizaci\u00f3n de los trabajos para su posterior \npuesta en com\u00fan y debate. \n \nMARTES Y MI\u00c9RCOLES  \n \nProfundizaremos en la tem\u00e1tica mediante \nejercicios que ir\u00e1n creciendo en complejidad para \nacercarnos paulatinamente al trabajo real de un \nilustrador. Trabajaremos sobre situaciones donde \nel tiempo, la falta de art\u00edculo o las referencias \nm\u00ednimas ser\u00e1n las premisas. \n \nJUEVES Y VIERNES  \n \nSe trabajar\u00e1 sobre ilustraciones en prensa \nalejadas de la secci\u00f3n de Opini\u00f3n pero que \nigualmente ocupan un importante lugar en los \nperi\u00f3dicos, veremos c\u00f3mo en ellos los \npar\u00e1metros son distintos y diferentes tambi\u00e9n las \nformas de dar respuesta y soluciones. \n \nSiendo la ilustraci\u00f3n en prensa uno de los campos \nm\u00e1s desconocidos en el \u00e1mbito de la \ncomunicaci\u00f3n visual, es sin embargo una de las \naplicaciones de la ilustraci\u00f3n con la que m\u00e1s \nfamiliarizados estamos, ya que somos testigos de ella diariamente en los peri\u00f3dicos que \nadquirimos. Por esto, nos parece interesante \npresentar un taller que muestre todas sus \nfacetas, los mecanismos y procesos que seguimos \nlos que nos dedicamos a ella profesionalmente y \npor supuesto, todo ello en un marco interactivo. \nLa opini\u00f3n-ilustrada tiene un car\u00e1cter cercano y \nde f\u00e1cil lectura que lo hace adecuado para un \ntaller colectivo donde la capacidad de s\u00edntesis \npredomina sobre cualquier otro factor, \ninici\u00e1ndose as\u00ed la b\u00fasqueda de un lenguaje visual \npropio que d\u00e9 cuerpo a la reflexi\u00f3n de la \nactualidad period\u00edstica. Es un taller orientado al \nentrenamiento mental y cuyo objetivo es la \nelaboraci\u00f3n de una imagen cr\u00edtica de opini\u00f3n \napoyada en el an\u00e1lisis period\u00edstico de un art\u00edculo.  \nLa propia naturaleza del trabajo hace que no sean \nnecesarias dotes art\u00edsticas o conocimientos \nprofesionales de dibujo. El taller va dirigido a \ntodo aquel que tenga inter\u00e9s en el proceso \ncreativo y en la prensa como medio de \ninformaci\u00f3n. \nDada la variedad de formas de trabajo y los \ndiferentes m\u00e9todos actuales, la idea es no \nrestringir al alumno con los materiales, por lo que \ncada uno podr\u00e1 optar a traer aquellos \ninstrumentos con los que se encuentre m\u00e1s a \ngusto para la realizaci\u00f3n del taller, ya sean \ninstrumentos tradicionales (l\u00e1pices, papel, \nrotuladores etc.) como su propio port\u00e1til o paleta \ngr\u00e1fica. \nMatr\u00edcula limitada: 30 alumnos  \nHorario:  \nLunes: de 10h a 13:30h y de 15:30h a 17:30h \nMartes a Jueves: de 9:30h a 13:30h y de 15:30h a \n17:30h \nViernes: de 9:30h a 13:30h \nNOTAS BIOGR\u00c1FICAS  \nJavier Olivares Madrid, 1964. Dibujante de \nhistorietas e ilustrador. Inici\u00f3 su andadura \nprofesional en la revista Madriz  y ahora combina \nsus trabajos en el mundo de los tebeos con \nnumerosas colaboraciones como ilustrador, tanto \n341en libros infantiles, libros para adultos y en \nilustraci\u00f3n editorial o prensa. Sus trabajos han \naparecido en cabeceras como El Pa\u00eds , El \nEconomista  y actualmente en El Mundo , P\u00fablico  y \nEl Pa\u00eds Semanal . \nComo historietista ha publicado numerosos \nlibros, siendo nominados algunos de ellos en la \ncategor\u00eda de \u201cMejor Obra\u201d en el Sal\u00f3n del C\u00f3mic \nde Barcelona. Ha dise\u00f1ado y dirigido once \ncortometrajes de animaci\u00f3n y su trabajo ha sido \nobjeto de numerosas exposiciones tanto \nindividuales como colectivas. \nHa impartido talleres y conferencias en Lima \n(Per\u00fa) dentro de la programaci\u00f3n del Festival \nInternacional de C\u00f3mic, \u201cMundo Vi\u00f1eta\u201d, as\u00ed \ncomo en La Paz (Bolivia) donde tambi\u00e9n inaugur\u00f3 \nuna importante muestra sobre su trabajo y m\u00e1s \nrecientemente en el Museo ABC, donde imparti\u00f3 \nun taller sobre estructura narrativa en ilustraci\u00f3n \nde libros infantiles y otro sobre \u201cIlustraci\u00f3n en \nPrensa\u201d, junto a Eva V\u00e1zquez. \n \nEva V\u00e1zquez, Madrid, 1970. Estudi\u00f3 Arquitectura \ny Realizaci\u00f3n de pel\u00edculas de dibujos animados. \nCompagina en la actualidad  su trabajo en prensa \nnacional y extranjera para peri\u00f3dicos como El \nPa\u00eds, Le Courrier International , TheNew York \nTimes  o The Washington Post con el trabajo de \nilustraci\u00f3n en numerosas publicaciones y \neditoriales tales como  Mercurio , El Exportador , El \nMalpensante , Edelvives , N\u00f3rdica, etc.  \nSu estilo vers\u00e1til elfruto de la pr\u00e1ctica de diversas \ndisciplinas art\u00edsticas entre las que destacan la \npintura, la animaci\u00f3n y la arquitectura. Ha \ndirigido y dibujado diversos cortometrajes de \nanimaci\u00f3n, ha trabajado en la realizaci\u00f3n de \nBackgrounds  para series televisivas y obras de \nteatro y su obra ha sido expuesta en el Palacio de \nCarlos V de la Alhambra y la Universidad de \u00c9vora \nen Portugal entre otros lugares. En estos \nmomentos se encuentra inmersa en varios \nproyectos editoriales.  \n342 \n343CURSO MAGISTRAL \nDEL 11 AL 15 DE AGOSTO \nEL MADRIGAL ITALIANO EN EL SEICENTO  \nVINCENT DUMESTRE  \nM\u00daSICO \nDIRECTOR DE LE PO\u00c8ME HARMONIQUE \n \nPROFESORES: 4 \nALUMNOS: 11 \n \nMaster Class en torno al madrigal italiano en el \nSeicento  (vocal e instrumental)  \n\u001f Tem\u00e1tica: el curso girar\u00e1 en torno al madrigal \nitaliano y la m\u00fasica para cuerda en Italia a \nprincipios del siglo XVII: Monteverdi, Marenzio, \nNanino, Gabrielli\u2026 \n\u001f Profesorado: Vincent Dumestre impartir\u00e1 las \nclases para grupo vocal e instrumental, as\u00ed como \nla preparaci\u00f3n del concierto; el tenor Jan Van \nElsacker ense\u00f1ar\u00e1 t\u00e9cnica vocal e interpretaci\u00f3n; \nla violinista Mira Glodeanu  la m\u00fa sica d e c\u00e1 mara  \ninstrumental; y el clavecinista Marouan Mankar-\nBennis el bajo continuo y direcci\u00f3n de canto.  \n\u001f Alumnado : 2 sopranos, 1 alto, 1 tenor, 1 bajo, 2 \nviolines, 1 violoncello, 1 viola da gamba , 1 \nclavec\u00edn y 2 la\u00fades. \n\u001f Prueba de acceso : las solicitudes de inscripci\u00f3n \nse enviar\u00e1n antes del 7 de junio, acompa\u00f1adas \nde curriculum vitae y un video del solicitante, a \nVincent Dumestre: \nvincent.dumestre@wanadoo. fr. Para enviar los \narchivos de audio y video se utilizar\u00e1 este portal \nweb: www.wetransfer.com. El destinatario de \ncorreo: vincent.dumestre@wanadoo.fr. En el \nv\u00eddeo, los cantantes deber\u00e1n presentar un aria \nitaliana del siglo XVII y los instrumentistas una \npieza barroca de su repertorio en solo. Solamente \nlos solicitantes que reciban la aprobaci\u00f3n de \nVincent Dumestre podr\u00e1n solicitar beca y \nmatricularse en el curso. \n\u001f Becas : los estudiantes, de todas las \nnacionalidades, podr\u00e1n beneficiarse de becas que \ncubren los gastos de matr\u00edcula, alojamiento y \ncomida. M\u00e1s informaci\u00f3n en www.uimp.es.  \n\u001f Material : las partituras sobre las que se \ntrabajar\u00e1 ser\u00e1n enviadas antes del 1 de julio para \nque los alumnos puedan prepararlas. \n\u001f Concierto : el curso finalizar\u00e1 con un concierto \nde alumnos y profesores, abierto al p\u00fablico, el \nviernes 15 de agosto en la iglesia de Santa Luc\u00eda \nde Santander. \n\u001f Fechas : el curso tendr\u00e1 lugar del lunes 11 al \nviernes 15 de agosto de 2014 en el Palacio de La \nMagdalena de Santander. \nLas clases se desarrollar\u00e1n en el siguiente horario:  Lunes: 10.00h. a 13.30h. y 15.30h. a 17.30h.  \nMartes a Jueves: 09.30h. a 13.30h. y 15.30h. a \n17.30h.  \nViernes: 09.30h. a 13.30h y de 15.00 a 17.00h.  \nMaster Class autour du madrigal italien au \nSeicento  (chanteurs & instruments)  \n\u001f Th\u00e9matique : le stage portera autour du \nmadrigal italien et des musiques pour cordes en \nItalie au d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle : Monteverdi, \nMarenzio, Nanino, Gabrieli\u2026 \n\u001f Professeurs : autour de Vincent Dumestre  qui \nanimera les classes d\u2019ensemble vocaux et \ninstrumentaux et la pr\u00e9paration du concert, le \nt\u00e9nor Jan Van Elsacker  enseignera technique \nvocale et interpr\u00e9tation, la violoniste Mira \nGlodeanu  la musique de chambre instrumentale, \nle claveciniste Marouan Mankar-Bennis , la basse \ncontinue et interviendra en tant que chef de \nchant. \n\u001f Effectifs : 2 soprano, 1 alto, 1 t\u00e9nor, 1 basse, 2 \nviolons, 1 violoncelle, 1 viole de gambe, 1 \nclavecin, 2 luths. \n\u001f Examen d\u2019entr\u00e9e : les demandes d\u2019inscription \nsont \u00e0 envoyer avant le 7 juin, accompagn\u00e9 d\u2019un \nCV et d'un enregistrement sur vid\u00e9o, \u00e0 Vincent \nDumestre: vincent.dumestre@wanadoo.fr. \nL\u2019envoi de l\u2019enregistrement vid\u00e9o peut se faire \u00e0 \npartir de ce site: www.wetransfer.com. Le \ndestinataire: vincent.dumestre@wanadoo.fr. \nDans la vid\u00e9o, les chanteurs devront pr\u00e9senter un \nair italien du 17\u00e8me si\u00e8cle, et les instrumentistes \ndevront pr\u00e9senter une pi\u00e8ce baroque, de leur \nr\u00e9pertoire, en solo. Seulement les \u00e9l\u00e8ves \naccept\u00e9s par Vincent Dumestre pourront \ns\u2019inscrire pour le stage et demander des bourses.  \n\u001f Bourses : les \u00e9tudiants (de toutes les \nnationalit\u00e9s) pourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une bourse \nd\u2019\u00e9tude. Pour plus d\u2019informations: www.uimp.es.  \n\u001f Mat\u00e9riel : les partitions travaill\u00e9es seront \nenvoy\u00e9es le 1er juillet, afin que les \u00e9tudiants \npuissent pr\u00e9parer le stage. \n\u001f Concert : le stage se conclura par un concert \npublic le 15 aout, \u00e0 l\u2019\u00e9glise Santa Lucia, des \u00e9l\u00e8ves \net des professeurs.  \n\u001f P\u00e9riode : le stage aura lieu \u00e0 Santander \n344(Espagne) du 11 au 15 ao\u00fbt 2014. \n17th Century Italian madrigal Master Class \n(vocal & instrumental)  \n\u001f Subject : Italian madrigal and music for strings in \nItaly at the beginning of the 17th Century: \nMonteverdi, Marenzio, Nanino, Gabrieli\u2026 \n\u001f Teachers: Vincent Dumestre  vocal and \ninstrumental ensemble lessons, as well as \nrehearsals for the concert. Tenor Jan van Elsacker  \nvocal technique and interpretation. Violinist Mira \nGlodeanu  chamber music and harpsichordist \nMarouan Mankar-Bennis  basso continuo and \nvocal coach.  \n\u001f Students : 2 sopranos, 1 alto, 1 tenor, 1 bass, 2 \nviolins, 1 violoncello, 1 viola da gamba, 1 \nharpsichord, 2 lutes. \n\u001f Admission procedure: applicants are required \nto send a curriculum vitae and a video directly to \nVincent Dumestre: \nvincent.dumestre@wanadoo.fr . The files can be \nsent using the website www.wetransfer.com, \nwith Vincent Dumestre\u2019s email address as the \nrecipient. In the video, singers are required to \nperform a 17th Century Italian aria, and \ninstrumentalists a baroque piece for solo \ninstrument.  \n\u001f Scholarships: students under the age of 40, of \nall nationalities, can apply for scholarships that \ncover costs of enrolment, accommodation and \nmeals. For further information: www.uimp.es. \n\u001f Teaching materials:  music sheets will be sent \nprior to July 1st to all the accepted students. \n\u001f Concert : the classes will culminate in a public \nconcert at Santa Luc\u00eda\u2019s Church in Santander on \nFriday, August 15th.  \n\u001f Dates : the course will take place in Santander \n(Spain) from August  11th to 15th. \n345 \n346SEMINARIO \nDEL 11 AL 15 DE AGOSTO \nLITERATURA Y LOCURA: LOS L\u00cdMITES HABITABLES \nRA\u00daL G. G\u00d3MEZ  \nDIRECTOR DEL DEPARTAMENTO DE RECURSOS DE ATENCI\u00d3N SOCIAL \nFUNDACI\u00d3N MANANTIAL  \n \nSECRETAR\u00cdA \nFRANCISCO TORRES GONZ\u00c1LEZ  \nCATEDR\u00c1TICO ACREDITADO DE PSIQUIATR\u00cdA \nINVESTIGADOR SENIOR DE CIBERSAM \nUNIVERSIDAD DE GRANADA \n \nPROFESORES: 16 \nALUMNOS: 107 \n \nLUNES 11  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.Kafka y la paranoia \nFernando Colina P\u00e9rez  \nPsiquiatra y escritor. Jefe de Psiquiatr\u00eda del Hospital \ndel R\u00edo Hortega, Valladolid  \n \n12:00 h.\u00bfY si fu\u00e9semos Jacques Rivi\u00e9re? Una \nlectura de la obra de Antonin Artaud \nMart\u00edn Correa-Urquiza Vidal  \nAntrop\u00f3logo \nProfesor de la Universidad Rovira i Virgili \nCoordinador de la experiencia \"Radio Nikosia\". \nBarcelona  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nLa escritura como cauce de l\u00edneas que endereza \nel pensamiento \nFernando Colina P\u00e9rez  \nMart\u00edn Correa-Urquiza Vidal  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Torres Gonz\u00e1lez  \n \nMARTES 12  \n9:30 h.El rayo envuelto en canci\u00f3n. Vida y obra de \nH\u00f6lderlin \nAntonio Pau Pedr\u00f3n  \nEscritor y jurista. Bi\u00f3grafo  de H\u00f6lderlin, Rilke y Novalis  \n \n12:00 h.Leonora Carringthon: un caso de psicosis \nhist\u00e9rica \nTiburcio Angosto Saura  \nPsiquiatra. Vigo  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nEl reflejo de la locura en las obras literarias \nAntonio Pau Pedr\u00f3n  \nTiburcio Angosto Saura  \n \nModeraci\u00f3n Ra\u00fal G. G\u00f3mez  \n \nMI\u00c9RCOLES 13  \n \n9:30 h.Locura de amor: el enigma masoquista \nJos\u00e9 L\u00e1zaro S\u00e1nchez  \nProfesor de Humanidades M\u00e9dicas \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid \nXXI Premio Comillas de Hist oria, Biograf\u00eda y Memorias \npor su libro \"Vidas y muertes de Luis Mart\u00edn Santos2 \n(Tusquets, 2009)  \n \n12:00 h.\"La Regenta\": patolog\u00eda de un encuentro\" \nJos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco  \nPsiquiatra \nSecretario de la Fundaci\u00f3n Castilla del Pino  \n \n15:30 h.Locura y escritur a. O c\u00f3mo apagar el \nsonido de las voces falsas \nRicardo Men\u00e9ndez Salm\u00f3n  \nEscritor  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nJos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco  \nJos\u00e9 L\u00e1zaro S\u00e1nchez  \nRicardo Men\u00e9ndez Salm\u00f3n  \n \nModeraci\u00f3n \nRicard Ruiz Garz\u00f3n  \nEscritor  \n \nJUEVES 14  \n \n9:30 h.La mujer loca o la pregunta sobre la \nrealidad en la obra de Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s \nJuan Jos\u00e9 Mill\u00e1s  \nEscritor  \n \n12:00 h.La comida de los muertos \nGustavo Mart\u00edn Garzo  \nEscritor  \n \n15:30 h.La lucha contra el demonio: como escribir \nuna historia literaria de la locura \n347Ricard Ruiz Garz\u00f3n  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nLiteratura y locura: los l\u00edmites habitables \nRicard Ruiz Garz\u00f3n  \nGustavo Mart\u00edn Garzo  \nJuan Jos\u00e9 Mill\u00e1s  \n \nModeraci\u00f3n \nDavid Vicente  \nEscritor  \n \nVIERNES 15  \n9:30 h. \u00bfSe puede hacer buena literatura desde la \nlocura? \nRa\u00fal Velasco S\u00e1nchez  \nEscritor y Productor de \"Radio Nikosia\"  \n \n10:30 h.Pactos de ficcionalidad \nPaula Tom\u00e9  \nSocia Fundadora de Asociaci\u00f3n Radio Prometea (A \nCoru\u00f1a)  \n \n11:15 h.Presentaci\u00f3n de la novela La casa de los \nausentes \nFaustino Garc\u00eda Cacho  \nPatrono de la Fundaci\u00f3n Manantial  \n \n12:00 h.Coloquio \n \nLa locura, a\u00fan en la \u00e9poca actual, es una realidad \nsin cauce. El sujeto de esta locura es el sujeto \nanulado por la enfermedad, por el diagn\u00f3stico, \ncon una identidad perdida y sin la posibilidad de \nencontrar contextos donde expresarse. La \nliteratura puede ser una grieta por d\u00f3nde \nescaparse y una posibilidad de generar obra, de \nemerger un discurso simb\u00f3lico que estructure y \nofrezca sentido, una oportunidad de encontrar al \nhumano que todo psic\u00f3tico lleva dentro, por \nmucho que nos empe\u00f1emos en dejarles al \nmargen por el af\u00e1n normativizador de los que nos \nautoproclamamos cuerdos\u2026 aunque vaya usted a \nsaber! \nEl punto de partida de este curso pasa por tener \nclaro que la literatura, pero tambi\u00e9n la locura, es \nun modo de conocimiento que se puede utilizar \npara saber, para explorar recovecos de la \nexistencia que desconocemos. Escuchar lo que \ntiene que ense\u00f1arnos la locura pasa por legitimar \nsu discurso en lugar de denostarlo y ponerle una \ncamisa de fuerza. Nos interesa tender un puente \nde reflexi\u00f3n entre psicosis y literatura para poder \ntransitar hacia el camino que nos permita \ncomprender algo del enigma de la locura y de \nc\u00f3mo funciona el mecanismo de la fantas\u00eda a la hora de abordar un delirio o una obra de ficci\u00f3n, \nsi es que ambas tuvieran algo en com\u00fan. \nPretendemos ofrecer un abanico de testimonios y \nreflexiones que sirvan para pensar las fronteras \nentre lo que se considera real de lo que no, entre \nla realidad y la fantas\u00eda. Y en el punto de \nintersecci\u00f3n encontrare mos a un ser humano que \nsiente, sufre y goza. \nAlgunas preguntas que intentaremos responder \nson \u00bfQu\u00e9 nos ense\u00f1a el proceso creativo del \nescritor para entender algo de lo que pasa en la \nlocura? \u00bfQu\u00e9 aportaci\u00f3n puede ofrecer el estudio \nde la psicosis al acto de invenci\u00f3n que supone la \nliteratura? \u00bfQu\u00e9 es esa cosa que llamamos \nrealidad? \u00bfC\u00f3mo ha abordado la literatura la \nlocura? \u00bfC\u00f3mo ha sido la vida y la obra de \nalgunos escritores que han conocido la locura de \ncerca? La literatura como acto de creaci\u00f3n \n\u00bfcomparte alg\u00fan elemento con la psicosis como \nforma de habitar una nueva realidad? \u00bfPuede ser \nque el escritor llegue a creerse tanto sus \npersonajes que termine confundiendo realidad y \nficci\u00f3n hasta el punto de provocarle alg\u00fan \nencontronazo con la realidad? \u00bfQu\u00e9 nos \ndetermina m\u00e1s, lo real o lo irreal? \u00bfPuede escribir \nun loco buena literatura? \n348 \n349ENCUENTRO \n11 Y 12 DE AGOSTO \nENCUENTRO \u00abERNEST LLUCH\u00bb. \nREFORMA DE LA GESTI\u00d3N DE LOS SERVICIOS P\u00daBLICOS. \nPRIVATIZACI\u00d3N, NACIONALIZACI\u00d3N Y OTRAS ALTERNATIVAS \nGERM\u00c0 BEL QUERALT  \nCATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA \nUNIVERSITAT DE BARCELONA \nINVESTIGADOR ICREA-ACAD\u00c8MIA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nDANIEL ALBALATE  \nPROFESOR LECTOR DE ECONOM\u00cdA \nUNIVERSITAT DE BARCELONA \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 27 \n \nLUNES 11  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nLa reforma del sector p\u00fablico. Privatizaci\u00f3n, \nnacionalizaci\u00f3n y otras alternativas \nGerm\u00e0 Bel Queralt  \n \n10:30 h.Privatizaci\u00f3n y remunicipalizaci\u00f3n en los \nservicios p\u00fablicos \nMildred Warner  \nCornell University  \n \n12:30 h.La reforma del sector p\u00fablico en sanidad \nGuillem L\u00f3pez Casasnovas  \nUniversitat Pompeu Fabra  \n \n15:30 h.Reforma en los modelos de gesti\u00f3n de \nservicios p\u00fablicos en Europa \nRaymond Gradus  \nVrije Universiteit Amsterdam  \nJos\u00e9 Luis Zafra G\u00f3mez  \nUniversidad de Granada  \n \n17:00 h.Presentaci\u00f3n del libro editado por la \nFundaci\u00f3 Ernest Lluch \"8 Di\u00e1logos para el futuro \nde Europa\" \nJoan Maj\u00f3 Cruzate  \nPresidente de la Fundaci\u00f3 Ernest Lluch  \nAgust\u00ed Bosch Gardella  \nDirector acad\u00e9mico del CUIMP de Barcelona  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \nMARTES 12  \n \n9:30 h.La reforma de la gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n en \nel \u00e1mbito de los transportes. Puertos, \naeropuertos y autopistas \nDaniel Albalate  \nJos\u00e9 Ignacio Castillo Manzano  \nUniversidad de Sevilla  Xavier Fageda Sanju\u00e1n  \nUniversitat de Barcelona  \n \nModeraci\u00f3n \nGerm\u00e0 Bel Queralt  \n \n12:30 h.Reconceptualizaci\u00f3n de los servicios \np\u00fablicos despu\u00e9s de la integraci\u00f3n: Estados, \nmercados y derechos en la Uni\u00f3n Europea \nJudith Clifton  \nUniversidad de Cantabria  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLos retos de la gesti\u00f3n de los servicios locales \nGerm\u00e0 Bel Queralt  \nJudith Clifton  \nAlbert Mart\u00ednez  \nGrupo Agbar  \n \nModeraci\u00f3n \nDaniel Albalate  \n \nLas oportunidades y retos en la prestaci\u00f3n de \nservicios esenciales hacen necesario un esfuerzo \ncontinuado de an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de los \nmodelos de producci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los \nservicios p\u00fablicos. Las reformas de las \u00faltimas \nd\u00e9cadas en este \u00e1mbito han tenido como \nconsecuencia que muchos servicios p\u00fablicos \nhayan sido objeto de privatizaci\u00f3n, bien en la \nproducci\u00f3n y/o en su financiaci\u00f3n, tanto en \nEspa\u00f1a como en los pa\u00edses de su entorno. No \nobstante, la producci\u00f3n y financiaci\u00f3n p\u00fablicas \ncontin\u00faan teniendo gran presencia en las \nadministraciones espa\u00f1olas. En el actual contexto \nde fuertes restricciones presupuestarias, en estos \nservicios se hallan sometidos a un importante \nproceso de reforma, lo que acent\u00faa el inter\u00e9s \nacad\u00e9mico, pol\u00edtico y pr\u00e1ctico. Por ello, se hace \nnecesario profundizar en el estudio de las \n350pol\u00edticas de privatizaci\u00f3n,  nacionalizaci\u00f3n y otras \nalternativas de car\u00e1cter mixto o h\u00edbrido, basadas \nen la cooperaci\u00f3n entre instituciones p\u00fablicas, o \nentre el sector p\u00fablico y el sector privado.  \nLos sectores en los que centramos nuestra \natenci\u00f3n son los servicios locales, las \ninfraestructuras de transporte y los servicios \nsanitarios. En todos ellos, Espa\u00f1a se encuentra \nante la disyuntiva entre producci\u00f3n y financiaci\u00f3n \np\u00fablica o privada. \u00c9ste curso est\u00e1 dirigido \nespecialmente a aquellos estudiantes, \ninvestigadores y profesionales interesados en \nprofundizar y aumentar su comprensi\u00f3n de las \ncausas, m\u00e9todos, y efectos de las reformas \nbasadas en cambios en los modelos de \nproducci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los servicios \np\u00fablicos. Metodol\u00f3gicamente, el curso pretende \nponer en com\u00fan los datos de las investigaciones \nm\u00e1s recientes en este campo y debatir posibles \nescenarios de presente y futuro de la pol\u00edtica \np\u00fablica. Por tanto, este seminario es de inter\u00e9s \npara todo aqu\u00e9l interesado en conocer de \nprimera mano el estado de la cuesti\u00f3n y las \nposibles perspectivas de futuro de mano de \ninvestigadores expertos en cada uno de los \nsectores de inter\u00e9s. \nEncuentro celebrado en memoria de Ernest \nLluch, rector de la UIMP desde 1989 a 1995. \n351 \n352ENCUENTRO \n11, 12 Y 13 DE AGOSTO \nARTES, LETRAS Y CIENCIAS: CREADORES SANTANDERINOS. \nJUAN NAVARRO BALDEWEG: MET\u00c1FORA Y VISI\u00d3N \nD\u00c1MASO L\u00d3PEZ GARC\u00cdA  \nDECANO DE LA FACULTAD DE FILOLOG\u00cdA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJUAN ANTONIO GONZ\u00c1LEZ FUENTES  \nREAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO  \n \nPROFESORES: 13 \nALUMNOS: 19 \n \nLUNES 11  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJuan Navarro Baldeweg  \nArquitecto y artista \nCatedr\u00e1tico de Proyectos arquitect\u00f3nicos \nETSA Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n10:30 h.La po\u00e9tica fenomenol\u00f3gica de Navarro \nBaldeweg \nSim\u00f3n March\u00e1n Fiz  \nCatedr\u00e1tico de Est\u00e9tica y Teor\u00eda de las Artes \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia  \n \n12:00 h.Juan Navarro Baldeweg: encrucijada \nvisual \nFrancisco Calvo Serraller  \nCatedr\u00e1tico de Historia del Arte \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n15:30 h.Idea de la pintura en Navarro Baldeweg \nFernando Huici March  \nCr\u00edtico de arte de El Pa\u00eds y Director de la revista \"Arte y \nParte\"  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nFrancisco Calvo Serraller  \nFernando Huici March  \nJavier Maderuelo Raso  \nCatedr\u00e1tico de Arquitectura del Paisaje \nUniversidad de Alcal\u00e1 \nCr\u00edtico de arte de El Pa\u00eds  \nSim\u00f3n March\u00e1n Fiz  \n \nModeraci\u00f3n \nSalvador Carretero Reb\u00e9s  \nDirector del Museo de Arte Moderno y Contempor\u00e1neo \nde Santander y Cantabria, MAS  \n \nMARTES 12  \n \n9:30 h.Resonancias orientales en la obra de Juan \nNavarro Baldeweg \nRam\u00f3n Rodr\u00edguez Llera  \nProfesor Titular de Hist oria del Arte y de la Arquitectura \nETSA Universidad de Valladolid  \n \n10:30 h.La dimensi\u00f3n infraestuctural ampliada en \nla obra temprana de Navarro Baldeweg \nJacobo Garc\u00eda-Germ\u00e1n V\u00e1zquez  \nProfesor de Proyectos Arquitect\u00f3nicos \nETSA Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n12:00 h.Tras el biombo \nFernando Espuelas Cid  \nProfesor Titular de Proyectos Arquitect\u00f3nicos \nUniversidad Europea de Madrid  \n \n16:30 h.Mesa redonda \nJacobo Garc\u00eda-Germ\u00e1n V\u00e1zquez  \nRam\u00f3n Rodr\u00edguez Llera  \n \nModeraci\u00f3n \nIgnacio Pereda P\u00e9rez  \nDecano del Colegio de Arquitectos de Cantabria  \n \nMI\u00c9RCOLES 13  \n \n9:30 h.Pesos y columnas: algunas paradojas de la \nmirada \nEstrella de Diego  \nCatedr\u00e1tica de Arte Contempor\u00e1neo \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n12:00 h.Una casa dentro de otra \nJuan Navarro Baldeweg  \n \n13:00 h.Clausura \n \nPintor, arquitecto y escultor, Juan Navarro \nBaldeweg (Santander, 1939) se doctor\u00f3 en 1969 \nen la Escuela T\u00e9cnica Supe rior de Arquitectura de \nla Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, donde hoy \nes catedr\u00e1tico en el departamento de Proyectos \nArquitect\u00f3nicos. Profesor en Filadelfia, Yale, \nPrinceton y Harvard, Juan Navarro Baldeweg ha \naportado una mirada novedosa a las pr\u00e1cticas \nconstructivas, en las que ha entendido la obra \n353como objeto de activaci\u00f3n del contexto f\u00edsico \nexistente. La arquitectura de Navarro Baldeweg \nha evolucionado desde la b\u00fasqueda de la \ntraslaci\u00f3n de figuraciones y sistemas formales \nprovenientes del mundo del arte, hacia la \nevocaci\u00f3n racionalista de contextos hist\u00f3ricos \ncl\u00e1sicos y la integraci\u00f3n compositiva y formal de \nla arquitectura en los entornos en los que se \ninscribe. Su carrera como arquitecto la ha \nsimultaneado con la pintura y la escultura, \n\u00e1mbitos creativos en los que la cr\u00edtica lo ha \npuesto en relaci\u00f3n, a la vez, con las vanguardias \ndel siglo XX y la tradici\u00f3n arcaica. Su discurso de \ningreso en la Real Academia de San Fernando se \ntitul\u00f3 El horizonte en la mano, y en \u00e9l ofrece una \nreflexi\u00f3n sobre la creaci\u00f3n art\u00edstica y \narquitect\u00f3nica como encuentro de dos pulsiones: \nla mirada hac\u00eda el l\u00edmite en que los objetos se \nreconcilian con los contextos que activan \n(horizonte=met\u00e1fora), y el deseo como motor de \nacci\u00f3n, simbolizado por Navarro Baldeweg con la \nimagen del minotauro ciego de Picasso, que \nalarga la mano para percibir el objeto de su \ndeseo.  \nEste Encuentro universitario con Navarrro \nBaldeweg, pretende acercar y analizar la obra \npoli\u00e9drica de unos de los creadores espa\u00f1oles \nm\u00e1s significativos de la segunda mitad del siglo \nXX.  \n354 \n355EL AUTOR Y SU OBRA \nDEL 18 AL 22 DE AGOSTO \n* UNA EXPERIENCIA DE LA FICCI\u00d3N  \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MERINO S\u00c1NCHEZ  \nACAD\u00c9MICO Y ESCRITOR  \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 66 \n \nLUNES 18 \n \nMi descubrimiento de la ficci\u00f3n  \nFuentes y modelos: de la oralidad popular a la \nliteratura La aventura de leer y el canon literario.  \nEl cine Lo realista, lo fant\u00e1stico, la ficci\u00f3n \ncient\u00edfica  \n \nMARTES 19 \n \nDe la poes\u00eda como taller expresivo \nEl hallazgo del movimiento \nLos elementos de la ficci\u00f3n: escenario, tiempo, \npersonaje, trama, composici\u00f3n \n \nMI\u00c9RCOLES 20 \n \nLa novela y sus l\u00edmites \nEl descubrimiento de lo metaliterario \nMis novelas metaliterarias Sue\u00f1o y vigilia. \nEl mito Mis novelas del mito \n \nJUEVES 21 \n \nAm\u00e9rica. Los cronistas de Indias. El siglo XVI \nMis novelas de la historia \nLos espacios naturales: el escenario como \npersonaje Mi literatura para j\u00f3venes \n \nVIERNES 22 \n \nCuento y novela corta: requisitos y elementos Mi \nexperiencia como cuentista Del cuento realista al \ncuento fant\u00e1stico. El territorio del minicuento De \nla reflexi\u00f3n sobre la propia obra a la teor\u00eda \n \nNOTA BIOGR\u00c1FICA \nJos\u00e9 Mar\u00eda Merino. Nacido en La Coru\u00f1a en \n1941, durante su infancia y adolescencia vivi\u00f3 en \nLe\u00f3n, de donde ha sido nombrado \u201chijo \nadoptivo\u201d. Es licenciado en Derecho por la \nUniversidad Complutense de Madrid. Prest\u00f3 \nservicios en los ministerios de Educaci\u00f3n y de \nCultura. Colabor\u00f3 con UNESCO en proyectos para \nHispanoam\u00e9rica, lo que determin\u00f3 su inter\u00e9s por \nel mundo americano, que traslad\u00f3 a su narrativa. \nEs miembro de la Real Academia Espa\u00f1ola (silla \nm) (2009) donde ejerce el cargo de \nVicesecretario. Es patrono de la Fundaci\u00f3n de la Lengua Espa\u00f1ola y de la Fundaci\u00f3n Alexander \nPushkin. Nombrado Hans Christian Andersen \nAmbassador por el gobierno dan\u00e9s en 2005, ha \nsido elegido Doctor Honoris Causa por la \nUniversidad de Le\u00f3n en 2014. Su obra literaria, \ndedicada a la poes\u00eda en sus inicios, se centra en la \nnovela, el cuento y el minicuento. Es adem\u00e1s \nensayista y ant\u00f3logo de cuentos literarios y de \nleyendas. Ha sido galardonado con numerosos \npremios, entre los que destacan el Nacional de la \nCr\u00edtica (novela La orilla oscura); el Nacional de \nLiteratura Infantil y Juven il (novela Los trenes del \nverano/ No soy un libro); el Miguel Delibes de \nnarrativa (novela Las visi ones de Lucrecia); el \nRam\u00f3n G\u00f3mez de la Serna (novela El heredero); \nel Torrente Ballester de narrativa (novela El lugar \nsin culpa); el NH de relatos (cuentos Los d\u00edas \nimaginarios) o el Salamb\u00f3 (minificci\u00f3n reunida, La \nglorieta de los fugitivos). Su \u00faltima obra \npublicada es la novela El r\u00edo del Ed\u00e9n (Alfaguara, \n2012) que ha merecido el Premio Castilla y Le\u00f3n \nde la Cr\u00edtica y el Premio Nacional de Narrativa en \n2013. Varias de sus obras est\u00e1n traducidas a \ndiversas lenguas, y su obra cuenta con \nnumerosos estudios cr\u00edticos y tesis doctorales. A \nlo largo de este curso, el autor, a partir de la \nconsideraci\u00f3n de la ficci\u00f3n como primer \ninstrumento del ser humano para tratar de \ndescifrar el mundo, intentar\u00e1 mostrar su \nconcepci\u00f3n de la Literatura como lector y tras \nuna larga pr\u00e1ctica de la escritura. Primeramente \ntratar\u00e1 de la ficci\u00f3n oral, vigente a lo largo de \nmilenios, hasta la invenci\u00f3n de la escritura, que al \nfin fue utilizada para conformar los mitos y \nexpresar la imaginaci\u00f3n narrativa. El autor se \nreferir\u00e1 a las fuentes y modelos que, en este \ncampo, lo estimularon desde la infancia, y de qu\u00e9 \nmodo fue comprendiendo el sentido de la ficci\u00f3n \nliteraria como instrumento para ayudarnos a \nentender la realidad, desde diversas perspectivas, \nde la realista a la fant\u00e1stica, pasando por g\u00e9neros \npeculiares, como la ficci\u00f3n cient\u00edfica. Su primera \nforma de expresi\u00f3n estuvo en la poes\u00eda, y \nanalizar\u00e1 esta en su sentido material, como \nconstructora de im\u00e1genes a trav\u00e9s de la concisi\u00f3n \ny la precisi\u00f3n l\u00e9xica. De la inmovilidad, \n356consustancial a la l\u00edrica, pasar\u00e1 a mostrar el \nmovimiento propio de la narrativa, analizando los \ndiferentes elementos que la componen: el \nespacio material, el \u00e1m bito temporal y las \nconductas y sentimientos, todo ello desarrollado \nmediante un argumento que requiere una \ncuidadosa delimitaci\u00f3n de aspectos formales, \ncomo la voz narradora, la estructura dram\u00e1tica y \nla materia verbal. Pasar\u00e1 luego a considerar la \nnovela desde su propia experiencia, agrupando \nsus obras novelescas de acuerdo con los diversos \naspectos que en ellas ha tratado: lo m\u00edtico, lo \nhist\u00f3rico y el cuidado especial del escenario, sin \nolvidar las implicaciones fant\u00e1sticas o \nmetaliterias, y aludiendo tambi\u00e9n a su trabajo en \nel campo de la ficci\u00f3n novelesca para j\u00f3venes \nlectores. La novela corta y el cuento literario, \ntanto en el campo de lo realista como en el de lo \nfant\u00e1stico, ser\u00e1n despu\u00e9s objeto de an\u00e1lisis, \nexponi\u00e9ndose en este punto los aspectos \nsustantivos de estos g\u00e9neros, tales como la \nbrevedad, la concentraci\u00f3n dram\u00e1tica y la \ncondensaci\u00f3n expresiva, hasta llegar al relato de \nextensi\u00f3n m\u00ednima, tan en auge en la actualidad. \nEl autor concluir\u00e1 su curso mostrando c\u00f3mo la \nlarga pr\u00e1ctica de la escritura, como la de \ncualquier oficio, acaba por suscitar una \nconcepci\u00f3n te\u00f3rica. El curso est\u00e1 dirigido a \npersonas lectoras. \nLas clases se desarrollar\u00e1n de 9:30 h. a 13:30 h., \nexcepto el lunes cuyo horario ser\u00e1 de 10 h. a \n13:30h. \nHabr\u00e1 una pausa a media ma\u00f1ana. \nLas clases se desarrollar\u00e1n de 9:30 h. a 13:30 h. \n357 \n358ENCUENTRO \n18 Y 19 DE AGOSTO \nV\u00cdAS PARA CICLISTA, \u00bfREALIDAD O FICCI\u00d3N? \n\u00c1NGEL DE DIEGO CELIS  \nJEFE DE OFICINA DE ESTUDIOS Y PROYECTOS \nCONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE, ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO Y URBANISMO \nGOBIERNO DE CANTABRIA  \nRAFAEL CASUSO MAT\u00c9  \nGESTOR FOMENTO SOCIEDAD DE LA INFORMACI\u00d3N \nCONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE, ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO Y URBANISMO \nGOBIERNO DE CANTABRIA \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 6 \n \nLUNES 18  \n \n9:00 h.Inauguraci\u00f3n \nFrancisco Javier Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez  \nConsejero de Urbanismo, Ordenaci\u00f3n Territorial y \nMedio Ambiente \nGobierno de Cantabria  \n\u00c1ngel de Diego Celis  \nRafael Casuso Mat\u00e9  \n \n9:30 h.V\u00edas para ciclistas en la Ley de Tr\u00e1fico \nSeraf\u00edn S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez  \nJefe Provincial de Tr\u00e1fico de Cantabria  \n \n10:15 h.Soluciones jur\u00eddicas para el uso de la \nbicicleta \nMariano Rea\u00f1o Lambea  \nAbogado, funcionario de la Comunidad Illes Balears y \nPortavoz 2\u00ba de la Red de Ciclojuristas  \n \n11:30 h.Una necesidad: Calles seguras para \nciclistas \nEneko Astigarraga  \nConsultor Oraintxe SL. y Blogger \"Bicicletas, ciudades y \nviajes...\"  \n \n12:15 h.Debate \nRafael Casuso Mat\u00e9  \n \nModeraci\u00f3n \n\u00c1ngel de Diego Celis  \n \n15:30 h.Aportaciones y demandas de las \nasociaciones ciclistas \nOscar Fern\u00e1ndez Munilla  \nVicepresidente de la asociaci\u00f3n Cantabria Conbici  \n \n16:15 h.Nosotros tambi\u00e9n contamos, somos \nusuarios de la bici \nMiguel Guti\u00e9rrez Gradillas  \nJuan Jos\u00e9 D\u00edaz Cueto  \nLaura Recio B\u00e1rzana  \nPablo Oceja Conde  \n 16:55 h.Debate \n\u00c1ngel de Diego Celis  \n \nModeraci\u00f3n \nRafael Casuso Mat\u00e9  \n \nMARTES 19  \n \n9:00 h.Zaragoza en bicicleta \nTeresa Vicente  \nResponsable de la Oficina de la Bicicleta. Zaragoza.  \n \n9:45 h.Soluciones a peque\u00f1a escala. El caso de \nMontcada i Reixac \nPedro Aguirre Inchaurbe  \nConcejal de Movilidad Urbana \nAyuntamiento de Torrelavega  \nJos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Penagos  \nAlcalde de Corvera de Toranzo  \nMar\u00eda Tejerina Puente  \nConcejala de Medio Ambiente y Movilidad Sostenible \ndel Ayuntamiento de Santander \nIngeneria de Caminos, Canales y Puertos  \n \n11:00 h.Una destacada trayectoria. El Plan de \nV\u00edas Ciclistas de Guip\u00fazcoa \nEdorta Bergua  \nT\u00e9cnico de Planificaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de v\u00edas Ciclistas \nDiputaci\u00f3n Foral de Guip\u00fazcoa  \n \n11:45 h.Estrategias en marcha en Cantabria: \nPMCC y BICI.BAS \n \n12:30 h.Debate \nRafael Casuso Mat\u00e9  \n \nModeraci\u00f3n \n\u00c1ngel de Diego Celis  \n \n15:30 h.Metr\u00f3polis en Bicicleta \nPablo Le\u00f3n  \nPeriodista de El Pa\u00eds y Blogger \"I love bicis\"  \n \n16:20 h.Debate \n359Rafael Casuso Mat\u00e9  \n \nModeraci\u00f3n \n\u00c1ngel de Diego Celis  \n \n17:05 h.Clausura \n\u00c1ngel de Diego Celis  \nRafael Casuso Mat\u00e9  \n \nLa movilidad ciclista es una realidad habitual en el \ncontexto europeo. La bicicleta en numerosos \npa\u00edses es un medio de transporte cotidiano, \nclaramente reconocido, competitivo y utilizado. \nEn Espa\u00f1a, pese a tener cuotas de uso de la \nbicicleta inferiores a las europeas, est\u00e1 \nexperimentando un considerable aumento. \nNuestra peculiar situaci\u00f3n respecto a la bicicleta \nconlleva carencias, pero, tambi\u00e9n, representa \noportunidades puesto que podemos contar con la \nexperiencia de quienes ya han transitado por este \ncamino. \nEn el caso concreto de nuestra comunidad \naut\u00f3noma podemos destacar la reciente \naprobaci\u00f3n del PLAN DE MOVILIDAD CICLISTA DE \nCANTABRIA, PMCC, as\u00ed como el desarrollo del \nmismo, mediante diversas actuaciones entre las \nque destaca la red de v\u00edas ciclistas BICI.BAS. \nEste encuentro pretende abordar las necesidades \nde dise\u00f1o y regulaci\u00f3n de las v\u00edas para los \nciclistas, en el marco ju r\u00eddico y t\u00e9cnico vigente, \nas\u00ed como la consideraci\u00f3n de sus demandas y \nnecesidades. \nSe trata de poder ofrecer una perspectiva del \nestado de la cuesti\u00f3n y poder compartir \nconocimiento y ahondar en aquellos aspectos \nque necesitan de una mayor o mejor definici\u00f3n. \nLa introducci\u00f3n de la bicicleta se hace, en la \nmayor\u00eda de los casos, por espacios ocupados y \norganizados en base a otras necesidades y ha de \nabrirse un dif\u00edcil hueco para incorporar a los \nnuevos usuarios. Son diversas las maneras en las \nque la bicicleta puede introducirse en nuestro \nespacio p\u00fablico, intentaremos conocer algunas \nde ellas. \nDe la misma manera, que nuestro espacio f\u00edsico, \nel espacio jur\u00eddico no est\u00e1 bien ajustado para \nrecibir a estos nuevos usuarios de las v\u00edas \np\u00fablicas. Debi\u00e9ramos considerar que la \nintroducci\u00f3n de bicicletas en el espacio p\u00fablico \nha de hacerse con garant\u00edas y con el respaldo de \nlos instrumentos jur\u00eddicos m\u00e1s apropiados para \ngarantizar los derechos y obligaciones de quienes \ncomparten el espacio. \nQueremos escuchar la voz de los usuarios. \nIncorporar su conocimiento, sus demandas, sus quejas o sus felicitaciones. Contrastar el debate \ninstitucional con la opini\u00f3n especializada y los \nusuarios. \nDesde el Gobierno de Cantabria nos sentimos \ninteresados en avanzar y perfeccionar las \ngarant\u00edas en el uso de la bicicleta y entendemos \nque la UIMP es un magn\u00edfico foro para organizar \nun encuentro en el que trasladar el conocimiento \na los m\u00faltiples agentes que dise\u00f1an, gestionan o \nutilizan las v\u00edas ciclistas. \nCon la celebraci\u00f3n de este Encuentro, queremos \nanalizar las posibilidades de introducir la bicicleta \nen el espacio p\u00fablico, ya sean calles, carreteras, \ncaminos, etc desde diferentes perspectivas. \nPor un lado, abordamos la dimensi\u00f3n espacial, la \nintroducci\u00f3n de la bicicleta en nuestra realidad \nterritorial, con especial atenci\u00f3n por el \nconocimiento de experiencias concretas. Indagar \nen el desarrollo t\u00e9cnico y la manera de \nmaterializarse el espacio de la bicicleta sobre el \nterritorio. \nPor otro lado, ahondamos en la perspectiva \njur\u00eddica, el conocimiento del necesario amparo \nlegal con el que han de contar bicicletas y ciclistas \nen nuestras v\u00edas, sean espec\u00edficas para ellas o no. \nY sobre todo, damos la palabra a los usuarios, \nraz\u00f3n de ser de este encuentro. Nuestro trabajo \nse dirige a ellos. \nLa propuesta se plantear como un foro para el \nintercambio de conocimiento y el debate. No se \ntrata tanto de abordar exhaustivamente la \nmateria, sino de ofrecer una visi\u00f3n diversa de \nalgunas opciones representativas y contrastarlas. \n360 \n361ENCUENTRO \n18, 19 Y 20 DE AGOSTO \nLA TRANSFORMACI\u00d3N DE LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS: \nNUEVOS MODELOS DE GESTI\u00d3N \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MOLERO  \nABOGADO DEL ESTADO - JEFE DEL MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA \n \nPROFESORES: 9 \nALUMNOS: 21 \n \nLUNES 18  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:15 h.El cuestionamiento del gasto p\u00fablico: la \nOSIG de Cantabria \nLeticia D\u00edaz  \nConsejera de Presidencia y Justicia del Gobierno de \nCantabria  \n \n12:15 h.Los retos de la funci\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola \nManuel Arenilla  \nDirector del Instituto Nacional de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica \nMinisterio de Haciencia y Administraciones P\u00fablicas  \n \n15:30 h.Duplicidades administrativas. Estado de \nlas medidas principales (I) \nMiguel \u00c1ngel Zapardiel \u00c1lvarez  \nVocal Asesor de la Direcci\u00f3n General de Relaci\u00f3n con \nlas Delegaciones del Gobierno en las CC.AA. \nSubsecretar\u00eda. Ministerio de la Presidencia  \n \nMARTES 19  \n \n10:00 h.El proceso de reforma de las \nAdministraciones P\u00fablicas: la reforma del sector \np\u00fablico \nJuan Ignacio Romero  \nDirector General de Coordinaci\u00f3n de Competencias con \nlas CC.AA. y las EE.LL \nMinisterio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas  \n \n12:00 h.Duplicidades administrativas. Estado de \nlas medidas principales (II) \nMiguel \u00c1ngel Zapardiel \u00c1lvarez  \n \n15:30 h.La Reforma de las TIC en la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica \nAndr\u00e9s Pastor Berm\u00fadez  \nDirecci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n de las \nComunicaciones de la Administraci\u00f3n General del \nEstado. Jefe de \u00c1rea. \nMinisterio de la Presidencia  \n \nMI\u00c9RCOLES 20  \n \n10:00 h.Los proyectos CORA de simplificaci\u00f3n \nadministrativa Francisco Javier Amor\u00f3s Dorda  \nSubdirector General de Organizaci\u00f3n y Procedimiento. \nDirecci\u00f3n General de Modernizaci\u00f3n Administrativa, \nProcedimientos e Impulso de la Administraci\u00f3n \nElectr\u00f3nica \nMinisterio de Haciencia y Administraciones P\u00fablicas  \n \n12:00 h.Racionalizaci\u00f3n org\u00e1nica y mejoras \nregulatorias; especialmente para PYMES \nAlfredo Suaz  \nOficina para la Ejecuci\u00f3n de la Reforma de la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica. \nAsesor de la Directora \nMinisterio de la Presidencia  \n \n15:30 h.La contribuci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la \ninformaci\u00f3n y las comunicaciones a la \ntransformaci\u00f3n digital de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica en CORA \nFernando de Pablo  \nOficina para la Ejecuci\u00f3n de la Reforma de la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica. \nAsesor de la directora \nMinisterio de la Presidencia  \n \nEl objeto del curso, tal y como su t\u00edtulo refleja, es \nun an\u00e1lisis de las nuevas formas de gesti\u00f3n de las \nadministraciones p\u00fablicas. Pero l\u00f3gicamente, y \ndesde el momento en el que el gobierno espa\u00f1ol \nha abordado uno de los retos m\u00e1s importantes en \nesta materia de los \u00faltimos a\u00f1os, nos debemos \ncentrar en la reforma que se est\u00e1 llevando a cabo \nen la administraci\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola. Como no \npod\u00eda ser de otra manera se har\u00e1 una referencia \nespecial a la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria. \nEl importante reto que ha abordado el Gobierno \npara llevar a cabo una reforma integral de la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica Espa\u00f1ola, ha supuesto \nuna serie de importantes cambios desde un \nprimer inicio de la misma, que pueden ser \nanalizados desde diversas perspectivas. As\u00ed, en \neste curso, pretendemos dar una visi\u00f3n general \nde esa reforma integral, pero l\u00f3gicamente \ndebemos atender a algunos aspectos que \npodemos considerar como fundamentales y que \npueden ser los relativos a la funci\u00f3n p\u00fablica. Es \ndecir, al aspecto humano de la reforma de la \n362administraci\u00f3n, y que supone contemplar su \nevoluci\u00f3n y otros aspectos generales. \nEsta reforma tiene una incidencia tambi\u00e9n \nespecial en el \u00e1mbito de las Tecnolog\u00edas de la \nInformaci\u00f3n, con atenci\u00f3n a la racionalizaci\u00f3n de \nlas actuales estructuras organizativas en el \n\u00e1mbito de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de \nlas Comunicaciones (TIC) del Sector P\u00fablico \nAdministrativo Estatal. \nPodremos observar tambi\u00e9n c\u00f3mo se organiz\u00f3 el \ntrabajo en los distintos aspectos a analizar y \nparticularmente podemos hacer especial \nreferencia a la subcomisi\u00f3n de administraci\u00f3n \ninstitucional y a las distintas medidas que en su \nseno se fueron adoptando. \nY por \u00faltimos analizaremos las reformas que se \nhan ido adoptando materialmente y los controles \nque un \u00f3rgano espec\u00edfico, creado a estos efectos, \nha ido desarrollando y los resultados que en \ntodos estos aspectos se han conseguido. \n363 \n364TALLER \nDEL 18 AL 22 DE AGOSTO \nTALLER DE GUITARRA FLAMENCA  \nOSCAR HERRERO  \nM\u00daSICO. GUITARRISTA FLAMENCO, COMPOSITOR Y \nPEDAGOGO ESPECIALIZADO EN LA DID\u00c1CTICA DEL FLAMENCO \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 12 \n \nLUNES 18  \n \nCARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS DE LA GUITARRA \nFLAMENCA \n \n10:00 h.Alza-P\u00faa, Rasgueado, Picado, Tr\u00e9molo...  \nSe trabajar\u00e1n todos los elementos t\u00e9cnicos que \ncaracterizan a la guitarra  flamenca y se revisar\u00e1 \nindividualmente cada uno de ellos. \n \nRITMOS B\u00c1SICOS DEL FLAMENCO \n \n11:45 h.Solea, Seguiriya, Tango y Fandango. \nVamos a analizar cada uno de ellos en \nprofundidad. Estos cuatro ritmos son los \nprimeros que debemos conocer y dominar ya que \ncualquier otro \"toque\" flamenco desciende de \nalguno de estos cuatro b\u00e1sicos. \n \nIN MEMORIAM PACO DE LUCIA. El genio y su \nobra. \n \n15:30 h.\"El Flamenco antes y despu\u00e9s de Paco de \nLuc\u00eda\". An\u00e1lisis de su obra y recorrido por sus \ndiferentes etapas. \nNACE EL OFICIO. \nFormaci\u00f3n e influencias. \nLos maestros predecesores: Ram\u00f3n Montoya, \nNi\u00f1o Ricardo, Sabicas, Mario Escudero, Esteban \nde Sanl\u00facar... \n \nMARTES 19  \n \nCARACTER\u00cdSTICAS DE LA  M\u00daSICA FLAMENCA \n \n9:30 h.Estructura, Falseta, Remate, \nImprovisaci\u00f3n.... \nTrabajaremos c\u00f3mo se estructura un toque \nflamenco, haciendo entender el lenguaje del \nm\u00fasico flamenco, c\u00f3mo es la improvisaci\u00f3n, etc. \n \nCRECE Y BRILLA EL ARTISTA \n \n15:30 h.De \"La Fabulosa Guitarra de Paco de \nLuc\u00eda\" a \"Paco de Luc\u00eda en el Teatro Real\" \nEl gran cambio. Cinco obras que auguran un \nnuevo rumbo en la historia de la guitarra \nflamenca. (1967) La fabulosa guitarra de Paco de Luc\u00eda. \nSobre las huellas de sus antepasados, tradici\u00f3n e \ninnovaci\u00f3n. \n(1969) Fantas\u00eda flamenca. Comienza la \nmetamorfosis del toque flamenco. \n(1972) El duende Flamenco de Paco de Luc\u00eda. \nPura personalidad, arrollador. Desborda todos los \ncauces conocidos. \n(1973) Fuente y Caudal. Reafirmaci\u00f3n, una \nTaranta magistral, una Rumba cicl\u00f3n, y llega la \nfama. \n(1975) En Vivo desde el Teatro Real. El boche de \noro: El Flamenco en el templo de la m\u00fasica \n\"culta\". \n \nMI\u00c9RCOLES 20  \n \nLA ARMON\u00cdA DEL FLAMENCO \n \n9:30 h.Tonalidad Flamenca, Movimientos \narm\u00f3nicos, Escalas, Acordes...  \nVeremos que la m\u00fasica flamenca tiene una \nparticular armon\u00eda, unos ritmos irregulares que la \ndefinen, conoceremos sus escalas, sus acordes, \netc. \n \nEL CREADOR HACIA LA GLORIA \n \n15:30 h.De \"Almoraima\" a \"Cositas buenas\" \nEl s\u00fammum de la evoluci\u00f3n en la guitarra \nflamenca, en el universo flamenco. La semilla \nflamenca m\u00e1s fruct\u00edfera nunca conocida.  \n(1976) Almoraima. Se vislumbra algo grande. \n(1981) Solo quiero caminar. La evoluci\u00f3n del \nflamenco: Caj\u00f3n, Bajo el\u00e9ctrico, armon\u00edas de \notros mundos. \n(1987) Siroco. Como por arte de magia. La \nrevoluci\u00f3n del flamenco, otra forma de hacer \nflamenco. \n(1990) Zyryab. Consolidaci\u00f3n. El fen\u00f3meno Paco \nde Luc\u00eda a la velocidad de la luz. \n(1998) Luzia. Regreso al pasado. Contempor\u00e1neo \ny ancestral, fresco y tradicional. Lo nuevo y lo \nviejo en la misma esencia. La virtud de hacer \nsencillo lo extraordinario. \n(2004) Cositas buenas. Se avecina otro colosal \ncambio. \n365Pero Paco era tambi\u00e9n humano, aunque nunca se \nnos ocurri\u00f3 pensarlo \u00a1hasta siempre MAESTRO! \n \nJUEVES 21  \n \nTOQUES LIBRES \n \n9:30 h.Taranta, Malague\u00f1a, Grana\u00edna, Ronde\u00f1a, \nMinera. \nEste es un grupo que se compone de los estilos o \n\"palos\" que carecen de una estructura r\u00edtmica, de \nah\u00ed el nombre \"toques libres\", veremos qu\u00e9 les \ndiferencian y caracterizan.  \n \n15:30 h.CONTINUACI\u00d3N \"IN MEMORIAM PACO \nDE LUC\u00cdA, EL GENIO Y SU OBRA\" \n \nVIERNES 22  \n \nLA GUITARRA EN EL CANTE \n \n9:30 h.Relaci\u00f3n de la guitarra con el cante. \nLa voz: \"el cante\", es lo primero que aparece en \nel flamenco y alrededor de \u00e9l se va configurando \nesta m\u00fasica. La guitarra durante toda la primera \n\u00e9poca de formaci\u00f3n del flamenco es un \"simple\" \nacompa\u00f1ante del cante, hasta que se hace \nsolista, su relaci\u00f3n con el cante es de subordinada \na este, de ah\u00ed la importancia del conocimiento del \ncante en la formaci\u00f3n del guitarrista flamenco. \nAqu\u00ed analizaremos esa relaci\u00f3n entre ellos.  \n \n11:30 h.COMPLETANDO TEMARIOS \n \nEste curso est\u00e1 destinado a todos aquellos que \nquieran adentrarse en el toque flamenco y en la \nm\u00fasica flamenca en general.  \nPara guitarristas que quieran perfeccionar la \nt\u00e9cnica, el toque, el ritmo\u2026  \nPara guitarristas de otras m\u00fasicas que quieran \nconocer los elementos que caracterizan a la \nguitarra flamenca o para guitarristas que, aun \nconoci\u00e9ndolos, no hayan tenido una formaci\u00f3n \nrazonada de ellos: t\u00e9cnica, armon\u00eda, escalas, \nritmos, estructura , etc. \nAdem\u00e1s del taller pr\u00e1ctico las clases comprenden \nimportantes partes te\u00f3ricas. Es imprescindible \nque cada alumno traiga su guitarra. \n366 \n367AULA DE VERANO \nDEL 18 AL 22 DE AGOSTO \nXIV AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. \nINICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD I \nSEBASTI\u00c1N COLL MART\u00cdN  \nVICERRECTOR DE INTERNACIONALIZACI\u00d3N Y DEL CAMPUS DE LAS LLAMAS \nCATEDR\u00c1TICO HISTORIA E INSTITUCIONES ECON\u00d3MICAS \nUNIVERSIDAD DE CANTABRIA \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 48 \n \nDOMINGO 17  \n \n10:00 h.Visita a la Bah\u00eda y Museo Mar\u00edtimo del \nCant\u00e1brico. \n \nLUNES 18  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.La Universidad hoy. Sus tres funciones: \nformaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y transferencia \nJos\u00e9 Carlos G\u00f3mez Sal  \nRector UC  \n \n12:00 h.(Re)searching Europe's place in the \ninnovation world \nJos\u00e9 Manuel Leceta  \nEII&T Budapest  \n \n15:30 h.Mesa Redonda: Alumnos Erasmus \nNuria Rivaya Bustamante  \nJavier Azcona S\u00e1enz  \nPatricia Gonz\u00e1lez-Lamu\u00f1o  \n \nMARTES 19  \n \n10:00 h.La historia. Pasado, presente y futuro \nRicardo Garc\u00eda C\u00e1rcel  \nUPF \n \n11:30 h.Comunicaci\u00f3n intercelular en la \nrespuesta inmune: mensajes de vida y muerte \nFrancisco S\u00e1nchez Madrid  \nUAM & H. la Princesa  \n \n15:30 h.Buscando la estructura de la materia: el \nbos\u00f3n de Higgs \nAlberto Ruiz Jimeno  \nUC & IFCA  \n \nMI\u00c9RCOLES 20  \n \n10:00 h.Grandeza y l\u00edmites de la F\u00edsica moderna \nFernado Sols  \nUCM  \n \n11:30 h.El coraz\u00f3n: Reto  cient\u00edfico y t\u00e9cnico \nJos\u00e9 M. Revuelta Soba  Universidad de Cantabria  \n \n15:30 h.Visita a las Cuevas de \"El Soplao\" \n \nJUEVES 21  \n \n10:00 h.Selecci\u00f3n profesional: El mundo de la \ningenier\u00eda \nMar\u00eda Teresa Estevan  \nColegio de Ingenieros Industriales de Madrid  \n \n11:30 h.Las telecomunicaci ones y la sociedad de \nla informaci\u00f3n en la vida diaria de las personas. \nGuillermo Cisneros  \nUPM & Universidad.es  \n \n15:30 h.El mundo de la justicia y el mundo de la \neconom\u00eda: una relaci\u00f3n complicada \nFrancisco Cabrillo  \nUCM  \n \n19:00 h.Control del cambio clim\u00e1tico mediante la \ngesti\u00f3n del ciclo biogeoqu\u00edmico del carbono \nterrestre \nMiguel A. Casermeiro  \nUCM & UIMP  \n \nVIERNES 22  \n \n10:00 h.Delitos y accidentes desde la Econom\u00eda y \nel Derecho \nFernando G\u00f3mez Pomar  \nUPF \n \n11:30 h.Genoma: libro de la vida de las especies y \nclave de la de los individuos. Una perspectiva \nbiom\u00e9dica y bio\u00e9tica \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \n13:00 h.Clausura \n368369AULA DE VERANO \nDEL 18 AL 22 DE AGOSTO \nXIV AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. \nINICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD I \nSEBASTI\u00c1N COLL MART\u00cdN  \nVICERRECTOR DE INTERNACIONALIZACI\u00d3N Y DEL CAMPUS DE LAS LLAMAS \nCATEDR\u00c1TICO HISTORIA E INSTITUCIONES ECON\u00d3MICAS \nUNIVERSIDAD DE CANTABRIA \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 50 \n \nDOMINGO 17  \n \n10:00 h.Visita a la Bah\u00eda y Museo del Cant\u00e1brico \n \nLUNES 18  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.(Re)searching Europe's place in the \ninnovation world \nJos\u00e9 Manuel Leceta  \nEII&T Budapest  \n \n12:00 h.La Universidad hoy. Sus tres funciones: \nformaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y transferencia \nJos\u00e9 Carlos G\u00f3mez Sal  \nRector UC  \n \n15:30 h.La historia. Pasado, presente y futuro \nRicardo Garc\u00eda C\u00e1rcel  \nUPF \n \nMARTES 19  \n \n10:00 h.Comunicaci\u00f3n intercelular en la \nrespuesta inmune: mensajes de vida y muerte \nFrancisco S\u00e1nchez Madrid  \nUAM & H. la Princesa  \n \n11:30 h.Buscando la estructura de la materia: el \nbos\u00f3n de Higgs \nAlberto Ruiz Jimeno  \nUC & IFCA  \n \n15:30 h.Mesa Redonda: Alumnos Erasmus \nNuria Rivaya  \nJavier Azcona  \nPatricia Gonz\u00e1lez-Lamu\u00f1o  \n \nMI\u00c9RCOLES 20  \n \n10:00 h.El coraz\u00f3n: Reto  cient\u00edfico y t\u00e9cnico \nJos\u00e9 M. Revuelta Soba  \nUniversidad de Cantabria  \n \n11:30 h.Grandeza y l\u00edmites de la F\u00edsica moderna \nFernando Sols  \nUCM   \n15:30 h.Visita a las cuevas de \"El Soplao\" \n \nJUEVES 21  \n \n10:00 h.Las telecomunicaciones y la sociedad de \nla informaci\u00f3n en la vida diaria de las personas. \nGuillermo Cisneros  \nUPM & Universidad.es  \n \n11:30 h.Selecci\u00f3n profesional: El mundo de la \ningenier\u00eda \nMar\u00eda Teresa Estevan  \nColegio de Ingenieros Industriales de Madrid  \n \n15:30 h.Delitos y accidentes desde la Econom\u00eda y \nel Derecho \nFernando G\u00f3mez Pomar  \nUPF \n \n19:00 h.Control del cambio clim\u00e1tico mediante la \ngesti\u00f3n del ciclo biogeoqu\u00edmico del carbono \nterrestre \nMiguel A. Casermeiro  \nUCM & UIMP  \n \nVIERNES 22  \n \n10:00 h.El mundo de la justicia y el mundo de la \neconom\u00eda: una relaci\u00f3n complicada \nFrancisco Cabrillo  \nUCM  \n \n11:30 h.Genoma: libro de la vida de las especies y \nclave de la de los individuos. Una perspectiva \nbiom\u00e9dica y bio\u00e9tica \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \n13:00 h.Clausura \n370 \n371CURSO MAGISTRAL \nDEL 25 AL 29 DE AGOSTO \nLAS \u00d3PERAS DE MOZART: TRILOG\u00cdA DA PONTE; \nLA CANCI\u00d3N DE C\u00c1MARA ESPA\u00d1OLA Y LA ZARZUELA \nMAR\u00cdA BAYO  \nSOPRANO  \nRUB\u00c9N FERN\u00c1NDEZ AGUIRRE  \nMAESTRO REPERTORISTA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nALEJANDRO ARNAIZ M\u00c9NDEZ  \nMANAGER MUSICAL \n \nPROFESORES: 3 \nALUMNOS: 13 \n \nLUNES 25  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa \nPresentaci\u00f3n; selecci\u00f3n de cantantes \n \n12:30 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa \nPlanning y materiales \n \n16:30 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \nMARTES 26  \n \n10:30 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n12:30 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n16:30 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \n10:30 h.LECCI\u00d3N 7\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n12:30 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n16:30 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \nJUEVES 28  \n \n10:30 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n12:30 h.LECCCI\u00d3N 11\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n16:30 h.LECCI\u00d3N 12\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \nVIERNES 29  \n \n10:30 h.LECCI\u00d3N 13\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n12:30 h.LECCI\u00d3N 14\u00aa \nTrabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes \n \n14:00 h.Clausura \n \n20:00 h.Concierto \n \nLas \u00f3peras de Mozart: Trilog\u00eda Da Ponte; la \nCanci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola y la Zarzuela est\u00e1 \ndise\u00f1ado como un curso de especializaci\u00f3n para \ncantantes y estudiantes de niveles superiores de \nCanto, aunque abierto a la participaci\u00f3n de otros \nalumnos en calidad de oyentes.  \nEl curso tiene como objetivo profundizar en los \ndiversos aspectos de naturaleza t\u00e9cnica (emisi\u00f3n, \nproyecci\u00f3n y articulaci\u00f3n de los textos) e \ninterpretativa (equilibrio, comprensi\u00f3n e \nintencionalidad del texto) al estudiar los \ndiferentes g\u00e9neros, estilos y \u00e9pocas de los tres \nbloques de contenido que responden a los tres \ng\u00e9neros musicales:  \n- Las \u00f3peras de Mozart, pertenecientes a la \nTrilog\u00eda Da Ponte: Le Nozze di Figaro; Cos\u00ed fan \ntutte;  \n Don Giovanni (arias, d\u00faos, tr\u00edos y concertantes). \n- La Canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola ( en castellano, \ngallego, euskera y catal\u00e1n).  \n- La Zarzuela ( romanzas y d\u00faos). \nMAR\u00cdA BAYO \nVeinticinco a\u00f1os de carrera internacional en los \nm\u00e1s importantes teatros avalan su prestigio: \nScala de Mil\u00e1n, Berl\u00edn, Hamburgo, Munich, \nDresde, La Monnaie, Covent Garden, Buenos \nAires, New York, Salzburg, Par\u00eds, Viena, Roma, \nMadrid, Barcelona, San Francisco, Los Angeles, \n372Houston, Tokio, etc, con directores musicales \ncomo Sinopoli, Chailly, Gavazzeni, Colin Davis, \nMaazel, Pappano, Zedda, Armin Jordan, Bychkov, \nPlasson, Viotti, Gelmetti, Victor Pablo P\u00e9rez, Ros \nMarb\u00e1, L\u00f3pez Cobos, Fr\u00fchbeck, Alessandrini, \nJacobs, Rousset, Hogwood , Bolton, De Marchi, \netc, y directores de escena como Wernicke, Pizzi, \nRonconi, Lavelli, Sagi, Miller, Del Monaco, Carsen, \nLepage, Pasqual, Espert, Gas, Gr\u00fcber, Joel, \nNeuenfels, Hytner, Toffolutti, Leiser, Serreau, Bob \nWilson. \nPremio Nacional de M\u00fasica 2009, por su \ncontribuci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n de p\u00e1ginas \nin\u00e9ditas de \u00f3peras y zarzuelas y la divulgaci\u00f3n de \nla canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola, como lo \ndemuestra su discograf\u00eda, siendo hoy una de sus \nm\u00e1s destacadas embajadoras por todo el mundo. \nSu amplia galer\u00eda de roles oper\u00edsticos discurre \ndesde el s.XVIII (Cavalli, Graun, Hasse, Nebra, \nHaendel, Traetta, Gluck) hasta el s.XX (Debussy, \nGranados, Falla, Guridi, Stravinski, Poulenc), con \npredilecci\u00f3n por el barroco in\u00e9dito; Haydn y \nMozart (primera cantante espa\u00f1ola invitada en \nSalzburgo, durante cuatro temporadas sucesivas \nrepresentando la trilog\u00eda Mozart-Da Ponte); \nRossini y la Escuela Francesa (Gounod, Bizet, \nOffenbach y Massenet). \nHa prestado especial atenci\u00f3n al lied y el oratorio \nen las salas m\u00e1s prestigiosas: Lincoln Center; \nConcertgebow; Wigmore Hall, Barbican Centre, \nRoyal Albert Hall; Musikverein, de Viena, Th\u00e9\u00e2tre \nChamps Ellys\u00e9es y Salle Gaveau, Kioi Hall y \nBunkamura, de Tokyo, Barcelona, Valencia, \nMadrid, Bruselas, Berlin, Hamburgo, Munich, \nColonia, Dresde, Varsovia, Mosc\u00fa, etc. \nwww.mariabayo.net \nRUB\u00c9N FERN\u00c1NDEZ AGUIRRE \nRealiza sus estudios superiores en Vitoria con \nAlbert Nieto; de Correpetici\u00f3n en Viena con David \nLutz y en Munich con Donald Sulzen. Recibe \nadem\u00e1s consejos de F\u00e9lix Lavilla, Miguel Zanetti y \nWolfram Rieger. \nRepertorista en Cursos y Clases Magistrales de R. \nScotto, J.Aragall, I. Cotrubas, S. Estes, A.L.Chova, \nE. Viana o E. Sagi. Ha sido pianista oficial del \nConcurso \"Operalia 2006\" y maestro correpetidor \nen el Palau de Valencia, Teatro Real y Teatro \nMaestranza de Sevilla. \nPianista habitual de cantantes como Carlos \n\u00c1lvarez, Ainhoa Arteta, Ismael Jordi, Nancy-\nFabiola Herrera, Jos\u00e9 Manuel Zapata, Elena de la \nMerced, Celso Albelo y Mar\u00eda Bayo. Tambi\u00e9n ha \nactuado con Mariella Devia, Cristina Gallardo-\nDom\u00e2s, Leontina Vaduva, Sim\u00f3n Orfila, Isabel Rey, Mariola Cantarero, Eglise Guti\u00e9rrez, David \nMen\u00e9ndez, Manuela Custer, Gabriel Berm\u00fadez, \nSabina Puertotas, Montserrat Mart\u00ed y los \nbailarines \u00c1ngel Corella e Igor Yebra. \nAct\u00faa en prestigiosos escenarios de toda Europa \n(Teatro Real, Liceu Barcelona, Musikverein de \nViena, La Monnaie, Festival Rossini de Pesaro, \nSlovensk\u00e1 Telev\u00edzia de Bratislava), Am\u00e9rica \n(Carnegie Hall de Nueva York, Auditorio Nacional \ndel Sodre de Montevideo), Oriente Medio \n(Damasco) y \u00c1frica (Argel). Pianista residente de \nlos Ciclos Musicales de Santiago de Compostela y \nMedina del Campo. Profesor de repertorio vocal \nde los Cursos de verano \"Isaac Alb\u00e9niz\" de \nCamprod\u00f3n (Girona) y de la UPV en Bilbao. \nPremio \u00d3pera Actual 2010 por su dedicaci\u00f3n a la \nl\u00edrica y el creciente prestigio que est\u00e1 logrando en \neste campo. www.rubenfernandezaguirre.com \n373 \n374CURSO MAGISTRAL \nDEL 25 AL 29 DE AGOSTO \nCREACI\u00d3N DE UNA IDEA \nMODESTO LOMBA  \nDISE\u00d1ADOR \nPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N DE CREADORES DE MODA DE ESPA\u00d1A (ACME)  \n \nPROFESORES: 2 \nALUMNOS: 19 \n \nLUNES 25  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n12:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa \nPrimeras ideas de una colecci\u00f3n: Elecci\u00f3n de la \nidea principal, el color y los materiales \n \n15:30 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa \nPrimeras ideas de una colecci\u00f3n: Elecci\u00f3n de la \nidea principal, el color y los materiales \nInvestigaci\u00f3n: Proceso de investigaci\u00f3n e \ninspiraci\u00f3n \n \nMARTES 26  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa \nDise\u00f1o: Proceso constante de innovaci\u00f3n e \ninvestigaci\u00f3n \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa \nArquitectura de vol\u00famenes: Inspiraci\u00f3n para \ncreaci\u00f3n de vol\u00famenes que complementan las \nsiluetas \n \n15:30 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa \nPatronaje: Pautas para crear un patr\u00f3n e \nindustrializarlo (c\u00f3digos, fichas t\u00e9cnicas) \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa \nPrototipo/maqueta: Utilidad de un prototipo \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa \nElaboraci\u00f3n: Industrializaci\u00f3n de la producci\u00f3n \nColecci\u00f3n: Selecci\u00f3n de las prendas estrellas de \nuna colecci\u00f3n \n \n15:30 h. LECCI\u00d3N 8\u00aa \nEdici\u00f3n: Selecci\u00f3n de los detalles que dan \npersonalidad a la firma (m\u00fasica, invitaciones) \n \nJUEVES 28  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 9\u00aa \nEstilismo: Preparativos para que el look sea el \ndeseado (complementos, maquillaje, \npeluquer\u00eda,...)  \n12:00 h. LECCI\u00d3N 10\u00aa \nPasarela y Comunicaci\u00f3n: Analizar pasarela y \np\u00fablico \nMar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel  \nDirectora ejecutiva de la Asociaci\u00f3n Creadores de \nModa de Espa\u00f1a  \nModesto Lomba  \n \n15:30 h. LECCI\u00d3N 11\u00aa \nLookbook: Comercializaci\u00f3n de la colecci\u00f3n \nMar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel  \nModesto Lomba  \n \nVIERNES 29  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 12\u00aa \nDesarrollo comercial: Venta de los productos de \nla colecci\u00f3n y creaci\u00f3n de licencias \nReferencias a consultar: Libros y otras referencias \nMar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel  \nModesto Lomba  \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 13\u00aa \nACME: Diecis\u00e9is a\u00f1os de la Asociaci\u00f3n de \nCreadores de Moda Espa\u00f1ola. La importancia \npara un sector profesional, estar asociado \nMar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel  \nModesto Lomba  \n \nCrear una colecci\u00f3n es algo que en un principio \npuede parecer f\u00e1cil para alguien que no tenga \nexperiencia. \nEn este curso desvelamos el lado oculto en la \ngesti\u00f3n de una marca de moda. Intentaremos \ntratar punto por punto todos los aspectos a tener \nen cuenta a la hora de crear una marca y tambi\u00e9n \nla posible expansi\u00f3n a otros sectores, que no \ntienen que ver con la moda pero que est\u00e1n \nligados, por ejemplo la moda y la gastronom\u00eda. \nEste es un curso v\u00e1lido para todo tipo de p\u00fablico, \ncon experiencia en el sector de la moda o sin \nninguna experiencia ya que intentaremos dar un \nrepaso a las cosas m\u00e1s importantes de cada \nproceso. \nLA MARCA  \nDevota & Lomba es una firma que estudia en sus \n375dise\u00f1os la funcionalidad y el concepto. Adem\u00e1s se \nhan inspirado a lo largo de su trayectoria en \naspectos de la arquitectura y el minimalismo, y \n\u00faltimamente se han centrado en los conceptos \ntendencia como son las nuevas tecnolog\u00edas y las \nenerg\u00edas renovables. \nEn los dise\u00f1os de Devota & Lomba los detalles \nbuscan el afecto y lo cercano en un contexto de \nvol\u00famenes libres y cortes geom\u00e9tricos. La \naparente disociaci\u00f3n de materiales y texturas \nrevela donde se desdibuja el l\u00edmite entre lo \ncl\u00e1sico y lo nuevo. \nBIOGRAF\u00cdA  \nDevota & Lomba fue creada en 1986 por \nModesto Lomba (Vitoria, 1962) y Luis Devota \n(Argentina 1962- Madrid 1993) convirti\u00e9ndose en \nuna de las firmas de referencia de la moda \nespa\u00f1ola desde que en 1988 presentaron su \nprimera colecci\u00f3n en Pasarela Cibeles. Ese mismo \na\u00f1o fueron elegidos Premio Nacional Crist\u00f3bal \nBalenciaga a los \u201cMejores Dise\u00f1adores Noveles\u201d. \nDesde 1988 ha presentado sus colecciones en \nMadrid Fashion Week ininterrumpidamente, y de \nforma paralela en relevantes ciudades del mundo \nde la moda como Par\u00eds, San Francisco, Mosc\u00fa, \nBelgrado, Zagreb y M\u00e9xico y han sido expuestas \nen ciudades como Tokio, Pek\u00edn, Estambul, \nBruselas, Mil\u00e1n, Nueva York y M\u00e9xico. \nEl arquitecto Felipe Santamar\u00eda toma el relevo del \ntambi\u00e9n arquitecto Luis Devota en 1993. \nEn el a\u00f1o 1995 se diversifica la firma creando y \npresentando la primera Colecci\u00f3n de vestidos de \nnovia en el Sal\u00f3n Gaud\u00ed (Barcelona). Tambi\u00e9n \ninicia el desarrollo de diversas licencias como \nbolsos, relojes, joyas, gafas, hogar, comuni\u00f3n, \netc. \nEl interiorismo y los proyectos arquitect\u00f3nicos \nllegan en 2005 creando para ello el estudio de \narquitectura \u201cDevota & Lomba Estudio\u201d, no \nsiendo casual la relaci\u00f3n entre la firma y la \narquitectura que, ya desde sus inicios, han \nacentuado sus creaciones. \nModesto Lomba preside la Asociaci\u00f3n de \nCreadores de Moda de Espa\u00f1a (ACME) desde el \na\u00f1o 2000, y es nombrado \u201cPatrono de la \nFundaci\u00f3n Crist\u00f3bal Balenciaga\u201d en 2008.  \nBIBLIOGRAF\u00cdA \n- Cosgrave, Bronwyn (2005) Historia de la moda. \nDesde Egipto hasta nuestros d\u00edas . Barcelona: \nGustavo Gili. \n- Dillon, Susan (2012).  Principios de gesti\u00f3n en \nempresas de moda . Bercelona: Gustavo Gili. \n- Haller, Eva (2013 1\u00baedici\u00f3n). Psicolog\u00eda del color . \nBarcelona: Gustavo Gili. - Laver, James (2000) Breve historia de la \nindumentaria y el traje. Ensayos de Arte . Madrid: \nC\u00e1tedra, Grupo Anaya. \n- Posner, Harriet (2011)  Marketing de \nmoda.Colecci\u00f3n Gg Moda.  Barcelona: Gustavo \nGili. \n- Tocqueville, Alexis de (2002). La democracia en \nAm\u00e9rica  (2 tomos). Ciencia politica. Trad. de \nDolores S\u00e1nchez de Aleu. Madrid: Alianza \nEditorial. \nOTRAS REFERENCIAS \n- El Pa\u00eds (actualidad redactada por Carmen \nMa\u00f1ana) \n- El Pa\u00eds (Actualidad redactada por Rafael \nRodriguez) \n- La vida al bies (blog de moda de RTVE escrito \npor Rafa Mu\u00f1oz) \n- Marie Claire (dirigida por Isabel vaquero) \n- Modaes.es (revista digital dirigida por: Pilar \nRia\u00f1o) \n- Mujer Hoy (blog de moda por Gervasio Perez) \n- Smoda (dirigida por Noelia Collado) \n- Tendencias (blog de moda por Natxo Sobrado y \nColino) \n- Vogue (dirigida por In\u00e9s Lorenzo) \n- WWD (corresponsal en Espa\u00f1a B\u00e1rbara Barker) \n- YoDona (revista de moda dirigida por Mar\u00eda Vela \nZanetti) \n376 \n377CURSO MAGISTRAL \nDEL 25 AL 29 DE AGOSTO \nF\u00cdSICA CU\u00c1NTICA E INFORMACI\u00d3N \nJUAN IGNACIO CIRAC  \nDIRECTOR DE LA DIVISI\u00d3N DE F\u00cdSICA TE\u00d3RICA \nINSTITUTO MAX-PLANCK DE \u00d3PTICA CU\u00c1NTICA, GARCHING, ALEMANIA \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 41 \n \nLUNES 25  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa \nLas revoluciones cient\u00edficas del siglo XX \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa \nLa F\u00edsica Cu\u00e1ntica desde sus or\u00edgenes hasta hoy \n \nMARTES 26  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa \nTeor\u00eda de la informaci\u00f3n \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa \nComunicaci\u00f3n y computaci\u00f3n \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa \nOrdenadores cu\u00e1nticos \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa \nSistemas de comunicaci\u00f3n cu\u00e1nticos \n \nJUEVES 28  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa \nExperimentos con luz \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 8\u00aa \nExperimentos con \u00e1tomos \n \nVIERNES 29  \n \n9:30 h. LECCI\u00d3N 9\u00aa \nSimulaci\u00f3n cu\u00e1ntica \n \n12:00 h. LECCI\u00d3N 10\u00aa \nLa F\u00edsica Cu\u00e1ntica en el siglo XXI \n \n13:30 h.Clausura \n \nLa F\u00edsica Cu\u00e1ntica es una teor\u00eda que describe el \nmundo microsc\u00f3pico, desde las part\u00edculas \nelementales, hasta los \u00e1tomos, mol\u00e9culas y \nfotones. Es la teor\u00eda que ha sido contrastada con \nla mayor precisi\u00f3n, y explica mucho de los \nfen\u00f3menos que observamos. Tambi\u00e9n es la responsable de muchas de las aplicaciones que \ndisfruta la sociedad, como las basadas en los \nl\u00e1seres, los semiconductores, la qu\u00edmica o la \nfusi\u00f3n nuclear. En los \u00faltimos veinte a\u00f1os se ha \ndescubierto que tambi\u00e9n puede utilizarse para \ntransmitir y procesar informaci\u00f3n de una manera \nespecial. Esto ha dado lugar a una verdadera \nrevoluci\u00f3n en el campo de la F\u00edsica que, adem\u00e1s \nde darnos una nueva visi\u00f3n sobre la Naturaleza, \nnos puede permitir en el futuro desarrollar \nordenadores muy potentes o sistemas de \ncomunicaci\u00f3n muy seguro s. En estos momentos \nexisten laboratorios repartidos por todo el \nmundo intentando construir estos equipos, \ndescubriendo nuevos fen\u00f3menos en el mundo \nmicrosc\u00f3pico, o buscando otras posibles \naplicaciones. \nEn este curso se revisar\u00e1n los conceptos \nfundamentales y m\u00e1s sorprendentes de la F\u00edsica \nCu\u00e1ntica, su evoluci\u00f3n a trav\u00e9s de la historia, y su \nsituaci\u00f3n actual. Se prestar\u00e1 una atenci\u00f3n \nespecial a las nuevas posibilidades que ofrece \nesta teor\u00eda para manipular y transmitir \ninformaci\u00f3n, as\u00ed como a los experimentos que se \nest\u00e1n desarrollando actualmente para construir \nordenadores, sistemas de comunicaci\u00f3n y \nsimuladores cu\u00e1nticos. \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n1. J. I. Cirac y P. Zoller, \u201cObjetivos y \noportunidades de la simulaci\u00f3n cu\u00e1ntica\u201d, \nInvestigaci\u00f3n y Ciencia, vol. 434, 2012. \n2. J. I. Cirac, \u201cQuanta y Computaci\u00f3n\u201d , Revista \nEspa\u00f1ola de F\u00edsica, 14, 48, 2000. \n3. N\u00fameros especiales de la revista Quantum Inf. \nand Comp., vol. 1, n. 2 y 3. \n4. \u201cQuantum Information Science and Technology \nRoadmap\u201d, http://qist.lanl.gov. \n5. J. I. Cirac y P. Zoller, \u201cNew frontiers in quantum \ninformation with atoms and ions\u201d, Phys. Today, \nMarzo 2004. \n6. \u201cThe future of quantum information\u201d, n\u00famero \nespecial de la revista Science , vol. 339, 2013. \n7. M. Nielsen, \u201cIntroduction to quantum \ninformation theory\u201d, http://xxx.lanl.gov/quant-\nph/0011064. \n3788. P. Zoller et al., \u201cQuantum information \nprocessing and communication\u201d, Eur. Phys. J. D \n36, 203, 2005. \n9. J. Bell, \u201cSpeakable and Unspeakable in \nQuantum Mechanics\u201d, Ca mbridge Univ. Press, \n1993. \nNOTAS BIOGR\u00c1FICAS  \nJuan Ignacio Cirac (Manre sa, 1965) se licenci\u00f3 en \nF\u00edsica Te\u00f3rica en la Universidad Complutense de \nMadrid en 1988 y obtuvo el doctorado en 1991. \nProfesor titular de la Universidad de Castilla-La \nMancha desde 1991 hasta 1996. Profesor de \nF\u00edsica Te\u00f3rica en la Universidad de Innsbruck \n(Austria) desde 1996 hasta 2001. Miembro de la \nSociedad Max Planck desde 2001, es desde ese \nmismo a\u00f1o director en el Instituto Max Planck de \n\u00d3ptica Cu\u00e1ntica (Gar ching, Alemania).  \nEs miembro correspondiente de las academias de \nCiencias Espa\u00f1ola y Austr\u00edaca, y de la Sociedad \nAmericana de F\u00edsica. Su trabajo ha sido objeto de \nnumerosos galardones, entre los que destacan el \nPremio Felix Kuschenitz de la Academia Austr\u00edaca \nde Ciencias en 2001, el Quantum Electronics de la \nFundaci\u00f3n Europea de Ciencia en 2005, el Premio \nPr\u00edncipe de Asturias a la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y \nT\u00e9cnica en 2006, el Premio Nacional de \nInvestigaci\u00f3n Blas Cabrera en 2007, el Premio \nFundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento y la \nCultura en Ciencias B\u00e1sicas 2008, la medalla \nFranklin 2010, y el premio Wolf en 2013. \n379 \n380EL AUTOR Y SU OBRA \nDEL 25 AL 29 DE AGOSTO \nSHAKESPEARE: LA PALABRA HECHA ACCI\u00d3N  \nYOLANDA V\u00c1ZQUEZ  \nLICENCIADA EN ARTE DRAM\u00c1TICO \nDRAMA CENTRE LONDON - CENTRAL SAINT MARTINS \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 14 \n \nLUNES 25  \n \nAL PIE DE LA LETRA \n \n10:00 h.Conferencia interactiva \"Shakespeare, el \nGlobo y sus pr\u00e1cticas\" \n \nMON\u00d3LOGOS-ESTRUCTURA \n \n12:00 h.Verso vs. Prosa. Pensamiento y \nConstrucci\u00f3n. Verso por Verso \n \nPALABRA POR PALABRA y SONIDO POR SONIDO \n \n15:30 h.Energ\u00eda a trav\u00e9s del texto. Capas de \npensamiento y descubrimiento de la palabra en \nel momento \n \nMARTES 26  \n \nARGUMENTO Y EMOCI\u00d3N \n \n9:30 h.C\u00f3mo hallar el punto medio entre el \npensamiento / sentimiento y el motivo / la \nemoci\u00f3n \n \nEL P\u00daBLICO COMO PERSONAJE \n \n12:00 h.C\u00f3mo comunicar sin falsedad y dotar de \nvida al mon\u00f3logo \n \nACCI\u00d3N, T\u00c1CTICAS E IMPACTO \n \n15:30 h.Usando el texto para afectar, impactar y \nmodificar \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \nACCI\u00d3N, T\u00c1CTICAS E IMPACTO \n \n9:30 h.Usando el texto para afectar, impactar y \nmodificar \n \nSUBVERSI\u00d3N \n \n12:00 h.C\u00f3mo llegar al alma de nuestro querer \n \nREUNIMOS LO EXPLORADO \n \n15:30 h.Unificaci\u00f3n de las actividades \ninvestigadas  \nJUEVES 28  \n \nDUOLOGOS - ESTRUCTURA \n \n9:30 h.Exploraci\u00f3n de la direcci\u00f3n inherente a las \nescenas \n \nTU, YO, EL, NOSOTROS - EL OTRO \n \n12:00 h.\u00bfA qui\u00e9n nos dirigimos cu\u00e1ndo \nhablamos? \n\u00bfRealmente comunicamos? \n \nLA ESCUCHA \n \n15:30 h.La escucha activa en el momento. \u00bfQu\u00e9 \nes lo que dice, como me afecta? \n \nVIERNES 29  \n \n50/50 \n9:30 h.Como \"presentar\" y \"ser\" al mismo tiempo \nLa palabra debe ser influenciada por la vida \nemocional del personaje sin perder la poes\u00eda, \npero tampoco debe inundarla \n \nLA PALABRA Y EL ESPACIO \n \n12:00 h.Usando el espacio para aclarar la \nintenci\u00f3n del texto \n \nYolanda V\u00e1zquez. Nacida en San Roque \u2013 C\u00e1diz. \nSe form\u00f3 como actriz en el \u2018Drama Centre London \n\u2013 Central St. Martins\u2019 bajo la direcci\u00f3n de Yat \nMalgrem y Christopher Fettes. Comenz\u00f3 su \nc a r r e r a  c o m o  a c t r i z  e n  e l  T e a t r o  R o y a l  d e  \nNorthampton con la obra Romeo y Julieta en el \nrol protag\u00f3nico. Desde entonces ha trabajado \nextensamente en Televisi\u00f3n, Cine, radio y Teatro \ncon: \u201cThe Royal Shakespeare Company\u201d; en \nmontajes dirigidos por Richard Jones, Danny \nBoyle, Roger Michell y Ron Daniels. Realiz\u00f3 la \ntemporada teatral \u2018\u20191999\u201d en el Teatro \nShakespeare\u2019s Globe, participando en las obras: \nLa comedia de los errores (como Adriana) \nAugustine\u2019s Oak (Bertha). Su participaci\u00f3n tuvo \ntal \u00e9xito que fue invitada a permanecer all\u00ed hasta \n381el a\u00f1o 2005 interviniendo en las obras Cuento de \nInvierno (como Hermione), Mucho ruido y pocas \nnueces (como Beatriz), Ricardo III (como Reina \nElizabeth) entre otras. En 2004 es agregada al \nDepartamento de Educaci\u00f3n de este teatro y \ndesde entonces dirige talleres sobre Shakespeare \ntanto en el Reino Unido como en el extranjero \n(Estados Unidos, Medio or iente, Chile y Argentina \nentre otros). Ha sido fundamental, como parte de \nun equipo, en el dise\u00f1o de nuevas directrices \npara la ense\u00f1anza de Shakespeare en las aulas, \nen un programa del ministerio de educaci\u00f3n de \nGran Breta\u00f1a. \nDurante el transcurso de la semana vamos a \nexplorar cu\u00e1nta informaci\u00f3n Shakespeare da al \nactor a trav\u00e9s de la estructura, el ritmo y las \npalabras. Decidiremos y reflejaremos como es \nmejor adaptar la direcci\u00f3n \"amolda el gesto a la \npalabra y la palabra al gesto\" y \"poner un espejo \nante la vida\", centr\u00e1ndonos en las palabras y \nnuestras intenciones con ellas. Examinaremos \nc\u00f3mo podemos hacer que el verso sea presente, \nnecesario e inmediato.  \nEnsayaremos y exploraremos una serie de \nescenas y mon\u00f3logos de Shakespeare, ejercicios \nde \u2018la escucha\u2019, comunicaci\u00f3n, descomposici\u00f3n y \nconstrucci\u00f3n del lenguaje, imaginando las \nnecesidades, deseos e intenciones y haci\u00e9ndolas \nf\u00edsicas. Nos preguntaremos \u00bfPor qu\u00e9 y para qu\u00e9 \nnecesitamos hablar?, \u00bfpor qu\u00e9 elegimos las \npalabras que elegimos y por qu\u00e9 las usamos en \nese orden? a fin de hacer vigorosa y actual lo que \na veces se puede ver como inerte y arcaico.  \nEl actor o actriz deber\u00e1 elegir:  \n1) Un mon\u00f3logo de su preferencia y traerlo \naprendido pero no preparado. Es preferible que \nsea en verso y no prosa, y mucho mejor si es un \nsoliloquio.  \n2) Una escena junto con otro/a en el taller. Cada \nparticipante puede elegir una escena y luego \nllegar a un acuerdo con alguien en el grupo.  \nLas ediciones Austral traducidas por \u00c1ngel Luis \nPujante suelen respetar las secciones que van en \nverso en el original.  \nEl taller ser\u00e1 impartido en castellano pero si \nalguien quiere trabajar en ingl\u00e9s, podr\u00e1 \nproponerlo. Igualmente no importa si el \nmon\u00f3logo no corresponde al g\u00e9nero, o sea una \nactriz puede hacer de Hamlet tanto como un \nactor de Julieta. \n382 \n383ESCUELA \nDEL 25 AL 28 DE AGOSTO \nESCUELA DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR Y CELULAR INTEGRATIVA. \nFUNDAMENTOS Y FRONTERAS DE LA NUEVA BIOLOG\u00cdA \nRAFAEL GIRALDO SU\u00c1REZ  \nCENTRO DE INVESTIGACIONES BIOL\u00d3GICAS - CSIC  \nGERM\u00c1N RIVAS CABALLERO  \nCENTRO DE INVESTIGACIONES BIOL\u00d3GICAS - CSIC \n \nPROFESORES: 16 \nALUMNOS: 33 \n \nLUNES 25  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nRafael Giraldo Su\u00e1rez  \nGerm\u00e1n Rivas Caballero  \n \nBIOLOG\u00cdA ESTRUCTURAL Y QU\u00cdMICA \n \n10:30 h.Una visi\u00f3n en 3D de c\u00f3mo funcionan \ncomplejos macromoleculares con relevancia \nbiom\u00e9dica \n\u00d3scar Llorca  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC  \n \n11:30 h.Qu\u00edmica biol\u00f3g ica: reconocimiento \nmolecular y dise\u00f1o de f\u00e1rmacos dirigidos contra \ntubulina \nJos\u00e9 Fernando D\u00edaz Pereira  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC  \n \n12:30 h.Qu\u00edmica de sistemas: principios f\u00edsico-\nqu\u00edmicos de la auto-organizaci\u00f3n biol\u00f3gica \nRalf Richter  \nCIC biomaGUNE  \n \n15:30 h.Mesa redonda \n\u00bfEs posible reconstruir un proceso biol\u00f3gico en el \ntubo de ensayo? \n\u00d3scar Llorca  \nJos\u00e9 Fernando D\u00edaz Pereira  \nRalf Richter  \n \nModeraci\u00f3n \nGerm\u00e1n Rivas Caballero  \n \nMARTES 26  \n \nTECNOLOG\u00cdAS DE FRONTERA EN BIOLOG\u00cdA: \nMICROSCOP\u00cdAS \u00d3PTICAS AVANZADAS \n \n10:00 h.La dimensi\u00f3n \"tiempo\" en microscop\u00eda in \nvivo \nMiguel \u00c1ngel Pe\u00f1alva Soto  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas -CSIC  \n \n11:00 h.La microscop\u00eda confocal: una \nherramienta clave de la biolog\u00eda celular para el estudio de interacciones planta-virus in vivo \nTom\u00e1s Canto Ceballos  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC  \n \n12:30 h.Microscop\u00eda cuantitativa de tejidos: el \ncaso del sistema hematolinfoide \nC\u00e9sar Nombela Arrieta  \nUniversity Hospital Zurich  \n \n15:30 h.Visita al centro de imagen del IBBTEC-\nCSIC \nMesa redonda \nLas im\u00e1genes en Biolog\u00eda - \u00bfuna realidad virtual? \nMiguel \u00c1ngel Pe\u00f1alva Soto  \nC\u00e9sar Nombela Arrieta  \nTom\u00e1s Canto Ceballos  \n \nModeraci\u00f3n \nRa\u00fal Fern\u00e1ndez-L\u00f3pez  \nIBBTEC - CSIC Universidad de Cantabria  \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \nMICROBIOLOG\u00cdA MEDIOAMBIENTAL, SINT\u00c9TICA Y \nDE SISTEMAS \n \n10:00 h.Ingenier\u00eda de prote\u00ednas: evoluci\u00f3n \ndirigida de enzimas de inter\u00e9s industrial y \nmedioambiental \nSusana Camarero Fern\u00e1ndez  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC  \n \n11:00 h.Biolog\u00eda sint\u00e9tica: la ingenier\u00eda gen\u00f3mica \ny los l\u00edmites de la imaginaci\u00f3n \nJavier Fern\u00e1ndez Ju\u00e1rez  \nUniversidad de Harvard  \n \n12:30 h.Sacando a la luz fenotipos silenciados en \nbacterias a trav\u00e9s de reconstrucci\u00f3n y an\u00e1lisis de \nredes metab\u00f3licas \nJuan Nogales Enrique  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC  \n \n15:30 h.Mesa redonda \n\u00bfEs posible modificar a voluntad el \nfuncionamiento de una c\u00e9lula? \n384Susana Camarero Fern\u00e1ndez  \nJavier Fern\u00e1ndez Ju\u00e1rez  \nJuan Nogales Enrique  \n \nModeraci\u00f3n \nRafael Giraldo Su\u00e1rez  \n \nJUEVES 28  \n \n11:00 h.Las c\u00e9lulas dendr\u00edticas, el sue\u00f1o de un \ningeniero molecular \nJos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC  \n \n12:30 h.Clausura \nFederico Mor\u00e1n Abad  \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \nAntonio Javier S\u00e1nchez Herencia  \nVicepresidente adjunto de programaci\u00f3n cient\u00edfica  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \nEl objetivo principal de esta escuela de verano, \norganizada conjuntamente por la UIMP y el CSIC, \nes proporcionar a estudiantes de postgrado una \nformaci\u00f3n avanzada en biociencias moleculares y \ncelulares en un entorno cient\u00edfico de vanguardia. \nLa escuela se centrar\u00e1 en la Biolog\u00eda Molecular y \nCelular Integrativa (BMCI), un enfoque de \ninvestigaci\u00f3n que pretende caracterizar los \nsistemas biol\u00f3gicos a distintos niveles de \norganizaci\u00f3n (molecular, supra-molecular, celular \ny tisular) para entender c\u00f3mo las propiedades de \nlos elementos presentes en uno de los niveles de \norganizaci\u00f3n (nano a macro) determinan el \ncomportamiento del sistema completo. Estos \nestudios integradores, con sistemas naturales y \nsint\u00e9ticos m\u00ednimos, contribuir\u00e1n a mejorar \nnuestro conocimiento sobre principios \nfundamentales de la funci\u00f3n biol\u00f3gica y ser\u00e1n la \nbase para nuevas aplicaciones biotecnol\u00f3gicas y \nbiom\u00e9dicas. Los profesores invitados impartir\u00e1n \nclases avanzadas en una serie de temas \nrelacionados con biolog\u00eda fundamental y \ntecnolog\u00edas de frontera, biolog\u00eda medioambiental \ny biomedicina, que ser\u00e1n analizados dentro de un \nprograma de investigaci\u00f3n integrado - la se\u00f1a de \nidentidad de BMCI - combinando abordajes \nqu\u00edmicos, estructurales, moleculares, celulares, \nsint\u00e9ticos y sist\u00e9micos. \n385 \n386SEMINARIO \nDEL 25 AL 29 DE AGOSTO \nQUO VADIS EUROPA? II \nJOSEP BORRELL FONTELLES  \nEX PRESIDENTE DEL PARLAMENTO EUROPEO \nCATEDR\u00c1TICO JEAN MONNET EN LA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nANNA PONS I PELLI\u00c7ER  \nASISTENTE T\u00c9CNICO PARLAMENTARIA EN EL PARLAMENTO EUROPEO \n \nPROFESORES: 12 \nALUMNOS: 56 \n \nLUNES 25  \n \n9:45 h.Inauguraci\u00f3n \n \n10:30 h.La frontera Sur de la UE: Italia ante la \ncrisis del euro, el cambio pol\u00edtico y los problemas \ninmigratorios \nCaterina Paolucci  \nDirectora del Programa de Estudios Europeos \nUniversidad James Madison en Florencia  \n \n12:00 h.La UE despu\u00e9s de la crisis y los avances \nen la integraci\u00f3n europea: la uni\u00f3n bancaria, \nfiscal y pol\u00edtica \nJosep Borrell Fontelles  \n \nMARTES 26  \n \n10:00 h.La dimensi\u00f3n transatl\u00e1ntica Sur. \u00bfHacia \nd\u00f3nde van las relaciones entre Latinoam\u00e9rica y la \nUE? \nJos\u00e9 Antonio Sanahuja  \nInvestigador principal de Am\u00e9rica Latina en el Instituto \nComplutense de Relaciones Internacionales  \n \n12:00 h.La Union Europea, el Mediterraneo y el \nmundo \u00e1rabe : cambio e inmovilismo \nHaizam Amirah Fern\u00e1ndez  \nInvestigador Principal Mediterr\u00e1neo y Mundo \u00c1rabe \nReal Instituto Elcano  \n \n16:00 h.Europa, \u00bfcamino o posada? \n\u00cd\u00f1igo M\u00e9ndez de Vigo  \nSecretario de Estado para la Uni\u00f3n Europea  \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \n10:00 h.Situaci\u00f3n y perspectivas de las econom\u00edas \neuropeas \nFederico Steinberg  \nInvestigador Principal del Real Instituto Elcano \nProfesor del Departamento de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de \nla Universidad Auton\u00f3mica de Madrid  \n \n12:00 h.El euro en el sistema monetario internacional y las econom\u00edas europeas en la \neconom\u00eda global \nFederico Steinberg  \n \n16:00 h.El papel de la UE en la crisis de Oriente \nMedio \nPasquale Ferrara  \nSecretario General del Instituto Europeo de Florencia  \n \nJUEVES 28  \n \n10:00 h.La pol\u00edtica de energ\u00eda y clima de la UE: \nhorizonte 2030 \nCristina Narbona Ruiz  \nEx Ministra de Medio Ambiente \nEx Embajadora ante la OCDE \nConsejera del CSN  \n \n12:00 h.La UE en el contexto de la negociaci\u00f3n \ninternacional sobre cambio clim\u00e1tico: hacia la \ncumbre de Paris 2015 \nCristina Narbona Ruiz  \n \n16:00 h.El impacto social de las pol\u00edticas de \nausteridad en Europa \nAndreu Miss\u00e8  \nDirector de la Revista Alternativas Econ\u00f3micas \nEx corresponsal del peri\u00f3d ico El Pa\u00eds en Bruselas  \n \nVIERNES 29  \n \n10:00 h.La frontera Este de la UE, la crisis de \nUcrania y sus relaciones con Rusia \nJes\u00fas L\u00f3pez Medel  \nAbogado del Estado en la Agencia Espa\u00f1ola de \nCooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) \nEx Presidente de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de \nla OSCE \nExperto en los pa\u00edses del Este de Europa  \n \n12:00 h.La UE y \u00c1frica: La din\u00e1mica del continente \nafricano \nAndrew Mold  \nEconomista Principal de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \n\u00c1frica \nOficina Subregional de \u00c1frica del Este \n387ONU. Kigali, Ruanda  \n \n13:00 h.Clausura \n \nEn su decimocuarta edic i\u00f3n, en el curso \u00bf\u201dQuo \nVadis Europa?\u201d sobre el proceso de integraci\u00f3n \neuropea se analizar\u00e1n las perspectivas abiertas \ndespu\u00e9s de las elecciones europeas, con un \nnuevo Parlamento Europeo, una nueva Comisi\u00f3n \ny un nuevo Presidente del Consejo. Centrar\u00e1 su \natenci\u00f3n en: \n1. El nuevo escenario geopol\u00edtico creado por \nvarios acontecimientos: La crisis de Ucrania, que \nha situado de nuevo la l\u00ednea de tensi\u00f3n en la \nfrontera Este de la UE y puesto de relieve la \ndependencia energ\u00e9tica de la UE. La dif\u00edcil \nsituaci\u00f3n de la frontera mediterr\u00e1nea de la UE \ndespu\u00e9s de las frustradas esperanzas de la \n\u201cPrimavera \u00c1rabe\u201d y la guerra civil en Siria, y la \nevoluci\u00f3n de las relaciones de la UE con Am\u00e9rica \nLatina en el contexto de los desplazamiento de \nlos centros de poder mundial.  \n2. La situaci\u00f3n de la econom\u00eda europea en la \neconom\u00eda global, las respuestas a la crisis del \neuro en su fase cr\u00f3nica de bajo crecimiento, \nelevados niveles de paro y endeudamiento, la \nconstrucci\u00f3n de una uni\u00f3n fiscal, bancaria y \npol\u00edtica, y las consecuencias sociales de las \npol\u00edticas de austeridad.  \n3 .  E l  p a p e l  d e  l a  U E  e n  l a  t r a n s i c i \u00f3 n  e n e r g \u00e9 t i c a  \nhacia una econom\u00eda baja en carbono, an\u00e1lisis de \nlos procesos emprendidos por varios pa\u00edses \neuropeos, y el nuevo paquete energ\u00eda-clima de la \nComisi\u00f3n Europea. \n388 \n389ENCUENTRO \n25 Y 26 DE AGOSTO \nCONSERVACI\u00d3N DE ECOSISTEMAS ACU\u00c1TICOS CONTINENTALES \nJOS\u00c9 ANTONIO MOLINA ABRIL  \nPROFESOR TITULAR \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nLUIS MORENO MERINO  \nINVESTIGADOR TITULAR \nINSTITUTO GEOL\u00d3GICO Y MINERO DE ESPA\u00d1A \n \nPROFESORES: 6 \nALUMNOS: 6 \n \nLUNES 25  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Antonio Molina Abril  \nLuis Moreno Merino  \n \n10:30 h.\u00bfPor qu\u00e9 conservar los ecosistemas \nacu\u00e1ticos continentales? \nJos\u00e9 Antonio Molina Abril  \n \n11:30 h.Los humedales de ambientes x\u00e9ricos \nLuis Moreno Merino  \n \n12:30 h.La conservaci\u00f3n de la biodiversidad en \nlos ecosistemas fluviales \nJos\u00e9 Barqu\u00edn Ort\u00edz  \nInvestigador Ram\u00f3n y Cajal \nIH Cantabria  \n \n16:00 h.Mesa redonda \nConservaci\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos \nLuis Moreno Merino  \nJos\u00e9 Antonio Molina Abril  \nJos\u00e9 Barqu\u00edn Ort\u00edz  \n \nModeraci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Casermeiro Mart\u00ednez  \nCoordinador de Estudios y Programas \nVicerrectorado de Postgrado e Investigaci\u00f3n de la \nUIMP  \n \nMARTES 26  \n \n9:30 h.Humedales como sumidero de carbono \nMiguel \u00c1ngel Casermeiro Mart\u00ednez  \n \n10:30 h.Especies acu\u00e1ticas invasoras en un \nmundo en cambio \nPablo Garc\u00eda Murillo  \nProfesor Titular \nUniversidad de Sevilla  \n \n12:00 h.La gesti\u00f3n territorial como herramienta \nen la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de humedales \nCarla Pinto-Cruz  Profesora Auxiliar \nUniversidade de \u00c9vora  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nRecuperaci\u00f3n de humedales \nMiguel \u00c1ngel Casermeiro Mart\u00ednez  \nCarla Pinto-Cruz  \nPablo Garc\u00eda Murillo  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis Moreno Merino  \n \n16:30 h.Restauraci\u00f3n de los humedales en el \nCampus de las Llamas \n \n17:30 h.Clausura \n \nLos ecosistemas acu\u00e1ticos continentales se hallan \nentre los m\u00e1s fr\u00e1giles y amenazados de un \nplaneta que, frente el cambio global inducido por \nel hombre, se encuentra ante una enorme \np\u00e9rdida de biodiversidad y, en definitiva, de \ncalidad ambiental. \nEste encuentro tiene como objetivo principal \ntransmitir a los participantes la importancia de la \nconservaci\u00f3n de los sistemas acu\u00e1ticos y, de \nforma simult\u00e1nea, servir de foro de debate \nacerca de la visi\u00f3n que tiene la sociedad sobre \nestos h\u00e1bitats tan especiales. Este objetivo se \npretende alcanzar proporcionando \nconocimientos sobre los ecosistemas acu\u00e1ticos \ncontinentales tanto l\u00f3ticos (r\u00edos, arroyos, \nmanantiales, etc.) como l\u00e9nticos (lagos, lagunas, \ncharcas, turberas, etc.), explicando las relaciones \nentre sus componentes bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos y \npresentando los principales problemas \nmedioambientales asociados a estos medios, que \nno solo afectan a la calidad de vida inmediata, \nsino principalmente al futuro tanto de \necosistemas como de la propia sociedad humana. \nSe propone un curso din\u00e1mico en el que se \nsentar\u00e1n las bases de debate sobre temas \nespecialmente sensibles. Entre ellos se pueden \n390destacar los servicios y bienes p\u00fablicos que \nproporcionan los ecosistemas acu\u00e1ticos de agua \ndulce, el futuro de los humedales ligados a las \naguas subterr\u00e1neas - lo m\u00e1s sensibles de todos-, \nel papel de los humedales como sumideros o \nfuentes de carbono atmosf\u00e9rico, los patrones de \nbiodiversidad en medios acu\u00e1ticos de aguas \ncorrientes, la problem\u00e1tica asociada a las \nespecies invasoras dulceacu\u00edcolas, la viabilidad de \nla restauraci\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos y la \nproblem\u00e1tica asociada a la gesti\u00f3n del territorio \nen su conservaci\u00f3n  y recuperaci\u00f3n. \nEste curso se dirige tanto a alumnos de grado o \nde postgrado con inter\u00e9s en la biodiversidad y \nconservaci\u00f3n de los ecosistemas acu\u00e1ticos \ncontinentales, como a profesionales interesados \no con competencias en la gesti\u00f3n del agua, del \nmedio ambiente en general o en la gesti\u00f3n del \nterritorio y conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de los \necosistemas acu\u00e1ticos. Se plantea como un \nencuentro din\u00e1mico en el que se valorar\u00e1 \nespecialmente la participaci\u00f3n activa de los \nasistentes en las mesas redondas que seguir\u00e1n a \nlas charlas programadas. \n391 \n392ENCUENTRO \nDEL 25 AL 28 DE AGOSTO \nPROBLEMAS ACTUALES DEL DERECHO DEL CONSUMO \nANA MAR\u00cdA ESPA\u00d1A GANZARAIN  \nDIRECTORA GENERAL DE COMERCIO Y CONSUMO \nGOBIERNO DE CANTABRIA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nM\u00d3NICA DE BERRAZUETA S\u00c1NCHEZ DE VEGA  \nASESORA JUR\u00cdDICA. CONSEJER\u00cdA DE INNOVACI\u00d3N, INDUSTRIA, TURISMO Y COMERCIO \n \nPROFESORES: 17 \nALUMNOS: 13 \n \nLUNES 25  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n: \nPilar Farjas Abad\u00eda  \nSecretaria General de Sanidad y Consumo \nPresidenta de la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, \nSeguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n  \n \n10:15 h.La autorregulaci\u00f3n como ADR: la \nexperiencia en el \u00e1mbito publicitario \nJos\u00e9 Domingo G\u00f3mez Castallo  \nDirector General de Auto control de la Publicidad \n \n11:45 h.La rentabilidad empresarial de la \nprotecci\u00f3n de los consumidores \nBel\u00e9n D\u00edaz D\u00edaz  \nProfesora Titular de Econom\u00eda Financiera y \nContabilidad de la Universidad de Cantabria  \n \n12:30 h.El papel de las organizaciones \ninternacionales en la defensa del consumidor: la \nexperiencia de la OEA \nEvelyn Jacir de Lovo  \nAsesora en derecho de consumo de la Organizaci\u00f3n de \nEstados Americanos \n(OEA, Washington, USA)  \n \n15:30 h.Mesa redonda: La importancia de la \nAdministraci\u00f3n en la protecci\u00f3n de los \nconsumidores \nPilar Farjas Abad\u00eda  \nEvelyn Jacir de Lovo  \nJos\u00e9 Domingo G\u00f3mez Castallo  \n \nModeraci\u00f3n \nAna Mar\u00eda Espa\u00f1a Ganzarain  \n \nMARTES 26  \n \n9:30 h.La protecci\u00f3n del consumidor ante la \ncomercializaci\u00f3n de inversiones de riesgo: \npreferentes, swaps y otros productos \nAgust\u00edn Azparren Lucas  \nSocio Director del Departamento de Derecho de \nConsumo y del Departamento de Calidad Jur\u00eddica de Mart\u00ednez-Echevarr\u00eda P\u00e9rez & Ferrero Abogados. \nMagistrado en excedencia y ex-vocal del Consejo \nGeneral del Poder Judicial  \n \n10:30 h.Nulidad de cl\u00e1usu las suelo en pr\u00e9stamos \nhipotecarios: un an\u00e1lisis jurisprudencial \nFrancisco Javier Ordu\u00f1a Moreno  \nMagistrado del Tribunal Supremo \nCatedr\u00e1tico de Derecho Civil de la Universidad de \nValencia  \n \n11:45 h.El problema del sobreendeudamiento de \nlas familias \nIsabel \u00c1lvarez Vega  \nProfesora Titular de Derecho Mercantil Universidad de \nOviedo  \n \n12:45 h.El papel del juez en la protecci\u00f3n de los \nconsumidores \nAlfonso Mu\u00f1oz Paredes  \nMagistrado-Juez del Juzgado de lo Mercantil n\u00ba 1 de \nOviedo  \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \n9:30 h.El usuario de servicios sanitarios y su \nprotecci\u00f3n en el marco del derecho de consumo \nJoaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas  \nJefe del Servicio de Asesoramiento Jur\u00eddico de la \nConsejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales del Gobierno \nde Cantabria. Profesor asociado de Derecho Mercantil  \n \n10:30 h.Delitos frente al Consumidor \nPaz M. de la Cuesta Aguado  \nCatedr\u00e1tica de Derecho Penal de la Universidad de \nCantabria  \n \n11:45 h.Los consumidores ante las nuevas \ntecnolog\u00edas \nChristine Riefa  \nCatedr\u00e1tica de Derecho Privado de la Brunel University \nde Londres (UK) \nConsultora de la Uni\u00f3n Europea  \n \n12:30 h.Consumidores y pr\u00e1cticas desleales. \nJulio \u00c1lvarez Rubio  \n393Profesor de Derecho Mercantil de la Universidad de \nCantabria  \n \nJUEVES 28  \n \n9:30 h.La protecci\u00f3n de los consumidores ante la \nevoluci\u00f3n de la industria alimentaria \nAlicia de Le\u00f3n Arce  \nProfesora Titular de Derecho Civil de la Universidad de \nOviedo  \n \n10:30 h.Problemas actuales del derecho de \nconsumo \nMilagros Yag\u00fce Maricalva  \nSubdirectora General de Arbitraje y Derechos del \nConsumidor \nAgencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria \ny Nutrici\u00f3n  \n \n12:00 h.El futuro del arbitraje de consumo en \nEuropa. \nJorge Tomillo Urbina  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Mercantil de la Universidad de \nCantabria \nVocal de la Comisi\u00f3n General de Codificaci\u00f3n \nPresidente de la Junta Arbitral de Consumo de \nCantabria  \n \n13:00 h.Clausura y entrega de diplomas \n394 \n395ENCUENTRO \nDEL 26 AL 29 DE AGOSTO \nELECTRICITY AND VEHICLES: ONE WORLD IN THE FUTURE \nJ.M. MART\u00cdNEZ-VAL  \nDIRECTOR F2I2  \nEUGENIO TRIANA GARC\u00cdA  \nRETEVISI\u00d3N \n \nPROFESORES: 29 \nALUMNOS: 34 \n \nMARTES 26  \n \n16:00 h.Opening \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \nMario Armero  \nExecutive Vice-chairman ANFAC  \nJ.M. Mart\u00ednez-Val  \n \n17:00 h.Knowlegde and Technology on electric \nvehicles \nJuan Antonio T\u00e9bar  \nHead of EU Programes, CDTI  \nRosa Palac\u00edn  \nCSIC-ICMAB Electrochemistry  \nJos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez  \nSubdirector INSIA, Automobile Research  \nFederico \u00c1lvarez  \nEV Big Data, ETSIT-UPM  \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \n10:00 h.Electric vehicle and car industry \nJos\u00e9 Luis Pl\u00e1  \nNISSAN MOTORS  \nErnesto Salas Hern\u00e1ndez  \nRENAULT  \nEdgar Knoll  \nROBERT BOSCH  \nJavier de la Calzada Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba  \nBERGE MITSUBISHI  \nMar\u00eda Luisa Soria Garc\u00eda-Ramos  \nSERNAUTO  \n \n16:00 h.Nissan Motors adhoc presentation \n \nJUEVES 28  \n \n10:00 h.Electric vehicle charging and its effect on \nthe electricity grid \nYolanda Garc\u00eda-Mezquita  \nEUROPEAN COMMISSION DG ENERGY  \nAndr\u00e9s Postma  \nSmart Grid Development, ENEXIS  \nAndr\u00e9s Seco  \nDirector General, System Operation, RED EL\u00c9CTRICA  \nJos\u00e9 Carlos Villalvilla  Director of EcoEfficiency, IBERDROLA  \n\u00c1ngel Arcos Vargas  \nDistribution Senior VicePresident Spain & Portugal, \nENDESA  \n \n12:30 h.Renault presentation and exhibition of \nelectric vehicles \n \n16:00 h.(Continuation) \nJos\u00e9 Rodr\u00edguez Herrer\u00edas  \nMinisterio de Industria, Energ\u00eda y Turismo  \nRicardo de Lombas  \nPSA Peugeot & Citro\u00ebn Espa\u00f1a, Head of Electric Vehicle  \nJos\u00e9 Ignacio Pradas Poveda  \nHead of Department, Internal Market, SERCOBE  \nFrancisco Trinidad  \nDirector Basic Research, EXIDE-TUDOR  \nPascual Sim\u00f3n Com\u00edn  \nF2I2-LCOE  \n \n16:00 h.Meeting THINK TANK and F2I2 \nJuan Manuel Vin\u00f3s Checa  \n \n18:30 h.Mitsubishi presentation and exhibition of \nelectric vehicles \n \nVIERNES 29  \n \n9:30 h.Electric vehicle market and urban \nenvironment \nIsabel del Olmo  \nHead Department of Transport, I.D.A.E.  \nFrancisco Jariego  \nSMART SANTANDER, T.I.D.  \nForoohar Aghili Khatir  \nJaume Verge Mart\u00edn  \nDirector General AEGFA, Fleet Management  \nJaime Briales Guerrero  \nProyect Zem2all \nDirector of Municipal Energy Agency \nM\u00e1laga  \n \n12:00 h.Presentation and exhibition of BMW \nelectric vehicles \n \n12:00 h.Meeting THINK TANK and F2I2 \n \n13:00 h.Closing Session \n396 \n397TALLER \n25, 26 Y 27 DE AGOSTO \nTALLER TERAP\u00c9UTICO \nEL CAMINO DE LA FELICIDAD: POTENCIA TU  AUTOESTIMA, TU SALUD Y TU LONGEVIDAD \nJOS\u00c9 ANTONIO FL\u00d3REZ LOZANO  \nCATEDR\u00c1TICO DE CIENCIAS DE LA CONDUCTA \nUNIVERSIDAD DE OVIEDO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMERCEDES VILLAVERDE \u00c1LVAREZ  \nVOLUNTARIA EN ANIMACI\u00d3N Y APOYO SOCIOCULTURAL \n \nPROFESORES: 2 \nALUMNOS: 39 \n \nLUNES 25  \n \n10:00 h.En busca de la felicidad: un peregrino \naprendiendo a vivir \n \n11:00 h.Descubriendo los f\u00e1rmacos de la \nfelicidad: aprendiendo a conocerlos y a utilizarlos \n \n12:30 h.La importancia de los valores y la \nfelicidad: la familia como origen de la felicidad \n \nMARTES 26  \n \n9:30 h.Indicadores de bienestar, salud y felicidad. \nLa satisfacci\u00f3n vital \n \n11:00 h.Claves terap\u00e9uticas de la longevidad: \nsecretos para vivir m\u00e1s y mejor \n \n12:30 h.El tri\u00e1ngulo de la felicidad. Los v\u00e9rtices de \nla felicidad personal \n \nMI\u00c9RCOLES 27  \n \n9:30 h.Ejercicios pr\u00e1cticos: aprendiendo a vivir y a \ndescubrir la isla de la felicidad \n \n11:00 h.Ejercicios pr\u00e1cticos: \u00bfc\u00f3mo neutralizar y \nsuperar los t\u00f3xicos de la felicidad?. Pir\u00f3manos y \nbomberos de la felicidad \n \n12:30 h.Terapia integral: el encuentro con uno \nmismo y las claves terap\u00e9uticas de la felicidad, \nsalud y longevidad \n \n14:00 h.Clausura \n \nSe trata de un Taller Terap\u00e9utico, especialmente \ndise\u00f1ado para descubrir el valor intr\u00ednseco de la \nfelicidad y de \u201cser feliz\u201d, como soportes \nfundamentales de la salud, del bienestar y de la \nlongevidad. Los estudios emp\u00edricos, han \ndemostrado que la satisfacci\u00f3n con la vida, se \nrelaciona estrechamente con la felicidad, el bienestar y la longevidad. Las personas felices \nsobreviven m\u00e1s que las infelices. Por eso, \npresentamos un m\u00e9todo eficaz para mejorar la \nsatisfacci\u00f3n vital y la percepci\u00f3n positiva de la \nvida, venciendo incoherencias, miedos, \nincertidumbres, inseguridades, angustias, estr\u00e9s y \nansiedad. Un Taller Terap\u00e9utico Integral, para \nincrementar los lazos emocionales, reforzar el \nequilibrio del sistema nervioso central y reducir \nlos niveles de la presi\u00f3n arterial, cortisol y \ncolesterol. Un dispositivo terap\u00e9utico personal \npara disminuir los problemas f\u00edsicos y el riesgo de \nincapacidad. Igualmente, a lo largo de este Taller \nTerap\u00e9utico, trataremos  conseguir un equilibrio \nentre nuestros pensamientos, actitudes y \ncreencias, con el fin de potenciar los sistemas de \ncontrol homeost\u00e1tico de nuestro organismo, \nespecialmente, el sistema nervioso, el endocrino \ny el sistema inmune. Se trata de conseguir con \nnuestros alumnos y participantes, un estado \nemocional potente que filtre y module la \npercepci\u00f3n para que los est\u00edmulos ambientales, \nlos factores psicosociales y los estresores que \nvivimos, produzcan el menor impacto agresivo \nposible en nuestro cerebro. Una f\u00f3rmula eficaz \nque trataremos de dise\u00f1ar en el desarrollo del \nTaller, para que los diversos factores \npsicosociales, el estr\u00e9s, el perfil de la \npersonalidad, las preocupaciones, los conflictos, \nla ansiedad, la angustia y la depresi\u00f3n, se puedan \nconvertir finalmente, en un estado de bienestar y \nfelicidad. Asimismo, se buscar\u00e1 impulsar y \npotenciar el concepto de \u201cautoeficacia\u201d, \nreforzando el concepto de \u201cautoestima\u201d, \nintegrado por la confianza en s\u00ed mismo y el \nrespeto por uno mismo. Igualmente, se \ndescubrir\u00e1 en todas sus dimensiones el f\u00e1rmaco \nde la sexualidad como fuerza positiva y \nestimulante de la vida para conseguir llevar una \nvida activa y feliz. La salud como soluci\u00f3n integral \nen busca de sentido de la vida, armonizando los \n398rasgos de la personalidad, el apoyo social, y los \naspectos afectivos, cognitivos y de \ncomportamiento.  \nTrataremos de poner en marcha estrategias de \nafrontamiento ante los t\u00f3xicos mentales y ante \nlos agresores externos que propician la \ninfelicidad; crear herramientas cognitivas y \ndescubrir maravillados el potencial de nuestra \nconsciencia para paliar los riesgos de cualquier \nenfermedad y lograr la felicidad. Generar m\u00e1s \nfrecuentemente est\u00edmulos agradables, \nplacenteros y felices que la vida nos brinda y que \nse convierten en potentes inmunoestimuladores \nque mejoran nuestro estado  de \u00e1nimo y facilitan \nla felicidad. Todo ello como una estrategia \npreventiva para el envejecimiento competente y \nfeliz. Ello es posible potenciando im\u00e1genes \nmentales y pensamientos positivos, \nprofundizando en nuestro tri\u00e1ngulo de paz, amor \ny libertad. He aqu\u00ed, la farmacopea que trataremos \nde alimentar, potenciar y descubrir en este Taller \nTerap\u00e9utico; unos medicamentos que alimentan \ny avivan nuestra felicidad, encontrando el \nsignificado de la vida, generando sue\u00f1os y una \nvisi\u00f3n positiva de la vida, as\u00ed como una eficaz \nautoestima que nos permita cuidar la dieta, la \nrelajaci\u00f3n, incrementar el optimismo, la actividad \nf\u00edsica moderada y la expresi\u00f3n emotiva. \nAsimismo, el objetivo terap\u00e9utico pone un \nespecial \u00e9nfasis en reforzar el concepto de \n\u201cautoestima\u201d y neutralizar emociones negativas y \nsentimientos t\u00f3xicos destructores de la felicidad y \nde la longevidad. Se trabajar\u00e1 con un m\u00e1ximo de \n50 personas, independientemente de su edad o \nformaci\u00f3n. El Taller Terap\u00e9utico est\u00e1 previsto que \nsea absolutamente abierto, sin ning\u00fan \ncondicionante. El trabajo ser\u00e1 especialmente \ninteractivo y en \u00e9l se trabajar\u00e1n los aspectos \npuramente pr\u00e1cticos, cl\u00ednicos, con un enfoque \nespecialmente terap\u00e9utico y en \u00e9l, el f\u00e1rmaco \nutilizado ser\u00e1 precisamente, la felicidad. Una \nfarmacopea que alimenta y aviva nuestro sistema \ninmune. Encontrar el significado de la vida, una \nsexualidad plena y sin ning\u00fan complejo, un sue\u00f1o \nequilibrado, una perspectiva positiva de la vida, \nuna potente autoestima, una actividad f\u00edsica \nmoderada y una expresi\u00f3n emotiva gratificante, \nser\u00e1n los ingredientes terap\u00e9uticos a valorar y a \nlograr en el contexto de este Taller Terap\u00e9utico. \nLos aspectos de la vida diaria, nos introducir\u00e1n \npaulatinamente en el camino de la felicidad, \ndescubriendo las reservas cognitivas y \nemocionales que existen en cada uno de nosotros \ny, posteriormente, poni\u00e9ndolas en pr\u00e1ctica, al tiempo que los asistentes al Taller, puedan \ncomprobar los efectos salut\u00f3genos, derivados de \neste enfoque de la b\u00fasqueda de la felicidad. \nBIBLIOGRAF\u00cdA \nCatal\u00e1n, JM. Re\u00edr se acent\u00faa en la \u201ci\u201d. Jano; 2001; \n1406: 10. \nEllis, A. Ser feliz. Barcelona: Obelisco, 2010. \nFl\u00f3rez Lozano, J. A. Las crisis del envejecer. Jano, \n2003; 65(1495): 1474-1463.  \nFl\u00f3rez Lozano, J. A. Matrimonio y Salud. El \nM\u00e9dico; 2003; 888: 10-14.  \nFl\u00f3rez Lozano, J. A. Optimismo y salud. Jano, \n2006; 1616: 59-61.  \nFl\u00f3rez Lozano, J. A. Felicidad y salud. Jano, 2007; \n1635: 44-48. \nFl\u00f3rez Lozano, J. A. Secretos de los nonagenarios: \n\u00bfc\u00f3mo vivir noventa y m\u00e1s a\u00f1os? Jano; 2008; \n1680: 42-46.  \nFl\u00f3rez Lozano, J. A. Felicidad, amor y \nenvejecimiento. Jano 2009; 1736: 34-37.  \nFl\u00f3rez Lozano, J. A. Manual de Autoayuda para un \nenvejecimiento saludable y feliz. Edit. Obra Social \nCaixa Galicia. Santiago de Compostela, 2009. \nFrankl, VE. El hombre en busca de sentido. \nBarcelona: Herder, 1991. \nFredrickson, BL. The role positive emotions in \npositive psychology. American Psychologist, \n2001; 56: 218-226. \nFuertes, JC y Cabreira Forneiro, J. La vida es bella, \ndisfr\u00fatala. Burgos: Dossoles, 2000. \nGim\u00e9nez, O. El humor terap\u00e9utico bajo el \nescrutinio de la ciencia. Jano, 2001; 1406: 15-16. \nHart, L. Recupera tu autoestima. Barcelona: \nObelisco, 2006. \nL\u00f3pez Bened\u00ed, JA. Re\u00edr, para vivir mejor. \nBarceona: Obelisco, 2010. \nLyubomirsky, S. Pursuing happiness: The \narchitecture of sustainable change. Rev Gen \nPsychol, 2005; 9: 111-131. \nLyubomirsky, S. La cienciad de la felicidad. \nBarcelona: Urano, 2008. \n  \nPradervand, P. Aprende a ser feliz. Barcelona: \nObelisco, 2009. \nSeligman, M. Aprenda optimismo. Barcelona: \nDebolsillo, 2004. \nSiebert, A. La resiliencia. Barcelona: Alienta \nEditorial, 2007. \n399 \n400EL AUTOR Y SU OBRA \nDEL 1 AL 5 DE SEPTIEMBRE \nEL ARTISTA EN LA ERA DIGITAL \nJOS\u00c9 MANUEL BALLESTER  \nFOT\u00d3GRAFO Y PINTOR \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 20 \n \nHorario lectivo  \nDe lunes a viernes: \n9:30 h - 13:30 h y 15:30 h - 17:30 h \nLunes, inauguraci\u00f3n a las 10:00 h \nViernes, clausura a las 13:30 h \n \nEn este encuentro con el artista y fot\u00f3grafo Jos\u00e9 \nManuel Ballester, se acceder\u00e1 a un recorrido \nnarrado en primera persona por su obra. Ser\u00e1 \nposible dialogar sobre las claves que han \nrecorrido su trabajo: el tiempo, la luz o el espacio \npara analizar los elementos comunes de su \npintura y sus fotograf\u00edas. Este abordaje requiere \nde unamatizaci\u00f3n particular cuando se incorpora \nel mundo de la fotograf\u00eda digital y \nsusposibilidades, al lenguaje del autor. \nAlgunos de los temas que articular\u00e1n el discurso a \nlo largo de la semana ser\u00e1n: \nLa evoluci\u00f3n desde la tradici\u00f3n a la innovaci\u00f3n  \ntecnol\u00f3gica en los soportes f\u00edsicos de la obra y sus \nimplicaciones en el trabajo del artista. \nLa influencia de la tradici\u00f3n iconogr\u00e1fica  o \ncultural que puede actuar como un condicionante \na la hora de transformar en un objeto tangible, \nuna idea, un concepto. \nLa relaci\u00f3n de la fotograf\u00eda con la pintura,  o \nc\u00f3mo la naturaleza pl\u00e1stica de la imagen supone \nel punto de partida y nexo de ambos lenguajes, el \nfotogr\u00e1fico y el pict\u00f3rico. \nEsta actividad se dirige preferentemente a \nestudiantes o licenciados en Bellas Artes o \nComunicaci\u00f3n Audiovisual, o a aquellas personas \ncon una especial sensibilidad hacia la fotograf\u00eda, \nel arte contempor\u00e1neo y los discursos que lo \nrecorren.  \nEn fecha coincidente con el curso estar\u00e1 abierta \nal p\u00fablico la exposici\u00f3n Fotograf\u00edas en el Centro \nde Arte Faro de Cabo Mayor (Santander), que \ncuenta con el apoyo de Jos\u00e9 Manuel Ballester y \nest\u00e1 coorganizada junto con la Autoridad \nPortuaria de Santander.  \nJos\u00e9 Manuel Ballester. Madrid, 1960. Fot\u00f3grafo y \npintor. Licenciado en Bellas Artes en 1984 por la \nUniversidad Complutense de Madrid. \nSu carrera art\u00edstica comenz\u00f3 en la pintura con \nespecial inter\u00e9s por la t\u00e9cnica de las escuelas italiana y flamenca de los siglos XV y XVIII. A \npartir de 1990, empez\u00f3 a conjugar pintura y \nfotograf\u00eda. De entre sus numerosas exposiciones \ndestacamos \"Lugares de Paso\" (Valencia 2003), \n\"Setting Out\" (Nueva York 2003) o \"Habitaci\u00f3n \n523\" (Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda, \nMadrid 2005). \"Bosques de Luz\" muestra los \n\u00faltimos ocho a\u00f1os de trabajo de este artista \nmadrile\u00f1o. De manera colectiva ha expuesto en \nnumerosas ocasiones en ARCO, Art Chicago, Art \nForum Alemania y Parisphoto, y ciudades como \nDallas, Miami, Sao Paulo, Dubai, Pek\u00edn, Shanghai, \nToronto, entre otras muchas. \nGalardonado con el Premio Nacional de Grabado \nen 1999.En 2006 le fue concedido el Premio Goya \nde Pintura Villa de Madrid y posteriormente en \n2008 el Premio de Fotograf\u00eda de la Comunidad de \nMadrid. En 2010 le fue otorgado el Premio \nNacional de Fotograf\u00eda por el Ministerio de \nCultura. El jurado le concedi\u00f3 el premio \"por su \ntrayectoria personal, por su singular \ninterpretaci\u00f3n del espacio arquitect\u00f3nico y la luz \ny una renovaci\u00f3n destacada en las t\u00e9cnicas \nfotogr\u00e1ficas\". \nSus obras forman parte de los fondos del \nMNCARS, Museo Marugame de Arte \nContempor\u00e1neo Espa\u00f1ol de Jap\u00f3n, IVAM de \nValencia, Museo de Arte de Miami y Cisneros \nFontanals Art Foundation de Miami , Central \nAcademy of Fine Arts de Pek\u00edn, Patio Herreriano, \n21 Century Museum de Kentucky, Museo W\u00fcrth, \nFundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, Banco Esp\u00edritu Santo y \nFundaci\u00f3n Coca Cola, entre otros. \nEn los \u00faltimos a\u00f1os, ha celebrado las siguientes \nexposiciones individuales:  \n2014 \nUmbrales de silencio . Museo de Arte \nContempor\u00e1neo Esteban Vicente, Segovia  \nIn ictu oculi . Catedral de Ja\u00e9n, Ja\u00e9n  \nMiradas de Asturias . \"ALLUMAR\".  Centro Conde \nDuque, Madrid  \nMiradas de Asturias. \"ALLUMAR\".  Centro de \nCultura Antiguo Instituto, Gij\u00f3n  \n2013 \nMiradas de Asturias. \"ALLUMAR\".  Centro de \nCultura Antiguo Instituto, Gij\u00f3n  \n40160 miradas a Ferrovial.  Caixa Forum Madrid, \nMadrid  \nConcealed Spaces. Frost Art Museum, Miami \n(EE.UU.) \nBosques de Luz . Tabacalera, Madrid  \n2012  \nSpazi Nascosti il lavoro del renascismento \nitaliano . Real Academia de Espa\u00f1a en Roma, \nRoma (Italia) \nLa Abstracci\u00f3n en la Realidad . DA2, Salamanca  \n2011 \nArquitecturas e Simulacros . Museo Lasar Segall, \nSao Paulo (Brasil) \nReflejos . Museo Arqueol\u00f3gico de Madrid, Madrid \nLa Abstracci\u00f3n en la realidad . Sala Alcal\u00e1 31. \nComunidad de  \nMadrid, Madrid \n2010 \nEspacios Ocultos . Galer\u00eda Pascal Vanhoecke, Par\u00eds \n(Francia)  \nFervor de Metr\u00f3polis . Pinacoteca del Estado de \nSao Paulo, Sao Paulo (Brasil)  \nLa Gran Ciudad en la China actual . Sala Am\u00f3s \nSalvador, Logro\u00f1o \n2009 \nLa Gran Ciudad en la China actual . Monasterio \nnuevo de San Juan de la Pe\u00f1a, Jaca, Huesca \nTras-Pasar el Vac\u00edo . Palacio Almud\u00ed, Murcia  \nChina International Gallery Exposition 2009 . \nGaler\u00eda Estiarte, Madrid  \n2008 \nPhoto Miami.  Galer\u00eda Pascal Vanhoecke, Par\u00eds \n(Francia) \nEspacios para la M\u00fasica . Galer\u00eda Pascal \nVanhoecke. Par\u00eds (Francia) \nEspacios Ocultos . Galer\u00eda de Arte Distrito 4, \nMadrid  \nMadrid-Berl\u00edn . Palacio de Comunicaciones de \nMadrid, Madrid  \n2007 \nObra reciente sobre China.  Central Academy of \nFine Arts, Pek\u00edn (China)  \nHiperarquitectura e hiperdise\u00f1o: nuevos modelos \nurbanos en  \nla China del siglo XXI.  C a s a  A s i a  B a r c e l o n a  y  \nFundaci\u00f3n Astroc, Madrid  \nJos\u00e9 Manuel Ballester.  Nicholas Metivier Gallery, \nToronto (Canad\u00e1)  \nJos\u00e9 Manuel Ballester.  Charles Cowles Gallery, \nNueva York (EE.UU.)  \nInteriores . Galer\u00eda la Nave, Valencia \n2006 \nJos\u00e9 Manuel Ballester . Galer\u00eda Pascal Vanhoecke, \nPar\u00eds (Francia)  Siguiendo la l\u00ednea . Galer\u00eda Vanguardia, Bilbao \n2005 \nHabitaci\u00f3n 523 . Palacio de Vel\u00e1zquez, Museo \nNacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda \nMuseos . Instituto Valenciano de Arte Moderno. \nValencia \n2004 \nGaler\u00edas de luz . Centro de Arte Caja de Burgos \u2013\nCAB-, Burgos  \nSetting out . Galer\u00eda Charles Cowles, Nueva York \n(EE.UU.) \n402 \n403ESCUELA \nDEL 1 AL 5 DE SEPTIEMBRE \nXV SCHOOL OF MATHEMATICS \u00abLLUIS SANTAL\u00d3\u00bb. \nDYADIC HARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS \nCARLOS P\u00c9REZ MORENO  \nCATEDR\u00c1TICO DE UNIVERSIDAD \nDOCTOR EN MATEM\u00c1TICAS \nUNIVERSIDAD DE SEVILLA  \n \nSECRETAR\u00cdA \nCARMEN MAR\u00cdA ORTIZ CARABALLO  \nPROFESORA CONTRATADA DOCTORA \nDOCTORA EN MATEM\u00c1TICAS \nUNIVERSIDAD DE EXTREMADURA \n \nPROFESORES: 19 \nALUMNOS: 21 \n \nLUNES 1  \n \n10:00 h.Opening \nCarlos P\u00e9rez Moreno  \nHenar Herrero Su\u00e1rez  \nProfesora de Escuela Universitaria de Did\u00e1ctica de las \nCiencias Sociales Universidad de Valladolid  \nMar\u00eda Pilar Cano Dolado  \nProfesora de Investigaci\u00f3n del CSIC \nVicerrectora de Postgrado e Investigaci\u00f3n \nUniversidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo  \n \n10:15 h.Recent developments on the Carleson \nHunt theorem, applications, open problems I \nChristoph Thiele  \nProfessor Doctor \nUniversity of Bonn \nGermany  \n \n11:00 h.Sharp weighted norm inequalities I \nAndrei Lerner  \nBar-Ilan University  \n \n12:15 h.From harmonic analysis problems to \nHamilton-Jacobi-Bellman PDE and back to \nharmonic analysis problems I \nAlexander Volberg  \nMichigan State University and University of Bonn  \n \n13:00 h.The two-weight inequality for the Hilbert \ntransform I \nTuomas Hyt\u00f6nen  \nUniversity of Helsinki  \n \n15:30 h.Lower bound for fractional Riesz \ntransforms on general Cantor sets \nMar\u00eda C. Reguera  \nUniversity of Birmingham  \n \n16:30 h.Large BMO spaces VS Interpolation \nJavier Parcet  Institute of Mathematical Sciences (ICMAT)  \n \nMARTES 2  \n \n9:00 h.Recent developments on the Carleson \nHunt theorem, applications, open problems II \nChristoph Thiele  \n \n10:00 h.Sharp weighted norm inequalities II \nAndrei Lerner  \n \n11:30 h.From harmonic analysis problems to \nHamilton-Jacobi-Bellman PDE and back to \nharmonic analysis problems II \nAlexander Volberg  \n \n12:30 h.The two-weight inequality for the Hilbert \ntransform II \nTuomas Hyt\u00f6nen  \n \n15:00 h.Euler equation, vortex patches and \nsingular integrals \nJoan Mateu  \nAutonomous University of Barcelona  \n \n16:00 h.Restriction theorems of Fourier-\ntransform and applications \nAna Vargas  \nAutonomous University of Madrid  \n \n17:00 h.Poisson kernels and boundary value \nproblems for elliptic systems in the upper-half \nspace \nJos\u00e9 M. Martell  \nInstitute of Mathematical Sciences (ICMAT)  \n \nMI\u00c9RCOLES 3  \n \n9:00 h.Recent developments on the Carleson \nHunt theorem, applications, open problems III \nChristoph Thiele  \n \n40410:00 h.Sharp weighted norm inequalities III \nAndrei Lerner  \n \n11:30 h.From harmonic analysis problems to \nHamilton-Jacobi-Bellman PDE and back to \nharmonic analysis problems III \nAlexander Volberg  \n \n12:30 h.The two-weight inequality for the Hilbert \ntransform III \nTuomas Hyt\u00f6nen  \n \nJUEVES 4  \n \n9:00 h.Recent developments on the Carleson \nHunt theorem, applications, open problems IV \nChristoph Thiele  \n \n10:00 h.From harmonic analysis problems to \nHamilton-Jacobi-Bellman PDE and back to \nharmonic analysis problems IV \nAlexander Volberg  \n \n11:30 h.From harmonic analysis problems to \nHamilton-Jacobi-Bellman PDE and back to \nharmonic analysis problems V \nAlexander Volberg  \n \n12:30 h.The two-weight inequality for the Hilbert \ntransform IV \nTuomas Hyt\u00f6nen  \n \nYOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC \nHARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS \n \n15:00 h.Reaching weak-type (1,1)-estimates via \nExtrapolation Theory \nCarlos Domingo Salazar  \nDepartamento de Matem\u00e1tica Aplicada y An\u00e1lisis \nUniversidad de Barcelona \nEspa\u00f1a  \n \nYOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC \nHARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS \n \n15:30 h.Weighted improved Poincar\u00e9 inequality \nand applications \nMar\u00eda Eugenia Cejas  \nUniversidad Nacional de la Plata  \n \nYOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC \nHARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS \n \n16:00 h.Dyadic Harmonic Analysis beyond \ndoubling measures-A semicommutative approach \nJos\u00e9 Manuel Conde Alonso  \nInstituto de Ciencias Matem\u00e1ticas \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid Espa\u00f1a  \n \nYOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC \nHARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS \n \n16:30 h.Harmonic analysis beyond doubling \nmeasures \nLuis Daniel L\u00f3pez S\u00e1nchez  \nInstituto de Ciencias Matem\u00e1ticas \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid \nEspa\u00f1a  \n \nYOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC \nHARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS \n \n17:00 h.Weighted norm inequalities for integral \nand maximal operators on variable Lebesgue \nspaces \nEstefan\u00eda Dafne Dalmasso  \nInstituto de Matem\u00e1tica Aplicada del Litoral \nFacultad de ingenier\u00eda Qu\u00edmica \nArgentina  \n \nYOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC \nHARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS \n \n17:30 h.Dimension-free estimates and a principle \nof differentiation through dimensions \nAlberto Criado Cornejo  \nUniversidad Auton\u00f3ma de Madrid \nEspa\u00f1a  \n \nVIERNES 5  \n \n9:00 h.Recent developments on the Carleson \nHunt theorem, applications, open problems V \nChristoph Thiele  \n \n10:00 h.Sharp weighted norm inequalities IV \nAndrei Lerner  \n \n11:30 h.Sharp weighted norm inequalities V \nAndrei Lerner  \n \n12:30 h.The two-weight inequality for the Hilbert \ntransform V \nTuomas Hyt\u00f6nen  \n405 \n406CURSO MAGISTRAL \nDEL 1 AL 4 DE SEPTIEMBRE \n28 ENCUENTRO DE TELECOMUNICACIONES Y ECONOM\u00cdA DIGITAL: \nEL RETO EUROPEO  \nJOS\u00c9 MANUEL DE RIVA  \nPRESIDENTE DE AMETIC  \n \nSECRETAR\u00cdA \nBENIGNO LACORT PE\u00d1A  \nDIRECTOR GENERAL DE AMETIC  \n \nPROFESORES: 58 \nALUMNOS: 267 \n \nLUNES 1  \n \n9:30 h.Bienvenida \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \nEmilio Gilolmo  \nVicepresidente Ejecutivo de FUNDACI\u00d3N TELEF\u00d3NICA  \n \n9:45 h.Inauguraci\u00f3n \nJos\u00e9 Manuel Soria  \nMinistro de Industria, Energ\u00eda y Turismo  \n \n10:15 h.Los retos a afrontar en Europa y la visi\u00f3n \nde AMETIC \nJos\u00e9 Manuel de Riva  \n \nMesa redonda CEO OPERADORES \n \n10:40 h.El Mercado \u00danico Europeo de las \nTelecomunicaciones: la Consolidaci\u00f3n necesaria \nVittorio Colao  \nCEO, VODAFONE GROUP  \nC\u00e9sar Alierta  \nPresidente Ejecutivo y CEO de TELEF\u00d3NICA  \n \nModeraci\u00f3n \nPilar del Castillo Vera  \nEurodiputada y Presidenta de la Fundaci\u00f3n Europea de \nInternet  \n \n12:10 h.Construyendo la empresa m\u00f3vil \nMar\u00eda Gara\u00f1a  \nPresidenta de MICROSOFT ESPA\u00d1A  \n \n12:35 h.La industria europea: diferenciaci\u00f3n en la \neconom\u00eda digital \nSantiago Roura  \nPresidente de INDRA para Europa  \n \n13:00 h.Un Desaf\u00edo, Una Oportunidad \nRoque Lozano  \nPresidente de ALCATEL-LUCENT ESPA\u00d1A Y PORTUGAL  \n \n13:25 h.NOKIA Reinvented. From connecting \npeople to connecting the world \nRen\u00e9 Svendsen-Tune  Executive Vice President, President Europe & Latam \nNOKIA NETWORKS  \n \n13:50 h.Orquestando un mundo mejor. \nSoluciones para la Sociedad \nJaime Serrano  \nPresidente & CEO, Vicepresidente NEC Europe South \nCluster NEC IB\u00c9RICA  \n \n16:30 h.El mundo interconectado: Un nuevo \nescenario global \nSaskia Sassen  \nPremio Pr\u00edncipe de Asturias 2013 \nProfesora de la Universidad de Columbia  \n \n17:15 h.Internet of Everything.El reto de la \nInnovaci\u00f3n \nJos\u00e9 Petisco Garay  \nDirector General de CISCO ESPA\u00d1A  \n \n17:40 h.El reto de la Transformaci\u00f3n m\u00f3vil en \nEuropa \nJordi Maj\u00f3 Crespo  \nDirector Desarrollo Econ\u00f3mico de MOBILE WORLD \nCAPITAL BARCELONA  \n \nMARTES 2  \n \n10:00 h.Espa\u00f1a a la altura del reto Europeo \nAntonio Coimbra  \nCEO de VODAFONE ESPA\u00d1A  \n \n10:25 h.La hora de Europa. Nuestra oportunidad \nEduardo Serra  \nVicepresidente de EVERIS  \n \n10:50 h.Broadcast y Broadband en Europa: la \ncoexistencia creativa \nTob\u00edas Mart\u00ednez  \nConsejero Delegado de ABERTIS TELECOM  \n \n11:15 h.Operadores europeos: inversiones para \nuna econom\u00eda digital \nJos\u00e9 Mar\u00eda del Corro  \nChief Financial Officer of YOIGO  \n \n40712:10 h.Martes 2, 12.10 \nJos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Quemada  \nPresidente, Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la \nCompetencia (CNMC)  \n \n12:35 h.Una Europa m\u00e1s conectada \nDaniel Boluda  \nExecutive Director of HUAWEI  \n \n13:00 h.Los proveedores de comunicaciones \neuropeos en la pr\u00f3xima d\u00e9cada \nMiguel Cuervo  \nVicepresidente Sector Comunicaciones de CGI ESPA\u00d1A  \n \n13:25 h.La Europa digital que necesitamos \nFernando Huerta  \nSocio DELOITTE  \n \n13:50 h.Accelerating innovation: Realidad y \nfuturo de los modelos de negocio digitales \nEnrique Solbes  \nVicepresidente y Director General de HP ENTERPRISE \nSERVICES ESPA\u00d1A Y PORTUGAL  \n \n16:30 h.Macrotendencias en el \u00c1mbito Municipal \nImpulsadas por las TIC \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  \nAlcalde de Santander, Presidente de la Federaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Municipios y Provincias, Presidente de la \nRed Espa\u00f1ola de Ciudades Inteligentes  \n \n16:55 h.Innovaci\u00f3n permanente en un mundo \ncambiante \nCelestino Garc\u00eda  \nVicepresidente  de IM SAMSUNG ELECTRONICS IBERIA  \n \n17:20 h.La transformaci\u00f3n digital: Su importancia \nen el relanzamiento econ\u00f3mico del sector de las \nRadiocomunicaciones en Espa\u00f1a \nAlfonso Alarcos Capell\u00e1n  \nVicepresidente  de RADIOTRANS  \n \nMI\u00c9RCOLES 3  \n \n10:00 h.Mi\u00e9rcoles 3, 10h \nFederico Colom  \nDirector Financiero de Orange  \n \n10:25 h.Nuestro Sector en Europa: \u00bfFr\u00e1gil, \nRobusto o Antifr\u00e1gil? \nAna Mosquera  \nDirectora de Telecomunicaciones y Media de Espa\u00f1a, \nLatam y Middle East de ALTRAN  \n \nMesa redonda \n10:50 h.Reindustrializaci\u00f3n en Europa: \u00bfQu\u00e9 \npapel va a jugar Espa\u00f1a en el mapa Europeo? \nAlfredo Redondo Iglesias  CEO ALTITUDE SOFTWARE  \nFrancisco Mar\u00edn  \nSocio-Director FUTUREPLUS  \nFernando Castresana  \nConsejero Delegado de TRYO TECHNOLOGIES  \nAlejandro Ormazabal  \nConsejero Ejecutivo de VELATIA  \n \nModeraci\u00f3n \nBego\u00f1a Cristeto  \nSecretaria General de Industria y de la peque\u00f1a y \nmediana Empresa  \n \n12:30 h.Hacia una Sanidad sostenible: la clave \ndigital \nLuis Fernando \u00c1lvarez-Gasc\u00f3n  \nDirector General de GMV SECURE E-SOLUTIONS  \n \nMesa redonda \n \n12:55 h.Transformaci\u00f3n digital de los modelos de \nnegocio: El futuro de los Departamentos TIC en \nEuropa \nLuis Uguina  \nCIO Banca Digital BBVA  \nJuan Andr\u00e9s Pro  \nCIO, EL CORTE INGL\u00c9S  \nFederico Fl\u00f3rez  \nDirector General de Sistemas de Informaci\u00f3n e \nInnovaci\u00f3n, FERROVIAL  \nEnnio Fattiboni  \nCIO REPSOL  \n \nModeraci\u00f3n \nJavier Mart\u00edn  \nConsejero Delegado de TECNOCOM  \n \n16:30 h.El control y la estabilidad Regulatoria, \ncomo garant\u00eda de los mercados financieros en \nEuropa \nMiguel Temboury Redondo  \nSubsecretario de Econom\u00eda y Competitividad \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad  \n \n16:55 h.Horizonte 2020: Los programas Europeos \nde I+D y su aplicaci\u00f3n en el Sector TIC \nCarmen Vela Olmo  \nSecretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e \nInnovaci\u00f3n \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad  \n \nMesa redonda \n17:20 h.El presente y futuro de los Contenidos \nDigitales en Europa \nFaustino Jim\u00e9nez  \nCEO ARSYS  \nSimon Morrison  \nPublic Policy & Government  \n408Ignacio P\u00e9rez Dolset  \nCo-fundador de ZED  \n \nModeraci\u00f3n \nC\u00e9sar Miralles  \nDirector General Empresarial Red.es  \n \nJUEVES 4  \n \n10:00 h.Construyendo un nuevo futuro \nLuis Miguel Gilp\u00e9rez  \nPresidente de TELEF\u00d3NICA ESPA\u00d1A  \n \n10:25 h.La telco del futuro: A Lean and Digital \nExperience \nPedro Jurado  \nSenior Managing Director de  Comunicaciones, Media y \nTecnolog\u00eda de ACCENTURE  \n \n10:50 h.Citius, altius, fortius \nJos\u00e9 Antonio L\u00f3pez  \nConsejero Delegado de ERICSSON  \n \n11:15 h.Los nuevos planes de Formaci\u00f3n TIC en el \nContexto Europeo: Una oportunidad para Espa\u00f1a \nEngracia Hidalgo  \nSecretaria de Estado de Empleo \nMinisterio de Empleo y Seguridad Social  \n \nMesa redonda \n12:10 h.La Uni\u00f3n Europea y el reto digital: Un \nfuturo prometedor \nAnthony Whelan  \nDirector ECNS DG Connect de European Commission  \nJohn Higgins  \nDirector General de Digital Europe  \nJos\u00e9 Manuel Leceta  \nDirector European Institute of Innovation and \nTechnology  \nFelipe Romera  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n Parques Tecnol\u00f3gicos \nEspa\u00f1oles  \n \nModeraci\u00f3n \nCarlos Romero Dupl\u00e1  \nRepresentaci\u00f3n Permanente de Espa\u00f1a ante la U.E.  \n \n13:20 h.Conectando Europa por Mar \nAlfonso Gajate  \nPresidente y Consejero Delegado de ISLALINK  \n \n13:45 h.Operadores alternativos en el entorno \neuropeo \nManuel Gordillo Florencio  \nPresidente de NEUTRA  \n \n14:05 h.Clausura \n\u00cd\u00f1igo de la Serna  Jos\u00e9 Manuel de Riva  \nC\u00e9sar Nombela Cano  \n \n \u201c28 Encuentro de Telecomunicaciones y \nEconom\u00eda Digital: el reto Europeo\u201d , con este \nlema AMETIC insiste en la necesidad e \nimportancia de las TIC para el impulso de la \nactividad econ\u00f3mica tanto en Espa\u00f1a como en el \n\u00e1mbito europeo. La sociedad debe entender que \nestas tecnolog\u00edas son el soporte imprescindible \nque hace posible la competitividad de las \nempresas y que por s\u00ed mismas representan una \nindustria que en Espa\u00f1a supone \naproximadamente el 8% del PIB. Las TIC son el \nprincipal motor para ganar el futuro. En este \nsentido, AMETIC aboga por una Europa que \nrevitalice su poder tecnol\u00f3gico. \nComo viene siendo habitual, los primeros \nejecutivos de las m\u00e1s importante compa\u00f1\u00edas del \nsector, analizar\u00e1n el momento que atravesamos y \ndar\u00e1n a conocer las claves de su estrategia de \nnegocio para el curso 2014-2015 con un especial \nfoco sobre qu\u00e9 est\u00e1 ocurriendo en Europa, c\u00f3mo \nperciben la situaci\u00f3n desde sus respectivas \ncompa\u00f1\u00edas y qu\u00e9 recomendaciones pueden \nofrecer para poder desarrollar la Econom\u00eda Digital \nen nuestra zona de proximidad . \nEste 28 Encuentro tiene como objetivo acercar a \nlos asistentes a la realidad del mundo tecnol\u00f3gico \na trav\u00e9s de las reflexiones y opiniones de los \nm\u00e1ximos representantes de las principales \nempresas del sector, convirtiendo a la \nUniversidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo en \nlugar de encuentro obligado para los primeros \nejecutivos del universo tecnol\u00f3gico. \nIgualmente incrementaremos el n\u00famero de \nmesas redondas donde debatir la situaci\u00f3n de \nEuropa, que tras a\u00f1os de liderazgo est\u00e1 sufriendo \nun preocupante estancamiento, y proponer v\u00edas \npara la regeneraci\u00f3n de nuestra industria, que sin \nduda reportar\u00e1 riqueza para los europeos, \ngeneraci\u00f3n de valor, generaci\u00f3n de empleo y una \neconom\u00eda mucho m\u00e1s sostenibles y respetuosa \ncon el medio ambiente. En los que sus temas \ncentrales giraran en torno a: Macrotendencias \n(Movilidad, Big Data y Digitalizaci\u00f3n total); \nReindustrializaci\u00f3n; Transformaci\u00f3n Digital de los \nmodelos de negocio; Innovaci\u00f3n: \u00bfEuropa Innova \nrealmente?; La Revoluci\u00f3n de los contenidos en \nEuropa y, finalmente, La Uni\u00f3n Europea y el reto \nDigital. \n409 \n410ENCUENTRO \nDEL 2 AL 5 DE SEPTIEMBRE \nEL CERN, 60 A\u00d1OS DE CIENCIA DE VANGUA RDIA: LHC Y LA FRONTERA DE LA F\u00cdSICA \nPABLO GARC\u00cdA ABIA  \nCIENT\u00cdFICO TITULAR DEL CIEMAT  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJES\u00daS PUERTA PELAYO  \nINVESTIGADOR DEL CIEMAT \n \nPROFESORES: 12 \nALUMNOS: 12 \n \nMARTES 2  \n \n10:00 h.El CERN y la f\u00edsica de part\u00edculas \nSergio Bertolucci  \nDirector Cient\u00edfico del CERN  \n \n11:30 h.El modelo est\u00e1ndar de la f\u00edsica de \npart\u00edculas \nJorge Fern\u00e1ndez de Troc\u00f3niz Acha  \nProfesor Titular de F\u00edsica Te\u00f3rica \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \n15:30 h.El acelerador LHC y sus experimentos \nJes\u00fas Puerta Pelayo  \n \nMI\u00c9RCOLES 3  \n \n9:30 h.Mil d\u00edas para redescubrir el modelo \nest\u00e1ndar \nMar\u00eda Isabel Josa Mutuberr\u00eda  \nCient\u00edfica Titular del CIEMAT  \n \n10:30 h.Encanto y belleza en los quarks m\u00e1s \npesados \nJuan Pablo Fern\u00e1ndez Ramos  \nCient\u00edfico Titular del CIEMAT  \n \n11:30 h.El descubrimiento del bos\u00f3n de Higgs \nPablo Garc\u00eda Abia  \n \n15:30 h.Un nuevo mundo por descubrir m\u00e1s all\u00e1 \ndel modelo est\u00e1ndar \nBego\u00f1a de la Cruz Mart\u00ednez  \nCient\u00edfica Titular del CIEMAT  \n \nJUEVES 4  \n \n9:30 h.\u00bfQu\u00e9 hay despu\u00e9s del LHC? \nMar\u00eda Chamizo Llatas  \nInvestigadora del CIEMAT  \n \n11:30 h.Una red global de computaci\u00f3n para el \nLHC \nJos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Calama  \nCient\u00edfico Titular. Jefe de la Unidad de Computaci\u00f3n \nCient\u00edfica del CIEMAT  \n 15:30 h.An\u00e1lisis de datos del detector CMS \nJos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Calama  \n \nVIERNES 5  \n \n9:30 h.Neutrinos, la llave de acceso a la nueva \nf\u00edsica \nCarmen Palomares Espiga  \nCient\u00edfica Titular del CIEMAT  \n \n10:45 h.El lado oscuro del universo \nIgnacio Sevilla Noarbe  \nInvestigador del CIEMAT  \n \n12:00 h.Clausura \nEl futuro de los aceleradores de part\u00edculas \nJohn Womersley  \nChief Executive Officer. Science and Technology \nFacilities Council (STFC)  \n \nEl Acelerador Large Hadron Collider  (LHC), del \nLaboratorio Europeo de F\u00edsica de Part\u00edculas \n(CERN), es el instrumento cient\u00edfico m\u00e1s grande \njam\u00e1s construido. El objetivo de los experimentos \nde LHC es estudiar las interacciones entre \npart\u00edculas elementales a la escala de energ\u00eda del \nUniverso 100 billon\u00e9simas de segundo tras el Big \nBang  (varios Teraelectronvoltios, TeV). \nLos experimentos ATLAS y CMS del LHC, en los \nque los grupos de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles tienen \nuna importante presencia, han descubierto \nrecientemente el bos\u00f3n de Higgs, un ingrediente \nfundamental para entender el mecanismo de \nruptura de la simetr\u00eda electrod\u00e9bil que explica el \norigen de la masa de las part\u00edculas elementales. \nEste descubrimiento, junto con las medidas \nrealizadas en los experimentos del LHC, est\u00e1 \nconfirmando el modelo Est\u00e1ndar de la F\u00edsica de \npart\u00edculas con gran precisi\u00f3n. \nEn este curso haremos un repaso del estado \nactual de la f\u00edsica de part\u00edculas elementales y de \nlos \u00faltimos resultados del experimento CMS. \nTrascendiendo la f\u00edsica del LHC, el curso dar\u00e1 una \nvisi\u00f3n de los avances m\u00e1s recientes en f\u00edsica de \nneutrinos y cosmolog\u00eda (materia y energ\u00eda \n411oscuras). El curso va dirigido a estudiantes de \nF\u00edsica, Matem\u00e1ticas o Ingenier\u00eda, bien de los \n\u00faltimos cursos del grado o a aquellos que ya \nest\u00e9n realizando el m\u00e1ster. \n412 \n413ENCUENTRO \n3 Y 4 DE SEPTIEMBRE \nEL ESPACIO SOCIOSANITARIO Y LOS NUEVOS SERVICIOS DE LA FARMACIA COMUNITARIA \nJULIO S\u00c1NCHEZ FIERRO  \nABOGADO \nVICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ASESOR DE MINISTERIO DE SANIDAD \n \nSECRETAR\u00cdA \nASUNCI\u00d3N RED\u00cdN FLAMARIQUE  \nDIRECTORA DEL INSTITUTO DE FORMACI\u00d3N COFARES \n \nPROFESORES: 24 \nALUMNOS: 44 \n \nMI\u00c9RCOLES 3  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMaravillas Izquierdo Mart\u00ednez  \nSubdirectora General Adjunta de Cartera B\u00e1sica de \nServicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia  \n \n10:45 h.Conferencia inaugural: Del curar al \ncuidar, una transici\u00f3n en marcha \nJulio S\u00e1nchez Fierro  \n \n11:45 h.Mesa 1: Experiencias profesionales ante \nel espacio sociosanitario \nBeatriz Mangas Soria  \nNeuropsic\u00f3logo  \nIdoia Beobide Teller\u00eda  \nAdjunta al Servicio de Farmacia de la Fundaci\u00f3n Mat\u00eda  \nJuan Manuel Mart\u00ednez G\u00f3mez  \nDirector de Relaciones Institucionales Presidencia del \nGrupo EULEN y Geriatr\u00eda  \nJos\u00e9 Luis Poveda Andr\u00e9s  \nPresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia \nHospitalaria  \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Trigo  \nPresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y \nGerontolog\u00eda  \n \n12:45 h.Mesa 2: Los nuevos servicios \nfarmac\u00e9uticos para mayores desde la perspectiva \nde la administraci\u00f3n sanitaria \nAlbert Ledesma Castelltort  \nDirector del Plan Interdepartamental de atenci\u00f3n e \ninteracci\u00f3n social y sanitaria de la Generalitat de \nCatalu\u00f1a  \nPrimitivo Ramos Cordero  \nCoordinador M\u00e9dico-asistencial del Servicio Regional \nde Bienestar Social \nConsejer\u00eda de Asuntos Sociales de la Comunidad de \nMadrid  \nJon I\u00f1aki Betolaza San Miguel  \nDirector de Farmacia del Departamento de Salud del \nGobierno Vasco  \n Moderaci\u00f3n \nFernando Vicente Fuentes  \nDoctor en Derecho \nVocal Asesor de la Direcci\u00f3n General del IMSERSO  \n \n16:30 h.Mesa 3: Atenci\u00f3n sociosanitaria desde el \nsector privado \nDaniel Redondo Garc\u00eda  \nDirector General de la Mutua General de Catalu\u00f1a  \nAlberto de Rosa Torner  \nConsejero Delegado de Ribera Salud  \nJosep Pascual Torramad\u00e9  \nDirector T\u00e9cnico Asistencial de SARquavitae  \n \nModeraci\u00f3n \nGaspar Linares Bertol\u00edn  \nVicetesorero Grupo Cofares  \n \nJUEVES 4  \n \n10:00 h.Mesa 4: Integraci\u00f3n de la Farmacia \nComunitaria en la continuidad asistencial. \nExperiencia y nuevas propuestas \nEva Ramos S\u00e1iz  \nFarmac\u00e9utica Comunitaria. Vizcaya  \nMiguel \u00c1ngel Gastelurrutia Garralda  \nFarmac\u00e9utico Comunitario en San Sebasti\u00e1n \nMiembro del Grupo de Investigaci\u00f3n de Atenci\u00f3n \nFarmac\u00e9utica Universidad de Granada  \nMar\u00eda Garc\u00eda-Mina Freire  \nResponsable del Servicio de Farmacia \nFarmac\u00e9utica \nResidencia la Vaguada \nPamplona  \nJuan Ignacio G\u00fcenechea Salazar  \nVicepresidente del Grupo Cofares  \n \nModeraci\u00f3n \nYolanda Tellaeche Bacigalupe  \nPresidenta del Instituto de Formaci\u00f3n Cofares  \n \n11:15 h.Mesa 5: Costes, financiaci\u00f3n y r\u00e9gimen \njur\u00eddico \nAntoni Anguera Vil\u00e0  \nDirector Bioindustrias y Farmacias de Antares \n414Consulting  \nJulio S\u00e1nchez Fierro  \n \nModeraci\u00f3n \nDavid Cantarero Prieto  \nProfesor Titular de Econom\u00eda y responsable del grupo \nde I+D en econom\u00eda de la Salud de la Universidad de \nCantabria \n \n12:30 h.Conclusiones a cargo del Director del \nEncuentro \n \n13:00 h.Conferencia de Clasura \nC\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n  \nDirector General del Imserso  \n \n13:30 h.Acto de Clausura y entrega de diplomas \n415 \n416ENCUENTRO \n3, 4 Y 5 DE SEPTIEMBRE \nPERIODISMO, COMUNICACI\u00d3N Y DERECHO: CONTEX TOS Y RETOS DE LA LIBERTAD DE PALABRA \nMIGUEL CASINO RUBIO  \nLETRADO DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL \nPROFESOR TITULAR DE DERECHO ADMINISTRATIVO \nUNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMIGUEL BELTR\u00c1N DE FELIPE  \nCATEDR\u00c1TICO DE DERECHO ADMINISTRATIVO \nUNIVERSIDAD DE CASTILLA - LA MANCHA \n \nPROFESORES: 15 \nALUMNOS: 15 \n \nMI\u00c9RCOLES 3  \n \n10:15 h.Inauguraci\u00f3n \n\u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz  \nAlcalde de Santander  \n \n10:45 h.Las libertades de la palabra \nFernando Pantale\u00f3n Prieto  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Civil \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \n \n12:15 h.La intervenci\u00f3n administrativa en las \nlibertades de comunicaci\u00f3n \nAntonio Descalzo  \nDirector del Departamento de Derecho P\u00fablico \nUniversidad Carlos III de Madrid  \n \n16:30 h.Mesa Redonda: Nuevos espacios y \nescenarios de las libertades de la comunicaci\u00f3n \nJuan Antonio Lascurain  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Penal \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \nAntonio Descalzo  \nJuan Pedro Valent\u00edn Pad\u00edn  \nDirector de Informativos de Tele 5  \n \nModeraci\u00f3n \nMiguel Casino Rubio  \n \nJUEVES 4  \n \n9:30 h.Periodismo de investigaci\u00f3n y c\u00e1maras \nocultas \nMargarita Belad\u00edez  \nProfesora Titular de Derecho Administrativo \nUniversidad Complutense de Madrid \nLetrada del Tribunal Constitucional  \n \n10:45 h.Los reality show y los derechos al honor, \na la intimidad y a la propia imagen \nCarlos Ortega Carballo  \nLetrado del Tribunal Constitucional  \n \n12:15 h.El \"hate speech\" o discurso del odio y sus l\u00edmites \nTomaso Francesco Giupponi  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Constitucional \nUniversidad de Bolonia (Italia)  \n \n13:15 h.Los l\u00edmites penales de las libertades de \nexpresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n \nJuan Antonio Lascurain  \n \n16:30 h.Mesa Redonda: El discurso period\u00edstico y \nsus l\u00edmites \nCarlos Ortega Carballo  \nCorrado Caruso  \nUniversidad de Bolonia (Italia)  \nDolores Gallardo  \nPresidenta de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Cantabria  \n \nModeraci\u00f3n \nMiguel Beltr\u00e1n de Felipe  \n \nVIERNES 5  \n \n9:30 h.Protecci\u00f3n de datos y comunicaci\u00f3n en \nInternet \nJos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u00c1lvarez  \nDirector de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de \nDatos  \n \n10:45 h.El mensaje publicitario \nManuel Rebollo Puig  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Administrativo \nUniversidad de C\u00f3rdoba \nEx vocal del Jurado de la Publicidad de Autocontrol  \n \n12:15 h.Conferencia de clausura: El honor y las \nlibertades de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n \nJuan Antonio Xiol  \nMagistrado del Tribunal Constitucional \nEx Presidente de la Sala de lo Civil del Tribunal \nSupremo \n \nEl seminario pretende ser un foro de reflexi\u00f3n \ncr\u00edtica sobre distintos aspectos, tanto cl\u00e1sicos \ncomo novedosos, relacionados con los aspectos \n417legales del periodismo y de las libertades de la \ncomunicaci\u00f3n (expresi\u00f3n , informaci\u00f3n, honor e \nintimidad, protecci\u00f3n penal, Internet, \ncomunicaci\u00f3n comercial, de recho al olvido, etc.). \nY est\u00e1 pensado principalmente para profesionales \ndel mundo acad\u00e9mico, abogados, jueces, fiscales, \nperiodistas o, en general, profesionales de la \ncomunicaci\u00f3n. Ello supone que el tono de las \nponencias deber\u00e1 llegar tanto al p\u00fablico experto \nen Derecho como al p\u00fablico que no lo sea, por \nprovenir del mundo de la comunicaci\u00f3n, el \nperiodismo o la publicidad. \nSu objetivo es ofrecer una radiograf\u00eda actual de \ncada tema, pero tambi\u00e9n un enfoque lo m\u00e1s \npr\u00e1ctico posible, de modo que el Seminario \nresulte \u00fatil a los asistentes para su quehacer \ndiario. Con este prop\u00f3sito, junto a destacados \njuristas y periodistas, se estima conveniente la \nparticipaci\u00f3n igualmente de reconocidos \nprofesionales del sector de la comunicaci\u00f3n para \nque ofrezcan conjuntamente una visi\u00f3n cr\u00edtica y \npol\u00e9mica de los respectivos temas examinados.  \nEl formato pretende fomentar la participaci\u00f3n y \nel di\u00e1logo y debate entre los asistentes y los \nponentes, de ah\u00ed que se proponga que la sesi\u00f3n \nde la tarde est\u00e9 dedicada no a ponencias sino, \nprecisamente, al debate sobre las ponencias que \nhabr\u00e1n sido expuestas en la sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana. \nLas mesas redondas de la tarde estar\u00e1n \nmoderadas por el Director y por el Secretario del \ncurso. \n418 \n419ENCUENTRO \n3, 4 Y 5 DE SEPTIEMBRE \nINCIDENCIA DE LA LEY DE RACIONALIDAD Y SOSTENIBILIDAD DE LA ADMINISTRACI\u00d3N LOCAL EN LA \nORGANIZACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N DE LOS SERVICIOS SOCIALES POR LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS \nC\u00c9SAR ANT\u00d3N BELTR\u00c1N  \nDIRECTOR GENERAL DEL IMSERSO  \nFRANCISCO FERR\u00c1NDIZ MANJAVACAS  \nSECRETARIO GENERAL DEL IMSERSO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA ALONSO SECO  \nCONSEJERO T\u00c9CNICO DEL IMSERSO \n \nPROFESORES: 23 \nALUMNOS: 37 \n \nMI\u00c9RCOLES 3  \n \n9:30 h.Inauguraci\u00f3n oficial \n \n10:00 h.Presentaci\u00f3n de la Jornada \nC\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n  \nFrancisco Ferr\u00e1ndiz Manjavacas  \n \n10:15 h.\"Las Administraciones P\u00fablicas y la \ngesti\u00f3n de los servicios sociales: situaci\u00f3n actual y \nresultados alcanzados\" \nManuel Aguilar Hendrickson  \nUniversidad de Barcelona  \n \n12:00 h.\"Retos planteados para la organizaci\u00f3n y \ngesti\u00f3n de los Servicios Sociales por la Ley de \nracionalidad y sostenibilidad  de la Administraci\u00f3n \nLocal\" \nJosep de Mart\u00ed Vall\u00e9s  \nLicenciado en derecho y geront\u00f3logo social  \nJulio S\u00e1nchez Fierro  \nVicepresidente del Consejo Asesor de Sanidad  \n \n15:30 h.Mesa Redonda: \"Instrumentos para la \ngobernanza y coordinaci\u00f3n de los servicios \nsociales entre Administraciones P\u00fablicas\" \n \nModeraci\u00f3n \nFernando Vicente Fuentes  \nVocal Asesor de la Direcci\u00f3n General, IMSERSO  \n \nMAC (M\u00e9todo abierto de coordinaci\u00f3n de la UE) \nJos\u00e9 Mar\u00eda Alonso Seco  \n \nConsejo Territorial de Servicios Sociales y del \nSistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la \nDependencia. \nIsabel Herranz Donoso  \nSubdirectora General de Planificaci\u00f3n, Ordenaci\u00f3n y \nEvaluaci\u00f3n, IMSERSO  \n \nDelegaci\u00f3n de competencias entre \nAdministraciones auton\u00f3micas y locales Elo\u00edsa Carbonell Porras  \nCatedr\u00e1tica de Derecho Administrativo de la \nUniversidad de Ja\u00e9n  \n \nJUEVES 4  \n \n9:30 h.\"Hacia un \u00e1mbito de referencia estatal en \nla evaluaci\u00f3n de los servicios sociales\" \nC\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n  \n \n11:30 h.Mesa Redonda: \"Administraciones \nP\u00fablicas y servicios sociales: \u00bfqui\u00e9n hace qu\u00e9?\" \nManuel Escolano Puig  \nSecretario Auton\u00f3mico de Autonom\u00eda Personal y \nDependencia, Conselleria de Bienestar Social, \nGeneralitar Valenciana  \nBartomeu M\u00e1rquez Coll  \nCoordinador de \u00e1rea de personas con discapacidad del \nIMAS (Instituto Mallorqu\u00edn de Asuntos Sociales)  \nMar\u00eda Dolores Navarro Ruiz  \nDelegada del \u00c1rea de Gobierno  de Familia y Servicios \nSociales, Ayuntamiento de Madrid  \nJos\u00e9 Mar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00edn  \nDiputado Delegado de Centros Asistenciales \nDiputaci\u00f3n Provincial de Salamanca  \nEva Mar\u00eda Picado Valverde  \nDiputada Delegada de bienestar social de la \nDiputaci\u00f3n Provincial de Salamanca  \n \nModeraci\u00f3n \nVicente Marb\u00e1n Gallego  \nUniversidad de Alcal\u00e1 de Henares  \n \n15:30 h.Mesa Redonda: \"El nuevo marco \ncompetencial de los servicios sociales: la visi\u00f3n de \nprofesionales, proveedores y tercer sector\" \nVicente Marb\u00e1n Gallego  \nAlicia Aza\u00f1a  \nSecretaria General de la Asociaci\u00f3n de Empresas de \nServicios para la Dependencia AESTE  \nAna Isabel Lima Fern\u00e1ndez  \nPresidenta del Consejo General de Trabajo Social  \nMatilde Pelegr\u00ed Torres  \n420Presidenta del Grupo Senda  \n \nModeraci\u00f3n \nAntonio Mart\u00ednez Maroto  \nJurista - Geront\u00f3logo  \n \nVIERNES 5  \n \n9:30 h.\"Situaci\u00f3n actual y nuevos desaf\u00edos \necon\u00f3micos y financieros marcados por la \nreforma de la Administraci\u00f3n Local\" \nJavier Su\u00e1rez Pandiello  \nUniversidad de Oviedo  \n \n11:15 h.Mesa Redonda: \"Sostenibilidad \necon\u00f3mica de los servicios sociales en el contexto \nlegislativo actual y futuros escenarios financieros: \nla determinaci\u00f3n de los costes\" \nMar\u00eda Isabel Urrutia de los Mozos  \nDirectora del Instituto C\u00e1ntabro de Servicios Sociales  \n\u00d3scar Romera Jim\u00e9nez  \nAsesor de la Secretar\u00eda de Estado de Administraciones \nP\u00fablicas  \nVicente Calvo del Castillo  \nInterventor del Ayuntamiento de Santiago de \nCompostela y miembro de la Junta de Gobierno de \nCosital  \n \nModeraci\u00f3n \nFrancisco Ferr\u00e1ndiz Manjavacas  \n \nLa aprobaci\u00f3n de la Ley 27/2013, de racionalidad \ny sostenibilidad de la Administraci\u00f3n Local, ha \nsignificado un cambio en la delimitaci\u00f3n \ncompetencial de la Administraci\u00f3n Local en \nEspa\u00f1a, con importante impacto tambi\u00e9n sobre \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas, que deber\u00e1n \nasumir competencias y servicios hasta ahora \ngestionados por los Ayuntamientos. Uno de los \n\u00e1mbitos de actuaci\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s afectados ser\u00e1 \nel de servicios sociales. \nHasta ahora, la intervenci\u00f3n p\u00fablica en materia \nde servicios sociales se encontraba en Espa\u00f1a \nfirmemente consolidada en un reparto de roles \nentre las diferentes Administraciones P\u00fablicas \nterritoriales, que la aplicaci\u00f3n de la nueva Ley \nsometer\u00e1 a importantes cambios en cuanto a la \ntitularidad de las competencias, su desempe\u00f1o y \nfinanciaci\u00f3n. \nCon este Encuentro se persigue, a partir de un \nan\u00e1lisis de la situaci\u00f3n, ofrecer un foro de \ndiscusi\u00f3n abierto, en el que representantes de las \ndistintas Administraciones P\u00fablicas y actores \nafectados por este cambio legislativo \n(ciudadanos, profesionales, proveedores de \nservicios\u2026) puedan plantear su visi\u00f3n del proceso y expectativas de evoluci\u00f3n futura. \n421 \n422ENCUENTRO \n3, 4 Y 5 DE SEPTIEMBRE \nLA INTERNACIONALIZACI\u00d3N DEL SISTEMA UNIVERSITARIO ESPA\u00d1OL: \nOPCIONES Y OPORTUNIDADES \nFEDERICO MOR\u00c1N  \nSECRETARIO GENERAL DE UNIVERSIDADES \n(MECD)  \n \nSECRETAR\u00cdA \nANA CAPILLA CASCO  \nSECRETAR\u00cdA GENERAL DE UNIVERSIDADES (MECD)  \n \nPROFESORES: 21 \nALUMNOS: 58 \n \nMI\u00c9RCOLES 3  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \n10:30 h.Mesa redonda \n\u00bfPor qu\u00e9 una Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n \nde Universidades en Espa\u00f1a? \nInmaculada Fortanet  \nSecretaria Ejecutiva \nCICUE  \nJorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez  \nDirector Genereal de Pol\u00edtica Universitaria (MECD)  \n \nModeraci\u00f3n \nCarlos Vidal  \nSecretar\u00eda General de Universidades (MECD)  \n \n12:00 h.Instrumentos para la \nintgernacionalizaci\u00f3n - Erasmus + \nGraham Wilkie  \nComisi\u00f3n Europea, DG Educaci\u00f3n y Cultura \nUnidad de Cooperaci\u00f3n Internacional y Educaci\u00f3n \nSuperior en el mundo  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nLa internacionalizaci\u00f3n en el EEES y la UE \n \nEstrategias de Internacionalizaci\u00f3n en el mundo \nBernd W\u00e4chter  \nAsociaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n Acad\u00e9mica  \n \nLa Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n \nEuropea (European Higher Education in the \nWorld) \nGraham Wilkie  \n \nModeraci\u00f3n \nGloria Molero  \nSecretar\u00eda General de Universidades (MECD)  \n \nJUEVES 4  \n \n10:00 h.Mesa redonda Estrategias de Internacionalizaci\u00f3n en Europa \n \nInternational Education. Global Growth and \nProsperity \nVicky Elliot  \nResponsable de Educaci\u00f3n Internacional, Department \nfor Business, Innovation and Skills \nReino Unido  \n \nStrategy for the Internationalization of the Higher \nEducation Institutions in Germany \nPeter Greisler  \nBMBF \nAlemania  \n \nModeraci\u00f3n \nJorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez  \n \n12:30 h.Mesa redonda \nFactores y Elementos de Internacionalizaci\u00f3n: \nMovilidad, Calidad, Reconocimiento, \nInvestigaci\u00f3n, Empleabilidad \nMarina del Corral  \nSecretaria General de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n  \nRafael Van Grieken  \nDirector de la Fundaci\u00f3n ANECA  \nFernando Le\u00f3n Caicoya  \nJefe de Departamento \nICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones  \n \nModeraci\u00f3n \nAna Capilla Casco  \n \n16:00 h.Mesa redonda: \nCaf\u00e9 de Conocimiento: atractivo, competitividad \ninternacional, y colaboraci\u00f3n con otras regiones \ndel mundo \nAnabel Carrillo Lafuente  \nPresidenta del Consejo Social \nUniversidad de C\u00f3rdoba  \n\u00c1lvaro Escribano  \nVicerrector de Relaciones Internacionales \nUniversidad Carlos III  \nM\u00aa Eugenia Mar\u00edn  \n423Directora de Relaciones Internacionales \nIE Business School  \nJuan P\u00e9rez-Miranda  \nVicerrector de Relaciones Internacionales \nUniversidad Francisco de Vitoria  \nDorothy Kelly  \nVicerrectora de Relaciones Internacionales \nUniversidad de Granada  \n \nModeraci\u00f3n \nLuis Delgado  \nSecretar\u00eda General de Universidades (MECD)  \n \nVIERNES 5  \n \n10:00 h.Exportaci\u00f3n de servicios universitarios, \ncompetitividad internacional y posici\u00f3n de \nUniversidades espa\u00f1olas \nGuillermo Cisneros  \nDirector de Universidad.es (MECD)  \n \n11:30 h.Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n de las \nUniversidades Espa\u00f1olas \nFederico Mor\u00e1n  \n \n13:30 h.Clausura \n \nEl curso pretende aproximarse a una primera \nreflexi\u00f3n sobre el trabajo desarrollado por la \nSecretar\u00eda General de Universidades en \ncolaboraci\u00f3n con todos los actores del sistema \nuniversitario espa\u00f1ol sobre la Estrategia de \nInternacionalizaci\u00f3n y Movilidad de las \nUniversidades Espa\u00f1olas. Esta estrategia est\u00e1 \nllamada a coordinar y reforzar las iniciativas que \nel Ministerio viene impulsando en los \u00faltimos \nmeses, como la firma de Acuerdos para favorecer \nla cooperaci\u00f3n universitaria y la movilidad con \npa\u00edses tales como Brasil, Ecuador, China, Kenia, \nTurqu\u00eda y Marruecos.  \nDurante el curso se presentar\u00e1n los resultados \ndel Grupo de Trabajo de Internacionalizaci\u00f3n de \nuniversidades para la elaboraci\u00f3n de la \nmencionada estrategia, integrando a los \nprotagonistas del sistema universitario espa\u00f1ol \n(universidades, organizaciones empresariales, \nfundaciones, asociaciones, etc.) y a los \nministerios competentes en la materia \n(Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n, \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad, ICEX, \nMinisterio de Industria, Energ\u00eda y Turismo y \nMinisterio de Empleo y Seguridad Social), adem\u00e1s \ndel Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, \nuniversidad.es, OAPEE y ANECA. \nSe revisar\u00e1n los factores y elementos de \ninternacionalizaci\u00f3n como el incremento de titulaciones en ingl\u00e9s, el atractivo del espa\u00f1ol \ncomo lengua para impartici\u00f3n de la educaci\u00f3n \nsuperior, la movilidad de estudiantes y personal, \nla calidad, el reconocimien to de titulaciones, los \nCursos Cero para estudiantes extranjeros, el \nposicionamiento en los ranking globales, la \neliminaci\u00f3n de la PAU para estudiantes \nextranjeros as\u00ed como la colaboraci\u00f3n con otras \nregiones del mundo, etc.  \nSe examinar\u00e1 el contexto internacional con \nrevisi\u00f3n tanto de las estrategias de \ninternacionalizaci\u00f3n del EEEA y de la UE como \nestrategias nacionales de internacionalizaci\u00f3n de \nuniversidades en Alemania y Reino Unido. \nEl an\u00e1lisis de cada uno de estos \u00e1mbitos se \nrealizar\u00eda en sesiones concebidas con la \nestructura de mesa redonda y caf\u00e9 de \nconocimiento con la participaci\u00f3n de expertos en \nla materia. Cada una de esas sesiones contar\u00eda \ncon la figura de un \u201cModerador activo\u201d para \ncentrar el debate. \nFinalmente se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n de la \nEstrategia de Internacionalizaci\u00f3n y Movilidad de \nlas Universidades Espa\u00f1ola y del nuevo \norganismo para la promoci\u00f3n en el exterior de las \nuniversidades espa\u00f1olas as\u00ed como para la gesti\u00f3n \nde los programas educativos europeos Erasmus + \ny Erasmus.es.  \nEl curso est\u00e1 abierto a todos los interesados \ndentro y fuera del mundo universitario, pero muy \nprincipalmente a las personas implicadas, en \ntodos los niveles, en la internacionalizaci\u00f3n de las \nuniversidades. Para que el curso resulte \nverdaderamente participativo ser\u00eda conveniente \ncontar con una disposici\u00f3n de la sala de sesiones \nque permita una \u201cconversaci\u00f3n colectiva\u201d m\u00e1s \nque una sucesi\u00f3n de ponencias.  \n424 \n425ENCUENTRO \n4 Y 5 DE SEPTIEMBRE \nXIV ENCUENTRO DE LA INDUSTRIA  FARMAC\u00c9UTICA ESPA\u00d1OLA  \nF\u00c9LIX LOBO  \nCATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA \nUNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nMANUEL GARC\u00cdA GO\u00d1I  \nPROFESOR TITULAR DE ECONOM\u00cdA APLICADA \nUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID \n \nPROFESORES: 20 \nALUMNOS: 55 \n \nJUEVES 4  \n \n9:30 h.Palabras de bienvenida \nHumberto Arn\u00e9s  \nDirector General de Farmaindustria  \nJos\u00e9 Francisco D\u00edaz Ruiz  \nDirector General de Salud P\u00fablica \nGobierno de Cantabria  \nF\u00e9lix Lobo  \n \nPONENCIAS INAUGURALES \n \n9:45 h.Medicamentos biol\u00f3gicos: el \u00faltimo gran \ncap\u00edtulo de la innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica \nC\u00e9sar Nombela Cano  \nRector de la UIMP  \n \n10:30 h.La pol\u00edtica farmac\u00e9utica y los \nmedicamentos biol\u00f3gicos. Punto de vista de la \nAdministraci\u00f3n Central. \nPilar Farjas  \nSecretaria General de Sanidad y Consumo del \nMinisterio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad  \n \n11:00 h.La pol\u00edtica farmac\u00e9utica y los \nmedicamentos biol\u00f3gicos. Puntos de vista de la \nIndustria Farmac\u00e9utica innovadora. \nElvira Sanz Urgoiti  \nPresidenta de Farmaindustria  \n \nPONENCIAS Y COLOQUIO \n \n12:00 h.La evaluaci\u00f3n de los medicamentos \nbiol\u00f3gicos en la EMA. \nSol Ruiz  \nAEMPS  \n \n12:30 h.Los medicamentos biol\u00f3gicos en la \nOncolog\u00eda \nFernando Rivera Herrero  \nVocal de la Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nOncolog\u00eda M\u00e9dica -SEOM y Hospital Universitario \nMarqu\u00e9s de Valdecilla de Santander  \n \n15:30 h.MESA REDONDA: \"Los medicamentos biol\u00f3gicos y terapias avanzadas en la perspectiva \nempresarial\". \n\u00c1ngel Fern\u00e1ndez  \nPresidente y Director General de Merck Sharp & \nDohme de Espa\u00f1a  \nAndr\u00e9s G. Fern\u00e1ndez  \nDirector de Ferrer Advanced Biotherapeutics  \nRoland Wandeler  \nDirector General de Amgen  \n \nModeraci\u00f3n \nJulio S\u00e1nchez Fierro  \nVicepresidente del Consejo Asesor del Ministerio de \nSanidad  \n \n17:00 h.La AEMPS y los medicamentos biol\u00f3gicos. \nBel\u00e9n Crespo  \nDirectora de la AEMPS  \n \nVIERNES 5  \n \n9:15 h.Productos biol\u00f3gicos y compras p\u00fablicas \nJos\u00e9 Juli\u00e1n D\u00edaz Melguizo  \nDirector del INGESA  \n \n10:00 h.Los medicamentos biol\u00f3gicos en la \ninvestigaci\u00f3n econ\u00f3mica. \nDavid Cantarero  \nProfesor de Econom\u00eda, Universidad de Cantabria \n \n11:00 h.MESA REDONDA: Productos biol\u00f3gicos, \nregulaci\u00f3n de los precios, financiaci\u00f3n p\u00fablica y \ndisponibilidad de los tratamientos por los \npacientes \nI\u00f1aki Betolaza  \nDirector de Farmacia, Departamento de Salud del Pa\u00eds \nVasco  \nMar\u00eda \u00c1ngeles Figuerola  \nJefe de \u00c1rea de Tecnolog\u00edas Farmac\u00e9uticas, D.Gral de \nIndustria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa MIET  \n\u00c1lvaro Hidalgo  \nProfesor Titular de Fundamentos de \u00c1nalisis \nEcon\u00f3mico \nUniversidad de Castilla-La Mancha  \n426 \nModeraci\u00f3n \nHumberto Arn\u00e9s  \n \n13:00 h.El futuro de la investigaci\u00f3n de productos \nbiol\u00f3gicos en Espa\u00f1a. \nMar\u00eda Luisa Poncela  \nSecretaria General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e \nInnovaci\u00f3n, MINECO  \n \n13:30 h.CLAUSURA Y ENTREGA DE DIPLOMAS \nHumberto Arn\u00e9s  \nF\u00e9lix Lobo  \n \nEste septiembre celebramos el decimocuarto \nEncuentro de la Industria Farmac\u00e9utica en la \nUniversidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, un \nhito m\u00e1s de una serie de seminarios que son ya \nuna referencia anual inexcusable para los \ninteresados en la salud y los medicamentos. \nMantenemos la orientaci\u00f3n que los ha presidido \na lo largo de los a\u00f1os. Se trata de reunir a \nrepresentantes destacados de la academia, el \nsector farmac\u00e9utico y las administraciones \np\u00fablicas para estudiar y discutir problemas \nrelevantes del sector. \nLos medicamentos biotecnol\u00f3gicos elaborados en \nc\u00e9lulas animales, o en bacterias que han sido \nmodificadas gen\u00e9ticamente, en ocasiones \nintroduciendo un gen de origen humano tienen \nactualmente gran importancia. Se trata en \ngeneral de prote\u00ednas, mol\u00e9culas grandes y \ncomplejas, muy distintas de las mol\u00e9culas \npeque\u00f1as que componen los f\u00e1rmacos de s\u00edntesis \nqu\u00edmica y cuya exacta definici\u00f3n y descripci\u00f3n \npuede ser dif\u00edcil. Aproximadamente un tercio de \nlos nuevos medicamentos aprobados son ahora \nbiol\u00f3gicos. En campos terap\u00e9uticos como \noncolog\u00eda, reumatolog\u00eda, dermatolog\u00eda, \ngastroenterolog\u00eda y enfermedades autoinmunes \ncuran, alivian y proporcionan alternativas de \ntratamiento antes inexistentes para numerosas \ndolencias. \nAdem\u00e1s los medicamentos biol\u00f3gicos se \ncaracterizan porque sus m\u00e9todos de producci\u00f3n \nson complejos y m\u00e1s susceptibles a variaciones \nque los de s\u00edntesis qu\u00edmica, precisamente debido \na su naturaleza de procesos biol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n \npueden ser inmunog\u00e9nicos y en muchos casos se \ntienen que administrar por v\u00eda parenteral y no \npueden ser consumidos directamente por los \npacientes. Todas estas peculiaridades determinan \ndiferencias en el desarrollo de los productos, en \nla normativa reguladora de la aprobaci\u00f3n de la \nlicencia de comercializaci\u00f3n y en las condiciones de distribuci\u00f3n. \nEn Europa disponemos ya del Reglamento de \nMedicamentos para terapias avanzadas de 2007, \nla Directiva de 2009 y unas directrices de 2006 \ncon una completa regulaci\u00f3n de los \nmedicamentos biotecnol\u00f3gicos y que incluyen la \nprimera reglamentaci\u00f3n espec\u00edfica para \nproductos biosimilares. \nAl desarrollo de los medicamentos biol\u00f3gicos y su \nreglamentaci\u00f3n se suma la caducidad de las \nprimeras patentes. Todo ello exige una atenci\u00f3n \ncreciente por parte de los profesionales \nsanitarios y los gestores y directivos que tienen \nque tomar importantes decisiones acerca de la \nutilizaci\u00f3n de estos productos en nuestro sistema \nsanitario en beneficio de los pacientes. \n427 \n428SEMINARIO \nDEL 8 AL 12 DE SEPTIEMBRE \nURGENCIAS Y EMERGENCIAS SANITARIAS \nJOS\u00c9 ANTONIO GARC\u00cdA DEL R\u00cdO  \nM\u00c9DICO ESPECIALISTA EN MEDICINA FAMILIAR Y COMUNITARIA \nDIRECTOR GERENTE EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA \nCANTABRIA  \nM\u00aa LUISA LASSALLE ORTIZ  \nM\u00c9DICO ESPECIALISTA EN MEDICINA FAMILIAR Y COMUNITARIA \nSUBDIRECTORA M\u00c9DICO DE SERVICIOS DE URGENCIAS DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA (SUAP) Y 061 \nCANTABRIA \n \nPROFESORES: 18 \nALUMNOS: 34 \n \nLUNES 8  \n \n9:00 h.Inauguraci\u00f3n \nM\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga  \nConsejera de Sanidad y Servicios Sociales \nGobierno de Cantabria  \n \nC\u00d3DIGOS DE ACTIVACI\u00d3N (Patolog\u00edas tiempo \ndependiente y C\u00f3digo Donaci\u00f3n en Asistolia) \n \n9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema \nM\u00aa Luisa Lassalle Ortiz  \n \n10:00 h.\"C\u00f3digo Parada\" PCR Extrahospitalaria \nFernando Rosell Ortiz  \nM\u00e9dico 061 EPES Almer\u00eda \nResponsable auton\u00f3mico de proyectos cardiol\u00f3gicos y \nPCR \n \n10:45 h.\"C\u00f3digo 9\" Donaci\u00f3n en Asistolia \nEduardo Mi\u00f1ambres Garc\u00eda  \nUnidad de Cuidados Intensivos HUMV \nCoordinador regional de Transplantes HUMV  \n \n12:00 h.\"C\u00f3digo ICTUS\" \nFrancesc Xavier Jim\u00e9nez F\u00e1brega  \nM\u00e9dico en SEM Catalu\u00f1a \nResponsable \u00e1rea investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y calidad. \nDepartamento de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a  \n \n12:45 h.\"C\u00f3digo Infarto\", Gu\u00eda Cl\u00ednica ACTUA \nAurora Amaya Maya  \nM\u00e9dico 061 Cantabria \nResponsable del GdT de S\u00edndrome coronario agudo \nCantabria  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nEduardo Mi\u00f1ambres Garc\u00eda  \nFernando Rosell Ortiz  \nAurora Amaya Maya  \nFrancesc Xavier Jim\u00e9nez F\u00e1brega  \n \nModeraci\u00f3n \nM\u00aa Luisa Lassalle Ortiz  \n MARTES 9  \n \nPRIMEROS INTERVINIENTES en la atenci\u00f3n de la \nUrgencia m\u00e9dica y Emergencia \n \n9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema \nJoaqu\u00edn Betelu Corcuera  \nM\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y \nComunitaria \nM\u00e9dico UME 112 Navarra  \n \n10:00 h.El primer interviniente, protagonista de \nlos minutos de oro \nJoaqu\u00edn Betelu Corcuera  \n \n11:30 h.Preparaci\u00f3n emocional, antes, durante y \ndespu\u00e9s de la emergencia \nL. Fernando M\u00e1rquez Gallego  \nM\u00e9dico especialista Psiquiatr\u00eda. SERGAS \nConseller\u00eda de Sanidad  \n \n12:30 h.Los primeros intervinientes en medio \naislado, dif\u00edcil y hostil \nMar\u00eda Antonia Nerin Rotger  \nM\u00e9dico Urgencias Hospital Lannemezan \nFrancia \nPresidenta Sociedad Europea Medicina de Monta\u00f1a  \n \n15:30 h.Mesa redonda \nL. Fernando M\u00e1rquez Gallego  \nMar\u00eda Antonia Nerin Rotger  \n \nModeraci\u00f3n \nJoaqu\u00edn Betelu Corcuera  \n \nMI\u00c9RCOLES 10  \n \nLA COORDINACI\u00d3N EN URGENCIAS Y \nEMERGENCIAS SANITARIAS \n \n9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema \nJos\u00e9 Antonio Garc\u00eda del R\u00edo  \n \n10:00 h.Organizaci\u00f3n sanitaria urgente en \n429Cantabria. Funcionamiento del CCU. Servicio \nEmergencias sanitarias 061 \nAurora Amaya Maya  \n \n11:30 h.Servicio de urgencias m\u00e9dicas de la \nComunidad de Madrid SUMMA 112 \nPedro Mart\u00ednez Tenorio  \nDirector Gerente SUMMA 112 Madrid \nM\u00e9dico Urgencias y Emergencias  \n \n12:30 h.Emergencias Sanitarias CC.AA Valenciana \nRosa M\u00aa P\u00e9rez Mencia  \nJefe Servicio de Atenci\u00f3n Sanitaria a las Urgencias y \nEmergencias \nM\u00e9dico Urgencias y Emergencias  \n \n15:30 h.Mesa redonda: Centros Coordinadores de \nUrgencias. Diferentes modelos de Coordinaci\u00f3n \nAurora Amaya Maya  \nPedro Mart\u00ednez Tenorio  \nRosa M\u00aa P\u00e9rez Mencia  \n \nModeraci\u00f3n \nCarmen \u00c1lvarez Lastra  \nM\u00e9dico 061 Cantabria \nCoordinadora Regional de Transporte Sanitario de \nCantabria  \n \nJUEVES 11  \n \nLA GESTI\u00d3N Y ATENCI\u00d3N DE LOS ACCIDENTES \nM\u00daLTIPLES, V\u00cdCTIMAS Y CAT\u00c1STROFES \n \n9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema \nM\u00aa Luisa Lassalle Ortiz  \n \n10:00 h.Planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y coordinaci\u00f3n de \nlas situaciones de emergencia en cat\u00e1strofes \nC\u00e9sar Muro Benayas  \nTeniente General \nJefe Unidad Militar de Emergencias  \n \n11:30 h.Marco comunitario en la organizaci\u00f3n y \natenci\u00f3n de las cat\u00e1strofes \nVerena St\u00fchlinger  \nProfesora e Investigador Senior \nDepartment of Public Health and Health Technology \nAssessment UMIT \nUniversity for Health Sciences, Austria  \n \n13:00 h.Paradigmas en gesti\u00f3n de crisis \nCarlos \u00c1lvarez Leiva  \nDoctor en Medicina \nCoronel m\u00e9dico \nComandante Jefe del Escal\u00f3n M\u00e9dico Avanzado del \nEjercito Espa\u00f1ol  \n \nVIERNES 12  \n LA FORMACI\u00d3N EN URGENCIAS Y EMERGENCIAS \n \n9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema \nCarmen \u00c1lvarez Lastra  \n \n10:00 h.La formaci\u00f3n en el \u00e1rea de la urgencia \nsanitaria \nElsa Soyland  \nEnfermera. Directora Fundaci\u00f3n Safer, Universidad de \nStavanger  \n \n11:30 h.Formaci\u00f3n en Urgencias y Emergencias \n\"los simulacros\" \nCarlos \u00c1lvarez Leiva  \n \n12:30 h.La formaci\u00f3n a primeros intervinientes, \neducaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n \nCarmen \u00c1lvarez Lastra  \n \n13:30 h.Clausura \nLeticia D\u00edaz Rodr\u00edguez  \nConsejera de Presidencia y Justicia \nGobierno de Cantabria  \n430 \n431ENCUENTRO \n8 Y 9 DE SEPTIEMBRE \nSMART UNIVERSITY 2.0: EXPLORANDO LOS GRANDES RETOS DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR  \nPABLO M\u00aa DE CASTRO GARC\u00cdA  \nCEO-FOUNDER DE CONCEPTUAL KLT  \nANDR\u00c9S PEDRE\u00d1O MU\u00d1OZ  \nDIRECTOR DEL INSTITUTO DE ECONOM\u00cdA INTERNACIONAL \nUNIVERSIDAD DE ALICANTE \nCONSEJERO DE UNIVERSIA \n \nPROFESORES: 19 \nALUMNOS: 32 \n \nLUNES 8  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMiguel \u00c1ngel Serna Oliveira  \nConsejero de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte \nGobierno de Cantabria  \nFrancisco Menor Monasterio  \nDirector General de la Fundaci\u00f3n ACS  \nPablo M\u00aa de Castro Garc\u00eda  \nAndr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz  \n \n10:30 h.MOOCs, \u00bfTransformaci\u00f3n o \ncomplemento? \nAndr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz  \nPedro Pern\u00edas Peco  \nUniversidad de Alicante  \n \n12:00 h.Smart Campus. Aplicaci\u00f3n de la Internet \nde las Cosas a los campus universitarios \nIncluye intervenciones en video de : \n- Universidad de Santiago \n- Universidad de Salamanca \nTom\u00e1s Jim\u00e9nez Garc\u00eda  \nDirector \u00c1rea TIC \nUniversidad de Murcia \nSecretario Ejecutivo de la Cruetic  \n \n12:45 h.Wearable Technologies en la educaci\u00f3n \nsuperior. Oportunidades de futuro \nRafael P\u00e9rez Revilla  \nConsultor Wearable y Social Media \nDirector de SocialinMedia y responsable de Cantabria \nGlassReady  \n \nSESI\u00d3N DE TARDE ESPECIAL. JORNADA T\u00c9CNICA \nDE LA SECTORIAL TIC DE LA CRUE. \n \nCoincidiendo con el Encuentro se celebra esta \njornada de la CRUE abierta a todos los \nparticipantes del Encuentro, que contar\u00e1 con los \nrepresentantes de las Universidades en la \nSectorial TIC de la CRUE \n \n15:30 h.MOOCs. Estado de las tecnolog\u00edas y \nexperiencias pr\u00e1cticas de las universidades espa\u00f1olas \n \nAspectos tecnol\u00f3gicos de la plataforma Miriada X \nPedro Aranzadi  \nDirector General de Universia Espa\u00f1a  \n \nExperiencias de las universidades espa\u00f1olas con \nMiriadaX \nSergio Mart\u00ednez Mart\u00ednez  \nUniversidad de Cantabria  \n \nExperiencias de las universidades espa\u00f1olas con \nCoursera \nJuan Antonio Mart\u00ednez Carrascal  \nUniversitat Aut\u00f2noma de Barcelona  \n \nExperiencias de las universidades espa\u00f1olas con \nEDX \nFrancisco Cruz Argudo  \nUniversidad Carlos III de Madrid  \nIgnacio Despujol  \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Valencia  \n \nExperiencias con plataformas alternativas: ELGG / \nMoodle / Mahara \nMiguel Gea  \nUniversidad de Granada  \n \nExperiencias en Course Builder \nMichel Benard  \nUniversity Relations at Google  \n \nCriterios de Calidad en MOOCs \nTom\u00e1s Jim\u00e9nez Garc\u00eda  \n \nMARTES 9  \n \n9:30 h.Metodolog\u00eda y tecnolog\u00eda de los MOOCs o \nCursos Masivos Abiertos On-line \nMichel Benard  \n \n11:15 h.La Universidad que emerge en el nuevo \nVUCA World \nMiguel \u00c1ngel Pesquera Gonz\u00e1lez  \nProfesor de la Universidad de Cantabria  \n \n43212:00 h.\u00bfC\u00f3mo hemos cambiado? \u00bfQu\u00e9 hemos \navanzado en los \u00faltimos a\u00f1os? \u00bfCu\u00e1l es la \npropuesta de futuro? \nSe desarrollar\u00e1n videos e intervenciones \npresenciales de 5 minuntos para el debate: \n- Profesores \n- Alumnos \n- Investigadores \n- Tecn\u00f3logos \nFrancisco Javier Mu\u00f1oz de la Iglesia  \nJefe de \u00c1rea de Campus de Excelencia Internacional y \nWeb (UC)  \nSegundo P\u00edriz Dur\u00e1n  \nRector de la Universidad de Extremadura \nPresidente de la Sect orial TIC de la CRUE  \n \n12:30 h.MOOCs en Universia Rio 2014 \nJos\u00e9 Manuel Moreno Alegre  \nDirector-coordinador de la Divisi\u00f3n Global Santander \nUniversidades  \n \n15:30 h.Debates 2.0 \nSe trata de un debate de trabajo sobre los \ngrandes retos a los que se enfrenta el sistema de \neducaci\u00f3n superior de manera global, y como las \nnuevas tecnolog\u00edas ayudan a redise\u00f1ar el modelo \nuniversitario, tanto desde el punto de vista \norganizativo como de la formaci\u00f3n, la \ninvestigaci\u00f3n y la transferencia \nPedro Pern\u00edas Peco  \nTom\u00e1s Jim\u00e9nez Garc\u00eda  \nJavier de Andr\u00e9s Rivero  \nUniversidad de Murcia  \nMiguel \u00c1ngel Pesquera Gonz\u00e1lez  \nAndr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz  \nPablo M\u00aa de Castro Garc\u00eda  \n \n16:45 h.Puesta en com\u00fan \n \n17:30 h.Clausura \n \nEste encuentro es continuaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de \nlos cinco anteriores Encuentros \u201cInventando la \nUniversidad 2.0\u201d, \u201cUniversity 2.0: la universidad \nampliada\u201d, \u201cUniversidad 2.0: reiniciando el \nmodelo de aprendizaje de la educaci\u00f3n superior\u201d, \n\u201cUniversidad 2.0: integrando la nube en la \neducaci\u00f3n superior\u201d y \u201cUniversidad 2.0: paso a \npaso hacia el Campus Global Inteligente\u201d que se \ncelebraron en la UIMP durante los veranos de \n2009, 2010, 2011, 2012 y 2013. En este sexto \nEncuentro se trata de analizar los grandes retos a \nlos que se enfrenta la educaci\u00f3n superior en el \ndise\u00f1o de la Universidad del Futuro.  \nEst\u00e1 pensado como un Encuentro Internacional \nde dos d\u00edas en donde poner en com\u00fan experiencias y debates entorno al uso de las TIC \nen la Universidad y en especial con las \u00faltimas \ntendencias de vanguardia como el Big Data, \nSmart Data, IoT, MOOCs, Cloud Services, Real \nTime Analysis y su aplicaci\u00f3n en la educaci\u00f3n \nsuperior y a los nuevos modelos de aprendizaje. \nAnalizamos por tanto los grandes retos a los que \nse enfrenta el sistema de educaci\u00f3n superior de \nmanera global, y como las nuevas tecnolog\u00edas \nayudan a redise\u00f1ar el modelo universitario, tanto \ndesde el punto de vista de la formaci\u00f3n, como de \nla investigaci\u00f3n y la transferencia, sin olvidar los \ncambios organizativos y los retos y posibilidades \nque se introducen en la gobernanza de las \nuniversidades.  \nPerfil de los alumnos a los que se dirige: personal \ndocente, investigador y de gesti\u00f3n de las \nuniversidades, as\u00ed como consultores, tecn\u00f3logos \nde empresas y centros tecnol\u00f3gicos relacionados \ncon los nuevas tecnolog\u00edas Smart y Web 2.0 y su \naplicaci\u00f3n al mundo universitario. \n433 \n434ENCUENTRO \n7 Y 8 DE SEPTIEMBRE \nNUEVAS CIUDADES, NUEVO URBANISMO \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA EZQUIAGA  \nPROFESOR TITULAR DE URBANISMO Y ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO \nUNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID \nPREMIO NACIONAL DE URBANISMO  \n \nSECRETAR\u00cdA \nARIADNA CANTIS  \nARQUITECTA Y COMISARIA DE ARQUITECTURA Y URBANISMO, EXPERTA EN COMUNICACI\u00d3N \n \nPROFESORES: 14 \nALUMNOS: 24 \n \nLUNES 8  \n \nREINVENTAR LA CIUDAD EN UN MUNDO \nCAMBIANTE \n \n10:00 h.Presentaci\u00f3n del encuentro. \nComprender, Compartir, Transformar: \u00e9tica del \nindividuo y ciudad global \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga  \n \n10:45 h.\"Urbanalizaci\u00f3n\" \nFrancesc Mu\u00f1oz  \nProfesor de Geograf\u00eda Urbana \nUniversitat Aut\u00f3noma de Barcelona \nDirector del Observatorio de Urbanizaci\u00f3n  \n \n11:30 h.Espacio p\u00fablico y nuevos paradigmas de \nmovilidad sostenible \nJulio Pozueta  \nDoctor Ingeniero de CCP Catedr\u00e1tico de Urban\u00edstica \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n12:30 h.Cambios sociales en la nueva ciudad \nJes\u00fas Leal Maldonado  \nCatedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \n13:15 h.El urbanismo ecol\u00f3gico \nSalvador Rueda  \nBi\u00f3logo, Director de Barcelona Ecolog\u00eda  \n \n15:30 h.Mesa Redonda \nFrancesc Mu\u00f1oz  \nJes\u00fas Leal Maldonado  \n \nModeraci\u00f3n \nMiriam Garc\u00eda Garc\u00eda  \nArquitecta Paisaj\u00edstica. Profesora en la Escuela T\u00e9cnica \nSuperior de Arquitectura de Zaragoza y en el M\u00e1ster \nde Paisaje del CEU  \n \nPAISAJES EMERGENTES \n \n16:15 h.Inteligencia colectiva o colectivos \ninteligentes Aurora Gonz\u00e1lez-Adalid  \nColectivo Zuloark  \n \n17:30 h.Innovaci\u00f3n en Red \nMauro Gil Fournier  \nArquitecto \nEstudio SIC. Vivero de Iniciativas Ciudadanas  \n \nMARTES 9  \n \nUNA NUEVA DIMENSI\u00d3N URBANA: TECNOLOG\u00cdA \nY CIUDAD \n \n9:00 h.El nuevo paradigma energ\u00e9tico \nDaniel Ib\u00e1\u00f1ez Moreno  \nArquitecto miembro del Urban Theory Lab \nUniversidad de Harvard  \n \n9:45 h.Innovaci\u00f3n ciudadana y la emergencia de \nuna nueva ciudad \nJuan Freire  \nBi\u00f3logo investigador  \n \n10:30 h.Las arquitecturas de lo invisible \nUriel Fogu\u00e9  \nArquitecto profesor \nUniversidad Europea de Madrid  \n \n11:30 h.Mesa Redonda \nDaniel Ib\u00e1\u00f1ez Moreno  \nJuan Freire  \nUriel Fogu\u00e9  \n \nModeraci\u00f3n \nAriadna Cantis  \n \nPAISAJES EMERGENTES \n \n15:30 h.El reciclaje como cultura \nJuan L\u00f3pez-Aranguren Bl\u00e1zquez  \nColectivo Basurama  \n \n16:15 h.El urbanismo como negociaci\u00f3n \nJon Aguirre  \nArquitecto \n435Paisaje Transversal  \n \n17:00 h.Laboratorio de paisajes emergentes - \nDEBATE \n \nModeraci\u00f3n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga  \n \n17:45 h.Conclusiones y Clausura \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga  \n \nEl Encuentro parte de la hip\u00f3tesis de que la \nemergencia de un nuevo territorio, que cambia la \nescala de comprensi\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre los \nhechos urbanos y multiplica las dimensiones de \nsu complejidad, demanda nuevos instrumentos y \nestilos de planificaci\u00f3n urban\u00edstica y se dirige a \ninvestigadores, profesionales y estudiantes de los \n\u00faltimos cursos de Master interesados en la \ncomprensi\u00f3n y proyecto de la ciudad \ncontempor\u00e1nea desde el urbanismo, la \narquitectura, la ingenier\u00eda y las ciencias \nhumanas., as\u00ed como a responsables p\u00fablicos y \ngestores de ciudades y servicios urbanos.  \nLos cambios en las formas de producci\u00f3n, \norganizaci\u00f3n del consumo y movilidad de \ncapitales, personas y bienes, est\u00e1n afectando de \nmanera profunda el car\u00e1cter de las ciudades. Lo \nglobal y lo local se encuentran conectados de \nmanera inimaginable en las sociedades \ntradicionales, el salto en las tecnolog\u00edas de \ncomunicaci\u00f3n y la estrec ha interrelaci\u00f3n de los \nmercados genera que acontecimientos en \ncentros de decisi\u00f3n lejanos afecten \nrutinariamente a las vidas de millones de \npersonas. Como resultado de la nueva econom\u00eda \nbasada en la informaci\u00f3n y el conocimiento la \nexpresi\u00f3n contempor\u00e1nea de la condici\u00f3n urbana \nasume una multiplicidad de configuraciones \nespaciales, tanto en escala geogr\u00e1fica como en \ncualidad, en abierta ruptura con las \nconfiguraciones tradicionales.  \nLa representaci\u00f3n de la ciudad tradicional se \nbasaba en la idea de l\u00edmite, fuera \u00e9ste la \ndemarcaci\u00f3n f\u00edsica entre la ciudad y la no ciudad \nmaterializada en puertas, murallas o bulevares, o \nbien la demarcaci\u00f3n m\u00e1s ideal entre el universo \nartificial ordenado y el mundo de lo org\u00e1nico y \nnatural. La metr\u00f3polis contempor\u00e1nea al superar \ntoda la idea de l\u00edmite inaugura la era de la des-\nterritorializaci\u00f3n. La experiencia del ambiente \nsolo puede ser aprehendida fragmentariam ente, \na trav\u00e9s de los espacios segmentados en que se \ndesenvuelve la secuencia de gestos cotidiana o \nmediante la figuraci\u00f3n abstracta, el \u201cmapping\u201d.  En las ciudades maduras debe abandonarse la \nilusi\u00f3n del crecimiento y expansi\u00f3n ilimitada para \npriorizar, alternativamente, un urbanismo de \ntransformaci\u00f3n y reciclaje basado en la activaci\u00f3n \ndel centro urbano, la reprogramaci\u00f3n del suelo \nvacante, la recuperaci\u00f3n del parque deficiente de \nviviendas, la integraci\u00f3n y la hibridaci\u00f3n de usos. \nEn las metr\u00f3polis emergentes en las que la \npoblaci\u00f3n urbana casi se duplicar\u00e1 en los \npr\u00f3ximos veinte a\u00f1os, el desaf\u00edo tendr\u00e1 que ser \ndoble: afrontar la pobreza y facilitar a todos el \nderecho a una vida urbana saludable y al mismo \ntiempo abordar los retos comunes a las grandes \nciudades contempor\u00e1neas: la sensibilidad hacia lo \nlocal, la incorporaci\u00f3n activa de la Naturaleza, la \nsostenibilidad energ\u00e9tica y las formas alternativas \nde movilidad. \n436 \n437ENCUENTRO \n8, 9 Y 10 DE SEPTIEMBRE \nLA AGENDA DE DESARROLLO POST 2015 Y EL SECTOR PRIVADO \nMARTA GUIJARRO GARVI  \nDIRECTORA GENERAL DE UNIVERSIDADES E INVESTIGACI\u00d3N \nGOBIERNO DE CANTABRIA  \nJAVIER GAVILANES  \nJEFE DEL DEPARTAMENTO DE COOPERACI\u00d3N SECTORIAL DE LA AECID \n \nPROFESORES: 28 \nALUMNOS: 18 \n \nLUNES 8  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nMarta Guijarro Garvi  \nJavier Gavilanes  \n \n10:15 h.De los Objetivos del Milenio a la Agenda \nPost 2015, la empresa y el desarrollo sostenible \nMarta Pedrajas  \nVocal Asesora de la Secretar\u00eda General de Cooperaci\u00f3n \nInternacional para el Desarrollo (SGCID). Ministerio de \nAsuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n (MAEC)  \n \n11:15 h.Internacionalizaci\u00f3n de la empresa, \ndesarrollo sostenible y sistema de cooperaci\u00f3n \nLeda Stott  \nExperta en Desarrollo y Alianzas  \n \n12:00 h.Mesa Redonda. Internacionalizaci\u00f3n y \ndesarrollo sostenible: Plan Nacional de Empresas \ny Derechos Humanos y Alianzas P\u00fablico Privadas \npara el Desarrollo \nCarmelo Angulo  \nDiplom\u00e1tico, asesor de la Oficina de Derechos \nHumanos. MAEC  \nAlmudena Rodr\u00edguez Beloso  \nDirectora de Responsabilidad Social Corporativa y \nMedio Ambiente \nAccenture  \nMiguel \u00c1ngel Mart\u00ednez de la Riva  \nJefe de la Unidad de Empresa y Desarrollo \nAECID  \n \nModeraci\u00f3n \nPablo Cid Lajo  \nJefe de \u00c1rea de Desarrollo Econ\u00f3mico. SGCID  \n \n15:30 h.La empresa y el sistema multilateral I. \nEstrategia de Alianza Empresarial de la ONUDI \nbasada en un desarrollo industrial inclusivo y \nsostenible \nJoaqu\u00edn Fuentes  \nExperto en Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de ONUDI  \n \n16:30 h.La empresa y el sistema multilateral II. La \nestrategia de Global Compact. Arquitectura para \nun mundo global Vicente Montes  \nDirector de la Fundaci\u00f3n Rafael del Pino y \nVicepresidente de Global Compact Espa\u00f1a  \n \nMARTES 9  \n \n9:30 h.C\u00f3mo conjugar beneficios econ\u00f3micos con \nbeneficios sociales: la creaci\u00f3n de valor \ncompartido I \nTom Harrison  \nDirector de Partner for Development Ltd. \nDirector T\u00e9cnico del Busi ness Innovation Facility  \n \n10:00 h.C\u00f3mo conjugar beneficios econ\u00f3micos \ncon beneficios sociales: la creaci\u00f3n de valor \ncompartido II \nFernando Varela de Ugarte  \nInvestigador en Empresa y Desarrollo. Director de \nDesarrollo Institucional, Econ\u00f3mico y Social de Eptisa  \n \n11:00 h.Algunas lecciones para la agenda post-\n2015. Presentaci\u00f3n del informe Alianzas para la \ninnovaci\u00f3n en el acceso a servicios b\u00e1sicos \nLeda Stott  \nCarlos Mataix Aldeanueva  \nDirector del Centro de Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00eda para \nel Desarrollo Humano \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \n12:00 h.Mesa Redonda: innovaci\u00f3n en el acceso a \nservicios b\u00e1sicos. Estudios de caso: \n \ne-Salud en el \u00e1mbito rural. El caso de TulaSalud \nen Guatemala. \nAndr\u00e9s Mart\u00ednez  \nDirector de la Fundaci\u00f3n Enlace Hispanoamericano de \nla Salud (EHAS)  \n \nEnerg\u00eda sostenible en el \u00e1mbito rural. El caso de \nAcciona Microenerg\u00eda en Per\u00fa. \nJulio Eisman Vald\u00e9s  \nDirector de la Fundaci\u00f3n Acciona Microenerg\u00eda  \n \nMercados inclusivos de saneamiento. El caso de \nWater For People en Bolivia. \nEduardo S\u00e1nchez  \nDirector de Relaciones Institucionales de ONGAWA  \n438 \nModeraci\u00f3n \nCarlos Mataix Aldeanueva  \n \n13:00 h.Empresa y desarrollo sostenible, una \nvisi\u00f3n sectorial: la co nstrucci\u00f3n de puentes \nintersectoriales para el trabajo conjunto \nEduardo S\u00e1nchez  \n \n15:30 h.C\u00f3mo conjugar beneficios econ\u00f3micos \ncon beneficios sociales: la creaci\u00f3n de valor \ncompartido III \nB\u00e9rang\u00e8re Magarinos-Ruchat  \nVicepresidenta de Sosten ibilidad y Partenariados de \nFirmenich S.A. \nPresidenta de Global Compact Suiza  \n \n16:00 h.Mesa Redonda. Empresa y desarrollo \nsostenible, una visi\u00f3n sectorial: Energ\u00edas \nRenovables, Agua y Saneamiento y Seguridad \nAlimentaria y Nutrici\u00f3n \nJulio Eisman Vald\u00e9s  \nJos\u00e9 Carlos Quintela  \nDirector General Cient\u00edfico de Natac  \nEnrique Hern\u00e1ndez  \nDirector de Responsabilidad Corporativa y Sistemas de \nGesti\u00f3n \nAqualia  \nAna Regina Segura Mart\u00ednez  \nJefa de \u00c1rea de Desarrollo Rural y Seguridad \nAlimentaria de AECID  \nMaite Mart\u00edn Crespo  \nJefa de \u00c1rea de Medio Ambiente y Cambio Clim\u00e1tico \nde la AECID  \n \nModeraci\u00f3n \nInmaculada Paniagua  \nJefa de \u00c1rea de Agua y Saneamiento de la AECID  \n \nMI\u00c9RCOLES 10  \n \n9:30 h.Mesa Redonda: Peque\u00f1a y mediana \nempresa y desarrollo sostenible \n\u00c1lvaro Schweinfurth  \nDirector Adjunto del Departamento de Pol\u00edtica exterior \ny relaciones multila terales de la CEOE  \nLuis Barranco Duque  \nJefe de Servicio \nDepartamento de la oficina del FONPRODE y de \nCooperaci\u00f3n Financiera \nAECID  \nNieves Cifuentes  \nJefa del Departamento de Medio Ambiente y \nSostenibilidad de Gas Natural Engineering  \nCarlos de la Torre  \nDirector Gerente de Torrex, Sistema de Seguridad, \nempresa perteneciente a la Red C\u00e1ntabra de Empresas \npor la Responsabilidad Social Global: Empresas C\u00e1ntabras en el Pacto Mundial  \n \nModeraci\u00f3n \nJavier Gavilanes  \n \n11:30 h.Mesa Redonda. Las patronales, las \nc\u00e1maras de comercio y las entidades de apoyo a \nla empresa en la cooperaci\u00f3n para el desarrollo \nEmilio Villaescusa Blanca  \nPedro Nalda Condado  \nDirector General CEOE-Cepyme \nCantabria  \n \nModeraci\u00f3n \nMarta Guijarro Garvi  \n \n13:00 h.Clausura \nJavier Gavilanes  \nMarta Guijarro Garvi  \n \nDESCRIPCI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD Y OBJETIVOS  \nUno de los principales avances de la agenda de la \nCooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo -\npresente desde el \u201cIV foro de alto nivel sobre la \neficacia de la ayuda\u201d, celebrado en Busan en \n2011- lo constituye el consenso sobre la \nimportancia de lograr la plena implicaci\u00f3n del \nSector Privado en una Alianza Global para la \nEficacia del Desarrollo. Este consenso destaca la \nfunci\u00f3n esencial del sector privado en la \npromoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n, la creaci\u00f3n de \nriqueza, ingresos y empleos y en la movilizaci\u00f3n \nde recursos nacionales, contribuyendo as\u00ed a la \nreducci\u00f3n de la pobreza. \nLa Agenda Post2015 presenta una oportunidad \nhist\u00f3rica de involucrar al sector privado en un \ndi\u00e1logo constructivo sobre c\u00f3mo las empresas \ncontribuyen mejor a la sostenibilidad global. Es \ntambi\u00e9n una oportunidad para que las empresas \neleven sus propuestas y estrategias y se alineen \ncon una visi\u00f3n com\u00fan en la b\u00fasqueda de \nsoluciones compartidas que permita una \ntransformaci\u00f3n de fondo para el beneficio de la \nsociedad global. \nDESTINATARIOS  \nEstudiantes y profesionales (sociedad civil, \nacademia, empresa, administraci\u00f3n\u2026) del \u00e1mbito \nde la Cooperaci\u00f3n Internacional para el \nDesarrollo y de las Relaciones Internacionales \ninteresados en el proceso Post 2015 y en el papel \nque sector privado juega y puede venir a jugar en \nel mismo. \n439 \n440ENCUENTRO \n11 Y 12 DE SEPTIEMBRE \nINVESTIGACI\u00d3N EN ENFERMEDADES RARAS: \nCONVULSIONES, COGNICI\u00d3N Y ALTERACIONES DE CONDUCTA, UNA TRIADA DE INTER\u00c9S \nANA MINGORANCE-LE MEUR  \nPHD. DIRECTORA DE INVESTIGACI\u00d3N \nFUNDACI\u00d3N S\u00cdNDROME DE DRAVET \nMADRID  \n \nSECRETAR\u00cdA \nJUAN RAM\u00d3N RODR\u00cdGUEZ  \nVICEPRESIDENTE \nASOCIACI\u00d3N PHELAN-MCDERMID \n \nPROFESORES: 10 \nALUMNOS: 18 \n \nJUEVES 11  \n \n10:00 h.Inauguraci\u00f3n \nJuan Carri\u00f3n Tudela  \nPresidente \nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER)  \nJuli\u00e1n Isla G\u00f3mez  \nPresidente de la Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Dravet  \n \n10:30 h.La triada en la cl\u00ednica \nJos\u00e9 Luis Herranz  \nMD. Neuropediatra \nSantander  \n \n12:00 h.El s\u00edndrome de Dravet \nLuis Miguel Aras  \nMD. Director Ejecutivo \nFundaci\u00f3n S\u00edndrome de Dravet  \n \n13:30 h.El s\u00edndrome de Phelan-McDermid \nCatalina Betancur  \nMD. PhD. INSERM, CNRS, Universit\u00e9 Pierre et Marie \nCurie \nPar\u00eds, France  \n \n15:30 h.El s\u00edndrome de West \nAgust\u00edn Legido Cameo  \nMD. PhD. Drexel University \nPhiladelphia, USA  \n \n17:00 h.Mesa redonda \nImportancia de considerar conjuntamente varios \ns\u00edndromes (triada) \nJos\u00e9 Luis Herranz  \nLuis Miguel Aras  \nCatalina Betancur  \nAgust\u00edn Legido Cameo  \n \nVIERNES 12  \n \n9:30 h.Animal models of the triad: zebrafish \nmodels \nAlex Crawford  PhD. Luxembourg Centre for Systems Biomedicine \nLuxembourg  \n \n10:10 h.Animal models of the triad: mouse \nmodels \nMassimo Mantegazza  \nPhD. Institut de Pharmacologie Mol\u00e9culaire et \nCellulaire \nNice, France  \n \n11:00 h.Targeting rare diseases: the academic \nperspective and challenges \nAlex Crawford  \n \n11:40 h.Targeting rare diseases: perspectiva y \ndesaf\u00edos para la industria farmac\u00e9utica \nAna Mingorance-Le Meur  \n \n12:10 h.Targeting rare diseases: el papel de las \norganizaciones de pacientes \nAna Mingorance-Le Meur  \n \n12:50 h.Do we have all we need to target rare \ndiseases? The role of universities, companies and \npatient groups \nAlex Crawford  \nMassimo Mantegazza  \nAna Mingorance-Le Meur  \n \n13:30 h.Clausura \n \nEl objetivo fundamental de este encuentro es \nproporcionar a los asistentes una visi\u00f3n conjunta \nde un grupo de s\u00edndromes gen\u00e9ticos \ncaracterizados por presentar la triada de \nepilepsia, retraso cognitivo y autismo, as\u00ed como \nrevisar y debatir el camino hacia una cura para \nestos s\u00edndromes. \nLos s\u00edndromes de Dravet, Phelan-McDermid y \nWest servir\u00e1n para ilustrar diferentes \nmanifestaciones de la triada. Tras una \naproximaci\u00f3n a estos s\u00edndromes desde el lado \n441cl\u00ednico y del paciente, se revisar\u00e1 el papel de los \nmodelos animales, la universidad, la investigaci\u00f3n \nprivada y las asociaciones de pacientes de cara a \nconseguir una cura para los s\u00edndromes de la \ntriada, concluyendo ambos d\u00edas con debates en \nforma de mesa redonda.  \nEste encuentro multidisci plinar e internacional \nbusca favorecer el debate sobre la conveniencia \nde considerar conjuntamente los s\u00edndromes de la \ntriada m\u00e1s all\u00e1 de sus diferentes causas \nbiol\u00f3gicas. Tambi\u00e9n pretende crear un marco que \nacerque los participantes a los diferentes grupos \nde pacientes y profesionales que buscan nuevas \nterapias para la triada.  \nInvestigaci\u00f3n en enfermedades raras: \nconvulsiones, cognici\u00f3n y alteraciones de \nconducta, una triada de inter\u00e9s  se dirige \nprincipalmente a estudiantes de las ramas \nm\u00e9dico-sanitarias interesados en la investigaci\u00f3n \nde enfermedades neurol\u00f3gicas raras, \nprofesionales de la investigaci\u00f3n y la medicina \nque tratan con este grupo de s\u00edndromes, as\u00ed \ncomo a grupos de pacientes afectados por la \ntriada.  \n442 \n443TALLER \nDEL 8 AL 12 DE SEPTIEMBRE \nVIRTUALIZACI\u00d3N DE PATRIMONIO \nPEDRO PE\u00d1A DOM\u00cdNGUEZ  \nPROFESOR DE HISTORIA Y T\u00c9CNICO SUPERIOR DE 3D STUDIO MAX \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 22 \n \nLUNES 8  \n \nSesi\u00f3n 1\u00aa \n10:00 h.La fotogrametr\u00eda y la reconstrucci\u00f3n \nvirtual: conceptos. \n \nSesi\u00f3n 2\u00aa \n11:45 h.La captura de im\u00e1genes. \n \nSesi\u00f3n 3\u00aa \n15:30 h.La generaci\u00f3n del modelo \nfotogram\u00e9trico. \n \nMARTES 9  \n \nSesi\u00f3n 1\u00aa \n9:30 h.La reconstrucci\u00f3n virtual I: una \nherramienta de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n. \n \nSesi\u00f3n 2\u00aa \n11:30 h.La reconstrucci\u00f3n virtual II: trabajar con \ngeometr\u00eda y splines en 3d Studio Max. \n \nSesi\u00f3n 3\u00aa \n15:30 h.La reconstrucci\u00f3n virtual III: otros \nmodificadores. \n \nMI\u00c9RCOLES 10  \n \nSesi\u00f3n 1\u00aa \n9:30 h.La creaci\u00f3n de materiales. \n \nSesi\u00f3n 2\u00aa \n11:30 h.La edici\u00f3n de texturas y el modificador de \nmapeo UVW Map. \n \nSesi\u00f3n 3\u00aa \n15:30 h.El modificador de mapeo Unwrap. \n \nJUEVES 11  \n \nSesi\u00f3n 1\u00aa \n9:30 h.La iluminaci\u00f3n exterior y la iluminaci\u00f3n \ninterior. \n \nSesi\u00f3n 2\u00aa \n11:30 h.Las c\u00e1maras en 3d Studio Max y Vray. \n \nSesi\u00f3n 3\u00aa \n15:30 h.La composici\u00f3n. \n VIERNES 12  \n \nSesi\u00f3n 1\u00aa \n9:30 h.Render fotorrealista con Vray. \n \nSesi\u00f3n 2\u00aa \n11:30 h.Postproducci\u00f3n de fotogramas fijos. \n \nEl taller har\u00e1 reconstruir virtualmente a los \nalumnos mediante software fotogram\u00e9trico y de \ndise\u00f1o 3d un resto de nuestro patrimonio \nhist\u00f3rico. Los contenidos son los siguientes:  \n00. La fotogrametr\u00eda y la reconstrucci\u00f3n virtual: \nconceptos \n01. La captura de im\u00e1genes.  \n02. La generaci\u00f3n del modelo fotogram\u00e9trico.  \n03. La reconstrucci\u00f3n virtual I: una herramienta \nde investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n.  \n04. La reconstrucci\u00f3n virtual II: trabajar con \ngeometr\u00eda y splines en 3d Studio Max.  \n05. La reconstrucci\u00f3n virtual III: otros \nmodificadores.  \n06. La creaci\u00f3n de materiales.  \n07. La edici\u00f3n de texturas y el modificador de \nmapeo UVW Map.  \n08. El modificador de mapeo Unwrap  \n09. La iluminaci\u00f3n exterior y la iluminaci\u00f3n \ninterior.  \n10. Las c\u00e1maras en 3d Studio Max y Vray.  \n11. La composici\u00f3n. \n12. Render fotorrealista con Vray. \n13. Postproducci\u00f3n de fotogramas fijos.  \n444 \n445TALLER  \nDEL 8 AL 12 DE SEPTIEMBRE \nLORCA EN PRESENTE \nPABLO MESSIEZ  \nACTOR, DIRECTOR, DRAMATURGO Y PROFESOR DE TEATRO \n \nPROFESORES: 1 \nALUMNOS: 14 \n \nLUNES 8  \n \nDESCONOCER \n \n10:00 h.Presentaci\u00f3n: c\u00f3mo hacer presente. La \nb\u00fasqueda del encuentro entre la propia biograf\u00eda \ny las palabras ajenas. La acci\u00f3n como repercusi\u00f3n \nde la palabra \n \n11:45 h.El acto de desconocer. Volver a saber. El \ncuerpo extra\u00f1o \nMirar y ser visto. La acci\u00f3n de estar. Los gestos \nm\u00ednimos \nCaminar. Caer. Levantarse \n \n15:30 h.Aproximaci\u00f3n a textos de Lorca \n(mon\u00f3logos) \n \nMARTES 9  \n \nEVOCAR \n \n10:00 h.El movimiento de los huesos. El \nmovimiento de la piel \n \n11:30 h.El pasado. La palabra como evocaci\u00f3n. \nLos ojos de antes, ahora \nEl primer recuerdo. El cuerpo evocador. El tiempo \ndel recuerdo \n \n15:30 h.Aproximaci\u00f3n a la escena de los amantes \nde \"Bodas de sangre\" \n \nMI\u00c9RCOLES 10  \n \nDEDICAR \n \n9:30 h.El cuerpo en partes. El movimiento \ndedicado \n \n11:30 h.Las palabras dedicadas. El lenguaje de las \ncartas \nLa dedicaci\u00f3n y el inter\u00e9s como motores del \ndiscurso \n \n15:30 h.Trabajo con los textos de Lorca \n \nJUEVES 11  \n \nESTAR \n \n9:30 h.El movimiento y las duraciones. El tiempo del cuerpo. El tiempo en el cuerpo \n \n11:30 h.Los relatos biogr\u00e1ficos como punto de \npartida para creaci\u00f3n de ficciones. La historia del \ncuerpo en el cuerpo \n \n15:30 h.Trabajo con los textos de Lorca \n \nVIERNES 12  \n \nCOMPONER \n \n9:30 h.Composici\u00f3n esc\u00e9nica con los materiales \ntrabajados. \n \n11:30 h.Escenas individuales. La ofrenda. \n \nLa escena, el espacio del tiempo. El lugar en el \nque la duraci\u00f3n se revela a cada instante, porque \ncada instante va engendrando uno nuevo de otro \norden que irrumpe en el mundo manifest\u00e1ndose \ncomo posible. La propuesta del taller (dirigido a \nactores, bailarines, m\u00fasicos, directores de escena \ny todo aquel interesado en la investigaci\u00f3n \nesc\u00e9nica) ser\u00e1 revisitar la experiencia de estar en \nescena en un presente continuo. Desde el intento \nimposible de evitar toda interferencia de \nconocimientos y formaciones, procuraremos \nvolver a saber acerca de la potencia de los gestos \nm\u00ednimos que en su devenir crean tiempo en \nescena. Deteni\u00e9ndonos tambi\u00e9n en el momento \nprevio al saber, justo antes de encontrar la \npalabra que desambigua. Caminar, ponerse de \npie, caer, nombrar, intentar recordar o respirar, \nser\u00e1n el material sobre el que trabajaremos con \nel objetivo de desconocer cada acci\u00f3n para \nreecontrarla nueva. Alertas, como un ni\u00f1o. \nParalelamente al trabajo de investigaci\u00f3n, \nrealizaremos ejercicios de composici\u00f3n con el \nobjetivo de descubrir matrices de teatralidad en \nel extra\u00f1amiento de lo cotidiano. El material \ntextual del que nos serviremos para la \ninvestigaci\u00f3n ser\u00e1 la escena de Bodas de Sangre \nentre la Novia y Leonardo (Calla/ Desde aqu\u00ed yo \nme ir\u00e9 sola). Todos los participantes del taller \ndeber\u00e1n traer aprendida esa escena y un \nmon\u00f3logo breve a elecci\u00f3n del mismo autor \n(puede ser tanto de alguna de sus obras teatrales \ncomo de su obra po\u00e9tica). \n446\u00cdNDICE ALFAB\u00c9TICO \n447Abad, Antonio  \nAbascal Garc\u00eda, Alejandro  \nAbreu Garc\u00eda, Luis  \nAced Felez, Emilio  \nAcevedo, Rafael  \nAdrio Fondevila, Jos\u00e9 Luis  \nAdsuara Varela, Borja  \nAfuera Heredero, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles  \nAghili Khatir, Foroohar  \nAg\u00fcero Monedero, Jos\u00e9 Luis  \nAg\u00fcero Monedero, Jos\u00e9 Luis  \nAg\u00fcero Ol\u00e1iz, Olga  \nAguilar Hendrickson, Manuel  \nAguilar Romanillos, Alfredo  \nAguilar, Elisa  \nAguirre Gil de Biedma, Esperanza  \nAguirre Inchaurbe, Pedro  \nAguirre Such, Jon  \nAja Ruiz, Carmen  \nAlabart Fernandez-Cavada, Manuel  \nAlarc\u00f3 Canosa, \u00c1ngeles  \nAlarc\u00f3n \u00c1lvarez, Enrique  \nAlarcos Capell\u00e1n, Alfonso  \nAlbalate del Sol, Daniel  \nAlcalde Cazorla, Esteban  \nAlc\u00e1ntara Delgado, Mar\u00eda del Carmen  \nAlc\u00e1ntara G\u00f3mez, Alfonso  \nAlcaraz Hern\u00e1ndez, Mar\u00eda Teresa  \nAlcolea Cantos, Jos\u00e9 Miguel  \nAlegre Mu\u00f1oz, Gregorio  \nAlejandre Mart\u00ednez, Jaime  \nAlfaro Grande, Juan  \nAlgora Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 M\u00aa  \nAlierta Izuel, C\u00e9sar  \nAllu\u00e9 Blasco, Mar\u00eda Pilar  \nAlmansa L\u00f3pez, Arturo  \nAlonso Avil\u00e9s, Fernando  \nAlonso Car\u00fas, Bernardo  \nAlonso Gonz\u00e1lez, Javier  \nAlonso Gonz\u00e1lez, Nerea  \nAlonso Pascual, Rogelio  \nAlonso Raya, Rosario  \nAlonso Seco, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nAl\u00f3s Cort\u00e9s, Juan Ignacio  \nAlou Forner, Gabriel  \nAltarriba Sanpons, Esteban  \n\u00c1lvarez Cabal, Ram\u00f3n  \n\u00c1lvarez Castro, Ana  \n\u00c1lvarez de Miranda, Pedro  \n\u00c1lvarez Dom\u00ednguez, Carmen  \n\u00c1lvarez Espinar, Mart\u00edn  \n\u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Elisa  \n\u00c1lvarez Hidalgo, Francisco Jes\u00fas  \u00c1lvarez Lastra, Carmen  \n\u00c1lvarez Leiva, Carlos  \n\u00c1lvarez Rubio, Julio  \n\u00c1lvarez Segura, Mar  \n\u00c1lvarez Vega, Mar\u00eda Isabel  \n\u00c1lvarez von Gustedt, Alejandro  \n\u00c1lvarez, Federico  \n\u00c1lvarez-Gasc\u00f3n P\u00e9rez, Luis Fernando  \nAlvargonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Alejandro Enrique  \nAlzate S\u00e1enz de Heredia, Ram\u00f3n  \nAlzina, Cristina  \nAmaya Maya, Aurora  \nAmils Pibernat, Ricardo  \nAmirah Fern\u00e1ndez, Haizam  \nAmo San Rom\u00e1n, Leticia  \nAmor Acedo, Lorenzo  \nAmores Gonz\u00e1lez, Alberto  \nAmor\u00f3s Dorda, Francisco Javier  \nAmpuero Vel\u00e1squez, Mar\u00eda Fernanda  \nAnchuelo Crego, \u00c1lvaro  \nAndersen, Lars  \nAndr\u00e9u P\u00e9riz, Antonio Luis  \nAndreu Pinillos, Alberto  \nAnd\u00fajar Pina, Ana  \nAngosto Saura, Tiburcio  \nAnguera Vil\u00e0, Antoni  \nAngulo Barturen, Carmelo  \nAns\u00f3n Oliart, Rafael  \nAnt\u00f3n Beltr\u00e1n, C\u00e9sar  \nAnt\u00f3n de Vez Ayala Duarte, Jacinto  \nAnto\u00f1anzas Alvear, Miguel  \nAnzola P\u00e9rez, Javier  \nAracil \u00c1vila, Alfredo  \nArag\u00f3n Medina, Jorge  \nAramburu God\u00ednez, Jos\u00e9 Luis  \nAramburu-Zabala Higuera, Miguel \u00c1ngel  \nArana Ca\u00f1edo-Arg\u00fcelles, Juan  \nAranda G\u00f3mez, Miguel \u00c1ngel  \nAranzadi Elejabeitia, Pedro  \nAraque Almendros, Alfonso  \nAras Portilla, Luis Miguel  \nArasti Barca, Eduardo Carmelo  \nArboleda, Luis Fernando  \nArce G\u00f3mez, Juan Carlos  \nArcos Rosell, Josep Lluis  \nArcos Vargas, \u00c1ngel  \nArdiles L\u00f3pez, Liana  \nArenilla, Manuel  \nAreso Mendiguren, Ib\u00f3n  \nAr\u00e9valo Nieto, Gonzalo  \nArias Aparicio, Carmen  \nArias Mart\u00ednez, Benito  \nAr\u00edstegui Fern\u00e1ndez, Javier  \n449Arizcuren G\u00f3mez, Enrique  \nArizmendi Guti\u00e9rrez, Mar\u00eda Ester  \nArjona Gracia, Rom\u00e1n  \nArmada Rodr\u00edguez, Alfonso  \nArmas Marcelo, Juan Jes\u00fas  \nArmengol Mir\u00f3, Jos\u00e9 Ram\u00f3n  \nArmero Montes, Mario  \nArnaiz M\u00e9ndez, Alejandro  \nArn\u00e9s Corellano, Humberto  \nArquero Arquero, Juan Francisco  \nArranz de Andr\u00e9s, Consuelo  \nArrarte Fuentes-Pila, Patricio  \nArregui Ciarsolo, Juan Luis  \nArriba Gonz\u00e1lez de Durana, Ana  \nArribas de la Fuente, Avelino  \nArribas Perlines, Javier  \nArrizabalaga S\u00e1enz, Lauren  \nArrondo Perals, Ignacio  \nArroyo Rodr\u00edguez, Eduardo Juan  \nArsuaga Cort\u00e1zar, Jos\u00e9  \nArteagoitia Axpe, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nArtola Paulos, Luj\u00e1n  \nAscunce Elizaga, Nieves  \nAsensi Pallar\u00e9s, Eduardo  \nAspachs Brocons, Oriol  \nAstesiano, Gast\u00f3n  \nAstigarraga Arancibia, Ignacio  \nAstudillo Pastor, Julio  \nAsua Batarrita, Adela  \nAtienza Pancorbo, Cristina  \nAvenda\u00f1o Sol\u00e1, Cristina  \n\u00c1vila de Grado, Jes\u00fas  \n\u00c1vila de Grado, Jes\u00fas  \nAyala S\u00e1nchez, Andr\u00e9s Jos\u00e9  \nAyuso Garc\u00eda, Carmen  \nAyuso Guti\u00e9rrez, Mercedes  \nAyuso Mateos, Jos\u00e9 Luis  \nAza\u00f1a Diz, Alicia  \nAzcona S\u00e1enz, Javier  \nAzcona S\u00e1enz, Javier  \nAzparren Lucas, Agust\u00edn  \nAzueta Etxebarria, Ainara  \nBadia Corbella, Marta  \nBalaguer Bernaldo de Quir\u00f3s, Carlos  \nBalcells, Miquel  \nBaldasano Recio, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nBallester, Jos\u00e9 Manuel  \nBallestero D\u00edaz, Fernando  \nBallesteros Llompart, Jes\u00fas  \nBallesteros Mart\u00edn, Luis  \nBallesteros Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel  \nBallesteros Panizo, Mar\u00eda Pilar  \nBallesteros, Joan  \nBaltasar Cifre, Basilio  Banda Tarradellas, Enric  \nBandr\u00e9s Moya, Fernando  \nBanegas N\u00fa\u00f1ez, Jes\u00fas  \nB\u00e1\u00f1ez Garc\u00eda, F\u00e1tima  \nBa\u00f1uls Polo, Mar\u00eda Jos\u00e9  \nBaos Arrabal, Emilio  \nBarbacid Montalb\u00e1n, Mariano  \nBarbadillo, Rafael  \nBarber\u00e1 de la Torre, Rafael  \nBarnes, Rory  \nBarqu\u00edn Ort\u00edz, Jos\u00e9  \nBarranco Duque, Luis  \nBarrenechea Moreno, I\u00f1aki  \nBarreto Mart\u00edn, Mar\u00eda Pilar  \nBarri Ragu\u00e9, Pedro N.  \nBarricarte Gurrea, Aurelio  \nBarrio Dieguez, Fabi\u00e1n  \nBarrios Peinado, C\u00e9sar  \nBarro Losada, Francisco  \nBarroso Villarreal, Gemma  \nBartolom\u00e9 Robledo, Fernando  \nBassanini, Andrea  \nBastisch, Ingo  \nBattistelli, Benoit  \nBaul\u00edes Caballero, Sonia  \nBayo, Mar\u00eda  \nBay\u00f3n Marin\u00e9, Fernando  \nBecerra Bermejo, Concepci\u00f3n  \nBecerril Mart\u00ednez, Carmen  \nBeitia Vila, Ruth  \nB\u00e9jar Gallego, Manuel  \nBel Queralt, Germ\u00e0  \nBelad\u00edez Rojo, Margarita Carmen  \nBelanger, Julie  \nB\u00e9lizaire, Marie Roseline Darnycka  \nBell\u00e9 Trull\u00e9n, Alberto Jos\u00e9  \nBell\u00f3 Mora, Miguel  \nBeltr\u00e1n Bl\u00e1zquez, Ana Esperanza  \nBeltr\u00e1n de Felipe, Miguel  \nBeltr\u00e1n Garc\u00e9s, Francisco  \nBeltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz, Alfonso  \nBeltr\u00e1n Zambrano, Roberto  \nBenard, Michel  \nBenavent Climent, Amadeo  \nBenito Mu\u00f1oz, Juan Jos\u00e9  \nBenito Oterino, Mar\u00eda Bel\u00e9n  \nBennett, Brian Timothy  \nBenoy, Veronick  \nBenzo S\u00e1inz, Fernando  \nBeobide Teller\u00eda, Idoia  \nBeras\u00e1tegui Garaiz\u00e1bal, Blanca  \nBerbel Vecino, Julio  \nBergua, Edorta  \nBerm\u00fadez Odriozola, Ana  \n450Bernstein, David  \nBertolucci, Sergio  \nBetancur Navarro, Catalina  \nBetelu Corcuera, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn  \nBeteta Barreda, Antonio G.  \nBetolaza San Miguel, Jon I\u00f1aki  \nBieger Mateos, Sara  \nBinns, Niall  \nBisbe Molin, Nimfa  \nBlanco Ant\u00f3n, Mar\u00eda Jos\u00e9  \nBlanco D\u00edaz, Sergio  \nBlanco Lucas, Adolfo  \nBlanquer, Jean-Michel  \nBlasco Pellicer, \u00c1ngel  \nBoix Reig, Javier  \nBolado Ochoa, Gerardo  \nBolado, Enrique  \nBola\u00f1os Ventosa, Jos\u00e9 Luis  \nBoldyreva, Elena  \nBoluda Murria, Daniel  \nBonet Ferrer, Jos\u00e9 Luis  \nBonilla, Francisco Javier  \nBordas Alsina, Josep Mar\u00eda  \nBorrag\u00e1n, Alfonso  \nBorr\u00e1s Andr\u00e9s, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nBorrego Cort\u00e9s, Isabel Mar\u00eda  \nBorrego Garc\u00eda, Elisa  \nBorrell Fontelles, Josep  \nBosch Gardella, Agust\u00ed  \nBosom, Jordi  \nBouskela, Mauricio  \nBouza \u00c1lvarez, Fernando  \nBoyano L\u00f3pez, Mar\u00eda Dolores  \nBrage Mantec\u00f3n, Ricardo  \nBras\u00f3 Ferreira, Emma  \nBrentan, Andrea  \nBriales Guerrero, Jaime  \nBrihuega Sierra, Jaime  \nBritz Britz, Roswitha  \nBrugada Terradellas, Ram\u00f3n  \nBuela Casal, Gualberto  \nBuendia Abaitua, Izaskun  \nBueno Fidel, Pepa  \nBueno Ocariz, Javier  \nBueno S\u00e1nchez, Manuel  \nBueren Roncero, Juan A.  \nBuijsen, Martin  \nBulbena Vilarrasa, Antonio  \nBurdiel, Isabel  \nBurgaz Moreno, Fernando Jos\u00e9  \nBurgos Gallego, Tom\u00e1s  \nBurgos, Javier  \nBurgui Burgui, Mario  \nByrne, Roger  Cabadas Garc\u00eda, Fernando  \nCaball\u00e9 Masforroll, Anna  \nCaballero Cuesta, \u00c1ngel  \nCaballero Valero, David  \nCabas\u00e9s Hita, Juan Manuel  \nCabo Soler, Jos\u00e9 Ricardo  \nCabrera Cruz, Juli\u00e1n  \nCabrera Garc\u00eda, Rafael  \nCabrera Izquierdo, \u00c1ngel  \nCabrera Ozaez, Lidia  \nCabrillo, Francisco  \nCacho Acosta, Guillermo  \nCalafate Villa Si\u00f5mes, Pedro Jos\u00e9  \nCalder\u00f3n Padilla, Rutilia  \nCalle G\u00f3mez, Judit  \nCalle Rodriguez, Candela  \nCalleja Canelas, Jos\u00e9 Luis  \nCalleja Hern\u00e1ndez, Miguel \u00c1ngel  \nCalleja Panero, Jos\u00e9 Luis  \nCalv\u00e9 Garc\u00eda, Alberto  \nCalvente Cestafe, Natividad  \nCalv\u00edn Cuartero, Miguel  \nCalvo Campos, Alberto  \nCalvo del Castillo, Vicente  \nCalvo Poyato, Carmen  \nCalvo Roy, Jos\u00e9 Manuel  \nCalvo Serraller, Francisco  \nCalvo, Ignacio  \nCalvo-Sotelo Ib\u00e1\u00f1ez-Mart\u00edn, V\u00edctor  \nCamacho Mac\u00edas, Manuela  \nCamacho Parejo, Marta  \nC\u00e1mara Bot\u00eda, Miguel \u00c1ngel  \nC\u00e1mara Hurtado, Mar\u00eda Monta\u00f1a  \nCamarero Fern\u00e1ndez, Susana  \nCambiaso P\u00e9r\u00e8s, Juan Ernesto  \nCamino Fr\u00edas, Juan Jos\u00e9  \nCampanella, Juan Jos\u00e9  \nCampbell, Duncan Colin  \nCampinos, Ant\u00f3nio  \nCampo Gonz\u00e1lez, Enrique  \nCampo Vidal, Manuel  \nCampos Cuenca, Rogelio  \nCampos Garc\u00eda, Carmen  \nCampos Mart\u00ednez, Inmaculada  \nCampos Souto, Mar  \nCampos Trujillo, Jos\u00e9  \nCamps Herrero, Carlos  \nCan\u00e7ado Trindade, Antonio Augusto  \nCano Abad, Mar\u00eda Francisca  \nCano Dolado, Mar\u00eda Pilar  \nCansado Carvalho, Eduardo  \nCantarero Prieto, David  \nCantis Silberstein, Ariadna  \nCanto Ceballos, Tom\u00e1s Raimundo  \n451Ca\u00f1as de Paz, Fernando  \nCa\u00f1as del Olmo, Gemma  \nCapilla Casco, Ana  \nCarabias Corpa, Jos\u00e9 Ignacio  \nCarballo \u00c1lvarez, Luis Fernando  \nCarbonell i Roura, Eudald  \nCarbonell Porras, Elo\u00edsa  \nCarbonell, Ona  \nCardenal Carro, Miguel  \nCardona Iglesias, Pere Joan  \nCardoso Lecourtois, Miguel  \nCari\u00f1o Fraisse, Ana  \nCarmena Rodr\u00edguez, Rafael  \nCarmona Fern\u00e1ndez, N\u00e9stor  \nCarn\u00e9 Cladellas, Francisco Javier  \nCarnicer D\u00edez, Carlos  \nCarot Sierra, Jos\u00e9 Miguel  \nCarpintero, Helio  \nCarracedo del R\u00edo, Bego\u00f1a  \nCarrasco Cosano, Jos\u00e9 Manuel  \nCarratal\u00e1 Marco, Ana  \nCarreras Vi\u00f1as, Mercedes  \nCarrero N\u00fa\u00f1ez de Arenas, Enrique  \nCarretero Gonz\u00e1lez, Cristina  \nCarretero Morales, Emiliano  \nCarretero Reb\u00e9s, Salvador  \nCarrillo Fl\u00f3rez, Fernando  \nCarrillo Lafuente, Anabel  \nCarri\u00f3n Tudela, Juan  \nCartagena Abella, Pedro  \nCaruso, Corrado  \nCarvajal Milena, Antonio  \nCasado Cervi\u00f1o, Alberto  \nCasado Garc\u00eda, Mar\u00eda Antonia  \nCasas Fern\u00e1ndez de Tejerina, Ana  \nCasermeiro Mart\u00ednez, Miguel \u00c1ngel  \nCasino Rubio, Miguel  \nCasquel Del Campo, Rafael  \nCasseb, Marcia  \nCasta\u00f1o Mar\u00edn, Mar\u00eda Luisa  \nCastej\u00f3n Maga\u00f1a, Francisco  \nCastell Ripoll, Jos\u00e9 Vicente  \nCastell\u00f3 Boronat, Fernando  \nCastell\u00f3n Leal, Enrique  \nCastilla Garrido, Adolfo  \nCastillo Espinos, Isabel  \nCastillo Manzano, Jos\u00e9 Ignacio  \nCastillo S\u00e1nchez, Jos\u00e9  \nCastresana Moreno, Fernando  \nCastro Beiras, Alfonso  \nCastrodeza Sanz, Jos\u00e9 Javier  \nCasuso Mat\u00e9, Rafael  \nCatal\u00e1 Polo, Rafael  \nCavall\u00e9 Cruz, Alfonso  Cavas Mart\u00ednez, Faustino  \nCay\u00f3n de las Cuevas, Joaqu\u00edn  \nCay\u00f3n de las Cuevas, Joaqu\u00edn  \nCayuela Valencia, Rafael  \nCejas, Mar\u00eda Eugenia  \nCenteno Huerta, Lourdes  \nCerrajer\u00eda Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Teresa  \nCerveira Pinto, Jorge  \nCervera, David  \nChakrabarti, Pinak  \nChamizo Llatas, Mar\u00eda  \nChapman, Martina  \nCharpenel Corvera, Patrick  \nChaves Garc\u00eda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n  \nChillida, Alicia  \nChoi, Minee-Liane  \nChuvieco, Emilio  \nCid Lajo, Pablo  \nCid Tostado, Almudena  \nCienfuegos, Ignacio  \nCifuentes Valero, Nieves  \nCirac Sastur\u00e1in, Juan Ignacio  \nCisneros Fern\u00e1ndez, Patricia  \nCisneros P\u00e9rez, Guillermo  \nCitoler Carrilla, Pilar  \nCleave, Robert  \nClement, Pascal  \nClifton, Judith  \nClop\u00e9s Estela, Ana  \nCoba Arango, Eduardo  \nCod\u00e9e, Hans  \nCodesido L\u00f3pez, Mar\u00eda Concepci\u00f3n  \nColao, Vittorio  \nCol\u00e1s Fustero, Javier  \nColina P\u00e9rez, Fernando  \nColino Mart\u00ednez, Antonio  \nColl Mart\u00edn, Sebasti\u00e1n  \nCollado Callau, Joaqu\u00edn Rafael  \nCollantes Est\u00e9vez, Eduardo  \nCollazos Zabala, Leire  \nColldefords Bergnes de las Casas, Alejandro  \nColom Mara\u00f1\u00f3n, Benedicto Roberto  \nColom, Federico  \nColomer de Selva, M\u00f3nica  \nComas Gabriel, Carmen  \nCombal\u00eda Dexeus, Victoria  \nComella Carnic\u00e9, Joan Xavier  \nConde Alonso, Jos\u00e9 Manuel  \nConde Pujana, Jos\u00e9 Javier  \nConill Sancho, Jes\u00fas  \nConthe Guti\u00e9rrez, Manuel  \nContreras P\u00e9rez, Sergio Eduardo  \nCorbal\u00e1n Alfocea, Juan Antonio  \nCordeiro Mateo, Jos\u00e9 Luis  \n452Cordero Pando, Jes\u00fas  \nCordovilla P\u00e9rez, \u00c1ngel  \nCornad\u00f3 Quibus, Antonio  \nCoroleu Lletget, Buenaventura  \nCorona Romero, Enrique  \nCorrea-Urquiza Vidal, Mart\u00edn  \nCorrochano S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Luis  \nCortegoso Fern\u00e1ndez, Pedro  \nCort\u00e9s Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel  \nCort\u00e9s Pulido, Juan Carlos  \nCort\u00e9s Valladares, Mar\u00eda  \nCosta Vilamaj\u00f3, Jaime  \nCostos, James  \nCrawford, Alexander  \nCremades Rodr\u00edguez, Alejandro  \nCrespo Calzada, Marta  \nCrespo Gonz\u00e1lez, Asier  \nCrespo S\u00e1nchez-Eznarriaga, Bel\u00e9n  \nCriado Boado, Felipe  \nCriado Cornejo, Alberto  \nCristeto Blasco, Mar\u00eda Bego\u00f1a  \nCrist\u00f3bal Roncero, Rosario  \nCruz Argudo, Francisco  \nCruz Martos, Encarnaci\u00f3n  \nCruz Palacios, Juan Manuel  \nCruz Ruiz, Juan  \nCuadrado Roura, Juan Ram\u00f3n  \nCuadrado Rua, Antonio Narciso  \nCubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio  \nCuenca Gonz\u00e1lez, Juan  \nCuervo, Miguel  \nCuesta Crespo, Luis  \nCueto \u00c1lvarez de Sotomayor, Luis  \nDa Costa Coimbra, Antonio Manuel  \nDa Silveira Loureiro, Silvia Mar\u00eda  \nDalmasso, Este fan\u00eda Dafne  \nDalmau Vento, Ram\u00f3n  \nDamanti, John F.  \nDancausa Roa, Juan  \nDancausa Roa, Juan  \nD\u00e1vila P\u00e9rez de Camino, Carlos  \nDe Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez, Elena  \nDe Andr\u00e9s Medina, Rafael  \nDe Andr\u00e9s Rivero, Javier  \nDe Anitua Trevijano, Mar\u00eda Jos\u00e9  \nDe Antonio Jimenez, Fernando  \nDe Antonio Jimenez, Fernando  \nDe Arg\u00fcello D\u00edaz, Santos  \nDe Benito Secades, Gonzalo  \nDe Berrazueta S\u00e1nchez de Vega, M\u00f3nica  \nDe Carlos Bertr\u00e1n, Luis  \nDe Castro Garc\u00eda, Pablo M\u00aa  \nDe Cendra de Larrag\u00e1n, Francisco Javier  \nDe Concepci\u00f3n S\u00e1nchez, Mar\u00eda Jos\u00e9  De Contes d'Esgranges, Mar\u00eda Luisa  \nDe Corral L\u00f3pez-Doriga, Mar\u00eda  \nDe Diego Celis, \u00c1ngel  \nDe Diego Otero, Estrella  \nDe Felipe Oroquieta, Javier  \nDe Frutos Iglesias, M\u00aa Isabel  \nDe Gooijer, Cornelis Dick  \nDe Guindos Jurado, Luis  \nDe Hita Moreno, Carlos  \nDe Juan, Soledad  \nDe la Calzada Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, Javier  \nDe la Cruz Mart\u00ednez, Bego\u00f1a  \nDe la Cuesta Aguado, Paz Mercedes  \nDe la Dehesa Romero, Guillermo  \nDe la Fuente Bitaine, Bruno  \nDe la Fuente Fern\u00e1ndez, Juan Carlos  \nDe la Fuente Moreno, \u00c1ngel Miguel  \nDe la Higuera Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nDe la Riva Fern\u00e1ndez, Juan  \nDe la Serna Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, Jos\u00e9 Luis  \nDe la Serna Hern\u00e1iz, \u00cd\u00f1igo  \nDe la Sierra Mor\u00f3n, Susana  \nDe la Torre Mart\u00edn, Carlos  \nDe la Vega Mazo, Roc\u00edo  \nDe las Heras Mart\u00edn, Carmen  \nDe Le\u00f3n Arce, Alicia  \nDe Lombas Rodr\u00edguez-Monte, Ricardo  \nDe los R\u00edos Salgado, Crist\u00f3bal  \nDe Mart\u00ed Vall\u00e9s, Josep  \nDe Miguel Ant\u00f3n, Jos\u00e9 Luis  \nDe Miguel Casas, \u00c1ngel  \nDe Miguel Lahuerta, Rafael  \nDe Miguel Lorenzo, Carlos  \nDe Miguel Villa, I\u00f1aki  \nDe Mora Figueroa, Santiago  \nDe Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez, Jaime  \nDe Pablo Mart\u00edn, Fernando  \nDe Pablo Varona, Carlos  \nDe Posadas Ma\u00f1e, Mar\u00eda del Carmen  \nDe Regoyos Sainz, Jacobo  \nDe Riva, Jos\u00e9 Manuel  \nDe Rosa Torner, Alberto  \nDe Rosnay, Arnaud  \nDebasa Navalpotro, Felipe  \nDel \u00c1lamo Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 Carlos  \nDel Amo Rodr\u00edguez, Antonio  \nDel Barrio G\u00e1ndara, Victoria  \nDel Bosque Gonz\u00e1lez, Vicente  \nDel Castillo, Pilar  \nDel Corral T\u00e9llez, Marina  \nDel Corro Garc\u00eda-Lomas, Jos\u00e9 M\u00aa  \nDel Llano Se\u00f1aris, Juan Ernesto  \nDel Moral Garc\u00eda, Antonio  \nDel Olmo Fl\u00f3rez, Isabel  \n453Del Pino Cabello, Jos\u00e9 Manuel  \nDel Rey Guanter, Salvador  \nDel Riego de Lucas, Carmen  \nDel R\u00edo Alcalde, M\u00aa Jes\u00fas  \nDel R\u00edo Ca\u00f1adas, Paloma  \nDel R\u00edo Casado, Jos\u00e9 Antonio  \nDelclos Clanchet, Jordi  \nDelduque Nogueira, Mar\u00eda Celia  \nDelgado Mart\u00ednez, Luis Mar\u00eda  \nDelgado Medina, Mar\u00eda Luisa  \nDelgado Ramos, David  \nDelgado S\u00e1nchez, Olga  \nDenny, Neil Richard  \nDescalzo Gonz\u00e1lez, Antonio  \nDespujol Zabala, Ignacio  \nDeza Pulido, M\u00f3nica  \nD\u00edaz Cueto, Juan Jos\u00e9  \nD\u00edaz de Cerio, Mar\u00eda Soledad  \nD\u00edaz de Ter\u00e1n L\u00f3pez, Teresa  \nD\u00edaz D\u00edaz, Bel\u00e9n  \nD\u00edaz Garc\u00eda, Irene  \nD\u00edaz L\u00f3pez, Eva Mar\u00eda  \nD\u00edaz Mart\u00edn, Manuel  \nD\u00edaz Melguizo, Jos\u00e9 Juli\u00e1n  \nD\u00edaz Pereira, Jos\u00e9 Fernando  \nD\u00edaz P\u00e9rez, Bel\u00e9n Elisa  \nD\u00edaz Pineda, Francisco  \nD\u00edaz Rodr\u00edguez, Leticia  \nD\u00edaz Ruiz, Jos\u00e9 Francisco  \nD\u00edaz Tasende, Jos\u00e9 Benjam\u00edn  \nD\u00edaz, Manny  \nD\u00edaz-Faes Garc\u00eda, Jos\u00e9  \nD\u00edaz-Miguel Maseda, Mariano  \nDiego Palacios, Juan Ignacio  \nD\u00edez F\u00e9rez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n  \nD\u00edez Gangas, Jos\u00e9 Carlos  \nD\u00edez-Hochleitner Rodr\u00edguez, Javier  \nDohle, Bernhard  \nDolz Lago, Manuel Jes\u00fas  \nDom\u00e9nech i Maria, Montserrat  \nDom\u00e8nech Sampere, Xavier  \nDom\u00e9nech Vilari\u00f1o, Rafael  \nDomenech, Marta  \nDomingo Salazar, Carlos  \nDomingo Solans, Esteban  \nDom\u00ednguez Quintero, Rosa Mar\u00eda  \nDom\u00ednguez, Judith  \nDonohew, Zack  \nDordain, Jean Jacques  \nDorronsoro Artabe, Guillermo  \nDosil Maceira, Agust\u00edn  \nDoz Orrit, Francisco Javier  \nDuchen, Michael  \nDulac, John  Dumestre, Vincent  \nDuque Doncos, Daniel  \nDuque Garc\u00eda, Mar\u00eda del Mar  \nDur\u00e1n-Sindreu Buxad\u00e9, Antonio  \nDurao Barroso, Jos\u00e9 Manuel  \nEaton, William  \nEcheto Garc\u00eda, Ainara  \nEchevarr\u00eda Guti\u00e9rrez, Francisco Javier  \nEcheverr\u00eda Jes\u00fas, Carlos  \nEdwards Vald\u00e9s, Jorge  \nEdwards, Jorge  \nEgea Gonz\u00e1lez, Francisco  \nEgea Torr\u00f3n, Flora  \nEguino, Huascar  \nEibe Guijarro, Mar\u00eda del Carmen  \nEinarsdottir, Vilborg  \nEisman Vald\u00e9s, Julio  \nElliot, Victoria Katherine  \nElliott, John H.  \nElola Somoza, Francisco Javier  \nEnr\u00edquez Nistal, Luis  \nEntrerr\u00edos, Ra\u00fal  \nEnzian, Achim  \nErias Rey, Antonio  \nErrando Ricol, Ignasi  \nEscaich Ferrer, Josep  \nEscamilla Valera, Ascensi\u00f3n  \nEscolano Oliva, Rom\u00e1n  \nEscolano Puig, Manuel  \nEscorihuela Esteban, M\u00aa Paloma  \nEscribano S\u00e1ez, \u00c1lvaro  \nEspada Saenz-Torre, Mercedes  \nEspa\u00f1a Ganzarain, Ana Mar\u00eda  \nEsp\u00ed Guzm\u00e1n, Enrique  \nEspido Freire, Mar\u00eda Laura  \nEspin\u00e0s Pi\u00f1ol, Josep Alfons  \nEspinosa Cabez\u00f3n, Francisco  \nEspinosa de los Monteros, Carlos  \nEspinosa Robles, Javier  \nEspinosa Tom\u00e9, Cristina  \nEspuelas Barroso, Sergio  \nEspuelas Cid, Fernando  \nEstalella Halffter, Ram\u00f3n  \nEsteban Bern\u00e1ldez, Luis Fernando  \nEsteras Gallego, Noem\u00ed  \nEstevan Bolea, Mar\u00eda Teresa  \nEsteves Borges, Paulo Alexandre  \nEstivill Palleja, Xavier  \nEstrada Mart\u00ednez, Milagros  \nEstrada Mora, Jorge Eliecer  \nEtcheverry Walker, Giselle  \nExp\u00f3sito Mora, \u00c1ngel  \nEzpeleta, Carmelo  \nEzquiaga, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \n454F\u00e1bregas Xaudar\u00f3, Rafael  \nFageda Sanju\u00e1n, Xavier  \nFajarn\u00e9s Ribas, Enrique  \nFargas F\u00e1bregas, Francesc  \nFarinelli, Franco  \nFari\u00f1as G\u00f3mez, Isabel  \nFarjas Abad\u00eda, Mar\u00eda Pilar  \nFat\u00e1s Monforte, Pilar  \nFattiboni, Ennio  \nFeito Hern\u00e1ndez, Miguel \u00c1ngel  \nFelgueroso Fern\u00e1ndez, Florentino  \nFern\u00e1ndez Aganzo, Carlos  \nFern\u00e1ndez Aguirre, Mar\u00eda del Rosario  \nFern\u00e1ndez Aguirre, Rub\u00e9n  \nFern\u00e1ndez \u00c1lvarez, Rebeca  \nFern\u00e1ndez Armenteros, Juan  \nFern\u00e1ndez Castelao, Pedro  \nFern\u00e1ndez Chac\u00f3n, Rafael  \nFern\u00e1ndez Cobos, Ra\u00fal  \nFern\u00e1ndez Curr\u00e1s, Marta  \nFern\u00e1ndez Curtiella, Francisco Javier  \nFern\u00e1ndez de Labastida y del Olmo, Jos\u00e9 Manuel  \nFern\u00e1ndez de Troc\u00f3niz Acha, Jorge  \nFern\u00e1ndez D\u00edaz, Jorge  \nFern\u00e1ndez Ezquerra, Sonia  \nFern\u00e1ndez Garc\u00eda, \u00c1ngel  \nFern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, Francisco Javier  \nFern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, Manuel  \nFern\u00e1ndez Gumiel, Coral  \nFern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, Jes\u00fas  \nFern\u00e1ndez Ju\u00e1rez, Javier  \nFern\u00e1ndez L\u00f3pez, Francisco Javier  \nFern\u00e1ndez Lozano, Ignacio  \nFern\u00e1ndez Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel  \nFern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Pascual  \nFern\u00e1ndez Munilla, Oscar  \nFern\u00e1ndez Naranjo, Manuel Jes\u00fas  \nFern\u00e1ndez Olalla, Patricia  \nFern\u00e1ndez Prieto, Celia  \nFern\u00e1ndez Prieto, Manuel Santiago  \nFern\u00e1ndez Ramos, Juan Pablo  \nFern\u00e1ndez Rodr\u00edguez de Li\u00e9vana, Emilio  \nFern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Amancio  \nFern\u00e1ndez Sousa-Faro, Jose Mar\u00eda  \nFern\u00e1ndez Torres, Alberto  \nFern\u00e1ndez Velando, \u00c1lvaro  \nFern\u00e1ndez-Armesto Fern\u00e1ndez-Espa\u00f1a, Juan  \nFern\u00e1ndez-Armesto, Felipe  \nFern\u00e1ndez-Baca Casares, Rom\u00e1n  \nFern\u00e1ndez-Campa Garc\u00eda-Bernardo, Antonio  \nFern\u00e1ndez-Couto Juanas, Tom\u00e1s  \nFern\u00e1ndez-Longoria Alc\u00e1ntara, \u00c1lvaro  \nFern\u00e1ndez-L\u00f3pez, Ra\u00fal  \nFerr\u00e1ndiz Manjavacas, Francisco Alfonso  Ferrara, Pasquale  \nFerrari Piquero, Jos\u00e9 Miguel  \nFerre Navarrete, Miguel  \nFerrer Dufol, Francisco Javier  \nFerrer Sais, Antonio Armando  \nFerro Garc\u00eda, T\u00e1rsila  \nFerro Rey, Mar\u00eda Bel\u00e9n  \nFigar de Lacalle, Luc\u00eda  \nFigueras F\u00e1bregas, Roser  \nFigueroa Navarro, Carmen  \nFiguerola Santos, Mar\u00eda \u00c1ngeles  \nFl\u00f3rez Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis  \nFl\u00f3rez Lozano, Jos\u00e9 Antonio  \nFl\u00f3rez, Federico  \nFlys Junquera, Carmen Lidia  \nFogu\u00e9 Herreros, Uriel  \nFolguera Crespo, Jaime  \nFonseca Morillo, Francisco  \nFonseca Reis, Ana Carla  \nFont Hereu, Ricard  \nFontecha Alonso, Javier  \nFortanet G\u00f3mez, Inmaculada  \nForte del Prado, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nFoster, Robert Fitzroy  \nFournier Fisas, Sof\u00eda  \nFradera Barcel\u00f3, Josep Mar\u00eda  \nFragoso, Francisco Javier  \nFraile de Lerma, Alberto  \nFraile Garc\u00eda, Jes\u00fas Fernando  \nFreire Botana, Juan Manuel  \nFresno Escudero, Manuel  \nFretes Cibils, Vicente  \nFrial Su\u00e1rez, Paloma  \nFr\u00edas S\u00e1nchez, Teresa  \nFrigerio, Rogelio  \nFuentes Cardona, Joaqu\u00edn  \nFuentes Fache, Andrea  \nFuentes Kraffczyk, Felipe Oliver  \nFuentes Notario, Fernando  \nFuentes Real, Pedro Antonio  \nF\u00faster Carrillo, Daniel  \nFuster Carulla, Valent\u00edn  \nFuster Mart\u00ednez, Mar\u00eda  \nGago Badenas, Jos\u00e9 Antonio  \nGajate Plasencia, Alfonso  \nGalache L\u00f3pez, Jos\u00e9 Antonio  \nGali\u00e1n Jim\u00e9nez, Ram\u00f3n  \nGalindo Rueda, Fernando  \nGalindo, Miguel  \nGallardo Ceballos, Dolores  \nGallego Reguera, Mar\u00eda  \nGameiro Ros, Isabel Mar\u00eda  \nGan Pampols, Francisco Jos\u00e9  \nGancedo Gonz\u00e1lez, Zulema  \n455Gand\u00eda Juan, Luis  \nGarachana Camarero, Mar  \nGara\u00f1a Corces, Mar\u00eda  \nGara\u00f1a Corces, Mar\u00eda Isabel  \nGarbayo Moreno, Mart\u00edn Manuel  \nGarc\u00e9s de Marcilla, Juan  \nGarc\u00eda Abia, Pablo  \nGarc\u00eda Benavides, Fernando  \nGarc\u00eda Bercero, Ignacio  \nGarc\u00eda Blasco, Juan  \nGarc\u00eda Bot\u00edn, Elena  \nGarc\u00eda Cabezas, Sergio  \nGarc\u00eda Cacho, Faustino  \nGarc\u00eda C\u00e1rcel, Ricardo Jos\u00e9  \nGarc\u00eda Carmona, Francisco Javier  \nGarc\u00eda Chaparro, Juan Jes\u00fas  \nGarc\u00eda Collantes, Jos\u00e9 Manuel  \nGarc\u00eda Coso, Emiliano  \nGarc\u00eda de Diego, Antonio Miguel  \nGarc\u00eda del R\u00edo, Carlos  \nGarc\u00eda del R\u00edo, Jos\u00e9 Antonio  \nGarc\u00eda Delgado, Jos\u00e9 Luis  \nGarc\u00eda D\u00edaz, Jos\u00e9 Luis  \nGarc\u00eda Fajardo, Mar\u00eda Isabel  \nGarc\u00eda Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s  \nGarc\u00eda Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s  \nGarc\u00eda Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis  \nGarc\u00eda Fern\u00e1ndez, \u00d3scar  \nGarc\u00eda Garc\u00eda, Antonio  \nGarc\u00eda Garc\u00eda, Miriam  \nGarc\u00eda G\u00f3mez, Montserrat  \nGarc\u00eda Go\u00f1i, Manuel  \nGarc\u00eda Gozalo, Rafael  \nGarc\u00eda Granda, Santiago  \nGarc\u00eda Guerrero, Miguel  \nGarc\u00eda L\u00f3pez, M\u00aa Carmen  \nGarc\u00eda Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel  \nGarc\u00eda Mart\u00ednez-Pe\u00f1alver, Fernando  \nGarc\u00eda Matilla, Eduardo  \nGarc\u00eda Montero, Luis Manuel  \nGarc\u00eda Murcia, Joaqu\u00edn  \nGarc\u00eda Murillo, Pablo Jos\u00e9  \nGarc\u00eda Novoa, C\u00e9sar  \nGarc\u00eda Novoa, C\u00e9sar  \nGarc\u00eda Oca, Miguel \u00c1ngel  \nGarc\u00eda Parr a, Patricia  \nGarc\u00eda Parrondo, Manuel  \nGarc\u00eda Portero, Juan  \nGarc\u00eda Rojas, Am\u00f3s  \nGarc\u00eda Romero, Celestino  \nGarc\u00eda S\u00e1nchez, Fernando  \nGarc\u00eda S\u00e1nchez, Manuel  \nGarc\u00eda Tabuenca, Antonio  \nGarc\u00eda Vi\u00f1a, Jordi  Garc\u00eda Vi\u00f1as, Juan Ignacio  \nGarc\u00eda Viyuela, Carmen  \nGarc\u00eda, Anal\u00eda  \nGarc\u00eda, Wenceslao  \nGarc\u00eda-Abad Mart\u00ednez-Blanco, Luis  \nGarc\u00eda-Cernuda Lago, Pilar  \nGarc\u00eda-Escudero, Patricia  \nGarc\u00eda-Germ\u00e1n V\u00e1zquez, Jacobo  \nGarc\u00eda-Legaz Ponce, Jaime  \nGarc\u00eda-Legaz, Ignacio  \nGarc\u00eda-Mezquita, Yolanda  \nGarc\u00eda-Mina Freire, Mar\u00eda  \nGarc\u00eda-Romanillos Valverde, Joaqu\u00edn  \nGarnica Cruz, Agust\u00edn  \nGarrido Botella, Aurelio  \nGarrido Valenzuela, Irene  \nGarrido, Joaqu\u00edn  \nGarrigues Walker, Antonio  \nGarz\u00f3n, Francisco Javier  \nGasset, Jos\u00e9  \nGastelurrutia Garralda, Miguel \u00c1ngel  \nGaudino-Fallegger, Livia  \nGavela Gonz\u00e1lez, Ram\u00f3n  \nGavilanes Hern\u00e1ndez, Javier  \nGaviria Soto, Jos\u00e9 Luis  \nGea Megias, Miguel  \nGea M\u00e9ndez, Carlos David  \nGeerts, Hugo  \nGerm\u00e0 Lluch, Josep Ram\u00f3n  \nGij\u00f3n Garc\u00eda, Mar\u00eda Elena  \nGil D\u00edaz, Jos\u00e9 Luis  \nGil Garc\u00eda, Mar\u00eda Concepci\u00f3n  \nGil M\u00e1rquez, Lucina  \nGil S\u00e1nchez, Luis Alfonso  \nGilabert Perramon, Antoni  \nGil-Casares Satr\u00fastegui, Ram\u00f3n  \nGil-Fournier Esquerra, Mauro  \nGilolmo L\u00f3pez, Emilio  \nGil-Ortega Rinc\u00f3n, Francisco  \nGilp\u00e9rez L\u00f3pez, Luis Miguel  \nGim\u00e9nez Climent, Mar\u00eda Julia  \nGim\u00e9nez de C\u00f3rdoba y Fern\u00e1ndez Pintado, \nMiguel  \nGim\u00e9nez Sevilla, Josep Llu\u00eds  \nGimeno Garc\u00eda, Manuel  \nGimferrer Torrens, Pedro Jos\u00e9  \nGiraldo Su\u00e1rez, Rafael  \nGirard, Michel  \nGistau Gistau, Roque  \nGiupponi, Tommaso  \nGlodeanu, Mira  \nGodino L\u00f3pez, Araceli  \nGoirigolzarri, Jos\u00e9 Ignacio  \nGomendio Kindelam, Montserrat  \n456G\u00f3mez Bastida, Enrique  \nG\u00f3mez Ben\u00edtez, Jos\u00e9 Manuel  \nG\u00f3mez Camacho, Juan Jos\u00e9  \nG\u00f3mez Candela, Carmen  \nG\u00f3mez Castallo, Jos\u00e9 Domingo  \nG\u00f3mez Cuesta, Mar\u00eda Jos\u00e9  \nG\u00f3mez de Lia\u00f1o Polo, Gonzalo  \nG\u00f3mez del \u00c1lamo, Rafael  \nG\u00f3mez del R\u00edo, Bego\u00f1a  \nG\u00f3mez Espin\u00f3s, Carlos  \nG\u00f3mez Ferreiro, Francisco  \nG\u00f3mez Garc\u00eda, Melchor  \nG\u00f3mez G\u00f3mez, Ra\u00fal  \nG\u00f3mez L\u00f3pez de Medina, Carlos Enrique  \nG\u00f3mez Molinero, Vicente Jos\u00e9  \nG\u00f3mez Pajuelo, Pedro  \nG\u00f3mez Pomar, Fernando  \nG\u00f3mez Quintanilla, Marta  \nG\u00f3mez Rom\u00e1n, Jos\u00e9 Javier  \nG\u00f3mez Sal, Jos\u00e9 Carlos  \nG\u00f3mez S\u00e1nchez, Tom\u00e1s Valeriano  \nG\u00f3mez Torrego, Leonardo  \nG\u00f3mez, Mar\u00eda Isabel  \nG\u00f3mez-Cambronero Pacheco, Juli\u00e1n  \nG\u00f3mez-Elvira, Javier  \nG\u00f3mez-Ortueta, Maria  \nGonz\u00e1lez Alonso, Alicia  \nGonz\u00e1lez Arg\u00fcello, Mar\u00eda Vicenta  \nGonz\u00e1lez Camino, Balba  \nGonz\u00e1lez C\u00e1rcoba, Eusebio  \nGonz\u00e1lez C\u00e1rcoba, Eusebio  \nGonz\u00e1lez de Cardedal, Olegario  \nGonz\u00e1lez D\u00edaz, Elsa  \nGonz\u00e1lez Doncel, In\u00e9s  \nGonz\u00e1lez F\u00e9rriz, Ram\u00f3n  \nGonz\u00e1lez Fuentes, Juan Antonio  \nGonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez de Linares, V\u00edctor  \nGonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Antonio  \nGonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Mario  \nGonz\u00e1lez Guerrero, Ana Bel\u00e9n  \nGonz\u00e1lez Harbour, Berna G.  \nGonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez, Mar\u00eda Jes\u00fas  \nGonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Santos  \nGonz\u00e1lez Juanatey, Jos\u00e9 Ram\u00f3n  \nGonz\u00e1lez L\u00f3pez, Jos\u00e9 Miguel  \nGonz\u00e1lez Macho, Enrique  \nGonz\u00e1lez Mac\u00edas, Jes\u00fas M.  \nGonz\u00e1lez Mart\u00ednez, David  \nGonz\u00e1lez Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Luis  \nGonz\u00e1lez Pedraz, Judith  \nGonz\u00e1lez P\u00e9rez, Jos\u00e9 Vicente  \nGonz\u00e1lez Rabanal, Miryam de la Concepci\u00f3n  \nGonz\u00e1lez Ramos, Mar\u00eda Cristo  \nGonz\u00e1lez Rodr\u00edguez Arna\u00edz, Graciano  Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez, Francisco  \nGonz\u00e1lez Romero, Enrique  \nGonz\u00e1lez Salgado, Jos\u00e9 Antonio  \nGonz\u00e1lez Sobrado, Cristina  \nGonz\u00e1lez Vega, Laureano  \nGonz\u00e1lez Vicente, Jos\u00e9 Manuel  \nGonz\u00e1lez, Clara  \nGonz\u00e1lez-Adalid N\u00fa\u00f1ez, Aurora  \nGonz\u00e1lez-Cuellar Serrano, Mar\u00eda Luisa  \nGonz\u00e1lez-Echenique Castellanos de Ubao, \nLeopoldo  \nGonz\u00e1lez-Lamu\u00f1o Rubiera, Patricia  \nGonz\u00e1lez-Mesones Calder\u00f3n, Eduardo  \nGonz\u00e1lez-P\u00e1ramo Mart\u00ednez-Murillo, Jos\u00e9 Manuel  \nGonz\u00e1lez-Sancho Bodero, Eva  \nGonzalo Aizpiri, Arturo  \nGonzalo L\u00f3pez-Ca\u00f1adillas, \u00c1ngel  \nGordillo Florencio, Manuel  \nG\u00f3rriz Vitalla, Ram\u00f3n  \nGout, Cyril  \nGracia Aldaz, Manuel Jes\u00fas  \nGradus, Raymond  \nGrande Ibarra, Julio  \nGrandes Gajate, Aitor  \nGras Manzano, Pedro  \nGrasset, Olivier  \nGreensmith, Linda  \nGreisler, Peter  \nGrompone, Gianfranco  \nGrynspan, Rebeca  \nGuada\u00f1o Ayuso, Gonzalo  \nGuallart, Vicente  \nGuarner Aguilar, Francisco  \nG\u00fcell L\u00f3pez de Lamadrid, Xavier  \nG\u00fcenechea Salazar, Juan Ignacio  \nGugkaev, Sergey  \nGuijarro Garvi, Marta  \nGuillem Carrau, Javier  \nGumucio Araya, Rafael  \nGuti\u00e9rrez Carrera, Eva  \nGuti\u00e9rrez Da Costa, Ram\u00f3n  \nGuti\u00e9rrez Gradillas, Miguel  \nGuti\u00e9rrez Luengo, Javier  \nGuti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez, Salvador  \nGuti\u00e9rrez S\u00e1nchez, Alipio  \nGuzm\u00e1n Carrasco, Gonzalo  \nHamel, Michael  \nHarrison, Tom  \nHelfrich, Uta  \nHenderson, Donna Lesley  \nHerce San Miguel, Jos\u00e9 Antonio  \nHereu, Jordi  \nHermanns, Lutz  \nHermida Alberdi, Emilio  \n457Hern\u00e1ndez Aguado, Ildefonso  \nHern\u00e1ndez Bento, Enrique  \nHern\u00e1ndez Calama, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nHern\u00e1ndez de Miguel, Irune  \nHern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Miryam  \nHern\u00e1ndez Gal\u00e1n, Jes\u00fas  \nHern\u00e1ndez Galilea, Jes\u00fas Miguel  \nHern\u00e1ndez Garc\u00eda, Antonio  \nHern\u00e1ndez Garc\u00eda, C\u00e9sar  \nHern\u00e1ndez Izquierdo, Mar\u00eda  \nHern\u00e1ndez Jim\u00e9nez-Casquet, Fernando  \nHern\u00e1ndez Lavado, Luis  \nHern\u00e1ndez Mej\u00eda, Radham\u00e9s  \nHern\u00e1ndez Moreno, Enrique  \nHern\u00e1ndez Ruip\u00e9rez, Daniel  \nHern\u00e1ndez Salvador, Carlos  \nHern\u00e1ndez Toribio, Mar\u00eda Isabel  \nHern\u00e1ndez-Lahoz Ortiz, Pablo  \nHernando de Larramendi Mart\u00ednez, Luis  \nHernando Garc\u00eda, Mar\u00eda Henar  \nHernansanz Iglesias, Francisco  \nHerranz Donoso, Isabel  \nHerranz Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis  \nHerrera Guti\u00e9rrez, Gerardo  \nHerrera Molina, Pedro Manuel  \nHerrero \u00c1lamo, Luis  \nHerrero Salinas, Oscar Luis  \nHerrero Su\u00e1rez, Henar  \nHerreros de Tejada Echanojauregui, Alberto  \nHidalgo Hidalgo, Mar\u00eda Luisa  \nHidalgo Mart\u00edn, Jos\u00e9  \nHidalgo Navarro, Antonio  \nHidalgo Tena, Engracia  \nHidalgo Tena, Engracia  \nHidalgo Vega, \u00c1lvaro  \nHidalgo, Dar\u00edo  \nHienz, Robert  \nHiggins, John Stuart  \nHirschfeld, Guillermo  \nHoehler, Tori  \nHolgado Bola\u00f1os, Miguel  \nHonorato Vallejo, Lourdes  \nHospido Quintana, Laura  \nHoussin, Didier  \nHoyuela L\u00f3pez, Rafael  \nHuerta Aguirre, Fernando  \nHuici March, Fernando  \nHummelsberger, Markus  \nHurtado Zurera, Antonio  \nHyt\u00f6nen, Tuomas  \nIb\u00e1\u00f1ez Moreno, Daniel  \nIb\u00e1\u00f1ez, M\u00e1ximo  \nIbarrola Guill\u00e9n, Cristina  \nIglesia G\u00f3mez, Mar\u00eda  Iglesias Bango, Manuel  \nIglesias Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Soledad  \nIglesias, Enrique Valent\u00edn  \nIllanas Esteban, Luis  \nIncl\u00e1n de la Cuesta, Francisco Javier  \nInfante Campos, Alberto  \nIranzo Mart\u00edn, Juan Emilio  \nIsla G\u00f3mez, Juli\u00e1n  \nIsra\u00ebl, St\u00e9phane  \nIwasaki Cauti, Fernando  \nIwasiewicz Wabnig, Agnieszka Joanna  \nIzquierdo Mart\u00ednez, Maravillas  \nIzuzquiza Ib\u00e1\u00f1ez, Alejandro  \nJacir De Lovo, Ana Evelyn  \nJarauta Mari\u00f3n, Francisco  \nJariego Fente, Francisco Jos\u00e9  \nJ\u00e1uregui Campuzano, Fernando  \nJaureguizar Bilbao, Joseba  \nJim\u00e9nez Benedit, Mar\u00eda Soledad  \nJim\u00e9nez Carracedo, Faustino  \nJim\u00e9nez F\u00e1brega, Francesc Xavier  \nJim\u00e9nez Garc\u00eda, Tom\u00e1s  \nJim\u00e9nez L\u00f3pez, Esther  \nJim\u00e9nez L\u00f3pez, Mar  \nJim\u00e9nez Mart\u00edn, Sergi  \nJim\u00e9nez Mu\u00f1oz, Lu\u00eds  \nJim\u00e9nez P\u00e9rez, Francisco Javier  \nJim\u00e9nez Prado, Alfonso  \nJim\u00e9nez Zamora, Vicente  \nJodr\u00e1 Uriarte, \u00cd\u00f1igo  \nJohansen, Christina Friis  \nJord\u00e1n Enamorado, Javier  \nJorgensen, Aage  \nJosa Mutuberr\u00eda, Mar\u00eda Isabel  \nJuan Hern\u00e1ndez, Ellis Jes\u00fas  \nJuanes Peces, \u00c1ngel  \nJu\u00e1rez Iglesias, Manuela  \nJuaristi Linacero, Jon  \nJuli\u00e1 D\u00edaz, Santos  \nJulve Garc\u00eda, Miguel \u00c1ngel  \nJurado G\u00f3mez, Pedro  \nJusto Dom\u00ednguez, Emilio Jos\u00e9  \nKelly, Dorothy  \nKemp, John A.  \nKhayyat Khury, Nabil  \nKindel\u00e1n, Alejandra  \nKnoll, Edgar  \nKrebs, Roland  \nKukita, Shinya  \nKun, Luis  \nKurson Ghattas, Ana  \nKurth, Alexandra  \nKwon, Young-Tae  \nLabrador Herr\u00e1iz, Carmen  \n458Lacort Pe\u00f1a, Benigno  \nLafuente Garc\u00eda, Antonio  \nLagos, Mar\u00eda In\u00e9s  \nLaguna Heras, Maria Fe  \nLainez Andr\u00e9s, Manuel  \nLajar\u00edn Cuesta, Roc\u00edo  \nLajous Vargas, Roberta  \nLamo de Espinosa Michels de Champourcin, \nEmilio  \nLamo, Ana  \nLarena Larena, Arturo  \nLargo Gil, Ignacio  \nLarkin, Michael  \nLarreina Valderrama, Rafael  \nLarumbe Gorraitz, Pedro  \nLascurain S\u00e1nchez, Juan Antonio  \nLasheras, Jos\u00e9 Antonio  \nLassalle Ortiz, M\u00aa Luisa  \nLassalle Ru\u00edz, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nLavell, Adam M.  \nL\u00e1zaro S\u00e1nchez, Jos\u00e9  \nLeal Fern\u00e1ndez, Javier  \nLeal Maldonado, Jes\u00fas  \nLeal Mart\u00edn, Silvia  \nLeceta Garc\u00eda, Jos\u00e9 Manuel  \nLedesma Castelltort, Albert  \nLee, Hermione  \nLee, Sang Keon  \nLegarda Iba\u00f1ez, Fernando  \nLegido Cameo, Agust\u00edn  \nLemus L\u00f3pez, Encarnaci\u00f3n  \nLentijo Lentijo, Juan Carlos  \nLe\u00f3n Caicoya, Fernando  \nLe\u00f3n Rodr\u00edguez, Carlos  \nLe\u00f3n S\u00e1nchez, Pablo  \nLe\u00f3n Serrano, Gonzalo  \nLeonard, Gordon A.  \nLerma Noriega, Claudia Alicia  \nLerner, Andrei  \nLevit, Marcelo  \nLima Fern\u00e1ndez, Ana Isabel  \nLim\u00f3n Tam\u00e9s, Dolores  \nLinares Bertol\u00edn, Gaspar  \nLinares de Torriani, Iris Concepci\u00f3n  \nLinares Rodr\u00edguez, Pedro Jos\u00e9  \nLitr\u00e1n Melul, Juan Jos\u00e9  \nLizarbe Alonso, Vicenta  \nLizcano \u00c1lvarez, Jes\u00fas  \nLlorca Blanco, \u00d3scar  \nLlorca Ortega, Jos\u00e9  \nLlorente Cachorro, Pedro  \nLlorente Gento, Jos\u00e9 Luis  \nLobao Pujolar, Xavier  \nLobo Leyder, Ram\u00f3n Mar\u00eda  Lobo Mor\u00e1n, Jacinto  \nLobo, F\u00e9lix  \nLodding Cunningham, Eva Kristina  \nLoibl, Wolfgang  \nLomba Caneda, Modesto  \nLombardo, Eleuterio  \nL\u00f3pez Andr\u00e9s, Antonio  \nL\u00f3pez Arias, Cristina  \nL\u00f3pez Barneo, Jos\u00e9  \nL\u00f3pez Cardenete, Juan Luis  \nL\u00f3pez Casasnovas, Guillem  \nL\u00f3pez Cumbre, Lourdes  \nL\u00f3pez de \u00c1vila Mu\u00f1oz, Antonio Manuel  \nL\u00f3pez de Muna\u00edn Arregui, Adolfo Jos\u00e9  \nL\u00f3pez Garc\u00eda, D\u00e1maso  \nL\u00f3pez Garc\u00eda, Mar\u00eda Isabel  \nL\u00f3pez Gil, Arturo  \nL\u00f3pez Go\u00f1i, Ignacio  \nL\u00f3pez Iglesias, Jos\u00e9 Leopoldo  \nL\u00f3pez Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nL\u00f3pez Mascaraque, Laura  \nL\u00f3pez Mu\u00f1oz, Jos\u00e9 Antonio  \nL\u00f3pez P\u00e9rez, M\u00aa Arantzazu  \nL\u00f3pez P\u00e9rez, Manuel Jos\u00e9  \nL\u00f3pez Puig, Fernando  \nL\u00f3pez Ramos, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles  \nL\u00f3pez S\u00e1nchez, Luis Daniel  \nL\u00f3pez Sanmaniego, Ana  \nL\u00f3pez Sevillano, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nL\u00f3pez Trigo, Jos\u00e9 Antonio  \nL\u00f3pez Vega, Jos\u00e9 Manuel  \nL\u00f3pez, Cayetano  \nL\u00f3pez-Aranguren Bl\u00e1zquez, Juan  \nL\u00f3pez-Ibor Alcocer, Mar\u00eda In\u00e9s  \nL\u00f3pez-Medel y B\u00e1scones, Jes\u00fas Mar\u00eda  \nLora-Tamayo D'Ocon, Emilio  \nLorrio Gonz\u00e1lez, Silvia  \nLosada Crespo, Beatriz  \nLosada Mart\u00edn, Blanca  \nLosada Rodr\u00edguez, \u00cd\u00f1igo Javier  \nLozano Barbero, Roque  \nLucas Lozano, Jos\u00e9 Javier  \nLuengo A\u00f1\u00f3n, M\u00f3nica  \nLuezas Alvarado, Jaime  \nLuz\u00f3n C\u00e1novas, Alejandro  \nLyon, William  \nMacaya Miguel, Carlos  \nMacias Arau, Pere  \nMac\u00edas Borr\u00e1s, Marta  \nMaderuelo Raso, Javier  \nMadrid Castellanos, Josefa  \nMadrid Yag\u00fce, Pilar  \nMaestre Santos-Su\u00e1rez, Iv\u00e1n  \nMaestu Unturbe, Josefina  \n459Magarinos-Ruchat, B\u00e9rang\u00e8re  \nMagari\u00f1o, Javier F.  \nMagro Andrade, Susana  \nMaj\u00f3 Crespo, Jordi  \nMaj\u00f3 Cruzate, Joan  \nMalamud Rikles, Carlos Daniel  \nMalar\u00edn, H\u00e9ctor  \nMalet Perdig\u00f3, Jaime  \nMallafr\u00e9, Jos\u00e9  \nMallarach Carrera, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMalo S\u00e1nchez, Mar\u00eda Alicia  \nMancera Rueda, Ana  \nMandado Guti\u00e9rrez, Ram\u00f3n E.  \nMangas Soria, Beatriz  \nMangot, Thierry  \nMankar-Bennis, Marouan  \nManrique Abascal, Jos\u00e9 Manuel  \nManrique Mart\u00ednez, Francisco Javier  \nMantegazza, Massimo  \nMara\u00f1a Marcos, Felipe  \nMarb\u00e1n Gallego, Vicente  \nMarcano Ceballos, David  \nMarch\u00e1n Fiz, Sim\u00f3n  \nMarco Barroso, Julio  \nMarcos Cuervo-Arango, Isabel  \nMarcos Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Antonio  \nMarcos Mart\u00ednez, Alfredo  \nMar\u00edn Cast\u00e1n, Francisco  \nMar\u00edn Farroa, Ana Mar\u00eda  \nMar\u00edn P\u00e9rez, Francisco  \nMar\u00edn Quemada, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMar\u00edn Vigueras, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMar\u00edn, Alberto  \nMar\u00edn, Mar\u00eda Eugenia  \nMarina Torres, Jos\u00e9 Antonio  \nMarinas Herreras, Jos\u00e9 Miguel  \nMarkina Lamonja, Florencio A.  \nM\u00e1rquez Calder\u00f3n, Soledad  \nM\u00e1rquez Coll, Bartomeu  \nM\u00e1rquez Gallego, Fernando  \nM\u00e1rquez Garrido, Francisco Jos\u00e9  \nMarshall Infante, Maria Teresa  \nMartell Berrocal, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMart\u00ed Pell\u00f3n, Jos\u00e9  \nMart\u00ed Sendra, Javier  \nMart\u00edn Abril Calvo, Diego  \nMart\u00edn Barbero, Isaac  \nMart\u00edn Crespo, Maite  \nMart\u00edn de Bustamante Vega, Concepci\u00f3n  \nMart\u00edn Dom\u00ednguez, Javier  \nMart\u00edn Fern\u00e1ndez, Miguel  \nMart\u00edn Galicia, F\u00e9lix  \nMart\u00edn Garc\u00eda, Javier  \nMart\u00edn Garzo, Gustavo  Mart\u00edn Gonz\u00e1lez, Aurelio Carlos  \nMart\u00edn Mendiz\u00e1bal, Mar\u00eda Eugenia  \nMart\u00edn Moreno, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMart\u00edn P\u00e9rez de Nanclares, Jos\u00e9  \nMart\u00edn Rodr\u00edguez-Ovelleiro, Mar\u00eda \u00c1ngeles  \nMart\u00edn, Enrique  \nMart\u00ednez \u00c1lvarez, Jos\u00e9 Antonio  \nMart\u00ednez \u00c1lvarez, Josefina  \nMart\u00ednez Arias, Mar\u00eda del Rosario  \nMart\u00ednez Camino, Gonzalo  \nMart\u00ednez C\u00e1novas, Catiana  \nMart\u00ednez Caro, Elena  \nMart\u00ednez Cendrero, Gabriel  \nMart\u00ednez de la G\u00e1ndara, Rafael  \nMart\u00ednez de la Riva, Miguel \u00c1ngel  \nMart\u00ednez de Lafuente, Fernando Juan  \nMart\u00ednez del Moral, Francisco Javier  \nMart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s  \nMart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Pascual  \nMart\u00ednez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMart\u00ednez Gimeno, Tob\u00edas  \nMart\u00ednez G\u00f3mez, Blanca Azucena  \nMart\u00ednez G\u00f3mez, Blanca Azuzena  \nMart\u00ednez G\u00f3mez, Juan Manuel  \nMart\u00ednez G\u00fciles, Clara  \nMart\u00ednez Hern\u00e1ndez, Joaqu\u00edn  \nMart\u00ednez Lacambra, Albert  \nMart\u00ednez L\u00f3pez, Consuelo  \nMart\u00ednez Maroto, Antonio  \nMart\u00ednez Mart\u00edn, Luis Carlos  \nMart\u00ednez Mart\u00ednez, Luis  \nMart\u00ednez Ons, Jes\u00fas  \nMart\u00ednez Ot\u00f3n, Laura  \nMart\u00ednez Penagos, Jos\u00e9 Manuel  \nMart\u00ednez P\u00e9rez-Menda\u00f1a, Francisco Javier  \nMart\u00ednez Ramos, Tatiana Mar\u00eda  \nMart\u00ednez Reverte, Javier  \nMart\u00ednez Rodr\u00edguez, Emiliano  \nMart\u00ednez Ruiz, Ignacio  \nMart\u00ednez Solares, Jos\u00e9 Manuel  \nMart\u00ednez Tenorio, Pedro  \nMart\u00ednez Vallejo, Mercedes  \nMart\u00ednez V\u00e1zquez, Francisco  \nMart\u00ednez, Juan Antonio  \nMart\u00ednez, Sergio  \nMart\u00ednez-Pina, Ana Mar\u00eda  \nMart\u00ednez-Pujalte L\u00f3pez, Vicente Antonio  \nMart\u00ednez-Val Pe\u00f1alosa, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMart\u00ednez-Val Pe\u00f1alosa, Rodrigo  \nMart\u00edn-Loeches Garrido, Manuel  \nMataix Aldeanueva, Carlos  \nMateo Prieto, Manuel  \nMateu Bennassar, Juan Eugenio  \n460Matorras D\u00edaz-Caneja, Ana  \nMatos Mascare\u00f1o, Pablo  \nMatute Mart\u00ednez, Cristina  \nMavropoulos, Antonis  \nMaya Hern\u00e1ndez, Eva Mar\u00eda  \nMayo P\u00e9rez, Baltasar  \nMazas P\u00e9rez-Oleaga, Cristina  \nMcCarthy, John  \nMeadows, Victoria  \nMedina Malo, Enrique  \nMedina Santamar\u00eda, Ra\u00fal  \nMej\u00eda G\u00f3mez, Pedro  \nMeler Barrab\u00e9s, Eva  \nMeli\u00e1 Lliteres, Bartomeu  \nM\u00e9ndez de la Iglesia, Ra\u00fal  \nM\u00e9ndez de Vigo Montojo, \u00cd\u00f1igo  \nM\u00e9ndez L\u00f3pez, Iago  \nM\u00e9ndez Mart\u00ednez, Ildefonso  \nMen\u00e9ndez Escand\u00f3n, Mar\u00eda Paz  \nMen\u00e9ndez Men\u00e9ndez, Adolfo  \nMen\u00e9ndez Men\u00e9ndez, Santiago  \nMen\u00e9ndez Salm\u00f3n, Ricardo  \nMenor Monasterio, Francisco  \nMerch\u00e1n Rodr\u00edguez, Juan Carlos  \nMerino S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMessiez, Pablo  \nMichalska, Patrycja  \nMier Albert, Pedro Antonio  \nMieres Mieres, Luis Javier  \nMiguel D\u00edez, Beatriz  \nMil\u00e1 Mencos, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMill\u00e1s Garc\u00eda, Juan Jos\u00e9  \nMinder, Raphael  \nMingorance-Le Meur, Ana  \nMi\u00f1ambres Garc\u00eda, Eduardo  \nMiquel Burgos, Ana Bel\u00e9n  \nMiralles Cabrera, C\u00e9sar  \nMiranda Soriano, Rodolfo  \nMiranda Sotillos, Fernando  \nMiranda Sotillos, Fernando  \nMiras Portugal, Aurelio  \nMiss\u00e8 Ferr\u00e1n, Andreu  \nMoix Bl\u00e1zquez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMold, Andrew  \nMolero Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMolero Mart\u00edn-Portugu\u00e9s, Mar\u00eda Gloria  \nMolero, D\u00e1maso  \nMolina Abril, Jos\u00e9 Antonio  \nMolina Aparicio, Fernando  \nMolina Pach\u00f3n, Antonio  \nMolinas Sans, C\u00e9sar  \nMolinero Egea, C\u00e9sar  \nMoll, Nathalie  \nMonfort Mulinas, Arturo  Monje Fern\u00e1ndez, Antonio  \nMontalb\u00e1n Mill\u00e1n, Tom\u00e1s  \nMontalvo Sep\u00falveda, Mar\u00eda Dolores  \nMonteagudo Pe\u00f1a, Jos\u00e9 Luis  \nMontero Plata, Francisco Javier  \nMontero, Javier  \nMontes Gan, Vicente Jos\u00e9  \nMontes P\u00e9rez, Eduardo  \nMontoro del Arco, Esteban Tom\u00e1s  \nMontoya Melgar, Alfredo  \nMonz\u00f3n, Luis  \nMora Escalante, Sonia Marta  \nMora Ripoll, Ram\u00f3n  \nMorais Fern\u00e1ndez-Sanguino, Federico  \nMorales Consuegra, Juan Carlos  \nMorales Puerta, Cristina  \nMor\u00e1n, Federico  \nMor\u00e1n Rey, Francisco Javier  \nMor\u00e1n R\u00faa, Carlos  \nMorante S\u00e1nchez, Luis Manuel  \nMoraza P\u00e9rez, Juan Luis  \nMorcillo Bernaldo de Quir\u00f3s, Fernando  \nMorelli, Gabriele  \nMoreno Alegre, Jos\u00e9 Manuel  \nMoreno Arribas, Mar\u00eda Victoria  \nMoreno Aznar, Luis Alberto  \nMoreno Dur\u00e1n, Jos\u00e9 Carlos  \nMoreno Fern\u00e1ndez, Francisco  \nMoreno Fern\u00e1ndez, Santiago  \nMoreno Garc\u00eda, H\u00e9ctor  \nMoreno Garc\u00eda-Mansilla, Vicente  \nMoreno Gonz\u00e1lez, Antonio  \nMoreno Mart\u00ednez, Francisco Jos\u00e9  \nMoreno Merino, Luis  \nMoreno Moreno, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nMoreno Ortega, Ana Jos\u00e9  \nMorgado Bernal, Ignacio  \nMorillas, Javier  \nMoriy\u00f3n Entrialgo, Carmen  \nMor\u00f3n Arroyo, Ciriaco  \nMorrison, Simon  \nMosquera Gonz\u00e1lez, Ana Bel\u00e9n  \nMosquera, Jos\u00e9  \nMoya Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9 Luis  \nMug\u00fcerza Pecker, Pablo  \nMulet Meli\u00e1, Juan  \nMulet Salort, Jos\u00e9 Miguel  \nMu\u00f1iz Ferrer, Marta  \nMu\u00f1iz Garc\u00eda, Javier  \nMu\u00f1oz Carrero, Adolfo  \nMu\u00f1oz de la Iglesia, Francisco Javier  \nMu\u00f1oz Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda \u00c1ngeles  \nMu\u00f1oz Guti\u00e9rrez, Luis  \nMu\u00f1oz Mateu, Montserrat  \n461Mu\u00f1oz Merino, Ana  \nMu\u00f1oz Navas, Miguel \u00c1ngel  \nMu\u00f1oz Paredes, Alfonso  \nMu\u00f1oz Prades, Anna  \nMu\u00f1oz Ram\u00edrez, Francesc  \nMu\u00f1oz Ruiz, Emilio  \nMu\u00f1oz S\u00e1nchez-Brunete, Javier  \nMu\u00f1oz, \u00d3scar  \nMuro Benayas, C\u00e9sar  \nMuruzabal, Luis Miguel  \nMyro S\u00e1nchez, Rafael  \nNadal Belda, \u00c1lvaro  \nNagy, Gabriel  \nNakamura, Ryo  \nNalda Condado, Pedro  \nNarbona Ruiz, Cristina  \nNasarre Goicoechea, Alfonso  \nNavarrete Rojas, Fernando  \nNavarro Alonso, Jos\u00e9 Antonio  \nNavarro \u00c1lvarez, Irene  \nNavarro Baldeweg, Juan  \nNavarro Fernandez, Wendy  \nNavarro Gonz\u00e1lez de Mesa, Elisa  \nNavarro Miranda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n  \nNavarro Ruiz, Mar\u00eda Dolores  \nNavarro S\u00e1nchez, Basilio  \nNavarro, Mariano  \nNavas Inocencio, Sergio  \nNavascu\u00e9s L\u00f3pez-Cord\u00f3n, Eva  \nNavia Sim\u00f3n, Daniel  \nNebrera, Juan Francisco  \nNerin Rotger, Mar\u00eda Antonia  \nNeufelt, Panayiotis  \nNgome Abiaga, Jean Paul  \nNiehaus, Karsten  \nNieto Barroso, Jos\u00e9 Eugenio  \nNieto Rubio, Roc\u00edo  \nNieto, \u00c1ngel  \nNoceda, Miguel \u00c1ngel  \nNocito Riberpray, Jos\u00e9 Manuel  \nNogales Enrique, Juan  \nNoguera Guinovart, Antonio  \nNoivo Fernandes, Lara  \nNombela Arrieta, C\u00e9sar  \nNombela Cano, C\u00e9sar  \nNovell Alsina, Ram\u00f3n  \nNovillo H\u00f6pfner, Juan  \nNowalski, Boris  \nNubla Mart\u00ednez, Andr\u00e9s  \nN\u00fa\u00f1ez Col\u00e1s, Juan Manuel  \nN\u00fa\u00f1ez de Castro Garc\u00eda, Ignacio  \nN\u00fa\u00f1ez Freile, Jos\u00e9 Luis  \nN\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez, Juli\u00e1n  \nOceja Conde, Pablo  Olavarri Fern\u00e1ndez, Rogelio  \nOlcina Cantos, Jorge  \nOlivares Conde, Javier  \nOlivares Zurilla, Jos\u00e9 Javier  \nOlmeda, Mariano  \nOlveira Mart\u00edn, Antonio  \n\u00d3nega Salcedo, Sonsoles  \nOneto Revuelta, Jos\u00e9  \nOntiveros Baeza, Emilio  \nOrbe Mendiola, Antonio  \nOrbea Celaya, Tom\u00e1s  \nOrd\u00f3\u00f1ez Divi, Marcos  \nOrd\u00f3\u00f1ez Guti\u00e9rrez, Lara  \nOrd\u00f3\u00f1ez Sol\u00eds, David  \nOrdov\u00e1s Mu\u00f1oz, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nOrdu\u00f1a Moreno, Francisco Javier  \nOrellana Moraleda, Esperanza  \nOrellana Moraleda, Esperanza  \nOrihuela Uzal, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nOrliange, Philippe  \nOrmazabal Echevarr\u00eda, Alejandro  \nOrozco L\u00f3pez, Modesto  \nOrtega Carballo, Carlos  \nOrtega Mart\u00edn, Eduardo  \nOrtiz Caraballo, Carmen Mar\u00eda  \nOrtiz de la Vega, Pilar  \nOrt\u00fan Rubio, Vicente  \nOscoz Renedo, Fernando  \nOsorio Iturmendi, Mar\u00eda \u00c1ngeles  \nOssola, Carlo  \nOsterwalder, Bruno  \nOt\u00e1lora Mu\u00f1oz, Ferm\u00edn  \nOtero Muerza, Carlos  \nOtero Soriano, Jos\u00e9 Miguel  \nOuro Fuente, Alfredo  \nOvesen, Gunn  \nPadgett Le\u00f3n, Humberto  \nP\u00e1ez, Antonio  \nPagni, Carlos  \nPalac\u00edn Peiro, Mar\u00eda Rosa  \nPalacio Incera, Noelia  \nPalacios Aller, Teresa  \nPalacios Garc\u00eda, Antonio Tom\u00e1s  \nPalacios Huerta, Ignacio  \nPalacios Jim\u00e9nez, Germ\u00e1n  \nPalicio Herrero, Marta  \nPalma G\u00e1miz, Jos\u00e9 Luis  \nPalomares Espiga, Carmen  \nPalomo \u00c1lvarez, Tom\u00e1s  \nPalou Oliver, Andr\u00e9u  \nPampill\u00f3n Olmedo, Rafael  \nPanduro Panadero, Miguel \u00c1ngel  \nPaniagua, Inmaculada  \nPano Alam\u00e1n, Ana  \n462Pantale\u00f3n Prieto, \u00c1ngel Fernando  \nPaolucci, Caterina  \nParcet Hern\u00e1ndez, Javier  \nPardo P\u00e9re z, Tania  \nPardo Sanz, Rosa  \nPardos Vicente, Manuel  \nParente Due\u00f1a, Antonio  \nParodi Rom\u00e1n, Juan Carlos  \nParriego Beltr\u00e1n, M\u00f3nica  \nPasaron Polo, Pilar  \nPascual Fern\u00e1ndez, C\u00e9sar  \nPascual Mart\u00ednez, Mar\u00eda \u00c1ngela  \nPascual Torramad\u00e9, Jos\u00e9  \nPastor Berm\u00fadez, Andr\u00e9s  \nPastor P\u00e9rez, Llu\u00eds  \nPatermann, Christian  \nPau Pedr\u00f3n, Antonio  \nPazos Carro, \u00c1ngel  \nPedrajas Herrero, Marta  \nPedraza Mora, Mar\u00eda Pilar  \nPedre\u00f1o Mu\u00f1oz, Andr\u00e9s  \nPeir\u00f3 Moreno, Salvador F.  \nPeirote Santed, Luis  \nPelegr\u00ed Torres, Matilde  \nPelosi Santoyani, Hebe Carmen  \nPend\u00e1s Garc\u00eda, Benigno  \nPe\u00f1a Dom\u00ednguez, Pedro  \nPe\u00f1a Echeverr\u00eda, Manuel Javier  \nPe\u00f1a Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nPe\u00f1a Pinto, Marcos  \nPe\u00f1alva Soto, Miguel \u00c1ngel  \nPe\u00f1ate Castro, Wenceslao  \nPeral Parrado, Mar\u00eda  \nPeralta Fern\u00e1ndez, Francisco Galo  \nPereda P\u00e9rez, Ignacio  \nP\u00e9rez Camarma, Alberto  \nP\u00e9rez Cant\u00f3, Cristina  \nP\u00e9rez Col\u00f3n, Rafael  \nP\u00e9rez de Ayala Becerril, Luis  \nP\u00e9rez de Tudela P\u00e9rez, C\u00e9sar  \nP\u00e9rez Dolset, Ignacio  \nP\u00e9rez Dorao, Marta  \nP\u00e9rez Garz\u00f3n, Juan Sisinio  \nP\u00e9rez Gracia, Francisco Javier  \nP\u00e9rez Lezaola, Marina  \nP\u00e9rez Lu\u00f1o, Antonio Enrique  \nP\u00e9rez Medina, Javier  \nP\u00e9rez Mencia, Rosa M\u00aa  \nP\u00e9rez Moreno, Carlos  \nP\u00e9rez Pajuelo, Jos\u00e9 Luis  \nP\u00e9rez Pascual, Jos\u00e9 Ignacio  \nP\u00e9rez Renovales, Jaime  \nP\u00e9rez Revilla, Rafael  \nP\u00e9rez Salazar, Natividad  P\u00e9rez S\u00e1nchez, Miguel \u00c1ngel  \nP\u00e9rez Tornero, Jos\u00e9 Manuel  \nP\u00e9rez Vilari\u00f1o, Jos\u00e9  \nP\u00e9rez-Miranda Castillo, Juan  \nPericay Pijaume, Carles  \nPern\u00edas Peco, Pedro Agust\u00edn  \nPescatore, Claudio  \nPesquera Gonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel  \nPetisco Garay, Jos\u00e9 Manuel  \nPi Mart\u00ednez, Francisco  \nPicado Valverde, Eva Mar\u00eda  \nPicardo Nieto, \u00c1lvaro  \nPicazo Calvo, Gl\u00f2ria  \nPich i Rosell, Valent\u00ed  \nPin Arboledas, Jos\u00e9 Ram\u00f3n  \nPinto Cruz Ferreira, Carla  \nPi\u00f1eiro Garc\u00eda-Lago, Modesto  \nPi\u00f1era Echenique, Sebasti\u00e1n  \nP\u00edriz Dur\u00e1n, Segundo  \nPisonero Ruiz, Elena  \nPl\u00e1 de la Rosa, Juan Lu\u00eds  \nPlata Salaman, Carlos R.  \nPlaza Celem\u00edn, Leandro  \nPlaza Pi\u00f1ol, Federico  \nPlaza V\u00e1zquez, Amancio Luis  \nPlaza, Carmen  \nPlotegher, Nicoletta  \nPoch Oliv\u00e9, Dolors  \nPolanco \u00c1lvarez, Ana  \nPolanco Torres, Elisa  \nPoll\u00e1n Santamar\u00eda, Marina  \nPombo Morales, Carmen  \nPonce Mart\u00ednez, Francisco Javier  \nPoncela Garc\u00eda, Mar\u00eda Luisa  \nPons Pellicer, Anna Consuelo  \nPope, Randolph  \nPortal\u00e9s Oliva, Marta  \nPortero Rodr\u00edguez, Florentino  \nPorto Dapena, \u00c1lvaro  \nPortol\u00e9s L\u00e1zaro, Jos\u00e9  \nPostma, Andr\u00e9  \nPotti, Jorge  \nPoveda Andr\u00e9s, Jos\u00e9 Luis  \nPoveda Ortega, Tom\u00e1s Luis  \nPoyatos Dorado, C\u00e9sar  \nPozueta Echavarri, Julio  \nPradas Poveda, Jos\u00e9 Ignacio  \nPrat Alsina, Ildefonso  \nPrats Albentosa, Lorenzo  \nPrego Ort\u00edz, Juan Antonio  \nPrieto Ballesteros, Olga  \nPrieto de Pedro, Jes\u00fas  \nPrieto Hern\u00e1ndez, Clemente  \nPrieto Solla, Lourdes  \n463Prieto Valencia, Benjam\u00edn  \nPro Dios, Juan Andr\u00e9s  \nPuebla Rabanal, Eduardo  \nPuente Escobar, Agust\u00edn  \nPuente Gasc\u00f3n, Manuel  \nPuente L\u00f3pez, Carlos  \nPuerta Pela yo, Jes\u00fas  \nPuigbarraca Sol, Mar\u00eda Lourdes  \nPujals Piqu\u00e9, Anna  \nPujol Rojo, Mar\u00eda Jos\u00e9  \nPujol Segarra, Joan  \nPulido Bedoya, David  \nQuenan, Carlos  \nQuevedo-Blasco, Ra\u00fal  \nQuiles Izquierdo, Joan  \nQuincoces Soler, Juan Luis  \nQuintana Tr\u00edas, Octavi  \nQuintela Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Carlos  \nQuir\u00f3s Morales, Juan Jes\u00fas  \nRama L\u00f3pez-Membiela, Lola  \nRam\u00edrez Mor\u00e1n, David  \nRamiro Alegre, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nRamis Castelltort, Marc  \nRam\u00f3n Vidal, Daniel  \nRam\u00f3n Vidal, Daniel  \nRamos Cordero, Primitivo  \nRamos Fraile, Alejandro  \nRamos Garc\u00eda, Helena  \nRamos Mart\u00edn-Vegue, Arturo Jos\u00e9  \nRamos S\u00e1iz, Eva  \nRamos Villalmanzo, Carlos  \nRaya Chamorro, \u00c1ngel  \nRea\u00f1o Lambea, Mariano  \nRebollo Puig, Manuel  \nRecio B\u00e1rzana, Laura  \nRecio Crespo, Miguel \u00c1ngel  \nRed\u00edn Flamarique, Asunci\u00f3n  \nRedondo Garc\u00eda, Daniel  \nRedondo Iglesias, Alfredo  \nReglero Rada, Guillermo J.  \nReguera Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen  \nRemacha Gonz\u00e1lez, Adolfo  \nRem\u00f3n Pe\u00f1alver, Jes\u00fas  \nRestoy Lozano, Fernando  \nRevilla Pedreira, Regina  \nRevuelta Soba, Jos\u00e9 Manuel  \nReyes Cabanas, Felipe  \nReyes Rosales, Guillermo Abraham  \nReynoso Rodr\u00edguez, Ra\u00fal  \nRia\u00f1o Bar\u00f3n, Gina Magnolia  \nRibera Casado, Jos\u00e9 Manuel  \nRichter, Ralf  \nRico, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nRiefa, Christine  Riera i Re\u00f1\u00e9, Inmaculada  \nRiese Jord\u00e1, Hans Heinz  \nRiesgo Figuerola-Ferretti, Juan Pablo  \nRilo Blanco, Julio  \nRinc\u00f3n Mir\u00f3n, Jorge  \nR\u00edos M\u00e9ndez, Germ\u00e1n Rafael  \nRiquelme, Rodrigo  \nRivas Caballero, Germ\u00e1n Alejandro  \nRivaya Bustamante, Nuria  \nRivera Herrero, Fernando  \nRivero Casta\u00f1eda, Ra\u00fal Ram\u00f3n  \nRivero Cuadrado, Agust\u00edn  \nRoberts, Brian  \nRobinson, David  \nRobles Gonz\u00e1lez, Germ\u00e1n  \nRoch, Pilar  \nRochet, Claude  \nRod\u00e9s Teixidor, Joan  \nRod\u00e9s, David  \nRodot\u00e1, Stefano  \nRodrigues Marcelino, Luciano  \nRodr\u00edguez \u00c1lvarez, Jos\u00e9 Luis  \nRodr\u00edguez Beceiro, \u00c1lvaro  \nRodr\u00edguez Beloso, Almudena  \nRodr\u00edguez Clemente, Rafael  \nRodr\u00edguez de la Fuente Parmentier, Odile  \nRodr\u00edguez de las Heras P\u00e9rez, Antonio  \nRodr\u00edguez Delgado, V\u00edctor Daniel  \nRodr\u00edguez D\u00edez, Manuel Vicente  \nRodr\u00edguez Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis  \nRodr\u00edguez Hern\u00e1dez, Juan Ram\u00f3n  \nRodr\u00edguez Herrer, Mar\u00eda Elvira  \nRodr\u00edguez Herrer\u00edas, Jos\u00e9  \nRodr\u00edguez i Pi, Luis Felipe  \nRodr\u00edguez Inciarte, Juan  \nRodr\u00edguez Jim\u00e9nez, Carlos  \nRodr\u00edguez Lafuente, Fernando  \nRodr\u00edguez Llera, Ram\u00f3n  \nRodr\u00edguez L\u00f3pez, Francisco  \nRodr\u00edguez Ma\u00f1as, Leocadio  \nRodr\u00edguez M\u00e1rquez, Jes\u00fas Salvador  \nRodr\u00edguez Mart\u00ednez, Rub\u00e9n  \nRodr\u00edguez Modro\u00f1o, Paula  \nRodr\u00edguez Nebreda, \u00c1ngel  \nRodr\u00edguez Pellitero, Javier  \nRodr\u00edguez Ramalle, Teresa Mar\u00eda  \nRodriguez Rodriguez, Ayurami  \nRodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Francisco Javier  \nRodr\u00edguez Rovira Rodr\u00edguez, Eduardo  \nRodr\u00edguez S\u00e1nchez-Ar\u00e9valo, Ignacio  \nRodr\u00edguez Tarodo, Almudena  \nRodr\u00edguez Urbina, Manuel  \nRodr\u00edguez, Nemesio  \nRodr\u00edguez, Ram\u00f3n  \n464Rodr\u00edguez-Borlado Mart\u00ednez, Luis  \nRodr\u00edguez-Pi\u00f1ero Royo, Miguel  \nRodr\u00edguez-Ponga Salamanca, Rafael  \nRoel de Lara, Bel\u00e9n  \nRojas Briales, Eduardo  \nRojas Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9  \nRold\u00e1n Alegre, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nRom\u00e1n Riechmann, Ana  \nRomay Pereiro, Fernando  \nRomeo Casabona, Carlos Mar\u00eda  \nRomer, Paul  \nRomera Jim\u00e9nez, \u00d3scar  \nRomera Lubias, Felipe  \nRomero Ca\u00f1izares, F\u00e9lix  \nRomero Dexeus, Carlos  \nRomero Dupl\u00e1, Carlos Enrique  \nRomero S\u00e1nchez, Juan Ignacio  \nRon G\u00fcimil, \u00c1ngel Carlos  \nRonderos, Camila  \nRoodt, Andreas  \nRosell Ortiz, Fernando  \nRossi Alphonse, Daniel  \nRosso, Marcelo  \nRoura Lama, Santiago  \nRub\u00ed Navarrete, Jes\u00fas  \nRubio Garc\u00eda, Ernesto  \nRubio Guerrero, Juan Jos\u00e9  \nRubira Guti\u00e9rrez, Sergio  \nRueda Palenzuela, Salvador  \nRufino San Jos\u00e9, Mar\u00eda Luisa  \nRuibal Morell, \u00c1lvaro  \nRuiz Ant\u00fanez, Marisol  \nRuiz Campillo, Jos\u00e9 Pl\u00e1cido  \nRuiz de Elvira Zubizarreta, Mal\u00e9n  \nRuiz de Velasco Punin, Carlota  \nRuiz Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Manuel  \nRuiz Garijo, Mercedes  \nRuiz Garz\u00f3n, Ricard  \nRuiz Jimeno, Alberto  \nRuiz Manso, Jos\u00e9 Ram\u00f3n  \nRuiz Moreno, Felipe  \nRuiz Palmero, Julio  \nRuiz Tejedor, Mar\u00eda Paz  \nRuiz-Dom\u00e8nec, Jos\u00e9 Enrique  \nRu\u00edz-Z\u00fa\u00f1iga Mac\u00edas, Alessandra  \nRyh\u00e4nen, Tapani  \nSacrist\u00e1n Enciso, Jos\u00e9 Ignacio  \nSacrist\u00e1n Mart\u00edn, Andr\u00e9s  \nS\u00e1enz de Buruaga, Mar\u00eda Jos\u00e9  \nS\u00e1enz de Santamar\u00eda Alegr\u00eda, Carlos  \nSaeta del Castillo, Aurora  \nS\u00e1ez Regalado, Jos\u00e9 Luis  \nSagarra, Miguel  \nS\u00e1inz Gonz\u00e1lez, Jorge  Saiz D\u00edaz, Carlos  \nS\u00e1iz Lozano, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nSajic, Marija  \nSala Franco, Tom\u00e1s  \nSalafranca S\u00e1nchez-Neyra, Jos\u00e9 Ignacio  \nSalas Falgueras, Margarita  \nSalas Hern\u00e1ndez, Ernesto  \nSalas i Salvad\u00f3, Jordi  \nSalas Trejo, Mar\u00eda Dolores  \nSalom Clotet, Juan  \nSalvador Garc\u00eda, Miriam  \nSan Francisco Reyes, Alejandro  \nSan Jos\u00e9 V\u00e1zquez, Eduardo  \nSan Miguel P\u00e9rez, Enrique  \nSanahuja Perales, Jos\u00e9 Antonio  \nS\u00e1nchez Carretero, Cristina  \nS\u00e1nchez de Pablos, Cristina  \nS\u00e1nchez del R\u00edo, Manuel  \nS\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa, Manuel  \nS\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Seraf\u00edn  \nS\u00e1nchez Fierro, Julio  \nS\u00e1nchez Fuentes, Jos\u00e9 Manuel  \nS\u00e1nchez Gamboa, Juan Bautista  \nS\u00e1nchez G\u00f3mez, Fernando Jos\u00e9  \nS\u00e1nchez Grande, Amalio  \nS\u00e1nchez Herencia, Antonio Javier  \nS\u00e1nchez Jacob, Eduardo  \nS\u00e1nchez Jim\u00e9nez, Rafael  \nS\u00e1nchez Madrid, Francisco  \nS\u00e1nchez Mart\u00edn, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nS\u00e1nchez Movell\u00e1n, Mar  \nS\u00e1nchez Navarrete, Luis  \nS\u00e1nchez P\u00e9rez, Jos\u00e9 Ignacio  \nS\u00e1nchez Rodr\u00edguez, Jos\u00e9  \nS\u00e1nchez Salmer\u00f3n, Luis  \nS\u00e1nchez Vald\u00e9s, Nuria  \nS\u00e1nchez-Cort\u00e9s Mart\u00edn, Carmen  \nS\u00e1nchez-Gey Venegas, Juana  \nSanchis Sanz, Ignacio  \nSanjurjo S\u00e1ez, Mar\u00eda  \nSantacana, Jon  \nSantamar\u00eda Alday, Jos\u00e9 Miguel  \nSantirso Rodr\u00edguez, Manuel  \nSantiso Guimarras, Javier  \nSantolaya Ochando, Francisco Jos\u00e9  \nSantos Est\u00e9vez, Manuel  \nSantos Mart\u00ednez, Ram\u00f3n  \nSantos, Jos\u00e9  \nSanz Casado, Pedro Pablo  \nSanz Urgoiti, Elvira  \nSanza Guti\u00e9rrez, Francisco Javier  \nSard\u00f3n Pel\u00e1ez, Francisco  \nSassen Van Elsloo, Saskia  \nSasson, Albert  \n465Sastre de la Fuente, \u00c1ngel  \nScagliotti, Eleonora  \nScariolo, Sergio  \nSchweinfurth Enciso, \u00c1lvaro  \nSeco Garc\u00eda del Valle, Andr\u00e9s  \nSedlatschek, Christa  \nSeg\u00fa Tolsa, Jos\u00e9 Luis  \nSegu\u00ed G\u00f3mez, Mar\u00eda  \nSegura Benedicto, Andreu  \nSegura Mart\u00ednez, Ana Regina  \nSeierstad, Cathrine  \nSendagorta G\u00f3mez del Campillo, Fidel  \nSepti\u00e9n B\u00e1rcena, Javier  \nSerebrisky, Tomas  \nSerna Oliveira, Miguel \u00c1ngel  \nSerna, Sergio  \nSerra Bustamante, Pilar  \nSerra Rexach, Eduardo  \nSerra Zantop, Bernat  \nSerrano Agejas, Joaquin  \nSerrano Aguilar, Pedro Guillermo  \nSerrano Hidalgo, Obdulio  \nSerrano Madrid, Jaime  \nSerrano Marug\u00e1n, Manuel  \nSerrano, Paola  \nSevilla Noarbe, Ignacio  \nShawyer, Anna  \nSicilia Serrano, Jorge Carlos  \nSicilia, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nSili\u00f3 S\u00e1iz, Gonzalo  \nSilleras Alonso de Celada, Pedro Jes\u00fas  \nSilva Amador, Lorenzo Manuel  \nSilva, Augusto  \nSim, David  \nSimancas Simancas, Rafael  \nSim\u00f3n Com\u00edn, Pascual  \nSisman, Adam  \nSlack, Philip  \nSobrini Sagaseta de Ilurdoz, \u00cd\u00f1igo Mar\u00eda  \nSobrino Garc\u00eda, Jes\u00fas Mar\u00eda  \nSocarr\u00e1s Reales, Fredys Miguel  \nSolbes Gallego, Enrique  \nSoler Guill\u00e9n, \u00c1ngel  \nSoler Roch, Mar\u00eda Teresa  \nSoleto Mu\u00f1oz, Helena  \nSols L\u00facia, Fernando  \nSomoano Rodr\u00edguez, Julio  \nSordo Gonz\u00e1lez, Jaime  \nSoret Lafraya, Pilar  \nSoria Garc\u00eda-Ramos, Mar\u00eda Luisa  \nSoria L\u00f3pez, Jos\u00e9 Manuel  \nSorkin, Michael  \nSoromenho-Marques, Viriato  \nSoulier Faure, Martin  Sousa Lima Loff, Manuel  \nSousa Neves, Paulo  \nSoutar, Marc  \nSoyland, Elsa  \nSteinberg Wechsler, Federico  \nStott, Leda  \nStroh, Plamena  \nSt\u00fchlinger, Verena  \nSu\u00e1rez Cortes, Tatiana  \nSu\u00e1rez Guerrero, Crist\u00f3bal Nico  \nSu\u00e1rez Lasa, Alberto  \nSu\u00e1rez Pandiello, Javier  \nSu\u00e1rez Su\u00e1rez, Bego\u00f1a  \nSuaz Gonz\u00e1lez, Alfredo  \nSvendsen-Tune, Ren\u00e9  \nTaboada Aquerreta, Itziar  \nTaboada Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Antonio  \nTafur L\u00f3pez de Lemus, Joaqu\u00edn  \nTahir Carrasco, Nadia  \nTaira Alonso, Yoko Eva  \nTamames, Ram\u00f3n  \nTamarit Cuadrado, Javier  \nTanarro Mart\u00edn, Ang\u00e9lica  \nTasc\u00f3n Ruiz, Mario  \nTauch, Christian  \nT\u00e9bar Chumillas, Juan Antonio  \nTeeter, Martha  \nTeixeira Vitienes, Jos\u00e9 Antonio  \nTejada de la Fuente, Fernando  \nTejedor Calvo, Santiago  \nTejerina Bernal, Alejandro  \nTejerina Bernal, Antonio  \nTejerina G\u00f3mez, Armando  \nTejerina Puente, Mar\u00eda  \nTejerizo L\u00f3pez, Jos\u00e9 Manuel  \nTellaeche Bacigalupe, Yolanda  \nT\u00e9llez Delgado, Virtudes  \nTemboury Redondo, Miguel  \nTemprano Posada, Fernando  \nTena Horrillo, Juan de Dios  \nTenorio Trillo, Mauricio  \nTerraza, Horacio  \nTerr\u00e9n Lalana, Teresa  \nThibault Aranda, Javier  \nThiele, Christoph  \nTinahones Madue\u00f1o, Francisco Jos\u00e9  \nTiz\u00f3n Garc\u00eda, Jorge Luis  \nTolosa Tribi\u00f1o, C\u00e9sar  \nTolosana Esteban, Eduardo  \nTom\u00e1s Sampedro, Antonio  \nTom\u00e9 Espi\u00f1eira, Paula  \nTomillo Urbina, Jorge  \nToribio D\u00e1vila, Juan Jos\u00e9  \nTornel Garc\u00eda, Antonio  \n466Tornero, Alberto  \nTorralbo Lanza, Manuel  \nTorrent Genis, Jorge  \nTorres Gonz\u00e1lez, Ana Cecilia  \nTorres Gonz\u00e1lez, Francisco  \nTorres Iba\u00f1ez, Bosco  \nTorres Marco, Jos\u00e9 Ignacio  \nTraver Salcedo, Vicente  \nTreglown, Jeremy  \nTriana Garc\u00eda, Eugenio  \nTrillo Garc\u00eda, Andr\u00e9s Ram\u00f3n  \nTrinidad L\u00f3pez, Francisco  \nTrivi\u00f1o, Alfredo  \nTrujillo P\u00e9rez-Lanzac, Manuel  \nTuru Llim\u00f3s, Esther  \nUguina Carri\u00f3n, Luis  \nUrkia Mieres, Juan Carlos  \nUrosa S\u00e1nchez, Rub\u00e9n  \nUrribarri Bauza, Jorge  \nUrrutia de los Mozos, Mar\u00eda Isabel  \nUrz\u00faa Soza, Sergio  \nValent\u00edn Pad\u00edn, Juan Pedro  \nValero de Bernab\u00e9 Teijeira, M\u00f3nica  \nValero Solanellas, Antonio  \nVal\u00edn, Manuel  \nValle L\u00f3pez, Javier Manuel  \nValle Maestro, Eva  \nValle Mu\u00f1oz, Manuel  \nVallejo de Torres, Gloria  \nVallejo Marsal, Carlos  \nValls Blanco, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nValma\u00f1a Ocha\u00edta, Silvia  \nvan Balle-Kusse, Patricia  \nVan Elsacker, Jan  \nVan Grieken Salvador, Rafael  \nVanschaik, Ronald  \nVa\u00f1\u00f3 Ferre, Francisco  \nVarela de Ugarte, Fernando  \nVarela Sieira, Emilio  \nVargas Rey, Ana Mar\u00eda  \nVarona Alabern, Juan Enrique  \nVassallo, Jos\u00e9 Manuel  \nV\u00e1zquez Albaladejo, Carlos  \nV\u00e1zquez Boyero, Esperanza  \nV\u00e1zquez de Quevedo, Francisco  \nV\u00e1zquez Gancedo, Juan Antonio  \nV\u00e1zquez Merino, Eva  \nV\u00e1zquez Ruiz, Isabel Yolanda  \nVe\u00e1 i Bar\u00f3, Andreu  \nVega Bol\u00edvar, Alfonso  \nVega Serrano, Jos\u00e9 Antonio  \nVeiga Copo, Abel  \nVela Olmo, Carmen  \nVelasco Carballo, Carlos  Velasco N\u00fa\u00f1ez, Eloy  \nVelasco S\u00e1nchez, Ra\u00fal  \nVelategui Pe\u00f1a, Esther  \nVelayos Castelo, Carmen  \nVel\u00e1zquez Gonz\u00e1lez, Pilar  \nVel\u00e1zquez L\u00f3pez, Francisco Javier  \nVelo Puig-Dur\u00e1n, Luis  \nVentero Velasco, Manuel  \nVera Mendoza, Mar\u00eda Isabel  \nVerdaguer Montany\u00e0, Carmen  \nVerdeguer Puig, Enrique  \nVerdugo Alonso, Miguel \u00c1ngel  \nVerge Mart\u00edn, Jaume  \nViada Bardaj\u00ed, Salvador  \nVicente del Olmo, Luis Ignacio  \nVicente Fuentes, Fernando  \nVicente Lozano, Teresa  \nVicente Valent\u00edn, David  \nVidal Dom\u00ednguez, Miguel \u00c1ngel  \nVidal Prado, Carlos  \nVidal-Folch de Balanz\u00f3, Francesc Xavier  \nVidart Anch\u00eda, Jes\u00fas  \nVieira Pinto, Artur  \nVila i Fum\u00e1s, Pere  \nVila N\u00fa\u00f1ez, Sonia  \nVila Silv\u00e1n, Carlos  \nVilar Cortabitarte, Roc\u00edo  \nVilchis Macedo, Ricardo  \nViliani, Francesca  \nVilla Asensi, Ricardo  \nVillacampa D uque, Antonio  \nVillaescusa Blanca, Emilio  \nVillafranca Jim\u00e9nez, Mar\u00eda del Mar  \nVillalba Armengod, F\u00e9lix  \nVillalba Ib\u00e1\u00f1ez, Cristina  \nVillalvilla Heras, Jos\u00e9 Carlos  \nVillanueva Pe\u00f1alver, Mar\u00eda Teresa  \nVillarejo Alonso, Luis  \nVillaverde \u00c1lvarez, Mercedes  \nVillegas Gracia, Marina  \nVill\u00e9n Naranjo, Manuel  \nVin\u00f3s Checa, Juan Manuel  \nVinuesa Sebasti\u00e1n, Mercedes  \nVi\u00f1uales, Graciela Mar\u00eda  \nVi\u00f1uales, In\u00e9s  \nVisiers Lecanda, Javier  \nVolberg, Alexander  \nVos, Pieter  \nVozmediano Vallejo, Elena  \nW\u00e4chter, Bernd  \nWallnoefer, Andreas  \nWalochik Lubiano, Krista  \nWandeler, Roland  \nWarner, Mildred Elaine  \n467Wegener, Henning  \nWeil, Benjamin  \nWelti Chanes, Jorge  \nWert Ortega, Jos\u00e9 Ignacio  \nWhelan, Anthony  \nWilkie, Graham  \nWomersley, John  \nXiaolong, Qiu  \nXiol R\u00edos, Juan Antonio  \nYag\u00fce Maricalva, Milagros  \nYa\u00f1ez D\u00edaz, Sonsoles  \nYusta Rodrigo, Mercedes  \nZabell Lucas, Theresa  \nZaccagnini Sancho, Jos\u00e9 Luis  \nZafra G\u00f3mez, Jos\u00e9 Luis  \nZamorano Mart\u00ednez, Paloma Natalia  \nZapardiel \u00c1lvarez, Miguel \u00c1ngel  \nZaragoza Rovira, Eduard  \nZ\u00e1rate Conde, Antonio  \nZatara\u00edn del Valle, Reyes  \nZatara\u00edn Madrazo, Jos\u00e9 Luis  \nZedillo Ponce de Le\u00f3n, Luis Eduardo  \nZelmanov, Efim  \nZertuche Guerra, Manuel Indalecio  \nZorroza Huarte, Idoia  \nZorzoli, Mario  \nZubizarreta Alberdi, Raquel  \nZuloaga Lalana, Pablo  \nZurdo Santamar\u00eda, Juan Jos\u00e9  \nZuzu\u00e1rregui Giron\u00e9s, Marisol \n468ESTAD\u00cdSTICA \n \n469 \nI. Estad\u00edstica de los cursos avanzados realizados en Santander, 16 de junio a 12 de septiembre 2014, \ny comparativa con 2013 \n \n 2013 2014 \nN\u00ba de cursos 130 150 (+15,4%) \nN\u00ba de profesores 1897 2382 (+25,6%) \nN\u00ba total de asistentes 5173 5818 (+12,5%) \nN\u00ba profesores/curso 14,6 15,9 \nN\u00ba asistentes/curso 39,8 38,8 \n \nResumen de la programaci\u00f3n 2014 \n \nActividades Acad\u00e9micas Finalizadas \nTipo de actividad N\u00famero Porcentaje \nCursos magistrales /el autor y su \nobra 16 11% \nSeminarios 21 8% \nEscuelas 12 14% \nEncuentros 87 58% \nTalleres 8 5% \nAulas de verano 2 1% \nCursos formaci\u00f3n profesorado 3 2% \nTotal 149  \n10 no aparec\u00edan en el programa general\nActividades acad\u00e9micas suspendidas \nTipo de actividad N\u00famero Porcentaje \nCursos magistrales/el autor y su \nobra 21 2 %  \nEscuelas 2 12% \nSeminarios 1 6% \nEncuentros 12 71% \nTotal 17  \n7 no aparec\u00edan en el programa general \n \n16; 11%\n12; 8%\n21; 14%\n87; 59%8; 5% 2; 1%3; \n2%Cursos finalizados 2014\nCursos magistrales\nEscuelas\nSeminarios\nEncuentros\nTalleres\nAulas de verano\nCursos de profesores\n \n \n471 \nCURSOS POR \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS \n \nARTES Y HUMANIDADES \n 33 \n \n33; 25%\n7; 5%\n47; 36%9; 7%21; 16%14; 11%Actividades por \u00e1reas tem\u00e1ticas\nArtes y Humanidades\nComunicaci\u00f3n\nCC Sociales y Jur\u00eddicas\nCiencias\nCiencias de la salud\nIngenier\u00eda y tecnolog\u00eda \nCOMUNICACI\u00d3N \n 7 \n \n \nCC SOCIALES Y JUR\u00cdDICAS \n 47 \n \n \nCIENCIAS \n 9 \n \n \nCIENCIAS DE LA SALUD \n 21 \n \n \nINGENIER\u00cdA Y TECNOLOG\u00cdA \n 14 \n \n472 \nRESUMEN PROFESORES PARTICIPANTES \n \nProfesores \n  Total Nacionalidad Categor\u00eda profesional \n  Nacionales Extranjeros Administraci\u00f3n Profesional Acad\u00e9mica Sin catg\nsemana 0 5 5 0 2 2 1 0 \nsemana 0 14 14 0 5 8 0 1 \nsemana 1 72 67 5 15 45 12 0 \nsemana 2 238 219 19 92 95 51 0 \nsemana 3 335 294 41 79 196 60 0 \nsemana 4 353 322 31 97 190 66 0 \nsemana 5 173 163 10 30 107 36 0 \nsemana 6 248 217 31 46 143 59 0 \nsemana 7 243 208 35 29 154 60 0 \nsemana 8 93 85 8 14 57 22 0 \nsemana 9 80 74 6 0 34 46 0 \nsemana 10 28 28 0 15 13 0 0 \nsemana 11 89 78 11 10 59 20 0 \nsemana 12 193 173 20 40 110 37 6 \nsemana 13 91 81 10 12 57 21 1 \nTOTAL 2255 2028 227 486 1270 491 8 \n \nNacionalidad de los profesores participantes \n \n2028; 90%227; 10%Nacionalidad  profesores\nNacionale\ns\n \n473 \n \n \n \n \n474 \n38\n1166\n32231 1111\n2Am\u00e9rica\nEEUU\nBolivia\nArgentina\nBrasil\nChile\nColombia\nCosta Rica\nEcuador\nHonduras\nM\u00e9xixo\nParaguay\n \n \n1\n12\u00c1frica\nGab\u00f3n\nMarruecos\nSud\u00e1frica\n \n \n1Ocean\u00eda\nAustralia\n \n475 \n \n486; 22%\n1270; 56%491; 22%8; 0%Categor\u00eda profesional profesores\nAdministraci\u00f3n\nProfesional\nAcad\u00e9mica\nSin catg\n \n \n \n \n476RESUMEN ALUMNOS \n \nAsistencia \n \n \n \n \n \n \n \n \nTotal: 4814 Alumnos \n \n477ASISTENCIA POR SEMANAS \n \n \n \n21049\n2034\n533172812 1323 174128\n050100\n123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5semana 2\n \n \n1745\n11 3 7145\n52 6078\n30 261432 402149\n4\n0100200\n123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5 1 6 1 7semana 3\n \n \n31850\n2317103\n2957\n2239\n14 1430\n971\n050100150\n123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5 1 6semana 4\n \n \n47814 9251877\n352383\n3101622 25\n829\n050100\n123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5semana 5\n \n \n104175\n25 172858\n3194939\n856\n1551121\n050100150200\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16semana 6\n \n \n3617 214630173417558\n8134\n20 163\n050100150\n123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5semana 7\n \n \n28 2545\n1548\n36\n1216\n518\n0204060\n123456789 1 0semana 8\n \n \n479271911107\n48 50\n050100150\n123456semana 9\n \n \n6221266\n050100\n1234semana 10\n \n \n639\n1333\n1356\n191441\n34\n0204060\n123456789 1 0semana 11\n \n \n271\n21 20 1244 58\n153755\n0100200300\n123456789semana 12\n \n \n48032\n24\n1834\n22\n1418\n010203040\n1234567semana 13\n \n \n481PERFIL DE LOS ALUMNOS \n46%54%Distribuci\u00f3n por sexo\nHombres\nMujeres\n7,71%; \n8%\n13,84%; 14%\n10,50%; 10%\n13,20%; 13%54,65%; 55%Distribuci\u00f3n por edades\nAlumnos por edades\n< 20\n21-25\n26-30\n31-40\n>40\n482 \nProcedencia alumnos \nPa\u00eds N\u00ba Alumnos Porcentaje \nEspa\u00f1a 4677 96,45% \nEuropa 69 1,42% \nAm\u00e9rica 92 1,90% \n\u00c1frica 5 0,10% \nAsia 8 0,16% \n \n96%4%Distribuci\u00f3n por procedencia\nNacionales\nExtranjeros\n \n \n40%\n53%3%4%Distribuci\u00f3n \nalumnos \u2026\nEuropa\nAm\u00e9rica\n\u00c1frica\n \n483 \n \n \n \n \nAsistencia media por curso en las distintas semanas y n\u00ba de asistentes en el curso m\u00e1s concurrido de cada \nsemana \n \nSemana Mes Media asist./curso Asist. en curso m\u00e1s concurrido\n1 Junio 37,3 71 \n2 28,9 54 \n3  \n \nJulio 45,8 153 \n4 43,3 103 \n5 35,1 88 \n6 46,2 197 \n7 43,1 171 \n8  \nAgosto 28,3 49 \n9 49,0 114 \n10 38,3 70 \n11 34,5 58 \n12 Septiembre 57,2 262 \n13 27,9 52 \n \n484 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRETRANSMISIONES UIMP-TV \n \n \nFECHA \n T\u00cdTULO  \n \nSemana 1 \n  \nEuropa deja la crisis Evoluci\u00f3n de Hom\u00ednidos  \nDerecho colaborativo \n \nSemana 2 \n  \nXII Astrobiolog\u00eda Semana de la radio  \nConversaciones \n \nSemana 3 \n  \nDerecho frente a la \ncorrupci\u00f3n Relaciones \ntrasatl\u00e1nticas VIII Encuentro e-\nsalud  \nMejorando la \neducaci\u00f3n \n \nSemana 4 \n  \nPol\u00edticas de seguridad \nsocial y empleo Ciberseguridad  \nSolemne Acto Acad\u00e9mico \nInvestidura Honoris Causa \n \nSemana 5 \n  \nObjetivo salud Audiovisual en \nespa\u00f1ol Cronista de las dos \norillas  \nLas infraestructuras \ncr\u00edticas \n \nSemana 6 \n  \nAterotrombosis Escuela de Metaf\u00edsica  \nLiteratura y periodismo \n \nSemana 7 \n  \nSostenibilidad de ciudades  \nComisariado y coleccionismo \n \nSemana 8 \n Bioeconom\u00eda \n \nSemana 9 \n Literatura y locura \n \nSemana 10 \n  \nExperiencia de la ficci\u00f3n  \nAulas Ortega y Gasset \n \nSemana 11 \n  \nF\u00edsica cu\u00e1ntica Electricity and vehicles \n \nSemana 12 \n  \nEspacio sociosanitario  \nServicios sociales \n \nSemana 13  \nSmart University 2.0 Enfermedades raras  \nNuevas ciudades nievo \nurbanismo \n \n \n485", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}