{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://sociales.unc.edu.ar/sites/default/files/Sujetes,%20Derechos%20y%20Politicas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "SUJETES, \nDERECHOS \nY POL\u00cdTICAS\nCoordinadoras: \nRomina Cristini,  Leticia Echavarri  y Solana YomaClaves conceptuales \ny experiencias situadas2Coordinadoras: Romina Cristini; Leticia Echavarri; Solana Yoma\nLa presente publicaci\u00f3n emerge como resultado del proceso de \ntrabajo, investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n realizado en el marco del \u00e1rea \n\u201cPol\u00edticas, administraci\u00f3n y sus transformaciones en el campo \nde lo p\u00fablico\u201d del Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica de la Facultad de Ciencias Sociales de la \nUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba (IIFAP-FCS-UNC). En el marco \nde las l\u00edneas de investigaci\u00f3n \u201cEmergencia de nuevxs sujetxs de \nderecho, administraciones y pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas\u201d y \u201cPol\u00edticas \nsectoriales, administraci\u00f3n p\u00fablica y garant\u00eda de derechos\u201d, a partir \nde sus respectivos proyectos de investigaci\u00f3n: \u201cTransformaciones \nestatales, pol\u00edtica p\u00fablica y nuevxs sujetxs de derecho. Un estudio en \nbase a dispositivos de participaci\u00f3n en salud mental, ni\u00f1ez, g\u00e9nero y \neconom\u00eda social\u201d y \u201cCobertura Universal de Salud (CUS): \u00bfun seguro \nque garantiza derechos? An\u00e1lisis de su implementaci\u00f3n a trav\u00e9s del \nCUS-SUMAR\u201d aprobados y subsidiados por SeCyT-UNC. Res. 411/18 \n(2018/2022).Sujetes, derechos y pol\u00edticas : claves conceptuales y experiencias situadas / Romina  \nCristini ... [et al.] ; Coordinaci\u00f3n general de Romina  Cristini ;  Leticia Echavarri ;  Solana  \nYoma. - 1a ed - C\u00f3rdoba : Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Facultad de Ciencias \nSociales, 2023.\n   Libro digital, PDF\n   Archivo Digital: descarga y online\n   ISBN 978-950-33-1727-3\n   1. Ciencias Sociales. 2. Pol\u00edticas P\u00fablicas. 3. Estado. I. Cristini, Romina  II. Cristini, \nRomina , coord. III. Echavarri, Leticia, coord. IV . Yoma, Solana , coord. \n   CDD 3203\u00cdNDICE\n(1) Puntos de partida para una construcci\u00f3n colectiva.                             05  \nRomina Cristini, Leticia Echavarri y Solana Yoma\nPrimera parte: Claves conceptuales de partida:                                           17 \n(2) Administraci\u00f3n p\u00fablica hoy: entre el mercado  \ny la garant\u00eda de drechos.                                                                                   18  \nIv\u00e1n Ase\n(3) Construir administraciones y pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas:  \nnotas en clave del enfoque de derechos humanos.                                    42  \nLeticia Echavarri\nSegunda parte: Experiencias situadas en distintas \u00e1reas de pol\u00edticas   82\nSalud Mental                                                                                                        83\n(4) Leyes de salud mental:  \nun largo camino recorrido\u2026 y mucho por recorrer                                      84  \nSolana Yoma y Jacinta Burijovich\n(5) Afectar las pol\u00edticas p\u00fablicas: una aproximaci\u00f3n al enfoque de \nderechos en el campo de la Salud Mental desde el giro afectivo.         102   \nMar\u00eda Ang\u00e9lica Bella y Ana Julia Crosa\nMujeres                                                                                                               121\n(6) Mujeres que transitan por instituciones psiqui\u00e1tricas: accesos y \nobst\u00e1culos para el ejercicio de sus derechos.                                           122  \nAmparo Forn\u00e9s y Macarena Herrera4(7) Reflexiones en torno a las violencias de g\u00e9nero y sus incidencias  \nen los procesos de salud-enfermedad                                                        138                               \nMar\u00eda Agustina Diserio y Agostina Sol Kittler\nGeneraci\u00f3n                                                                                     151\n(8) Participaci\u00f3n de ni\u00f1es y adolescentes: entre el decir y el hacer, \nintersticios instituyentes.                                                                               152  \nRomina Cristini\n(9) La cuesti\u00f3n juvenil en agenda: entre el m\u00e9rito y la postergaci\u00f3n.                                            171  \nNicol\u00e1s Gim\u00e9nez Venezia\n(10) Abordajes situados en el campo de la vejez y el envejecimiento.  \nLas personas mayores, nuevos sujetos de derecho.                                189  \nEugenia Chacarelli\nEconom\u00eda social                                                                                                203\n(11) Los debates en torno al trabajo y la econom\u00eda social como \nproblemas de las pol\u00edticas p\u00fablicas.                                                            204  \nKarina Tomatis\n(12) De las Asociaciones de peque\u00f1xs productorxs al Movimiento de \nTrabajadorxs Excluidos. \nExperiencias de participaci\u00f3n de las mujeres en el Oeste pampeano.              233  \nLeticia Garc\u00eda\n(13) De la \u201cMar\u00eda\u201d de la Copa, a la compa\u00f1era trabajadora de la unidad \nProductiva.                                                                                                        254  \nCatalina Musso y Natalia Bianchini\nAcerca de les autores                                                                                      2665(1)\nPuntos de partida \npara una construcci\u00f3n \ncolectiva \nRomina Cristini  \nLeticia Echavarri  \nSolana Yoma\nContextualizaci\u00f3n\n La presente publicaci\u00f3n emerge como resultado del \nproceso de trabajo, investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n realizado en el marco \ndel \u00e1rea \u201cPol\u00edticas, administraci\u00f3n y sus transformaciones en el \ncampo de lo p\u00fablico\u201d del Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica de la Facultad de Ciencias Sociales de la \nUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba (IIFAP-FCS-UNC)1. \n\u00b9  En el marco de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n \u201cEmergencia de nuevxs sujetxs de dere -\ncho, administraciones y pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas\u201d y \u201cPol\u00edticas sectoriales, administraci\u00f3n \np\u00fablica y garant\u00eda de derechos\u201d, a partir de sus respectivos proyectos de investigaci\u00f3n: \u201cTrans -\nformaciones estatales, pol\u00edtica p\u00fablica y nuevxs sujetxs de derecho. Un estudio en base a 6\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasParticularmente, desde el proyecto de investigaci\u00f3n \n\u201cTransformaciones Estatales, Pol\u00edtica P\u00fablica y Nuevxs Sujetxs \nde Derecho\u201d procuramos realizar un acercamiento a los procesos \ntransicionales, las resistencias y potencialidades, puestas en \nmovimiento en la arena estatal ante la irrupci\u00f3n de una serie de \nnuevos sujetes2 de derechos y de pol\u00edticas. Referimos aqu\u00ed \u2013y sin \nintenci\u00f3n de realizar una simple enumeraci\u00f3n\u2013 a un conjunto de \nsujetes de derechos y de pol\u00edticas que tradicionalmente hab\u00edan sido \nsituades por el Estado como \u201cobjeto de intervenci\u00f3n\u201d, tales como \nni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes (NNAyJ), las mujeres en sus \ndiversidades, las disidencias, las personas usuarias de salud mental, \nles trabajadores de la econom\u00eda popular, entre otras.\nPartimos de considerar que, desde su constituci\u00f3n y en la constante \nb\u00fasqueda de coincidencia entre fronteras estatales y nacionales, el \nEstado Naci\u00f3n alent\u00f3 la purificaci\u00f3n de sus elementos concebidos \nheterog\u00e9neos. V\u00eda un modelo jer\u00e1rquico-centralizado de producci\u00f3n \nde pol\u00edticas p\u00fablicas, fundamentadas en presupuestos ontol\u00f3gicos \ny epistemol\u00f3gicos positivistas, de corte racista \u2013pretendidamente \nobjetivos y neutrales\u2013, fue desplegada una pretensi\u00f3n de \nhomogeneizar la poblaci\u00f3n en el territorio, lo que supuso la \nconfiguraci\u00f3n del binomio Nosotros/Otres3. Esto es, un \u201cNosotros \nNacional\u201d definido por un conjunto de atributos portados por \nsujetos categorizados como guardianes de la reproducci\u00f3n material \ny simb\u00f3lica, pasibles de ser pensados y narrados leg\u00edtimamente en \ndispositivos de participaci\u00f3n en salud mental, ni\u00f1ez, g\u00e9nero y econom\u00eda social\u201d y \u201cCobertura \nUniversal de Salud (CUS): \u00bfun seguro que garantiza derechos? An\u00e1lisis de su implementaci\u00f3n \na trav\u00e9s del CUS-SUMAR\u201d aprobados y subsidiados por SeCyT-UNC. Res. 411/18 (2018/2022). \n\u00b2  Las compiladoras de esta publicaci\u00f3n optamos por emplear un lenguaje inclusivo \no no sexista, con el uso de la \u201ce\u201d en reemplazo de vocales que aludan a la colectivizaci\u00f3n \nmasculina y a los binarismos de g\u00e9nero. No obstante, por tratarse de una obra colectiva, se \nmantuvieron en cada cap\u00edtulo las expresiones y usos del lenguaje elegidas por les diferentes \nautores.\n\u00b3 Aqu\u00ed conservamos la colectivizaci\u00f3n masculina en la enunciaci\u00f3n del \u201cNosotros\u201d de \ndicho binomio, dado que contemplaba primordialmente a personas del g\u00e9nero masculino al \ntiempo que exclu\u00eda a otros g\u00e9neros y diversidades.7\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasla \u201ccomunidad pol\u00edtica imaginada\u201d (Anderson, 1993). Al tiempo, una \nporci\u00f3n de integrantes, \u201cOtres\u201d, sobre quienes se intervendr\u00e1 por \nconsiderarse carecen de dichos atributos (Echavarri, 2017).\nA pesar de los m\u00faltiples dispositivos disciplinarios y normalizadores \nque le fueron impuestos, este \u201cOtre\u201d entabl\u00f3 desde siempre \nresistencias, construyendo nuevas narrativas y procesos de \nreconocimiento a una multiplicidad de mundos posibles (Fraser, \n2015). El conjunto de luchas y avances producidos en pr\u00e1cticas y \nelaboraciones te\u00f3ricas alternativas \u2013impulsadas centralmente por \nlos Nuevos Movimientos Sociales (Offe, 1992)\u2013, cristalizaron en \nuna serie de instrumentos internacionales de derechos humanos, \nordenamientos nacionales, provinciales, municipales y en diversas \npol\u00edticas p\u00fablicas.\nEn nuestra investigaci\u00f3n, de entre les nueves sujetes y sus \nlegislaciones, pol\u00edticas y organismos emergentes interesaron \nespecialmente los que refieren al campo de las pol\u00edticas de ni\u00f1ez, \nde g\u00e9nero \u2013de manera espec\u00edfica, aquellas que refieren al avance \nde los derechos de las mujeres\u2013 y de salud mental. Tambi\u00e9n, de \nquienes a partir del despliegue del neoliberalismo en los territorios \nen la d\u00e9cada de los 90 comenzaron a batallar su reconocimiento en \nt\u00e9rminos de sujetes de derechos y de pol\u00edticas de la denominada \nNueva Econom\u00eda Social (NES)4, tensando y dislocando la homog\u00e9nea \ncategor\u00eda de trabajador asalariado.\nLos marcos jur\u00eddico-institucionales emergentes portaron un conjunto \nde nuevas pautas y principios de gesti\u00f3n, tales como integralidad, \n\u2074  El t\u00e9rmino Nueva Econom\u00eda Social por el que se opta tiene por fin el logro de una \nuniformidad en la denominaci\u00f3n, al adquirir los procesos y pr\u00e1cticas que pretendemos abor -\ndar m\u00faltiples significaciones y denominaciones. La calificaci\u00f3n de \u201cNueva\u201d pretende dar cuen -\nta de los procesos que han emergido en nuestro pa\u00eds a partir aproximadamente de 1995, \nlos cuales poseen notas diferenciales a los tradicionales modos que caracterizaron al sector \ncooperativo y mutual en Argentina.8\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadastransversalidad, intersectorialidad, interjurisdiccionalidad, \nterritorialidad, configuraci\u00f3n de dispositivos de ampliaci\u00f3n \ndemocr\u00e1tica de participaci\u00f3n y decisi\u00f3n. Esta nueva configuraci\u00f3n \nestatal confluy\u00f3 en el denominado enfoque de derechos, en un \nentrecruzamiento entre derechos humanos y pol\u00edticas p\u00fablicas \n(Pautassi, 2010). \nPara llevar adelante nuestra investigaci\u00f3n, abordamos al conjunto \nde la pol\u00edtica p\u00fablica desde tres dimensiones vinculadas entre s\u00ed: a) \nla arquitectura estatal , en tanto conjunto de leyes, procedimientos, \norganismos que la componen; b) lo  imaginario estatal , entendido \ncomo el conjunto de significaciones centrales \u2013instituidas/\ninstituyentes\u2013 que se encuentran en circulaci\u00f3n al interior de las \nmisma; c) la correlaci\u00f3n de distintas fuerzas  establecidas entre les \ndiferentes actores y grupos que las portan. \nEn concordancia con nuestros objetivos y con nuestro \nposicionamiento te\u00f3rico-epistemol\u00f3gico nos inscribimos en \nel paradigma interpretativo comprensivo de abordaje, bajo \nmetodolog\u00edas cualitativas, entendiendo el car\u00e1cter hist\u00f3rico y \ncontingente del mundo social, que supone que el conocimiento est\u00e1 \norientado a la comprensi\u00f3n del mundo de la vida de les sujetes de \ninvestigaci\u00f3n en un proceso de doble hermen\u00e9utica (Vasilachis de \nGialdino, 2008). As\u00ed, la construcci\u00f3n del conocimiento se concibe \ncomo cooperativa entre sujetes y emerge de la puesta en juego y \ncirculaci\u00f3n de saberes diversos.\nEn este marco, una de las estrategias de indagaci\u00f3n consisti\u00f3 en \nla generaci\u00f3n de un espacio de formaci\u00f3n y reflexi\u00f3n colectiva en \nconjunto con organizaciones sociales, que se formaliz\u00f3 en el curso \nde posgrado \u201cTransformaciones estatales, pol\u00edtica p\u00fablica y nuevxs \nsujetxs de derechos. Abordajes situados en los campos de salud 9\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasmental, ni\u00f1ez, g\u00e9nero y econom\u00eda social\u201d5.\nEl Curso de Posgrado supuso un intento de comprensi\u00f3n de las \ntransformaciones que para el Estado, la administraci\u00f3n y la pol\u00edtica \np\u00fablica implica el alejamiento del ya aludido modelo jer\u00e1rquico-\ncentralizado de producci\u00f3n de pol\u00edticas, particularmente, en el \nmarco de las caracter\u00edsticas que asumen las reconfiguraciones que \nse encuentran operando en los contextos actuales.\nA tales fines, se propuso una estructura de dos instancias de trabajo. \nUna primera destinada a la exposici\u00f3n de desarrollos conceptuales \nm\u00e1s generales sobre el Estado, administraci\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica. \nLa segunda, pretendi\u00f3 establecer un espacio de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo \nque combine los elementos te\u00f3ricos desarrollados en la primera \ninstancia con experiencias investigativas situadas en los campos \nde salud mental, ni\u00f1ez, g\u00e9nero y Nueva Econom\u00eda Social, junto a \nexperiencias de diversas organizaciones sociales6.\nComo uno de los resultados del proceso de formaci\u00f3n llevado \nadelante, se elaboraron los trabajos que hoy forman parte de esta \npublicaci\u00f3n.\nLos cap\u00edtulos\n El libro se compone de 13 cap\u00edtulos, elaborados por un total \nde 17 autores que participaron en calidad de docentes y estudiantes \ndel referido curso de posgrado. En la primera parte, titulada \u201cClaves \n5  Curso de posgrado realizado en el marco del convenio entre la Asociaci\u00f3n de Do -\ncentes e Investigadores Universitarios de C\u00f3rdoba (ADIUC) y la FCS-UNC, desde el 23 de agos -\nto al 25 de octubre de 2019 con una duraci\u00f3n de 40 horas. Resoluci\u00f3n HCD-FCS N\u00b0 381/2019.\n6  Participaron de esta instancia: la asociaci\u00f3n \u201cConfluir: usuarixs en acci\u00f3n por el \nderecho a la salud mental\u201d; el Consejo Participativo Estudiantil de la ciudad de R\u00edo Ceballos; la \nRed de Centros de estudiantes de Sierras Chicas; la Uni\u00f3n de Trabajadores y Trabajadoras de \nla Econom\u00eda Popular (UTEP); y mujeres del proyecto Voces de Mujeres Diversas por Ciudades \nSeguras, Inclusivas y Sostenibles, implementado por CISCSA - Ciudades Feministas.10\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasconceptuales de partida\u201d, encontraremos los textos de Iv\u00e1n Ase y \nLeticia Echavarri. En su art\u00edculo \u201cAdministraci\u00f3n p\u00fablica hoy: entre \nel mercado y la garant\u00eda de derechos \u201d, Iv\u00e1n Ase introducir\u00e1 algunas \ndiscusiones respecto de las propuestas de reforma o modernizaci\u00f3n \nde la administraci\u00f3n p\u00fablica, que abrevan en la actualidad en dos \nn\u00facleos de debates conceptuales y pol\u00edticos, los cuales oscilan \nentre  una administraci\u00f3n p\u00fablica al servicio de las necesidades del \nmercado (en la propuesta de la Nueva Gerencia P\u00fablica, asociada al \ndiscurso neoliberal) o una administraci\u00f3n p\u00fablica al servicio de la \ngarant\u00eda de los derechos de las personas. \nContinuando con estas discusiones, en \u201c Construir administraciones \ny pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas: notas en clave del enfoque de derechos \nhumanos \u201d, Leticia Echavarri se referir\u00e1 a las transformaciones \nsuscitadas en el campo de la administraci\u00f3n y la pol\u00edtica p\u00fablica \nde nuestro pa\u00eds producto del proceso de reconocimiento de nueves \nsujetes de derechos iniciado en el a\u00f1o 2005. All\u00ed, el reconocimiento \njur\u00eddico\u2013institucional de las mujeres y disidencias, de las ni\u00f1eces \ny juventudes, de las personas usuarias de salud mental y con \ndiscapacidades, de les trabajadores de la econom\u00eda popular, llevar\u00e1n \na la autora a preguntarse \u00bfQu\u00e9 supone para la administraci\u00f3n y la \npol\u00edtica p\u00fablica gestionar en la diversidad e inclusi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 l\u00f3gicas \nse encuentran en disputa? \u00bfQu\u00e9 nuevo fabricar/hacer para instituir \nel enfoque de los derechos humanos en la pol\u00edtica p\u00fablica ? \u00bfQu\u00e9 \nprincipales desaf\u00edos enfrenta la construcci\u00f3n de una administraci\u00f3n \np\u00fablica que gestione en clave del enfoque de derechos? \nLa segunda parte del libro intentar\u00e1 abordar algunos de dichos \ninterrogantes a partir de una serie de experiencias situadas en \ndiversas \u00e1reas de pol\u00edticas que incorporan \u2013de distintos modos\u2013 a \ntales sujetes de derechos.\nEn materia de salud mental , Solana Yoma y Jacinta Burijovich 11\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasnos convidan su art\u00edculo \u201c Leyes de salud mental: un largo camino \nrecorrido... y mucho por recorrer \u201d, en el que realizan un repaso por \nlas transformaciones a nivel normativo instauradas por las leyes de \nsalud mental a nivel nacional (Ley N\u00ba 26.657) y de la provincia de \nC\u00f3rdoba (Ley N\u00ba 9.848), para luego aludir a una serie de falencias \nvinculadas a su implementaci\u00f3n, las cuales dan cuenta de la \npersistencia de un modelo biom\u00e9dico manicomial que contrar\u00eda la \ngarant\u00eda de los derechos de las personas usuarias. \nPor su parte, Mar\u00eda Ang\u00e9lica Bella y Ana Julia Crosa, en su trabajo \n\u201cAfectar las pol\u00edticas p\u00fablicas: una aproximaci\u00f3n al enfoque de \nderechos en el campo de la salud mental desde el giro afectivo \u201d \nreflexionan acerca de las dificultades para la plena implementaci\u00f3n \nde la Ley Nacional de Salud Mental y proponen abordar la dimensi\u00f3n \nemotiva de estas pol\u00edticas desde la perspectiva del giro afectivo. \nPara ello, se remiten a un ensayo fotogr\u00e1fico denominado \u201cLa vida \ndespu\u00e9s\u201d de Isis Milanese que retrata una experiencia de sustituci\u00f3n \nde dispositivos manicomiales y la vida en viviendas asistidas de \ndiversas personas que pasaron por internaciones psiqui\u00e1tricas \nprolongadas.\nEn las intersecciones entre g\u00e9nero y salud mental, encontraremos \nlas producciones de Amparo Forn\u00e9s, Macarena Herrera, Agustina \nDiserio y Agostina Kittler, quienes focalizan en las problem\u00e1ticas \nque padecen las mujeres  en tales \u00e1reas de pol\u00edticas. En el art\u00edculo \n\u201cMujeres que transitan por instituciones psiqui\u00e1tricas: accesos \ny obst\u00e1culos para el ejercicio de sus derechos \u201d, Forn\u00e9s y Herrera \nretoman una serie de convenciones, leyes, investigaciones y \nexperiencias para aproximarse a la comprensi\u00f3n de la problem\u00e1tica \nde las mujeres internadas en instituciones psiqui\u00e1tricas. A partir de \nall\u00ed, reflexionan acerca de los desaf\u00edos para potenciar el acceso a \nderechos de las usuarias, a trav\u00e9s de la recuperaci\u00f3n de sus propias \nvoces y relatos.12\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasDe manera complementaria, y en materia de violencias contra las \nmujeres, Diserio y Kittler aportan su trabajo \u201c Mujeres y derechos: Una \nmirada a la situaci\u00f3n laboral de las trabajadoras del Polo Integral de \nla Mujer \u201d, en el que postulan al g\u00e9nero como un determinante social \nde la salud y a la violencia de g\u00e9nero como un hecho de gravedad \nque obstaculiza el ejercicio de los derechos humanos. Desde ese \nplano, proponen una articulaci\u00f3n te\u00f3rica que vincula a la violencia de \ng\u00e9nero con los procesos de salud-enfermedad-cuidados y retoman \nel caso del Polo Integral de la Mujer en Situaci\u00f3n de Violencia para \nanalizar la intersecci\u00f3n de tales categor\u00edas en las pol\u00edticas p\u00fablicas \nde atenci\u00f3n a las violencias en la provincia de C\u00f3rdoba.\nEntre les nueves sujetes de derechos que irrumpieron en la escena \npol\u00edtica, institucional y normativa de nuestro pa\u00eds, se encuentran \ntambi\u00e9n las ni\u00f1eces y adolescencias, las juventudes y las personas \nmayores, que en esta publicaci\u00f3n incluiremos en el apartado titulado \ngeneraci\u00f3n . En el art\u00edculo \u201c Participaci\u00f3n de ni\u00f1es y adolescentes: \nentre el decir y el hacer, intersticios instituyentes \u201d, Romina Cristini \nreflexionar\u00e1 sobre las transformaciones emergentes en el magma de \nsignificaciones sociales en torno a la ni\u00f1ez-adolescencia producto \ndel reconocimiento de les ni\u00f1es y adolescentes como sujetes de \nderechos y de pol\u00edticas. La autora har\u00e1 eje, por un lado, en el modo \nen el que estos cambios se reflejaron en el decir estatal en Argentina \ny, por el otro, en algunas claves conceptuales orientadas a pensar \nsobre los modos de hacer que se pusieron en juego en procesos \nparticipativos configurados desde el Estado y en los que les ni\u00f1es \ny adolescentes fueron convocades. Como corolario, propondr\u00e1 \nque es en las tramas y tensiones entre el decir y el hacer donde se \nconfiguran los intersticios que posibilitan la emergencia de nuevos \ninstituyentes.\nSeguidamente, y en el marco de los estudios sobre las juventudes, \nse inscribe el trabajo \u201c La cuesti\u00f3n juvenil en agenda: entre el m\u00e9rito 13\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasy la postergaci\u00f3n \u201d, en el que Nicol\u00e1s Gim\u00e9nez Venezia buscar\u00e1 \nreconstruir los estereotipos de discursos vinculados a la construcci\u00f3n \nsocial de las juventudes a partir del an\u00e1lisis de representaciones \nsociales de efectores de una pol\u00edtica de empleo dirigida a j\u00f3venes , \ncon la intenci\u00f3n de aportar  algunas consideraciones para revisar \ntales pol\u00edticas. \nJunto a esta serie de producciones vinculadas a la categor\u00eda \n\u201cgeneraci\u00f3n\u201d, se encuentra tambi\u00e9n el texto de Eugenia \nChacarelli, titulado \u201c Abordajes situados en el campo de la vejez \ny el envejecimiento. Las personas mayores, nuevos sujetos de \nderecho\u201d en el que la autora reflexionar\u00e1 sobre el lugar que asumen \nlas vejeces en la comunidad pol\u00edtica imaginada argentina, luego de \nla reciente sanci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n \nde los Derechos Humanos de las Personas Mayores (OEA, 2015), \nque fuera aprobada por nuestro pa\u00eds mediante la Ley Nacional  \nN\u00ba 27.360/2017. Fruto de este an\u00e1lisis, Chacarelli enfatizar\u00e1 en la \npersistencia de desigualdades que sit\u00faan a las personas mayores \nen una posici\u00f3n subordinada, al ser consideradas como personas \ndescartables e improductivas, con apenas incipientes espacios de \nparticipaci\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fablicas. \nDentro del conjunto de leyes y pol\u00edticas que avanzaron en el \nreconocimiento de derechos de estos diversos colectivos, se \nencuentran, adem\u00e1s, aquellas orientadas a la reproducci\u00f3n de \nlos sectores sociales que conforman pr\u00e1cticas econ\u00f3micas \nautogestionadas, lo cual supuso introducir a la econom\u00eda social en \nla agenda de las pol\u00edticas p\u00fablicas de Argentina. En ese plano de \nan\u00e1lisis, se articulan los trabajos de Karina Tomatis, Leticia Garc\u00eda, \nCatalina Musso y Natalia Bianchini. \nEn primer lugar, con su art\u00edculo \u201c Los debates en torno al trabajo \ny la econom\u00eda social como problemas de las pol\u00edticas p\u00fablicas \u201d, 14\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasKarina Tomatis se propondr\u00e1 identificar los trazos principales de \nlas pol\u00edticas de econom\u00eda social a nivel nacional en Argentina. \nPara ello, aportar\u00e1 una caracterizaci\u00f3n del contexto econ\u00f3mico-\nsocial, poniendo en relevancia las transformaciones en el mundo \ndel trabajo que dieron lugar al surgimiento de iniciativas asociativas \ny autogestionadas. Luego, mediante un recorrido de antecedentes \nconceptuales, introducir\u00e1 una serie de aportes y cr\u00edticas en torno al \nconcepto de informalidad, con el objeto de enriquecer las lecturas \nposibles sobre la relaci\u00f3n entre el Estado y la econom\u00eda social, \nsolidaria y popular.\nEn las intersecciones entre g\u00e9nero y econom\u00eda social, se ubica  \n\u2013por un lado\u2013 el trabajo de Leticia Garc \u00eda, quien procurar\u00e1 \nidentificar los impactos y los obst\u00e1culos que tuvo el Programa \nSocial Agropecuario (PSA) en las experiencias asociativas de las \nmujeres de dos localidades de La Pampa, as\u00ed como su paso a \notro espacio de participaci\u00f3n y representaci\u00f3n cooperativo del \nMovimiento de Trabajadores Excluidos (MTE). Mediante su art\u00edculo \n\u201cDe las Asociaciones de peque\u00f1xs productorxs (PSA) al Movimiento \nde Trabajadorxs Excluidos. Experiencias de participaci\u00f3n de las \nmujeres en el Oeste pampeano \u201d, la autora har\u00e1 eje en el lugar de \nreconocimiento de las mujeres crianceras por parte del Programa, \nde les agentes que llevaron adelante las acciones del programa \nen territorio, de las unidades familiares y de las propias mujeres \nque lideraron y lideran los grupos de peque\u00f1os productores y \nproductoras.\nPor otro lado, en el texto \u201c De la \u2018Mar\u00eda\u2019 de la Copa, a la compa\u00f1era \ntrabajadora de la unidad productiva \u201d, Catalina Musso y Natalia \nBianchini buscar\u00e1n reflexionar en torno a la constituci\u00f3n y \nreconocimiento social de las mujeres y disidencias como sujetas \npol\u00edticas y trabajadoras de la econom\u00eda popular a partir de la \nsanci\u00f3n de la Ley de Emergencia P\u00fablica N\u00b0 27.345, destinada 15\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasal reconocimiento econ\u00f3mico del trabajo comunitario. A lo \nlargo del art\u00edculo, las autoras abordar\u00e1n el rol del Estado en este \nreconocimiento as\u00ed como el lugar que ocupan al respecto los \nprocesos colectivos, nucleados (o no) en organizaciones sociales. \nA modo de cierre, proponen algunas reflexiones para superar los \ndiscursos conservadores instalados en el Estado y la sociedad.\nEn suma, esta publicaci\u00f3n pretende constituirse en un insumo para \nreflexionar sobre las transformaciones que supone al Estado, la \nadministraci\u00f3n y la pol\u00edtica p\u00fablica el acontecimiento que se produce \nal momento en que aquellos situados como \u201cobjeto de intervenci\u00f3n\u201d \nse posicionan en t\u00e9rminos de \u201csujetes de derechos y pol\u00edticas\u201d. All\u00ed \nse despliegan m\u00faltiples, aunque a\u00fan fr\u00e1giles, procesos disruptivos \na nivel de la arquitectura estatal, de los imaginarios que lo circulan \ny de las correlaciones de fuerza existentes. Bajo lo expuesto, las \npresentes p\u00e1ginas solo intentan ser un aporte a un conjunto de \ninterrogantes que se abren, nos orientan y siguen interpelando: \u00bfQu\u00e9 \ntransformaciones y cu\u00e1les resistencias se ponen en movimiento \nen el decir y fabricar estatal ante la irrupci\u00f3n de la diversidad del \nOtre, ahora erigide en sujete de derechos y de pol\u00edticas? \u00bfEs que la \npol\u00edtica estatal tradicional, instrumento de dominaci\u00f3n/supresi\u00f3n/\nclausura de les Otres, hoy recupera una dimensi\u00f3n emancipatoria? \n\u00bfCu\u00e1les son los l\u00edmites y potencias de estos procesos instituyentes \nque interpelan el decir y fabricar de la pol\u00edtica estatal usual \ninstituida? \u00bfCu\u00e1les son los principales n\u00facleos de significaci\u00f3n que \nse encuentran en disputa? \nAntes de culminar este apartado introductorio, quisi\u00e9ramos \nagradecer a todas las personas, organizaciones e instituciones \nque con su aporte contribuyeron a que esta obra fuera posible, en \nparticular al Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Administraci\u00f3n \nP\u00fablica; a la Facultad de Ciencias Sociales (FCS-UNC); a la Secretar\u00eda \nde Ciencia y T\u00e9cnica (SeCyT-UNC); a la Asociaci\u00f3n de Docentes e 16\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasInvestigadores Universitarios de C\u00f3rdoba (ADIUC); a les docentes, \nestudiantes y organizaciones que participaron del curso de posgrado \ny a les autores aqu\u00ed reunides, puesto que son sus reflexiones las que \nnutren esta valiosa construcci\u00f3n colectiva.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAnderson, B. (1993). Comunidades imaginadas. Reflexiones sobre el \norigen y la difusi\u00f3n del nacionalismo . M\u00e9xico: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica.\nEchavarri, L. (2017). Estado, Nuevos Sujetxs de Derechos y Contextos: \n\u00bfQu\u00e9 transformaciones en el decir y fabricar de las pol\u00edticas \np\u00fablicas? Estudio en base a una selecci\u00f3n de experiencias en el \ncampo de la pol\u00edtica p\u00fablica de Ni\u00f1ez, Nueva Econom\u00eda Social y \navance de los Derechos de las Mujeres . Tesis Doctoral. Doctorado \nen Administraci\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica. Instituto de Investigaci\u00f3n y \nFormaci\u00f3n en Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Facultad de Ciencias \nSociales \u2013 UNC.\nFraser, N. (2015). Fortunas del feminismo . Madrid: IAEN - Instituto de Altos \nEstudios Nacionales del Ecuador.\nOffe, C. (1992). Los nuevos movimientos sociales cuestionan los l\u00edmites de \nla pol\u00edtica institucional. En: Partidos Pol\u00edticos y Nuevos Movimientos \nSociales . Madrid: Sistema.\nPautassi L. (2010). Indicadores en materia de derechos econ\u00f3micos, \nsociales y culturales. M\u00e1s all\u00e1 de la medici\u00f3n. En: Abramovich \nV. y Pautassi L. (organizadores).  La medici\u00f3n de derechos en las \npol\u00edticas sociales  (pp. 1\u201387). Buenos Aires: Ediciones del Puerto.\nVasilachis De Gialdino, I. (2008). Los fundamentos epistemol\u00f3gicos de la \ninvestigaci\u00f3n cualitativa. En Cohen y Piovani (comp.)  La metodolog\u00eda \nde la investigaci\u00f3n en debate . Buenos Aires: Eudeba. 18(2)\nAdministraci\u00f3n p\u00fablica \nhoy:\nEntre el mercado y la garant\u00eda de derechos\nIv\u00e1n Ase\nIntroducci\u00f3n\n El prop\u00f3sito de este encuentro es introducirlos en \nalgunas discusiones que se est\u00e1n dando hoy en el campo de la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica, en torno a lo que se llaman procesos de \nreforma del Estado o modernizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica \no de reforma de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Cuesti\u00f3n sobre la que \nvenimos escuchando desde hace mucho tiempo, con distintos \n\u00e9nfasis, pero que uno podr\u00eda decir est\u00e1 vinculado a un largo proceso, \ntanto en el mundo en general, como en pa\u00edses como el nuestro en \nparticular, de un cierto cuestionamiento al accionar del Estado, a la 19\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasadministraci\u00f3n p\u00fablica en particular, en relaci\u00f3n a sus ineficacias, a \nsu incapacidad de cumplir los objetivos que se propone, su lentitud, \nsu poca transparencia, la d\u00e9bil l\u00f3gica de asignaci\u00f3n de recursos \nen funci\u00f3n del criterio de ciudadan\u00eda, distintos argumentos que de \nalguna manera han venido poniendo en discusi\u00f3n el sentido de la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica. En este contexto se instala un debate sobre \nqu\u00e9 hacer con la administraci\u00f3n p\u00fablica.\nEl mencionado debate est\u00e1 atravesado por diversas posiciones, \npero tal vez \u2013siendo un poco simplificadores de la discusi\u00f3n\u2013 \npodr\u00edamos afirmar que, como se\u00f1ala el t\u00edtulo de esta presentaci\u00f3n, \nlos intercambios conceptuales y pol\u00edticos oscilan entre una \nadministraci\u00f3n p\u00fablica al servicio del mercado, una administraci\u00f3n \np\u00fablica al servicio de las necesidades del mercado, o una \nadministraci\u00f3n p\u00fablica al servicio de la garant\u00eda de derechos, de una \nsociedad de derechos.\nA la presentaci\u00f3n la vamos a dividir en diferentes momentos. En \nprimer lugar, realizaremos algunas consideraciones sobre c\u00f3mo \nnace el campo de la administraci\u00f3n p\u00fablica como campo te\u00f3rico, \ncomo campo de inter\u00e9s intelectual, c \u00f3mo va construyendo cierta \nautonom\u00eda en relaci\u00f3n a los temas tradicionales de la ciencia \npol\u00edtica. Luego intentaremos hacer alguna distinci\u00f3n de conceptos: \nqu\u00e9 es Estado, qu\u00e9 es administraci\u00f3n p\u00fablica, qu\u00e9 es burocracia, \nconceptos todos que muchas veces se usan indistintamente, como \nsi fueran equivalentes. En un tercer momento, nos vamos a centrar \nen tratar de entender la l\u00f3gica burocr\u00e1tica de funcionamiento del \nEstado, de la administraci\u00f3n p\u00fablica, qu\u00e9 es la burocracia, cu\u00e1les \nson las caracter\u00edsticas principales de una organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica, \ncu\u00e1l es la l\u00f3gica con la que se supone debe funcionar una \norganizaci\u00f3n con estas caracter\u00edsticas, cu\u00e1les son los problemas \nque tienen este tipo de organizaciones y a partir de ah\u00ed algunas \nideas en relaci\u00f3n a c \u00f3mo reformar la burocracia, c \u00f3mo reformar la 20\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasadministraci\u00f3n p\u00fablica. En este punto dijimos que existen diversas \nmiradas o propuestas. Nosotros aqu\u00ed vamos a presentar aquella \nque es, quiz\u00e1s, la m\u00e1s promercado  y que est\u00e1 asociada al discurso \nneoliberal, denominada Nueva Gerencia P\u00fablica. Esto permitir\u00e1 \navanzar en otro encuentro con la perspectiva de derechos humanos \nen el campo de la administraci\u00f3n y la gesti\u00f3n p\u00fablica. \nLa Administraci\u00f3n P\u00fablica como campo de \nconocimiento\n El campo de la administraci\u00f3n p\u00fablica, en tanto campo de \nestudio y de investigaci\u00f3n cient\u00edfica aut\u00f3noma nace a principios del \nSiglo XX. Muchos autores consideran que el padre del campo fue \nWoodrow Wilson, polit\u00f3logo y expresidente de los Estados Unidos, \nquien plante\u00f3 la necesidad de enfocar la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica \nen la actividad administrativa del Estado. \nHay que decir, en este punto, que tradicionalmente la ciencia pol\u00edtica \nhab\u00eda centrado sus estudios en torno a las instituciones pol\u00edticas, \nlos sistemas de representaci\u00f3n de partidos, las instituciones de \ngobierno. El campo de la administraci\u00f3n p\u00fablica, hab\u00eda sido un \ncampo hist\u00f3ricamente dejado de lado, subestimado por la ciencia \npol\u00edtica debido a su car\u00e1cter t\u00e9cnico e instrumental. El an\u00e1lisis de \nlo que la administraci\u00f3n p\u00fablica hace concretamente para cumplir \ncon sus objetivos y tareas hab\u00eda sido un campo que no lograba \ndespertar demasiado inter\u00e9s en el mundo de los polit\u00f3logos.\nFue reci\u00e9n Wilson, a principios del Siglo XX, quien plantea la necesidad \nde estudiar, analizar e investigar ese territorio, de entender cu\u00e1l es \nla l\u00f3gica con la que funciona la administraci\u00f3n p\u00fablica, cu\u00e1l es su \nracionalidad, qu\u00e9 deb\u00eda hacerse para que las cosas sucedan en la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica o, por el contrario, cu\u00e1les son los factores 21\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasque inciden en los d\u00e9ficits de funcionamiento de la misma, con el \nprop\u00f3sito de construir conocimiento cient\u00edfico en torno a dicho \ncampo.\nWilson lo expresa de la siguiente manera: \u201cEl actual movimiento \nllamado reforma, debe entender sus esfuerzos para mejorar no solo \nel personal sino tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n, los m\u00e9todos de nuestra \noficinas de gobierno, el objeto del estudio administrativo de descubrir \nprimero lo que el gobierno puede hacer leg\u00edtimamente y bien. Y \nsegundo, c\u00f3mo puede hacer estas cosas apropiadas, con la mayor \neficiencia posible y con el menos costo posible de dinero y energ\u00eda, \nes por esto que debe haber una ciencia de la administraci\u00f3n\u201d.\nHay que se\u00f1alar aqu\u00ed que, en este mismo momento, paralelamente, \nestaba naciendo la Teor\u00eda General de la Administraci\u00f3n, con las \nmismas preocupaciones que ten\u00edan los incipientes estudios sobre \nla administraci\u00f3n p\u00fablica, pero en relaci\u00f3n a las organizaciones \nprivadas con fines de lucro. As\u00ed, aparecen los estudios de Taylor y \nFayol sobre las organizaciones privadas. \nExist\u00eda un consenso de \u00e9poca que atravesaba tanto al mundo de las \norganizaciones p\u00fablicas como al de las organizaciones privadas. La \nadministraci\u00f3n deb\u00eda ser un campo de producci\u00f3n de conocimientos \ncient\u00edficos. No alcanzaba ya con el conocimiento de sentido com\u00fan, \nmeramente emp\u00edrico o el que se trasmit\u00eda a trav\u00e9s de la tradici\u00f3n oral. \nLa gesti\u00f3n de las organizaciones no pod\u00eda depender de habilidades \nindividuales o de la buena voluntad de quienes se ocupan de ello. \nDebe haber un conocimiento cient\u00edfico que le d \u00e9 fundamentos a \nuna gesti\u00f3n organizacional eficiente y eficaz, y es lo que justifica el \nnacimiento de este nuevo campo de conocimiento.\nLlegados a este punto, deber\u00edamos avanzar en c \u00f3mo defin\u00edan la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica los autores fundadores del campo. Wilson \nes muy claro en este sentido: \u201cLo que hay que estudiar es la parte 22\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasevidente del gobierno, el gobierno en acci\u00f3n, es el ejecutivo, es \nel que act\u00faa, la dimensi\u00f3n m\u00e1s visible del gobierno\u201d. Por lo tanto, \n\u00bfqu\u00e9 es la administraci\u00f3n p\u00fablica? Es la parte visible del Estado. \n\u00bfCu\u00e1l es la parte visible del Estado? Sus organizaciones, sus \nnormativas, sus reglas, su personal, sus recursos materiales. Estas \nson las cuestiones que despertaron el inter\u00e9s de Wilson y que, a\u00fan \nhoy, mantienen vivo el inter\u00e9s en este campo. Las preguntas que \nse hac\u00eda Wilson son parecidas a las actuales: \u00bfPor qu\u00e9 las cosas \nque funcionan en el Estado funcionan de esa manera?, \u00bfqu\u00e9 habr\u00eda \nque hacer para que sucedan de mejor manera?, \u00bfc\u00f3mo hacer por \nejemplo para garantizar derechos con los recursos disponibles?, \n\u00bfc\u00f3mo hacer para evitar los despilfarros?\nEn este punto, se hace necesario diferenciar el concepto de Estado \ndel de administraci\u00f3n p\u00fablica. Se puede afirmar que el concepto de \nEstado tiene un mayor nivel de abstracci\u00f3n, un mayor alcance. Si \ntomamos una cl\u00e1sica definici\u00f3n de Estado de Guillermo O\u2019Donnell \npodr\u00edamos decir que \u201cel Estado es un conjunto de relaciones que \nestablecen cierto orden y lo respalda con la garant\u00eda coactiva \ncentralizada en un territorio dado. El Estado tendr\u00eda tres dimensiones: \nla dimensi\u00f3n institucional (aqu\u00ed podr\u00edamos decir la administraci\u00f3n \np\u00fablica), la dimensi\u00f3n legal, y la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica\u201d. Es decir, \nel Estado es mucho m\u00e1s que la administraci\u00f3n p\u00fablica. Nosotros \ncuando hablamos de administraci\u00f3n p\u00fablica podr\u00edamos decir que \nsolo estamos hablando del aparato administrativo del Estado, del \naparato organizacional, de una dimensi\u00f3n del Estado o, como dec\u00eda \nWilson, la parte visible de este: sus organizaciones, su personal, sus \nnormativas.\nUna discusi\u00f3n importante que atraviesa este campo refiere a su \nestatus cient\u00edfico: \u00bfciencia o campo de conocimiento cient\u00edfico? \nEn este sentido, entendemos que la administraci\u00f3n p\u00fablica es un \ncampo de conocimientos e investigaci\u00f3n donde confluyen una 23\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasenorme cantidad de disciplinas. Uno podr\u00eda decir, el campo de \nla administraci\u00f3n p\u00fablica no tiene un due\u00f1o, es decir, no hay una \ndisciplina que sea la due\u00f1a del estudio de la administraci\u00f3n p\u00fablica, \nes un campo interdisciplinario, al cual aportan sus conocimientos, \nlas Ciencias Pol\u00edticas, el Derecho, la Econom\u00eda, la Antropolog\u00eda, la \nSociolog\u00eda, la Psicolog\u00eda, la Estad\u00edstica, entre otras. Es decir hay una \nenorme cantidad de disciplinas que aportan a la mejor comprensi\u00f3n \nde este objeto de estudio particular que tiene el campo: el aparato \nadministrativo del estado. De todas maneras, uno podr\u00eda decir que \neste campo de estudios se apoya sobre tres pilares principales: la \nteor\u00eda pol\u00edtica, el derecho administrativo y la teor\u00eda general de la \nadministraci\u00f3n. Son tres pilares sobre los que pivotea centralmente \nel campo de la administraci\u00f3n p\u00fablica pero alrededor de eso hay \naportes de una multiplicidad de territorios cient\u00edficos.\nSi tomamos, desde el punto de vista epistemol\u00f3gico, un concepto \nconvencional de la ciencia: una teor\u00eda, un m\u00e9todo y un objeto propio; \nla definici\u00f3n del conocimiento sobre la administraci\u00f3n p\u00fablica \ncomo una ciencia aut\u00f3noma se vuelve debatible. Esto es as\u00ed porque \nel campo tiene un objeto propio, pero la teor\u00eda y sus m\u00e9todos, \nen general, provienen de distintos campos de conocimiento. \nDif\u00edcilmente uno podr\u00eda afirmar que hay una teor\u00eda espec\u00edficamente \nde la administraci\u00f3n p\u00fablica que le da entidad como ciencia \nparticular y un m\u00e9todo que es exclusivo a la administraci\u00f3n p\u00fablica. \nEse debate epistemol\u00f3gico, es el que a uno lo hace pensar a la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica como un campo de conocimiento cient\u00edfico \nm\u00e1s que como una ciencia en sentido convencional.\nAhora bien, a lo largo de su historia, al interior del campo se han \nproducido debates que tienen el car\u00e1cter de \u201cpendulares\u201d. Siendo, \ntal vez, excesivamente esquem\u00e1tico, en estos cien a\u00f1os de historia \nse podr\u00eda afirmar que han existido dos debates fundamentales.24\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasUn primer debate est\u00e1 centrado en la relaci\u00f3n entre organizaci\u00f3n \np\u00fablica y privada. \u00bfEs lo mismo teorizar o pensar una administraci\u00f3n \no una organizaci\u00f3n privada que una organizaci\u00f3n p\u00fablica? La teor\u00eda \nque nos sirve para entender las empresas privadas con fines de \nlucro, \u00bfes una teor\u00eda que se puede trasladar al campo de lo p\u00fablico \npara entender lo que pasa en las organizaciones p\u00fablicas? \u00bfO \nson dos campos absolutamente diferentes y por lo cual se debe \nconstruir conocimientos y saberes absolutamente independientes? \nComo hemos afirmado antes, el campo de la administraci\u00f3n \np\u00fablica nace con Wilson, quien ya entonces insist\u00eda en la necesidad \nde construir conocimientos \u201cpara que el estado no sea tan poco \nempresarial\u201d. \u00bfQu\u00e9 estaba pensando Wilson en esa \u00e9poca? Que \nhab\u00eda que utilizar los conocimientos que estaba construyendo \nTaylor, en el terreno de las organizaciones privadas, para pensar \nla administraci\u00f3n p\u00fablica. Es decir, pensaba que no deb\u00eda haber \nmuchas diferencias entre administrar una empresa privada que \nadministrar una organizaci\u00f3n estatal. \nA lo largo de los a\u00f1os, ese debate fue movi\u00e9ndose desde esa \nposici\u00f3n, a la que podr\u00edamos llamar \u201ccl\u00e1sica\u201d, hacia otra en sentido \ncontrario (reconocen enormes diferencias entre organizaciones \np\u00fablicas y privadas) en el contexto de surgimiento del Estado de \nBienestar Keynesiano y la Teor\u00eda de las Pol\u00edticas P\u00fablicas (d\u00e9cada de \nlos cincuenta del Siglo XX). A partir de la d\u00e9cada de los noventa del \nsiglo pasado, en pleno auge de ideas neoliberales y del pensamiento \necon\u00f3mico cl\u00e1sico, el p\u00e9ndulo vuelve a moverse en el sentido de las \nideas \u201cwilsonianas\u201d, de nuevo aparece la equiparaci\u00f3n entre p\u00fablico \ny privado.\nLa segunda discusi\u00f3n a las que hac\u00edamos referencia gira en \ntorno a la relaci\u00f3n pol\u00edtica-administraci\u00f3n. \u00bfSe puede pensar la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica con instancias absolutamente separadas? 25\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas\u00bfLa pol\u00edtica por un lado y la administraci\u00f3n por otro? \u00bfSe puede \npensar la administraci\u00f3n p\u00fablica sin pol\u00edtica? \nEl pensamiento cl\u00e1sico presupon\u00eda que en el Estado hay instituciones \nde gobierno donde se \u201chace\u201d pol\u00edtica y existe la administraci\u00f3n p\u00fablica \ncomo el \u00e1mbito donde se implementan t\u00e9cnicamente las decisiones \npol\u00edticas. Esa idea, que es una idea propia del pensamiento cl\u00e1sico, \nque podemos encontrar en Max Weber tambi\u00e9n, presupone que se \npuede separar pol\u00edtica de administraci\u00f3n. Que la pol\u00edtica est\u00e1 en un \nlugar y la administraci\u00f3n en otro. \nEste debate tambi\u00e9n es un debate pendular. El pensamiento \u201ccl\u00e1sico\u201d \nen administraci\u00f3n p\u00fablica arranca presuponiendo esto. Tanto \nWilson como Weber, pensaban que era posible separar en instancias \nabsolutamente aut\u00f3nomas la pol\u00edtica de la administraci\u00f3n. Hay \n\u00e1mbitos en donde los pol\u00edticos toman decisiones y, por otro lado, \nhay \u00e1mbitos en donde los funcionarios o bur\u00f3cratas se tienen que \nlimitar a implementar t\u00e9cnicamente la voluntad pol\u00edtica que se \nconstruye en otro lugar. \nCasi en simult\u00e1neo con el primer debate se\u00f1alado, esta posici\u00f3n \ntambi\u00e9n se movi\u00f3 en la d\u00e9cada del cincuenta del siglo pasado hacia \nuna posici\u00f3n contraria. Se pas\u00f3 a sostener que la administraci\u00f3n \np\u00fablica y el Estado son el lugar de la pol\u00edtica por excelencia, de la \npol\u00edtica en el sentido amplio del t\u00e9rmino, la pol\u00edtica en el sentido de \ndisputa por el poder, disputa ideol\u00f3gica, disputa entre valores, entre \ncosmovisiones diferentes del mundo, por lo que no puede pensarse \nla administraci\u00f3n p\u00fablica como un espacio t\u00e9cnico, aislado de la \npol\u00edtica, donde los bur\u00f3cratas o los t\u00e9cnicos se limitan a tomar \ndecisiones neutrales.\nSe postula, entonces, que pol\u00edtica y administraci\u00f3n son inescindibles. \nQue cuando uno analiza la administraci\u00f3n p\u00fablica tiene que analizar \na la administraci\u00f3n p\u00fablica como un espacio tecno-pol\u00edtico. Donde 26\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadashay una dimensi\u00f3n t\u00e9cnica administrativa, pero hay, tambi\u00e9n, una \ndimensi\u00f3n pol\u00edtica que se entrecruzan permanentemente. \nAhora bien, con el auge de las ideas neoliberales, el debate se movi\u00f3 \nnuevamente hacia el lado de las ideas cl\u00e1sicas, y otra vez aparece la \nidea de que pol\u00edtica y administraci\u00f3n pueden ser pensadas de manera \nindependiente, aut\u00f3noma, e inclusive, el discurso reformista de la \nNueva Gesti\u00f3n P\u00fablica le agrega, lisa y llanamente, una connotaci\u00f3n \nantipol\u00edtica a la cuesti\u00f3n. La pol\u00edtica, aqu\u00ed, es sin\u00f3nimo de despilfarro, \nirracionalidad, corrupci\u00f3n, poca transparencia, discrecionalidad, \nes decir, la pol\u00edtica es la culpable de que los procesos t\u00e9cnicos no \nfuncionen. Entonces, para recuperar la eficacia de las decisiones \nt\u00e9cnicas dentro del Estado hay que sacar a la pol\u00edtica, avanzar \nhacia el ideal de un gobierno de tecn\u00f3cratas que se limitan a aplicar \nsus conocimientos t\u00e9cnicos sin evaluaciones o consideraciones \npol\u00edticas. Hoy, la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica, es una corriente que ha \nllevado la discusi\u00f3n a ese punto. \nPor lo dicho hasta aqu\u00ed, se hace evidente que los dos debates \nse\u00f1alados han corrido de manera sincr\u00f3nica. Y esto tiene una l\u00f3gica \nconceptual: entender que, tanto la administraci\u00f3n p\u00fablica como la \nprivada son equivalentes, es lo que permite sostener la idea de que \nes posible separar pol\u00edtica de administraci\u00f3n. Por lo tanto, como \nla administraci\u00f3n se trata de una actividad puramente t\u00e9cnica, \npuedo tomar herramientas de cualquier campo (p\u00fablico o privado) \nya que no reconozco ninguna especificidad en un campo o en el \notro. Ahora bien, cuando yo estoy pensando que la especificidad \nde la administraci\u00f3n p\u00fablica es la pol\u00edtica, ya no puedo postular \nel uso acr\u00edtico de herramientas del campo de lo privado en la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica.\nEn relaci\u00f3n al debate anterior sobre la relaci\u00f3n pol\u00edtica y \nadministraci\u00f3n, es necesario puntualizar los riesgos que se corren 27\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasen la gesti\u00f3n p\u00fablica si no hacemos el esfuerzo de articular ambas \ndimensiones. \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n? Porque quienes se paran en la \nposici\u00f3n neoliberal gerencialista, pensando que la pol\u00edtica y la \nadministraci\u00f3n son dos instancias independientes, corren el riesgo \nde terminar en una suerte de posici\u00f3n tecnocr\u00e1tica a la hora de \npensar la administraci\u00f3n p\u00fablica. \n\u00bfCu\u00e1l es el otro riesgo? Sobrevalorar la importancia de la pol\u00edtica \ndentro de la administraci\u00f3n p\u00fablica, desconociendo las restricciones \nt\u00e9cnicas que tiene la gesti\u00f3n p\u00fablica. Lo que importa en esta posici\u00f3n \nes la voluntad pol\u00edtica, la acumulaci\u00f3n de poder organizacional \ncomo garant\u00eda de \u00e9xito asegurado en la gesti\u00f3n. Se termina, as\u00ed, en \nuna posici\u00f3n voluntarista, en la cual se supone que la acumulaci\u00f3n \nde poder puede reemplazar a la solvencia t\u00e9cnica; es decir, se tiene \npoder pero sin ideas, debido a que se ha subestimado la dimensi\u00f3n \nt\u00e9cnica de la gesti\u00f3n estatal. Es por todo esto, en s\u00edntesis, que \ninsistimos en pensar la gesti\u00f3n p\u00fablica, tal como lo se\u00f1al\u00f3 Carlos \nMatus en sus escritos, como el \u00e1mbito de la tecno-pol\u00edtica. Planteo \nque nos permitir\u00e1 dejar de pensar los \u00e9xitos o fracasos en la gesti\u00f3n \np\u00fablica imput\u00e1ndolos, exclusivamente, a la ausencia o presencia de \nvoluntad pol\u00edtica. Condici\u00f3n siempre necesaria pero no excluyente \na la hora de evaluar los resultados en el campo de la administraci\u00f3n \np\u00fablica. Y en donde esa evaluaci\u00f3n tiene como supuesto una \ndeterminada concepci\u00f3n de Estado que ilumina la idea de \u00e9xito o \nfracaso: \u00bfQu\u00e9 Estado? \u00bfPara qu\u00e9 tipo de sociedad? \u00bfCon cu\u00e1les \nfunciones? \u00bfCon qu\u00e9 objetivos? Como afirmamos al inicio de la \npresentaci\u00f3n: no es lo mismo una administraci\u00f3n estatal al servicio \ndel funcionamiento libre del mercado que una que tiene como como \nprop\u00f3sito la garant\u00eda universal de derechos y la construcci\u00f3n de \nciudadan\u00eda.28\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasAdministraci\u00f3n y Burocracia\n Introducirnos en el estudio de la burocracia estatal \ninevitablemente nos obliga a realizar un acercamiento al pensamiento \nde Max Weber. Autor que teoriz\u00f3 sobre las caracter\u00edsticas de las \norganizaciones de tipo burocr\u00e1ticas, entendi\u00e9ndolas como la forma \nque adquiere la administraci\u00f3n p\u00fablica en el marco del moderno \nEstado de Derecho. \nLos estudios \u201cweberianos\u201d sobre la burocracia son una derivaci\u00f3n de \nsu inter\u00e9s por el estudio de las estructuras de dominaci\u00f3n pol\u00edtica, \nlas cuales fueron el verdadero foco de sus escritos. En particular, \nel estudio de las estructuras de dominaci\u00f3n leg\u00edtimas con aparato \nadministrativo.\nDe manera muy introductoria, se puede decir que las estructuras \nde dominaci\u00f3n son leg\u00edtimas cuando existen un conjunto de ideas, \nvalores y representaciones compartidas por una comunidad pol\u00edtica \nque le otorgan consenso o consentimiento a dicha estructura. \nPara Weber el consentimiento es lo que otorga legitimidad a la \ndominaci\u00f3n. As\u00ed quienes ejercen la dominaci\u00f3n pol\u00edtica se sienten \ncon el derecho a hacerlo, y quienes son objeto de la misma aceptan \n\u201cnaturalmente\u201d su obligaci\u00f3n de obedecer. \nPero, adem\u00e1s, una estructura de dominaci\u00f3n de esas caracter\u00edsticas \nrequiere de un aparato administrativo. \u00bfPor qu\u00e9? Porque estamos \nhablando de estructuras de dominaci\u00f3n de gran extensi\u00f3n territorial \ndonde quien ejerce el poder no tiene capacidad de ejercerlo de \nmanera directa en todo un territorio. Necesita de un aparato que \nintermedie y ejecute la dominaci\u00f3n.\nEntonces, su inter\u00e9s estaba centrado en las estructuras de \ndominaci\u00f3n leg\u00edtimas con aparato administrativo, a las cuales, a su \nvez, clasifica en tres tipos: carism\u00e1tica, tradicional y racional legal.29\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEn la carism\u00e1tica el ejercicio del poder est\u00e1 asentado en las \ncualidades, caracter\u00edsticas o atributos personales de un l\u00edder \npol\u00edtico: el carisma. Son esas caracter\u00edsticas las que legitiman o \njustifican el ejercicio del poder.\nEn las estructuras de dominaci\u00f3n tradicionales la dominaci\u00f3n est\u00e1 \nasentada en la tradici\u00f3n. Las cuales se transmiten de generaci\u00f3n \nen generaci\u00f3n y establecen que en determinado momento algunos \nmiembros de la comunidad pol\u00edtica est\u00e1n en condiciones de ejercer \nel poder pol\u00edtico. \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n se est\u00e1 dispuesto a aceptar el \nejercicio del poder? Porque esas personas ejercen el poder en \nel cumplimiento de las tradiciones que todos aceptan y otorgan \nlegitimidad. \nFinalmente, aparecen las estructuras de dominaci\u00f3n racional legal \ncuya legitimidad est\u00e1 asentada en el cumplimiento de la ley. Pierre \nRosanvallon cuando describe al Estado de Derecho Moderno afirma \nque este es producto de un proceso de despersonalizaci\u00f3n en el \nejercicio del poder, lo que implicar\u00eda un \u201cgobierno sin cabeza\u201d. Es \ndecir, el gobierno de la ley. Quien gobierna lo hace en nombre de la \nley, en representaci\u00f3n de la ley. Se acepta obedecer al gobernante \nen la medida que \u00e9l representa un orden legal consensuado. \nAhora bien, \u00bfpor qu\u00e9 en las sociedades modernas se acepta a la \nley como la instancia justificadora del ejercicio del poder? Weber \nhace menci\u00f3n en este punto a lo que \u00e9l define como procesos \nde racionalizaci\u00f3n. Es decir, el mecanismo a trav\u00e9s del cual el \npensamiento cient\u00edfico va atravesando la cultura de las sociedades \nmodernas y se va generando lo que este autor define como el \nproceso de desencantamiento del mundo. Las sociedades van \nreemplazando una cosmovisi\u00f3n sobrenatural, m\u00e1gica o religiosa para \npensar y explicar el mundo por otra absolutamente dominada por el \npensamiento cient\u00edfico racional. Y en este proceso de racionalizaci\u00f3n 30\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdel mundo, la ley se convierte en la expresi\u00f3n m\u00e1s acabada en \nt\u00e9rminos de la relaci\u00f3n medio \u2013 fines de ese pensamiento cient\u00edfico. \nAs\u00ed, podr\u00eda sostenerse que las estructuras de dominaci\u00f3n racional \nlegal son hijas de este proceso de racionalizaci\u00f3n. Convalidamos \nnuestro sometimiento a la ley porque, de alguna manera, cuando la \nley nos ordena algo no los est\u00e1 ordenando la ciencia. El respaldo de \nla ley es el conocimiento legal y cient\u00edfico. \nEn este sentido, la burocracia tambi\u00e9n es producto de este proceso \nde racionalizaci\u00f3n. No es m\u00e1s que el aparato administrativo de \nuna estructura de dominaci\u00f3n racional legal. Es decir, es un tipo \nde aparato administrativo en donde la dominaci\u00f3n pol\u00edtica se \nejerce en cumplimiento de un orden legal establecido, de un orden \nprocedimental preestablecido.\nBurocracia no es sin\u00f3nimo de administraci\u00f3n p\u00fablica. La burocracia \nse podr\u00eda decir es la administraci\u00f3n p\u00fablica del Estado de Derecho \nModerno. En la historia de nuestra civilizaci\u00f3n han existido \nadministraciones p\u00fablicas no burocr\u00e1ticas. Durante la vigencia de \nlos Estados Absolutistas, por ejemplo, las administraciones p\u00fablicas \nfuncionaban con l\u00f3gicas patrimonialistas o feudales no burocr\u00e1ticas. \nPero adem\u00e1s, en la actualidad, la cr\u00edtica a la burocracia moderna, \nnos propone pensar administraciones p\u00fablicas posburocr \u00e1ticas, de \ntipo gerencialistas. \nLlegados a este punto, debe se\u00f1alarse tambi\u00e9n que, la aparici\u00f3n de la \nburocracia no est\u00e1 solo asociada a los procesos de racionalizaci\u00f3n \ndel mundo moderno sino tambi\u00e9n a la consolidaci\u00f3n del capitalismo \ncomo modelo de acumulaci\u00f3n y producci\u00f3n de riquezas.\nEn este sentido, Max Weber sostiene que, a partir de los Siglos \nXVII y XVIII, el proceso de acumulaci\u00f3n del capital empieza a \nrequerir del Estado y la administraci\u00f3n p\u00fablica algo que los Estados \nMon\u00e1rquicos con su estilo de gesti\u00f3n discrecional, apoyado en 31\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasl\u00f3gicas feudales y/o patrimonialistas, no estaban en condiciones de \ndarle: previsibilidad.\nEl capital para sostener el proceso de acumulaci\u00f3n necesita de un \nEstado y una administraci\u00f3n p\u00fablica previsible, calculable, medible. \nEs decir, la administraci\u00f3n p\u00fablica burocr\u00e1tica es funcional a la \nnecesidad de achicar los m\u00e1rgenes de discrecionalidad en el \nejercicio del poder. La burocracia le pone l\u00edmites al ejercicio del poder \nen la medida en que lo encorseta en un marco legal preexistente. \nAparece aqu\u00ed el concepto \u201cweberiano\u201d de seguridad jur\u00eddica. La \nburocracia garantiza la continuidad de los actos jur\u00eddicos del estado, \notorg\u00e1ndoles estabilidad y una perspectiva de largo plazo. Es as\u00ed \nque existe una evidente funcionalidad entre aparato administrativo \nde tipo burocr\u00e1tico y econom\u00eda capitalista.\nLa pregunta que deber\u00edamos responder a continuaci\u00f3n hace \nreferencia a \u00bfcu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de una organizaci\u00f3n \nburocr\u00e1tica? Entendiendo la organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica en t\u00e9rminos \ndel tipo ideal \u201cweberiano\u201d de burocracia. \nEste tipo ideal burocr\u00e1tico tiene las caracter\u00edsticas siguientes:\n- La l\u00f3gica procedimental que da prioridad, en el accionar \nburocr\u00e1tico, al cumplimiento de las normas y que constituye su \nprincipal obligaci\u00f3n. La eficacia est\u00e1 subordinada a la l\u00f3gica legal. \n- Una organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica es una organizaci\u00f3n jer\u00e1rquica, \ntiene niveles de responsabilidad crecientes de abajo hacia arriba. En \ngeneral, el mayor poder de decisi\u00f3n est\u00e1 concentrado en la c\u00faspide \nde la organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica. \n- La organizaci\u00f3n piramidal se caracteriza por la divisi\u00f3n del \ntrabajo y el principio de especializaci\u00f3n como modos de distribuci\u00f3n \nde las tareas. 32\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas- Es una estructura por donde bajan \u00f3rdenes y suben informes, \nsiendo la palabra escrita el veh\u00edculo prioritario para hacerlo mediante \nexpedientes, resoluciones, normativas, etc.\n- El secreto en el tr\u00e1mite de los asuntos p\u00fablicos es otra \ncaracter\u00edstica propia de este tipo de organizaciones.\n- El principio de neutralidad es el que rige la relaci\u00f3n entre \npol\u00edticos y bur\u00f3cratas dentro de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Para \nWeber el pol\u00edtico es quien tiene la legitimidad para tomar decisiones \nmientras que el bur\u00f3crata debe limitarse a ejecutar las mismas \nsin hacer ning\u00fan tipo de objeci\u00f3n o diferenciaci\u00f3n en base a la \norientaci\u00f3n pol\u00edtica de quien decide. El bur\u00f3crata debe mantenerse \nen posici\u00f3n de neutralidad en relaci\u00f3n a quien circunstancialmente \nocupa el poder pol\u00edtico. Aqu\u00ed es posible observar que para Weber \ndeb\u00eda existir una estricta separaci\u00f3n entre pol\u00edtica y administraci\u00f3n.\n- El principio de universalidad e impersonalidad es el que regula \nla relaci\u00f3n entre bur\u00f3cratas y ciudadanos. El mismo postula que los \nservicios que ofrece una organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica tienen que ser \niguales para todos sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n. Este principio \nlimitar\u00eda los niveles de discrecionalidad en el accionar burocr\u00e1tico \ny evitar\u00eda los comportamientos clientelares, el amiguismo o el \nfavoritismo. \n- La cultura meritocr\u00e1tica impregna a las organizaciones \nburocr\u00e1ticas. Es decir que, tanto el ingreso como los ascensos en \nla administraci\u00f3n p\u00fablica, tienen que ser en funci\u00f3n del principio \ndel m\u00e9rito. En el caso del ingreso, el concurso p\u00fablico garantiza la \nigualdad de oportunidades para entrar a la administraci\u00f3n p\u00fablica.\n- La antig\u00fcedad en el cargo es otro criterio fundamental a \ntener en cuenta en la carrera administrativa de un bur\u00f3crata, ya que \nregula los ascensos en la estructura piramidal. 33\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas- La estabilidad en el cargo impide el despido de los bur\u00f3cratas \nde manera arbitraria o seg\u00fan valoraciones pol\u00edticas coyunturales. La \nmisma no debe ser entendida como un privilegio del que gozan los \nempleados estatales en relaci\u00f3n a los empleados del sector privado, \nsino que debe hac\u00e9rselo en el marco de la racionalidad burocr\u00e1tica, \nes decir, como una condici\u00f3n imprescindible para el ejercicio de \nsu funci\u00f3n. El bur\u00f3crata, en tanto responsable de hacer cumplir la \nley al interior del estado, le impone l\u00edmites al pol\u00edtico en el ejercicio \ndel poder. Esto genera tensiones permanentes entre bur\u00f3cratas \ny pol\u00edticos, entre la legitimidad electoral y el orden normativo. La \nestabilidad de la que goza el bur\u00f3crata ser\u00eda una suerte de protecci\u00f3n \nque la sociedad le otorga para que pueda cumplir con la funci\u00f3n que \nle ha sido asignada, sin quedar expuesto a represalias de ning\u00fan \ntipo.\n- La divisi\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado es otra caracter\u00edstica \nde una estructura de tipo burocr\u00e1tica. Esto significa que debe \nexistir una clara distinci\u00f3n entre los bienes privados del funcionario \nburocr\u00e1tico y los bienes p\u00fablicos que este utiliza en estricto \ncumplimiento de sus funciones.\nLa burocracia y sus d\u00e9ficits\n Entonces, estas son las caracter\u00edsticas de las organizaciones \nburocr\u00e1ticas que Weber describi\u00f3 entre fines del Siglo XIX y \nprincipios del Siglo XX. Organizaciones estatales que correspond\u00edan \nal Estado de Derecho Moderno en clave liberal. Es decir, un modelo \nde estado que requer\u00eda organizaciones peque\u00f1as que deb\u00edan \ndesarrollar, todav\u00eda, muy pocas funciones con una escasa cantidad \nde funcionarios burocr\u00e1ticos. Es en este contexto en el cual Weber \ndefine a la burocracia como el modelo organizacional m\u00e1s eficiente 34\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasen t\u00e9rminos de una relaci\u00f3n racional entre medios y fines. Sin \nembargo, con el correr de los a\u00f1os las organizaciones estatales se \nvan complejizando, incorporando nuevas funciones y nuevo personal, \nhasta llegar a la aparici\u00f3n de organizaciones megaburocr\u00e1ticas en \nel marco del advenimiento del Estado de Bienestar a mediados del \nSiglo XX. Es aqu\u00ed cuando la racionalidad burocr\u00e1tica empieza a \nmostrar sus l\u00edmites y los modelos de gesti\u00f3n derivados de esta sus \nineficacias y problemas.\nEstas megaorganizaciones que asumen una multiplicidad de \nfunciones dejan de ser espacios ocupados exclusivamente por \nbur\u00f3cratas y comienzan a mostrar dificultades para cumplir con \nsus objetivos. La complejidad de los servicios que se prestan obliga \na que las estructuras administrativas del Estado comiencen a \nser habitadas no solo por bur\u00f3cratas sino tambi\u00e9n por pol\u00edticos y \nt\u00e9cnicos. Convivencia que genera inevitables tensiones y conflictos \ndebido a las diversas racionalidades con las que funcionan cada \nuno de ellos. \nLa racionalidad legal propia de la burocracia, la racionalidad electoral \no pol\u00edtica propia de los pol\u00edticos, y la racionalidad de resultados \npropia de los t\u00e9cnicos. Es decir, en la administraci\u00f3n p\u00fablica conviven \nracionalidades diferentes que se ponen en juego en cada decisi\u00f3n \nque se toma en ella y en donde no siempre es sencillo lograr que \nestas se articulen de manera complementaria o no conflictiva. No \nsiempre lo que es legal es eficaz y electoralmente rentable, ni lo que \nes eficaz siempre es legal y pol\u00edticamente rentable, ni esto \u00faltimo \nsiempre es legal y eficaz a la vez. Estas son tensiones inevitables \nen el contexto de la gesti\u00f3n p\u00fablica y con impacto evidente en sus \nresultados.\nAhora bien, tambi\u00e9n existen obst\u00e1culos en la gesti\u00f3n burocr\u00e1tica \nque se derivan de la aparici\u00f3n de grandes organizaciones en donde 35\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasse exacerba su propia l\u00f3gica. Esto es lo que Crozier denomin\u00f3 las \n\u201cburopatolog\u00edas\u201d o los d\u00e9ficits de la burocracia.\nEn primer lugar, Crozier se\u00f1ala la rigidez de las estructuras \nburocr\u00e1ticas. Un aparato administrativo saturado de normas, \ncon cientos de funcionarios que tienen como principal objetivo \nhacerlas cumplir, termina siendo una estructura organizacional \nabsolutamente r\u00edgida, plagada de \u201crituales\u201d formales, imbuida de un \nexcesivo normativismo y con muy escasa capacidad de adaptaci \u00f3n \na los cambios en el entorno.\nEl segundo d\u00e9ficit se\u00f1alado es la ausencia de l\u00f3gica de resultados \ndebido al predominio de la l\u00f3gica procedimental. Todas las \ninstancias de control tradicionales de la administraci\u00f3n p\u00fablica son \ninstancias de control de legalidad (por ejemplo Tribunales de cuenta), \ncareciendo, a su vez, de instancias de evaluaci\u00f3n de resultados \nque complementen a las anteriores. La legalidad del accionar \ndel Estado es un mandato que ha impedido el desarrollo de otras \nl\u00f3gicas evaluativas. Esto ha construido una cultura organizacional \nque sanciona el incumplimiento de la normativa vigente pero no as\u00ed \nla ineficacia.\nEn tercer lugar, la l\u00f3gica de especializaci\u00f3n y divisi\u00f3n de trabajo \nha provocado que el trabajo en la administraci\u00f3n p\u00fablica est\u00e9 \nfragmentado y atomizado, y adem\u00e1s, genere un efecto de \n\u201cdesresponsabilizaci\u00f3n\u201d: cada bur\u00f3crata es responsable de la parte \nque le toca en el proceso de trabajo, pero nadie es responsable del \nproceso en su conjunto.\nUn cuarto d\u00e9ficit est\u00e1 relacionado a que la organizaci\u00f3n de los \nservicios que se prestan se rige por la l\u00f3gica de la oferta y no por la \nl\u00f3gica de la demanda. O sea, se organizan en base a las necesidades, \nconveniencias, comodidades, posibilidades o preferencias de \nquienes prestan el servicio, no de quienes lo demandan.36\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasUn quinto d\u00e9ficit, relacionado con el anterior, refiere a la d\u00e9bil o \nescasa l\u00f3gica de cliente o de usuario que existe en las organizaciones \nburocr\u00e1ticas, lo que genera, muchas veces, que las caracter\u00edsticas \ndel servicio que se presta no est\u00e9n en sinton\u00eda con las expectativas \no preferencias de quienes lo consumen.\nFinalmente, un sexto d\u00e9ficit est\u00e1 asociado a la estabilidad en el \nempleo p\u00fablico. As\u00ed como dijimos que la misma era una garant\u00eda \nimprescindible para el desempe\u00f1o de los bur\u00f3cratas, tambi\u00e9n debe \ndecirse que muchos investigadores se\u00f1alan que tendr\u00eda como \nconsecuencia la baja productividad del trabajo en la administraci\u00f3n \np\u00fablica. La estabilidad, sumado a la ausencia de incentivos que \npremien rendimientos o resultados ser\u00edan las razones de este efecto. \nAhora bien, este conjunto de d\u00e9ficits o problemas son propios de los  \nprocesos de hiperburocratizaci\u00f3n de las organizaciones p\u00fablicas; \nprocesos que se dan en aquellos Estados que efectivamente han \ncompletado la conformaci\u00f3n de estructuras administrativas de tipo \nracional legal.\nEn el caso de Am\u00e9rica Latina el an\u00e1lisis de los problemas de la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica se complejiza debido a que la mayor\u00eda de \nsus Estados no han completado su proceso de burocratizaci\u00f3n. Es \ndecir, no son burocracias plenas como lo son las administraciones \np\u00fablicas de los pa\u00edses desarrollados, por ejemplo. En este caso, los \nproblemas se derivan de la presencia de estados que combinan \nl\u00f3gicas de gesti\u00f3n o racionalidades diferentes. Por lo tanto, los \nmismos se vincular\u00edan m\u00e1s a la ausencia de procedimientos \nburocr\u00e1ticos que a los excesos de los mismos.\nAs\u00ed, caracter\u00edsticas tales como la falta de apego a las normas, la \narbitrariedad, el clientelismo, el uso de lo p\u00fablico con fines privados, \nel amiguismo, el familiarismo, el favoritismo, la corrupci\u00f3n, no \nser\u00edan producto de los excesos burocr\u00e1ticos, sino de la falta de una 37\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascultura burocr\u00e1tica que sirva para limitar la discrecionalidad y la \narbitrariedad en el ejercicio del poder.\nA este tipo de administraciones p\u00fablicas, en donde conviven \nracionalidades diferentes, una mezcla de l\u00f3gicas burocr\u00e1ticas \ncon l\u00f3gicas preburocr\u00e1ticas o patrimonialistas, Weber las llama \nBurocracias Patrimonialistas.\nPues bien, frente a estos problemas, ya sean que est\u00e9n provocados \npor los excesos de la burocracia o los problemas de gesti\u00f3n producto \nde la falta de la misma, a partir de la d\u00e9cada del 80, se empieza \na instalar en el mundo en general, y en nuestro pa\u00eds en particular, \nel discurso sobre la necesidad de transformar la administraci\u00f3n \np\u00fablica, de reformar los Estados. Se empiezan a construir una enorme \ncantidad de argumentos y posiciones te\u00f3rico-t\u00e9cnicas y pol\u00edticas en \nrelaci\u00f3n a lo que deber\u00eda hacerse con las administraciones p\u00fablicas \na fin de resolver los problemas en la gesti\u00f3n p\u00fablica ya rese\u00f1ados. \nAl respecto se instala, de manera casi un\u00e1nime, un diagn\u00f3stico \ngen\u00e9rico que afirma que el capitalismo globalizado no soporta \nlos problemas que arrastraba la gesti\u00f3n del Estado desde hac\u00eda \nya d\u00e9cadas. Que para sobrevivir en este era necesario construir \neconom\u00edas competitivas, eficientes y productivas, y que para ello \neran imprescindible estados diferentes a los que se construyeron \na partir de la Revoluci\u00f3n Francesa con el Estado liberal burocr\u00e1tico \nde derechos.\nDe esta forma, el discurso de la reforma y modernizaci\u00f3n \nadministrativa del Estado comienza a hacer eje en la propuesta de \nla desburocratizaci\u00f3n. La burocracia como l\u00f3gica organizacional \nse convierte en el objeto de todas las cr\u00edticas, considerada \nabsolutamente disfuncional para esta nueva etapa del capitalismo. \nSe pasa a propiciar, entonces, una suerte de administraci\u00f3n p\u00fablica \nposburocr\u00e1tica o gerencial para lo cual se pone el \u00e9nfasis en dos 38\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadastipos de pol\u00edticas reformistas.\nLas pol\u00edticas de reforma de primera generaci\u00f3n son las de corte \nclaramente \u201cajustistas\u201d, las que plantean que el problema del \nEstado es su tama\u00f1o, raz\u00f3n por la cual debe ser achicado en todos \nlos aspectos (tama\u00f1o, alcance, capacidad de intervenci\u00f3n).\nLas pol\u00edticas de reforma de segunda generaci\u00f3n son las pol\u00edticas \nque apuntan a transformar, no tanto el tama\u00f1o del estado, como su \nl\u00f3gica organizacional: la burocracia.\nEstas pol\u00edticas, como afirmamos antes, sostienen que la l\u00f3gica \nburocr\u00e1tica, debido a sus rigideces, es absolutamente disfuncional \npara esta etapa del capitalismo, el cual requerir\u00eda, desde el Estado, \nestructuras y procesos de mayor flexibilidad. La desburocratizaci\u00f3n \nlo lograr\u00eda al ponerle fin a la rigidez, el normativismo, el ritualismo, \ndotando a la administraci\u00f3n de mayor capacidad de adaptaci\u00f3n a \nlos cambios en el entorno.\nSosteniendo estas ideas, surge en nuestro campo con una potencia \nllamativa una nueva corriente de pensamiento: la Nueva Gesti\u00f3n \nP\u00fablica. Esta corriente sostiene que los procesos de modernizaci\u00f3n \nde administraci\u00f3n p\u00fablica tienen que plantearse en clave de \ndesburocratizaci\u00f3n, introduciendo herramientas de gesti\u00f3n privada \nal campo de lo p\u00fablico. \nDavid Osborne, autor emblem\u00e1tico de esta corriente, public\u00f3 en la \nd\u00e9cada del noventa un best seller  en el campo de la administraci\u00f3n \np\u00fablica: \u201c La reinvenci\u00f3n del gobierno \u201d. En el texto, el autor afirma \nque las administraciones p\u00fablicas deber\u00edan incorporar todas \nlas herramientas de gesti\u00f3n que se han mostrado exitosas en el \ncampo de la empresa privada, lo que les permite liderar procesos \nmuy competitivos e innovadores. Esta verdadera revoluci\u00f3n del \nmanagement  ha posibilitado a las empresas norteamericanas 39\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasadaptarse de manera muy eficiente a la econom\u00eda globalizada \nactual. Osborne asegura que esto le permitir\u00eda a las administraciones \np\u00fablicas cambiar su ADN, es decir, su manera de pensar y gestionar.\nEs posible precisar que, la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica, es una \nreactualizaci\u00f3n del pensamiento cl\u00e1sico en la administraci\u00f3n \np\u00fablica. Reaparece la equivalencia entre organizaciones p\u00fablicas \ny privadas, y la divisi\u00f3n pol\u00edtica \u2013 administraci\u00f3n. Esto le permite \na esta corriente sostener una posici\u00f3n fuertemente tecnocr\u00e1tica y \ndesvalorizadora de la dimensi\u00f3n pol\u00edtica en la gesti\u00f3n p\u00fablica. La \npol\u00edtica para esta visi\u00f3n es sin\u00f3nimo de irracionalidad, despilfarro y \ncorrupci\u00f3n. Subyace el ideal de un gobierno de t\u00e9cnicos o gerentes \naislados de toda consideraci\u00f3n pol\u00edtica.\nOsborne propone que el proceso de Reinvenci\u00f3n del Gobierno \n(desburocratizaci\u00f3n) se desarrolle a trav\u00e9s de 5 estrategias: \nLa estrategia del tim\u00f3n  implica que la administraci\u00f3n p\u00fablica se \nconcentre en las tareas centrales de conducci\u00f3n del aparato del \nEstado y delegue en otros actores las tareas que no son sustanciales. \nLa administraci\u00f3n p\u00fablica \u2013dice \u00e9l\u2013 tiene que manejar el tim\u00f3n en \nlugar de remar.\nLa estrategia del poder  tiene como objetivo neutralizar el fen\u00f3meno \nde la desresponsabilizaci\u00f3n. Para lograrlo hay que invertir la \npir\u00e1mide decisoria. Otorgar poder de decisi\u00f3n a quienes est\u00e1n en la \nbase de la pir\u00e1mide en contacto con los problemas para que luego, \nsus superiores, puedan evaluarlos por resultados.\nLa estrategia de las consecuencias , muy relacionado con el \npunto anterior, implica revertir la idea que lo que importa son los \nprocedimientos y los procesos y no los resultados. Osborne propicia \nuna cultura de la evaluaci\u00f3n en la administraci\u00f3n p\u00fablica.40\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasLa estrategia del cliente  tiene que ver con que los servicios se \nempiecen a pensar en funci\u00f3n de las necesidades del que consume \nlos mismos y no del que los presta. \nLa estrategia de la cultura  recomienda generar incentivos que \npremien la creatividad, la innovaci\u00f3n, la productividad, la capacidad \nde resolver problemas. Cuestiones que habitualmente la burocracia \nno premia, ya que lo que se premia son los comportamientos \nrepetitivos y rutinarios.\nEstas cinco estrategias permitir\u00edan, seg\u00fan el texto de Osborne, \ncambiar la l\u00f3gica de funcionamiento, de pensamiento de la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica, avanzando hacia una administraci\u00f3n p\u00fablica \ndesburocratizada, gerencialista, flexible, con capacidad de producir \nresultados y mucho m\u00e1s af\u00edn a las necesidades del capitalismo \nmoderno. \n\u00bfMercado o derechos?\n El modelo de Osborne ser\u00eda, tal vez, el m\u00e1s af\u00edn, hoy, a \nuna administraci\u00f3n p\u00fablica en funci\u00f3n de las necesidades de los \nmercados globalizados. Una administraci\u00f3n p\u00fablica peque\u00f1a, \nflexible, que mide todo lo que hace, que introduce la l\u00f3gica del cliente \ny que premia la capacidad de innovaci\u00f3n. Es decir, funcionar\u00eda casi \ncomo una empresa privada: el sue\u00f1o del Estado empresarial. Una \nadministraci\u00f3n p\u00fablica con una enorme capacidad de innovar, de \nreformar sus propios procesos, de reasignar recursos de zonas de \nbaja productividad a zonas de alta productividad, de adaptaci\u00f3n a \nlos cambios. \nLa cr\u00edtica a este tipo de planteos es intensa. En primer lugar, se se\u00f1ala \nla poca rigurosidad t\u00e9cnico-cient\u00edfica de sus propuestas. En base a 41\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasun inductivismo extremo se pretenden universalizar propuestas a \npartir del an\u00e1lisis de muy pocas experiencias emp\u00edricas personales \ndel autor. En este punto, Osborne replica la metodolog\u00eda de Taylor \npero un siglo despu\u00e9s.\nA su vez, como ya se se\u00f1al\u00f3 antes, se critica su tecnocratismo \nextremo, su visi\u00f3n antipol\u00edtica que termina provocando un escaso \ndesarrollo conceptual sobre los procesos de implementaci\u00f3n \nde estas propuestas. Pero que tambi\u00e9n la acerca a posiciones \nverdaderamente antidemocr\u00e1ticas al considerar que la pol\u00edtica debe \nser excluida de los procesos decisorios estatales para dejarlos a \nmerced de la supuesta neutralidad de los t\u00e9cnicos.\nFinalmente, el eficientismo gerencialista, en donde el valor \npredominante en la gesti\u00f3n es la eficiencia en la asignaci\u00f3n de los \nrecursos, en la gesti\u00f3n del gasto p\u00fablico, termina construyendo una \nl\u00f3gica de gesti\u00f3n que desconoce o excluye otros valores. \nSin desconocer la importancia del valor eficiencia en la gesti\u00f3n de \nlos recursos p\u00fablicos, este tipo de modelos nos puede hacer olvidar \nque la administraci\u00f3n p\u00fablica debe estar al servicio de un Estado \ngarante de derechos de manera universal e igualitaria.42(3) \nConstruir \nadministraciones y \npol\u00edticas p\u00fablicas \ninclusivas\nNotas en clave del enfoque de derechos \nhumanos7\nLeticia Echavarri\n Interesa abordar en el presente art\u00edculo aspectos referidos a \nlas profundas transformaciones que supone para la administraci\u00f3n \ny la pol\u00edtica p\u00fablica el proceso que da inicio en nuestro pa\u00eds \naproximadamente a partir de 2005 de institucionalizaci\u00f3n \u2013de \n7 Aspectos desarrollados en el presente art\u00edculo pueden encontrarse, al tiempo que \nser ampliados y complementados en: Echavarri, L. (2019; 2018; 2018a).43\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasleyes, programas y creaci\u00f3n de organismos estatales\u2013 por el cual \ncristalizar\u00e1n procesos de reconocimiento en su dimensi\u00f3n formal \n(Fraser, 1997) de un conjunto de sujetxs hasta el momento situados \ncomo \u201cobjeto de intervenci\u00f3n\u201d.\nAludimos a la irrupci\u00f3n en la arena estatal de reivindicaciones de \nreconocimiento de los feminismos, del levantamiento de voces \ncr\u00edticas sobre el tratamiento a las ni\u00f1eces y juventudes, salud mental, \ndiscapacidades, de los/as trabajadores/as de la econom\u00eda popular. \nTodas voces disruptivas recientemente reconocidas en clave de \nnuevxs sujetxs de derechos y de pol\u00edticas que \u2013no sin m\u00faltiples \nobst\u00e1culos\u2013 pujan por elaborar y construir una nueva gram\u00e1tica \nestatal y desnaturalizar el orden social vigente.\nAs\u00ed, el objeto de la administraci\u00f3n y la pol\u00edtica p\u00fablica deja de ser un \nsujeto universal dando lugar a una diversidad de sujetxs de derechos \ny de pol\u00edticas, reconocidos en marcos jur\u00eddico-institucionales \nque contienen principios de gesti\u00f3n, tales como integralidad, \ntransversalidad, intersectorialidad, interjurisdiccionalidad, \nterritorialidad, participaci\u00f3n, los cuales confluyen en el denominado \nEnfoque de Derechos, en un entrecruzamiento entre derechos \nhumanos y pol\u00edticas p\u00fablicas (Pautassi, 2010).\nBajo las claves expresadas, el presente art\u00edculo se organiza en torno \na los siguientes interrogantes: \u00bfQu\u00e9 supone para la administraci\u00f3n y \nla pol\u00edtica p\u00fablica gestionar en la diversidad e inclusi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 l\u00f3gicas \nse encuentran en disputa? \u00bfQu\u00e9 principales desaf\u00edos enfrenta la \nconstrucci\u00f3n de una administraci\u00f3n p\u00fablica que gestione en clave \nde Enfoque de Derechos? 44\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas1. Administraci\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica en clave de \nsujeto universal\nLa homogeneizaci\u00f3n en el centro:\n La construcci\u00f3n del Estado Naci\u00f3n Argentino supuso una \nb\u00fasqueda constante de coincidencias entre fronteras estatales \ny nacionales a modo de purificar lo heterog\u00e9neo, lo diverso. \nLa pol\u00edtica p\u00fablica se encauz\u00f3 de modo central al logro de una \npoblaci\u00f3n homog\u00e9nea, y puso en el centro de la gesti\u00f3n a un sujeto \nuniversal corporizado en la figura del hombre, blanco, propietario, \npadre de familia. Quienes no ingresaban en esta categor\u00eda, ser\u00edan \nprogresivamente situados en car\u00e1cter de \u201cobjeto de pol\u00edticas y \nderechos\u201d, repartiendo posiciones en el entramado estatal seg\u00fan su \ncercan\u00eda/lejan\u00eda con respecto al mencionado sujeto privilegiado.\nLa gram\u00e1tica del Estado Naci\u00f3n estuvo signada desde su \nconstituci\u00f3n \u2013y en su fren\u00e9tica b\u00fasqueda de evoluci\u00f3n hacia un \nma\u00f1ana de perfecci\u00f3n y modernizaci\u00f3n europeizado\u2013 por una \npretensi\u00f3n (siempre pretensi\u00f3n) de reducir la diversidad de lo social, \nconfigurando verdad totalizadora a partir de clasificar, ordenar, \njerarquizar, demarcar las l\u00edneas distintivas entre lo leg\u00edtimo/ileg\u00edtimo, \nlo puro/impuro, lo humano/inhumano, lo salvaje/civilizado.\nFunes y Ansaldi (1995, p. 195), en art\u00edculo denominando \u201c Patolog\u00edas \ny rechazos. El racismo como factor constitutivo de la legitimidad \npol\u00edtica del orden olig\u00e1rquico y la cultura pol\u00edtica Latinoamericana \u201d \nse\u00f1alan claramente c \u00f3mo esta pretensi\u00f3n estatal aludida  \n\u2013de reducci\u00f3n de la diversidad\u2013 se encuentra signado por la  \n\u201c\u2026urgencia por definir el \u2018volumen\u2019 de lo nacional (lo que llevar\u00e1) \na los intelectuales positivistas a precisar inclusiones y, sobre 45\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadastodo exclusiones, a legitimarlas y a fundamentarlas.\u201d Y es en este \ncruce entre positivismo y pol\u00edtica estatal que progresivamente se \nconfigura el maridaje entre racismo y Estado, el cual se erige en  \n\u201c\u2026cualidad legitimidora pseudocient\u00edfica de la matriz de los Estados \nLatinoamericanos\u2026\u201d. Particular importancia adquieren en este \nmaridaje el cruce entre higienismo8 y eugenesia9.\nAs\u00ed, la administraci\u00f3n y la pol\u00edtica p\u00fablica tienen base constitutiva \nen significaciones socio-hist\u00f3ricamente construidas (Castoriadis, \n1985) en un decir y fabricar estatal normalizador y racista, que \ntraspola al mundo social al bagaje te\u00f3rico del positivismo en una \nmixtura propia de nuestro pa\u00eds, la que abrevar\u00e1, entre otros, en \nDarwin, Comte, Spencer y Galton. Aqu\u00ed es donde se insertar\u00e1 la idea \nfuerza de una Argentina como \u201ccrisol de razas\u201d, que condensa la \npretensi\u00f3n de construcci\u00f3n de una mezcla racial homog\u00e9nea sobre \nprincipios de selecci\u00f3n darwinistas (Otero, 1998).\nEste particular decir y fabricar estatal, albergar\u00e1 en su interior a la \npsiquiatr\u00eda alienista, el derecho penal y su Doctrina de la Defensa \nSocial (Baratta, 2004). Tambi\u00e9n, la criminolog\u00eda positivista de \nGar\u00f3falo, Lombroso y Ferri y su regla cient\u00edfica de \u201cpeligrosidad\u201d, \nbajo la cual \u201c(\u2026) El sujeto peligroso (el criminal nato) puede \nser reconocido, antes de tener la posibilidad de concretar esa \npeligrosidad, por sus rasgos y sus medidas\u201d (Ansolohabere, 2005, \np. 542; Talak, 2005).\nEn este contexto, donde aquel significado de incivilizado, \nprimitivo, irracional, inmaduro, sucio, enfermo e impuro crece  \n8  Los higienistas se atribu\u00edan el ser los profesionales id\u00f3neos al momento de dar \ncuenta de la emergente \u201ccuesti\u00f3n social\u201d, sobre todo a partir de la epidemia acaecida en 1871. \nDesde su mirada, que marcar\u00e1 discursos tanto de las elites dirigentes como de art\u00edculos pe -\nriod\u00edsticos y de la literatura, el conflicto es una patolog\u00eda, una enfermedad infecciosa y conta -\ngiosa que ataca al organismo social. \n9  La eugenesia, ciencia elaborada por Galton (1822-1911), ten\u00eda por objetivo el me -\njorar las caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas de la especie humana, en id\u00e9ntico sentido que los agr\u00f3 -\nnomos hablan del mejoramiento de sus cultivos, o que en argentina los ganaderos intentan \nmejorar su ganado. 46\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasindefectiblemente, primar\u00e1 una mirada evolucionista, tomando \nfuerza el racismo biol\u00f3gico social. No se trata aqu\u00ed solo de intervenir \nsobre una raza extra\u00f1a, que viene de otra parte, sino tambi\u00e9n, en \naquella que se infiltra permanentemente y sin descanso en el cuerpo \nsocial, o mejor, que se recrea constantemente en el tejido social y \na partir de \u00e9l. Es necesario as\u00ed, defender a la sociedad de este Otro, \ny es aqu\u00ed que anuda un racismo de Estado, que la sociedad ejerce \nsobre s\u00ed misma, en un proceso de purificaci\u00f3n permanente que \nreconvierte la lucha entre razas, a pureza de la raza (Foucault, 1996, \n1992, 2001, 2002).\nSe defin\u00eda pues un \u201cNosotros Nacional\u201d portador de un conjunto \nde atributos que categorizaban a determinados sujetos como los \nguardianes de la reproducci\u00f3n material y simb\u00f3lica, pasibles de \nser pensados y narrados leg\u00edtimamente en la \u201ccomunidad pol\u00edtica \nimaginada\u201d (Andersen, 1992). Y en este marco, se asignan y \nconsolidan nuevos espacios sociales, de (re)clasificaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n, construy\u00e9ndose una determinada selectividad (Jessop, \n2002) de car\u00e1cter estatal, bajo la finalidad de reproducir el Nosotros. \nLa emergencia del Estado Naci\u00f3n alude pues a un proceso que \nsupuso articular y nutrir nuevos sentidos, que objetivados en norma \njur\u00eddica estatal, expropiar\u00e1n al imaginario instituido religioso (nunca \ndesplazado completamente)10 el control de aspectos centrales \na la reproducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, entre otras, el matrimonio, los \nregistros civiles, la educaci\u00f3n. Es aqu\u00ed donde se inscribe un primer \nnivel de legislaciones y pol\u00edticas, tendientes a regular los modos \ngenerales de reproducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, entre ellas, las leyes de \nMatrimonio Civil (Ley N\u00b0 1.888), de Registros Civiles (Ley N\u00b0 1.565, \n1884), de Educaci\u00f3n Com\u00fan (Ley N\u00b0 1.420, 1884), la de Servicio Civil \nObligatorio (Ley N\u00b0 4.031, 1901). Por este primer nivel de regulaciones \n10  A fines de una profundizaci\u00f3n del imaginario religioso en Argentina remitimos a \nMallimaci, Di Stefano (Comp), 2001. 47\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspon\u00eda en marcha un conjunto de dispositivos estatales necesarios \nal momento de habitar este Nosotros de la Naci\u00f3n Argentina.\nDe modo paralelo, se pondr\u00e1 en marcha un segundo nivel de \nregulaciones sobre aquellos que no logran (o no desean) incorporar \neste conjunto de s\u00edmbolos y operaciones que supone el habitar las \ninstituciones de la familia, la escuela, el trabajo, el ej\u00e9rcito. Este \nsegundo nivel ser\u00e1 configurado por leyes y pol\u00edticas, dispositivos de \ndisciplina y normalizaci\u00f3n, destinados sea a \u201crehabilitar\u201d/\u201dmoralizar\u201d \nal \u201cbuen Otro\u201d deteriorado o degenerado a fines de su posterior \ningreso a la comunidad pol\u00edtica imaginada; o en su caso, reprimirlo, \ndeportarlo o asesinarlo (el \u201cmal Otro\u201d) si disputaba y pretend\u00eda \nampliar las l\u00edneas de demarcaci\u00f3n del \u201cNosotros\u201d de la comunidad \npol\u00edtica imaginada. \nSe trata pues de dar respuesta a aquello que se configura como una \ncuesti\u00f3n p\u00fablica central, tal es el avance de la masa inmigratoria, \nde esas \u201cclases peligrosas\u201d (Gayol y Kessler, 2002). Una \u201cmasa \nirracional\u201d, que impulsada desde el progreso capitalista ser\u00e1 \nasociada a los criminales, anarquistas, epil\u00e9pticos, mujeres y ni\u00f1os; \na la condici\u00f3n femenina (sentimientos) y de la locura (irracional), \nque es necesario ordenar, equilibrar (Vezzetti, 1985, p. 113).\nY en esta clave de homogeneizar lo diverso, es que a esa porci\u00f3n de \nmiembros, el Otro, se lo despoja de humanidad y se erige en objeto \nde intervenci\u00f3n, al considerarse que carec\u00edan de habilidades y \ncualidades requeridas para habitar la comunidad pol\u00edtica imaginada, \nal tiempo que representar una peligrosidad en la reproducci\u00f3n de la \nmisma. \nEn este segundo nivel de regulaciones puesto en marcha, la \nhomogeneizaci\u00f3n de lo diverso adquir\u00eda dos v\u00edas centrales. La \nprimera de estas v\u00edas \u2013ejercidas sobre el \u201cmal Otro\u201d\u2013 alude a un \nEstado (pol\u00edtica de excepci\u00f3n) (Agamben, 2006), adopt\u00e1ndose un 48\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasformato represivo a partir de torturas, muertes y deportaciones, \nsobre todo aquel que intentaba disputar pol\u00edticamente las fronteras \nestablecidas en el binomio Nosotros/Otro. Esto es, sobre aquella \nporci\u00f3n del Otro que portan ideolog\u00edas que disputan la posibilidad \nde configuraci\u00f3n del Nosotros Nacional, sea en t\u00e9rminos de \nsubversi\u00f3n del orden material y/o simb\u00f3lico y de ampliaci\u00f3n de \nderechos pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos. \nCabe mencionar aqu\u00ed el \u201cgenocidio constituyente\u201d, que borra de \nmanera legal poblaciones completas y las decreta inexistentes, \nacontecimiento por el cual se consuma el proceso de acumulaci\u00f3n \noriginaria en donde se asienta el capitalismo agrario de nuestro \nEstado Naci\u00f3n (Lenton, 2005). Es a partir de este hecho, que anuda \nel pacto entre ej\u00e9rcito y latifundio, que se procede al reparto de unas \n41 millones de hect\u00e1reas a 1843 terratenientes a partir del exterminio \nrealizado, de las cuales 2.500.000 hect\u00e1reas ser\u00e1n entregadas a la \nfamilia Mart \u00ednez de Hoz (Bayer, 2010).\nSolo para referir algunos otros hitos, la sanci\u00f3n de las leyes de \nResidencia (1902) y de Defensa Nacional (1910)11; la Revoluci\u00f3n \nde 1905; la denominada Semana Tr\u00e1gica (1919); la matanza en \nla Patagonia (1921), y un sinf\u00edn de deportaciones, asesinatos y \nencarcelamientos de los cuales da cuenta nuestra historia pasada \ny reciente y que se suceder\u00e1n bajo formatos estatales de excepci\u00f3n \nlegal.\nA modo de ejemplo, la ley de Defensa Social (1910) establec\u00eda: \n\u201cEl Poder Ejecutivo podr\u00e1 ordenar la salida de todo extranjero \ncuya conducta comprometa la seguridad nacional o perturbe el \n11  Esta \u00faltima, tuvo su marco el conflictivo escenario de los festejos del centenario. \nSe trataba de leyes orientadas directamente contra el anarquismo: portadores de la \u201c\u2026enfer -\nmedad cong\u00e9nita del anarquista delincuente como motivo determinante de su tendencia al \ndelito.\u201d (Ansolohabere, 2005, p. 542) Asimismo, ser\u00e1 creada una Secci\u00f3n Especial en la oficina \npolicial destinada a perseguir a anarquistas y socialistas, la cual se convertir\u00e1 en una Comisa -\nr\u00eda de Investigaciones para controlar las actividades pol\u00edticas. 49\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasorden p\u00fablico\u201d. Para Andreassi Cieri (1996), ello demuestra que el \nconcepto de \u201cSeguridad Nacional\u201d, principal eje doctrinario de las \ndictaduras latinoamericanas de las d\u00e9cadas de 1960 y 1970, ya \nestaba configurado a comienzos de siglo12. Vemos pues, c \u00f3mo se \nconecta la guerra y la figura del \u201cEstado de sitio\u201d, a la suspensi\u00f3n \nde toda garant\u00eda jur\u00eddica para este (mal) Otro \u2013suspendiendo el \norden jur\u00eddico a partir del orden jur\u00eddico mismo\u2013 en un proceso \nde continuidad del Estado (pol\u00edticas estatales) de excepci\u00f3n, \n(Agamben, 2006).\nLa rehabilitaci\u00f3n del \u201cbuen\u201d Otro:\n El paradigma cient\u00edfico positivista (con sus postulados \nnormalizadores racistas) nutrir\u00e1 al momento de la configuraci\u00f3n del \nEstado Naci\u00f3n al amplio espectro de fuerzas pol\u00edticas en juego, desde \naquellas posiciones m\u00e1s conservadoras, hasta las que pretenden la \nsubversi\u00f3n del orden. Es que desde este paradigma, se propone un \ncauce y fundamento al af\u00e1n educador propio del anarquismo y del \nsocialismo, que tendr\u00e1 su inserci\u00f3n en las ya aludidas corrientes \nhigienistas. Tambi\u00e9n, en la denominada eugenesia social, donde la \nmisma adquir\u00eda un sentido liberador, bajo el cual pod\u00eda integrarse el \ncontrol de la natalidad y la libertad sexual (Barrancos, 2004; Vallejos \ny Miranda, 2004).\nA modo de ejemplo, para Ingenieros, de tradici\u00f3n socialista \u2013\nquien ser\u00e1 un actor clave en la configuraci\u00f3n del decir y fabricar \nde la pol\u00edtica de ni\u00f1ez (Ley Agote de Patronato del Estado 10 903, \n1910)\u2013 la adaptaci\u00f3n a los dis\u00edmiles medios y la degradaci\u00f3n racial \n12  El mencionado autor, describe c\u00f3mo bajo el respaldo de esta ley se instaur\u00f3 el \nEstado de sitio, repetido anteriormente en otras tres oportunidades hasta 1910 (1902, 1905 \ny 1909), figura reservada en la Constituci\u00f3n Nacional para situaciones de grave conmoci\u00f3n \ninterior, guerra internacional o civil por sus redactores. 50\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasser\u00e1n elementos claves de su constelaci\u00f3n conceptual13. Por su \nparte, Paine Ubertalli Steinberg (2017, p. 31) describe como en 1924 \nla editorial Claridad lanza la Biblioteca Cient\u00edfica como estrategia \nsocialista de transformaci\u00f3n social, la cual consiste en un conjunto \nde textos extranjeros \u201c\u2026referidos a tem\u00e1ticas comprendidas dentro \nde lo que podr\u00edamos considerar dos de las principales teor\u00edas \npertenecientes al universo positivista: la eugenesia y el higienismo\u201d. \nY Ansolohabere (2005, p. 542) denominar\u00e1 \u201cParadojas argentinas\u201d \nel hecho de que Pietro Gori, el intelectual italiano que contribuy\u00f3 en \nforma decisiva a la consolidaci\u00f3n del anarquismo en Argentina, fue \nun elemento clave en el surgimiento y desarrollo de la antropolog\u00eda \ncriminal en el pa\u00eds. \nAs\u00ed, las \u201crazones de gobierno positivistas\u201d, alentar\u00e1n una doble cara \nestatal. Por un lado, en los sectores conservadores y reaccionarios \nmedidas represivas, de selecci\u00f3n y aniquilaci\u00f3n (el mal Otro). Por \notro, socialistas y anarquistas alentar\u00e1n medidas de \u201crehabilitaci\u00f3n\u201d \ndel Otro deteriorado o degenerado para su posterior ingreso a la \ncomunidad pol\u00edtica imaginada. Esto, aludiendo a la \u201cla persuasi\u00f3n \nmoral por medio de la gu\u00eda espiritual, el trabajo como una actividad \ngeneradora de orgullo y la sanci\u00f3n del confinamiento solitario \ncomo \u00faltimo recurso\u201d  (Salvatore, 2000, p. 111).\nEsta segunda v\u00eda, pretend\u00eda as\u00ed establecer diferentes dispositivos, \nlos cuales una vez transitados por el \u201cbuen\u201d Otro, lo reformasen, \nhaci\u00e9ndolo merecedor de ingresar, habitar y reproducir la comunidad \npol\u00edtica imaginada. Se trata del formato moralizante puesto en \nmarcha v\u00eda un conjunto de pol\u00edticas de car\u00e1cter disciplinaria \nfocalizadas hacia la rehabilitaci\u00f3n de quienes supon\u00edan una \npeligrosidad degenerativa para el tejido social (m\u00e1s no supon\u00edan \n13  Halpering Dhongui (1989) suscribe a lo expuesto y transcribe la siguiente cita de \nIngenieros, que da cuenta de lo expuesto : \u201cLa formaci\u00f3n de la nacionalidad argentina\u00a0y de \ntodos los pa\u00edses americanos, primitivamente poblados por razas de color\u00a0es en su origen un \nsimple episodio de la lucha de razas\u201d. 51\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasriesgo alguno en la gesti\u00f3n y disputa del poder), entre otras, mujeres \nque no adscrib\u00edan a las normas y costumbres, las ni\u00f1eces, la locura, \nla pobreza, las discapacidades, en fin, todo sujeto divergente del \nsujeto universal pretendido. Dejamos aqu\u00ed como tema emergente (a \ntrabajar en otra presentaci\u00f3n) las m\u00faltiples conexiones establecidas \nentre los dispositivos establecidos sobre el Otro en sus formatos \nrepresivos y de rehabilitaci\u00f3n.\n\u201c(\u2026) Uno de los m\u00e1s sagrados deberes del ciudadano es la defensa \nde la ni\u00f1ez desvalida y de la raza en general, que con tanto esmero \ntrata de mejorar la eugen\u00e9sica. (\u2026) El Estado se encuentra en la \nnecesidad de solucionar problemas de orden social, entre los que \ndebe tener preferencia el mejoramiento \u00e9tnico.\u201d\nPrimer Ciclo de Conferencias de los Congresos Panamericanos \ndel Ni\u00f1o, en cuyo Primer Congreso (Buenos Aires, 1916). (Citado en \nIglesia, Villagra, Barrios, 1998, p. 68).\nEn esta segunda v\u00eda, enmarcar\u00e1n entre otras, la Ley de Patronato \nAgote 100 (1919), Tambi\u00e9n, la Ley de Profilaxis de la Lepra (1926), \no la ley de Profilaxis Social  N\u00b0 12.331 (1936). En cuanto a los \norganismos, mencionamos entre otros la Oficina Antropom\u00e9trica \n(1889), el Servicio de Observaci\u00f3n de Enfermos Mentales (1899) \npertenecientes a la Polic\u00eda Federal, la Morgue dependiente del \nInstituto de Medicina Legal (1896), la Oficina M\u00e9dico Legal dentro del \nHogar Correccional de Menores (1905) y el Instituto de Criminolog\u00eda \nde la Penitenciar\u00eda Nacional (1907). Adem\u00e1s de otros centros, como \nla Colonia de Menores de Marcos Paz, el Hospicio de Mercedes \ny la Colonia Nacional de Alienados, tambi\u00e9n formaban parte del \n\u201carchipi\u00e9lago disciplinario\u201d positivista (Salvatore, 2001). Asimismo, \nlos hospitales y asilos regionales se encargaban del tratamiento de \n\u201cenfermos indigentes, alienados e idiotas\u201d, as\u00ed como males como la \ntuberculosis y la lepra (De Lellis y Rosetto, 2008). 52\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasPuede agregarse aqu\u00ed, la fundaci\u00f3n del Museo Social Argentino (1913) \ny la creaci\u00f3n de la Liga Argentina de Profilaxis Social (1921) desde \nla que su presidente, Alfredo Fern\u00e1ndez Verano, expresar\u00eda que as\u00ed \ncomo los ganaderos exig\u00edan \u201ccon mucho inter\u00e9s el pedigree  de sus \nanimales reproductores\u201d, era necesario \u201caplicar iguales medidas a \nla raza humana\u201d (Vallejo y Miranda, 2004, p. 231). Tambi\u00e9n, la ley \nde \u201cHigiene Sexual Prematrimonial\u201d (1924) y la ley de \u201cDefensa de \nla raza\u201d (1925) que pon\u00eda al gobierno al frente de la lucha contra \nlas enfermedades y costumbres susceptibles de degenerarla. El \nesp\u00edritu de estas leyes impregn\u00f3, entre otras cosas, la prohibici\u00f3n \nde 1926 de matrimonios entre leprosos o entre una persona sana \ny un leproso, con expl\u00edcita finalidad eug\u00e9nica14 (Vallejo y Miranda, \n2004; Ceccheto, 2008; Cammarota, 2012).\nCabe rese\u00f1ar asimismo, la conformaci\u00f3n bajo el influjo de Pende15, \nde la Asociaci\u00f3n Argentina de Biotipolog\u00eda, Eugenesia y Medicina \nSocial16 (1932), desde donde se ponen en marcha las Fichas \nbiotipol\u00f3gica, Biotipol\u00f3gica Ortogen\u00e9tica Escolar y la Hereditaria \nConstitucional, implementadas por los eugenistas de la Asociaci\u00f3n \nen el Patronato de la Infancia. Tambi\u00e9n, la fundaci\u00f3n de la \u00fanica \nFacultad de Eugenesia en el mundo (1957), que si bien era privada \nfuncionaba con subsidios estatales17. All\u00ed \u201c se formaba licenciados \n14  El conjunto de medidas rese\u00f1adas se hallan en convergencia al Proyecto de C\u00f3digo \nPanamericano de Evantrop\u00eda (Eugenesia y Homicultura) de la Primera Conferencia Panameri -\ncana de Eugenesia y Homicultura (Habana, 1927), que fuera suscripto por la Argentina (Vallejo \ny Miranda, 2004). \n15  Pende fue uno de los grandes art\u00edfices de la l\u00ednea eugen\u00e9sica desarrollada por el \nfascismo. La l\u00ednea de la eugenesia fascista inaugurada por quien fue el primer rector de la Uni -\nversidad Adri\u00e1tica Benito Mussolini en Bari, de gran \u00e9xito en la primera mitad del siglo pasado \nen la Argentina, asentaba en concepciones relacionadas con la endocrinolog\u00eda. As\u00ed, seg\u00fan las \ncuales a diferentes tipos org\u00e1nicos corresponder\u00edan determinadas caracter\u00edsticas est\u00e9ticas, \nsexuales, morales, intelectuales o psicol\u00f3gicas, estableci\u00e9ndose clasificaciones y jerarqu\u00edas \nde seres humanos en virtud de las mismas. \n16 Entidad civil sostenida econ\u00f3micamente por el Estado que en 1943 ser\u00e1 nacionali -\nzada e incorporada a la esfera de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de la Naci\u00f3n. \n17  La Medicina del Trabajo, desde 1933 emerger\u00e1 asimismo en el seno de la Escuela \nde Biotipolog\u00eda y se insertar\u00eda en los a\u00f1os 40 en el Estado peronista, elaborando diversas \nfichas de clasificaci\u00f3n de los obreros. 53\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaseugenistas que aconsejaban a las personas para elegir pareja \ny procrear convenientemente en funci\u00f3n de su tipo biol\u00f3gico.\u201d18 \n(Vallejos y Miranda, 2004, 2011).\nRacismo y estado en Argentina\nAlgunos fragmentos de Debates Parlamentarios\n\u201cLos argentinos podemos jactarnos de poseer las mejores \nrazas vacunas, que representan una de las grandes fuentes \nde nuestra riqueza. Pero no podemos jactarnos de poseer \nlos mejores ejemplares de la raza humana\u201d\n\u201cEl Estado no puede tener inter\u00e9s en fomentar, o mejor \ndicho en amparar, a un n\u00facleo de mujeres que, lejos de \nconcurrir al mejoramiento de la raza, son factores de su \ndegeneraci\u00f3n.\u201d\nDebates Parlamentarios de las leyes de Profilaxis Social 12.331, \n(1936) y de creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Nacional de Maternidad e \nInfancia (1936).  (p. 618)\n\u201cEs la primera vez que una legislaci\u00f3n va a atreverse a \nlegitimar el aborto con un fin eugen\u00e9sico, para evitar que \nde una mujer idiota o enajenada, o de un incesto, nazca \n18  Con una base en el determinismo gen\u00e9tico y por ende hereditario, se trataba de \nprofundizar las \u201cnuevas orientaciones de la biolog\u00eda pol\u00edtica\u201d, complement\u00e1ndolas con la mo -\nral y la pedagog\u00eda. Era una \u201ccl\u00ednica para todos los sanos\u201d, donde \u201clo normal\u201d sea puesto a \nprueba con \u201clos m\u00e1s perfectos medios de investigaci\u00f3n m\u00e9dica moderna\u201d, a fines de indagar \n\u201cm\u00e1s all\u00e1 de lo que indicaban las evidencias, para llegar a la presencia de \u2018predisposiciones \nmorbosas hereditarias\u2019 e \u2018infinitas series de anomal\u00edas\u2019. (\u2026) laboratorio escrutador de aque -\nllas \u2018debilidades y errores de la constituci\u00f3n del cuerpo y la conformaci\u00f3n del alma\u2019 que la \nnormalidad esconde y que \u2018existen en estado latente en la totalidad de los sujetos considera -\ndos aparentemente sanos\u2019. Un verdadero cuartel general para la detecci\u00f3n de los \u2018enemigos \nf\u00edsicos o ps\u00edquicos que en estado de acecho amenazan permanentemente la salud f\u00edsica, \nespiritual y moral del organismo\u2019.\u201d (Citado en Vallejos y Miranda, 2004). 54\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasun ser anormal o degenerado (\u2026) Es indiscutible que la \nley debe consentir el aborto, cuando es practicado, con \nintervenci\u00f3n facultativa, a los fines del perfeccionamiento \nde la raza.\u201d Debates Parlamentarios C\u00f3digo Penal 1921, p. \n958.\n\u201c(..) El alcohol es un realizador de tendencias criminales \nlatentes. Voy a citar un caso ilustrativo mencionado por \nNelson, referente a la familia de un holand\u00e9s llamado Jukes \ny a la gravitaci\u00f3n que tuvo el alcohol en sus descendientes: \n106 fueron vagabundos, 206 mendigos, 181 inmorales, \n76 criminales y solo 140 fueron personas presuntamente \nnormales. (...) En la Alemania Nazi, con motivo de la ley \nde esterilizaci\u00f3n sancionada el 1 \u00ba de enero de 1934, la \nOficina Racista Alemana dependiente del Ministerio del \nInterior, estableci\u00f3 que en Alemania en esa \u00e9poca, se \nencontraban 250.000 locos, 200.000 cretinos, 75.000 \nidiotas, 100.000 epil\u00e9pticos y 2.000.000 de individuos con \ndiversas psicopat\u00edas.\u201d Debate Parlamentario Ley Nacional \nde 13.394, p. 45; 1954\nEn este contexto, un conjunto de sujetos ser\u00e1n construidos \nactivamente en t\u00e9rminos de objeto de intervenci\u00f3n, quedando \ncercenados en su car\u00e1cter de ciudadanos/as y, por ende, omitidos \nen el mundo de lo p\u00fablico y productivo, expulsados a esferas \nsubalternas de reproducci\u00f3n social, deslegitimadas y desvalorizadas \npara el sistema hegem\u00f3nico. Esto era posible a partir de la puesta \nen marcha de un conjunto de dispositivos estatales disciplinarios \ny de control (Foucault, 2009) construidos en la intersecci\u00f3n de una \nmultiplicidad de sistemas opresivos y de privilegios, tales como \nel capitalismo, el heteropatriarcado, el colonialismo, el racismo, \nel adultocentrismo. Esta multiplicidad de relaciones sociales se \narticularon y relacionaron en el Estado Naci\u00f3n argentino al momento 55\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde (re)producir desigualdades sociales (Echavarri, 2017).\nLa pretensi\u00f3n (siempre pretensi\u00f3n) de la pol\u00edtica estatal de diluir la \ndiversidad de sujetos en la homogeneizaci\u00f3n de un sujeto universal \na partir del conjunto de dispositivos aludidos, posibilit\u00f3 un accionar \nestatal orientado al despojo, naturalizaci\u00f3n e invisibilizaci\u00f3n de \nexistencias, entramados reproductivos y de sostenibilidad de la vida \ncolectiva, sobre los cuales pudo desarrollarse el proceso indisoluble \nde acumulaci\u00f3n capitalista y de construcci\u00f3n del Estado Naci\u00f3n en \nArgentina. Lo cual no refiere sino a la cara no visible del proceso de \nacumulaci\u00f3n del capitalismo en nuestro pa\u00eds. \nDe la coincidencia entre principios de gesti\u00f3n \nburocr\u00e1tica y pol\u00edtica p\u00fablica en clave de sujeto \nuniversal:\n Estos procesos \u2013donde el Otro es producido de modo activo \ncomo objeto\u2013, pueden asumir, tal como sugiere Fraser (1997), una \ndiversidad de formatos. Interesan aqu\u00ed particularmente aquellos \ncasos donde la falta de reconocimiento adquiere una dimensi\u00f3n \nformal, con una sostenida participaci\u00f3n estatal, que supone un cierto \nentramado jur\u00eddico, siendo expresamente codificada en normas de \nrango legal desde las cuales se instituyen pol\u00edticas p\u00fablicas. \nSe trata pues, de procesos de producci\u00f3n activa del Otro que son \nresultado de una injusticia que tiene su fuente de legitimidad en \nla justicia formal-jur\u00eddica. Es decir, de aquella que se construye a \npartir de un conjunto de leyes con pretensiones de universalidad, \ny que pretende configurar (siempre pretensi\u00f3n) una determinada \ntopograf\u00eda de la comunidad pol\u00edtica imaginada homog\u00e9nea, en clave \nde un \u00fanico sujeto universal. 56\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEl n\u00facleo de la injusticia radica en considerar a determinados \nactores sociales como inferiores frente a los miembros de pleno \nderecho de la sociedad, impidi\u00e9ndoles su participaci\u00f3n igualitaria. Y \nel derecho asume un aspecto central en esta producci\u00f3n activa de \nausencias (Sousa Santos, 2003, 2012), esto es, al modo que adquiere \nla deshumanizaci\u00f3n del sujeto a fin de imponerle intervenciones \nen calidad de objeto de reforma o moralizaci\u00f3n. Y en este \u00faltimo \nsentido, es que el derecho refiere de manera directa al monopolio de \nla fuerza f\u00edsica (Weber, 2014), a la que se a\u00f1ade la fuerza simb\u00f3lica \nen un territorio dado (Bourdieu, 2014). \nDe esta manera, la construcci\u00f3n de lo impuro, de lo profano, se \nencuentra regida por la ley, de car\u00e1cter racional la que \u201c(\u2026) descansa \nen la creencia en la legalidad de ordenaciones estatuidas y de los \nderechos de mando de los llamados por esas ordenaciones a ejercer \nla autoridad (autoridad legal)\u201d (Weber, 2014, p. 65). \nY si bien se considera que Latinoam\u00e9rica ha encontrado una \ndistancia bastante lejana en el modelo t\u00edpico ideal de racionalidad \nburocr\u00e1tica construido (y objetado) por Weber (1991), no puede \ndejar de reconocerse su presencia en el flujo de significaciones en \ncirculaci\u00f3n acerca de lo que es, o \u201cdeber\u00eda ser\u201d, la administraci\u00f3n \np\u00fablica y el conjunto de principios que lo estructuran formalmente, \nentre otros, los de \u201cuniversalidad\u201d, \u201cracionalidad\u201d, \u201cobjetividad\u201d, \n\u201cneutralidad\u201d, al fin del ansiado logro estatal del \u201cbien com\u00fan\u201d:\n\u201c(\u2026) Evoluciona tanto m\u00e1s perfectamente cuanto m\u00e1s se \n\u2018deshumanice\u2019 la burocracia, cuanto m\u00e1s acabadamente \nlogra despojar a los asuntos oficiales del amor, el odio y \ndem\u00e1s factores personales, irracionales y emocionales \nque escapan a todo c\u00e1lculo. Esta es la \u00edndole peculiar de \nla burocracia, y es estimada como su virtud espec\u00edfica\u201d \n(Weber, 1991, p. 52).57\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEs en estos principios estructurantes que conviven el monopolio \n(irracional) de la violencia \u2013f\u00edsica y simb\u00f3lica\u2013  y la raz\u00f3n, siendo \nesta coyuntura tan obvia, pero a la vez negada:\n\u201cTiene que haber raz\u00f3n, y tenemos que usar la raz\u00f3n. Pero \notra parte de nosotros acoge el hecho de que la raz\u00f3n \u2013tal \ncomo est\u00e1 instituida\u2013 tiene la violencia a su disposici\u00f3n, \nporque pensamos que la ausencia de orden social y el caos \nno responder\u00e1n a otra cosa\u201d (Taussig, 2005, p. 6).\nEstos dos elementos, raz\u00f3n y violencia, confluir\u00e1n en un derecho \npretendidamente objetivo y neutral, instituyendo a la autoridad \njur\u00eddica, forma por excelencia de la violencia simb\u00f3lica leg\u00edtima  \n(Bourdieu, 2000, p. 158). En el propio lenguaje jur\u00eddico, bajo una \ncombinaci\u00f3n de elementos tomados por el lenguaje com\u00fan y \nelementos extra\u00f1os al sistema, impregna sus manifestaciones de \nuna ret\u00f3rica de impersonalidad y de neutralidad, constituyendo al \nenunciante: raz\u00f3n / Estado / administraci\u00f3n p\u00fablica en un sujeto \nuniversal, impersonal y objetivo19, el cual despliega su acci\u00f3n p\u00fablica \nsobre un sujeto entendido universal. Y en donde todos aquellos que \nno ingresan en esta categor\u00eda de sujeto universal (el Otro) es pasible \nde intervenciones espec\u00edficas.\nLa gesti\u00f3n p\u00fablica se pliega a la pol\u00edtica p\u00fablica en un decir y \nfabricar estatal normalizador, lo cual, si bien con diversos alcances, \npresupone una serie de cuestiones. \nUna primera, es la necesidad de \u201cdevaluaci\u00f3n estatal de la v\u00edctima\u201d \n19  El efecto de neutralizaci\u00f3n se obtiene mediante un conjunto de rasgos sint\u00e1cticos \nen los que predominan las construcciones pasivas y giros impersonales. El efecto de  univer -\nsalizaci\u00f3n, se obtiene v\u00eda diferentes procedimientos convergentes, como el recurso sistem\u00e1 -\ntico al modo indicativo para enunciar las normas; el empleo de verbos imperativos en tercera \npersona del singular del presente o del pasado compuesto que expresan un modo perfecto; el \nuso del indefinido y del presente intemporal (o del futuro jur\u00eddico), adecuados para expresar \nla generalidad y la omnitemporalidad de la norma jur\u00eddica, entre otros. Remitimos aqu\u00ed a Bour -\ndieu (2000). 58\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas(Zaffaroni, 1997), v\u00eda la cual se deshumaniza consider\u00e1ndola \n\u201cobjeto de la pol\u00edtica\u201d. As\u00ed, lo humano deviene objeto de disposici\u00f3n \nestatal que ser\u00e1 intervenido por \u201clo t\u00e9cnico\u201d, que en su car\u00e1cter de \nimpersonal y objetivo se disocia de lo pol\u00edtico.\nUna segunda, refiere a un funcionamiento que se da en t\u00e9rminos \nde excepcionalidad a las normas generales, configurando \nordenamientos jur\u00eddicos y pol\u00edticos espec\u00edficos v\u00edas los cuales se \ndeclara y da tratamiento a la incapacidad de hecho y de derecho. \nUn tercer aspecto, refiere a la necesidad de \u201cespecializaci\u00f3n de las \nfunciones administrativas conforme a regulaciones estrictamente \nobjetivas\u201d (Weber, 1991, p. 51). Es esta especializaci\u00f3n la que \nposibilita invisiblizar la integralidad, los filtros y mecanismos \nsucesivos que posee el decir y fabricar estatal sobre el Otro y su \ndescendencia. \nDe esta manera, y a partir de la racionalidad-legal weberiana se \nopera el proceso instituido de racionalizaci\u00f3n y secularizaci\u00f3n en \nnuestras sociedades. Ficci\u00f3n instituida que erige como fundamento \na la raz\u00f3n, en un abandono, superaci\u00f3n de mitos, religi\u00f3n y de \nla tradici\u00f3n de las costumbres. Se esconden los patrones de \nconstrucci\u00f3n sociohist\u00f3rica inscriptos en presupuestos de car\u00e1cter \npositivistas racistas y es aqu\u00ed donde se nutren (en gran medida) el \ncar\u00e1cter de fetiche sagrado, de m\u00e1scara ficcional estatal (Abrams, \n1977; Taussig, 2005).59\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas\u00a0POL\u00cdTICAS NORMALIZADORAS SOBRE EL OTRO/OBJETO DE POL\u00cdTICA\n Mecanismo de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n sobre quienes no ingresan en la categor\u00eda de \nsujeto universal / Nosotros Nacional\nDerecho Instrumento de dominaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n de las \nsociedades.\nTipo de legitimidad Creaci\u00f3n de ficci\u00f3n estatal de base racional legal a \npartir del derecho\nEl fabricar de la pol\u00edtica (T\u00e9cnica) Declaraci\u00f3n de incapacidad\nOrganismos espec\u00edficos\nDespersonalizaci\u00f3n\nLo t\u00e9cnico disociado de la \npol\u00edtica\nFundamento:\nPositivismoJer\u00e1rquico; \nespecializaci\u00f3n y \ndivisi\u00f3n del trabajo; \nprocedimientos \nrutinizados y \nregularizados \nobjetivamente.\nOperadores T\u00e9cnicos: \nRegido por la ley \ny procedimientos, \nestabilidad laboral, \nmeritocracia.\nFuncionariado pol\u00edtico Disociado de la t\u00e9cnica. Orientaci\u00f3n por valores que \ntienden a homogeneizar la poblaci\u00f3n.\nModo prevalente de abordaje del \nOtro diversoTratamiento al caso individualizado. Expediente, \ninforme.\nAlcance y finalidad de la pol\u00edtica \np\u00fablicaAltamente selectiva y de excepci\u00f3n. Adquiere dos \nvariantes:\nMoralizante/reformadora (buen Otro): mujeres, \nni\u00f1eces, personas con discapacidad, usuarios de \nsalud mental, pobres.\nRepresiva (mal Otro): deportaci\u00f3n, muerte, tortura.\nDefiniciones de los sujetos y \ntopograf\u00eda social que impulsaSujeto universal. Corporizado en la figura del hombre, \nblanco, propietario, padre de familia.60\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas2. La irrupcion de la diversidad en la gramatica \nestatal\nDe la desnaturalizaci\u00f3n de lo social:\n Interesa centralmente la irrupci\u00f3n en t\u00e9rminos de sujetos de \nderechos y de pol\u00edticas a la arena estatal de aquellas reivindicaciones \nde reconocimiento de los feminismos, de la del levantamiento de \nvoces cr\u00edticas sobre el tratamiento a las ni\u00f1eces y juventudes, de \nla salud mental, de las discapacidades, de las/os trabajadores de la \neconom\u00eda popular. Todas voces provenientes de campos diversos, \nque si bien a\u00fan de modo fragmentado, todas ellas se rebelan al \ndiscurso homog\u00e9neo que se les pretende imponer desde el decir \ny fabricar estatal, al tiempo que elaboran y construyen nuevas \nautonarraciones, nuevas formas de habitar lo estatal. \nSe trata de reivindicaciones que remiten especialmente, el conjunto \nde luchas y avances producidos en pr\u00e1cticas y elaboraciones te\u00f3ricas \nalternativas \u2013impulsadas centralmente por los Nuevos Movimientos \nSociales (NMS)\u2013 (Touraine, 1997; Melucci, 1994; Offe, 1992). Como \nfuerza instituyente que son, producen una nueva gram\u00e1tica pol\u00edtica \nla cual da cuenta de un profundo proceso de desnaturalizaci\u00f3n de \nla sociedad, de sus jerarqu\u00edas establecidas, de los roles asignados, \nde los modos organizacionales, y quiz\u00e1s lo m\u00e1s significativo, de una \nreconfiguraci\u00f3n sustantiva de las competencias estatales y de la \ndefinici\u00f3n de lo p\u00fablico y sus agendas.\nLos NMS, en sus vertientes m\u00e1s institucionalizadas apelar\u00e1n al \nderecho \u2013en tanto lenguaje central del Estado\u2013, erigi\u00e9ndolo como \nun elemento central en sus procesos de lucha. Disputan esta \npr\u00e1ctica social (la misma que los enuncia en t\u00e9rminos de \u201cobjeto \nde intervenci\u00f3n\u201d) a modo de impulsar procesos de reconocimiento \nformales en su calidad de sujetos de derechos y de pol\u00edticas, en 61\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasclave de relaci\u00f3n social institucionalizada (Fraser, 1989, 2015). Cabe \nresaltar aqu\u00ed las apreciaciones de Boaventura de Sousa Santos \n(2007) sobre que \u201ca\u00fan est\u00e1 por abordarse el papel del derecho en \nla globalizaci\u00f3n contrahegem\u00f3nica y los retos que esta plantea a la \nteor\u00eda y a la pr\u00e1ctica jur\u00eddica\u201d (p. 9).\nAl decir de Zaffaroni (2006, p. 113), el art\u00edculo primero de la \nDeclaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos tiene el sentido de \nmarcar este cambio de paradigma que deja de lado el marco general \nde pensamiento que impuso el maridaje de positivismo y racismo \nhasta la Segunda Guerra Mundial. En este sentido, el autor transcribe \nel art\u00edculo primero de la citada convenci\u00f3n, el cual establece: \u201cTodos \nlos seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos \ny, dotados como est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben comportarse \nfraternalmente los unos con los otros.\u201d\nEs a partir del a\u00f1o 1975 que se comienza a discutir en Naciones \nUnidas la necesidad de una declaraci\u00f3n de derechos para la infancia \nque se fundase en nuevos principios, que reconociesen a los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as en t\u00e9rminos de sujeto de derechos y pol\u00edticas p\u00fablicas, \n(Doctrina de Protecci\u00f3n Integral), dejando de lado su consideraci\u00f3n \nen t\u00e9rminos de objetos (Doctrina de Situaci\u00f3n Irregular). Proceso \nque culminar\u00e1 en 1989 con la sanci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de los \nDerechos del Ni\u00f1o.\nUn hito significativo en esta Convenci\u00f3n refiere a la lucha de Madres \ny Abuelas de Plaza de Mayo por la recuperaci\u00f3n de los/as nietos/\nas desaparecidos, lo cual deviene en los denominados \u201cart\u00edculos \nargentinos\u201d referidos a Identidad en la Convenci\u00f3n de los Derechos \ndel Ni\u00f1o (Arts. 7, 8 y 11). Estos art\u00edculos, por su parte, tendr\u00e1n un \nfuerte impacto en la transformaci\u00f3n del abordaje estatal sobre el \nconjunto de ni\u00f1os/as pertenecientes a las denominadas familias \n\u201canormales\u201d otrora definidas en \u201criesgo material y/o moral\u201d por 62\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasla situaci\u00f3n de pobreza y vulneraci\u00f3n de derechos en la cual se \nencontraban. Lo expresado da cuenta de c\u00f3mo las modalidades \nrepresivas y moralizantes de intervenci\u00f3n estatal sobre el Otro se \nencuentran fuertemente imbricadas. \nSe producen adem\u00e1s, importantes avances en los derechos de \nlas mujeres, tal el caso de la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de \ntodas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer (CEDAW) de \n1979, la cual se erige en un importante hito. Podemos mencionar \nadem\u00e1s, entre otros, a Belem Do Par\u00e1 (1994) y el conjunto de \nconferencias mundiales de Naciones Unidas, en donde las \norganizaciones de mujeres participar\u00e1n, no solo en aquellas que \nrefieren espec\u00edficamente al tema g\u00e9nero, sino a diversas tem\u00e1ticas \ncomo ambiente, desarrollo, poblaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, racismo y \nxenofobia (Beijing 1995; R\u00edo 1992; Viena 1994; Cairo 1994; Hamburgo \n1997; Durban 2001). Desde estos espacios, las mujeres van a incidir \npol\u00edticamente en los procesos de formulaciones de las leyes, \nmarcos normativos y agendas pol\u00edticas internacionales. Comienza \na gestarse as\u00ed un entrecruzamiento, que se va haciendo cada vez \nm\u00e1s estrecho entre derechos humanos y pol\u00edticas p\u00fablicas. \nPodemos mencionar adem\u00e1s, entre otros, la Convenci\u00f3n sobre \nlos derechos de las personas con discapacidad y su Protocolo \nFacultativo (2006); el conjunto de normativa en derechos humanos \nrelativos a la salud mental; La Declaraci\u00f3n sobre los derechos de \nlos pueblos ind\u00edgenas (2007). Asimismo, los derechos humanos \nLGBTI ser\u00e1n reconocidos por la comunidad internacional, con la \nadopci\u00f3n de \u201cLos principios de Yogyakarta sobre la Aplicaci\u00f3n de \nla Legislaci\u00f3n Internacional de Derechos Humanos a las Cuestiones \nde Orientaci\u00f3n Sexual e Identidad de G\u00e9nero\u201d (ONU, 2007). Se trata \nde un conjunto de principios, de est\u00e1ndares legales internacionales \nvinculantes a los Estados, que establecen los modos de aplicaci\u00f3n \nde la legislaci\u00f3n de derechos humanos a la orientaci\u00f3n sexual y a la 63\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasidentidad de g\u00e9nero.20 \nSi bien gran parte de esta normativa se encontraba reconocida en \nnuestro pa\u00eds en la Constituci\u00f3n Nacional, ser\u00e1 reci\u00e9n entre 2004 \ny 2005 que se produzca la sanci\u00f3n sistem\u00e1tica de un conjunto de \nnormas nacionales y de creaci\u00f3n de organismos que pretenden \ndesmontar las remisiones de sentido efectuadas sobre los Otros \ncristalizadas en nuestro per\u00edodo fundacional. Caben aqu\u00ed se\u00f1alar \nlas siguientes: Ley N\u00b0 25.929 de Parto y Nacimiento Humanizado \n(2004); Ley de Protecci\u00f3n Integral de ni\u00f1os/as y adolescentes (2005); \nLey de Salud Mental (2010); Ley Matrimonio Igualitario (2010); Ley \nIdentidad de G\u00e9nero (2012); Ley Protecci\u00f3n Integral de las Mujeres \n(2009); Leyes nacionales: N\u00b0 25.673 de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n \nResponsable; Ley N\u00b0 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual; Ley N\u00b0 26.130 de \nLigaduras de Trompas de Falopio a las mujeres y de los conductos \ndeferentes o Vasectom\u00eda en el var\u00f3n; Ley N\u00b0 26.364 de Prevenci\u00f3n \ny Sanci\u00f3n de la Trata de Personas y Asistencia a sus V\u00edctimas; Ley \nMuerte Digna (2012). Adem\u00e1s es central mencionar los procesos \nde reconocimiento a partir de diversos programas estatales de los/\nas trabajadores de la econom\u00eda popular quienes en t\u00e9rminos de \nsujetos de derechos y de pol\u00edticas tensan y dislocan la categor\u00eda de \ntrabajador asalariado, hegem\u00f3nica hasta el momento en el campo \nestatal. \nSe trata el expresado, de un proceso que avanza progresivamente \n\u2013tal como da cuenta la reciente Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria \ndel Embarazo (IVE) N\u00b0 27.610 (2021). Por el mismo, los sujetos \nrecuperan sus capacidades de hecho y de derecho, al tiempo que \n20  Es en este per\u00edodo, en especial entrados los 60, que los movimientos LGBTTI co -\nmienzan a organizarse en Latinoam\u00e9rica. En Argentina, surge en 1967 \u201cNuestro Mundo\u201d, pri -\nmer grupo constituido p\u00fablicamente bajo una orientaci\u00f3n homosexual en Am\u00e9rica del Sur. \nCon mayoritaria base obrera y sindical se defini\u00f3 como grupo homosexualsexopol\u00edtico . En \n1971, tiene origen el Frente de Liberaci\u00f3n Homosexual (FLH) de clara orientaci\u00f3n marxista. Es \na parir de los 70 que se desarrolla un intenso activismo, de participaci\u00f3n de protestas, grupos \nde estudio, alianzas con grupos feministas y contactos con grupos gay del exterior (Figari, \n2010).64\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasel poder de disposici\u00f3n sobre sus vidas y cuerpos, expropiados al \ninicio de la configuraci\u00f3n del Estado Naci\u00f3n.\nEmerge as\u00ed, de este conjunto de normativas inscriptas en el enfoque \nde derechos humanos de las pol\u00edticas p\u00fablicas, como as\u00ed tambi\u00e9n \nde las modificaciones realizadas en el propio C\u00f3digo Civil (2015) \nse invierte la tradicional regla del Derecho Privado, privilegiando \nla capacidad por sobe la incapacidad. Si antes, la incapacidad de \nderecho y de hecho fue la regla al momento de pensar en pol\u00edticas \np\u00fablicas cuyos destinatarios eran objeto de derechos, a partir de las \nactuales modificaciones se incorporar\u00e1 como regla la capacidad, \ndelimitando, circunscribiendo, las eventuales restricciones que \npodr\u00edan llegar a establecerse a la misma.\nEl cambio de paradigma que supone esta legislaci\u00f3n, significa \nel reconocimiento de una diversidad de mundos posibles, de la \nemergencia de un conjunto de sujetos \u2013hasta hace poco abordados \ncomo objetos de pol\u00edticas\u2013 en t\u00e9rminos de derechos y de pol\u00edticas. \nAs\u00ed, aquellos situados como \u201cobjeto de intervenci\u00f3n\u201d irrumpen en \nla arena estatal en t\u00e9rminos de \u201csujetos de derechos y pol\u00edticas\u201d, \nquienes apropiados/as de sus decisiones, cuerpos y vidas impulsan \nla emergencia de m\u00faltiples procesos de transformaci\u00f3n a nivel \nde la arquitectura estatal, de los imaginarios que lo circulan, de \nlas correlaciones de fuerza existentes. Al comp\u00e1s de la profunda \nreconfiguraci\u00f3n de lo p\u00fablico que estos ordenamientos suponen, \nse produce una transformaci\u00f3n de las competencias estatales \nen temas sustantivos, los que alcanzan a los diversos niveles \njurisdiccionales (nacional, provincial y local).65\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas\u00bfQu\u00e9 administraci\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica en clave de \ndiversidad?\n Los principios de gesti\u00f3n p\u00fablica que surgen a partir del \nconjunto de leyes, organismos, programas de reconocimiento \nde sujetxs de derechos y de pol\u00edticas parecer\u00edan  converger en un \nacumulado de nuevas pautas de gesti\u00f3n, asociadas al denominado \n\u201cEnfoque de Derechos\u201d. Este enfoque, el que paulatinamente va \nganando consensos en Am\u00e9rica Latina, impone a los Estados una \nserie de obligaciones para el cumplimiento efectivo de los derechos \nhumanos de estos nuevos sujetos. Parte de considerar as\u00ed, que \nel primer paso para otorgar poder a los sectores excluidos es \nreconocer que ellos son titulares de derechos que obligan al Estado.\nSupone as\u00ed como punto de partida no la existencia de personas con \nnecesidades que deben ser asistidas, sino sujetos con derecho. \nEl Estado se encuentra obligado (de respetar, proteger y cumplir) \na cumplimentar prestaciones y normas que le son demandadas, \nal tiempo que implementar mecanismos para hacerlas exigibles y \ndarles cumplimiento. (Abramovich, 2006; Pautassi, 2010)\nBajo el conjunto de aspectos expresados, el enfoque de derechos \nhumanos en la pol\u00edtica p\u00fablica de ninguna manera puede ser \nlimitado a una instancia de exigibilidad jur\u00eddica de cumplimiento. \nLos lineamientos que configuran los diversos ordenamientos de \nnuestro pa\u00eds, que se insertan en este enfoque, poseen adem\u00e1s \nun conjunto de claros lineamientos sobre c\u00f3mo debe ser \noperacionalizada y gestionada la pol\u00edtica p\u00fablica en su dise\u00f1o e \nimplementaci\u00f3n. Claramente nos encontramos ante la necesidad \nde delinear una nueva institucionalidad y transformaciones en los \nformatos organizacionales estatales que posibiliten dar sustento a \nlas mismas. 66\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasDe manera preliminar, podemos mencionar un conjunto de \nprincipios. Encontramos entre ellos universalidad , incorporando en \nt\u00e9rminos de sujetos de la comunidad pol\u00edtica imaginada al conjunto \nde ciudadanos/as, y en casos de ser necesario, establecer medidas \nde discriminaci\u00f3n positiva. Tambi\u00e9n, la necesidad de establecer \nmodos de coordinaci\u00f3n como camino a la integralidad (Repeto, \n2010, 2013). Esta nueva modalidad de fabricar la pol\u00edtica, conlleva \nas\u00ed un conjunto de principios de gesti\u00f3n, tales la tranversalidad \ne intersectorialidad, y la  interjurisdiccionalidad. Asimismo, la \nimportancia que adquiere la territorialidad. Y de un tiempo a esta \nparte, la interseccionalidad .\nComo otro de los principios que orientan este fabricar, se encuentra \nla configuraci\u00f3n de espacios democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n y \ndecisi\u00f3n. Ya no se trata de sujetos pasivos beneficiarios, sino sujetos \nactivos, competentes y protagonistas, aunque sea este activismo el \nque puja para situar al Estado como el \u00faltimo responsable de las \npol\u00edticas. \nLo expuesto supone, al mismo tiempo, una nueva forma de concebir \nlos saberes puestos en movimiento al fabricar las pol\u00edticas p\u00fablicas. \nPor \u00faltimo, se encuentra presente el principio de corresponsabilidad , \nel que refiere a que si bien el Estado es garante en \u00faltima instancia \nde la efectivizaci\u00f3n del conjunto de derechos, existir\u00eda una \nresponsabilidad compartida por todos los integrantes, p\u00fablicos y \nprivados, en los procesos orientados al logro del fin de que trate.\nEl conjunto de los principios mencionados, pero en especial en \naquellos que refieren a corresponsabilidad y participaci\u00f3n, en \nning\u00fan caso pueden configurarse a partir de la transferencia de \nresponsabilidades a la sociedad por parte del Estado. Por su parte, \neste conjunto de principios y derechos enunciados presupone un \nmarco de integralidad y progresividad de los derechos. 67\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasSe trata as\u00ed, de un decir y fabricar de la pol\u00edtica p\u00fablica tendiente \na construir procesos (inter)subjetivos y contextualizados. En este \nmarco, su fabricar, se entiende inmerso en un contexto socialmente \nproducido y en mutua interacci\u00f3n e influencia con los sujetos a \nquienes se encuentra dirigida. Al tiempo que es asumida por quienes \nla llevan adelante, como posici\u00f3n y reflexi\u00f3n pol\u00edtica, imaginativa y \ncreativa (instituyente) orientada a dar cuenta de los procesos de \nreconocimiento del Otro. \nPodemos afirmar as\u00ed, que este modo de concebir la pol\u00edtica p\u00fablica \nen clave de derechos humanos supone una nueva modalidad en la \nadministraci\u00f3n p\u00fablica y sus principios en la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico. \nSe trata de (re)pensar aqu\u00ed en las capacidades estatales necesarias \npara poder gestionar en la diversidad. En cuanto a las principales \npropiedades y categor\u00edas pueden sintetizarse en el presente cuadro:\n\u00a0POL\u00cdTICAS DE RECONOCIMIENTO DE DERECHOS HUMANOS \nMecanismo de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n sobre la diversidad de sujetos de derechos y de \npol\u00edticas\nDerecho Instrumento de transformaci\u00f3n social, portador de principios de \nreconocimiento intersubjetivo.\u00a0\nTipo de legitimidad En construcci\u00f3n constante, a partir de mecanismos p\u00fablicos de \nparidad participativa entre los sujetos.\nEl fabricar de la \npol\u00edtica (T\u00e9cnica)En construcci\u00f3n \nintersubjetiva. Los \ninstrumentos asumen \nvalores y posibilitan \notras vidas posibles.\u00a0\nLa t\u00e9cnica lleva \u00ednsito un \ncomponente pol\u00edtico. Principios de gesti\u00f3n que \norientan el fabricar: Enfoque \nde Derechos, Integralidad, \nTranversalidad, Intersectorialidad \ne Interjurisdiccionalidad. \nConfiguraci\u00f3n de dispositivos \ndemocr\u00e1ticos de participaci\u00f3n y \ndecisi\u00f3n, corresponsabilidad de una \nmultiplicidad de actores.\u00a0\nOperadores T\u00e9cnicos: Primac\u00eda de \nautonom\u00eda y procesos reflexivos en \ntorno a sus pr\u00e1cticas. Estabilidad \nlaboral.\u00a068\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasFuncionariado \npol\u00edticoOrientaci\u00f3n por valores propios de este n\u00facleo.\u00a0La pol\u00edtica lleva \n\u00ednsito un componente t\u00e9cnico.\nModo prevalente de \nabordajePuesta en marcha de pol\u00edticas universales e integrales en torno al \nconjunto de derechos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales, \netc. \nAlcance y la finalidad \nde la pol\u00edtica p\u00fablicaAmpliaci\u00f3n de la comunidad pol\u00edtica imaginada v\u00eda la ampliaci\u00f3n \nde derechos universales. Puesta en marcha de pol\u00edticas \nuniversales e integrales. Mecanismos selectivos v\u00eda medidas de \nafirmaci\u00f3n positiva, en caso de existencia de derechos vulnerados.\u00a0\nDefiniciones de los \nsujetos y topograf\u00eda \nsocialSujetos de derecho y de pol\u00edticas, con participaci\u00f3n activa en las \nmismas y compuestas por diversos modos de vida posibles\u00a0\n3. Del arribo de la insignificancia \nProcesos de reconocimiento y ausencia de \nredistribuci\u00f3n: \n Las diferentes fuerzas que impulsaron el instituyente n\u00facleo \nde reconocimiento de derechos humanos, hab\u00edan imaginado un \ndecir y fabricar estatal bajo un determinado contexto bienestarista \nde redistribuci\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. Sin embargo, y al mismo \ntiempo que el enfoque de derechos humanos progresivamente \npermeaba a los ordenamientos jur\u00eddicos y la pol\u00edtica p\u00fablica en los \ncontextos nacionales, se produc\u00eda la avanzada de la insignificancia \n(Castoriadis, 1997).\nAs\u00ed, Argentina en la d\u00e9cada de los 90, bajo una l\u00f3gica de \ndesregulaci\u00f3n, privatizaciones y apertura indiscriminada de \nmercados, terminar\u00eda por degradar los soportes construidos en \ntorno al salariado (Castel, 1999, 2010), reedit\u00e1ndose en forma \nan\u00e1loga que a inicios del capitalismo, la ficci\u00f3n por dem\u00e1s eficaz \nque el trabajo, algo no producido para ser vendido, se transforme en 69\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspura mercanc\u00eda (Polanyi, 2011). \nLos distintos abordajes te\u00f3ricos que pretenden caracterizar tales \nprocesos se\u00f1alan, si bien con notas diferenciales, a una cada vez m\u00e1s \ncreciente franja de trabajadores/as, tanto de pa\u00edses perif\u00e9ricos como \ncentrales, que experimentan este conjunto de transformaciones \nbajo las diversas modalidades de la precarizaci\u00f3n laboral (Castel, \n1999, 2010; Gorz, 1989; Rosanvallon, 1995; Reich, 1993; Beck, 2000; \nGiddens, 1998; Offe, 1997; Svampa, 2003; Quijano, 2011; Antunez, \n2003; Boaventura de Sousa Santos, 2003, 2009, 2011).\nLa escala que adquiere este proceso, supondr\u00e1 una devastaci\u00f3n \ngeneralizada de derechos conquistados, de precarizaci\u00f3n de las \ncondiciones de trabajo y empleo y concentraci\u00f3n de la riqueza. \nEn cuanto a esta \u00faltima, los datos indican que casi la mitad de la \nriqueza se encuentra en manos del 1% de la poblaci\u00f3n y la otra \nmitad ser\u00eda repartida entre el 99% restante. Asimismo, que si en \n2010, 388 personas pose\u00edan la misma riqueza que 3.600 millones \n(la mitad m\u00e1s pobre de la humanidad), para 2015 solo 62 personas \nla pose\u00edan (Informe Oxfam, 2015, 2016). Para 2022, las cifras de \ndesigualdad material son a\u00fan m\u00e1s crudas: se estima que casi un \nmill\u00f3n de personas podr\u00eda caer en la pobreza extrema, al tiempo \nque la pandemia por Covid-19 ha creado un nuevo mil millonario \n(uno cada 30 horas). La riqueza de los mil millonarios aument\u00f3 m\u00e1s \ndurante los 24 primeros meses de la pandemia que durante los 23 \na\u00f1os que transcurrieron entre 1987 y 2010 (Oxfam, 2022).\nEsta din\u00e1mica se\u00f1alada de devastaci\u00f3n de derechos, de emergencia \ndel precariado y de acumulaci\u00f3n, se inserta por su parte en \nprocesos de transformaciones m\u00e1s amplias que remiten, entre \notras, a la emergencia de la pandemia Covid-19, transformaciones \ndemogr\u00e1ficas, de patrones migratorios, ambientales, de \ntransformaciones y diversificaci\u00f3n en las familias, de formas de 70\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasparticipaci\u00f3n pol\u00edtica que exceden los canales tradicionales. \nBajo el marco expuesto, la noci\u00f3n de integraci\u00f3n es resignificada, \nno aludiendo ya a los tradicionales mecanismos totalizadores \nprovistos por el Estado, considerados ahora objetivos a destruir, \nsino a modalidades de tipo individualista entre los sujetos y las \nredes de consumo/mercado, y en donde la diferencia solo puede \nser abordada en t\u00e9rminos de marketing mercantil. De esta manera, \nla se\u00f1al que tienen los individuos de orientaci\u00f3n en la vida es la \nganancia del dinero, cuando pueden (Grupo 12, 2001). \nEs la ganancia salvaje lo que predetermina la configuraci\u00f3n del \nOtro, con la consecuente desposesi\u00f3n de condiciones materiales, \nde derechos y sentidos, y proyectos de existencia. Asistimos a \nuna nueva reconfiguraci\u00f3n de las fronteras del binomio Nosotros/\nOtro, al ser cruzados por la precariedad, la pobreza, confinados a \ndeterminados sectores de las ciudades, imposibilitados de acceder \na otros.\nLa insignificancia neoliberal as\u00ed, resquebraja instituidos, y \u201cya no \nproveen a los individuos las normas, los valores, las referencias \ny las motivaciones que les permiten a la vez, hacer funcionar a la \nsociedad, y seguir siendo ellos mismos, m\u00e1s o menos bien, en un \nequilibrio vivible.\u201d (Castoriadis, 1997, p. 29). En consecuencia, el \ndesvanecimiento de las condiciones materiales provistas de los \nEstados bienestaristas, supone adem\u00e1s fuertes problemas de \ncoordinaci\u00f3n simb\u00f3lica de nuestras sociedades. \nTecnocracia, precarizaci\u00f3n y racismo: \n Por su parte, el fabricar estatal de la insignificancia adquiere \nanalog\u00eda al mercado, erigiendo los resultados como parte central 71\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica, y consigue su condici\u00f3n de \nposibilidad en un nuevo formato organizacional denominado \u201cNueva \nGerencia P\u00fablica\u201d (NGP), bajo principios de gesti\u00f3n que, entre otros, \naluden a: la descentralizaci\u00f3n, el aplanamiento de las estructuras \norganizacionales, la desburocratizaci\u00f3n, la figura de \u201cagencia\u201d y de \n\u201ccliente\u201d, la precarizaci\u00f3n del empleo p\u00fablico y una evaluaci\u00f3n con \nbase a resultados. (Acu\u00f1a, 2003)\nEl n\u00facleo de la insignificancia asume as\u00ed, bajo una nueva \nconfiguraci\u00f3n, las premisas del positivismo racista normalizador, \nde las leyes econ\u00f3micas naturales de causa-efecto, de la mano \ninvisible del mercado, lo que invariablemente redunda en t\u00e9cnicas \ngerencialistas y tecnocr\u00e1ticas.\nSer\u00e1 a partir de la eficacia del monopolio de la fuerza f\u00edsica y \nsimb\u00f3lica, que el Estado traduce su propio relato ficcional y dice y \nfabrica, de modo selectivo, su propia configuraci\u00f3n neoliberal. Al \ndecir de Thwaytes Rey (2010): \u201cEl poder global no se ha desplegado \nde manera aut\u00f3noma, sino por medio de los Estados nacionales. \n(\u2026) Es m\u00e1s, los organismos multilaterales como el FMI y el BM, si \nbien son instancias supranacionales, constituyen prolongaciones \nestatales de los Estados Unidos y de los pa\u00edses del Grupo de los \nSiete (G7)\u201d21 (p. 3).\nY en este nuevo contexto, la insignificancia se acopla al n\u00facleo del \nracismo normalizador y lo vac\u00eda de todo sentido provisto por su \nconfiguraci\u00f3n reformadora y moralizante, de posibilidad de retorno a \nla comunidad pol\u00edtica imaginada, deviniendo el decir y fabricar estatal \nen su configuraci\u00f3n represiva, de excepci\u00f3n (Agamben, 2006).\n21  En este sentido, la mencionada autora, y acordamos con ella, sostiene que es pre -\nciso discernir qu\u00e9 facultades resignaron los Estados nacionales en el decurso de la globali -\nzaci\u00f3n y en comparaci\u00f3n de la etapa benefactora precedente. Estas facultades resignadas, \nson aquellas relacionadas a \u201cla inclusi\u00f3n de los sectores no dominantes en los procesos de \ndecisi\u00f3n colectiva y participaci\u00f3n en la renta y aquellas relativas al control del funcionamiento \ndel mercado y la protecci\u00f3n de la sociedad en funci\u00f3n de objetivos nacionales\u201d (p. 3).72\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEntonces, la insignificancia neoliberal opera vaciando sentidos. \nEl n\u00facleo de significaciones de las pol\u00edticas normalizadoras ve \nfragilizados sus mecanismos tradicionales de dominio, de vigilancia \ny normalizaci\u00f3n disciplinaria de las actividades en el tiempo y en el \nespacio. Ante lo expuesto, el monopolio de la violencia se intensificar\u00eda \nsobre las poblaciones. Esto es, si bajo una l\u00f3gica de normalizaci\u00f3n, \nen una combinaci\u00f3n de su configuraci\u00f3n moralizante y represiva, la \nviolencia f\u00edsica era como tendencia utilizada selectivamente contra \naquel Otro que disputaba activamente el poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico \nde la comunidad pol\u00edtica imaginada, en estos nuevos escenarios de \nla insignificancia, se ampl\u00eda y disemina su uso. Y en este marco, la \ncomunidad pol\u00edtica imaginada argentina se plaga de vidas indignas \nde ser vividas, carentes de valor, en \u201cnuda vida\u201d (Agamben, 2006).\nLo superior y lo inferior, lo puro y lo impuro, lo leg\u00edtimo y lo ileg\u00edtimo, \nse desarrollan as\u00ed en el seno de una nueva din\u00e1mica y vuelve a \nponerse en agenda la pol\u00edtica de seguridad de corte represivo, \ndenominadas de \u201ctolerancia cero\u201d o \u201cmano dura\u201d. Tal como denota \nLo\u00efc Wacquant (2000, 2008, 2009), el Estado Social deviene penal, \nestableciendo un estado de excepci\u00f3n punitivo, que vigila y castiga \na los insolventes, a partir de un encadenamiento institucional que \ninterconecta pol\u00edticas asistenciales, intervenciones urbanas y \njur\u00eddico-policiales. Aqu\u00ed es tambi\u00e9n el suelo propicio de emergencia \nde los autoritarismos y fundamentalismos que hacen peligrar siglos \nde conquistas de derechos. 73\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas\u00a0POL\u00cdTICAS DE LA INSIGNIFICANCIA > Se constituye en dispositivo de gesti\u00f3n y \nadministraci\u00f3n organizada de la desposesi\u00f3n material, simb\u00f3lica, de derechos de \nlas sociedades a partir de la devastaci\u00f3n de sentidos.\u00a0\nEl Nosotros de la \nCPIConstrucci\u00f3n restrictiva del Nosotros y del proyecto \necon\u00f3mico de crecimiento que lo sustenta.\u00a0\nDerecho Instrumento de dominaci\u00f3n, desactivaci\u00f3n la revuelta.\u00a0\nTipo de legitimidad Mediada por resultados. Uso activo del monopolio estatal de \nla violencia.\u00a0\nEl fabricar de la \npol\u00edtica (T\u00e9cnica)Fundamentada \nen disciplinas que \nse inscriben en \nel positivismo. \nImpersonalidad. \nTecnocracia.Principios de gesti\u00f3n que orientan \nel fabricar: An\u00e1logos a las \norganizaciones empresariales: \ndescentralizaci\u00f3n, el aplanamiento \nde las estructuras organizacionales, \nla desburocratizaci\u00f3n, la figura \nde \u201cagencia\u201d y de \u201ccliente\u201d, una \nevaluaci\u00f3n con base a resultados, \neficacia y eficiencia.\u00a0\nOperadores T\u00e9cnicos: \nFlexibilizaci\u00f3n y resultados, que \ndeviene en precarizaci\u00f3n del \nempleo p\u00fablico.\u00a0\nFuncionariado \npol\u00edticoOrientaci\u00f3n por resultados. Su funci\u00f3n posee car\u00e1cter \ninstrumental, de marketing pol\u00edtico.\u00a0\nModo prevalente \nde abordajeEl caso individualizado, intervenciones de car\u00e1cter asistencial, \ncon prestaciones espec\u00edficas, tendientes a obturar la potencia \nde subversi\u00f3n del Otro. \nAlcance y la \nfinalidad de la \npol\u00edtica p\u00fablicaAltamente selectiva. Ampliaci\u00f3n de su configuraci\u00f3n \nrepresiva tendiente a domar subjetividades rebeldes.\nDefiniciones de \nlos sujetos y \ntopograf\u00eda social \nque impulsa\u00a0El Otro: objetivizado deshumanizado - inferior - Ileg\u00edtimo \n- impuro.  Construcci\u00f3n de ausencia de humanidad. \nSociedad ordenada en jerarqu\u00edas y subconjuntos con base a \nmodalidades de tipo individualistas entre sujetos y redes de \nmercado. Sin proyecto de retorno.74\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasUn cierre provisorio: retos y desafios\n La irrupci\u00f3n de una diversidad de sujetos de derechos y de \npol\u00edticas estallan la idea de sujeto universal produciendo una nueva \ngram\u00e1tica pol\u00edtica, la cual da cuenta de un profundo proceso de \ndesnaturalizaci\u00f3n de la sociedad, de sus jerarqu\u00edas establecidas, de \nlos roles asignados, de los modos organizacionales y, quiz\u00e1s lo m\u00e1s \nsignificativo, de una reconfiguraci\u00f3n sustantiva de las competencias \nestatales y de la definici \u00f3n de lo p\u00fablico y sus agendas.\nEsta desnaturalizaci\u00f3n de la sociedad, se inserta en un contexto de \npujas entre: por un lado, el logro de sociedades m\u00e1s progresistas, \nplurales y justas en t\u00e9rminos redistributivos y de ampliaci\u00f3n de \nderechos. Por otro, la profundizaci\u00f3n de la insignificancia, de las \ndesigualdades materiales y la emergencia de fundamentalismos y \nrecortes de derechos.\nLa insignificancia adquiere una l\u00f3gica paradojal que destruye sentidos, \npero al mismo tiempo los necesita para tener existencia. Se monta \nsobre significaciones previas (Normalizaci\u00f3n \u2013 Reconocimiento de \nDerechos Humanos) pareciendo no poder operar sin las mismas, \naunque las vac\u00eda de sentido. As\u00ed, tanto resquebraja instituidos, \ncomo obtura la cristalizaci\u00f3n de instituyentes, a partir de sumergir \nsu fabricar en una pura l\u00f3gica tecnocr\u00e1tica, de lo cuantitativo, de los \nresultados, y en donde la pol\u00edtica es instrumentalizada obteniendo \nun car\u00e1cter netamente procedimental.\nEn este sentido, un primer punto pues, es colocar (junto al \nreconocimiento), el tema de redistribuci\u00f3n en el centro (Fraser, \n1997). En esta clave, aportar a los debates y reflexiones en torno \na la cara no visible del proceso de acumulaci\u00f3n capitalista, el cual \nrefiere a los entramados reproductivos y de sostenibilidad de la \nvida colectiva. Esto es, consolidar procesos tendientes a des-75\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspatriarcalizar , des-racializar , des-colonizar  la pol\u00edtica y las pol\u00edticas \np\u00fablicas. El interrogante aqu\u00ed es: \u00bfC\u00f3mo insertamos como tema \ncentral del Estado y la pol\u00edtica p\u00fablica (en sus diversos niveles \njurisdiccionales) el sostenimiento de la vida? \nEs central aqu\u00ed, registrar como hecho central, que la irrupci\u00f3n \nde esta diversidad de sujetos en t\u00e9rminos de derechos y de \npol\u00edticas ha producido una transformaci\u00f3n de lo p\u00fablico y de sus \nagendas. Tomar estas agendas de manera integral, dando cuenta \nde sus interconexiones es central. Es significativo, c \u00f3mo este \nreconocimiento estatal parece haber materializado bajo la forma \nque adquirieron las luchas de los movimientos y organizaciones. Se \ntrata de un emerger de leyes y organismos estatales fragmentados, \nque parecen no poder reconocer entre s\u00ed las similitudes y analog\u00edas \nque los permean. \nSolo al sortear la especializaci\u00f3n y, visualizadas integralmente, \nes posible dar cuenta del modo en que contribuyen a desmontar, \ncomo si estuviesen de alg\u00fan modo orquestadas, el entramado de \nsignificaciones normalizadoras y racistas. Esto, al momento en \nque desarticulan los diferentes filtros institucionales encadenados \n(judiciales, m\u00e9dicos, psiqui\u00e1tricos) del decir y fabricar de la pol\u00edtica \nestatal impuestos sobre el Otro y su descendencia.\nEs clave al momento de pensar en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas \np\u00fablicas, con enfoque de derechos, replantear los formatos \norganizacionales que deben adquirir las administraciones p\u00fablicas. \nAsistimos a la paradoja que pretenden ponerse en marcha pol\u00edticas \nintegrales, transversales, intersectoriales, interseccionales en \nformatos organizacionales que oscilan entre resabios de una \nburocracia nunca lograda (y sus principios de gesti\u00f3n especializados, \nestancos, objetivos) y la l\u00f3gica de la Nueva Gerencia P\u00fablica que \nhasta el momento solo ha sido una potente narrativa al momento 76\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde legitimar los procesos de precarizaci\u00f3n laboral que tienen lugar \nal interior estatal. Un punto central que puede aportar aqu\u00ed es el \nfortalecimiento de la configuraci\u00f3n de espacios democr\u00e1ticos de \nparticipaci\u00f3n y decisi\u00f3n .\nAs\u00ed, podemos afirmar que este modo de concebir la pol\u00edtica p\u00fablica \nen clave de derechos humanos supone una nueva modalidad \nen la administraci\u00f3n p\u00fablica y sus principios en la gesti\u00f3n de lo \np\u00fablico. Se trata aqu\u00ed de ingresar en el interrogante de \u00bfcu\u00e1les son \nlas capacidades estatales necesarias para poder gestionar en la \ndiversidad?\nPor \u00faltimo, mencionar un aspecto clave, es el hecho que una \nadministraci\u00f3n y una pol\u00edtica p\u00fablica inclusiva debe estar configurada \npor decisores pol\u00edticos y t\u00e9cnicos altamente capacitados en el tema \ny ellxs mismos constituirse en esta diversidad. Esto es, la necesidad \nde poder delimitar cu\u00e1les son las posiciones y condiciones de \nlos emergentes sujetos de derechos y de pol\u00edticas, entre ellos \nmujeres, diversidades, juventudes, entre otras, al interior de las \nadministraciones p\u00fablicas y de los espacios donde se dirime la \npol\u00edtica. \nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAbramovich, V. (2006). Una aproximaci\u00f3n al enfoque de derechos en las \nestrategias y pol\u00edticas de desarrollo . Revista CEPAL N\u00b0 38. Extra\u00eddo \nen: http://hdl.handle.net/11362/11102\nAbrams, P. (1977). Notas sobre la dificultad de estudiar al Estado. En: \nAntropolog\u00eda del Estado . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \nAgamben, G. (2006). Homo Sacer . Madrid: Pre-Textos.\nAnderson, B. (1993). Comunidades imaginadas. Reflexiones sobre el \norigen y la difusi\u00f3n del nacionalismo. M\u00e9xico: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica77\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasAndreassi Cieri, A. (1996). Las ra\u00edces del genocidio: los antecedentes de \nla militarizaci\u00f3n de la pol\u00edtica y de una ideolog\u00eda del exterminio en \nArgentina, 1880-1920.\u00a0 Bolet\u00edn americanista . [en l\u00ednea], n.\u00ba 46, pp. \n19-54, https://raco.cat/index.php/BoletinAmericanista/article/\nview/98642-\nAnsolabehere, P. (2005). El hombre anarquista delincuente . Revista \nIberoamericana. Vol. LXXI, N\u00fam. 211, 539-553.\nAntunes, R. (2003). \u00bfAdi\u00f3s al trabajo?  Buenos Aires: Herramienta 2\u00aa ed.\nBarrancos, D. (2004). Anarquismo, Educaci\u00f3n y Costumbres en la Argentina \nde principios de siglo . Buenos Aires. Contrapunto, 1990. En: Revista \nde Indias vol. LXIV, n\u00fam. 231 Pp. 425-444, ISSN: 0034-8341.\nBayer, O. (2010). Desdocumentar . P\u00e1gina12: Extra\u00eddo el \n25/05/2022 en: https://www.pagina12.com.ar/diario/\ncontratapa/13-145745-2010-05-16.html\nBeck, U. (2000). Un nuevo mundo feliz: La precariedad del trabajo en la era \nde la globalizaci\u00f3n. Barcelona: Paid\u00f3s.\nBourdieu, P. (2014). Bourdieu, Sobre el Estado. Cursos en el Coll\u00e8ge de \nFrance (1989-1992) . Barcelona: Anagrama.\nCammarota, A. (2012). Los consejos de Amalia a su hija Laura. Propaganda \nmoral y construcciones gen\u00e9ricas en un texto escolar a comienzos \ndel siglo XX en Argentina. En: De Pr\u00e1cticas y Discursos . Cuadernos \nde Ciencias Sociales A \u00f1o 1 no. 1. (2012). Resistencia : Universidad \nNacional del Nordeste - Centro de Estudios Sociales.\nCastel, R. (1997). La metamorfosis de la cuesti\u00f3n social. Una cr\u00f3nica del \nsalariado. Buenos Aires: Paid\u00f3s.\nCastell, C. R. (1999). Seminario intensivo de investigaci\u00f3n. Empleo, \ndesocupaci\u00f3n, exclusiones; documento de trabajo. Piette.\nCastoriadis, C. (1985). La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad Vol II. \nBarcelona: Tusquets.\nCastoriadis, C. (1997). El avance de la insignificancia . EUDEBA, Buenos \nAires.\nCecchetto, S. (2008). La biolog\u00eda contra la democracia. Eugenesia, \nherencia y prejuicio en Argentina. 1880-1940. Mar del Plata: EUDEM.\nEchavarri, L. (2017). \u201cDecir y Fabricar estatal de reconocimiento: Mujeres \nsujetos de derechos y de pol\u00edticas.\u201d En: Estado, nuevos sujetos \nde derechos y contextos: \u00bfQu\u00e9 transformaciones en el decir y \nfabricar de las pol\u00edticas p\u00fablicas?  Estudio en base a una selecci\u00f3n \nde experiencias en el campo de la pol\u00edtica p\u00fablica de Ni\u00f1ez, Nueva 78\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEconom\u00eda Social y avance de los Derechos de las Mujeres. Tesis de \nDoctorado. Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Administraci\u00f3n \nP\u00fablica - Facultad de Ciencias Sociales - Universidad Nacional de \nC\u00f3rdoba. \u201cNo publicada\u201d.\nEchavarri, L. (2018). Eje Pol\u00edticas p\u00fablicas - La irrupci\u00f3n del otro en la \ncomunidad pol\u00edtica imaginada.\u00a0 Cuadernos De Coyuntura , (2), \n19\u201324. Recuperado de https://revistas.unc.edu.ar/index.php/\nCuadernosConyuntura/article/view/23714 ; \nEchavarri, L. (2018a). \u201cEstado y pol\u00edtica p\u00fablica en clave feminista: Sobre la \nperpetua pretensi\u00f3n estatal de categorizar el \u201cser mujer\u201d\u201d. Cr\u00edtica y \nResistencias . Revista de conflictos sociales latinoamericanos N\u00b0 7. \nA\u00f1o 2018. ISSN: 2525-0841. P\u00e1gs. 15 - 30 http://criticayresistencias.\ncomunis.com.ar Edita: Colectivo de Investigaci\u00f3n El Llano en \nLlamas.\nFoucault, M. (1992). Microf\u00edsica del Poder. Ediciones de la Piqueta.\nFoucault, M. (1996). Genealog\u00eda del racismo. Altamira. \nFoucault, M. (2001). Los anormales. Argentina: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica. \nFoucault, M. (2002). Vigilar y castigar: nacimiento de la prisi\u00f3n. Buenos \nAires: Siglo XXI Editores.\nFoucault, M. (2009). Seguridad, Territorio, Poblaci\u00f3n. Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica.\nFraser, N. (1997). Iustitia Interrupta, Reflexiones cr\u00edticas desde la posici\u00f3n \npostsocialista. Santa F\u00e9 de Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Editores.\nFraser, N. (2015). Fortunas del feminismo. Madrid: IAEN-Instituto de Altos \nEstudios Nacionales del Ecuador.\nFunes, P. y Ansaldi, W. (1995). Patolog\u00edas y rechazos. El racismo como \nfactor constitutivo de la legitimidad pol\u00edtica del orden olig\u00e1rquico \ny la cultura pol\u00edtica latinoamericana . UDISHAL, Documento de \nTrabajo /1, Serie III, Buenos Aires: CINAP. Recuperado de: http://\ncatedras.fsoc.uba.ar/ udishal/art/patologiasyrechazos.pdf\nFunes, Patricia y Ansaldi, Waldo. (1995). Patolog\u00edas y rechazos. El \nracismo como factor constitutivo de la legitimidad pol\u00edtica del \norden olig\u00e1rquico y la cultura pol\u00edtica latinoamericana . UDISHAL, \nDocumento de Trabajo /1, Serie III, Buenos Aires, CINAP, 1995.\nGayol, S., y Kessler, G. (2002). Violencias, Delitos y Justicias. Buenos Aires: \nManantial - Universidad Nacional de General Sarmiento.\nGiddens, A. (1998). M\u00e1s all\u00e1 de la izquierda y la derecha. Madrid.79\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasGorz, A. (1998). Miserias del Presente, Riqueza de lo Posible. Buenos \nAires: Paid\u00f3s.\nGrupo 12. \u201cDel Fragmento a la situaci\u00f3n \u2013 Notas sobre la subjetividad \ncontempor\u00e1nea; Gr\u00e1fica M\u00e9xico; 2001.\nHalperin Donghi, T. (1989).  Jos\u00e9 Ingenieros ,\u00a0Sociolog\u00eda Argentina , p. 11, \nObras Completas, Ediciones L. J. Rosso, Buenos Aires, 1918.\nJessop, B. (2002). El futuro del Estado capitalista. Los libros de la Catarata.\nMelucci, A. (1994). Asumir un compromiso: identidad y movilizaci\u00f3n en \nlos movimientos sociales . En: Zona Abierta, N \u00ba 69, pp. 153-180.\nOffe, C. (1992). Los nuevos movimientos sociales cuestionan los l\u00edmites de \nla pol\u00edtica institucional. En Partidos Pol\u00edticos y Nuevos Movimientos \nSociales. Madrid: Sistema.\nOtero, H. (1998). Estad\u00edstica censal y construcci\u00f3n de la Naci\u00f3n. El caso \nargentino, 1869-1914 . Bolet\u00edn del Instituto de Historia Argentina y \nAmericana \u201cDr. Emilio Ravignani\u201d, (16 y 17), 123-149.\nInformes Oxfam. (2015, 2016 y 2022). Extra\u00eddo en: https://www.oxfam.\norg/es/informes/beneficiarse-del-sufrimiento\nPautassi, L. (2010). El aporte del enfoque de Derechos a las pol\u00edticas \nsociales. Una breve revisi\u00f3n. En: Taller de expertos \u201cProtecci\u00f3n social, \npobreza y enfoque de derechos: v\u00ednculos y tensiones\u201d . Recuperado \nde: chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/http://\nwww.ccgsm.gob.ar/areas/salud/dircap/mat/matbiblio/pautassi.\npdf\nPolanyi, K. (2011). La gran transformaci\u00f3n, los or\u00edgenes pol\u00edticos y \necon\u00f3micos de nuestros tiempos. M\u00e9xico: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica.\nQuijano, A. (2011). Cuestiones y horizontes: de la dependencia hist\u00f3rico-\nestructural a la colonialidad/descolonialidad del poder. Buenos \nAires: CLACSO.\nQuiroga D\u00edaz, N. y Gago, V. (2014). Los comunes en femenino. Cuerpo y \npoder ante la expropiaci\u00f3n de las econom\u00edas para la vida.\u00a0 Econom\u00eda \nY Sociedad ,\u00a019(45), 1-18. https://doi.org/10.15359/eys.19 - 45.1\nReich, R. (1993). El trabajo de las naciones. Hacia el capitalismo del siglo \nXXI. Javier Vergara Editor. Buenos Aires.\nRepetto, F. (2010). Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales: Abordaje Conceptual \ny Revisi\u00f3n de Experiencias Latinoamericanas. Obtenido de http://\nold.clad.org/documentos/otros-documentos/material-didactico-\ncurso-bogota-2011/6.-repetto-2010-jgm 80\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasRepetto, F. y Tedeschi, V. (2013). Protecci\u00f3n social para la infancia y la \nadolescencia en la Argentina. Retos cr\u00edticos para un sistema \nintegral. Santiago de Chile: CEPAL/UNICEF.\nRosanvallon, P. (1995). La Nueva Cuesti\u00f3n Social, segunda parte. Buenos \nAires: Manantial.\nRosetto, J. y De Lellis, M. (2008). Reforma del modelo de atenci\u00f3n en una \ninstituci\u00f3n dedicada al tratamiento de la discapacidad intelectual . \nPonencia presentada en Jornadas de Salud Mental de la Facultad \nde Psicolog\u00eda (UBA), 2008.\nSalvatore, R. (2000). Criminolog\u00eda positivista, reforma de prisiones y la \ncuesti\u00f3n social/obrera en Argentina . En: Suriano, Juan (Ed.). La \ncuesti\u00f3n social en Argentina, 1870-1943. Editorial La Colmena, \nBuenos Aires.\nSalvatore, R. (2001). Sobre el surgimiento del estado m\u00e9dico legal en la \nArgentina (1890-1940). Estudios Sociales. Revista Universitaria \nSemestral, 20. Santa Fe.\nSousa Santos, B. (2004). Democratizar la democracia: los caminos de la \ndemocracia participativa. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.\nSousa Santos, B. (2012). Derecho y emancipaci\u00f3n. Pensamiento Jur\u00eddico \nContempor\u00e1neo. Corte Constitucional para el Per\u00edodo de Transici\u00f3n, \nQuito.\nSvampa, M. (2003). Los Nuevos Rostros de la Marginalidad. Disertaci\u00f3n \npara la apertura del Seminario Instituto de Investigaciones Gino \nGermani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos \nAires. Buenos Aires.\nTalak, A. M. (2005). Los primeros desarrollos de la psicolog\u00eda en la \nArgentina. M\u00f3dulo IV, Primera parte. Buenos Aires: Facultad de \nPsicolog\u00eda, UBA. Recuperado de: www.psicologia.historiapsi.com .\nTaussig, M. (2005). Maleficium: el fetichismo del Estado. Obtenido de \nhttps://es.scribd.com/document/151630269/Michael-Taussig-El-\nFetichismo-del-Estado\nTouraine, A. (1997). \u00bfPodremos vivir juntos? Iguales y diferentes. Madrid: \nPPC Editorial.\nUbertalli Steinberg, F. P. (2017). Los Pensadores: Educaci\u00f3n en h\u00e1bitos y \ncontenidos.\u00a0 Anuario Centro de Estudios Econ\u00f3micos de la Empresa \ny el Desarrollo , (8). Recuperado a partir de https://ojs.econ.uba.ar/\nindex.php/CEEED/article/view/942\nVallejo, G. y Miranda, M. (2004). Los saberes del poder: eugenesia y 81\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasbiotipolog\u00eda en la Argentina del Siglo XX. Revista de Indias , vol. \nLXIV, n\u00fam. 231 P\u00e1gs. 425-444, ISSN: 0034-8341.\nVallejo, G. y Miranda, M. (2004). Los saberes del poder: eugenesia y \nbiotipolog\u00eda. Revista de Indias , vol. LXIV, n\u00fam. 231, 425-444.\nVezzetti, H. (1985). La Locura en Argentina. Paid\u00f3s.\nWeber, M. (1991). \u00bfQu\u00e9 es la burocracia?  Libros Tauro.\nWeber, M. (2014). Econom\u00eda y sociedad. Tipos de dominaci\u00f3n. Extra\u00eddo de \nhttp://www.fcpolit.unr.edu.ar/teoriapolitica/files/2014/10/Weber.\nTipos-de-dominaci%C3%B3n.pdf\nZaffaroni (1997). El Discurso Racista. Eficacia de su estructura. Eguzkilore: \nCuaderno del Instituto Vasco de Criminolog\u00eda ,\u00a0ISSN\u00a00210-9700,\u00a0 N\u00b0. \nExtra 11, 1997 \u00a0(Ejemplar dedicado a: III Coloquio Internacional \u00ab Pp. \n259 \u2013 265. 84(4) \nLeyes de salud mental: \nun largo camino \nrecorrido\u2026 y mucho \npor recorrer\nSolana Yoma  \nJacinta Burijovich\nEl camino de las leyes: el proceso colectivo detr\u00e1s \nde su sanci\u00f3n\n En Argentina y en C\u00f3rdoba tenemos desde el a\u00f1o 2010 dos \nleyes de salud mental \u2013la Ley Nacional N\u00b0 26.657 (LNSM) y la Ley \nProvincial N\u00b0 9.848 (LPSM)\u2013 que incorporan dentro de su articulado 85\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasuna serie de pactos y tratados internacionales de derechos humanos \nen los que se reconocen derechos a las personas usuarias de salud \nmental y, al mismo tiempo, se concibe a las personas usuarias como \ntitulares de derecho.\nEs preciso reconocer que estas leyes no son producto de decisiones \ngubernamentales formuladas a puertas cerradas sino que, en s\u00ed \nmismas, emanaron de un proceso colectivo y de disputa promovido \npor organizaciones y movimientos sociales del campo de la salud \nmental, a partir de estrategias diversas de incidencia pol\u00edtica y \nlegislativa.\nEn C\u00f3rdoba, el proceso de elaboraci\u00f3n de la Ley Provincial N\u00ba \n9.848 estuvo a cargo de la \u201cMesa de Trabajo Permanente en Salud \nMental y Derechos Humanos\u201d, colectivo de trabajadores de salud \nmental conformado en el a\u00f1o 2008 que breg\u00f3 por la sanci\u00f3n de la \nLey Provincial y por su efectivo cumplimiento. Entre las m\u00faltiples \niniciativas que confluyeron para que finalmente se sancionara una \nley en C\u00f3rdoba se pueden citar las actividades Pre-Congresos \nde Madres de Plaza de Mayo, la organizaci\u00f3n de trabajadores de \nsalud mental, la recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica de acciones colectivas \ndesarrolladas antes de la dictadura. A fines de 2007, impulsado \npor equipos de salud de diversas instituciones de salud mental de \nla provincia, se present\u00f3 en C\u00f3rdoba el informe \u201cVidas arrasadas\u201d \nelaborado por el Centro de Estudios Legales y Sociales (2007). En \nese informe, se afirmaba que hab\u00eda 25.000 personas internadas \nen hospitales psiqui\u00e1tricos de la Argentina, con condiciones de \ninternaci\u00f3n indignas que reflejaban situaciones de sobremedicaci\u00f3n, \nabusos, falta de seguimiento terap\u00e9utico, hacinamiento y todas las \nim\u00e1genes del horror que sucede al interior de los manicomios de \nnuestro pa\u00eds. En ese momento, volver a constatar esta \u201ccat\u00e1strofe \nhumanitaria\u201d moviliz\u00f3 a un gran n\u00famero de trabajadores y usuaries, \nque logr\u00f3 reunir las mejores experiencias desmanicomializadoras 86\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde C\u00f3rdoba. En el a\u00f1o 2009, la Mesa present\u00f3 un anteproyecto de \nley de salud mental a la Comisi\u00f3n de Salud de la Legislatura de \nC\u00f3rdoba que cont\u00f3 con la adhesi\u00f3n de m\u00e1s de 600 organizaciones e \ninstituciones. Finalmente este proceso se consolid\u00f3 con la sanci\u00f3n \nde la Ley Provincial de Salud Mental N\u00b0 9.848 a finales del a\u00f1o 2010.\nEn relaci\u00f3n a la Ley Nacional de Salud Mental N\u00b0 26.657, uno de los \nespacios que desempe\u00f1\u00f3 un rol activo en los debates y discusiones \nprevias a su sanci\u00f3n fue la \u201cMesa Federal de Salud Mental, Justicia y \nDerechos Humanos\u201d conformada por un conjunto de organizaciones \nsociales junto a actores y organismos gubernamentales. En la \npublicaci\u00f3n \u201cPr\u00e1cticas inclusivas en salud mental y adicciones \ncon enfoque de derechos humanos\u201d  compilada por la Mesa \nFederal (INADI, 2014), se se\u00f1ala que ese espacio se conform\u00f3 en \nel a\u00f1o 2005 con el objetivo de impulsar la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas \np\u00fablicas en salud mental con perspectiva de derechos humanos y \nque contribuy\u00f3 con el impulso, la sanci\u00f3n y la reglamentaci\u00f3n de la \nLey Nacional de Salud Mental N\u00b0 26.657.\nEl hecho de enfatizar en los procesos colectivos detr\u00e1s de la sanci\u00f3n \nde estas normativas se constituye en una apuesta pol\u00edtica por \nrecuperar la \u201cmemoria de las luchas\u201d (Segato, 2016) que hicieron \nposibles tales acontecimientos, con el objeto de mantener a la \nhistoria y a la memoria en movimiento. Como plantea Abramovich \n(2021):\nCuando pensamos en los derechos reconocidos en \ninstrumentos o tratados de derechos humanos, un \naspecto importante es que esos instrumentos, como dec\u00eda \nNorberto Bobbio, son reflejo de luchas sociales, derechos \nconquistados en determinado momento hist\u00f3rico, parte \nde procesos de reconocimiento pol\u00edtico de derechos que \nfueron demandados, peleados y conquistados en la esfera 87\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasp\u00fablica pol\u00edtica local e internacional a trav\u00e9s de conflictos \nhist\u00f3ricos que modelaron su alcance y les dieron un \ndeterminado sentido (p.383).\nEn otras palabras, recuperar la memoria de las luchas permite \nreconocer que la sanci\u00f3n de las leyes es una conquista colectiva \nque obliga al Estado a garantizar ciertos derechos, pero que esto \nno anula la necesidad de movilizarse, disputar y exigir por su plena \nimplementaci\u00f3n.\nTransformaciones que propone la Ley Nacional de \nSalud Mental \n La Ley Nacional de Salud Mental es una ley de orden p\u00fablico \n(Ley N\u00ba 26.657, art. 45) que se encuentra vigente en todo el pa\u00eds \ndesde el momento de su promulgaci\u00f3n y no requiere la adhesi\u00f3n de \nlas provincias. Adem\u00e1s, presenta un est\u00e1ndar m\u00e1s alto en materia de \nderechos humanos que la Ley Provincial N\u00b0 9.848 y es considerada \nuna normativa de avanzada en la regi\u00f3n, al establecer algunos \nhitos que promueven un cambio fundamental de enfoque en las \npol\u00edticas p\u00fablicas de esta materia (Stolkiner, 2015). Por tal motivo \n\u2013y por los alcances limitados de este trabajo\u2013 nos centraremos a \ncontinuaci\u00f3n en las transformaciones que prev\u00e9 esta normativa y no \nahondaremos en las diferencias que establece con la Ley Provincial \nde C\u00f3rdoba N\u00b0 9.848.\nLa definici\u00f3n de salud mental que propone la LNSM condensa, \nen unos pocos renglones, una serie de principios que luego se \ndesarrollan a lo largo de todo el texto de esa normativa. Se la \ndefine como  un \u201cproceso determinado por componentes hist\u00f3ricos, \nsocioecon\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos, cuya 88\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspreservaci\u00f3n y mejoramiento implica una din\u00e1mica de construcci\u00f3n \nsocial vinculada a la concreci\u00f3n de los derechos humanos y sociales \nde toda persona\u201d (Ley N\u00ba 26.657, art. 3). Al concebir a la salud mental \ncomo un proceso, la LNSM avanza respecto de concepciones de \ncorte biologicista y est\u00e1tico, que defin\u00edan a las \u201cenfermedades \nmentales\u201d como un estado y que trazaban barreras est\u00e1ticas entre \nlocura-cordura, salud-enfermedad, normalidad-anormalidad. Por \nel contrario, el hecho de enfatizar en el car\u00e1cter procesual de la \nsalud ligado a la noci\u00f3n de determinaci\u00f3n social, permite poner al \npadecimiento en vinculaci\u00f3n con las condiciones sociales en que \nse genera (Augsburger, 2002; Yoma, 2018) y postular al respeto \nirrestricto de los derechos humanos como condici\u00f3n estructural \npara abordar el concepto mismo de salud mental (CELS, 2015). \nA partir de esta definici\u00f3n, todes ser \u00edamos usuaries \u2013actuales o \npotenciales\u2013 de los servicios de salud mental.\nAdem\u00e1s, la LNSM parte de la presunci\u00f3n de capacidad de todas las \npersonas, incorpora a las adicciones como parte integrante de las \npol\u00edticas de salud mental y proh\u00edbe realizar diagn\u00f3sticos en este \ncampo sobre la base de: a) el status pol\u00edtico, socioecon\u00f3mico o la \npertenencia a un grupo cultural, racial o religioso; b) demandas de \nterceros (familiares, laborales o la falta de conformidad a valores \nmorales, sociales, pol\u00edticos); c) la elecci\u00f3n o identidad sexual; d) \nantecedentes de hospitalizaciones o tratamientos previos. Sumado \na ello, plantea que los diagn\u00f3sticos deben ser situacionales, \nrealizados de manera interdisciplinaria y que de ning\u00fan modo puede \nconcebirse al padecimiento mental como un estado inmodificable.\nPara materializar estos principios, la LNSM prev\u00e9 una asignaci\u00f3n \npresupuestaria m\u00ednima del 10% del presupuesto total de salud para \nlas pol\u00edticas de salud mental, orientado a transformar el sistema de \natenci\u00f3n en clave de derechos humanos. As\u00ed, proh\u00edbe la creaci\u00f3n de \nnuevos manicomios y promueve la adaptaci\u00f3n de los ya existentes 89\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadashasta su sustituci\u00f3n definitiva por dispositivos centrados en la \ncomunidad. En ese marco, regula que las internaciones sean una \nmedida excepcional, de car\u00e1cter breve y a efectuarse en hospitales \ngenerales, donde se debe priorizar el consentimiento informado \nde las personas. Las internaciones involuntarias, por su parte, se \npermiten solo en aquellos casos en los que mediare situaci\u00f3n de \nriesgo cierto e inminente para s\u00ed o para terceros. De ese modo, \nla LNSM impide que la internaci\u00f3n se lleve a cabo para resolver \nproblem\u00e1ticas sociales y/o de vivienda y reconoce el derecho a \nacceder a una defensor\u00eda letrada y a que las internaciones cuenten \ncon el seguimiento de la justicia y del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n para evitar \ny prevenir las vulneraciones de derechos que sol\u00edan (y a\u00fan suelen) \nser moneda corriente en este \u00e1mbito.\nAl promover la sustituci\u00f3n definitiva de los manicomios por \ndispositivos centrados en la comunidad, la LNSM propone fortalecer \nel abordaje en el primer nivel de atenci\u00f3n y apuntalar la creaci\u00f3n de \nuna red de servicios territoriales entre los que se encuentren casas de \nmedio camino, casas de convivencia, hospitales de d\u00eda, cooperativas \nde trabajo, centros de capacitaci\u00f3n sociolaboral, emprendimientos \nsociales, entre otros. En esta configuraci\u00f3n, el manicomio dejar\u00eda \nde ser el eje rector de la estrategia sanitaria y se apostar\u00eda por una \nestrategia de atenci\u00f3n primaria de la salud, con \u00e9nfasis en abordajes \ninterdisciplinarios (que incluyan a una diversidad de disciplinas tales \ncomo psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, trabajo social, terapia ocupacional, \nenfermer\u00eda, entre otros) e intersectoriales (que trasciendan al sector \nsalud e incorporen a los ministerios de trabajo, vivienda, educaci\u00f3n, \ndesarrollo social).\nEn relaci\u00f3n a los derechos de las personas usuarias, la LNSM \nreconoce \u2013entre otros\u2013 el derecho a recibir atenci\u00f3n sanitaria \ny social integral y humanizada; a que la atenci\u00f3n se base en \nfundamentos cient\u00edficos y se ajuste a principios \u00e9ticos; a acceder 90\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde manera gratuita, igualitaria y equitativa a las prestaciones e \ninsumos necesarios; a ser tratadas con la alternativa terap\u00e9utica \nque menos restrinja sus derechos y libertades; a que se promueva \nsu integraci\u00f3n familiar, laboral y comunitaria; a no ser discriminadas \npor un padecimiento mental actual o pasado; a ser acompa\u00f1adas \npor sus familiares u otras personas de su preferencia durante todo \nel proceso de atenci\u00f3n; a ser informadas de manera comprensible \nseg\u00fan los principios del consentimiento informado; a tomar \ndecisiones sobre su tratamiento e, incluso, a participar en la \nformulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de este campo.\nPara que tales principios y derechos puedan cumplirse tanto en las \ninstituciones p\u00fablicas como privadas, la Ley promueve la creaci\u00f3n \nde un Plan Nacional de Salud Mental, el desarrollo de est\u00e1ndares \nde habilitaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los servicios de salud mental y la \nadecuaci\u00f3n de la cobertura de las obras sociales en concordancia \ncon los postulados de esta normativa. Asimismo, reconoce que \nla formaci\u00f3n de les profesionales en los principios de la Ley y en \nel enfoque de derechos humanos resulta consustancial a sus \nposibilidades de implementaci\u00f3n, por lo cual prev\u00e9 el desarrollo de \nrecomendaciones dirigidas a universidades p\u00fablicas y privadas, as\u00ed \ncomo espacios de capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n profesional.\nEn suma, la LNSM propone ni m\u00e1s ni menos que el reemplazo \ndel modelo asilar-manicomial que, centrado en prejuicios de \npeligrosidad e irrecuperabilidad, excluye a las personas con \npadecimiento mental, hacia otro modelo centrado en la posibilidad \nde que todes podamos vivir en comunidad y desarrollar nuestros \nproyectos de vida en dignidad.91\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEl contexto actual de implementaci\u00f3n de las leyes \nde salud mental \n En todo proceso de transformaci\u00f3n, la informaci\u00f3n es \nun aspecto fundamental: se necesita informaci\u00f3n desagregada, \nconfiable y din\u00e1micamente actualizada para poder dise\u00f1ar pol\u00edticas \np\u00fablicas y actuar con \u201cflexibilidad estrat\u00e9gica\u201d ante realidades \ncambiantes (Yoma y Burijovich, 2019). Sin embargo, uno de los \nproblemas que enfrenta la institucionalidad estatal argentina es \nque existe un serio d\u00e9ficit de informaci\u00f3n al momento de dise\u00f1ar \ne implementar las pol\u00edticas, as\u00ed como al evaluar sus resultados. En \nmateria de salud mental, esto se puso de manifiesto en los Principios \nde Brasilia (OMS/OPS, 2005) que se\u00f1alan la insuficiente capacidad \nde documentaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de los Estados para dar \ncuenta de sus avances en el cumplimiento de los compromisos \nasumidos. \nLa LNSM se hizo eco de estas advertencias e incorpor\u00f3 mediante \nsu art\u00edculo N\u00b035 la obligaci\u00f3n de realizar un censo nacional en todos \nlos centros de internaci\u00f3n en salud mental (p\u00fablicos y privados) de \nnuestro pa\u00eds, para conocer la situaci\u00f3n de las personas internadas \ny llevar a cabo las transformaciones correspondientes a partir de \ntal informaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Sin embargo, aunque la Ley establec\u00eda \nque el censo deb\u00eda implementarse dentro de los ciento ochenta d\u00edas \ncorridos desde su sanci\u00f3n y reiterarse con una periodicidad m\u00e1xima \nde dos a\u00f1os, la Argentina llev\u00f3 a cabo su primer (y hasta ahora \n\u00fanico) censo nacional de personas internadas por motivos de salud \nmental entre los a\u00f1os 2018 y 2019. Este relevamiento se realiz\u00f3 en \ninstituciones de internaci\u00f3n monovalente p\u00fablicas y privadas de \nveinti\u00fan jurisdicciones del pa\u00eds y arroj\u00f3 como resultado que, en aquel \nmomento, permanec\u00edan 12.035 personas internadas en hospitales \npsiqui\u00e1tricos de Argentina (DNSMyA, 2019), un dato alarmante a 92\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassolo un a\u00f1o de cumplirse el plazo establecido en el Decreto 603/13 \nde la LNSM, que fijaba al a\u00f1o 2020 como la fecha l\u00edmite para poner \nfin a los manicomios, acorde al compromiso asumido por nuestro \npa\u00eds al firmar el Consenso de Panam\u00e1 (OMS/OPS, 2010). \nEl censo tambi\u00e9n constat\u00f3 un tiempo promedio de internaci\u00f3n de \n8,2 a\u00f1os en los sectores p\u00fablicos y privados, que ascend\u00eda a 12,5 \na\u00f1os al considerar solo el sector p\u00fablico y determin\u00f3 que el 63,6% \nde las personas estaban internadas sin presentar criterio de riesgo \ncierto e inminente (\u00fanico motivo que justificar\u00eda la internaci\u00f3n \nseg\u00fan la LNSM), lo cual demuestra una flagrante contradicci\u00f3n \ncon lo dispuesto por esta normativa. Las personas internadas se \nencontraban, adem\u00e1s, aisladas y segregadas, ya que solamente \nel 41,6% manifest\u00f3 poder realizar llamadas y el 40,4% inform\u00f3 no \nhaber salido del hospital durante el \u00faltimo mes. A su vez, se registr\u00f3 \nque un 69% de las personas internadas contaba con alg\u00fan ingreso \necon\u00f3mico, aunque un 72% indic\u00f3 no administrarlos y que un 58% \ncontaba con una vivienda, pero el 74% no pod\u00eda disponer de ella \n(DNSMyA, 2019), lo cual da cuenta de una p\u00e9rdida de capacidades \npara manejar sus propios bienes y para tomar decisiones aut\u00f3nomas \nsobre sus vidas. Estos datos, adem\u00e1s, encuentran consonancia con \nlo afirmado por el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS, \n2015) respecto de que, en un elevado porcentaje, las instituciones \nmonovalentes de salud mental contin\u00faan dando respuesta a \nsituaciones tales como falta de vivienda, trabajo o seguridad social \nque deber\u00edan ser resueltas a trav\u00e9s de otro tipo de dispositivos, en \nel \u00e1mbito comunitario y de manera intersectorial.\nEn C\u00f3rdoba, desde el Observatorio de Salud Mental y Derechos \nHumanos desarrollamos desde el a\u00f1o 2011 una serie de \ninvestigaciones cualitativas y cuantitativas con el objeto conocer \ny documentar los procesos de transformaci\u00f3n de los servicios, \npol\u00edticas y pr\u00e1cticas de salud mental en nuestra provincia, en el 93\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasmarco de lo establecido por la legislaci\u00f3n vigente. En esa l\u00ednea, \ndesde el Observatorio nos proponemos analizar y hacer visible el \ncumplimiento de los objetivos sancionados en las leyes de salud \nmental a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el monitoreo y la \nincidencia en pol\u00edticas p\u00fablicas y utilizamos, para ello, la producci\u00f3n \nde informaci\u00f3n mediante estrategias sistem\u00e1ticas de recolecci\u00f3n \ny an\u00e1lisis de datos. A partir de ello y a lo largo de estos a\u00f1os, \ndesde el Observatorio hemos identificado situaciones por dem\u00e1s \npreocupantes y un panorama desalentador en el sistema de salud \nmental de C\u00f3rdoba.\nEn relaci\u00f3n al \u00e1rea de salud mental, la provincia ha mantenido su \ndecisi\u00f3n de asignar una cantidad de recursos manifiestamente \ninsuficientes para llevar adelante el proceso de transformaci\u00f3n al \nque se encuentra obligada a partir de la sanci\u00f3n de las Leyes N\u00b0 \n9.848 y N\u00b0 26.657. Desde el a\u00f1o 2015, el Gobierno de la Provincia \nde C\u00f3rdoba recort\u00f3 progresivamente el presupuesto destinado \na salud y, en materia de salud mental, nunca ha dejado de bajar \nincluso en el contexto de la emergencia sanitaria impuesto por \nla pandemia por Covid-19. Adem\u00e1s, los insuficientes recursos \nasignados a esta \u00e1rea (que actualmente no llegan a la mitad de los \nporcentajes recomendados internacionalmente), se han distribuido \nde manera contraria a lo se\u00f1alado por tales normativas. Es decir, \nen lugar de destinarse hacia la transformaci\u00f3n del sistema \u2013con la \napertura de dispositivos sustitutivos, la consolidaci\u00f3n de equipos \ninterdisciplinarios, el fortalecimiento del primer nivel de atenci\u00f3n, \nla conversi\u00f3n de los hospitales psiqui\u00e1tricos\u2013, se destina para \nsostener el actual modelo asilar y segregador e, incluso, para \ntercerizar servicios a empresas privadas.\nEn efecto, constatamos que los hospitales monovalentes contin\u00faan \nsiendo el eje rector de la pol\u00edtica de salud mental de la provincia, \ncon el 80% del presupuesto del sector destinado al sostenimiento 94\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde la l\u00f3gica asilar y con una persistencia de pr\u00e1cticas vulneratorias \nde derechos de las personas usuarias. En reiteradas oportunidades, \ndistintes actores del campo de la salud mental hemos denunciado la \nvigencia y, peor a\u00fan, la profundizaci\u00f3n de las l\u00f3gicas manicomiales \nen las instituciones monovalentes de C\u00f3rdoba, con instalaciones \ndeterioradas, recursos humanos y materiales insuficientes \ny precarizados, internaciones prolongadas y escasamente \ncontroladas y el uso excesivo de psicof\u00e1rmacos como estrategia \nde intervenci\u00f3n privilegiada. Adem\u00e1s, no existen en nuestra \njurisdicci\u00f3n mecanismos aut\u00f3nomos de control y monitoreo que \npermitan poner fin a estas situaciones ni se han dise\u00f1ado planes \nde adecuaci\u00f3n que posibiliten avanzar hacia la sustituci\u00f3n de los \nhospitales monovalentes. \nEstas situaciones contrarias a la implementaci\u00f3n de las leyes se \nregistran tambi\u00e9n en la atenci\u00f3n en hospitales generales, donde se \nobserva una escasez de camas destinadas a salud mental, la falta \nde disponibilidad de medicamentos espec\u00edficos y la persistencia \nde acciones discriminatorias hacia las personas usuarias, lo cual \nrestringe sus posibilidades de acceder a la atenci\u00f3n que necesitan. \nSumado a ello, a m\u00e1s de una d\u00e9cada de la sanci\u00f3n de las leyes, \nresulta alarmante la escasez de dispositivos sustitutivos tales \ncomo casas de medio camino o casas de convivencia que permitan \nsostener un proyecto de vida en comunidad . En la ciudad de C\u00f3rdoba, \nal momento de escribir este art\u00edculo, se registra una sola casa de \nmedio camino p\u00fablica destinada para seis mujeres (gestionada por \nla provincia) y una casa de convivencia sostenida por la voluntad \nde trabajadores (que ponen su sueldo de garant\u00eda para pagar el \nalquiler), as\u00ed como por el esfuerzo de usuaries (que pagan el alquiler \ncon aportes de sus pensiones no contributivas), lo cual da cuenta \nde las falencias en la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica que \npermita destinar los recursos necesarios a estos dispositivos 95\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasprevistos por las actuales normativas. A nivel territorial, contin\u00faan \nsiendo escasos e incompletos los equipos de salud mental en el \nprimer nivel de atenci\u00f3n: en la ciudad de C\u00f3rdoba, menos de un \n25% de los centros de salud municipales cuentan con psic\u00f3logues \ny es a\u00fan m\u00e1s dram\u00e1tica la escasez de trabajadores sociales para \nabordar la extensi\u00f3n y complejidad de las problem\u00e1ticas de salud \nmental en las comunidades. \nLa persistencia del modelo de atenci\u00f3n asilar-manicomial ha \ngenerado una crisis de abandono, abuso y violencia que se \nprofundiza en los casos de aquellos grupos particularmente \nvulnerados. A lo largo de estos a\u00f1os, hemos constatado que \nlas pol\u00edticas y los servicios de salud mental no se adec\u00faan a las \nnecesidades de las infancias, de las mujeres y diversidades, de \nlas personas con discapacidad, de las personas adultas mayores \nni de las migrantes, quienes se enfrentan con barreras agravadas \npara acceder a sus tratamientos y, cuando reciben atenci\u00f3n, esta \nse basa en estereotipos y pr\u00e1cticas discriminatorias. Aqu\u00ed podemos \nmencionar, como ejemplos, la situaci\u00f3n de las infancias y de las \nmujeres usuarias. \nEn materia de infancias, a la escasa oferta de atenci\u00f3n estatal \npara este grupo se suma la patologizaci\u00f3n, la medicalizaci\u00f3n y \nlas clasificaciones que acallan lo que sucede en su cotidianidad e \nimposibilitan el despliegue de abordajes integrales que permitan \ncumplir con lo dispuesto por las leyes de salud mental y por la Ley de \nProtecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes \n(Ley Nacional N\u00b0 26.061). \nEn el caso de las mujeres, aunque son las principales usuarias de los \nservicios de salud mental, su atenci\u00f3n se articula frecuentemente \nen concepciones patriarcales, en la reproducci\u00f3n de situaciones \nde violencia de g\u00e9nero y en la medicalizaci\u00f3n de su padecimiento. 96\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEntre ellas, quienes se encuentran internadas en los manicomios \nsufren graves situaciones de violencia (f\u00edsica, simb\u00f3lica y sexual) \nque dif\u00edcilmente logran visibilizar en mecanismos institucionales de \ndenuncia porque su palabra es desacreditada y cuestionada debido \na los estigmas vinculados a su condici\u00f3n de \u201clocas\u201d, \u201cerot\u00f3manas\u201d o \n\u201chist\u00e9ricas\u201d. Adem\u00e1s de ello, se vulnera su privacidad, su intimidad, \nsu autonom\u00eda sexual, sus derechos sexuales y reproductivos y, en \ngeneral, sus posibilidades de decidir sobre sus propios cuerpos y \nsobre sus vidas. (Yoma, Buhlman y Burijovich, 2019)\nLas anteriores situaciones ponen de relieve la necesidad \u2013a\u00fan \npendiente en nuestra provincia\u2013 de dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas \nen clave interseccional, que permitan considerar las diferentes \nfuentes estructurales de desigualdad (racial, sexual, de g\u00e9nero, \netnia, generaci\u00f3n, capacidad, clase social) y su articulaci\u00f3n de \nmanera m\u00faltiple y crucialmente simult\u00e1nea en la emergencia de \nmodalidades agravadas de exclusi\u00f3n, padecimiento e inequidad \n(Brah, 2012; Platero M\u00e9ndez, 2014).\nDolor, pandemia\u2026 y despu\u00e9s\n La pandemia nos trajo mucho dolor y muchas p\u00e9rdidas \nque llevar\u00e1n un largo tiempo de tramitaci\u00f3n. En ese escenario, el \ngobierno provincial no estuvo a la altura de estos grandes desaf\u00edos \nen materia de salud mental. En los a\u00f1os previos a la pandemia, \nla pol\u00edtica desarrollada ya hab\u00eda debilitado y, en algunos casos, \ndesmantelado programas y servicios absolutamente necesarios \npara afrontar esta crisis sanitaria. Sumado a ello, el contexto de \nemergencia producido por Covid-19 puso en evidencia la fragilidad \nde nuestro sistema de atenci\u00f3n en salud mental y la vulneraci\u00f3n de \nderechos que este produce.97\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasA partir del a\u00f1o 2020, lejos de avanzar hacia la transformaci\u00f3n \ndefinitiva del sistema manicomial y hacia su reemplazo por \nun modelo comunitario e inclusivo anclado en el enfoque de \nderechos humanos, en C\u00f3rdoba se limit\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la atenci\u00f3n de \nsalud mental en hospitales generales; se cerraron algunos de los \nescasos dispositivos de atenci\u00f3n comunitaria que hab\u00eda en los \nbarrios; se sostuvo la atenci\u00f3n solo en guardias e internado de \nhospitales monovalentes; se restringieron las visitas domiciliarias \nque contribu\u00edan a la continuidad de cuidados de personas \nexternadas; se efectuaron despidos a trabajadores de diferentes \ndependencias provinciales de salud mental y adicciones; se dieron \nde baja convenios con organizaciones sociales que abordaban los \nconsumos problem\u00e1ticos de sustancias en los territorios y se anul\u00f3 \nla pr\u00f3rroga de las Residencias Interdisciplinarias de Salud Mental \n(Buhlman, Burijovich, Heredia, Passini y Yoma, 2020).\nEn otras palabras, se apost\u00f3 por una atenci\u00f3n manicomial y de \n\u201curgencia\u201d, entendiendo como tal a la prescripci\u00f3n de f\u00e1rmacos e \ninternaci\u00f3n. De hecho, el Ministerio de Salud de la Provincia decidi\u00f3 \ncerrar los talleres de rehabilitaci\u00f3n del Hospital Neuropsiqui\u00e1trico y \nblanquear los murales art\u00edsticos pintados por las personas usuarias, \natentando contra el despliegue de su expresividad y limitando sus \nposibilidades de participar en espacios recreativos, inclusivos y de \nsocializaci\u00f3n. As\u00ed, las actividades art\u00edsticas/terap\u00e9uticas que se \npromueven en las distintas experiencias de transformaci\u00f3n de salud \nmental del pa\u00eds, en C\u00f3rdoba han sido objeto de deliberada supresi\u00f3n. \nPara las personas internadas en los hospitales psiqui\u00e1tricos esto \nimplic\u00f3 profundizar la distancia social y la posibilidad de recibir \nacompa\u00f1amiento, mientras que para les usuaries externades \nagudiz\u00f3 las situaciones de desafiliaci\u00f3n y exclusi\u00f3n.\nEn las comunidades, los servicios de salud mental se enfrentaron \na situaciones de desborde, con largas listas de espera, con 98\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasla incapacidad para atender nuevos casos, con posibilidades \nlimitadas de derivaci\u00f3n y con una dificultad para conseguir camas \npara usuaries que cumpl\u00edan con los criterios de internaci\u00f3n. \nEn algunos hospitales, los equipos de salud mental se vieron \nobligados a virtualizar la atenci\u00f3n, a cancelar la presencialidad \nde los consultorios externos, a implementar guardias pasivas sin \nrecursos y a incluirse en tareas espec\u00edficas tales como el triage , \ntodo lo cual redund\u00f3 en una marcada restricci\u00f3n de la atenci\u00f3n. \nEn este escenario, les trabajadores de salud mental manifestaron \nsensaciones de desamparo institucional y de falta de cuidados e, \nincluso, muches de elles refirieron experimentar padecimientos \nsubjetivos que les llevaron a requerir atenci\u00f3n en salud mental.\nEn s\u00edntesis, frente a la centralidad otorgada a la asistencia vinculada \nal Covid-19, las problem\u00e1ticas de salud mental quedaron fuera de \nlas prioridades pol\u00edticas del gobierno de la provincia, lo cual condujo \na la agudizaci\u00f3n de problem\u00e1ticas preexistentes en este campo.\nConsideraciones finales\n Llegados a este punto, podemos afirmar que las leyes de \nsalud mental no podr\u00edan concebirse como un punto de llegada de \nciertos acuerdos cristalizados sino, m\u00e1s bien, como herramientas de \nlucha para bregar por dichas transformaciones en un escenario en \nel que a\u00fan se encuentran en disputa dos modelos contrapuestos de \nabordaje de estas problem\u00e1ticas. Como plantea De Lellis (2015) nos \nencontramos en una situaci\u00f3n de coexistencia paradigm\u00e1tica \u201centre \nquienes encarnan en el ideario y la acci\u00f3n al modelo sustitutivo, y \nquienes, sosteniendo con sus pr\u00e1cticas el modelo hegem\u00f3nico, \nplantean resistencias a toda transformaci\u00f3n del statu quo existente\u201d \n(p.116). 99\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasA lo largo de este trabajo, pudimos visualizar que estas tensiones \ncontin\u00faan a\u00fan hoy \u2013a doce a\u00f1os de sanci\u00f3n de las leyes\u2013 y \nque se potenciaron en el marco de la pandemia por Covid-19. \nAdem\u00e1s, el contraste entre los principios enunciados en la LNSM \ny las situaciones de vulneraciones de derechos que persisten en \nla actualidad permiten comprender que el problema no son las \nnormativas, sino su falta de implementaci\u00f3n (pese a los intentos \nmanifiestos de sectores medi\u00e1ticos y corporativos que pretenden \ndenostar, para luego derogar, la Ley Nacional de Salud Mental).\nEl aumento de pr\u00e1cticas de corte biologicista y hospitaloc\u00e9ntrico da \ncuenta de la avanzada del modelo biom\u00e9dico manicomial en su af\u00e1n \npor defender sus intereses y maximizar su posici\u00f3n hegem\u00f3nica en \neste campo (Spinelli, 2010). All\u00ed, se encuentra con la aquiescencia \nde gobiernos que en lo discursivo hablan de desmanicomializaci\u00f3n, \npero que en las pr\u00e1cticas implementan acciones de expulsi\u00f3n \ny abandono, a partir de la ausencia casi total de dispositivos \nsustitutivos, de una red integral de servicios en la comunidad, de \nla carencia de acompa\u00f1amiento de las personas externadas, con \najuste presupuestario y con una continua precarizaci\u00f3n de las \ncondiciones de trabajo de los equipos interdisciplinarios.\nFrente a ello, el movimiento salud-mentalista se enfrenta al desaf\u00edo \nde redoblar la organizaci\u00f3n comprometida, el trabajo sostenido y \nlas estrategias colectivas que permitieron la sanci\u00f3n de las leyes \ny que hoy requieren de acciones organizadas para luchar por su \nplena implementaci\u00f3n. As\u00ed, se vuelve imperioso que este colectivo \norganizado se constituya en un actor pol\u00edtico relevante para disputar \nla orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas en este campo y para se\u00f1alar sus \ndeficiencias e incumplimientos frente al Estado (no solo como el \nprincipal agente obligado a garantizar los derechos sino, incluso, \ncomo el principal art\u00edfice de muchas vulneraciones).100\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasFinalmente, aunque la sanci\u00f3n de las leyes no garantiza per se  \nla orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, consideramos preciso \nreivindicarlas como herramientas jur\u00eddicas y pol\u00edticas para impugnar \ndichos incumplimientos (Abramovich, 2021) y para exigir la vigencia \nde los derechos humanos en este campo, junto al plexo normativo \nnacional e internacional (con rango constitucional) que les dan \nsustento.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAbramovich, V. (2021). Los derechos humanos en las pol\u00edticas p\u00fablicas. \nEn Pautassi, L. y Marco Navarro, F. (Coords.) Feminismos, cuidados \ne institucionalidad. Homenaje a Nieves Rico  (pp.375-392). Buenos \nAires: Fundaci\u00f3n Medif\u00e9 Edita.\nAugsburger, C. (2002). De la epidemiolog\u00eda psiqui\u00e1trica a la epidemiolog\u00eda \nen salud mental: el sufrimiento ps\u00edquico como categor\u00eda clave. \nCuadernos M\u00e9dico Sociales , 81, 61-75.\nBrah, A. (2012). Pensando en y a trav\u00e9s de la interseccionalidad. En: \nZapata Galindo M, Garc\u00eda Peter S, Chan de Avila J (Eds.), La \ninterseccionalidad en debate  (pp. 14-20). Berl\u00edn: Lateinamerika-\nInstitut der Freien Universit\u00e4t Berlin.\nBuhlman, S., Burijovich, J., Heredia, A., Passini, M., y Yoma, S. M. (2020). \nCovid-19 y el derecho a la salud mental: la urgencia de implementar \nlo necesario. En Bohoslasky, J.P. (Ed.), Covid-19 y Derechos \nHumanos. La pandemia de la desigualdad  (pp. 215-233). Buenos \nAires: Editorial Biblos.\nCentro de Estudios Legales y Sociales (2007). Vidas arrasadas. La \nsegregaci\u00f3n de las personas en los asilos psiqui\u00e1tricos argentinos. \nBuenos Aires: CELS.\nCentro de Estudios Legales y Sociales (2015). Cruzar el Muro: desaf\u00edos y \npropuestas para la externaci\u00f3n del manicomio . Buenos Aires: CELS.\nDirecci\u00f3n Nacional de Salud Mental y Adicciones (2019). Primer censo \nnacional de personas internadas por motivos de salud mental . \nBuenos Aires: Ministerio de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n.101\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasInstituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo - \nINADI (2014). Pr\u00e1cticas Inclusivas en Salud Mental y Adicciones \ncon enfoque de Derechos Humanos . Buenos Aires: INADI.\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de Salud / Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n(2005). Principios de Brasilia. Principios Rectores para el Desarrollo \nde la Atenci\u00f3n en Salud Mental en las Am\u00e9ricas Brasilia: OPS/OMS.\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/ Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n(2010). Consenso de Panam\u00e1. Panam\u00e1: OMS/OPS.\n Platero M\u00e9ndez, R. (2014). Met\u00e1foras y articulaciones para una pedagog\u00eda \ncr\u00edtica sobre la interseccionalidad. Quaderns de Psicologia , 16(1), \n55-72.\nSegato, R.L. (2016). Frente al espejo de la reina mala. Docencia, amistad \ny autorizaci\u00f3n como brechas decoloniales en la universidad. En \nBlanco, J. (Coord.), Cuadernos para el Debate: Pensar la Universidad \ndesde una cr\u00edtica de la colonialidad  (pp. 4-19). C\u00f3rdoba: Instituto \nOscar Varsavsky.\nSpinelli, H. (2010). Las dimensiones del campo de la salud en Argentina . \nRevista Salud Colectiva, 6 (3): 275-293. \nStolkiner, A. (2015). Salud mental: avances y contradicciones de su \nintegraci\u00f3n a la salud comunitaria. En Tesler, L. (Comp.) \u00bfQu\u00e9 hacer \nen salud? Fundamentos pol\u00edticos para la soberan\u00eda sanitaria  (pp.57-\n70). Buenos Aires: Colihue.\nYoma, S. M. (2018). Derechos Sociales y Salud Mental: de la vulneraci\u00f3n \nde derechos y la exclusi\u00f3n social a pol\u00edticas p\u00fablicas integrales. \nEn: Rossetti, A., Monasterolo, M. (Ed.) y Yoma, S. (Coord.) Derechos \nSociales e Intersectorialidad: hacia una nueva institucionalidad en \nSalud Mental  (pp. 259-271). C\u00f3rdoba: Editorial Espartaco.\nYoma, S. M. y Burijovich, J. (2019). Observatorio de Salud Mental y \nDerechos Humanos: producci\u00f3n de informaci\u00f3n en los procesos de \ntransformaci\u00f3n. Revista Salud Mental y Comunidad, 6(7):133-137. \nYoma, S. M., Buhlman, S. y Burijovich, J. (2021). A\u00fan no estamos todas\u2026 \na algunas no nos ven. Las mujeres en los hospitales psiqui\u00e1tricos. \nEn Herrera, M., Fern \u00e1ndez, S. y de la Torre, N. (Dirs.) Tratado de \nG\u00e9neros, derechos y justicia. Pol\u00edticas P\u00fablicas y Multidisciplina  \n(pp.151-167). Buenos Aires: Rubinzal Culzoni Editores.102(5) \nAfectar las pol\u00edticas \np\u00fablicas\nUna aproximaci\u00f3n al enfoque de derechos en el \ncampo de la Salud Mental desde el giro afectivo\nMar\u00eda Ang\u00e9lica Bella  \nAna Julia Crosa\nNo, naturalmente, no nos une el amor  \nnos une la misma b\u00fasqueda  \n(o la misma fuga)  \nNos unen, en definitiva, los mismos interrogantes,  \nlas mismas ignorancias  \ny el mismo deseo (una bruta ansiedad)  \npor conocer al menos el por qu\u00e9 de nuestro \nsufrimiento.\n(Jos\u00e9 Sbarra, Obsesi\u00f3n de vivir, 1975) 103\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasLa construcci\u00f3n del binomio Nosotros /Otros\n \u00bfPodemos imaginar algo as\u00ed como una pol\u00edtica afectiva, \nemotiva, sensible? \u00bfQu\u00e9 emerge si ponemos en contacto, por \nejemplo, al derecho con el afecto y la emoci\u00f3n? Como propone \nButler (2006), todas las personas estamos atravesadas por una \nprecariedad ontol\u00f3gica , es decir, somos susceptibles de ser \nda\u00f1adas y ante esa posibilidad podemos vincularnos violenta o \ncuidadosamente: \u00bfqu\u00e9 formas de imaginaci\u00f3n pol\u00edtica posibilitar\u00edan \nconstruir comunidades menos violentas? Nos interesa pensar esa \npregunta en relaci\u00f3n a la problem\u00e1tica de la salud/padecimiento \nmental.\nComo se\u00f1ala Leticia Echavarri (2018), el Estado Naci\u00f3n desde su \norigen y a partir de un conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas tendientes \na homogeneizar la poblaci\u00f3n, procedi\u00f3 a la configuraci\u00f3n del \nbinomio Nosotros/Otros fundacional, donde el Nosotros  se pens\u00f3 \ny narr\u00f3 \u201cen t\u00e9rminos de guardi\u00e1n leg\u00edtimo de la reproducci\u00f3n \nmaterial y simb\u00f3lica de la comunidad pol\u00edtica imaginada \u201d \n al tiempo que los Otros  aparec\u00edan como portadores \u201cde una esencia \nmalvada, peligrosa, perversa, que torna justificable el sufrimiento \nque se le impone\u201d (20). Como afirma Echavarri:\nEn este contexto fundacional, donde aquello significado \nincivilizado, primitivo, irracional, inmaduro, sucio e impuro \ncrece indefectiblemente, primar\u00e1 una mirada evolucionista, \ntomando fuerza el racismo biol\u00f3gico social. No es una raza \nextra\u00f1a, de otra parte, sino una que se infiltra en el cuerpo \nsocial y crece a partir de \u00e9l. Es necesario defender a la \nsociedad de sus partes enfermas, y es aqu\u00ed que anuda un \nracismo de Estado (Echavarri, 2018, p.20).104\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasAhora \u00bfde qu\u00e9 manera funcionan las emociones para que los \ncolectivos se sientan confiados en cuanto a la manera de leer a \nlos Otros?, \u00bfc\u00f3mo opera el afecto para alinear a algunos sujetos \ncon algunos otros y en contra de Otros ? Parafraseando a Ahmed \n(2015), podemos se\u00f1alar que esta lectura emocional de los Otros \ncomo peligrosos, perversos, malvados alinea al sujeto imaginario \ncon los derechos y la comunidad imaginada y este alineamiento se \nve afectado por la representaci\u00f3n de los derechos del sujeto y la \nnaci\u00f3n como algo que est\u00e1 \u201camenazado\u201d. Dice la autora:\nEsta narrativa, creo yo, no tiene nada de extraordinario. De \nhecho, revela la producci\u00f3n de lo ordinario. Lo ordinario \naqu\u00ed es fant\u00e1stico. El sujeto blanco ordinario es una \nfantas\u00eda que surge debido a la movilizaci\u00f3n del odio como \nun v\u00ednculo apasionado estrechamente conectado con el \namor. La emoci\u00f3n del odio funciona para animar al sujeto \nordinario como algo en crisis, y a la persona ordinaria como \nla v\u00edctima real . Lo ordinario se vuelve aquello que ya est\u00e1 \namenazado por los otros imaginados, cuya proximidad \nse vuelve un crimen en contra de la persona y del lugar \n (Ahmed, 2015, 79).\nCon todo lo dicho podemos considerar que la figura de un Otro  que \nse ha construido hist\u00f3ricamente alrededor de l*s loc*s representa \nuna amenaza de p\u00e9rdida (p\u00e9rdida de dinero, de equilibrio, de \norden social, de seguridad\u2026), amenaza que tuvo su expresi\u00f3n \n\u2013parafraseando a Echavarri (2018)\u2013 en un conjunto de leyes e \ninstituciones que insertaron a ese Otro  en dispositivos espec\u00edficos \nestatales y sanitarios de readaptaci\u00f3n, normalizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n \ny en los casos m\u00e1s extremos, de aniquilaci\u00f3n. Como se\u00f1alan \nRossetti, Medina y Yoma:\nLa existencia de los manicomios se contextualiza en una 105\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas\u00e9poca hist\u00f3rica donde la constituci\u00f3n y creaci\u00f3n de los \nmismos daban respuesta a la justificaci\u00f3n del encierro \ncompulsivo de las personas consideradas delincuentes, \npobres, marginados, locos, bajo un argumento legal y \ncient\u00edfico que apuntaba a un disciplinamiento de los \nanormales , donde el loco pas\u00f3 a considerarse un objeto de \nla medicina, objeto cient\u00edfico, objetivable ante la justicia bajo \nun tratamiento moral y de disciplinamiento, la domesticaci\u00f3n \ndel alienado . Es esta noci\u00f3n, la que a lo largo de la historia \nse continu\u00f3 perpetuando entorno a la locura y su abordaje \n (2016, p. 69).\nUna nueva ley \u00bfuna nueva sensibilidad social?\n En el a\u00f1o 2007 el Centro de Estudios Legales y Sociales \n(CELS) present\u00f3 una investigaci\u00f3n llamada \u201cVidas arrasadas: La \nsegregaci\u00f3n de las personas en los asilos psiqui\u00e1tricos argentinos\u201d  \ndonde se hac\u00eda visible la situaci\u00f3n de los hospitales psiqui\u00e1tricos de \nnuestro pa\u00eds dando cuenta de la sistem\u00e1tica violaci\u00f3n a los derechos \nhumanos que padecen las personas usuarias de los sistemas de \nsalud mental. Este informe sirvi\u00f3 para darle impulso en la agenda \np\u00fablica al debate en torno a la salud mental y puso en evidencia \nlos escasos avances respecto a la ampliaci\u00f3n de derechos de las \npersonas usuarias de estos servicios y el vac\u00edo legal existente \nsobre dicha problem\u00e1tica a\u00fan en democracia. Adem\u00e1s motiv\u00f3 a que \ndiversos actores de la sociedad comenzaran a pensar la demanda \npor una transformaci\u00f3n del sistema de salud mental como una \npreocupaci\u00f3n pol\u00edtica leg\u00edtima y necesaria. \nComo argumentan Ase y Burijovich (2016), ni el a\u00f1o de la publicaci\u00f3n 106\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde dicho informe ni el organismo que lo produce (CELS) son casuales:\nEn estos a\u00f1os adquiere centralidad el discurso de los derechos \nhumanos, se revitalizan estrategias de movilizaci\u00f3n legal \nde los grupos sociales hasta este momento postergados y \nel tratamiento jur\u00eddico de algunos casos aparece con fallos \nparadigm\u00e1ticos para algunos campos de disputa que hasta \neste momento aparec\u00edan alejados de las discusiones sobre \nla ciudadan\u00eda y los derechos. Se construyen consensos en \ntorno a la universalidad y multidimensionalidad de derechos \nde las personas. A trav\u00e9s de distintas iniciativas se logra \nincidir en la elaboraci\u00f3n de nuevas pol\u00edticas sociales, que \nhan transformado (parcialmente) el modo de entender \nel derecho a la seguridad social desde una perspectiva \nantidiscriminatoria, que contribuy\u00f3 a redefinir la igualdad \nen distintas \u00e1reas de la vida social (Delamata, 2013 en Ase \ny Burijovich, 2016, p. 58).\nCon esa cita podemos argumentar que existe en ese periodo una \nespecie de transformaci\u00f3n con respecto a la d\u00e9cada anterior en la \nsensibilidad social o en la afectividad colectiva. \nDesde 1989, la consolidaci\u00f3n del neoliberalismo en nuestro pa\u00eds \ntrajo consigo la reducci\u00f3n de la responsabilidad del Estado en la \ngarant\u00eda del derecho a la salud, la mercantilizaci\u00f3n del sector y el \ndebilitamiento de la salud p\u00fablica. Eso fue posible porque en ese \nentonces, desde la perspectiva de la denominada Nueva Gerencia \nP\u00fablica, la administraci\u00f3n p\u00fablica posburocr\u00e1tica y el Estado \n\u201creinventado\u201d (todos subproductos del paradigma neoliberal de \npol\u00edtica p\u00fablica), las organizaciones estatales estuvieron en la mira \nde m\u00faltiples cuestionamientos que se asentaban en la supuesta \nincapacidad estatal para funcionar en niveles de m\u00e1xima eficiencia 107\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasen tiempos de globalizaci\u00f3n e \u201chipercompetitividad\u201d internacional. \n\u201cEl achicamiento del Estado y los procesos de reforma que ten\u00edan \ncomo \u00fanico norte el logro de la tan ansiada eficiencia fueron la \nrespuesta natural para resolver los problemas existentes en el \nmarco de estos planteos (Mart\u00ednez Nogueira, 2013, 2016, p. 42 en \nAse y Burijovich, 2016, p. 43).\nNo obstante, para que eso pudiera suceder tuvo que ser amparado \npor un sentido social amplio. Como argumenta Gago (2014, p. 10) \nel neoliberalismo se despliega tambi\u00e9n al ras de los territorios, \nmodula emociones y subjetividades y es provocado sin la necesidad \nprimera de una estructura trascendente y exterior. En ese sentido \nlas atm\u00f3sferas neoliberales implican la proliferaci\u00f3n de modos de \nvida que reorganizan nociones tales como libertad, \u00e9xito, bienestar, \nfelicidad, salud , amor, etc. proyectando una nueva racionalidad y \nuna variedad de modos de hacer, sentir y pensar que organizan los \nafectos y representaciones de la maquinaria social.\nAs\u00ed, detr\u00e1s de los procesos de reducci\u00f3n de la responsabilidad del \nEstado en la garant\u00eda del derecho a la salud y a la mercantilizaci\u00f3n \ndel sector subyace la idea \u2013parafraseando a Butler (2017)\u2013 de que \nquienes no somos capaces de conseguir empleo con cobertura \nm\u00e9dica, pertenecemos a un colectivo que merece sufrir (o morir) \ny que somos responsables de nuestro destino. En este sentido, \nel manicomio (como lugar de reclusi\u00f3n de l*s loc*s, pero tambi\u00e9n \nde l*s pobres, de l*s excluid*s, de l*s marginad*s) cristaliza una \nrelaci\u00f3n social y afectiva donde es leg\u00edtima la negaci\u00f3n de los m\u00e1s \nelementales derechos para quienes se recluyen en \u00e9l y permite \nformas de represi\u00f3n agresivas que, sin embargo, no hieren la \nsusceptibilidad social. Como contracara, una afectividad basada en \nel m\u00e9rito, en la responsabilidad individual, en la cultura del esfuerzo, 108\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdel sacrificio, de la voluntad, del emprendedurismo\u2026 funcionan \ncomo caldo de cultivo que sustenta las transformaciones de cu\u00f1o \nneoliberal. \nNo obstante, parafraseando a Alicia Stolkiner (1993), si el amparo \nde la instituci\u00f3n psiqui\u00e1trica permiti\u00f3 formas de represi\u00f3n agresivas \nque no dol\u00edan socialmente (dado que piadosamente se las \nconsideraba aplicadas \u201cpor el bien del paciente\u201d), en la d\u00e9cada del \n90 puede decirse crudamente que los asentamientos humanos que \nproliferaron en las ciudades y en las periferias de las mismas fueron \nlos manicomios de la \u00e9poca: el lugar de las personas marginadas, \nexcluidas.\nA principios del Siglo XXI, la crisis del modelo \u201cfundamentalista\u201d \nde mercado impulsado por el neoliberalismo en Argentina gener\u00f3 \nun espacio ideol\u00f3gico, conceptual, pol\u00edtico, social \u2013y, agregamos, \nafectivo\u2013 proclive a reconsiderar el rol del Estado en nuestras \nsociedades (Ase y Burijovich, 2016, p. 41) y en ese fermento fue posible \nque la problem\u00e1tica de la salud/padecimiento mental comenzara a \ntrascender determinadas zonas de \u201cprivacidad discursiva y de los \np\u00fablicos especializados o cerrados para convertirse en centro de \natenci\u00f3n de un cuestionamiento generalizado\u201d (Fraser, 1991, p. 14). \nEste contexto posibilit\u00f3 que luego de un arduo proceso colectivo de \ntrabajo, la lucha por mejorar las condiciones de vida de las personas \nusuarias de los servicios de salud mental se viera corporizada \nen la sanci\u00f3n de la Ley Nacional N\u00b0 26.657 de Salud Mental y \nAdicciones del a\u00f1o 2010, Ley que se asienta sobre la perspectiva \ndesmanicomializadora y la producci\u00f3n social de salud mental. 109\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasUna piedra en el zapato\n Transcurrida una d\u00e9cada desde la sanci\u00f3n de la Ley N\u00b0 \n26.657 y en virtud de los pocos avances alcanzados, es necesario \nidentificar algunos de los obst\u00e1culos que est\u00e1n dificultando esa \ntarea. Como se\u00f1alan Ase y Burijovich (2016, p. 52), en este punto \ndebemos resaltar que: \nHist\u00f3ricamente, las pol\u00edticas de salud mental han \nllevado adelante intervenciones que han tenido efectos \ncontingentes, ef\u00edmeros o de poco impacto y otras cuyas \nmanifestaciones han perdurado. Entre estas \u00faltimas, las \nprestaciones en instituciones monovalentes y las pr\u00e1cticas \nmanicomiales tienen una alta capacidad de autopreservaci\u00f3n \ny regeneraci\u00f3n. Es por esto que la implementaci\u00f3n de una \npol\u00edtica de salud mental de acuerdo a las leyes vigentes \nimplica un enorme esfuerzo de desarrollo de capacidades \nt\u00e9cnicas y pol\u00edticas que permitan avanzar sobre el statu \nquo vigente y los actores que lo sostienen.\n\u00bfC\u00f3mo se podr\u00eda horadar la persistencia insidiosa de esas l\u00f3gicas \nmanicomiales a las que refieren l*s autores? \u00bf De qu\u00e9 manera ser\u00eda \nposible ir diluyendo ese muro que separa el nosotros  de los otros ? \nComo est*s mism*s autor*s sostienen, y entre otros factores de gran \nimportancia, un cambio en la matriz institucional que deje atr\u00e1s el \nviejo paradigma psiqui\u00e1trico manicomial \u2013centrado en el criterio de \npeligrosidad e irrecuperabilidad y en la l\u00f3gica tutelar\u2013 por un enfoque \nde derechos sobre la salud/padecimiento mental \u2013centrado en la \ncomunidad, en la l\u00f3gica de la inclusi\u00f3n y garante de los derechos \nde las personas usuarias de los servicios de salud mental\u2013 implica \n\u201campliar la participaci\u00f3n de grupos que tradicionalmente han sido \nexcluidos y restringir el margen de decisi\u00f3n de los que hasta ahora 110\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadashan concentrado las decisiones en este sector\u201d (Ase y Burijovich, \n2016, p. 53).\nEn un art\u00edculo del a\u00f1o 2019 denominado Participaci\u00f3n de las \npersonas usuarias en pol\u00edticas p\u00fablicas de salud mental: una \nrevisi\u00f3n integrativa , y con la intenci\u00f3n de \u201cidentificar y analizar \nart\u00edculos cient\u00edficos sobre la participaci\u00f3n de las personas usuarias \nen las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud mental\u201d (p. 2499), Solana Yoma \nargumenta que si bien se puede observar un creciente reconocimiento \nlegislativo y gubernamental de la participaci\u00f3n de las personas \nusuarias de servicios de salud mental en pol\u00edticas p\u00fablicas, la \npersistencia de creencias prejuiciosas y estigmatizantes (tales \ncomo la presunci\u00f3n de incapacidad, irracionalidad y peligrosidad) \noperan como barreras a su participaci\u00f3n efectiva. \nUn dato del trabajo de Yoma nos resulta especialmente interesante \npara nuestro argumento. Dice la autora: \u201cResulta llamativo que los \nprimeros estudios disponibles acerca de esta tem\u00e1tica daten del \na\u00f1o 2006 y se trate de dos art\u00edculos de naturaleza eminentemente \nte\u00f3rica y de discusi\u00f3n (\u2026) lo cual sugiere que se trata de un \ncampo de indagaci\u00f3n emergente, que de manera muy reciente ha \ncomenzado a motivar el inter\u00e9s de acad\u00e9micos e investigadores de \ndiversos pa\u00edses y regiones\u201d (2019, p. 2502). Recordar\u00e1n l*s lector*s \nla referencia que hicimos al informe del CELS y nuestra observaci\u00f3n \nde que a partir del 2007 se produce un cambio en la sensibilidad \nsocial respecto a la problem\u00e1tica del padecimiento mental. Y \ntambi\u00e9n que ese cambio en la sensibilidad social tiene su germen \nen un momento en que el modelo \u201cfundamentalista\u201d de mercado \nimpulsado por el Neoliberalismo colapsa y la mayor\u00eda de nosotr*s \nnos volvemos m\u00e1s vulnerables. 111\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEn su obra reciente, Butler ha formulado una ontolog\u00eda pol\u00edtica \nque, sostenemos, hace posible re-imaginar una comunidad menos \nviolenta. Desde ese marco la autora se interroga sobre qu\u00e9 formas \nde reflexi\u00f3n y deliberaci\u00f3n habr\u00eda que adoptar si consideramos \nla vulnerabilidad como puntos de partida de la vida pol\u00edtica. Para \nesta autora lo precario  nombra una apertura constitutiva, un \u201cestar \nfuera de s\u00ed\u201d, el hecho de estar tod*s y cada un* de nosotr*s en \nrelaci\u00f3n con l*s otr*s a partir de una vida que es necesariamente \ninterdependiente, aunque al mismo tiempo, diversos marcos de \ninteligibilidad y reconocimiento produzcan distinciones jer\u00e1rquicas \nentre vidas a proteger y vidas a abandonar . \u201cLo precario se vuelve \nall\u00ed no ya modo de nombrar la experiencia de desposesi\u00f3n que \nse ha vuelto generalizada en las sociedades neoliberales, sino \nfundamentalmente un saber sobre las redes de interdependencia \nvital  en las que se trama la existencia misma de nuestros cuerpos\u201d \n(Giorgi, 2017, p. 9).\n\u00bfC\u00f3mo pensar la cuesti\u00f3n de la violencia normativa y la violencia de \nestado y, al mismo tiempo, la factibilidad de constituir un nosotr*s \ncapaz de aliarse en pos de imaginar posibilidades nuevas y creativas \nde comunidad que discutan la exclusi\u00f3n provocada por la violencia \nnormativa? Consideramos que el denominado \u201cgiro afectivo\u201d puede \nayudarnos en este desaf\u00edo.\nUn giro hacia lo afectivo\nEn el transcurso de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, dentro de la tradici\u00f3n \nintelectual de los Estudios de G\u00e9nero, el giro afectivo ha tematizado \nlas gram\u00e1ticas emocionales que regulan nuestras respuestas \nafectivas y ha posicionado de manera creciente debates p\u00fablicos en 112\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadastorno a la relevancia pol\u00edtica de los afectos y las emociones (Lara y \nEnciso Dom\u00ednguez, 2013; Cuello, 2019; L\u00f3pez, 2019). El giro afectivo, \nnutri\u00e9ndose \u2013entre otras l\u00edneas\u2013 de la teor\u00eda feminista, devela la \nescena de la intimidad como un problema social que construye \nsubjetividad, pol\u00edticas, cuerpos y deseos (Boria y Anastas\u00eda, 2019, \np. 10), disposici\u00f3n que, en este trabajo, tiene un efecto significativo, \nya que supone una cr\u00edtica a modelos psicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos de \ninteriorizaci\u00f3n que hacen de las emociones propiedades que tienen \nlos sujetos, reforzando dicotom\u00edas como mente/cuerpo o p\u00fablico/\nprivado. \nComo argumenta Nicol\u00e1s Cuello (2019, p. 13) \u201cel giro afectivo busca \nproblematizar el rol que cumplen los afectos y las emociones en el \n\u00e1mbito de la vida p\u00fablica y su operatividad en la gesti\u00f3n, reproducci\u00f3n \ny continuidad de las estructuras de poder que organizan las \nrelaciones sociales\u201d y al mismo tiempo, intenta desmantelar las \neconom\u00edas afectivas y los sistemas de inteligibilidad dicot\u00f3mica \nentre las emociones consideradas buenas y malas, productivas \ne improductivas, deseables o indeseables, sanas o enfermas\u2026\nEn \u00e9pocas de mercantilizaci\u00f3n del empoderamiento terap\u00e9utico \ny de esencializaci\u00f3n de los episodios traum\u00e1ticos a trav\u00e9s de \ndiagn\u00f3sticos o estigmas, el giro afectivo nos posibilitar\u00eda considerar \nla instrumentalizaci\u00f3n p\u00fablica y el potencial pol\u00edtico de los afectos \nnegativos (entre ellos la melancol\u00eda que retomaremos enseguida).\nProcuramos, desde el giro afectivo y de manera complementaria al \nenfoque de derechos sobre la salud mental, pensar la problem\u00e1tica \ndel padecimiento subjetivo por fuera del cors\u00e9 normativo que \nimplican las patolog\u00edas y las creencias prejuiciosas y estigmatizantes, \ny tambi\u00e9n a contrapelo de los criterios biologicistas e individuales \nde la medicina mental neoliberal. De tal modo nos interrogamos: \ndesprivatizar los afectos \u00bfcontribuir\u00eda a diluir el binomio nosotros/\notros?, pensar el afecto como algo p\u00fablico \u00bfposibilitar\u00eda disolver 113\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasalgunas creencias prejuiciosas que operan como obst\u00e1culos para \nla participaci\u00f3n plena de las personas usuarias de los servicios \nde salud mental en la vida pol\u00edtica y social? Preguntarnos por las \nemociones m\u00e1s all\u00e1 de las categor\u00edas nosol\u00f3gicas del campo psi y \nde los estigmas que circulan socialmente sobre la locura, supone un \nintento por desarticular las formas hegem\u00f3nicas de los v\u00ednculos y \nsus posibilidades de afectaci\u00f3n con otr*s (Song, 2019). \nMapeo Afectivo: \u201cLa vida despu\u00e9s\u201d de Isis Milanese\n La Ley Nacional N\u00b0 26.657 de Salud Mental y Adicciones \nrecomienda enf\u00e1ticamente el apoyo para la mayor integraci\u00f3n \nsocial de las personas usuarias de los servicios de salud mental. \nLas casas de convivencia o viviendas asistidas constituyen \nun dispositivo sustitutivo al manicomio que fomenta y \nacompa\u00f1a esa integraci\u00f3n promovida por ley. \u201cLa vida despu\u00e9s\u201d \n (2018) es un ensayo fotogr\u00e1fico, fruto de una serie de encuentros \nde la fot\u00f3grafa y psic\u00f3loga Isis Milanese con personas que habitan \nviviendas asistidas en la localidad de Oliveros, que dependen del \nMinisterio de Salud Mental de la provincia de Santa Fe y que son \nposibles desde la sanci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental en \n2010. Milanese procur\u00f3 retratar la vida cotidiana de estas personas \ndespu\u00e9s de transitar m\u00e1s de 20 a\u00f1os de encierro. En ese ensayo \nfotogr\u00e1fico publicado en 2018 la autora expresa: \nDurante casi dos a\u00f1os visit\u00e9 en forma regular a los habitantes \nde tres viviendas asistidas que dependen de una colonia \npsiqui\u00e1trica ubicada en Oliveros, provincia de Santa Fe, \nArgentina. Parte de ese tiempo compartido est\u00e1 reflejado \nen este libro. Volver a habitar una casa, construir un hogar, \nretornar a un barrio, convivir con otros en torno a un nuevo 114\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasn\u00facleo familiar, se volvi\u00f3 posible para estas personas tras \nhaber vivido d\u00e9cadas bajo la l\u00f3gica manicomial. En este \nensayo fotogr\u00e1fico me propuse registrar esa cotidianidad, \nla relaci\u00f3n de cada uno con sus pares y su entorno afectivo \ny material (2018, p. 30). \nUna v\u00eda de entrada a los artefactos culturales \u2013en este caso, a \nlas fotograf\u00edas de Milanese\u2013 puede darse a trav\u00e9s del concepto \nde \u201cmapas afectivos\u201d desarrollado por Jonathan Flatley (2008) \nen el marco del giro afectivo, mapas que procuran un sentido de \norientaci\u00f3n emotiva al mismo tiempo que posibilitan la movilidad \nafectiva en diversos sentidos. Siguiendo a Cecilia Mac\u00f3n (2016, p. \n15), para Flatley:\nLos mapas son m\u00e1quinas m\u00f3viles de autoextra\u00f1amiento \nque (\u2026) buscan producir un tipo particular de experiencia \nafectiva y narrar esa misma experiencia (Flatley, 2008, p. \n102), narrando tambi\u00e9n la producci\u00f3n de su propio lector \n(Flatley, 2008, p. 103). No se trata de una representaci\u00f3n \ndefinitiva, sino del establecimiento de un territorio que va \na proveer de un sentimiento de orientaci\u00f3n y as\u00ed facilitar la \nmovilidad (Flatley, 2008, p. 111).\n115\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasAl aproximarnos a estas fotos percibimos cierta atm\u00f3sfera \nmelanc\u00f3lica, cierto rastro de violencia iatrog\u00e9nica que persiste o se \nrespira en el entorno de ese nuevo espacio reflejado en la luz de las \nfotograf\u00edas, los tonos, en los ambientes y detalles, en los cuerpos de \nlas personas retratadas en sus actividades cotidianas. Melancol\u00eda \nque, sin embargo, no es posible localizar sino en el entre, es decir, \nen la atm\u00f3sfera afectiva compartida entre quien fotograf\u00eda, quienes \nson retratados y quienes nos aproximamos al resultado de ese \nencuentro y nos con-movemos con \u00e9l. \nA trav\u00e9s del acto de melancolizar \u2013una verbalizaci\u00f3n que Flatley \nrecupera de Robert Burton y que le permite entender a la melancol\u00eda \nno como un estado en el que uno cae, sino como una acci\u00f3n que uno \nrealiza\u2013 es posible producir conocimiento cr\u00edtico sobre el mundo \u2013\nlo que el autor denomina mapeo afectivo\u2013 e involucrarse en \u00e9l. En \nparticular, melancolizando es posible rastrear lo or\u00edgenes hist\u00f3ricos \nde la melancol\u00eda y forjar comunidades con otros melanc\u00f3licos que \ncomparten la atm\u00f3sferas afectiva con nosotros (Solana, 2017, p. \n235).\nIsis Milanese al retratar esas tres viviendas asistidas, en el mismo \ngesto las melancoliza  y se hace parte de esa comunidad de \nmelanc\u00f3licos en un doble sentido: poniendo en evidencia ese rastro \nde violencia normativa que supone haber atravesado una internaci\u00f3n \nprolongada, y tocando la pol\u00edtica p\u00fablica que intenta reparar estas \nviolencias, all\u00ed donde esta efectivamente acontece. Es decir, las \nfotograf\u00edas, por un lado, cifran un modo de v\u00ednculo con el pasado y \nsirven a la exploraci\u00f3n de un paisaje social en el que las heridas del \nencierro permanecen abiertas. Por otro lado, las im\u00e1genes ponen de \nrelieve aquello que antes no estaba: compartir con un gato, cuidar \nuna planta, colgar un adorno en el respaldar de la cama, armar un \n\u00e1rbol de navidad, preparar el caf\u00e9 que se comparte, supone traer a \nla presencia una ausencia, lo que constituye un gesto de reparaci\u00f3n. 116\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasNo obstante, ese gesto reparatorio, no implica una reorientaci\u00f3n a \nlos guiones normativos hegem\u00f3nicos, i.e, recomposici\u00f3n de lazos \nseg\u00fan la estructura de la familia nuclear heterosexual, adaptaci\u00f3n \nal sistema productivo neoliberal, o a formas de rehabilitaci\u00f3n \nemparentadas a la mercantilizaci\u00f3n del empoderamiento terap\u00e9utico \ncomo una salida individual. Sino m\u00e1s bien, a partir de la capacidad \ndesalienante o con-moverdora de la melancol\u00eda, ese gesto permitir\u00eda \nreactivar los repertorios cancelados de otras formas de imaginaci\u00f3n \npol\u00edtica como la construcci\u00f3n de un sost\u00e9n colectivo en el marco \nde la fragilidad compartida, la puesta en pr\u00e1ctica cotidiana y \ncolectiva de otros modos de vinculaci\u00f3n, de acompa\u00f1amiento, de \nser-con , para  y entre  nosotr*s. \u00bfQu\u00e9 se trama en ese entorno entre \nlas personas que comparten la experiencia de haber atravesado \ndispositivos manicomiales? \u00bfQu\u00e9 nuevas configuraciones afectivas \nemergen de esos v\u00ednculos? \u00bfQu\u00e9 posibilidades nuevas de cohabitar \nnuestras comunidades ofrece este mapa afectivo propuesto por \nMilanese? \nA modo de cierre: el desaf\u00edo de la reparaci\u00f3n\n Abordar la dimensi\u00f3n emotiva de las pol\u00edticas p\u00fablicas desde \nla perspectiva del giro afectivo y en particular, esta experiencia \nde sustituci\u00f3n de dispositivos manicomiales; posibilita disolver \nla dicotom\u00eda p\u00fablico/privado y abrirnos, a trav\u00e9s de este afecto \nmelanc\u00f3lico, a la interacci\u00f3n e indefinici\u00f3n de los l\u00edmites de ambas \nesferas. \nEn tal sentido, a trav\u00e9s del trabajo de Milanese pudimos acercarnos \ny \u201ctocar\u201d las pol\u00edticas p\u00fablicas en tanto materiales y din\u00e1micas \ny aproximarnos a las comunidades afectivas concretas que la \nconstruyen, la desarman, hacen redes, la cotidianizan y afectan; 117\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascuerpos pol\u00edticos que nos aportan pistas para reactivar repertorios \ncancelados de imaginaci\u00f3n pol\u00edtica. Una comunidad melanc\u00f3lica \nque nos ofrece otros trayectos vitales como posibilidad del exilio \ndel \u00e9xito neoliberal a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de redes afectivo-\npol\u00edticas que diluyen una afectividad basada en el m\u00e9rito y en la \nresponsabilidad individual. Esta oportunidad de la fuga del sue\u00f1o \nneoliberal, adem\u00e1s, posibilita crear alianzas de lucha con otr*s \nactor*s pol\u00edticos que tambi\u00e9n abrieron desde los m\u00e1rgenes nuevas \nposibilidades de escapar a la normalizaci\u00f3n de los cuerpos, i.e., \ncolectivos LGTTTBI, que, a trav\u00e9s de guiones afectivos disidentes \n(por ejemplo, modos vinculares que no se construyen desde las \nformas de la familia nuclear heterosexual), aportaron nuevas \ninventivas pol\u00edticas que abren otros horizontes para la re-creaci\u00f3n \nde mundos m\u00e1s amables.\nEl mapa afectivo que nos ofrecen las fotograf\u00edas de Isis Milanese, nos \nmueve a trav\u00e9s de una atm\u00f3sfera melanc\u00f3lica hacia la reparaci\u00f3n \ncomo desaf\u00edo pendiente en una historia marcada por el peso de la \nviolencia, el abuso de poder, el encierro, la indiferencia y la mirada \nestigmatizadora sobre las personas usuarias de servicios de salud \nmental al hacer posible una ampliaci\u00f3n de la comunidad afectada \npor esa violencia. Al hacer de la melancol\u00eda un afecto p\u00fablico, \nestas fotos introducen una dimensi\u00f3n donde el afecto es aquello \nque excede en parte a la representaci\u00f3n, pero que logra comunicar, \nestablecer puentes entre la obra y el mundo, entre lo individual y lo \ncolectivo. \nCon-movernos con esas historias y con el modo de contarlas que \npropone Milanese quiz\u00e1 logre que m\u00e1s de nosotros comencemos \na pensar la demanda por una transformaci\u00f3n del sistema de salud \nmental como una preocupaci\u00f3n pol\u00edtica necesaria. Quiz\u00e1 \u201chacer la \nhistoria del presente m\u00e1s desconocido produzca un nuevo sentido \nde c\u00f3mo acercarse a la historia del pasado\u201d (Cvetkovich, 2018, p. 118\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas27). Despu\u00e9s de todo, como afirma Eve Sedgwick, al tener \u201cespacio \npara pensar que el futuro puede ser diferente del presente, tambi\u00e9n \nes posible contemplar las posibilidades \u00e9ticamente cruciales, \nprofundamente dolorosas y profundamente aliviadoras de que el \npasado asimismo podr\u00eda haber sido diferente de c\u00f3mo fue\u201d (2018, \np. 152).\n Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAhmed, S. (2015). La pol\u00edtica cultural de las emociones. M\u00e9xico DF: PUEG-\nUNAM.\nAnderson, B. (1993). Comunidades imaginadas . M\u00e9xico: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica. \nAse, I. y Burijovich, J. (2016). Cap\u00edtulo 2. Capacidades estatales y nuevos \nderechos: El caso de los nuevos marcos normativos en salud mental. \nEn Rossetti, A. Salud Mental y Derechos Humanos: reflexiones en \ntorno a un nuevo paradigma - 1\u00aa Ed. C\u00f3rdoba: Espartaco.\nBoria, A. y Anastas\u00eda, P. (2019). Pr\u00f3logo. En Boria, A. y Anastas\u00eda, P. (Comp.) \nPr\u00e1cticas te\u00f3ricas 3: el lugar de los afectos  (pp. 9-12) . C\u00f3rdoba: \nEditorial del Centro de Estudios Avanzados (FCS-UNC).\nButler, J. (2006). Vida precaria. El poder del duelo y la violencia . Buenos \nAires: Paid\u00f3s.\nButler, J. (2017). Cuerpos aliados y lucha pol\u00edtica. Hacia una teor\u00eda \nperformativa de la asamblea. Buenos Aires: Paid\u00f3s.\nCentro de Estudios Legales y Sociales- CELS (2013). Derechos humanos \nen Argentina: Informe 2013 . 1\u00ba Ed. Buenos Aires: Siglo Veintiuno \nEditores.\nCuello, N. (2019). Presentaci\u00f3n: El futuro es desilusi\u00f3n. En Ahmed, S. Salud \nMental y capitalismo . Madrid: CISMA. La promesa de la felicidad. \nUna cr\u00edtica cultural al imperativo de la alegr\u00eda  (pp. 1 1-20) . Buenos \nAires: Caja Negra\u00b4.\nCvetkovich, A. (2018).\u00a0 Un Archivo de sentimientos: trauma, sexualidad y \nculturas p\u00fablicas lesbianas . Edicions Bellaterra.\nEchavarri, L. (2018). \u201cLa irrupci\u00f3n del otro en la comunidad pol\u00edtica \nimaginada\u201d. En Cuadernos de coyuntura . N\u00b0 2 Desigualdades. 1\u00ba 119\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasedici\u00f3n - C\u00f3rdoba, Universidad  Nacional de C\u00f3rdoba.\nFlatley, J. (2008). Affective Mapping. Melancholia and the Politics of \nModernity.  Cambridge-London: Harvard University Press.\nFraser, N. (1991). La lucha por las necesidades. Esbozo de una teor\u00eda cr\u00edtica \nsocialista-feminista de la cultura pol\u00edtica del capitalismo tard\u00edo . En \nDebate Feminista  N\u00b03 (pp.3-39). M\u00e9xico.\nGago, V. (2014). La raz\u00f3n neoliberal: econom\u00edas barrocas y pragm\u00e1tica \npopular.  1\u00ba Ed. Buenos Aires: Tinta Lim\u00f3n.\nGiorgi, G. (2017). Las vueltas de lo precario. En Dahbar, V., Canseco, A., \nsong, E. (eds.) (2017), \u00bfQu\u00e9 hacemos con las normas que nos \nhacen? Usos de Judith Butler. C\u00f3rdoba: Sexualidades Doctas.\nLara, A. y Enciso Dom\u00ednguez, G. (2013). El Giro Afectivo. Athenea Digital , \n13(3), 101-119.\nL\u00f3pez, H. (2015). Pr\u00f3logo. En Ahmed, S. La pol\u00edtica cultural de las \nemociones (pp. 9-17). M\u00e9xico: Editorial de la Universidad Aut\u00f3noma \nde M\u00e9xico. \nMac\u00f3n, C. (2016). \u2018Mapas afectivos\u2019: el MUME y el Parque de la Memoria \ncomo matrices cr\u00edticas para la representaci\u00f3n art\u00edstica del pasado. \nClepsidra. Revista Interdisciplinaria de Estudios sobre Memoria , \nvol. 3, nro. 6, octubre 2016, 10-27.\nMilanese Ancin, I. (2018). La vida despu\u00e9s. 1\u00aa Ed. Biling\u00fce. Rosario. \nRecuperado el 13/03/2020 de https://issuu.com/isismilanese/\ndocs/la-vida-despues-pdf_web  \nRossetti, Medina y Yoma (2016). Cap\u00edtulo 3. La transformaci\u00f3n en salud \nmental: desde el modelo manicomial al modelo comunitario. El \ndesaf\u00edo actual de la exigibilidad de derechos. En Rossetti, A. Salud \nMental y Derechos Humanos: reflexiones en torno a un nuevo \nparadigma . 1\u00aa Ed. C\u00f3rdoba: Espartaco.\nSedgwick, E. (2018). Tocar la Fibra. Afecto, pedagog\u00eda, performatividad. \nMadrid: Editorial Alpuerto.\nSong, E. (2019). Una introducci\u00f3n est\u00e1 siendo escrita. En Boria, A. y \nAnastas\u00eda, P. (Comp.) Pr\u00e1cticas te\u00f3ricas 3: el lugar de los afectos \n(pp. 13-22). C\u00f3rdoba: Editorial del Centro de Estudios Avanzados \n(FCS-UNC).\nSolana, M. (2017). El tiempo de las locas. Temporalidad, emociones y \nsexualidades disidentes. En Abramowski, A. y Canevaro, S. Pensar \nlos afectos: aproximaciones desde las ciencias sociales y las \nhumanidades . 1a ed . - Los Polvorines : Universidad Nacional de 120\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasGeneral Sarmiento, 2017.\nStolkiner, A. (1993). Tiempos posmodernos: proceso de ajuste y salud \nmental. En Said\u00f3n, O. y Troianovski, P. (Comp.) Pol\u00edticas en Salud \nMental . Buenos Aires: Lugar Editorial.\nYoma, S. (2019). Participaci\u00f3n de las personas usuarias en pol\u00edticas \np\u00fablicas de salud mental: una revisi\u00f3n integrativa. En Ci\u00eancia y \nSa\u00fade Coletiva , 24(7):2499-2512.122(6)\nMujeres que transitan \npor instituciones \npsiqui\u00e1tricas: \nAccesos y obst\u00e1culos para el ejercicio de sus \nderechos\nForn\u00e9s, Amparo  \nHerrera, Macarena\n\u201c- Mam\u00e1 no vino a verme nunca\nahora que estoy en el hospicio-\n\u00a1C\u00f3mo me gustar\u00eda que me trenzara el pelo!\nEstoy aburrida de ser grande y estar sola.\nA veces, hasta me aburro de estar loca\nY juego a la lucidez, por alg\u00fan rato.\nMientras me cebo otro amargo\nque aseguro -ayuda- a soportar la realidad,123\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaslos abandonos,\nlos etc\u00e9teras.\nMe construyo otro girasol\n-es decir me lo dibujo-\ny lo pego en las paredes del hospicio.\n(Ya casi tengo un girasolar completo)\u201d\n(Marisa Wagner, Los Montes de la Loca, 1997)\n Las mujeres y lxs usuarixs de los servicios de salud \nmental, han sido sujetxs atravesadxs por m\u00faltiples violencias y \nvulneraciones de derechos. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, con \nla producci\u00f3n de cuerpos de est\u00e1ndares y reglas dentro del \u00e1mbito \nde los derechos humanos, se las reconoce como nuevas sujetas de \nderechos y pol\u00edticas p\u00fablicas. Se han fijado obligaciones, positivas \ny negativas que tiene el Estado, a fin de evitar violaciones y para \ngarantizar la realizaci\u00f3n de los derechos. \nLas pr\u00e1cticas hacia las mujeres usuarias de los servicios de salud \nmental, lejos se encuentran de reflejar estos avances en materia de \nderechos, lo que hace necesario y urgente visibilizar las violencias \nque las atraviesan. Es en este marco que nos interesa reflexionar \nsobre el acceso y los obst\u00e1culos para el ejercicio de sus derechos. \nLo haremos a trav\u00e9s de la recuperaci\u00f3n de sus voces, de su palabra \nescrita.\nA fines operativos, explicativos y por los alcances de nuestra inserci\u00f3n \nen el campo, nos centraremos en personas que se identifiquen \nmujeres. A pesar de ello, reconocemos que hay diversas identidades \nque merecen producciones de conocimiento particulares que no \ninvisibilicen problem\u00e1ticas y demandas de dichos colectivos.\nPartimos del enfoque de derechos, que asume a las personas 124\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascomo sujetos titulares de derechos. Sus lineamientos se basan \nen las convenciones internacionales e incluyen \u201cuna metodolog\u00eda \nde abordaje te\u00f3rico conceptual que persigue un objetivo \u00e9tico-\npol\u00edtico que es la efectiva vigencia de los derechos humanos y \nalcanzar la equidad social, \u00e9tnica y de g\u00e9nero\u201d (Pautassi, 2012). \nEs una perspectiva transformadora \u2013y no solo correctiva\u2013 de las \ninequidades actuales. En este paradigma, tienen un rol central la \nautonom\u00eda, la independencia y la libertad, \u201cpues cimentan el camino \npara la concreci\u00f3n de derechos, la recuperaci\u00f3n de la dignidad y el \nincremento paulatino de la calidad de vida\u201d (CELS, 2015).\n\u201cDel dicho al hecho, \u00bfqu\u00e9 pasa con nuestros \nderechos?\u201d\n\u201cSi el Estado me diera \nla mitad de ese dinero, \nyo solucionar\u00eda, afuera, \nmis problemas\u2026 \nVivienda. \nAlimentaci\u00f3n. \nTratamiento ambulatorio, \ny hasta medicinas. \n\u00bfQuerr\u00e1 el Estado ahorrar \nmil pesos mensuales, conmigo? \n\u00a1Enviar\u00e9 con urgencia esta propuesta! \n\u00bfO existen otros intereses creados?\u201d\n(Marisa Wagner, Los Montes de la Loca, 1997)\n La consigna propuesta por el colectivo organizador de la \nMarcha por el Derecho a la Salud Mental del a\u00f1o 2015 fue \u201cDel dicho \nal hecho, \u00bfqu\u00e9 pasa con nuestros derechos?\u201d. Intenta visibilizar la 125\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasbrecha que hay entre las normativas y su efectiva implementaci\u00f3n. \nLa retomamos ya que esta brecha se hace visible en el \u00e1rea de \ng\u00e9nero tanto como en salud mental. \nPor un lado, en materia de g\u00e9nero a nivel nacional, referenciamos \nla Ley  N\u00b0 26.485 de Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar \ny Erradicar la Violencia Contra las Mujeres en los \u00c1mbitos en que \nDesarrollen sus Relaciones Interpersonales. Esta ley define la \nviolencia contra las mujeres como:\nToda conducta, acci\u00f3n u omisi\u00f3n que, de manera directa \no indirecta, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado, \nbasada en una relaci\u00f3n desigual de poder, afecte su vida, \nlibertad, dignidad, integridad f\u00edsica, psicol\u00f3gica, sexual, \necon\u00f3mica o patrimonial, como as\u00ed tambi\u00e9n su seguridad \npersonal. Quedan comprendidas las perpetradas desde el \nEstado o por sus agentes. Se considera violencia indirecta, \na los efectos de la presente ley, toda conducta, acci\u00f3n, \nomisi\u00f3n, disposici\u00f3n, criterio o pr\u00e1ctica discriminatoria que \nponga a la mujer en desventaja con respecto al var\u00f3n (Ley \nN\u00b0 26.485, 2009, p. 2) .\nEntre sus lineamientos b\u00e1sicos se plantea la necesidad, a partir de \npol\u00edticas estatales, de promover y fortalecer interinstitucionalmente \nla creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de servicios integrales de asistencia \na las mujeres; la formaci\u00f3n continua del personal m\u00e9dico sanitario \ncon el fin de mejorar el diagn\u00f3stico precoz y la atenci\u00f3n m\u00e9dica \ncon perspectiva de g\u00e9nero; que la opini\u00f3n de la mujer sea tenida \nen cuenta; el dise\u00f1o de protocolos espec\u00edficos de detecci\u00f3n precoz \ny atenci\u00f3n de violencia contra las mujeres, \u201cprioritariamente en las \n\u00e1reas de atenci\u00f3n primaria de salud, emergencias, cl\u00ednica m\u00e9dica, \nobstetricia, ginecolog\u00eda, traumatolog\u00eda, pediatr\u00eda y salud mental\u201d (Ley \nN\u00b0 26.485,  2009, p. 8). A su vez presenta como prioridad resguardar 126\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasla intimidad de la persona asistida y promover una pr\u00e1ctica m\u00e9dica \nno sexista (Ley  N\u00b0 26.485,  2009).\nPor otro lado, Argentina cuenta con una normativa de salud mental, \nhorizonte en materia de derechos. La Ley Nacional de Salud Mental \nN\u00b0 26.657 (de ahora en m\u00e1s LNSM), sancionada el 25 de noviembre \nde 2010, es el marco que regula pr\u00e1cticas y ampara a lxs usuarixs de \nlos servicios de salud mental. Implic\u00f3 un cambio cualitativo ya que \nparte del enfoque de derechos y plantea como ejes fundamentales \nla desmanicomializaci\u00f3n y la atenci\u00f3n primaria de la salud. La LNSM \ncomprende a la salud mental como \u201cun proceso determinado por \ncomponentes hist\u00f3ricos, socioecon\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos \ny psicol\u00f3gicos, cuya preservaci\u00f3n y mejoramiento implica una \ndin\u00e1mica de construcci\u00f3n social vinculada a la concreci\u00f3n de \nderechos humanos y sociales de toda persona\u201d (Ley N\u00b0 26.657, 2010, \np. 10). Hace referencia a que esta debe ser comprendida de manera \nintersectorial en el acceso a derechos, vivienda, alimentaci\u00f3n, \neducaci\u00f3n, trabajo, cultura, arte, deporte y otros derechos sociales \ny que es una labor jurisdiccional bajo criterio interministerial. \nLa LNSM es una herramienta indispensable en avances de derechos, \npero aun as\u00ed, no contempla las problem\u00e1ticas espec\u00edficas de las \nmujeres, por lo que resulta insuficiente. Estas omisiones invisibilizan \nlas exclusiones y violencias que padecen las usuarias. \nSumado a esto, la ley ignora la noci\u00f3n de interseccionalidad. \nConcepto que surge de las teor\u00edas feministas como una herramienta \nde car\u00e1cter multidimensional. Sirve para analizar las desigualdades \nsociales que son interdependientes y as\u00ed entender la interrelaci\u00f3n \nentre estructuras de opresi\u00f3n, como clase, g\u00e9nero, etnia, entre otras; \natravesadas por el nivel hist\u00f3rico, econ\u00f3mico, micro y macro social, \npara evitar reducciones unidimensionales (Krause, 2018). \nEs necesario incorporar la interseccionalidad como eje, puesto que 127\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspara realizar pol\u00edticas que eliminen la inequidad, es fundamental \nentender a los sujetos de manera integral. Esto no sucede sin el \nan\u00e1lisis de la yuxtaposici\u00f3n de opresiones. Nos centraremos en las \nque se suscitan por ser mujeres, pobres y \u201clocas\u201d, en otras palabras, \nopresiones por g\u00e9nero, por clase y por salud mental. \nLa construcci\u00f3n del sistema de salud y sus conocimientos, \ndesde sus comienzos, estuvieron atravesados por concepciones \nandroc\u00e9ntricas, es decir, el pensar al hombre como lo universal, lo \nuno, lo normal y la unidad de medida de todas las personas. Esto \nprodujo una homogeneizaci\u00f3n de los cuerpos que perpetu\u00f3 hasta la \nactualidad desigualdades en detrimento de las mujeres y disidencias, \nen pos de la construcci\u00f3n de la hegemon\u00eda centrada en el hombre. \nLo que tambi\u00e9n implic\u00f3 desarrollos de producciones en el campo de \nla salud pensada por hombres, para hombres, sin contemplar otras \ncorporalidades, subjetividades y distintos malestares. \nSeg\u00fan Linardelli (2015), la invisibilizaci\u00f3n de las mujeres es una \npreocupaci\u00f3n desde 1990, ya que produc\u00eda/produce su exclusi\u00f3n \nsistem\u00e1tica en las investigaciones m\u00e9dicas. Incluso, al hablar de \nla salud de las mujeres todo se reduc\u00eda a su salud reproductiva. \nSiguiendo a Bur\u00edn, en el libro Las Mujeres en la Imaginaci\u00f3n \nColectiva (1992) \u201clos problemas que trataba eran los de su aparato \nreproductor: embarazos, partos y climaterio, y la salud mental \nfemenina quedaba unida a los problemas ps\u00edquicos que tuvieran \ncomo efecto estas situaciones\u201d (Fern \u00e1ndez, 1992, p. 314).\nActualmente, al momento en el que las mujeres acuden al hospital, \nse genera una atenci\u00f3n desigual y se dejan problem\u00e1ticas de \nlado debido a la invisibilizaci\u00f3n como sujetos particulares con \nmalestares espec\u00edficos. Sumado a esta situaci\u00f3n, todas las \nsituaciones complejas de salud se agravan en \u201cmujeres con diversas \ncircunstancias socioecon\u00f3micas o antecedentes culturales\u201d (Sen et 128\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasal. 2005, p. 29). \nDicha invisibilizaci\u00f3n hacia las mujeres por parte del sistema \nde salud tambi\u00e9n se reproduce en el \u00e1rea de la salud mental. \nIntentaremos vislumbrar c\u00f3mo es el acceso de las mujeres que \ntransitan instituciones psiqui\u00e1tricas a sus derechos.\nRecuperar voces para visibilizar\n\u201cPero tu hija nunca fue tu hija. \nLa estabas amamantando cuando se la llevaron. \nYo que te escucho llorar todas las noches\u2026 \nPorque no s\u00e9 qu\u00e9 pensar, \nSimplemente, puteo.\u201d\n(Marisa Wagner, Los Montes de la Loca, 1997)\n Sara Ardila-G\u00f3mez (2019) en su tesis \u201cEn Nombre \nPropio\u201d  busca privilegiar las voces de usuarias del Programa de \nRehabilitaci\u00f3n y Externaci\u00f3n Asistida (PREA). Mediante entrevistas \nrecupera 21 relatos. \nTrabajar con los testimonios de las usuarias implica recuperar \nsus voces. Este concepto de Herranz y Yoma (2013) refiere a \nrecuperar la capacidad de hablar y ser escuchado, que las voces \nse hagan audibles en lo colectivo. Exponemos fragmentos de estos \ntestimonios con el prop\u00f3sito de dar la palabra, desestigmatizar y \nvisibilizar sus vivencias y opresiones. \nSusana Beatriz fue entrevistada en diciembre del 2016 y relat\u00f3:  \u201cMe 129\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassent\u00eda reprimida en la internaci\u00f3n. Reprimida, oprimida y enajenada \nde la sociedad. Eso es lo que sent\u00ed yo. Todas las internaciones son \nduras, porque uno queda como fuera de la sociedad\u201d  (Ardila-G\u00f3mez, \np. 85). \nEl manicomio funciona como un dep\u00f3sito de personas. Es de \nconocimiento p\u00fablico que los hospitales neuropsiqui\u00e1tricos, \nhist\u00f3ricamente, han sido y siguen siendo lugares de vulneraciones \nde derechos. Entre sus pr\u00e1cticas se encuentran el aislamiento, la \nsobremedicaci\u00f3n, el encierro, el castigo, el silenciamiento de los \ncuerpos y dem\u00e1s intervenciones reconocidas como tortura por \nconvenciones internacionales. La institucionalizaci\u00f3n, adem\u00e1s, \nproduce segregaci\u00f3n y las l\u00f3gicas tutelares conllevan el deterioro de \nlos lazos sociales y las tramas vinculares (CELS, 2007), comunitarias \ny laborales. \nMar\u00eda del Carmen, en su entrevista cuenta: \u201cEstuve 15 a\u00f1os en el \nEsteves. No ven\u00eda mi marido, no ven\u00edan mis hijos, no ven\u00eda nadie\u201d \n(Ardila-G\u00f3mez, p. 36). A su vez, Ana relata: \u201cA la doctora Calabrese \nle cost\u00f3 mucho sacarme del hospital, porque me ten\u00edan depositada \nah\u00ed y estaban todos muy conformes con la situaci\u00f3n\u201d (Ardila-G\u00f3mez, \np. 62). \nSumado al trato deshumanizado dentro de los hospicios, \nnumerosas usuarias expresan en sus testimonios las faltas de \ncuidado, acompa\u00f1amiento y del abandono de parte de sus familias, \nparejas y v\u00ednculos cotidianos.  Relatan situaciones atravesadas \npor violencias en muchos casos expl\u00edcitas, pero tambi\u00e9n por \nviolencias sutiles, situaciones que incrementan el padecimiento \nsubjetivo. Por lo tanto, cabe preguntarse \u00bfqui\u00e9n cuida a las que \ncuidan? Entendemos necesario y urgente fortalecer los sistemas de \napoyo y acompa\u00f1amiento para las mujeres en las comunidades e \ninstituciones.130\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasPor otro lado, en las internaciones no se respeta el derecho a la \nprivacidad y la singularidad. Seg\u00fan el CELS (2007), \u201cse manifiestan \nl\u00f3gicas desubjetivantes, en las que el sujeto no puede registrar nada \ncomo singular y propio, incluso suele verse expuesto en momentos \nprivados (ba\u00f1arse, cambiarse de ropa, dormir) a la mirada de otros\u201d \n(p. 21). \nAna relata: \u201cEstaba muy asustada. (...) me desnudaron, me \nmedicaron y me despert\u00e9 al otro d\u00eda totalmente olvidada de lo que \nhab\u00eda pasado. Me quitaron toda la ropa que tra\u00eda, hasta la ropa \ninterior, el calzado, y me dieron ropa del hospital\u201d (Ardila-G\u00f3mez, \n2019, p. 63). En relaci\u00f3n a la falta de privacidad y malos tratos, Irene \ncuenta:  \u201cAh\u00ed s\u00ed, me pareci\u00f3 todo horrible. La forma del trato, la forma \nde ba\u00f1arnos. Nos pon\u00edan a todas juntas sentadas y nos tiraban \nbaldes de jab\u00f3n en polvo. Horrible. Y despu\u00e9s una enfermera ven\u00eda \ny nos enjuagaba\u201d (Ardila-G\u00f3mez, p. 114).\nLos fragmentos dan cuenta de los m\u00faltiples despojos que sufren \nlas usuarias en las instituciones. Se las despoja no solo de sus \npertenencias y v\u00ednculos, sino de sus subjetividades, sus derechos e \nincluso de sus vidas. Seg\u00fan CELS (2017), son m\u00faltiples las violencias \nsobre los cuerpos de las mujeres como formas de control, vigilancia, \ncastigo y disciplinamiento. A su vez, generan grandes impactos en \nsu capacidad para ejercer el derecho a determinar sus propias vidas.\nLas mujeres que ingresan a los nosocomios, tambi\u00e9n padecen \nviolencias vinculadas al g\u00e9nero por parte de lxs profesionales y \nlxs usuarixs. Las pr\u00e1cticas en salud mental est\u00e1n atravesadas por \nconcepciones sexistas y androcentristas. \nLas usuarias cotidianamente sufren vulneraciones en sus derechos \nsexuales y (no) reproductivos. Ana relata: \u201cUno es bastante \nmaltratado, te niegan las pastillas para el dolor menstrual, no hay \ntoallas higi\u00e9nicas, uno se las tiene que arreglar sin papel higi\u00e9nico. 131\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasSi no ten\u00e9s un ingreso que te trae tu familia la pas\u00e1s muy mal \u201d \n(Ardila-G\u00f3mez, p. 63).\nTal como narra Ana, la imposibilidad de acceder a productos de \ngesti\u00f3n menstrual es una situaci\u00f3n que a las usuarias sin ingresos \necon\u00f3micos les sucede peri\u00f3dicamente. Buhlman, Burijovich y \nYoma (2019), en una nota relatan que esta falta de acceso, adem\u00e1s, \nobstaculiza la libre circulaci\u00f3n de las mujeres y la participaci\u00f3n en \nlos espacios recreativos de las instituciones.\nA esto se suma la ausencia de controles ginecol\u00f3gicos, de m\u00e9todos \nanticonceptivos, de informaci\u00f3n sobre derechos sexuales y (no) \nreproductivos, las esterilizaciones forzadas e incluso abortos \nno consentidos. \u201cEstas pr\u00e1cticas no suelen ser denunciadas y se \nnaturalizan como parte del funcionamiento institucional\u201d (CELS, \n2015, p. 29).  Vemos necesario visibilizar que las mujeres usuarias \ntienen derecho a estar informadas y decidir sobre su vida sexual y \nreproductiva.\nSumado a esto, en la sociedad patriarcal que impera, rige el mandato \nsocial del \u201cser-madre\u201d como destino obligado. A su vez, la maternidad \nes uno de los \u00e1mbitos en el que somos m\u00e1s controladas-juzgadas-\nviolentadas. No solo se \u201cdebe ser madre\u201d, sino que se debe ser una \n\u201cbuena madre\u201d. Se considera que las usuarias no pueden cumplir \ncon el mandato de la \u201cbuena madre\u201d por locas, por pobres, por estar \nencerradas. En numerosos relatos las mujeres cuentan que no se \nles da la posibilidad de elegir ser madres, les quitan a sus hijxs y les \nrealizan esterilizaciones forzadas.\nEn un informe del CELS (2017), narran la situaci\u00f3n de Mar\u00eda de \n20 a\u00f1os, a quien le ligaron las trompas sin ser consultada: \u201cEn \nel marco de la entrevista, le consultamos si sab\u00eda que le iban a \nligar las trompas y refiri\u00f3 que no, as\u00ed como tampoco le explicaron \nqu\u00e9 implicaba la ligadura tub\u00e1rica ni le consultaron si ella quer\u00eda 132\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadashacerlo .\u201d (p. 8) Situaciones que se repiten en las usuarias y que \ntambi\u00e9n vulneran el derecho a prestar consentimiento informado \nsobre las decisiones de salud. \nLuna, por su parte, expresa: \u201cMi hijita naci\u00f3 ac\u00e1, y era beb\u00e9 y yo no \npod\u00eda hacer nada. Ella estuvo conmigo los dos primeros a\u00f1os, pero \nluego se la llevaron. Me la sacaron\u201d (Ardila-G\u00f3mez, p. 47). As\u00ed como \nMar\u00eda que relata: \u201cLa tuve cuando estaba internada en el Esteves, \npor eso la dieron en adopci\u00f3n\u201d (Ardila-G\u00f3mez, p. 27). Acerca de este \nmomento relat\u00f3: \u201cLloraba, se me ca\u00edan las l\u00e1grimas. \u00bfSab\u00e9s qu\u00e9 \nes que te digan que ten\u00e9s que dejar a tu hija abandonada? Es muy \ntriste\u201d (Ardila-G\u00f3mez, p. 29).\nEl informe del CELS (2017), hace referencia a c\u00f3mo para las usuarias \nno hay posibilidad de maternaje dentro y fuera de los manicomios, \ndebido a que se imponen prejuicios y estereotipos de la loca \u201cmala \nmadre\u201d. Tampoco hay espacios donde estas puedan trabajar \nalrededor de sus deseos en torno a la maternidad, ni para llevarla \na cabo, ya que una vez que las mujeres ingresan a los internados, \nse les presentan m\u00faltiples obst\u00e1culos para mantener el v\u00ednculo \ncon sus hijxs. Todo esto atenta contra derechos conquistados de \nlas mujeres a tener hijxs, al parto respetado y los derivados de la \nmaternidad. \nEstas violencias van ti\u00f1endo todas las \u00e1reas de la vida de las \nmujeres en estas instituciones, van dejando marcas en sus cuerpos \ny subjetividades. Incluso, Lagarde (1990) explicita \u201cal perder su vida \nprivada, su intimidad y signos importantes de su personalidad social, \nla loca deja de ser persona, pierde todos los derechos, incluso el \nde protesta, el cual en estas condiciones es considerado como un \ns\u00edntoma de locura.\u201d (p. 696)\nConsideramos que la sumatoria de situaciones de violencias, \nestigmas, soledad, aislamiento, han dado paso a un escenario donde 133\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasla participaci\u00f3n de las mujeres en los talleres recreativos y espacios \nde representaci\u00f3n en los hospicios es muy baja. Puede pensarse la \npoca credibilidad que tiene la voz de \u201cla loca\u201d, como un factor que \ninfluye en la representaci\u00f3n de s\u00ed misma, as\u00ed como en \u201cel sentimiento \nde que uno debe o es capaz de participar\u201d (Font et al. 2012, p. 108). \nLas mujeres que pasan por situaciones de internaci\u00f3n, viven en un \n\u201ctiempo libre permanente\u201d debido a la quita de actividades. Lejos \nde ser un tiempo libre para el ocio, es un tiempo que sobra, un vac\u00edo \ntemporal, que podr\u00eda incidir negativamente en la subjetividad. \nEs un desaf\u00edo la generaci\u00f3n de redes en un lugar que despersonifica \ny silencia las voces y la construcci\u00f3n de espacios donde las mujeres \npuedan y se sientan libres de participar, ya que entendemos que es \nmediante los grupos y la participaci\u00f3n en estos, que se construyen \nidentidades que, en este caso, pueden ir m\u00e1s all\u00e1 del de \u201cla loca\u201d.\nConsideraciones finales\n\u201c\u00a1Qu\u00e9 voy a estar sola\u2026 si somos\n mil setenta locos ac\u00e1 dentro! \nY cuando nos juntamos los espejos\nUno le da coraje a otro y resistimos. \nLa subestimaci\u00f3n. \nLa discriminaci\u00f3n. \nLos abandonos. \nPero, bueno, estas ya no son cosas de locos\u201d\n(Marisa Wagner, Los Montes de la Loca, 1997)\n El feminismo, actualmente, ocupa la agenda p\u00fablica y 134\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspol\u00edtica, centr\u00e1ndose en los estereotipos de g\u00e9nero que juegan \nen las interacciones sociales del cotidiano y confluyen en las \ndiversas violencias que se suscitan en la vida de las mujeres. Esto \npermiti\u00f3 correr el velo sobre pr\u00e1cticas naturalizadas, normativas y \nnormalizadoras. Es nuestra intenci\u00f3n trasladar estas discusiones al \n\u00e1mbito de la salud mental.\nEn los numerosos relatos aparecen situaciones hostiles, de violencia \nde g\u00e9nero, violencia institucional, p\u00e9rdidas, entre otros. En este \ncontexto se hace necesario plantear nuevas respuestas, pr\u00e1cticas y \nestrategias a un contexto de muchos a\u00f1os de vulneraciones.\nPoner el foco en las opresiones por clase y por g\u00e9nero, implica \ndestapar la idea de la mujer universal, blanca, hetero cis, de clase \nmedia y poder atender a las m\u00faltiples mujeres que acuden al sistema \nde salud. As\u00ed, generar pol\u00edticas que contemplen que partimos \nde diversas situaciones sociales e individuales. Los derechos \nson universales, pero realizar pol\u00edticas centradas en las usuarias \npermitir\u00eda promover la equidad. En este sentido, nos referimos al \nAlto Comisionado de las Naciones Unidas que:\nInsta a los Estados a que adopten todas las medidas \noportunas para eliminar la discriminaci\u00f3n contra las \nmujeres y las ni\u00f1as con discapacidad y promover la igualdad \nentre los g\u00e9neros, a fin de asegurar la igualdad en el goce \nde sus derechos, en particular del derecho a vivir de forma \nindependiente y a ser incluidas y participar plenamente en \nla comunidad en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s \n(ONU, Consejo de Derechos Humanos, 2015).\nEs fundamental garantizar derechos, generar transformaciones \nnecesarias en las instituciones que siguen vulnerando vidas y \nconcentrar esfuerzos para la efectiva incorporaci\u00f3n del enfoque 135\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde derechos. Hace falta incorporar la intersectorialidad y la \ninterseccionalidad tanto en las normativas como en las pol\u00edticas \np\u00fablicas.\nPara todas las transformaciones que proponemos y consideramos \nurgentes, son necesarios profesionales de la salud con perspectiva \nde g\u00e9nero, comprometidxs con el enfoque de derechos y las \nnormativas vigentes. Es imprescindible la capacitaci\u00f3n en g\u00e9nero \ny violencia de g\u00e9nero para lxs trabajadores de la salud desde una \nformaci\u00f3n integral que permita deconstruir sentidos comunes, tal \ncomo se plante\u00f3 la Ley Micaela para las personas que desempe\u00f1en \nla funci\u00f3n p\u00fablica en los poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial.\nComprendemos a las mujeres, desde una posici\u00f3n \u00e9tica y pol\u00edtica, \ncomo sujetas activas con capacidad de organizaci\u00f3n, lucha y \nresistencia frente a las injusticias que nos atraviesan. Por esto, \nvemos urgente la creaci\u00f3n de espacios que fortalezcan sus \nparticipaciones y la ampliaci\u00f3n de sus m\u00e1rgenes de autonom\u00eda. La \ngeneraci\u00f3n de redes de apoyo, tanto en la comunidad como en las \ninstituciones, podr\u00eda dar sost\u00e9n y alojar a las usuarias.\nSiguiendo a Echavarri (2018), buscamos reivindicar las voces \nreveladas de los movimientos que luchamos por el derecho a la salud \nmental y los movimientos feministas,  y as\u00ed repensar la construcci\u00f3n \ndel Otro como estrategia para contribuir a las discusiones en torno \na los nuevxs sujetxs de derechos y pol\u00edticas. M\u00e1s que llegar a \nconclusiones , se abren preguntas y ejes para trabajar en pos del \nacceso equitativo al derecho a la salud mental para todas.136\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasReferencias bibliogr\u00e1ficas\nArdila-G\u00f3mez, S. (2019). En nombre propio: relatos de vida de mujeres que \ntuvieron internaciones psiqui\u00e1tricas prolongadas y ahora viven en \nla comunidad.  (Tesis de posdoctorado). Universidad Nacional de \nLan\u00fas y Universidad de Buenos Aires, Ciudad de Buenos Aires.\nBuhlman, S., Burijovich, J., Yoma, S. (2019). No estamos todas: mujeres en \nhospitales psiqui\u00e1tricos. La tinta. Recuperado en \nhttps://latinta.com.ar/2019/10/no-estamos-todas-mujeres-hospitales-\npsiquiatricos/\nCentro de Estudios Legales y Sociales (2015). Cruzar el Muro. Desaf\u00edos y \npropuestas para la externaci\u00f3n del manicomio . Ciudad Aut\u00f3noma \nde Buenos Aires, Argentina. \nCentro de Estudios Legales y Sociales y Mental Disability Rights \nInternational (2007). Vidas Arrasadas. La segregaci\u00f3n de las \npersonas en los asilos psiqui\u00e1tricos argentinos. Buenos Aires, \nArgentina. Siglo Veintiuno editores.\nCentro de Estudios Legales y Sociales, Comisi\u00f3n por la Memoria y \nMovimiento por la Desmanicomializaci\u00f3n en Romero (2017). La \nsituaci\u00f3n de las mujeres en el hospital psiqui\u00e1trico Dr. Alejandro \nKorn \u201cMelchor Romero\u201d. Recuperado en: https://www.cels.org.ar/\nweb/publicaciones/la-situacion-de-las-mujeres-en-el-hospital-\npsiquiatrico-dr-alejandro-korn-melchor-romero/\nEchavarri, L. (2018). La irrupci\u00f3n del otro en la comunidad pol\u00edtica imaginada . \nCuadernos de coyuntura . N\u00b0 2 Desigualdades. Universidad Nacional \nde C\u00f3rdoba.\nFern\u00e1ndez, A. (2009). Las L\u00f3gicas sexuales: amor, pol\u00edtica y violencias.  \nBuenos Aires: Nueva Visi\u00f3n.\nFont, J., Blanco, I., Gom\u00e0, R. y Jarque, M. (2012). Mecanismos de \nparticipaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones locales, una \nvisi\u00f3n panor\u00e1mica. Transformaci\u00f3n  (N\u00b0 50), p. 102-131.\nGoffman, E. (1961). Internados. Ensayo sobre la situaci\u00f3n social de los \nenfermos mentales. Buenos Aires, Argentina. Amorrortu.\nHerranz, M., Yoma, S. (2013). Radio Los Inestables: alcances del \ndispositivo en Salud Mental Comunitaria  (Tesis de Grado). Facultad \nde Psicolog\u00eda, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.\nKrause, M., Salvador Ballesteros, M. (2018). Interseccionalidad en 137\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdesigualdades en salud en argentina: discusiones te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gicas a partir de una encuesta poblacional. Hacia la \nPromoci\u00f3n de la Salud . Vol. 23 , (N\u00b0 2), p.13-33. \nLagarde y de los R \u00edos, M. (1990). Los cautiverios de las mujeres: \nMadresposas, monjas, putas, presas y locas (Tesis de Doctorado) . \nFacultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de \nM\u00e9xico .\nLey N\u00b0 26.485. Ley de protecci\u00f3n integral para prevenir, sancionar y \nerradicar la violencia contra las mujeres en los \u00e1mbitos en que \ndesarrollen sus relaciones interpersonales. Bolet\u00edn Oficial. Buenos \nAires, Argentina, 11 de marzo de 2009. \nLey N\u00b0 26657. Ley Nacional de Salud Mental. Bolet\u00edn Oficial. Buenos Aires, \nArgentina, 25 de noviembre de 2010.\nLinardelli, M. (2015). Salud mental y g\u00e9nero: Di\u00e1logos y contrapuntos \nentre biomedicina, feminismos e interseccionalidad. MILLCAYAC - \nRevista Digital de Ciencias Sociales. Vol. II, (N\u00b0 3), p. 199-224.\nPautassi, L. (2012). Enfoque de Derechos en las Pol\u00edticas P\u00fablicas: \nMonitoreo y rendici\u00f3n de cuentas de los Estados ante el sistema \nInteramericano de Derechos Humanos. Revista Interferencia . Vol.1 , \n(N\u00b03), p. 15-27.\nSen, G., George, A., \u00d6stlin, P. (2005). Incorporar la perspectiva de g\u00e9nero \nen la equidad en salud: un an\u00e1lisis de la investigaci\u00f3n y las \npol\u00edticas . Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Harvard Center \nfor Population and Development Studies, Publicaci\u00f3n Ocasional, \nN\u00b0 14. Recuperado de: https://www.paho.org/Spanish/DD/PUB/\nPO_14_contenido.pdf138(7)\nReflexiones en torno a \nlas violencias de g\u00e9nero \ny sus incidencias en \nlos procesos de salud-\nenfermedad\nAgustina Diserio  \nAgostina Sol Kittler\nIntroducci\u00f3n\n Este art\u00edculo surge de nuestra investigaci\u00f3n de grado \n\u201cConcepciones y pr\u00e1cticas de salud mental en una pol\u00edtica p\u00fablica \nde atenci\u00f3n a las violencias hacia las mujeres de la ciudad de \nC\u00f3rdoba\u201d, realizada dentro del marco del proyecto de investigaci\u00f3n \n\u201cSujetxs, Derechos y Pol\u00edticas: transformaciones estatales e 139\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasinterseccionalidad. Un an\u00e1lisis de la pol\u00edtica p\u00fablica provincial en \nsalud mental, g\u00e9nero, ni\u00f1ez/adolescencia (NNA) y de la econom\u00eda \npopular\u201d, radicado en el Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica (IIFAP) de la Facultad de Ciencias Sociales, \nUNC.\nEn este art\u00edculo partimos de comprender a la salud como un \nproceso, socialmente determinado, comprendiendo de este modo \nal g\u00e9nero como parte de los determinantes sociales de la salud \nde las personas. Pretendemos realizar una articulaci\u00f3n te\u00f3rica de \nla violencia de g\u00e9nero y su incidencia en los procesos de salud-\nenfermedad y la necesidad de poder pensar las pol\u00edticas p\u00fablicas \ndesde la noci\u00f3n de interseccionalidad.\nViolencia de g\u00e9nero como problem\u00e1tica social\n Resulta evidente que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha tomado \nconciencia de la gravedad de la violencia de g\u00e9nero en nuestro pa\u00eds \ny el obst\u00e1culo que la misma supone para el pleno ejercicio de los \nderechos. A pesar de que no es una problem\u00e1tica \u201cnueva\u201d, cobra \nrelevancia la visibilidad que adquiere a nivel social y pol\u00edtico, as\u00ed \ncomo el hecho de que se la entienda como problem\u00e1tica social y \nno como una cuesti\u00f3n privada (Bosch Fiol y Ferrer P\u00e9rez, 2000). Si \nbien existen muchas formas de definir las problem\u00e1ticas sociales \npartiremos de la definici\u00f3n de Blumer (1975, citado en Bosch Fiol y \nFerrer Perez, 2000), quien entiende que las problem\u00e1ticas sociales \nno tienen existencia por s\u00ed mismas, sino que son producto de un \nproceso de definici\u00f3n colectiva que ocurre cuando un n\u00famero \nsignificativo de personas consideran ciertas situaciones como no \ndeseadas. En este sentido, es preciso destacar el rol fundamental \nque cumplieron las organizaciones y movimientos sociales para 140\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassu visibilizaci\u00f3n, transform\u00e1ndola en una problem\u00e1tica de orden \np\u00fablico (Rodrigou, 2017). \nLa violencia de g\u00e9nero tiene hondas ra\u00edces sociales y culturales, \nencontr\u00e1ndose vinculada al desequilibrio en las relaciones de poder \nentre las personas, presuponiendo al g\u00e9nero masculino por sobre \nlas dem\u00e1s identidades sexo-gen\u00e9ricas. Entendemos as\u00ed, que este \ntipo de violencia no puede ser pensada como un fen\u00f3meno aislado \no individual, sino como una violaci\u00f3n a los derechos humanos \nfundamentales, un problema pol\u00edtico, social, cultural y de salud \np\u00fablica, que demanda respuestas espec\u00edficas y recursos para su \nprevenci\u00f3n y asistencia (Rodrigou, L\u00f3pez, Ceccoli, Puche y Aimar, \n2012). \nEste tipo de violencias presentan m\u00faltiples facetas: incluye no \nsolo las agresiones f\u00edsicas, sino tambi\u00e9n comprende el ejercicio de \nviolencias tales como la econ\u00f3mica, sexual, el maltrato ps\u00edquico, \nentre otras. La violencia moral o psicol\u00f3gica, por ejemplo, es una \nde las principales formas de control y opresi\u00f3n social, debido \na su invisibilidad, su car\u00e1cter difuso y omnipresente (Segato, \n2003). La eficacia de la misma se debe a la reproducci\u00f3n de la \ndesigualdad y opresi\u00f3n que resulta de tres cuestiones: en primer \nlugar, su diseminaci\u00f3n masiva en la sociedad que garantiza su \nnaturalizaci\u00f3n; en segundo lugar su arraigo en valores morales, \nfamiliares y religiosos que permite su justificaci\u00f3n; y por \u00faltimo, la \nfalta de designaci\u00f3n y/o identificaci\u00f3n de la conducta, haciendo casi \nimposible denunciar (Segato, 2003). Asimismo, la autora menciona \nque puede equipararse al \u201cracismo autom\u00e1tico\u201d, ya que no necesita \nde la intervenci\u00f3n de la conciencia discursiva de lxs actorxs para \naparecer sino que responde a la \u201creproducci\u00f3n maquinal\u201d (p.117) y se \nasemeja a \u201cuna situaci\u00f3n de violencia estructural, que se reproduce \ncon cierto automatismo, con invisibilidad y con inercia\u201d (p. 113).141\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEntender este tipo de violencia como estructural implica pensarla \ndesde la integralidad, para no reducirla a una forma o \u00e1mbito \nespec\u00edfico sino ser conscientes de que est\u00e1 presente en todas las \nclases sociales y todos los \u00e1mbitos que transitamos cotidianamente; \nen consecuencia, se filtra en el Estado, sus instituciones y las \npr\u00e1cticas desarrolladas al interior del mismo (Rodigou, 2009).\nSalud mental desde la noci\u00f3n de proceso y \ndeterminaci\u00f3n social\n Hace diez a\u00f1os, la sanci\u00f3n de la Ley N\u00b0 26.657 introdujo un \ncambio en el paradigma de la salud mental en la Argentina, sentando \nsus bases sobre tres ejes principales: enfoque de derechos, atenci\u00f3n \nprimaria de la salud y desmanicomializaci\u00f3n (Ase y Burijovich, 2016). \nEn cuanto a la definici\u00f3n que establece, refiere a la salud mental \ncomo un \u201cproceso determinado por componentes hist\u00f3ricos, \nsocioecon\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos, cuya \npreservaci\u00f3n y mejoramiento implica una din\u00e1mica de construcci\u00f3n \nsocial vinculada a la concreci\u00f3n de los derechos humanos y sociales \nde toda persona\u201d (art. 3), lo que propone, entre otras cosas, superar \nla l\u00f3gica dicot\u00f3mica de estados de salud o enfermedad y pensar la \nnoci\u00f3n de padecimiento, sufrimiento o malestar (Stolkiner y Ardila, \n2012), centr\u00e1ndose en las condiciones de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n \nde los procesos salud-enfermedad (Yoma, 2018). Esto implica \ncomprender la naturaleza social de la enfermedad y los eventos y \nagravios a la salud dentro de la din\u00e1mica de las determinaciones \necon\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales y sociales (Augsburger y Gerlero, \n2005). \nLa noci\u00f3n de determinaci\u00f3n social del proceso salud-enfermedad \nnos permite pensar qu\u00e9 situaciones pueden favorecer o perjudicar la 142\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassalud de las personas, como as\u00ed tambi\u00e9n pensar en las condiciones \nsociales y econ\u00f3micas que influyen en el estado de la salud. En \nnuestra investigaci\u00f3n partimos de considerar al g\u00e9nero como parte \nde los determinantes sociales de la salud (Augsburger y Gerlero, \n2005; Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [OMS], 2009; Breilh, 2013; \nTajer, 2014) para poder pensar el modo en que las violencias de \ng\u00e9nero afectan a la salud mental. En este punto, consideramos \noportuno retomar la noci\u00f3n de inequidad, entendi\u00e9ndose como las \ndesigualdades evitables en salud, resultado de desigualdades en \nlas sociedades (OMS, 2009). \nA su vez, Galende, en \u201cModernidad y modelos de asistencia en salud \nmental\u201d (1988) plantea que:\nLas problem\u00e1ticas que corresponden al \u00e1rea de la \nsalud mental no son abordables en la totalidad de sus \ndeterminaciones, si no se parte de la premisa de que las \nformas de poder y dominaci\u00f3n en una sociedad deciden las \nformas de vida y v\u00ednculos sociales consiguientes y estos a \nsu vez condicionan la subjetividad en sus realizaciones y \nsufrimientos (p. 441).\nEs as\u00ed que tanto Hugo Spinelli (2010) como Emiliano Galende (1988) \nconsideran a la salud como un campo, constituido por diversos \nactores con intereses propios y recursos, que luchan y disputan \npor la preeminencia de sus intereses en funci\u00f3n de incrementar \no adquirir capitales, simb\u00f3lico, social, econ\u00f3mico y cultural. Esta \nnoci\u00f3n resulta \u00fatil para pensar en el entramado de intereses \npresentes en este campo, c \u00f3mo estos inciden en las condiciones \nreales de existencia de las poblaciones y c\u00f3mo estas condiciones \nafectan a la salud. Es as\u00ed que:\nResulta crucial poder pensar cu\u00e1les son los actores 143\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasintervinientes en el campo de la salud mental y cu\u00e1l es su \ndin\u00e1mica interna; es decir, la trama de relaciones, alianzas o \ndisputas en torno a la disputa de capitales que los sit\u00faan en \nuna u otra posici\u00f3n dentro del mismo (Rossetti, Fern\u00e1ndez \nMedina y Yoma, 2016, p. 65). \nLas inequidades (de clase social, g\u00e9nero, territorio o etnia) y las \nsituaciones de vulneraci\u00f3n de derechos vividas por los distintos \ncolectivos, son condiciones que inciden en la salud mental y los \npadecimientos de las personas (Augsburger y Gerlero, 2005; Breilh, \n2013; De la Mata Ruiz, 2017). Es as\u00ed que, seg\u00fan la poblaci\u00f3n que se \nanalice, se encontrar\u00e1n diferentes perfiles epidemiol\u00f3gicos, frutos \nde \u201ccampos donde la violencia simb\u00f3lica naturaliza situaciones \nque profundizan las desigualdades sociales\u201d (Spinelli, 2010, p. 278) \ncomprendiendo as\u00ed a los problemas epidemiol\u00f3gicos enraizados en \nlas inequidades sociales.\nRelaciones entre la concepci\u00f3n de salud mental y la \nproblem\u00e1tica de la violencia de g\u00e9nero\n Cuando hablamos de salud, nos enfrentamos a un concepto \npolis\u00e9mico, su concepci\u00f3n depende del paradigma en el que \nse la defina. En este sentido, retomamos la concepci\u00f3n de salud \npropuesta por D\u00e1vila: \u201cUn estado de relativo equilibrio, un punto de \nencuentro donde confluyen lo biol\u00f3gico, lo social y lo subjetivo, el \nindividuo y la comunidad y la pol\u00edtica social y la econ\u00f3mica\u201d (D\u00e1vila, \n2014, p. 1). Esto implica caracterizarla como un fen\u00f3meno complejo, \ncon m\u00faltiples determinantes, una construcci\u00f3n social situada en un \nmomento hist\u00f3rico espec\u00edfico.\nEn relaci\u00f3n a la salud mental, nos encontramos en la misma situaci\u00f3n, 144\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasya que desde el discurso m\u00e9dico hegem\u00f3nico, la salud mental es la \nausencia de patolog\u00eda y la enfermedad se caracteriza por la presencia \nde s\u00edntomas e incapacidad del sujetx. En cambio, la noci\u00f3n de la Ley \nde Salud Mental N\u00b0 26.657, desde la cual partimos, en su art\u00edculo \n3\u00b0 define a la salud mental como un \u201cproceso determinado por \ncomponentes hist\u00f3ricos, socioecon\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos \ny psicol\u00f3gicos, cuya preservaci\u00f3n y mejoramiento implica una \ndin\u00e1mica de construcci\u00f3n social vinculada a la concreci\u00f3n de los \nderechos humanos y sociales de toda persona\u201d. Entonces:\nCabe preguntarnos si es posible hablar de ejercicio de \nderechos en salud mental en contextos de desigualdad \nimperante, de restricciones permanentes, como los que \nse dan en los territorios de mayor vulnerabilidad (...), una \nde esas desigualdades a las que nos referiremos es la que \nata\u00f1e a la inequidad entre los g\u00e9neros organizada en el \nsistema sexo-g\u00e9nero (patriarcado) (Cedr\u00f3n, 2009, p. 39).\nEl sistema patriarcal se basa en significaciones en torno al sexo y \ng\u00e9nero, construyendo relaciones sociales basadas en la dominaci\u00f3n \nmasculina ejercida sobre las mujeres y personas LGBTTTIQ+ \n(Soldevilla, 2009) estableciendo roles, estereotipos y expectativas \nseg\u00fan el g\u00e9nero, dificultando el acceso equitativo a oportunidades \nlaborales, de salud y seguridad. Entendemos as\u00ed que las violencias \nde g\u00e9nero son producto de estas relaciones previas de desigualdad \ny subordinaci\u00f3n, lo que implica leer las situaciones de violencia \nno \u00fanicamente en t\u00e9rminos individuales, cuesti\u00f3n que obedece a \nmecanismos de invisibilizaci\u00f3n y reduccionistas (Rodigou, 2009), \nsino en clave de vulneraci\u00f3n de derechos.\nFue la acci\u00f3n pol\u00edtica de los movimientos sociales, feministas y \ndisidentes la cual permiti\u00f3 visibilizar esta problem\u00e1tica, quitarla 145\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde lo privado y colocarla en la agenda no solo social, sino tambi\u00e9n \nestatal, posicion\u00e1ndose desde el lugar de sujetxs de derecho \ny disputando en la escena p\u00fablica la nominaci\u00f3n de pr\u00e1cticas \nsociales consideradas \u201chabituales y/o naturales\u201d, como violencias \n(Rodigou, 2017) y, de este modo, exponerlas como una vulneraci\u00f3n \na los derechos humanos b\u00e1sicos que afecta la vida y la integridad \nde las personas.\nUna de las conquistas fue la sanci\u00f3n de la Ley Nacional  N\u00b0 26.485, \n\u201cProtecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar y Erradicar las \nviolencias contra las Mujeres en los \u00c1mbitos en que Desarrollen sus \nRelaciones Interpersonales\u201d, que establece no solo la definici\u00f3n de lo \nque se entiende por violencia, sino que a la vez plantea lineamientos \nde prevenci\u00f3n y acci\u00f3n estatal para actuar sobre esta problem\u00e1tica. \nDefine por violencia hacia las mujeres a: \u201cToda conducta, acci\u00f3n \nu omisi\u00f3n, que de manera directa o indirecta, tanto en el \u00e1mbito \np\u00fablico como en el privado, basada en una relaci\u00f3n desigual de \npoder, afecte su vida, libertad, dignidad, integridad f\u00edsica, psicol\u00f3gica, \nsexual, econ\u00f3mica o patrimonial, como as\u00ed tambi\u00e9n su seguridad \npersonal. Quedan comprendidas las perpetradas desde el Estado o \npor sus agentes\u201d (art. 4). En esta l\u00ednea, el art\u00edculo 5 tipifica los tipos \nde violencias hacia las mujeres, incluyendo en estos las violencias \nf\u00edsica, psicol\u00f3gica, sexual, simb\u00f3lica y econ\u00f3mica; el art\u00edculo 6, por \nsu parte, reconoce las formas en las que se manifiestan los tipo \nde violencias y en qu\u00e9 \u00e1mbitos de la realidad social aparecen y \ncomprende a: la violencia dom\u00e9stica, institucional, laboral, contra \nla libertad reproductiva, obst\u00e9trica y medi\u00e1tica. Si bien esta ley \ndefine la violencia hacia la mujer, comprendemos que este tipo de \nviolencias afectan del mismo modo a personas LGTTTIQ+; el poder \ncategorizar todos estos \u00e1mbitos y tipificar las diferentes violencias, \nda cuenta del avance y la complejizaci\u00f3n de la discusi\u00f3n, que se \nrelacionan con las transformaciones de la concepci\u00f3n de estas 146\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasviolencias que se van produciendo a nivel sociocultural (Rodigou, \n2009).\nA su vez, en v\u00ednculo con esta ley, fueron sancionadas otras tales \ncomo la Ley de Identidad de G\u00e9nero N\u00b0 26.743/12; la Ley de \nMatrimonio Igualitario N\u00b0 26.618/10 o el Decreto de Cupo Laboral \nTrans N\u00b0 721/20, las cuales permiten avanzar en la denominaci\u00f3n y \nvisibilidad de las inequidades en materia de derechos. Entendemos \nque nombrar, poder decir, tiene el poder simb\u00f3lico de dar forma a \nla realidad social, a la vez que construye subjetividades (Segato, \n2003). El ejercicio de (re)significar dichas experiencias, permitiendo \nreconocerlas y denunciarlas, desnaturalizando l\u00f3gicas de \nsubordinaci\u00f3n y silencio, genera a la vez una obligaci\u00f3n estatal de \ntomar medidas concretas para su atenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n; por ello, \ncomprendemos que la sanci\u00f3n de estas leyes no solo establecen \nderechos, sino que habilitan a nominar situaciones hist\u00f3ricamente \ninvisibilizadas y reducidas al \u00e1mbito de lo privado e individual, \nmuchas veces incluso relegadas al terreno de la patologizaci\u00f3n. \nDe este modo, consideramos importante leer el v\u00ednculo entre la \nsalud, la salud mental y la relaci\u00f3n con las violencias de g\u00e9nero en \nclave de interseccionalidad, entendi\u00e9ndose como el anudamiento \nde los diferentes sistemas de opresi\u00f3n (Brah, 2012), que permita \nconstruir abordajes complejos, abarcando las dimensiones de las \nproblem\u00e1ticas sociales existentes.\nLo psicol\u00f3gico es pol\u00edtico. Y para romper con el c\u00edrculo \nvicioso entre vulneraci\u00f3n de derechos y problem\u00e1ticas de \nsalud mental se requiere, adem\u00e1s de la formulaci\u00f3n de \npol\u00edticas integrales, la transformaci\u00f3n de las causas que \nsostienen la vulneraci\u00f3n de derechos y la exclusi\u00f3n social \n(Yoma, 2018, p. 269).147\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasReflexiones finales en torno a la importancia de la \nnoci\u00f3n de interseccionalidad\n En relaci\u00f3n a lo planteado hasta este momento, resulta \ninteresante retomar el concepto de interseccionalidad como una \npropuesta para avanzar en la visi\u00f3n integral de las pol\u00edticas p\u00fablicas. \nPlatero M \u00e9ndez (2014) propone pensarlo como la articulaci\u00f3n o \nencuentro diversas fuentes estructurales de desigualdad y los \nv\u00ednculos entre ellas. Implica un an\u00e1lisis acerca de c\u00f3mo se articulan \nmutuamente las formas de desigualdad tales como la clase social, \nla sexualidad, el acceso a la cultura, etc (Brah, 2012). \nEl accionar habitual estatal tiende a construir pol\u00edticas por secciones, \nes decir, \u201cconstruyendo las desigualdades\u201d por separado, facilitando \ncierta ficci\u00f3n de autenticidad, homogeneidad y ahistoricismo \nde las identidades. La propuesta de Brah (2012) es que, desde la \ninterseccionalidad, se pueda identificar cu\u00e1les son estas categor\u00edas \nque se articulan, desde las cuales emergen m\u00faltiples y simult\u00e1neas \nformas de exclusi\u00f3n, desigualdad y contextos espec\u00edficos donde se \nforman sujetos. Platero M\u00e9ndez (2014) sostiene que este enfoque \n\u201csubraya que el g\u00e9nero, la etnia, la clase, u orientaci\u00f3n sexual, como \notras categor\u00edas sociales, lejos de ser \u2018\u2019naturales\u201d o \u2018\u2019biol\u00f3gicas\u201d son \nconstruidas y est\u00e1n interrelacionadas\u201d (p. 56).\nEs as\u00ed que consideramos que esta articulaci\u00f3n te\u00f3rica resulta \nfundamental para poder leer y/o analizar las pol\u00edticas p\u00fablicas y \nde atenci\u00f3n donde se articulen las problem\u00e1ticas de salud mental \ny violencia de g\u00e9nero, ya que requiere la creaci\u00f3n de estructuras \norganizativas que superen la compartimentalizaci\u00f3n del Estado. \nPara esto, es necesario:\nTender puentes entre la perspectiva de derechos y la 148\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasrenovaci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fablica para superar una visi\u00f3n \ntecnocr\u00e1tica de esta \u00faltima, visibilizar el car\u00e1cter pol\u00edtico \nde la administraci\u00f3n p\u00fablica (\u2026), reorientar el dise\u00f1o de los \nservicios hacia el efectivo cumplimiento de los derechos \nhumanos. Esto conduce a un concepto de reforma que va \nm\u00e1s all\u00e1 del mejoramiento de la gesti\u00f3n (Burijovich, 2018, \np. 221).\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAse, I. y Burijovich, J. (2016). Cap. N\u00b02: Capacidades estatales y nuevos \nderechos: El caso de los nuevos marcos normativos en salud mental. \nEn Rossetti A y Monasterolo, N. (comp.) Salud mental y derecho, \nreflexiones en torno a un nuevo paradigma . Editorial Espartaco.\nAugsburger, C. y Gerlero, S. (2005). La construcci\u00f3n interdisciplinaria: \npotencialidades para la epidemiolog\u00eda en salud mental. Kairos \nRevista de Temas Sociales, 15(2). San Luis. Baldo M., et al. (2020) \nSalud mental y derecho, lecturas desde el feminismo . Centro de \ninvestigaciones jur\u00eddicas y sociales, C\u00f3rdoba, Argentina.\nBlanco, P; Ruiz-Jarabo, C.; Garc\u00eda de Vinueasa, L. y Mart\u00edn-Garc\u00eda, M. \n(2004). La violencia de pareja y la salud de las mujeres. En Gaceta \nSanitaria , vol.18 no.4, parte II, temas actuales de la salud p\u00fablica. \nBarcelona.\nBosch Fiol, E. y Ferrer P\u00e9rez, V. \u201cLa violencia de g\u00e9nero: De cuesti\u00f3n \nprivada a problema social\u201d. En Psychosocial Intervention , vol. 9, \nn\u00fam. 1, 2000, pp. 7-19. Colegio Oficial de Psic\u00f3logos de Madrid, \nMadrid, Espa\u00f1a.\nBrah, A. (2012). Pensando en y a trav\u00e9s de la interseccionalidad. En: \nZapata Galindo M., Garc\u00eda Peter S., Chan de \u00c1vila J., ed(s). La \nInterseccionalidad en debate . Berl\u00edn: Lateinamerika-Institut der \nFreien Universit\u00e4t Berlin.\nBreilh, J. (2013). La determinaci\u00f3n social de la salud como herramienta \nde transformaci\u00f3n hacia una nueva salud p\u00fablica (salud colectiva). \nRevista Facultad Nacional Salud P\u00fablica. Medell\u00edn, Colombia.\nBurijovich, J. (2018). Cap\u00edtulo 13: Pol\u00edticas intersectoriales para el abordaje \nintegral en salud mental: La complejidad de la acci\u00f3n conjunta. En \nSalud mental y derecho: Derechos Sociales e Intersectorialidad . Ed. 149\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasRossetti, A. y Monasterolo, N. 1a ed. C\u00f3rdoba. Espartaco C\u00f3rdoba.\nD\u00e1vila, A. (2014). \u00c1rea de la Psicolog\u00eda Sanitaria. En Apunte de C\u00e1tedra . \nPsicolog\u00eda Sanitaria. Facultad de Psicolog\u00eda. Universidad Nacional \nde C\u00f3rdoba.\nDecreto Nacional N\u00b0 721. Cupo Laboral Trans. (2020). Recuperado \nde: https://www.argentina.gob.ar/normativa/nacional/\ndecreto-721-2020-341808/texto\nDe la Mata Ruiz, I. (2017). Salud Mental y Neoliberalismo. En Maestro. \nGonz\u00e1les Duro, Rendueles, Fern \u00e1ndez Liria y de la Mata (comp.). \nSalud Mental y capitalismo . Madrid: Cisma.\nFern\u00e1ndez, A. (1993). La mujer de la ilusi\u00f3n. Pactos y contratos entre \nhombres y mujeres . Editorial Paid\u00f3s. Buenos Aires.\nFoucault, M. (1977). Historia de la Sexualidad I. La voluntad del Saber. \nGalende, E. (1988). Modernidad y modelos de asistencia en salud \nmental . En II Jornadas de APS (CONAMER-ARHNRG), 30/04 al \n07/05/1988. Bs. As.\nGalende, E. (1988). Modernidad y modelos de asistencia en salud mental en \nArgentina . II Jornadas de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud. CONAMER.\nLey Nacional N\u00b0 26.743 de Identidad de G\u00e9nero. (2012). Recuperada de: \nhttp://www.jus.gob.ar/media/3108867/ley_26743_identidad_de_\ngenero.pdf\nLey Nacional N\u00b0 26.618 Matrimonio Igualitario (2010). Recuperado de: \nhttps://www.acnur.org/fileadmin/Documentos/BDL/2017/10957.\npdf\nLey Nacional N\u00b0 26.485. Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar \ny Erradicar la Violencia contra las Mujeres en los \u00c1mbitos en \nlos que Desarrollen sus Relaciones Interpersonales. (2009). \nRecuperado de: http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/\nanexos/150000-154999/152155/norma.htm\nLey Nacional  N \u00b0 2 6 . 6 5 7.  S a l u d  M e n t a l .  ( 2 0 1 0 ) .  R e c u p e r a d o  d e :  http://servicios.\ninfoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/175000-179999/175977/\nnorma.htm\nPlatero M\u00e9ndez, R. L. (2014). Met\u00e1foras y articulaciones para una \npedagog\u00eda cr\u00edtica sobre la interseccionalidad . Recuperado de: \nhttp://dx.doi.org/10.5565/rev/qpsicologia.1219 .\nRodigou, M. (2017). Experiencias y activismos feministas. Tensiones en la \nconstrucci\u00f3n de sentidos sobre la violencia hacia las mujeres . Tesis \nDoctoral en Estudios de G\u00e9nero. Facultad de Ciencias Sociales. \nUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba.\nRodigou, M. (2009). Violencia hacia las Mujeres: entre la Visibilizaci\u00f3n 150\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasy la Invisibilizaci\u00f3n. En Derechos, G\u00e9nero y Violencias . Seminario \nde Formaci\u00f3n en Derechos Humanos, G\u00e9nero y Violencias dictado \npor el Programa G\u00e9nero de la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria \n(UNC).\nRodigou, M., L\u00f3pez, J., Ceccoli, P., Puche, I., Aimar, V. (2012). Sentidos en \ndisputa sobre la violencia hacia las mujeres en las pol\u00edticas p\u00fablicas. \nEl caso de la normativa de la provincia de C\u00f3rdoba, Argentina. \nPublicado en Revista Punto G\u00e9nero . Volumen 2.\nRossetti, M., Fern\u00e1ndez Medina, N. y Yoma, S. (2016). Cap. N\u00b0 3: La \ntransformaci\u00f3n en salud mental: desde el modelo manicomial al \nmodelo comunitario. El desaf\u00edo actual de la exigibilidad de derechos. \nEn Rossetti A. y Monasterolo N. (comp.). Salud mental y derecho: \nReflexiones en torno a un nuevo paradigma . Editorial Espartaco.\nSegato, R. (2003). Las estructuras elementales de la violencia. Ensayos \nsobre g\u00e9nero entre la antropolog\u00eda, el psicoan\u00e1lisis y los derechos \nhumanos . 1\u00b0 ed. Bernal. Universidad Nacional de Quilmes.\nSoldevila, A. (2009) La categor\u00eda g\u00e9nero en las perspectivas de \nintervenci\u00f3n. Comp. Dom \u00ednguez, A., Morcillo, A., y Campana, M. \nDerechos Humanos, G\u00e9nero y Violencia . (pp. 13-33). Seminario \nde Formaci\u00f3n en Derechos Humanos, G\u00e9nero y Violencias dictado \npor el Programa G\u00e9nero de la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria \n(UNC)\nSpinelli, H. (2010). Las dimensiones del campo de la salud en Argentina. \nEn revista Salud colectiva , Buenos Aires.\nStolkiner, A. y Ardila, S. (2012). Conceptualizando la Salud Mental en las \npr\u00e1cticas: consideraciones desde el pensamiento de la medicina \nsocial/salud colectiva latinoamericanas. VERTEX, Revista Argentina \nde Psiquiatr\u00eda Vol. XXIII.\nTajer, D., Gaba, M. y Reid, G. (2014). Impacto de la violencia de g\u00e9nero en \nla salud de las mujeres: una investigaci\u00f3n en la ciudad de Buenos \nAires. Publicada en Revista G\u00e9nero y Salud en Cifras  Vol. 12, N\u00fam. 2, \nmayo-agosto 2014. Revista Oficial del Centro Nacional de Equidad \nde G\u00e9nero y Salud Reproductiva.\nYoma, S. (2018). Cap\u00edtulo 15: Derechos Sociales y Salud Mental: De la \nvulneraci\u00f3n de derechos y la exclusi\u00f3n social a pol\u00edticas p\u00fablicas \nintegrales. En Rosetti A. y Monasterolo, N. (comp.). Salud mental \ny derecho: Derechos Sociales e Intersectorialidad . Editorial \nEspartaco.152(8)\nParticipaci\u00f3n de \nni\u00f1es y adolescentes: \nentre el decir y el \nhacer, intersticios \ninstituyentes.\nRomina Cristini\nPresentaci\u00f3n\n El presente trabajo se inscribe en el contexto de las \ntransformaciones emergentes en el magma de significaciones \nsociales en torno a la ni\u00f1ez-adolescencia, que en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas se concreta \u2013en el \u00e1mbito legislativo, administrativo, \njudicial, social\u2013 en el reconocimiento de\u00a0les ni\u00f1es y adolescentes \n(NA) como sujetes de derechos y de pol\u00edticas, en tanto capaces de 153\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasejercer por s\u00ed las facultades de las que son titulares y de ser parte en \nla configuraci\u00f3n de la agenda p\u00fablica estatal.\nEstos cambios tensionan la consolidaci\u00f3n hist\u00f3rica, como discurso \ndominante, de un imaginario anclado en la incapacidad de esta \ncategor\u00eda social y la consecuente construcci\u00f3n de un complejo \njur\u00eddico-institucional orientado a abordar la cuesti\u00f3n desde \nl\u00f3gicas adultoc\u00e9ntricas (Duarte Quapper, 2012), y se constituyen \nen plataforma desde la cual cimentar el sustento legitimador de \nla participaci\u00f3n de NA, entendida como acci\u00f3n pol\u00edtica (Cristini, \n2016a).\nEn este art\u00edculo proponemos abordar las transformaciones \nse\u00f1aladas haciendo eje, por un lado, en el modo en el que estos \ncambios se reflejan en el decir estatal en Argentina y por el otro, \nen algunas claves conceptuales orientadas a reflexionar sobre los \nmodos de hacer que se ponen en juego en procesos participativos \nconfigurados desde el Estado y a los que les NA son convocades, \nreconociendo en las tramas y tensiones de estos procesos, los \nintersticios que posibilitan la emergencia de nuevos instituyentes.\nEl decir estatal \n Si bien entendemos que el Estado como categor\u00eda anal\u00edtica \nes una abstracci\u00f3n (Colombo, 1999; Taussig, 1993), las relaciones \nde poder que configura son concretas y se encarnan en les \nsujetes en su vida cotidiana. Reconocer el car\u00e1cter no monol\u00edtico \ndel Estado, poner la mirada en los modos de decir y hacer de los \ndiversos organismos, dependencias, oficinas, etc. permite captar su \nmaterialidad y dar cuenta de las contradicciones que lo atraviesan.154\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasPor ello, para asir esta materialidad, es necesario examinar sus \ndiscursos y los imaginarios que en ellos subyacen. Es a trav\u00e9s de \nestos, que el Estado clasifica, divide, limita, habilita, controla.\nEn este marco, el derecho se constituye en discurso privilegiado \npara comprender los modos en que el Estado regula y configura \nla \u201ccategor\u00eda\u201d ni\u00f1ez-adolescencia dot\u00e1ndola de un espec\u00edfico grado \nde ciudadan\u00eda y delimitando el espacio que ocupa en la estructura \nsocial.\nAs\u00ed, el derecho tiene un v\u00ednculo estrecho con el poder, en tanto su \nfunci\u00f3n redistributiva refleja el resultado de imposiciones, acuerdos \ny/o concesiones surgidas de relaciones de poder. Dice C\u00e1rcova \n(1991): \u201cEl discurso del derecho es el discurso del poder. A trav\u00e9s de \n\u00e9l se instituyen \u00f3rganos, se consagran prerrogativas, se constituye \na los sujetos. A trav\u00e9s de ese discurso se consagra, se sacraliza y se \nreconduce el poder\u201d (p. 217).\nSin embargo, el derecho como pr\u00e1ctica social tiene posibilidad de \nrealizar una funci\u00f3n transformadora, pero para esto es necesario, \nal menos en potencia, que habilite la reflexividad colectiva y prevea \nmecanismos concretos para su instrumentaci\u00f3n, como tambi\u00e9n, \nque atienda a la participaci\u00f3n de todes les sujetes en todo \u00e1mbito \nde poder expl\u00edcito (Castoriadis, 1999).\nAs\u00ed, el an\u00e1lisis de la normativa vigente y su regulaci\u00f3n sobre el \nderecho de participaci\u00f3n de les NA interesa aqu\u00ed, en tanto permite \nvisibilizar el imaginario social que subyace en torno a elles, \ncomprender solo parcialmente en qu\u00e9 medida lo instituido (lo dado) \nabre la v\u00eda a la manifestaci\u00f3n del instituyente en general (en tanto \ncreaci\u00f3n o emergencia) y en cu\u00e1nto potencia una pol\u00edtica de la \nautonom\u00eda de esta categor\u00eda social en particular (Castoriadis, 1999).155\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasSi concebimos al derecho de participaci\u00f3n como una pr\u00e1ctica \nsocial, debemos atender al discurso normativo formal y al contexto \nhist\u00f3rico social en que esa pr\u00e1ctica se produce para comprender \nqu\u00e9 espacio ocupa ese derecho en las prioridades estatales y qu\u00e9 \nacuerdos pueden lograrse en las acciones participativas concretas.\u00a0\nComo anticipamos, el surgimiento de la cuesti\u00f3n de la participaci\u00f3n \nde NA est\u00e1 estrechamente vinculada a las transformaciones que se \nhan ido produciendo en el imaginario social acerca de la categor\u00eda \nni\u00f1ez -adolescencia.\nSiguiendo a Castoriadis (2004) entendemos al imaginario social \ncomo el magma (conjunto) de significaciones sociales que crea, \nconstruye, organiza el mundo. Estas significaciones se concretan \nen instituciones que presentan un aspecto abstracto, el \u201cdecir\" (su \ndescripci\u00f3n por el lenguaje) y uno concreto, el \u201chacer\u201d (su actuaci\u00f3n \npor individuos).\nEn este sentido, desde el surgimiento de la ni\u00f1ez-adolescencia \ncomo categor\u00eda social diferenciada de la adultez, se construyen \nen torno a la misma un conjunto de significaciones \u2013incapacidad, \ninmadurez, inferioridad\u2013 que se condensan en el imaginario social \ny atraviesa todas las instituciones sociales, justificando relaciones \nintergeneracionales desiguales y jerarquizadas a favor de les adultes \ny en detrimento de la autonom\u00eda de les NA.\u00a0\nEl derecho de participaci\u00f3n de les NA, actualmente reconocido en \ntodo un complejo normativo internacional, nacional y local, es una \nconstrucci\u00f3n social cuyos inicios podemos localizar a fines del siglo \nXX, momento en que se comienzan a repensar las nociones acerca \nde la ni\u00f1ez-adolescencia a partir de la idea de subjetivaci\u00f3n jur\u00eddica, \ndando lugar a la emergencia de un nuevo imaginario (paradigma 156\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde la \u201cProtecci\u00f3n Integral\u201d) que abandona la idea de NA incapaz, \nhegem\u00f3nica hasta ese entonces, para entenderle como sujete \ncapaz y por lo tanto competente para definir y actuar sus intereses.\nLos avances en el reconocimiento de derechos a les NA est\u00e1n \nestrechamente vinculados a las conquistas que hist\u00f3ricamente \nfueron logrando las mujeres en el mismo campo. Las fisuras \nproducidas en la tradicional asignaci\u00f3n de roles familiares \u2013hombre \ncomo proveedor econ\u00f3mico, mujer como proveedora afectiva y NA \ncomo objetes de protecci\u00f3n y educaci\u00f3n\u2013 a partir de las luchas \nfeministas abre el campo, no solo para la reconfiguraci\u00f3n del \nposicionamiento sociopol\u00edtico de las mujeres, sino que tambi\u00e9n \npermite repensar la condici\u00f3n de les NA en el marco de las relaciones \nintrafamiliares y en el resto de las estructuras institucionales por \ndonde circulan (Cristini, 2016a).\nSi bien los tratados de Derechos Humanos (DDHH) sancionados \ncon anterioridad a la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del \nNi\u00f1o (CDN) no marginaban a les NA de sus contenidos, las pr\u00e1cticas \ncristalizadas eran refractarias de un imaginario que les inhabilitaba \npara la construcci\u00f3n genuina de sus intereses y les abstra\u00eda de la \nacci\u00f3n pol\u00edtica, obturando toda posible emergencia de autonom\u00eda.\nLa CDN concretiza el reconocimiento de les NA como sujetes de \nderechos, con capacidad para definir y actuar sus intereses.\nSin embargo, atender a la participaci\u00f3n solo como facultad positiva \nde les sujetes titulares no garantiza que los resultados de esta \nsean contemplados en los \u00e1mbitos con capacidad de decisi\u00f3n. Por \nello, para configurar de manera m\u00e1s acabada este derecho, hace \nfalta integrar en su contenido la obligaci\u00f3n positiva de les actores \nsociales con capacidad de decisi\u00f3n, de incorporar los resultados 157\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde la participaci\u00f3n a las decisiones adoptadas. Este aspecto est\u00e1 \nclaramente previsto en la CDN.\u00a0\nDentro de este marco, el derecho de participaci\u00f3n se presenta de \nuna manera bif\u00e1sica; por un lado, la facultad de expresarse a trav\u00e9s \ndel discurso y de acciones, y por el otro, el deber de les actores \ncon poder de decisi\u00f3n, de escuchar e incluir los resultados de la \nparticipaci\u00f3n en las decisiones. \nA pesar de la ratificaci\u00f3n de la CDN, en nuestro pa\u00eds la \nnormativa que reg\u00eda en los tres niveles del discurso jur\u00eddico \n respond\u00eda a un imaginario social que se entramaba en torno a la \nidea de incapacidad. La falta de diferenciaci\u00f3n entre NA infractores \na la ley penal y NA v\u00edctimas de delitos y/o en situaci\u00f3n de \u201cabandono \nmaterial o moral\u201d; la tutela como medida de protecci\u00f3n basada en \nla figura del juez \u201cbuen padre de familia\u201d y la judicializaci\u00f3n de las \ncausas, eran algunas de las manifestaciones de aquel imaginario en \nel decir y el hacer del Estado (Cristini, 2016a).\nEs reci\u00e9n en el a\u00f1o 2005 que se logra la promulgaci\u00f3n de la Ley \nNacional  N \u00b0 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, \nNi\u00f1os y Adolescentes , como resultado de distintas concesiones \n entre los bloques deliberantes que permitieron llegar a los \nconsensos necesarios para su sanci\u00f3n.\u00a0\nEn el art\u00edculo 24, la ley prev\u00e9 espec\u00edficamente el derecho a opinar \ny a ser o\u00eddes, otorg\u00e1ndoles la facultad de participar y expresar \nlibremente su opini\u00f3n en los asuntos que les conciernen y en \naquellos que tengan inter\u00e9s y a que sus opiniones sean tenidas en \ncuenta conforme a su madurez y desarrollo.\nEste derecho se extiende a todos los \u00e1mbitos en que se desenvuelven 158\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasles NA, entre ellos el Estado, la familia, la comunidad, la escuela, \nespacios cient\u00edficos, culturales, deportivos y recreativos.\nAsimismo, en los casos espec\u00edficos de NA sometides a procedimientos \njudiciales o administrativos, la ley regula su participaci\u00f3n activa \ndentro de los mismos. Y en esta l\u00f3gica, establece el deber de les \nfuncionaries p\u00fablicos de recibir las denuncias realizadas por NA.\nAdem\u00e1s, el derecho de participaci\u00f3n es reconocido como dimensi\u00f3n \ndel inter\u00e9s superior de NA y del derecho a la libertad, en t\u00e9rminos \nde expresi\u00f3n de opini\u00f3n. Y se les otorga la facultad de promover, \nconstituir y formar parte de asociaciones.\nEs interesante destacar que la ley prev\u00e9 el deber y el derecho de la \ncomunidad, en ejercicio de la democracia participativa, de ser parte \nactiva en el cumplimiento de los derechos y garant\u00edas de NA.\nEn el marco provincial, la Ley N\u00b0 9.944 en la primera parte de su \narticulado (donde se contempla el derecho de participaci\u00f3n de NA) \nreproduce lo regulado a nivel nacional.\nUna importante transformaci\u00f3n, en t\u00e9rminos de ampliaci\u00f3n del \nderecho de participaci\u00f3n de NA, est\u00e1 representada por la sanci\u00f3n \nen el a\u00f1o 2012 de la denominada \u201cLey de voto Joven\u201d N\u00b0 26.774 que \nhabilita a les j\u00f3venes argentines \u2013natives o por opci\u00f3n\u2013 a participar \nde los actos electorales a trav\u00e9s del voto a partir de los 16 a\u00f1os. \nEsta normativa fue sancionada en el marco de importantes disputas \ny discusiones en torno a la capacidad/incapacidad de les j\u00f3venes \npara ejercer este derecho.\nPor su parte, en el campo educativo, la Ley de Educaci\u00f3n Nacional \nN\u00b0 26.206 del a\u00f1o 2005 reconoce que el acceso de todes les 159\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasciudadanes a la informaci\u00f3n y al conocimiento son instrumentos \ncentrales de la participaci\u00f3n, en un proceso de desarrollo con \ncrecimiento econ\u00f3mico y justicia social.\nPor ello, dentro de los fines y objetivos de la pol\u00edtica educativa \nnacional se prev\u00e9: brindar una formaci\u00f3n ciudadana comprometida \ncon los valores \u00e9ticos y democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n, libertad, \nsolidaridad, resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos, respeto a los derechos \nhumanos, responsabilidad, honestidad, valoraci\u00f3n y preservaci\u00f3n del \npatrimonio natural y cultural.\u00a0Asegurar la participaci\u00f3n democr\u00e1tica \nde docentes, familias y estudiantes en las instituciones educativas \nde todos los niveles.\u00a0Y promover el aprendizaje de saberes cient\u00edficos \nfundamentales para comprender y participar reflexivamente en la \nsociedad contempor\u00e1nea.\nEn torno a los derechos de les estudiantes, la ley establece la facultad \nde integrar centros, asociaciones y clubes estudiantiles u otras \norganizaciones comunitarias, para participar en el funcionamiento de \nlas instituciones educativas, con responsabilidades progresivamente \nmayores, a medida que avancen en los niveles del sistema.\u00a0 Y \nreconoce el derecho a participar en la toma de decisiones sobre la \nformulaci\u00f3n de proyectos y en la elecci\u00f3n de espacios curriculares \ncomplementarios que propendan a desarrollar mayores grados de \nresponsabilidad y autonom\u00eda en su proceso de aprendizaje.\nEn C\u00f3rdoba, la Ley Provincial de Educaci\u00f3n  N\u00b0 9.870 del a\u00f1o 2010, \nno dista demasiado de los contenidos de la Ley Nacional en cuanto \na la regulaci\u00f3n del derecho a la participaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual no \nprofundizaremos en su an\u00e1lisis.\nSin embargo, no podemos dejar pasar por alto que su sanci\u00f3n \ny promulgaci\u00f3n fue centro de importantes disputas entre \nestudiantes, docentes y familias con el gobierno de ese entonces, 160\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasmaterializ\u00e1ndose este conflicto en la \u201ctoma\u201d de m\u00e1s de 40 colegios \nde nivel medio de la provincia, con el apoyo de algunas Facultades \nde la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. A este respecto, cabe \nmencionar que una de las principales demandas de les estudiantes \ngiraba en torno a la posibilidad de participar en la construcci\u00f3n de la \nley que se estaba gestando.\nUn hito en este terreno lo constituye la Ley N\u00b0 26.877 (Ley de Centros \nde Estudiantes) del a\u00f1o 2013, que establece la creaci\u00f3n de Centros \nde Estudiantes en todas las instituciones educativas de nivel \nmedio y superior, su reconocimiento como \u00f3rganos democr\u00e1ticos \nde representaci\u00f3n estudiantil y la posibilidad de nuclearse en \nfederaciones jurisdiccionales, regionales y nacionales.\nEste breve recorrido por parte de la normativa internacional, \nnacional y provincial da cuenta de los modos en que el Estado ha \nido asumiendo un discurso que facilita (provoca) la posibilidad del \nejercicio de la autonom\u00eda individual y colectiva de NA, de manera tal \nque se ponga en juego la pol\u00edtica como acci\u00f3n instituyente.\nEntendemos a la pol\u00edtica como aquella acci\u00f3n colectiva que, a \npartir de la reflexividad, permite poner en tensi\u00f3n lo instituido. \nEs en esta dimensi\u00f3n de la pol\u00edtica donde la autonom\u00eda emerge \ncomo reflexividad cuestionadora del magma de significaciones \n(Castoriadis, 1999). La autonom\u00eda tiene dos aspectos, uno interno, \ninstancia reflexiva que permite escapar de la repetici\u00f3n, y otro externo, \n\u201c(\u2026) que la instituci\u00f3n sea de tal modo que pueda ser puesta en tela \nde juicio por la colectividad y los individuos\u201d (Castoriadis; 1999, p. \n142). Es imprescindible entonces, para una pol\u00edtica de la autonom\u00eda, \nque lo instituido facilite el acceso a la autonom\u00eda individual y habilite \na la participaci\u00f3n en el ejercicio del poder expl\u00edcito de la mayor \ncantidad de sujetes. 161\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasDesde esta perspectiva, el Enfoque de Derechos brinda herramientas \nque permiten comprender las articulaciones entre lo instituido \nestatal, las pr\u00e1cticas sociales y la potencialidad instituyente que \nentre ambos se pueden configurar.\nEl Enfoque de Derechos constituye un marco conceptual, imbricado \nen el imaginario social emergente de las luchas por la inclusi\u00f3n de \nnueves sujetes en clave de sujetes de derechos y de destinataries de \nla pol\u00edtica p\u00fablica estatal. En esta l\u00f3gica, se deriva una vinculaci\u00f3n \nestrecha entre el discurso jur\u00eddico de los derechos humanos \n(DDHH) y la praxis estatal en t\u00e9rminos de dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y \nevaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas (Abramovich, 2006).\nEn nuestro pa\u00eds, durante la gesti\u00f3n del Kirchnerismo, este enfoque \nse presenta como estrategia privilegiada del Estado para incorporar \nen el decir de la pol\u00edtica p\u00fablica el imaginario social sobre la \ncategor\u00eda ni\u00f1ez-adolescencia en tanto sujetes capaces de participar \nen la definici\u00f3n y actuaci\u00f3n de sus intereses. De esta manera, se \npresenta como discurso que abre caminos para abordar modos m\u00e1s \ninclusivos de hacer la pol\u00edtica p\u00fablica que respeten y materialicen \nlos derechos reconocidos discursivamente.\nNo es solo una propuesta de cambios formales vinculados \na la adecuaci\u00f3n de la normativa interna de los Estados a los \nTratados Internacionales ratificados por ellos, sino que implica \nfundamentalmente atender a los cursos de acci\u00f3n que permiten el \ncumplimiento de los derechos y por lo tanto, que le dan un contenido \nconcreto a la subjetividad jur\u00eddica.162\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEl hacer participativo\n Si entendemos a la participaci\u00f3n como un conjunto de \nactividades que se desarrollan en el \u00e1mbito p\u00fablico y tienen como \nfin la incidencia en las condiciones de vida de un colectivo, esta \nrequiere del encuentro con otres, de la identificaci\u00f3n de necesidades \ncomunes, del intercambio de saberes, del reconocimiento\u00a0 de \nobjetivos compartidos y del acuerdo acerca de estrategias \nconducentes para alcanzar esos objetivos.\u00a0\nEn este sentido, puede adquirir tanto un valor instrumental, como \nintr\u00ednseco: el primero reside en que es a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n \nque se habilitar\u00eda la formulaci\u00f3n de intereses que no son dados \nni evidentes, sino que se construyen en tensi\u00f3n con lo instituido, \ndando lugar al surgimiento de \u201clo nuevo\u201d, lo imprevisto, lo no dicho \na\u00fan, en definitiva, lo instituyente. En cuanto al valor intr\u00ednseco de la \nparticipaci\u00f3n, tiene importancia en tanto colabora en el desarrollo \ny el ejercicio de capacidades que fortalecen la autonom\u00eda en su \n\u201caspecto interno\u201d, haciendo que les individues dejen de ser mero \nproducto de su socializaci\u00f3n hist\u00f3rica, abriendo la posibilidad a \nla pregunta radical, condici\u00f3n necesaria para la alteraci\u00f3n de las \nrelaciones de poder existentes entre les sujetes.\nEn este marco es interesante el aporte que hacen Mart\u00ednez, y Cubides \n(2012) en torno a la configuraci\u00f3n subjetiva. Las autoras expresan \nque les sujetes se configuran  \u201cen y desde sus interacciones\". \nEsta interacci\u00f3n, cuando habilita la emergencia de lo instituyente \nposibilita a les sujetes afirmarse, no solo como sujetes individuales, \nsino tambi\u00e9n como sujetes pol\u00edticos.\nPara la ocurrencia de las subjetividades pol\u00edticas es necesaria la \nexistencia de espacios que propicien la interacci\u00f3n reflexiva, en 163\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadass\u00edntesis, espacios de participaci\u00f3n donde, a trav\u00e9s de la acci\u00f3n \ndeliberativa, se pongan en juego nuevas interpretaciones y \nconstrucciones del magma de significaciones sociales. En esta \nl\u00f3gica, la intervenci\u00f3n de les sujetes en espacios de participaci\u00f3n \nes condici\u00f3n de la acci\u00f3n pol\u00edtica.\nPor ello, la construcci\u00f3n de conocimiento en torno a espacios \nparticipativos estatales integrados por NA, nos enfrenta al desaf\u00edo \nde mirar no solo los aspectos formales-institucionales que habilitan \nsu puesta en marcha \u2013que hemos trazado como el \u201cdecir\u201d estatal\u2013 \nsino tambi\u00e9n las din\u00e1micas que se configuran al interior de esos \nespacios, el \u201chacer\u201d participativo.\nEn este proceso que estamos delineando, el principio normativo \nde \u201cparidad participativa\u201d es propuesto como instrumento de \nconmensuraci\u00f3n de justicia/injusticia, en tanto expresa el qu\u00e9, el \nqui\u00e9n y el c\u00f3mo  de la justicia (Fraser, 2008).\nAs\u00ed, para el logro de esta paridad, ser\u00e1 necesario remover los \nobst\u00e1culos institucionales a la participaci\u00f3n. La autora  reconoce \ntres tipos de obst\u00e1culos a la participaci\u00f3n plena: los derivados de \nla estructura econ\u00f3mica (distribuci\u00f3n de recursos); los derivados \nde la valoraci\u00f3n jerarquizada de culturas (desigualdades de \nreconocimiento) y los derivados de diferentes aptitudes decisorias \n(representaci\u00f3n fallida).\nAdquiere relevancia aqu\u00ed recuperar algunas dimensiones que en \nt\u00e9rminos de l\u00edmites (y oportunidades), colaboren en lecturas de \ndin\u00e1micas participativas concretas, en dispositivos configurados \ndesde el Estado a los que les NA son convocades y su relaci\u00f3n con \nel principio de paridad participativa.164\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasLos l\u00edmites provocan una asimetr\u00eda participativa que puede \nmanifestarse en dos sentidos, por un lado, a trav\u00e9s de exclusiones \nformales que impiden legalmente que\u00a0 determinades sujetes \nparticipen y por otro lado, exclusiones informales, que se presentan \ndentro de los espacios de participaci\u00f3n entre aquelles sujetes \nincluides formalmente.\nIdentificamos entonces como l\u00edmites formales, los emergentes \ndel nomos instituido que regula el dispositivo de participaci\u00f3n \nque se propone; en tanto, el decir de la instituci\u00f3n \u2013su normativa, \nreglamentaciones, etc.\u2013 delimita qui\u00e9nes son les autorizades a \nformar parte del espacio y qui\u00e9nes quedan fuera, reproduciendo \nmuchas veces una l\u00f3gica de representaci\u00f3n indirecta que puede \ndesvirtuar los intereses grupales. Adem\u00e1s, el principio normativo \nde capacidad progresiva cristalizado en la legislaci\u00f3n argentina \nvigente, si bien ha significado un avance, puesto que se aleja de \ncriterios etarios-biologicistas para definir las capacidades de les \nsujetes, nos enfrenta a las preguntas en torno a qui\u00e9nes y bajo qu\u00e9 \ncriterios, se define la suficiencia de esa progresividad para ser parte \nde espacios de participaci\u00f3n concretos. \nPor otra parte, lo instituido regula cu\u00e1ndo es posible ejercer la \nparticipaci\u00f3n y aqu\u00ed toman relevancia los intervalos y la duraci\u00f3n \nde los per\u00edodos durante los cuales se puede ser parte, en tanto \nla continuidad/discontinuidad de las pr\u00e1cticas deliberativas \ncondiciona la construcci\u00f3n de argumentaciones y el despliegue de \nestrategias emergentes, orientadas a la transformaci\u00f3n y el cambio. \nOtro aspecto de esa regulaci\u00f3n est\u00e1 vinculado a los contenidos de \nla participaci\u00f3n, esto es, sobre qu\u00e9 temas se delibera. En el caso de \nespacios integrados por NA toma fuerza el precepto normativo que \nhabilita la participaci\u00f3n \u201csobre asuntos de su inter\u00e9s\u201d, tensionando 165\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasentre dos extremos de posibilidades: que esos intereses est\u00e9n \ndefinidos de antemano o que los mismos se construyan a partir de \nla deliberaci\u00f3n y reflexi\u00f3n puestas en juego durante las din\u00e1micas \ndeliberativas; a medida que nos alejamos del primer extremo y nos \nacercamos al segundo, se ampl\u00edan los procesos de reconocimiento \nde les sujetes participantes (Cristini, 2016b).\nEl c\u00f3mo de la participaci\u00f3n refiere al dise\u00f1o de los dispositivos que \nse proponen desde el Estado, como terreno para la puesta en acto de \nlos procesos deliberativos. Aqu\u00ed entran en juego diversos aspectos \nque pueden tensionar con posibilidades concretas de participaci\u00f3n \nde les NA y condicionar los modos de circulaci\u00f3n de la palabra, entre \nellos podemos reconocer: posiciones que ocupan y funciones que \ndesempe\u00f1an les integrantes, dispositivos presenciales o virtuales, \nhorario y lugar de realizaci\u00f3n de los encuentros, estrategias de \ndifusi\u00f3n de los mismos, etc. En este sentido, el dise\u00f1o conjunto \nentre Estado y NA puede colaborar de manera significativa en \nla ampliaci\u00f3n del ejercicio de la participaci\u00f3n de les NA tanto en \nt\u00e9rminos de cantidad como de paridad.\nPor su parte, la jerarqu\u00eda que el espacio de participaci\u00f3n ocupa al \ninterior de la trama m\u00e1s amplia de relaciones institucionales, fija la \ncapacidad para obtener recursos y para incidir en los procesos de \ntoma de decisiones.\nUn aspecto ineludible en este eje que venimos delineando como \nl\u00edmites formales, refiere a los sentidos que se articulan en el discurso \ninstitucional respecto de la participaci\u00f3n y de les sujetes NA y las \ntensiones que all\u00ed se conjugan, en tanto los mismos se atraviesan \nobstruyendo o potenciando el despliegue de subjetividades \nindividuales y colectivas.166\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEn el campo de  l\u00edmites internos  podemos identificar los emergentes \nde la internalizaci\u00f3n del nomos instituido por parte de les sujetes; \nel respeto de las normas y costumbres institucionales, ejercido por \ntradici\u00f3n, sin reflexionar sobre su uso y significado (Giddens, 2007), \nsubyace como filtro que selecciona los discursos sobre los cuales \nse debate, qui\u00e9nes tienen capacidad para debatir y cu\u00e1les son los \nmodos aceptables para llevar adelante ese debate. Esta obstrucci\u00f3n \npuede profundizarse en los casos de espacios de participaci\u00f3n \nintegrados por NA y adultes, en tanto el adultocentrismo opera como \nestructuraci\u00f3n hegem\u00f3nica de las relaciones intergeneracionales. \nSin embargo, no implica el cierre de la emergencia de sentidos \ncuestionadores de lo instituido, ya que los propios procesos de \ndeliberaci\u00f3n y reflexi\u00f3n que configuran a la participaci\u00f3n siempre, \nen potencia, habilitan la filtraci\u00f3n de nuevas significaciones que se \nconstruyen en estas din\u00e1micas.\nOtro l\u00edmite interno a la participaci\u00f3n puede derivar de la desigual \ndistribuci\u00f3n de recursos entre les sujetes y aqu\u00ed cobra especial \nrelevancia el acceso y el manejo de la informaci\u00f3n por parte de \ntodes les integrantes del espacio para debatir en condiciones de \nparidad.\nTambi\u00e9n la reproducci\u00f3n \u2013al interior de los espacios\u2013 del modelo de \nestratificaci\u00f3n social que jerarquiza algunos discursos en detrimento \nde otros, marginando la participaci\u00f3n de sujetes o grupos incluidos \nformalmente que portan discursos alternativos al dominante.\nSin pretender agotar en este trabajo todas las dimensiones que \nse atraviesan como l\u00edmites-oportunidades para el despliegue de \nla paridad participativa en espacios deliberativos integrados por \nNA, proponemos como \u00faltimo aspecto los mecanismos que se 167\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasconfiguran para la toma de decisiones al interior de las esferas \nparticipativas y la necesidad de autorizaci\u00f3n y/o acompa\u00f1amiento \ndel mundo adulto para ejecutar esas decisiones. En este sentido, \nlos mecanismos de democracia directa traccionan como garant\u00eda \nde distribuci\u00f3n equitativa del poder y la libertad para gestionar \nprofundiza el desarrollo de la autonom\u00eda de les NA.\nA modo de cierre\n El breve recorrido presentado permite dar cuenta de la \nfacultad que tienen les NA para construir, en el ejercicio de su \nautonom\u00eda, espacios de participaci\u00f3n que posibiliten discursos y \npr\u00e1cticas que tensionen el decir y hacer instituido; y en consecuencia, \nreconocer el potencial instituyente del despliegue de terrenos de \ndeliberaci\u00f3n y reflexi\u00f3n colectiva.\nAsimismo, visibiliza la potencia de estos espacios para la \nemergencia de nuevas subjetividades pol\u00edticas, que a partir de \nimpulsar la capacidad de agencia y la configuraci\u00f3n de resistencias, \npermiten la construcci\u00f3n de propuestas de cambio con aptitud \npara transformar lo instituido estatal, interpelando el car\u00e1cter justo \no injusto del nomos social.\nSin embargo, estos procesos no se desarrollan sin conflictos, por el \ncontrario, crean terrenos de luchas en los que los nuevos discursos \nencuentran la oposici\u00f3n de sujetes portadores de sentidos \nque obturan la apertura de interrogantes sobre el decir y hacer \ninstitucionales y de l\u00edmites (formales e informales) que se presentan \ncomo resistencias al despliegue de la paridad participativa.168\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEs en estos terrenos de disputas, entre lo que el decir estatal \nhabilita (como autonom\u00eda externa) y obstruye, y entre lo que en las \ndin\u00e1micas participativas se despliega y se limita, donde podemos \nencontrar los intersticios para la configuraci\u00f3n y filtraci\u00f3n en los \n\u00e1mbitos de toma de decisi\u00f3n, de nuevos sentidos que tensionen y \ntransformen lo instituido.\nQuedan, en este sentido, una serie de interrogantes abiertos \nque exceden a este trabajo pero permiten seguir reflexionando \nsobre algunos de los aspectos esbozados \u00bfLa incorporaci\u00f3n de \ndispositivos de participaci\u00f3n de NA en las pr\u00e1cticas institucionales \nestatales derivar\u00e1 en una cooptaci\u00f3n de sus intereses en la trama \nde decires y haceres instituidos, a trav\u00e9s de una actualizaci\u00f3n de \nsu funci\u00f3n de control social?\u00a0 o \u00bfla apertura de estos procesos, \nque permiten interpelar el decir y hacer del Estado, se consolidar\u00e1 \ncomo transformaciones democratizadoras? \u00bfLa configuraci\u00f3n \nde nuevas tramas relacionales al interior del Estado, que estos \ndispositivos contienen, abrir\u00e1 un escenario propicio para el efectivo \nprotagonismo de les NA?\nDeseamos aqu\u00ed, con un sesgo esperanzador, arriesgar que las \ndisputas que est\u00e1n atravesando al Estado en nuestros d\u00edas, y la \ncristalizaci\u00f3n de la autonom\u00eda externa en el nomos instituido en \ntorno a la participaci\u00f3n de NA, junto con el despliegue y articulaci\u00f3n \nde experiencias participativas que les NA vienen consolidando (en \nespecial al margen del Estado) permitir\u00e1n ir delineando nuevos \nmodos de decir y hacer estatales, que si bien contar\u00e1n con las \nhuellas del pasado, decantar\u00e1n en configuraciones institucionales \nm\u00e1s democr\u00e1ticas e igualitarias.169\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasReferencias Bibliogr\u00e1ficas\nAbramovich, V. (2006). Una aproximaci\u00f3n al Enfoque de Derechos en las \nestrategias y\npol\u00edticas de desarrollo, en Revista de la CEPAL 88.\nC\u00e1rcova, C. (1991). Acerca de las funciones del derecho. En Materiales \npara una teor\u00eda\ncr\u00edtica del Derecho . Abeledo-Perrot, Buenos Aires, pp. 203 \u2013 231.\nCastoriadis, C. (1999). Poder, pol\u00edtica, autonom\u00eda. En Ferrer, C. (comp.) El \nlenguaje\nlibertario. Antolog\u00eda del pensamiento anarquista contempor\u00e1neo . \nAltamira. Bs. As.\nCastoriadis, C. (2004). Sujeto y verdad en el mundo hist\u00f3rico social . \nTraducci\u00f3n Sandra\nGarzonio. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina S.A. Buenos Aires.\nColombo, E. (1999). El Estado como paradigma de poder. En Ferrer, C. \n(comp.) El lenguaje\nlibertario. Antolog\u00eda del pensamiento anarquista contempor\u00e1neo . \nAltamira. Bs. As.\nCristini, R. (2016a). El derecho de participaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y \nadolescentes (NNA) en la\nescuela: Acci\u00f3n pol\u00edtica y procesos instituyentes. Un estudio de casos en \nescuelas\npre-universitarias de la ciudad de C\u00f3rdoba . Tesis de doctorado en \nAdministraci\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica (IIFAP-FCE-UNC).\nCristini, R. (2016b) La escuela entre \u201clo pol\u00edtico\u201d y \u201cla pol\u00edtica\u201d: Imaginarios \nen disputa. En:\nCarlos La Serna (Comp.) Estado, pol\u00edtica p\u00fablica y acci\u00f3n colectiva: \npraxis emergentes y debates necesarios en la construcci\u00f3n de la \ndemocracia . - 1a ed. - C\u00f3rdoba: Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. \nDuarte Quapper, C. (2012). Sociedades adultoc\u00e9ntricas: sobre sus or\u00edgenes \ny reproducci\u00f3n.\n\u00daltima D\u00e9cada  N\u00b036, Cidpa Valpara\u00edso, pp. 99-125.\nEntelman, R. (1991). Discurso normativo y organizaci\u00f3n del poder. La \ndistribuci\u00f3n del poder\na trav\u00e9s de la distribuci\u00f3n de la palabra. En Materiales para una Teor\u00eda \nCr\u00edtica del Derecho , Abeledo Perrot, Buenos Aires.170\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasFraser, N. (2008). Justicia Anormal. En Fraser, N. Escalas de Justicia . \nHerder. Barcelona.\nGiddens, A. (2007). Un mundo desbocado, los efectos de la globalizaci\u00f3n \nen nuestras vidas .\nTaurus. M\u00e9xico.\nMart\u00ednez, M.C., Cubides, J. (2012). Acercamientos al uso de la categor\u00eda \nde subjetividad\npol\u00edtica en procesos investigativos. En Echand\u00eda, D\u00edaz G\u00f3mez y \nVommaro (comp.) Subjetividades pol\u00edticas: desaf\u00edos y debates \nlatinoamericanos . 1\u00aa ed. Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de \nCaldas. Bogot\u00e1.\nTaussig, M. (1993). El diablo y el fetichismo de la mercanc\u00eda en Sudam\u00e9rica . \nM\u00e9xico:\nEditorial Nueva Imagen .171(9)\nLa cuesti\u00f3n juvenil en \nagenda: entre el m\u00e9rito \ny la postergaci\u00f3n  \nNicol\u00e1s Gim\u00e9nez Venezia\n\u201cEntiendo que te molesta, la empat\u00eda te cuesta\ny si ahora gritamos y cantamos en modo de protesta\nes porque preguntamos bien y nadie nos dio una respuesta.\u201d\n(Wos. \u201cCanguro\u201d.)\n Lxs j\u00f3venes, el uso de su tiempo, sus pr\u00e1cticas, consumos, \nsu presencia como actorxs sociales, y su irrupci\u00f3n en la vida social 172\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasy pol\u00edtica es uno de los temas de agenda, de debate en el orden \np\u00fablico, y de inter\u00e9s para las ciencias sociales en particular. Estas \nmiradas puestas en lxs j\u00f3venes son gr\u00e1ficamente retomadas \nen la letra de \u201cCanguro\u201d de Wos, donde en una secuencia \nprogresivamente cobran sentido expresiones contrastantes en dos \ndirecciones: patillas de corte menemista, estructuras, y un discurso \nde disciplinamiento desde la autoridad socialmente legitimada, por \nun lado, desigualdades, reclamos y formas de vivir lo cotidiano, por \notro. La no escucha, la represi\u00f3n de lo que se siente por mantenerse \n\u201csiempre derecho\u201d y la farmacodependencia que nos invita a pensar \ndesde el derecho a la salud mental. En su letra, desde una arenga \nprovocadora, Wos da cuenta de un itinerario binario que refleja \nc\u00f3mo los v\u00ednculos intergeneracionales se expresan en discursos y \npr\u00e1cticas, con circulaci\u00f3n en el debate p\u00fablico y que es sedimento \npara pensar la relaci\u00f3n Estado-sociedad, y en particular que podr\u00edan \nser ejemplo para pensar que circula en los procesos de dise\u00f1o, \nplanificaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. \nDesde diversas posturas, los discursos y pr\u00e1cticas se inscriben en \ntutelajes de personas que no \u201cpresentar\u00edan credenciales\u201d, que no \n\u201cestar\u00edan\u201d en condiciones de dilucidar su mejor opci\u00f3n. \u00bfA qu \u00e9 se \nrefiere esta mirada? A la incidencia de la perspectiva adultoc\u00e9ntrica, \nen tanto sistema de dominaci\u00f3n que, junto a otros que lo componen \ny que lo retroalimentan, como lo son el patriarcado y el capitalismo, y \ndesde un abordaje de las teor\u00edas de las desigualdades, posicionan a \nla adultez como posibilitadora de licencia en control y subordinaci\u00f3n \nsobre quien es menor en edad cronol\u00f3gica (Duarte Quapper, 2003).\nEste punto es central porque visibilizarlo pone en debate las \nperspectivas, las lentes, en palabras de Grunner (2001) que no \nson ni ingenuas ni inocentes, con las que miramos la realidad. \nLa necesariedad del debate se proyecta en tanto la postura \nadultoc\u00e9ntrica no necesariamente es homologable a la posici\u00f3n de 173\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasadultxs, quienes en general tienen responsabilidades como efectorxs \nde pol\u00edticas, reconociendo que son las instituciones adultas las que \ndefinen las reglas del juego y construyen, en t\u00e9rminos culturales, las \njuventudes, o al menos la definiciones socialmente esperadas de \nellxs (Feixa, 2010). \nEn este marco, se pretende contribuir a la reflexi\u00f3n y el intercambio \nde las configuraciones y atravesamientos presentes en el \nmoldeamiento de la cuesti\u00f3n juvenil expresa en pol\u00edticas, en el \nabordaje del \u201centramado de significaciones sociales que circulan y \ndisputan al interior de organismos, programas, planes y proyectos\u201d \n(Echavarri, 2018). Para ello se retoman relatos de efectorxs de \nuna pol\u00edtica dirigida a j\u00f3venes para ser mirados en funci\u00f3n de la \npropuesta de Mariana Chaves, en su trabajo Juventud negada \ny negativizada: Representaciones y formaciones discursivas \nvigentes en la Argentina contempor\u00e1nea (2005) donde a partir del \nan\u00e1lisis de representaciones sociales construye estereotipos de \ndiscursos en torno a la construcci\u00f3n social de las juventudes. Para \nello, se abordan nociones referidas a lxs sujetxs, pero no antes de \npensar la noci\u00f3n de Estado, pol\u00edticas y la relaci\u00f3n Estado-sociedad \nque permitir \u00e1n apuntar, finalmente, algunas consideraciones para \nrevisar las pol\u00edticas. \nDel Estado: proyectos en disputa en las pol\u00edticas en \nC\u00f3rdoba\nGrassi (2003) sostiene que la cuesti\u00f3n social actual se \npresenta de manera fragmentada a trav\u00e9s de problemas sociales, \nque son la expresi\u00f3n hegem\u00f3nica del modo en c\u00f3mo se interroga, \nresuelve y canaliza la misma. Un determinado problema social \nno es un problema aislado, sino que est\u00e1 inscripto en una red de 174\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasproblemas sociales que tienen una l\u00f3gica de argumentaci\u00f3n y \nexplicaci\u00f3n hegem\u00f3nica. La disputa no es solo por definir lo que es \no no un problema social, sino tambi\u00e9n por la determinaci\u00f3n de sus \ncausas, los responsables de su existencia y los \u00e1mbitos leg\u00edtimos \npara su resoluci\u00f3n.\nEs por ello, que en el reconocimiento de diversas posturas para \nanalizar al Estado, se opta por concebirlo \u201ccomo una relaci\u00f3n \nsocial donde se pone en juego la contradicci\u00f3n capital-trabajo y \nse define la cuesti\u00f3n social, lo que caracteriza la forma que asume \nen un momento hist\u00f3rico particular\u201d (Garc\u00eda Linera, 2010). Desde \nesta postura, el Estado no es un actor que interviene de manera \nexterna sobre los problemas sociales sino que es parte constitutiva \nde la din\u00e1mica social que as\u00ed como act\u00faa sobre dichos problemas, \ntambi\u00e9n los produce (Soldano y Andrenacchi, 2005).\nEste espacio de disputa, se manifiesta en las configuraciones de las \ninstitucionalidades en t\u00e9rminos de organismos estatales, que en la \nprovincia de C\u00f3rdoba, y posterior a la organizaci\u00f3n dispuesta por la \nReforma del Estado iniciada a fines de siglo (Pautassi y Burijovich, \n2006; Ase y Burijovich, 2002), est\u00e1 signada por la combinaci\u00f3n de \nacciones pensadas desde ministerios y de agencias aut\u00e1rquicas.\nEste proceso se inscribe en la idea de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica. Ase \n(2016) afirma que se presenta con un discurso de modernizaci\u00f3n \nadministrativa, de desburocratizaci\u00f3n, y en las diferentes \nexperiencias, est\u00e1 ligada a dos tipos de pol\u00edticas, las de primera \ngeneraci\u00f3n de reformas, donde el problema del Estado est\u00e1 en \nsu tama\u00f1o y el ajuste es la forma de reformarlo. Las de segunda \ngeneraci\u00f3n, por su parte, se orientan a la l\u00f3gica organizacional. \nEl capitalismo globalizado exige flexibilidad y desburocratizaci\u00f3n. \nDesde los estudios de David Osborne en adelante, se propone una \nnueva organizaci\u00f3n que introduce herramientas de gesti\u00f3n privadas 175\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasa lo p\u00fablico. Los debates giran en torno a innovar, (re)adecuar \nrecursos de donde hay menos productividad a m\u00e1s productividad, \nen una vuelta a ideas cl\u00e1sicas. Esto pone nuevamente en \nagenda desarticulaci\u00f3n de las ideas de pol\u00edtica y administraci\u00f3n, \ncaracterizando a la primera como el problema y proponiendo salidas \ntecnocr\u00e1ticas (Ase, 2016). \nPensar al Estado, desde esta perspectiva, se ordena bajo ideas \nde eficient\u00edsimo gerencialista, como valor, por lo que el acceso a \nderechos se subsume al mejor uso de los recursos; la ausencia \nde reflexi\u00f3n en la acci\u00f3n estatal, producto de la apuesta por la \ndisociaci\u00f3n de la pol\u00edtica de la administraci\u00f3n; la equivalencia de la \ngesti\u00f3n en lo p\u00fablico y lo privado; y un marcado giro al tecn\u00f3crata \n(Ase, 2016).\nEn la provincia de C\u00f3rdoba, en la actualidad, la implementaci\u00f3n \nde pol\u00edticas dirigidas a las juventudes, se caracteriza por \nel atravesamiento de tres aspectos que, a priori, dotan de \nparticularidades al proceso de producci\u00f3n socioestatal. Un primer \naspecto ligado a los procesos de configuraci\u00f3n de \u00e1reas de \njuventudes en las tres jurisdicciones, donde se presenta continuidad \nde la coalici\u00f3n gobernante en el nivel provincial (pero no por ello de \ncar\u00e1cter necesariamente lineal), y a nivel nacional como municipal \nse presentan alternancias y diferencias.\nEl segundo aspecto est\u00e1 vinculado a las institucionalidades en \nt\u00e9rminos de organismos estatales, que en la jurisdicci\u00f3n provincial, \ny posterior a la organizaci\u00f3n dispuesta por la ya referenciada \nReforma del Estado posiciona a la Agencia C\u00f3rdoba Joven como \nente aut\u00e1rquico responsable al sector generacional. En la ACJ, las \nprincipales pol\u00edticas en ejecuci\u00f3n son: \u201cTutores Pares\u201d; \u201cPrograma \nprovincial de apoyo al joven emprendedor\u201d; \u201cCentro de Idioma Joven\u201d; \n\u201cEscuela de programaci\u00f3n\u201d; \u201cPrograma Banco de Tiempo\u201d; \u201cClub 176\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdel Pedal\u201d; \u201cRadio La Docta\u201d; \u201cL\u00edderes ambientales\u201d; \u201cRompiendo \nParches\u201d; todas de solicitud en la sede de la ACJ, destinada a \nj\u00f3venes y/o organizaciones de j\u00f3venes de la provincia de C\u00f3rdoba. \nPor otro lado se advierte la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas ligadas a las \ncarteras ministeriales como son el de Educaci\u00f3n, Salud, de la Mujer, \ny el actual Ministerio de Promoci\u00f3n del Empleo y de la Econom\u00eda \nFamiliar (Ex Secretar \u00eda de Equidad y Promoci\u00f3n del Empleo). Desde \nestas carteras se presentan pol\u00edticas universales, principalmente \nen el caso de Educaci\u00f3n y Salud, y pol\u00edticas espec\u00edficas, como lo \nson el PIT (Programa de Inclusi\u00f3n y Terminalidad de la Educaci\u00f3n \nSecundaria y Formaci\u00f3n Laboral), o los relativos de Derechos \nSexuales y Reproductivos, respectivamente. En el caso de empleo, \nel nuevo ministerio incluye programas de larga implementaci\u00f3n, \ncomo es el Programa Primer Paso, y los programas de formaci\u00f3n/\ncapacitaci\u00f3n laboral.\nRespecto de las institucionalidades de las jurisdicciones, el nacional \nse caracteriza por la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas a trav\u00e9s de \norganismos descentralizados de carteras ministeriales nacionales \nen la provincia, tal es el caso de ANSES (Programa Progresar; AUH; \nentre otros), Gerencia de Empleo y Capacitaci\u00f3n Laboral del MTEySS \n(Programa J\u00f3venes con M\u00e1s y Mejor Trabajo y Progresar; Formaci\u00f3n \nProfesional; Microcr\u00e9ditos; entre otros), Centro de Referencia del \nMinisterio de Desarrollo Social (las vinculadas a la Subsecretar\u00eda \nNacional de Juventud y desde 2018 el Instituto Nacional de \nJuventud). El provincial, por las agencias descentralizadas. En \nel caso del municipio, hasta el momento, se ha caracterizado por \nla ausencia de pol\u00edticas espec\u00edficas y acogimiento a difundir las \nimplementadas por la gesti\u00f3n provincial y sobre todo de pol\u00edticas \nnacionales.\nEn tercer lugar, es necesario retomar, desde marzo del 2020 en tanto 177\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaslas disposiciones de la vida cotidiana en momentos de emergencia \nsocial y sanitaria como las de rango mundial a prop\u00f3sito del \nCovid-19, demanda el desaf\u00edo de poder visibilizar, dar voz y presencia \na vivencias de j\u00f3venes, es decir, emociones, ansiedades, miedos, \nalegr\u00edas, ideas, apuestas, estrategias, en el marco de diversos \naspectos que restringen y/o posibilitan el accesos a derechos. \nLa particularidad radica en que los acontecimientos de j\u00f3venes \na referenciar, est\u00e1n doblemente atravesados: por un lado, las \ndisposiciones sociales, pol\u00edticas, culturales, econ\u00f3micas propias en \nlo generacional, y por otro, las vivencias \u2013y agudizaci\u00f3n\u2013 de esas \ndisposiciones en el marco de la pandemia y medidas de aislamiento \nsocial de emergencia.\nCon lo expuesto, cobra centralidad el planteo de V\u00e1zquez y Ligouri \n(2015), cuando afirman que la importancia de la sistematizaci\u00f3n de \nlas pol\u00edticas \u201cradica en poder componer un panorama general de las \npol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a los j\u00f3venes \u2013cu\u00e1les son, cu\u00e1ntas son, \nde qu\u00e9 organismos dependen, y qu\u00e9 caracterizaciones normativas \nson elaboradas en las mismas\u2013 y de las producciones socioestatales \nde la categor\u00eda \u201cjoven\u201d, as\u00ed como ver el peso espec\u00edfico que cada \nuna de estas definiciones y tipos de pol\u00edticas tienen en relaci\u00f3n con \nlos distintos espacios institucionales que las impulsan\u201d.\nSujetxs de derecho y de pol\u00edticas: Significaciones en \ndisputa\nReflexionar sobre las juventudes, nos demanda retomar la idea de \nproducci\u00f3n socioestatal de lxs sujetxs, partiendo de la premisa de \nque el Estado, no exclusivamente pero s\u00ed en un rol central, es uno \nde los \u201cprincipales productores de categor\u00edas sociales, as\u00ed como de \nun conjunto de t\u00e9rminos y principios en funci\u00f3n de los cuales se 178\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasclasifican y construyen a los grupos sociales\u201d  (V\u00e1zquez y Ligouri, \n2015). Es por ello que se propone una lectura de una pol\u00edtica dirigida \na j\u00f3venes para adentrarnos en los debates y configuraciones.\nPara ello, se han retomado algunos de los discursos presentes en \nlxs efectorxs del programa \u201cJ\u00f3venes con M\u00e1s y Mejor Trabajo\u201d . Las \nconcepciones de lxs sujetxs destinatarixs de las pol\u00edticas por parte \nde lxs efectorxs, inciden en la implementaci\u00f3n. A partir de la lectura \nde las entrevistas, se han identificado dos ejes:\n1. Qui \u00e9nes son las/os j\u00f3venes destinatarixs de la \npol\u00edtica:\nAl inicio de las entrevistas, cuando se les pregunt\u00f3 sobre \n\u00bfqui\u00e9nes son lxs j\u00f3venes que son titulares de la pol\u00edtica? , salvo dos \ncasos de efectoras profesionales y con experiencia en trabajo con \nj\u00f3venes quienes pudieron dar cuenta de las particularidades, el resto \nse redujo linealmente a la definici\u00f3n de la pol\u00edtica, en tanto j\u00f3venes \nde ambos sexos de entre 18 y 24 a\u00f1os que est\u00e1n desocupadxs, con \nresidencia permanente en el pa\u00eds, que no completaron el nivel b\u00e1sico \no medio de educaci\u00f3n formal, que se encuentren en situaci\u00f3n de \ndesempleo.\nEn tanto, las profesionales manifestaron que el programa \u201cest\u00e1 \ndestinado a un sector social espec\u00edfico que es aquel que tiene \nmenos posibilidades de contacto u econ\u00f3micas para conseguir \nun trabajo por otras v\u00edas\u201d , que \u201cel Programa Joven creo que, o al \nmenos la intenci\u00f3n o el inter\u00e9s, es a sectores m\u00e1s vulnerabilizados \nen sus derechos\u201d , dando cuenta que si bien, no hay especificaciones \nrespecto de ingresos o alg\u00fan indicador de clase, son j\u00f3venes 179\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde sectores populares quienes se inscriben, mayoritariamente. \nTambi\u00e9n manifestaron que \u201chay muchas m\u00e1s mujeres que varones, \neso es notorio. Tambi\u00e9n visible a la hora de buscar y al rev\u00e9s se \nda de parte de los empleadores, muchas veces tenemos muchas \nm\u00e1s solicitudes de varones que de mujeres, ah\u00ed es cuando not\u00e1s \nel contraste, que no lleg\u00e1s a cubrir los puestos porque hay mucho \nm\u00e1s de varones y son muchas m\u00e1s las mujeres que vienen a \nbuscar\u201d. Caracterizando, en t\u00e9rminos de g\u00e9nero, la mayor presencia \nde mujeres j\u00f3venes en b\u00fasqueda de empleo, en comparaci\u00f3n de \nempleadoras/es que solicitan perfiles para puestos socialmente \ndefinidos para varones.\nPosteriormente se consult\u00f3 sobre \u00bfc\u00f3mo eran los j\u00f3venes \ndestinatarixs de las pol\u00edticas?  En ese sentido, me asentar\u00e9 en la \npropuesta de Mariana Ch\u00e1vez en tanto expresa la existencia de \ndiferentes representaciones sociales, donde \u201cse parte de una \ncomparaci\u00f3n con perspectiva adultoc\u00e9ntrica, la definici\u00f3n se hace \npor diferencia de grado en relaci\u00f3n al par\u00e1metro elegido, lo que \nlleva a establecer caracter\u00edsticas desde la falta, las ausencias y \nla negaci\u00f3n, y son atribuidas al sujeto joven como parte esencial \nde su ser. Esta perspectiva conduce a perder de vista la condici\u00f3n \njuvenil como construcci\u00f3n social, quedando oculto bajo el manto \nde la naturalidad del fen\u00f3meno que estas concepciones son \ndiscursos altamente ideologizados y con perspectiva gravemente \ndiscriminadora\u201d (Ch\u00e1vez, 2005). De esta manera, es posible \nidentificar en el campo de representaciones, las siguientes:\na) Joven como ser inseguro de s\u00ed mismo : En los discursos de efectorxs \nes posible identificar esta representaci\u00f3n en tanto sostiene que lxs \nj\u00f3venes \u201cno tienen definido, en su mayor\u00eda, su proyecto laboral, \nque justamente necesitan orientaci\u00f3n en este sentido\u201d; \u201cj\u00f3venes 180\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasen b\u00fasqueda permanente, sin proyectos a largo plazo\u201d; \u201cPerdidos, \nsin rumbo, falta de atenci\u00f3n y afecto por parte de los padres, sin \nmetas y necesitados de orientaci\u00f3n\u201d; \u201cson muy cortoplacistas\u201d; \u201clos \nveo bastante desinteresados, bastante sin rumbo, sin metas, sin \nvista al futuro, los veo como medio desalentados\u201d. En este aspecto, \ntal como lo plantea la autora, este tipo de discursos, adem\u00e1s de \ninvisibilizar deseos, estrategias, trayectorias de lxs j\u00f3venes, habilita \nla intervenci\u00f3n sobre ellxs, por la inseguridad que aparentan \nmanifestar.\nb) Joven como ser del futuro : Lxs j\u00f3venes se presentan en un tiempo \ninexistente, \u201c el pasado no le pertenece porque no estaba, el presente \nno le pertenece porque no est\u00e1 listo, y el futuro es un tiempo que no \nse vive, solo se sue\u00f1a, es un tiempo ut\u00f3pico. Ah\u00ed son puestos los \nj\u00f3venes, y as\u00ed quedan eliminados del hoy. Nunca pueden ser ellos, \nj\u00f3venes en el presente\u201d  (Ch\u00e1vez, 2005). El escenario se complejiza \nen tanto lxs efectorxs expresan que \u201cbuscan posibilidades e \nincentivos para el futuro\u201d , y \u201cchicos, algunos, que quieren salir \nadelante, que quieren herramientas para un mejor futuro\u201d, con \nexpresiones de clara romantizaci\u00f3n del futuro, invisibilizando el \npresente y generando expectativas de un futuro incierto. \nc) Joven como ser incompleto : Ya que son definidos como \u201caquellas \npersonas con poco tiempo de existencia\u201d,  y que \u201cson todos atrevidos \npara m\u00ed. Van por la calle metiendo el pecho como si conocieran \nla vida, y no es as\u00ed\u201d, dando cuenta que est\u00e1n en un tr\u00e1nsito a ser \ncompletos pero a\u00fan no lo son, ligando la adultez a lo socialmente \ncorrecto y adecuado.\nd) Joven como ser no productivo : Se identifica una fuerte mirada \nvinculada a la no productividad, ya que se afirma que \u201cquieren todo 181\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasservido en bandeja. La verdad, porque la mayor\u00eda es como que, \ncon todos los planes que se est\u00e1n dando, no los saben aprovechar \nbien, como que se anotan a un plan y ya quieren que les caiga todo \ndel cielo. Como que no buscan esforzarse por lograr las cosas, \npor tener lo suyo\u201d , y que \u201c no dir\u00eda emprendedores porque no hay \nmuchos\u2026\u201d . Se ubica al trabajo en un lugar de centralidad respecto de \nla productividad, y al no \u201cpresentar\u201d en palabras de lxs entrevistadxs \ninter\u00e9s, en avanzar en la vida. Estas concepciones se cruzan \nfuertemente con las ideas vinculadas a una concepci\u00f3n negativa \nde quienes son titulares de planes/programas sociales, en tanto \n\u201cal joven \u00bfpor qu\u00e9 lo prefieren ahora? Porque tienen el Programa y \nellos se ahorran en pagarle a un empleado, pero saben que a esos \nj\u00f3venes los van a tener cuatro o seis meses nada m\u00e1s\u201d, marcando \nresponsabilidades generacionales a problemas de orden social.\nCabe aclarar que una de las profesionales hizo menci\u00f3n a que existen \ndiferentes variables adem\u00e1s de la edad para definir a lxs j\u00f3venes, \nhaciendo eje en que la respuesta est\u00e1 \u201cmarcada por cuestiones \nsociales, psicol\u00f3gicas, contextuales que vemos me parece que \nquedan ubicados socialmente, podemos decir, en una situaci\u00f3n \ncon mayor vulnerabilidad, estigmatizados hoy en d\u00eda por\u2026 no s\u00e9 \nsi por los medios masivos de comunicaci\u00f3n exclusivamente, pero \nal menos potenciado por eso. Al decir de algunos autores, como \nnegativizados por ah\u00ed, no visibilizados en sus potencialidades, \nen sus capacidades, en su desarrollo, valorados como un sector \nque puede tener eso, a mejoras incluso en el mercado, o sea en el \npa\u00eds, sino como un sector al cual hoy est\u00e1n dirigidas las pol\u00edticas \np\u00fablicas porque necesitan de mayor ayuda\u201d.182\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas2. La incidencia de la noci\u00f3n de \nemprendedurismo\nCreo pertinente comenzar este p\u00e1rrafo con lo expuesto por \nBoaventura de Sousa Santos en una nota period\u00edstica, en tanto  \u201cel \n\u2018emprendedurismo\u2019 le da glamour a la precariedad\u201d . Esta afirmaci\u00f3n \n\u2013y la concepci\u00f3n, claro\u2013 no son aisladas sino que son parte del \nemplazamiento de estructuras y t\u00e9cnicas del neoliberalismo, que \ntiene como uno de sus fines \u201cla producci\u00f3n de un sujeto nuevo, \nun sujeto \u00edntegramente homogeneizado a una l\u00f3gica empresarial, \ncompetitiva, comunicacional, excedida todo el tiempo por su \nperformance. Sin la distancia simb\u00f3lica que permita la elaboraci\u00f3n \npol\u00edtica de su lugar en los dispositivos que amaestran su cuerpo y \nsu subjetividad\u201d (Alem\u00e1n, 2013).\nEl emprendedurismo ha cobrado centralidad en tanto expresi\u00f3n \ndeseada en un contexto de crisis y de (re)individualizaci\u00f3n de los \nproblemas sociales. En tal sentido, las/os efectoras/es afirman \nque \u201cen este momento se ha vuelto el surgimiento de lo que es el \nemprendedurismo por estas mismas condiciones, por precariedad \nlaboral y falta de empleo, o sea fuertemente ha vuelto a surgir la \nidea de emprendedurismo, de hecho se nota ac\u00e1 en la Oficina, \nes una arista que se est\u00e1 trabajando mucho, se est\u00e1 abocando \nmucho\u201d; \u201cfuertemente se est\u00e1 trabajando ahora la parte de \nemprendedores, se abri\u00f3 dentro de la Oficina una rama muy grande \nde emprendedurismo y creo que responde justamente a esto, a la \nfalta o a la falencia, a la poca din\u00e1mica que hay en cuanto a t\u00e9rminos \nde empleo\u201d.\nA diferencia del diagn\u00f3stico que expresan las entrevistadas, la 183\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasmayor\u00eda del personal de las oficinas identifican al emprendedurismo \ncomo salida posible. En este marco reconozco dos grandes \nproblemas vinculados a esta concepci\u00f3n:\n- Afirman que la desocupaci\u00f3n no es un problema estructural, sino \nun problema de lxs sujetxs, en este caso, lxs j\u00f3venes. Que  \u201clos \nj\u00f3venes en cuanto a trabajo, no quieren, quieren trabajar pero no \ntener obligaciones, cumplir horarios, de ir todos los d\u00edas, quieren \nla plata m\u00e1s f\u00e1cil, no s\u00e9 si me expreso bien y trabajar con tu propio \nnegocio esto lo contiene\u201d ayornando una definici\u00f3n generacional a \nlo que el mercado les demanda. Por \u00faltimo, refiri\u00e9ndose al h\u00e1bito y \nconducta individual, en tanto \u201cveo a los j\u00f3venes con problemas de \nempleo o de permanencia en un puesto laboral. Con necesidad de \nconstruir h\u00e1bitos, mejorar aptitudes y fortalecer actitudes respecto \nal desarrollo de actividades y obligaciones\u201d.\n- La centralidad del esfuerzo personal y el m\u00e9rito: En esa l\u00ednea, el \npersonal afirma que \u201cen mi modo de ver ellos no lo saben aprovechar, \nhay muy pocos que lo aprovechan\u201d , por lo que su ingreso al mercado \nlaboral quedar\u00eda relegado a sus acciones.\nA modo de seguir pensando, algunas \nconsideraciones para revisar: visibilizar obst\u00e1culos \npara pensar caminos posibles\nA una convencional definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas como \nherramientas de intervenci\u00f3n y acci\u00f3n social para administrar, \nregular y transformar la sociedad, Shore (2010) incorpora los aportes \nde la antropolog\u00eda para poner acento en un aspecto central para este 184\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasproyecto, vinculado a ponderar, en la definici\u00f3n y el an\u00e1lisis de las \npol\u00edticas lo que las personas destinatarias dicen de las mismas, ya \nque \u201creflejan maneras de pensar sobre el mundo y c\u00f3mo actuar en \u00e9l. \nContienen modelos impl\u00edcitos \u2013y algunas veces expl\u00edcitos\u2013 de una \nsociedad y de visiones de c\u00f3mo los individuos deben relacionarse \ncon la sociedad y los unos con los otros\u201d (Shore, 2010). Esta postura \nirrumpe, respecto de otras que con vigor evidencian los \u201cprocesos \nde formulaci\u00f3n como procesos lineales y que vienen de arriba \nhacia abajo, que comienzan con la formulaci\u00f3n y terminan con la \nimplementaci\u00f3n\u201d, en ruptura con una cadena l\u00f3gica que culmina en \nla eventual llegada de las pol\u00edticas a lxs destinatarixs.\nDecir que se pondera una perspectiva que irrumpe con la linealidad \nde pensar los procesos de producci\u00f3n de pol\u00edticas, implica por cierto, \ninvertir este vector y poner acento en mirar desde las/os actores las \nmediaciones con las pol\u00edticas y lxs actorxs. Es por ello que la idea \nque estructura este trabajo, parte de focalizar en la politizaci\u00f3n de la \ninterpretaci\u00f3n de los sentidos sobre las necesidades. Politizaci\u00f3n en \ntanto proceso a trav\u00e9s del cual un determinado asunto es debatido \np\u00fablicamente, con delimitaciones claras de la cultura y el momento \nsociohist\u00f3rico y con la particularidad de que no existen restricciones \na saber de qu\u00e9 temas se constituyen en objeto de politizaci\u00f3n o no \n(Fraser, 1991).\nFraser (1991) diferencia anal\u00edticamente (aunque se expresan \ninterrelacionadamente) tres momentos en relaci\u00f3n a la pol\u00edtica de \nlas necesidades, en tanto: a) la lucha por establecer o por negar \nel estatuto pol\u00edtico de una necesidad dada, la lucha por validar \nla necesidad como un asunto de leg\u00edtima preocupaci\u00f3n pol\u00edtica \no por clasificarlo como un tema no pol\u00edtico; b) la lucha sobre la \ninterpretaci\u00f3n de la necesidad, la lucha por el poder de definirla y \nas\u00ed determinar con qu\u00e9 satisfacerla; c) la lucha por la satisfacci\u00f3n \nde la necesidad, la lucha por asegurar o impedir la disposici\u00f3n 185\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascorrespondiente.\nEn consonancia con lo expuesto, se retoman para la concepci\u00f3n de \nEstado y las pol\u00edticas, los aportes de Echavarri (2018) respecto de \nla idea del abordaje de significaciones sociales imaginarias \u201cy su \nl\u00f3gica operatoria de decir y fabricar\u201d. En tal sentido, esta propuesta \n\u201centiende a la pol\u00edtica p\u00fablica constituida por tres niveles anal\u00edticos \nvinculados entre s\u00ed: uno que es la arquitectura estatal, su morfolog\u00eda, \nesto es el conjunto de leyes, procedimientos, organismos que la \ncomponen; el segundo refiere a lo imaginario estatal, abordado como \nel conjunto de significaciones sociohist\u00f3ricamente construidas \n(instituidas/instituyentes) que se encuentran en circulaci\u00f3n y la \ndisputan; y en cuanto al tercero y \u00faltimo, alude a la correlaci\u00f3n \nde distintas fuerzas (lo pol\u00edtico/la pol\u00edtica) establecidas en sus \ndiferentes fases\u201d  (Echavarri, 2018).\nEn este marco, y como plantea Echavarri (2018) en la necesidad del \nabordaje del \u201centramado de significaciones sociales que circulan y \ndisputan al interior de organismos, programas, planes y proyectos\u201d, \nen el esbozo de ideas que tienden a la comprensi\u00f3n de las \nconfiguraciones que adquiere la cuesti\u00f3n juvenil, por lo expuesto, \npor la jerarqu\u00eda de las institucionalidades de los organismos, y la \ninfluencia del contexto y proceso de neoliberalizaci\u00f3n, podr\u00edamos \nreferir a un escenario que identifica a lxs j\u00f3venes desde un dualismo \nvalorativo: ser, en su presencia como actorxs, art\u00edfices y productoraxs \nde los problemas sociales contempor\u00e1neos, y responsables \u2013de \nmanera individual\u2013 de las soluciones a los mismos.\nDesde este lugar, es posible observar que cotidianamente lxs \nj\u00f3venes son identificadxs como protagonistas en problemas \nsociales vincul\u00e1ndolxs con consumos problem\u00e1ticos, apat\u00eda, \ndelincuencia, embarazos no planificados, inexpertxs, \u201cdesertorxs\u201d \nde los espacios educativos, como personas dentro de la 186\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspoblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa pero sin productividad, ejemplo \nclaro de ello es el desarrollo de la categor\u00eda de j\u00f3venes NI-NI \n, entre otros (Gimenez Venezia, 2020), que balancean las valoraciones \nentre el m\u00e9rito y la postergaci\u00f3n como actorxs sociales, este proceso \npodr\u00eda vincularse bajo el orden del eficient\u00edsimo gerencialista \nplanteado por Ase (2016) en el giro tecnocr\u00e1tico del Estado y que \nnecesita ser revisado para pensar el acceso efectivo a derechos por \nparte de lxs j\u00f3venes. \nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAcevedo P., Andrada S. (2012). Investigaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n con \nJ\u00f3venes. En I. J. Villa Alejandro, Culturas Juveniles.  Disputas \nentre Representaciones Hegem\u00f3nicas y Pr\u00e1cticas . Salta. Editorial \nNoveduc.\nAlem\u00e1n, J. (2013). Neoliberalismo y subjetividad . Diario P\u00e1gina/12. Pp. \n1-3.\nAse, I. (2016). El estudio de la administraci\u00f3n p\u00fablica: entre la tecnocracia \ny la hiperpolitizaci\u00f3n . IV Jornada Nacional de Ciencia Pol\u00edtica \norganizada por el Depto. de Ciencias Pol\u00edticas, Jur\u00eddicas y Sociales \nde la Facultad de Ciencias Humanas de la UNRC. R\u00edo Cuarto\nBourdieu, P. (2002). La Juventud no es m\u00e1s que una palabra.  En Sociolog\u00eda \ny Cultura Editorial Grijalbo.\nCastoriadis, C. (1985). La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad . Vol II. \nBarcelona. Editorial Tusquets.\nChaves, M. 2005. Juventud negada y negativizada: Representaciones y \nformaciones discursivas vigentes en la Argentina contempor\u00e1nea. \nRevista \u00daltima D\u00e9cada  N\u00b023. Valpara\u00edso. Pp. 9-32.\nChaves, M. (2006). Investigaciones sobre juventudes en la Argentina: \nestado del arte en ciencias sociales . 1983-2006. UNGSM.\nChaves, M. (2012). J\u00f3venes, territorios y complicidades. Una antropolog\u00eda \nde la juventud urbana . Buenos Aires. Editorial Espacio.\nChaves, M. y Fidalgo Zeballos, E. (Coords). (2013). Pol\u00edticas de Infancia \ny Juventud. Producir sujetos y construir Estado . Buenos Aires. \nEspacio Editorial.187\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasDuarte Quapper, K. (2001). Acerca de j\u00f3venes, contraculturas y sociedad \nadultoc\u00e9ntrica. Miradas de (contra) culturas, g\u00e9neros, pueblos \noriginarios, iglesias, hermen\u00e9uticas y epistemolog\u00edas . 1a. ed. San \nJos\u00e9, Costa Rica: DEI, 2001. Editorial Colecci\u00f3n Universitaria.\nDuarte Quapper, K. (2000). \u00bfJuventud o Juventudes? Acerca de c\u00f3mo \nmirar y remirar a las juventudes de nuestro continente. Revista \n\u00daltima D\u00e9cada  N\u00b013, CIDPA Vi\u00f1a del Mar.\nDuarte Quapper, K. (1994): Juventud popular. El rollo entre ser lo que \nqueremos o ser lo que nos imponen . Santiago: LOM Ediciones. \n(1996): \u201cEjes juveniles de lectura, para desenmascarar las bestias \ny anunciar los sue\u00f1os\u201d. Revista Pasos N\u00b06. San Jos\u00e9 de Costa Rica.\nFeixa, C. (2010). El imperio de los j\u00f3venes . En J\u00f3venes, cultura y pol\u00edtica en \nAm\u00e9rica Latina: algunos trayectos de sus relaciones, experiencias y \nlecturas 1960-2000  / compilado por Sara Victoria Alvarado y Pablo \nA. Vommaro. 1a ed. Rosario: Homo Sapiens Ediciones.\nEchavarri, L. (2018). Estado y pol\u00edtica p\u00fablica en clave feminista: Sobre la \nperpetua pretensi\u00f3n estatal de categorizar el \u201cser mujer\u201d. En Cr\u00edtica y \nResistencias. Revista de conflictos sociales latinoamericanos  N\u00b0 8. \nA\u00f1o 2018. ISSN: 2525-0841. P\u00e1gs. 15 - 30 http://criticayresistencias.\ncomunis.com.ar Edita: Colectivo de Investigaci\u00f3n El Llano en \nLlamas.\nEchavarri, L. (2017). Decir y Fabricar estatal de reconocimiento: Mujeres \nsujetos de derechos y de pol\u00edticas . En: Estado, nuevos sujetos de \nderechos y contextos: \u00bfQu\u00e9 transformaciones en el decir y fabricar \nde las pol\u00edticas p\u00fablicas? Estudio en base a una selecci\u00f3n de \nexperiencias en el campo de la pol\u00edtica p\u00fablica de Ni\u00f1ez, Nueva \nEconom\u00eda Social y avance de los Derechos de las Mujeres.  Tesis de \nDoctorado. Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Administraci\u00f3n \nP\u00fablica - Facultad de Ciencias Sociales - Universidad Nacional de \nC\u00f3rdoba. \u201cNo publicada\u201d.\nFraser, N. (1991). La lucha por las necesidades: esbozo de una teor\u00eda \ncr\u00edtica socialista-feminista de la cultura pol\u00edtica del capitalismo \ntard\u00edo. Revista Debate Feminista . A\u00f1o 2. vol.3. M\u00e9xico.\nGr\u00fcner, E. (2001). El sitio de la mirada: secretos de la imagen y silencios \ndel arte . Grupo editorial Norma. BSAS. \nGarc\u00eda Linera, A. (2010). El Estado. Campo de lucha . CLACSO. \nGim\u00e9nez Venezia, Gonz\u00e1lez y Piscitello. (2016). El mito de los Cara-\nlisa: Estrategias laborales y educativas en j\u00f3venes de sectores 188\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspopulares. Tesina de grado. Lic. en Trabajo Social - Fac. de Ciencias \nSociales /UNC.\nGim\u00e9nez Venezia, N. (2020). Lxs j\u00f3venes y la dualidad valorativa en la \nneoliberalizaci\u00f3n del trabajo. En Estado y neoliberalizaci\u00f3n en \nla Argentina contempor\u00e1nea: transformaciones regulatorias y \nreconfiguraci\u00f3n de los problemas p\u00fablicos  / Javier Moreira Slepoy... \n[et al.]; coord. Javier Moreira Slepoy y Elida Graciela Santiago. 1a ed. \nC\u00f3rdoba: Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Facultad de Ciencias \nSociales. Libro digital, PDF.\nPautassi L, y Burijovich J. (2006). Capacidades institucionales para una \nmayor equidad en el empleo. En: Rico, N., Marco, F., coordinadores. \nMujer y empleo. La reforma de salud y la salud de la reforma en \nArgentina . Buenos Aires: CEPAL, Siglo XXI Editores; 2006. p. 301-\n338.\nShore, C. (2010). La Antropolog\u00eda y el estudio de la pol\u00edtica p\u00fablica: \nreflexiones sobre la \u201cformulaci\u00f3n\u201d de las pol\u00edticas. Ant\u00edpoda. Revista \nde Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda , n\u00fam. 10, pp. 21-49. Universidad de \nLos Andes Bogot\u00e1, Colombia.\nSoldano y Andrenacchi. (2005). Aproximaci\u00f3n a las teor\u00edas de la pol\u00edtica \nsocial a partir del caso argentino. En Andrenacchi. Problemas de \npol\u00edtica social en la Argentina contempor\u00e1nea  (p\u00e1gs. 17-79). Buenos \nAires y Lima: Prometeo Libros.\nV\u00e1zquez, M. (2015). Juventudes, pol\u00edticas p\u00fablicas y participaci\u00f3n: Un \nestudio de las producciones socio-estatales de juventud en la \nArgentina reciente . CLACSO.\nV\u00e1zquez, M.  y Nu\u00f1ez, P. Pol\u00edticas P\u00fablicas de Juventud e Inclusi\u00f3n social \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe . CLACSO/UNESCO. Mimeo.\nReferencias:\nWos. (2019). Canguro . https://www.youtube.com/watch?v=l5QAOvBqT3c\nBoaventura de Sousa Santos. (2019). Nota en Revista Arcadia. \nhttps://www.revistaarcadia.com/impresa/portada/articulo/el-\nemprendedurismo-le-da-glamur-a-la-precariedad-boaventura-de-\nsousa-santos/78712189(10)\nAbordajes situados en \nel campo de la vejez y \nel envejecimiento.\nLas personas mayores, nuevos sujetos de \nderecho.\nMar\u00eda Eugenia Chacarelli\n \nIntroducci\u00f3n\n Asistimos a un fen\u00f3meno demogr\u00e1fico mundial de \nenvejecimiento poblacional, es decir, la presencia de cada vez \nm\u00e1s personas mayores de 60 a\u00f1os en proporci\u00f3n a otros grupos \netarios. Este crecimiento del n\u00famero de personas mayores impacta 190\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdirectamente sobre todos los sistemas sociales, econ\u00f3micos, \npol\u00edticos y culturales de los pa\u00edses. Argentina y la provincia de \nC\u00f3rdoba no est\u00e1n exentas de este fen\u00f3meno. \nQue hoy tengamos cada vez m\u00e1s personas que llegan a los 60 \na\u00f1os de edad e incluso cada vez m\u00e1s superan los 90 o 100 a\u00f1os, \nes producto de varios factores, entre ellos el avance en la medicina, \nque ha prolongado la expectativa de vida, y en el caso de Argentina \nesa expectativa se ubica en los 78 a\u00f1os promedio. Es as\u00ed que a \neste cambio demogr\u00e1fico, le acompa\u00f1a un cambio epidemiol\u00f3gico, \nes decir, lo que se conoce como \u201ctransici\u00f3n epidemiol\u00f3gica\u201d que \nimplica un proceso a largo plazo de cambios de las condiciones \nde salud en una poblaci\u00f3n, incluido los cambios en patrones de \nenfermedad, invalidez y muerte. En la actualidad aparecen cada \nvez m\u00e1s enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, tales como \nhipertensi\u00f3n arterial, diabetes, obesidad, mientras disminuye \nel riesgo de contraer enfermedades trasmisibles y que eran las \nprincipales causales de muerte en las personas. Se estima que \nen 2020 las enfermedades no trasmisibles causar\u00e1n 7 de cada \n10 muertes en los pa\u00edses en desarrollo, al que debe agregarse los \nniveles de desigualdad que tambi\u00e9n son un factor determinante en \nlos cambios se\u00f1alados.\nLo expuesto har\u00eda suponer que los Estados a trav\u00e9s de sus pol\u00edticas \np\u00fablicas acompa\u00f1an estos procesos de envejecimiento y que con \nla presencia de cada vez m\u00e1s personas mayores ha provocado \ntambi\u00e9n cambios en nuestra cultura donde las personas mayores \nya no son discriminadas por su edad, lo que se conoce como \n\u201cviejismos\u201d o \u201cedaismo\u201d, reconoci\u00e9ndolos como nuevos sujetos \npol\u00edticos en pleno ejercicio de sus derechos a partir de la reciente \nsanci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los \nDerechos Humanos de las Personas Mayores, aprobada por Ley \nNacional N \u00ba 27.360 en el a\u00f1o 2017. Sin embargo cabe preguntarse: 191\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas- \u00bfAsistimos a esos cambios culturales y pol\u00edticos? \u00bfExisten \nobst\u00e1culos para estos nuevos sujetos pol\u00edticos (las personas \nmayores) en el ejercicio de sus derechos (nueva Convenci\u00f3n) en el \nactual contexto Argentino? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los desaf\u00edos para disputar \npor los mismos a partir de una mirada integral? \u00bfQu\u00e9  lugar tienen la \nvejez y las vejeces en la comunidad pol\u00edtica imaginada  Argentina?\n- \u00bfC\u00f3mo se traduce a lenguaje estatal la multiplicidad de lo \nsocial ? \u00bfUna pol\u00edtica por edad permite abordar la multiplicidad de lo \nsocial? \u00bfC\u00f3mo incorporar la heterogeneidad de la vejez en la pol\u00edtica \np\u00fablica?\n- \u00bfEl sistema de seguridad social vigente integra las vejeces? \n\u00bfExiste un sistema integral de cuidados que contemple las vejeces  \nadem\u00e1s de otros grupos? \u00bfHay avances o retrocesos en el sistema \nprevisional (jubilados de primera y jubilados de segunda)?\nA partir de este trabajo se espera ampliar el debate m\u00e1s que dar \nrespuesta a todas estas preguntas, aportando informaci\u00f3n de lo \nque sucede en C\u00f3rdoba - Argentina.\nComunidad pol\u00edtica imaginada  \n El antrop\u00f3logo Benedict Anderson (1993) defini\u00f3 la naci\u00f3n \ncomo una \u201ccomunidad pol\u00edtica imaginada\u201d, es decir que entiende \nla naci\u00f3n, la nacionalidad y el nacionalismo como \u201cartefactos\u201d \no \u201cproductos culturales\u201d que deben ser estudiados desde una \nperspectiva hist\u00f3rica que nos muestre c\u00f3mo aparecieron, c\u00f3mo \nhan ido cambiando de significado y c\u00f3mo han adquirido la enorme \nlegitimidad emocional que tienen hoy en d\u00eda. El autor trata de \nmostrar que aunque dichos productos culturales nacieron a finales \ndel Siglo XVIII \u2013fruto espont\u00e1neo de una compleja encrucijada de 192\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasfuerzas hist\u00f3ricas\u2013 una vez creados, se convirtieron en el modelo \nhegem\u00f3nico de organizaci\u00f3n y control social. Modelo que ser\u00e1 \ntrasplantado \u2013consciente o inconscientemente\u2013 no solo a una \ngran variedad de terrenos sociales en los cuales se entrelazar\u00e1 con \notras constelaciones pol\u00edticas (el Estado-Naci\u00f3n) e ideol\u00f3gicas (el \nnacionalismo), sino tambi\u00e9n \u2013mediante la colonizaci\u00f3n\u2013 al resto de \npa\u00edses del mundo que, queri\u00e9ndolo o no, respondiendo o no a su \npropia idiosincrasia, se ver\u00e1n forzados a adoptarlo.\nDesde el primer cap\u00edtulo, \u201cConceptos y definiciones\u201d, Benedict \nAnderson dejar\u00e1 clara su posici\u00f3n respecto al nacionalismo \nafirmando la naci\u00f3n es una comunidad pol\u00edtica imaginada porque \naunque los miembros de las naciones no se conocen entre ellos, \naun as\u00ed tienen en sus mentes una cierta imagen de su comuni\u00f3n. \nLa naci\u00f3n es una comunidad pol\u00edtica que se imagina como \nalgo limitado porque nunca se imagina como coincidente con \nla humanidad. A diferencia del cristianismo, el socialismo o el \nliberalismo, ninguna naci\u00f3n pretender\u00e1 ni desear\u00e1 nunca que toda \nla humanidad se le una. La naci\u00f3n es una comunidad pol\u00edtica que se \nimagina como soberana porque el concepto de naci\u00f3n apareci\u00f3 en \nuna \u00e9poca en la que la Ilustraci\u00f3n y la Revoluci\u00f3n Francesa hab\u00edan \ndestruido \u201cla gracia de Dios\u201d como fuente de legitimidad del reino \ndin\u00e1stico, teniendo que recurrir a la naci\u00f3n como nuevo fundamento \nde legitimidad. Y la naci\u00f3n es una comunidad porque a pesar de \nlas desigualdades y la explotaci\u00f3n que siempre existen en el seno \nde todo grupo social, siempre se concibe como una camarader\u00eda \nhorizontal (Anderson, 1993).\nEs en esta Comunidad Pol\u00edtica Imaginada donde conviven \ndiferentes grupos de personas de diversas edades y condiciones, \norganizaciones sociales de diversas identidades, etc. \u00bfQu\u00e9 lugar \nocupan las personas mayores de C\u00f3rdoba - Argentina como \ncomunidad pol\u00edtica imaginada?193\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEn el imaginario social, la concepci\u00f3n de vejez y el ser viejo, \npuede variar desde una mirada negativa (decrepitud, enfermedad, \ninutilidad, carga) hacia una mirada positiva (sabidur\u00eda, ternura). En \nesa variaci\u00f3n, se han construido mitos y prejuicios de la vejez que \nlleva a conductas discriminatorias conocidas como \u201cviejismo\u201d, es \ndecir, se discrimina a las personas mayores solo por tener muchos \na\u00f1os.\nEn una sociedad que en general no valora a las personas m\u00e1s viejas, \nes dif\u00edcil que pueda pensarse a este grupo etario incluido en las \nagendas p\u00fablicas y de gobierno que deriven en pol\u00edticas p\u00fablicas \npara el sector, m\u00e1s bien las respuestas hist\u00f3ricas han sido su \naislaci\u00f3n en instituciones (ej.: asilos) o retirados de la vida p\u00fablica \nen sus hogares, con o sin un sistema de seguridad social, o bajo \nun sistema de seguridad social diferenciado, como jubilados de \nprimera y jubilados de segunda (Chacarelli y otros, 2019). Se perfila \nas\u00ed una multiplicidad de lo social que se traduce en pol\u00edticas p\u00fablicas \npara el sector de car\u00e1cter atomizado, asistencial, diferenciado, es \ndecir, se alejan de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales, participativas con \ninclusi\u00f3n de lo diverso.\nMultiplicidad de lo social y pol\u00edticas p\u00fablicas en el \ncampo gerontol\u00f3gico\n Para orientar a\u00fan m\u00e1s la reflexi\u00f3n propuesta, conviene \nse\u00f1alar lo que se entiende por pol\u00edticas p\u00fablicas en este trabajo, y \npara ello recurrimos a Echavarri (2017) quien dir\u00e1 que: \u201cLa pol\u00edtica \np\u00fablica supone un proceso vivo, conflictivo y contradictorio, con \npretensiones, (siempre pretensi\u00f3n) de decir y fabricar categor\u00edas \nde sujetos, jerarquizando, dividiendo, agrupando; al tiempo que es \natravesada por la emergencia de estos y sus (auto) narraciones. La 194\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasmisma contiene en su seno la disputa que se instaura al momento \nde traducir la multiplicidad de lo social al lenguaje estatal del \nderecho, desde el cual es posible (pero no solo) construir la l\u00ednea \ndistintiva entre lo humano/inhumano, salvaje/civilizado, puro/\nimpuro, configurando el binomio Nosotros/Otro de la comunidad \npol\u00edtica imaginada\u201d (Echavarri, 2017, p. 19). Y agrega: \u201c(\u2026) Pautas de \norientaci\u00f3n de la pol\u00edtica, tales como integralidad, transversalidad, \nintersectorialidad, interjurisdiccionalidad, configuraci\u00f3n de \ndispositivos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n y decisi\u00f3n. Parecer\u00eda \nen tal sentido, configurarse una nueva modalidad de gesti\u00f3n estatal \nde la pol\u00edtica p\u00fablica la cual confluye en el denominado Enfoque \nde Derechos. Y es aqu\u00ed que se inserta un primer interrogante: \u00bfqu\u00e9 \nsucede cuando nuevos procesos instituyentes comienzan a circular \npor el derecho? \u00bfC\u00f3mo opera el resquebrajamiento de lo instituido \nen y por el derecho?...\u201d (Echavarri, 2017, p. 22).\n\u00bfQu\u00e9 sucede en el campo de la vejez? Recientemente se aprob\u00f3 la \nConvenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos \nde las Personas Mayores (2015), a la cual adhiere Argentina a trav\u00e9s \nde la Ley N\u00b0  27.360 en el a\u00f1o 2017, entrando en vigencia principios \ny derechos que obliga a los gobiernos en todos sus niveles a hacer \nefectivos, ya no son declamaciones como hasta entonces a trav\u00e9s \nde 5 principios que promovi\u00f3 las Naciones Unidas desde 1991, pero \nque solo terminaban en recomendaciones en los ejes proclamados: \nindependencia, participaci\u00f3n, autorrealizaci\u00f3n, dignidad y cuidado, \ny es as\u00ed que durante los a\u00f1os 90, en Am\u00e9rica Latina en general y \nen Argentina en particular, predomin\u00f3 en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de \nlas pol\u00edticas sociales un modelo minimalista en lo social (Ase y \nBurijovich, 2010).\nLa adopci\u00f3n de un enfoque de derechos humanos tiene como \nidea esencial que las pol\u00edticas e instituciones se deben basar \nexpl\u00edcitamente en las normas y principios establecidos en el 195\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasderecho internacional sobre derechos humanos (Ase y Burijovich, \n2010). Esta perspectiva genera obligaciones y responsabilidades \npara los Estados, que ahora tienen que incluir en su marco jur\u00eddico y \nnormativo la obligaci\u00f3n de proteger a las personas mayores. \nEn el caso de la provincia de C\u00f3rdoba, en el a\u00f1o 2018 se crea por \nDecreto del Gobernador el Plan C\u00f3rdoba Mayor, cuyos ejes son: 1) \ncuidados progresivos, 2) participaci\u00f3n y 3) capacitaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n \ninstitucional. La unidad de aplicaci\u00f3n es el Ministerio de Desarrollo \nSocial, el cual implementa dichos ejes que contemplan una serie de \nprogramas teniendo en cuenta diversas situaciones que atraviesan \nlas personas mayores y sus familias y comunidades, promoviendo \ncoordinaciones intergubernamentales (tanto con Naci\u00f3n como con \nmunicipios y comunas), as\u00ed como coordinaciones intersectoriales \n(con Educaci\u00f3n, Salud, Justicia, etc.) y coordinaciones con otros \npoderes del Estado (Judicial y Legislativo).\nSe ha iniciado recientemente un proceso de evaluaci\u00f3n y monitoreo \ndel primer a\u00f1o de implementaci\u00f3n del plan, tanto por los propios \nequipos t\u00e9cnicos del Ministerio, como as\u00ed tambi\u00e9n a trav\u00e9s de un \nEquipo de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias Sociales (2018-\n2021) dirigido por la Magister Silvia Gattino, avalado y financiado \npor la Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica de la Universidad Nacional \nde C\u00f3rdoba, que de manera conjunta con el Ministerio inici\u00f3 dicha \nevaluaci\u00f3n.\nEntre las primeras indagaciones, se observa un avance en la \ncoordinaci\u00f3n intergubernamental a trav\u00e9s de la firma de convenios \nde adhesi\u00f3n con municipios y comunas, que comenzaron a \nimplementar diversos programas del plan, seg\u00fan diagn\u00f3sticos y \nrealidades diversas. El proceso de implementaci\u00f3n fue acompa\u00f1ado \npor variadas instancias de capacitaci\u00f3n a cuidadores, funcionarios \ny profesionales de municipios y comunas. 196\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasLos procesos de participaci\u00f3n que se van generando no es \nresultados solo de la \u201csuma\u201d de posiciones de los actores, sino de \nun di\u00e1logo e intercambio que supone, en particular para el Estado, \nponer en juego capacidades de gesti\u00f3n. Siguiendo a Repetto (2004), \nse entiende por capacidades estatales a la \u201cposibilidad que tienen \nlas instancias gubernamentales de problematizar, priorizar, decidir \ny gestionar las cuestiones p\u00fablicas\u201d. Esto refiere a la puesta en \njuego de capacidades tanto t\u00e9cnico-administrativas como pol\u00edticas. \nMientras las capacidades t\u00e9cnico-administrativas remiten a la \ncapacidad para asignar conforme a derecho bienes y servicios \nde manera oportuna y en la cantidad necesaria, las capacidades \npol\u00edticas refieren a la capacidad para \u201cproblematizar las demandas \nde la poblaci\u00f3n, tomando decisiones que los representen y expresen \nsus intereses y las ideolog\u00edas de los mismos, m\u00e1s all\u00e1 de la dotaci\u00f3n \nde recursos que puedan movilizar en la esfera p\u00fablica\u201d (Catenazzi y \nChiara, 2009). \nLas realidades diversas observadas en la puesta en marcha del \nPlan C\u00f3rdoba Mayor tambi\u00e9n se traducen en capacidades estatales \ndiferenciadas, entre municipios y comunas, que muestran una clara \ndesigualdad para la gesti\u00f3n de programas sociales, tanto en el \nacceso a recursos como en la capacidad de problematizar, priorizar \ny decidir sobre una pol\u00edtica gerontol\u00f3gica local.\nCoordinaci\u00f3n gubernamental y gesti\u00f3n de la \nintersectorialidad\n Varios trabajos resaltan la necesidad e importancia de la \nCoordinaci\u00f3n, tanto intergubernamental como intersectorial para \nla implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales (Mart\u00ednez Nogueira, \n2000; Repetto, 2009; Ase y Burijovich, 2010) que permitan brindar 197\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasrespuestas integrales a problemas complejos y multicausales. No \nobstante, tambi\u00e9n se se\u00f1alan las dificultades t\u00e9cnicas y pol\u00edticas \nque obstaculizan o restringen las respuestas estatales, ya sea por \nmodelos de gesti\u00f3n tradicionales centrados en \u201csectores\u201d bajo la \nl\u00f3gica de la especializaci\u00f3n, o por una mayor fractura organizacional, \ncentralizaci\u00f3n excesiva, falta de apertura, entre otros.\nLa coordinaci\u00f3n refiere al modo en que los diversos actores y \norganismos estatales interact\u00faan en forma coherente \u2013o no\u2013, \ngenerando sinergias en funci\u00f3n de tareas asignadas y/o sus ventajas \ncomparativas a favor de cumplir los objetivos p\u00fablicos previstos. \nDentro de este enfoque se requieren importantes capacidades \npara sensibilizar permanentemente sobre las ventajas del trabajo \nconjunto, desenvolver procesos de negociaci\u00f3n para zanjar las \ndiferencias, capitalizar las fortalezas y limitar las debilidades de cada \norganizaci\u00f3n, comprender las diferentes culturas organizacionales, \nconstruir puentes entre ellas, desarrollar un lenguaje com\u00fan y \naprovechar las oportunidades que pueden surgir para la acci\u00f3n \ncombinada (Ase y Burijovich, 2010).\n\u00bfQu\u00e9 sucede con el campo de la vejez? Desde la Convenci\u00f3n se \ninsta por ejemplo a pensar en servicios sociosanitarios, aunque \na\u00fan se siga dividiendo las intervenciones sociales y sanitarias \npor organismos diferentes, en el caso de C\u00f3rdoba el Ministerio de \nDesarrollo Social y Ministerio de Salud.\nSiguiendo con la perspectiva de derecho y con una perspectiva \nintersectorial y transversal del derecho al cuidado por ejemplo en \nla vejez, no deber\u00eda estar en espacios limitados, \u201cvoluntaristas\u201d y \nbien intencionados, o de estructuras \u201cexternas\u201d t\u00e9cnicamente \nirreprochables, pero absolutamente \u201cdesarraigadas\u201d de la gesti\u00f3n \np\u00fablica \u201creal\u201d. Por el contrario, aquella perspectiva deber\u00eda generar \nm\u00faltiples oportunidades al potenciar los recursos humanos y 198\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasecon\u00f3micos, y que las propuestas adquieran una visi\u00f3n integral \ncontrarrestando la tendencia a la fragmentaci\u00f3n que caracteriza \nel trabajo estatal (Ase y Burijovich, 2010). Esto no implica la fusi\u00f3n \nde estructuras ni de sectores gubernamentales, sino que se apoya \nen la construcci\u00f3n de consensos interinstitucionales, incorporando \nla participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n del plan de distintas instituciones, \notorgando mayor legitimidad a los procesos de pol\u00edtica p\u00fablica \ny mejora en sus perspectivas de sostenibilidad. Esto implica que \nla coordinaci\u00f3n es una forma de relacionar los diferentes actores \nsin que en ning\u00fan momento pierdan su autonom\u00eda e identidad, y \nlogrando un desarrollo arm\u00f3nico en los niveles normativo, operativo \ny de decisi\u00f3n pol\u00edtica (Ase y Burijovich, 2010).\nLas personas mayores, nuevos sujetos de derechos\n Sin ser exhaustivos y tratar de iniciar un debate sobre los \naspectos antes se\u00f1alados como interrogantes en la introducci\u00f3n \nde este trabajo, en t\u00e9rminos de si existen avances o retrocesos \na partir de la conquista de derechos por parte de las personas \nmayores a partir de la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de \nlos Derechos Humanos de las Personas Mayores, en la arquitectura \ninstitucional del gobierno de la provincia de C\u00f3rdoba \u00bfd\u00f3nde se \nubica a las personas mayores?, \u00bfcu\u00e1l es el imaginario estatal \n(significaciones) respecto a las personas mayores?\nLa creaci\u00f3n del Plan C\u00f3rdoba Mayor en el a\u00f1o 2018 en el \u00e1mbito \ndel Ministerio de Desarrollo Social puede ser considerado un \navance en la inclusi\u00f3n en la agenda del gobierno de C\u00f3rdoba del \ntema gerontol\u00f3gico, no obstante, la visi\u00f3n sectorial de las pol\u00edticas \nde vejez limita la aplicaci\u00f3n del enfoque de derechos. Esta visi\u00f3n \nno permite tener una mirada integral de los problemas sociales. 199\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasLa perspectiva de derechos ha promovido un gran avance al \nproponer la incorporaci\u00f3n en las pol\u00edticas y las caracter\u00edsticas de \nlos derechos humanos, esto es su integralidad, su interdependencia \ny su indivisibilidad (Ase y Burijovich, 2010).\nLas nuevas capacidades que se le demandan al Estado son, entre \notras, la de disminuir la desigualdad y la pobreza, la no corrupci\u00f3n, \nla transparencia y la inclusi\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la decisi\u00f3n \nsobre los problemas p\u00fablicos (Ase y Burijovich, 2010). Como se ha \nse\u00f1alado anteriormente, a pesar de los avances legales, el derecho \nde protecci\u00f3n de las personas mayores sigue presentando grandes \ndesigualdades para el acceso, sobre todo para los grupos m\u00e1s \npobres y vulnerables. Los servicios p\u00fablicos son el \u00e1mbito donde \nse pone a prueba el cumplimiento de los derechos. Las deficiencias \nque surgen en la prestaci\u00f3n de los servicios sociales y sanitarios \nafectan a todos; pero los grupos m\u00e1s vulnerables, entre ellos las \npersonas mayores, resultan perjudicados de manera m\u00e1s aguda.\nLa creaci\u00f3n y vigencia del Consejo Provincial del Adulto Mayor, que \nfunciona desde el a\u00f1o 2006 en la \u00f3rbita del Ministerio de Desarrollo \nSocial, podr\u00eda ser considerado un espacio de encuentro y debate en \ntorno a las pol\u00edticas gerontol\u00f3gicas, y as\u00ed fue tenido en cuenta en \n2017 cuando se estaba dise\u00f1ando el plan, continuando su vigencia \nen el momento de implementaci\u00f3n. All\u00ed las personas mayores \nest\u00e1n representadas por integrantes de Federaciones de Centros \nde Jubilados y Pensionados, quienes instalan determinados temas \nen la agenda del Ministerio de Desarrollo Social, como por ejemplo \nviolencia familiar, cuidados, capacitaci\u00f3n gerontol\u00f3gica, entre \notros. \u00bfEs el espacio adecuado o suficiente para considerar que las \npersonas mayores participan en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las \npol\u00edticas gerontol\u00f3gicas?\nEn este contexto \u00bfqu\u00e9 lugar ocupan las personas mayores?, \u00bfson 200\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasconsiderados sujetos pol\u00edticos? Las \u00faltimas reformas en la seguridad \nsocial en Argentina \u00bfhan considerado la mirada/perspectivas de las \npersonas mayores o fueron decisiones de arriba hacia abajo?\nEstas son las preguntas que quedan instaladas para el debate. \nReflexiones Finales\n Como se ha se\u00f1alado, este trabajo pretende iniciar un \ndebate en torno a las Transformaciones Estatales, Pol\u00edtica P\u00fablica \ny Nuevxos Sujetos de Derecho en el campo de la vejez y el \nenvejecimiento.  El an\u00e1lisis nos llev\u00f3 a visibilizar las desigualdades \nque hace que algunos grupos queden subordinados a otros, siendo \nlas personas mayores consideradas como viejos descartables, \nimproductivos, carga social (viejismo), con incipientes espacios de \nparticipaci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas.\nTal como plantea Fraser, resulta un desaf\u00edo com\u00fan e interpela al \nconjunto de nuevos sujetos de derechos y de pol\u00edticas emergentes, \ncomo es el caso de la vejez y los procesos de envejecimiento, la \nconstrucci\u00f3n de alternativas econ\u00f3micas, antirracistas, antisexistas \ny antijer\u00e1rquicas, que articulen demandas de reconocimiento \ny redistribuci\u00f3n, en alianza con los tradicionales movimientos \nsociales. Es necesario as\u00ed, reforzar la capacidad imaginativa, a\u00fan de \nconstruir nuevos discursos de acci\u00f3n posibles en un proyecto com\u00fan \nemancipatorio, que amalgame redistribuci\u00f3n y reconocimiento, \nmultiplicidad de mundos posibles de ser vividos y condiciones \nmateriales de existencia (Ase y Burijovich, 2010). As\u00ed planteado, es \nposible imaginar una sociedad para todas las edades, evitando crear \nmuros generacionales (Chacarelli, 2019), que permita reconocernos \ncomo una Comunidad Pol\u00edtica Imaginada.201\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasLas propuestas de renovaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica surgidas \npara hacer frente a la insatisfacci\u00f3n ciudadana por el servicio \np\u00fablico, al ser revisadas desde el enfoque de derechos, transforman \nla concepci\u00f3n pasiva de la administraci\u00f3n p\u00fablica tradicional, que \nentiende que los pol\u00edticos deciden y los administrativos solo ejecutan. \nAl transformar a los agentes de la administraci\u00f3n p\u00fablica en titulares \nde deberes les otorga responsabilidad para producir resultados de \nvalor para la sociedad. Tambi\u00e9n el enfoque de derechos cuestiona \nprincipios centrales del funcionamiento burocr\u00e1tico, entre otros \nel principio de asunci\u00f3n del control directo o jer\u00e1rquico al ceder \npoder a favor de los ciudadanos a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n y el \ncontrol social. Se sustituye el control jer\u00e1rquico por la coordinaci\u00f3n \ndemocr\u00e1tica (Ase y Burijovich, 2010). Los consejos consultivos \u00bfson \nespacios de participaci\u00f3n y control social? \u00bfLa articulaci\u00f3n entre \nla ciencia y la gesti\u00f3n de programas permitir\u00e1 orientar la toma de \ndecisiones en pol\u00edticas p\u00fablicas?\nTal como afirma Guendel (2002), la nueva gesti\u00f3n p\u00fablica orientada \npor el enfoque de derechos debe ser una \u201cgerencia fundada en el \nempoderamiento del sujeto\u201d, porque las acciones est\u00e1n dirigidas \na otorgar poder y a desarrollar nuevas capacidades en los sujetos \ny no solo a mejorar los niveles de bienestar de las personas, \nentendidas estas como beneficiarios/as de programas sociales \n(Ase y Burijovich, 2010).\nEn s\u00edntesis, las gestiones de los servicios gerontol\u00f3gico deben \norientarse a partir de los nuevos marcos normativos internacionales, \nnacionales y provinciales, y las transformaciones demogr\u00e1ficas \nque se est\u00e1n dando en todo el mundo, lo que implica cambios \nculturales, en los sistemas pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales \nque como sociedad debe darse, respetando la diversidad, las \nrelaciones intergeneracionales, dando respuestas integrales a las \nproblem\u00e1ticas cada vez m\u00e1s complejas. 202\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAnderson, B. (1993). Comunidades imaginadas. Reflexiones sobre el \norigen y la difusi\u00f3n del nacionalismo . Primera Edici\u00f3n en espa\u00f1ol \nde la segunda edici\u00f3n en ingl \u00e9s. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de \nM\u00e9xico.\nAse, I. y Burijovich, J. (2010). Cap\u00edtulo VII Una nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en \nsalud: de la b\u00fasqueda de la eficiencia a la garant\u00eda de derechos. En \nLibro Indicadores de Derechos Sociales .\nCatenazzi, A. y Chiara, M. (2009). La participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n: Alcances \ny l\u00edmites en su institucionalizaci\u00f3n. En Chiara, M y Di Virgilio, Ma. \nMercedes (organiz.): \u201cGesti\u00f3n de la Pol\u00edtica Social. Conceptos y \nherramientas . Prometeo Libros. UNGS - Buenos Aires, abril de 2009.\nChacarelli, M. E. (2019). Fronteras Generacionales \u00bfCaminamos Hacia Una \nSociedad Para Todas Las Edades? En el libro de Dorando Michelini, \nSusana Otero y Marta Crabay (Eds.): Convivir en un mundo con \nfronteras . Ediciones del ICALA, R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdoba.- ISBN 978-987-\n1318-41-4. P\u00e1g. 128-129.\nChacarelli, M. E., Lenardon, S. J. y Fonseca, E. (2019). Nuevos marcos \ninstitucionales en Seguridad Social \u00bfavances o retrocesos? En el \nLibro de Liliana C\u00f3rdoba; Carlos La Serna; Romina Cristini (compil.): \nI Congreso Nacional de Ciencias Sociales: las ciencias sociales a \n100 a\u00f1os de la Reforma Universitaria . 1a ed. Universidad Nacional \nde C\u00f3rdoba. Facultad de Ciencias Sociales, 2019. Tomo I Estado \ny Sociedad. ISBN 978-950-33-1550-7. P\u00e1g. 114-131 Publicaci\u00f3n y \ndescarga online en https://rdu.unc.edu.ar/handle/11086/14318 .\nEchavarri, L. (2018). La irrupci\u00f3n del otro en la comunidad pol\u00edtica \nimaginada. Cuadernos de Coyuntura - N\u00b02: Desigualdades204(11)\nLos debates en \ntorno al trabajo y la \neconom\u00eda social como \nproblemas de las \npol\u00edticas p\u00fablicas. \nKarina Tomatis\nIntroducci\u00f3n\n Han transcurrido alrededor de dos d\u00e9cadas desde que \nla econom\u00eda social fue introducida en la agenda de las pol\u00edticas \np\u00fablicas. Esto se dio desde un abanico de enfoques que van desde el \nfortalecimiento de emprendimientos econ\u00f3micos asociativos hasta \nel impulso del emprendedurismo, dando cuenta de un repertorio de \nintervenciones sociales y econ\u00f3micas del Estado orientadas a las 205\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascondiciones de vida y reproducci\u00f3n de los sectores sociales que \nconforman pr\u00e1cticas econ\u00f3micas autogestionadas.\nA partir del a\u00f1o 2003, con la presidencia de N\u00e9stor Kirchner, tiene \nlugar un periodo de transici\u00f3n con la convergencia de nuevos \nfen\u00f3menos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales (Basualdo, 2009), \ndonde el desempleo y la pobreza adquieren otra significaci\u00f3n en la \nagenda estatal. Ello implic\u00f3 reconocer los problemas del mercado \nde trabajo y los l\u00edmites de las pol\u00edticas del Estado para integrar a \nlos sectores marginados, y avanzar en una intervenci\u00f3n estatal \nproactiva en aquellos circuitos donde el mercado de trabajo no tiene \ncapacidad de absorber la mano de obra desocupada. Desde un \nenfoque que suscribe al concepto de econom\u00eda social se comienzan \na promocionar estrategias socioecon\u00f3micas como posibilidad de \ngeneraci\u00f3n de trabajo, articuladas en t\u00e9rminos territoriales con \npol\u00edticas de desarrollo local; en conjunto con pol\u00edticas p\u00fablicas \nproductivas y laborales que tienen como objetivo la inclusi\u00f3n v\u00eda \nel trabajo. Siguiendo la l\u00ednea nacional, se suman los gobiernos \nprovinciales y municipales con estrategias en distintas intensidades \nque podr\u00edan tambi\u00e9n encuadrarse en la promoci\u00f3n de la econom\u00eda \nsocial.\nEstos cambios en la orientaci\u00f3n, en buena medida, fueron resultado \nde una respuesta estatal que da lugar a las iniciativas asociativas \nespont\u00e1neas \u2013microemprendimientos, empresas recuperadas, \nclubes del trueque, cooperativas de trabajo, entre otras\u2013 y en el \nmarco de movimientos u organizaciones sociales de distinto origen, \nencuadradas en las pr\u00e1cticas econ\u00f3micas y sociales denominadas \nde econom\u00eda solidaria o social (Caracciolo Basco y Foti Laxalde, \n2003). Este proceso organizativo es consecuencia de las acciones \nde resistencia y sostenibilidad de la vida frente a los efectos del \nr\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n con eje en la valorizaci\u00f3n financiera, vigente \ndesde la \u00faltima dictadura militar, que llev\u00f3 a profundos problemas 206\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassociales. Lo que Alexander Roig se\u00f1alar\u00e1 como \u201cel s\u00edntoma de una \nsociedad que ya no es\u201d.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os asistimos a redefiniciones en las pol\u00edticas \np\u00fablicas frente a la aparici\u00f3n de un actor protag\u00f3nico, las \norganizaciones de la econom\u00eda popular. Estas, denominadas por \nPaula Abal Medina (2019) como el \u201cnuevo movimiento obrero\u201d, \nplantean el reconocimiento de las y los trabajadores expulsados \ndel mercado formal de trabajo desde una perspectiva de derechos, \nquienes a su vez proponen un desplazamiento en su denominaci\u00f3n \nhacia la econom\u00eda popular.\nEs de inter\u00e9s de este art\u00edculo avanzar en el rastreo de antecedentes \nconceptuales que nos permiten enriquecer las lecturas posibles \nsobre la relaci\u00f3n entre el Estado y la econom\u00eda social, solidaria \ny popular. Para ello comenzaremos por un recorrido hist\u00f3rico, \ntanto de las transformaciones econ\u00f3mico-sociales como de las \ncategor\u00edas te\u00f3ricas. Partimos de que los conceptos tambi\u00e9n tienen \nuna historia que atraviesa en las discusiones actuales, lo que nos \npermitir\u00e1 aproximarnos a las pol\u00edticas p\u00fablicas de econom\u00eda social \nen Argentina en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, identificando sus trazos \nprincipales.\nLas transformaciones en el mundo del trabajo\n El \u00faltimo cuarto del Siglo XX, a nivel mundial, se caracteriz\u00f3 \npor profundas transformaciones en los procesos de acumulaci\u00f3n \ndel capital que trajeron aparejados importantes cambios para \nlos trabajadores asalariados y no asalariados. Heterog\u00e9neas \nformas como subempleo, tercerizaci\u00f3n, trabajos temporales, \ncuentapropismo se constituyeron en recurrentes modalidades de \ntrabajo.207\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasClaramente significan un quiebre hist\u00f3rico en este recorrido los \nprocesos econ\u00f3micos y pol\u00edticos que desatan las dictaduras \nmilitares en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como Argentina, y que \ncon determinaci\u00f3n van a poner en marcha un disciplinamiento de la \nsociedad, un disciplinamiento de los cuerpos y, principalmente, del \ntrabajo; en contribuci\u00f3n de las tendencias internacionales en torno a \nlos modos de organizar el capital y el trabajo. Estos gobiernos dar\u00e1n \ninicio a las pol\u00edticas de corte neoliberal, con un lugar central del \nmercado en la organizaci\u00f3n de las sociedades, profundizadas en los \ngobiernos democr\u00e1ticos que las sucedieron; en Argentina a trav\u00e9s \ndel r\u00e9gimen de convertibilidad (1991-2002). Se dar\u00e1n procesos de \napertura comercial, mundializaci\u00f3n, privatizaci\u00f3n y desregulaci\u00f3n \nque llevar\u00e1n al deterioro de las condiciones socioecon\u00f3micas.\nLa expresi\u00f3n del desempleo\n Argentina llega a los a\u00f1os 2000 atravesada por una particular \ncuesti\u00f3n social, el desempleo, fen\u00f3meno que se inscribe en lo que \nAntunes (2006, p. 3) denomin\u00f3 como una \u201cnueva morfolog\u00eda o \npolisemia del trabajo\u201d, en un mundo del trabajo que modifica sus \nelementos de centralidad, sus lazos de sociabilidad. Esta condici\u00f3n \nfue profundizada en el marco de una larga depresi\u00f3n econ\u00f3mica \nque se extendi\u00f3 desde 1998 hasta 2002, poniendo en crisis el \nr\u00e9gimen social de acumulaci\u00f3n de valorizaci\u00f3n financiera del capital \n(Basualdo, 2006).\nCon la presidencia de N\u00e9stor Kirchner y luego Cristina Fern\u00e1ndez \nde Kirchner, entre 2003 y 2015, se presentan caracter\u00edsticas de \nun cambio en el r\u00e9gimen social de acumulaci\u00f3n, denominado por \nBasualdo (2009) como un periodo de transici\u00f3n ante la convergencia \nde nuevos fen\u00f3menos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales. Como 208\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaslo define L\u00f3pez (2015, p. 85), este recorrido hist\u00f3rico es como \n\u201cuna ruptura econ\u00f3mico-pol\u00edtica enmarcada en una continuidad\u201d \narticulada en un largo trayecto de 40 a\u00f1os desde el inicio de la \nvalorizaci\u00f3n financiera. En esos a\u00f1os, se destaca el dinamismo \nde la econom\u00eda con un cambio de eje en la acumulaci\u00f3n hacia la \neconom\u00eda centrada en la producci\u00f3n de bienes y servicios, con \nla reactivaci\u00f3n industrial para la demanda interna, y una serie de \nmedidas que configuran el nuevo r\u00e9gimen.\nEsta recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica posibilit\u00f3 una reducci\u00f3n de los niveles \nde desempleo. Con cifras en niveles hist\u00f3ricos, para inicios del a\u00f1o \n2003 la tasa de desocupaci\u00f3n alcanz\u00f3 el 20,4% \u2013subocupaci\u00f3n \ndel 17,7%\u2013, mientras que en 2015 disminuye significativamente a \n5,9% \u2013subocupaci\u00f3n del 8,6%\u2013 para el tercer trimestre. Siguiendo \nla periodizaci\u00f3n de Becerra y Tomatis (2013), durante estos a\u00f1os la \ndin\u00e1mica del empleo refleja tanto cuestiones estructurales como \nacontecimientos coyunturales que diferencian dos momentos: un \nprimer subperiodo (2003-2007) donde se produce un importante \ncrecimiento del empleo, con altos niveles de generaci\u00f3n de \npuestos de trabajo, y una consiguiente reducci\u00f3n del desempleo; \ny un segundo momento (2008-2015), donde aparecer\u00e1n con fuerza \ncondicionantes de la estructura econ\u00f3mica local a lo que se \nsuma el impacto de la crisis internacional, en donde se distingue \nun amesetamiento en los principales indicadores del mercado de \ntrabajo.\nCon la llegada al gobierno nacional de la Alianza Cambiemos \n(2016-2019) bajo la presidencia de Mauricio Macri, los indicadores \nlaborales mostraron un sendero regresivo que acompa\u00f1aron \nel deterioro de los indicadores macroecon\u00f3micos. Desde su \nasunci\u00f3n se activan nuevamente los mecanismos que favorecen la \nvalorizaci\u00f3n financiera, bajo una fuerte adopci\u00f3n de deuda p\u00fablica \nexterna y reglas financieras y cambiarias que contribuyen, as\u00ed 209\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascomo motorizan, la generaci\u00f3n de excedentes extraordinarios en el \nsector financiero y la fuga de esos capitales. A ello se sum\u00f3 una \npol\u00edtica de ajuste fiscal y liberalizaci\u00f3n de los mercados (cambiario, \nde servicios p\u00fablicos y externo) que profundiz\u00f3 la restricci\u00f3n de \nla actividad productiva, del consumo privado y una fuerte crisis \necon\u00f3mica al finalizar el mandato. \u201cDurante la administraci\u00f3n \nMacri el Producto Bruto Interno (PIB) cay\u00f3 el 5,0% entre el segundo \ntrimestre de 2019 y el mismo per\u00edodo de 2015. Si se considera el \nPIB per c\u00e1pita la contracci\u00f3n alcanz\u00f3 al 8,8% en apenas 4 a\u00f1os\u201d \n(Basualdo, Manzanelli, Castells y Barrera, 2019, p. 13).\nDel pleno empleo al pleno trabajo\n Para enriquecer el an\u00e1lisis en torno a los modos en los que \nse transforma el mundo del trabajo en esas d\u00e9cadas, es importante \ncaracterizar su heterogeneidad desde el trabajo asalariado no \nregistrado y el trabajo no asalariado por cuenta propia, pudiendo dar \ncuenta de c\u00f3mo deja de tener centralidad una sociedad salarial que \npropiciaba el pleno empleo, para pasar a una sociedad fragmentada \nque se reproduce desde el \u201cpleno trabajo\u201d.\nEl trabajo asalariado no registrado pasa de representar entre el 15% \ny el 17% a mediados de la d\u00e9cada de 1970 (Chitarroni, Kukurutz y \nRuiz, 2009), para crecer de manera ininterrumpida las d\u00e9cadas \nsiguientes \u201325% en 1985; 29% en 1990; 34% en 1995; 38% en 2000\u2013 \ny llegar a su pico de 44% en 2004. A partir del a\u00f1o 2005 se observa \nuna disminuci\u00f3n que lleva a valores en torno al 33% y 34%.\nComo expresi\u00f3n de las estrategias laborales encontramos el \ntrabajo no asalariado por cuenta propia, que permite acercarnos \na la caracterizaci\u00f3n del sector de trabajadores que desarrollan \nactividades socioproductivas de econom\u00eda social, solidaria 210\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasy popular. Siguiendo a Torrado (1992), es posible advertir el \ncrecimiento del trabajo aut\u00f3nomo con la expansi\u00f3n industrial desde \nmediados del Siglo XX. En 1960 el cuentapropismo representaba \nel 13% de la poblaci\u00f3n ocupada, para en las d\u00e9cadas siguientes \nexperimentar un crecimiento en tanto \u201cmecanismo compensador \nde la falta de dinamismo del empleo en el sector formal de la \neconom\u00eda\u201d (Chitarroni, 2013, p. 9). Pasar\u00e1 a tener un peso del 20% \nal 25% como opci\u00f3n contrac\u00edclica a la capacidad de absorci\u00f3n de \nmano de obra del mercado de trabajo y la necesidad de incrementar \nel ingreso personal. Adem\u00e1s, desde la d\u00e9cada de 1990 se verifica \nen esta categor\u00eda ocupacional un cambio en su composici\u00f3n, \ncon crecimiento de los puestos de actividades de supervivencia y \noficios, creciendo en cantidad de trabajadores/as y decreciendo \nen nivel de ingreso respecto de la media salarial. En 1980 el \ningreso medio cuentapropista representaba un 1.07 de la media de \nasalariados registrados, mientras que esa relaci\u00f3n cay\u00f3 a 0.53 en \n2011 (Chitarroni, 2013).\nPara esos a\u00f1os aparece una nueva cuesti\u00f3n: la fuerte incorporaci\u00f3n \nde la mujer en el mercado de trabajo. A partir de los a\u00f1os 60 y hasta \nnuestros d\u00edas, su incorporaci\u00f3n es muy significativa. La tasa de \nactividad en las mujeres rondaba en torno al 20 a 25%, para llegar \nen la actualidad al 50%. \u00bfPor qu\u00e9 traer esta cuesti\u00f3n? Es relevante \nse\u00f1alar como esos problemas que se comienzan a visibilizar \nen el mundo del trabajo, las dificultades de la reproducci\u00f3n de la \nvida en las sociedades modernas, implica a las mujeres de forma \nparticular. Esa fuerte incorporaci\u00f3n de las mujeres se da en un \nmomento donde se hace m\u00e1s compleja la relaci\u00f3n entre el trabajo y \nel capital. Se duplica la tasa de actividad de las mujeres, es decir, la \ncantidad de mujeres que participan en el mercado de trabajo y, a su \nvez, esta incorporaci\u00f3n se da de manera especialmente precaria y \ndesprovista de derechos.211\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasBajo un complejo escenario, que empieza a crujir en la d\u00e9cada de \n1960 y acelera su erosi\u00f3n en la d\u00e9cada de 1980, el mundo del trabajo \nse transforma y muestra m\u00faltiples situaciones de heterogeneidad. \nLa relaci\u00f3n salarial \u201ct\u00edpica\u201d se transforma en formas precarias, \nya sea por la forma de contrataci\u00f3n, el tiempo de permanencia \nen un trabajo, as\u00ed como los riesgos ante la descolectivizaci\u00f3n o \nreindividualizaci\u00f3n en las relaciones de trabajo.\nLa crisis experimentada por el capital, as\u00ed como \nsus respuestas, de las cuales son expresiones el \nneoliberalismo y la reestructuraci\u00f3n productiva de la era de \nla acumulaci\u00f3n flexible, trajeron aparejadas, entre tantas \notras consecuencias, profundas mutaciones en el interior \ndel mundo del trabajo. Entre ellas podemos mencionar, \ninicialmente, el enorme desempleo estructural, un creciente \ncontingente de trabajadores en condiciones precarizadas, \nadem\u00e1s de una degradaci\u00f3n creciente en la relaci\u00f3n \nmetab\u00f3lica entre hombre y naturaleza, conducida por la \nl\u00f3gica social volcada prioritariamente a la producci\u00f3n de \nmercader\u00edas y a la valorizaci\u00f3n del capital (Antunes, 2005, \np. 1).\nInterpretaciones sobre las transformaciones en el \nmundo del trabajo\n Desde la d\u00e9cada de 1950, en Am\u00e9rica Latina toman \ncentralidad las discusiones en torno al desarrollo y de qu\u00e9 manera \nnuestras sociedades pod\u00edan generar acciones concretas para \ncontribuir a los procesos de transformaci\u00f3n. Se producen debates \nmuy ricos en t\u00e9rminos de poder \u201cpensarnos\u201d de manera situada, \ntanto desde usos acad\u00e9micos como pol\u00edticos (Roig, 2008): de qu\u00e9 \nmanera se pod\u00edan desarrollar nuestros pa\u00edses y qu\u00e9 lugar ocupaba 212\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasel trabajo en el desarrollo.\nEl problema estructural principal estar\u00e1 dado por el car\u00e1cter \nheterog\u00e9neo de las econom\u00edas latinoamericanas, perif\u00e9ricas y \nsubdesarrolladas, que al constituirse a partir de un \u201cdesarrollo hacia \nfuera\u201d consolidaron un sector productivo altamente productivo, \ncentrado en productos primarios, y en paralelo un sector atrasado, \nrezagado desde el punto de vista tecnol\u00f3gico y organizativo. Ello \nimplic\u00f3 una diferenciaci\u00f3n social expresada en los niveles de \ningresos y las productividades del trabajo de cada sector, adem\u00e1s \nde una sobreabundancia de fuerza de trabajo (Rodr\u00edguez, 1980).\nComo para fines de los sesenta, esas discusiones pasan a estar \ncentradas en los obst\u00e1culos que operan sobre el desarrollo, al \ntomar visibilidad los problemas del modelo de industrializaci\u00f3n, \nque dan cuenta de que no se ha logrado trabajo para todos y todas \ny anclado en protecciones. Toman relevancia las condiciones de \ntrabajo en los problemas del mercado de trabajo y la manera en \nque el trabajo permite la reproducci\u00f3n de los hogares de forma \nplena. As\u00ed comienzan a recrearse una serie de aportes y cr\u00edticas en \ntorno al concepto de informalidad, que problematizar\u00e1n la cuesti\u00f3n, \ndesde distintas corrientes como el estructuralismo, la teor\u00eda de la \ndependencia y el liberalismo.\nLa informalidad como problema\n Entre los aportes sobre la informalidad, Tokman (2001) \nidentifica tres corrientes que problematizan variables diferentes, \ncompartiendo la importancia de trabajar sobre el sector informal \npor su relaci\u00f3n con los problemas del empleo y la pobreza. Estos \nestudios sobre el sector informal urbano van a incidir en las pol\u00edticas \np\u00fablicas, tanto los organismos internacionales como los estados 213\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasretomar\u00e1n estos argumentos para definir las intervenciones en \nlos sectores que hoy reconocemos como de la econom\u00eda social, \nsolidaria y popular. Por tanto, no es menor c\u00f3mo se construye el \nconcepto de informalidad y c\u00f3mo se van montando argumentos en \nrelaci\u00f3n al tema.\nUna primera interpretaci\u00f3n es la impulsada desde la OIT \n(Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo), con \u00e9nfasis en las formas \nde producir. Con el informe del Programa Mundial del Empleo de \nla OIT (1972) sobre Kenia, elaborado por Keith Hart, ser\u00e1 pionera \nen introducir la categor\u00eda sector informal urbano . Se identifican \nlos sectores informales urbanos y la proliferaci\u00f3n de actividades \necon\u00f3micas como refugio para la sobrevivencia de las y los \ntrabajadores pobres, actividades autogestionadas de empleo, por \ncuenta propia. Quienes est\u00e1n bajo la informalidad son personas \ncon caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas, educativas, culturales, \nvinculares, que no les permiten desarrollar capacidades de trabajo \npara insertarse en el mundo productivo moderno fuertemente \nimpulsado por la tecnolog\u00eda, resultando un refugio las actividades \nde baja productividad \u2013pero de utilidad social\u2013 y en condiciones de \ninformalidad (Tokman, 2001).\nEstos estudios se desmarcan de los planteos dualistas de la \nmodernizaci\u00f3n, que distingue sectores tradicionales, que limitan \nel crecimiento de las econom\u00edas, y sectores modernos. El sector \ninformal urbano sostiene una continua expansi\u00f3n y, si bien sus \ningresos son significativamente menores a los generados por \nunidades productivas del sector formal, resultaban mayores a los \ningresos del retrasado sector agr\u00edcola.\n[\u2026] El sector informal es el resultado de la presi\u00f3n del \nexcedente de mano de obra por empleo, cuando los buenos \nempleos, generalmente en los sectores modernos, son 214\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasinsuficientes. Esta ha sido la historia en Am\u00e9rica Latina \ny, en general, en los pa\u00edses en desarrollo. Una poblaci\u00f3n \nque crece r\u00e1pido, una fuerza de trabajo que presiona \npor encontrar trabajo, particularmente en las ciudades, \ny buenos empleos en los sectores modernos, pero que \ncrecen a ritmos insuficientes. En pa\u00edses donde los seguros \nde desempleo no abundan, o cuando los hay resultan \ninsuficientes, la gente busca sus propias soluciones \nproduciendo o vendiendo algo que le permita obtener alg\u00fan \ningreso para sobrevivir (Tokman, 2001, p. 12).\nEn s\u00edntesis, esta perspectiva entiende que el avance tecnol\u00f3gico \nha dejado de lado a una gran parte de la poblaci\u00f3n del mercado \nde trabajo que pasar\u00e1 a conformar un sector que desarrolla \nactividades para poder vivir. As\u00ed, los estudios van a vincular a los \nsectores informales con la pobreza, dando lugar a una serie de \npol\u00edticas inscritas en la divisi\u00f3n entre pobreza y trabajo formal, entre \npobre y trabajador. El pobre estar\u00e1 vinculado al sector informal y el \ntrabajador quien formalmente est\u00e1 sostenido dentro de un mercado \nque le posibilita el acceso a derechos sociales y econ\u00f3micos.\nCon distintos \u00e9nfasis, desde esta perspectiva, se formulan e \nimplementan pol\u00edticas p\u00fablicas que oscilar\u00e1n entre la asistencia \nsocial y la promoci\u00f3n productiva. En especial se encontrar\u00e1n \npol\u00edticas sociales concentradas en resolver la cuesti\u00f3n como un \nproblema de la pobreza, identificando a quienes integran al sector \ncomo carentes de distintos recursos que hacen a su empleabilidad: \nhabilidades y capacidades para el trabajo, recursos financieros, \ncapacidades de gesti\u00f3n empresarial, etc. Las pol\u00edticas tendr\u00e1n \ncomo objetivo ampliar las capacidades de la poblaci\u00f3n no calificada, \nno adaptada para el mercado de trabajo, as\u00ed como fortalecer el \ndesarrollo productivo. Tendr\u00e1n importante presencia los discursos 215\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassobre acciones del estado que aporten en generar condiciones para \nmejorar los ingresos insuficientes del sector informal.\nUna segunda corriente inscrita en el neomarxismo, con aportes \nde Portes, Castells y Berton, explica la informalidad como una \ncaracter\u00edstica estructural del modo de producci\u00f3n capitalista y los \nprocesos de descentralizaci\u00f3n y deslocalizaci\u00f3n productiva. As\u00ed el \nsector informal habilita la reducci\u00f3n de costos laborales, al mismo \ntiempo que permite sortear regulaciones sobre las actividades \nproductivas desde relaciones de subcontrataci\u00f3n o tercerizaci\u00f3n. \nLas relaciones entre el sector informal y el formal no ser\u00e1n \naut\u00f3nomas, sino que se articulan desde la subordinaci\u00f3n del primero \nal segundo. \u201cEl sector informal se caracteriza por la complejidad, \nla heterogeneidad interna, la subordinaci\u00f3n, la dependencia y la \nexplotaci\u00f3n que sufre por parte de la econom\u00eda formal\u201d (Neffa, \n2008, p. 35).\nPor \u00faltimo, desde la perspectiva neocl\u00e1sica se entiende a los \nsectores informales como quienes eligen estar al margen de la ley, \nen la ilegalidad, desde donde impulsan procesos de autogesti\u00f3n que \nbuscan la maximizaci\u00f3n de la ganancia. Se est\u00e1 en el sector informal \nporque es conveniente, por elecci\u00f3n. En t\u00e9rminos de selecci\u00f3n \nmaximizadora implica minimizar los costos que la formalizaci\u00f3n \nde una actividad implica, frente a un Estado que ejerce una alta \npresi\u00f3n tributaria y reglamentaria. El agente econ\u00f3mico ser\u00e1 un \nempresariado informal que, seg\u00fan las condiciones en las que pueda \ndesarrollar su negocio, luego puede llegar a formalizarlo. Esta l\u00ednea \ntiene como referente al peruano Hernando de Soto desde su libro \u201c El \notro sendero \u201d de 1987 y se\u00f1ala la excesiva intervenci\u00f3n del Estado \n(regulaciones y burocracia estatal) como el obst\u00e1culo para el \ndesarrollo de los emprendedores informales. El enfoque se vincula \nal emprendedurismo, entendiendo que la soluci\u00f3n ser\u00eda \u201creducir la \nburocracia estatal y dar mayor libertad para la expansi\u00f3n del poder 216\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascreativo de los emprendedores informales\u201d (De Soto, 1987; citado \nen Neffa, 2008, p. 38).\nEl trabajo y la reproducci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina \ncomo problema\n Desde miradas cr\u00edticas se abonar\u00e1 a la caracterizaci\u00f3n de la \nformaci\u00f3n econ\u00f3mico-social en Am\u00e9rica Latina y c \u00f3mo los procesos \nmuestran como resultado una importante cantidad de poblaci\u00f3n \ncon problemas en su vinculaci\u00f3n con el mercado de trabajo y su \nreproducci\u00f3n social.\nEn esta l\u00ednea encontramos los aportes desde la teor\u00eda(s) de \nla marginalidad, donde confluyen intelectuales provenientes \ndel marxismo, la teor\u00eda de la dependencia y el estructuralismo \nlatinoamericano de la CEPAL; desde las cuales se comprender\u00e1 la \nexistencia de pr\u00e1cticas socioecon\u00f3micas de supervivencia en el \nmarco de tramas sociales m\u00e1s amplias. A diferencia de los enfoques \nde la informalidad, no se pondr\u00e1n en el centro al individuo sino a las \nrelaciones sociales de producci\u00f3n.\nLa nueva configuraci\u00f3n del mercado de trabajo, implicar\u00e1 \nnecesariamente nuevas fuentes y nuevas formas de \ndiferenciaci\u00f3n en la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n trabajadora, \nen consecuencia, de lo cual aparecer\u00e1n tambi\u00e9n elementos \nnuevos en las relaciones de dominaci\u00f3n-conflicto en la \nsociedad (Quijano, 2014, p. 141).\nIntelectuales como el argentino Jos\u00e9 Nun y el peruano An\u00edbal \nQuijano plantear\u00e1n que los procesos de acumulaci\u00f3n del capital \nllevan a un sector de la poblaci\u00f3n a estar por fuera del mercado \nde trabajo, lo que denominar\u00e1n masa marginal o mano de obra 217\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasmarginal, respectivamente. Desde este concepto se entiende que \ndichas/os trabajadores no tienen una funci\u00f3n reguladora en el \nmercado de trabajo \u2013lo que Marx llam\u00f3 la superpoblaci\u00f3n relativa\u2013; \nson sectores que no van a ser funcionales a ese mercado de trabajo, \nsino que desarrollan actividades econ\u00f3mico-sociales al margen para \nsostener sus condiciones de vida. Estos aportes permiten analizar \ncr\u00edticamente las condiciones en las que una importante proporci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n reproduce su vida y no interpretar este tipo de \nactividades como reguladoras del salario o de las condiciones de \nfuncionamiento del mercado de trabajo. Es posible as\u00ed recuperar \ny enriquecer el concepto de econom\u00eda popular, que surgir\u00e1 con \nposterioridad.\nTeniendo como referencia dos experiencias latinoamericanas, \nuna en Chile y otra en Nicaragua, encontramos una interesante \nproducci\u00f3n acad\u00e9mica que introduce el concepto de econom\u00eda \npopular o econom\u00eda de los sectores populares, poniendo de relieve \nla autogesti\u00f3n, el asociativismo y lo comunitario. Al igual que las \ndiscusiones de la marginalidad, desde este concepto se estar\u00e1 \npensando en c\u00f3mo producir conocimiento desde la especificidad \nde Am\u00e9rica Latina.\nLuis Razeto Migliaro, referente en la econom\u00eda solidaria en Chile, \nacu\u00f1a la expresi\u00f3n \u201ceconom\u00eda de solidaridad\u201d retomando aportes \nde la ense\u00f1anza social de la Iglesia y el trabajo en los sectores \npopulares. Desde el reconocimiento de experiencias organizativas \nque desarrollaban iniciativas econ\u00f3micas para hacer frente a la \nsubsistencia, en un contexto de aguda crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y \nsocial en plena dictadura chilena, realiza sus aportes.\nEl estudio de estas experiencias de producci\u00f3n colectiva, \ndesarrolladas desde los sectores populares como estrategias \nde reproducci\u00f3n de la vida, busca recuperar la articulaci\u00f3n entre 218\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaslo econ\u00f3mico y lo pol\u00edtico. No se est\u00e1 comprendiendo al sector \ncomo informal, con bajas capacidades, improductivo. Entender \nsolo la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, desanclada de lo social, pol\u00edtico, \ncultural, implica comprender el trabajo simplemente desde sus \ncaracter\u00edsticas en tanto actividades mercantil que se da en la \ninformalidad, por fuera de la ley, y que tienen ciertas condiciones de \nproductividad vinculadas al capital y la capacidad laboral, y niveles \nde ingresos.\nLos primeros aportes de la econom\u00eda popular \u2013donde tambi\u00e9n se \nincorporan los de An\u00edbal Quijano [1998] (2014) desde el concepto \nde marginalidad\u2013 van a poner una especial atenci\u00f3n sobre los \nprocesos pol\u00edticos que sostienen estas experiencias.\nLa referencia hist\u00f3rica de Nicaragua con la Revoluci\u00f3n Popular \nSandinista, da lugar a la producci\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Coraggio y Orlando \nN\u00fa\u00f1ez Soto. A partir de esta experiencia analizar\u00e1n las estrategias \nautogestivas de los sectores populares, no solo vinculadas a la \ngeneraci\u00f3n de ingresos para la reproducci\u00f3n de la propia vida o de \nla unidad dom\u00e9stica individual. Esos sectores tambi\u00e9n desarrollar\u00e1n \nuna serie de actividades que combinan trabajo mercantil, trabajo en \nel hogar, trabajo para el autoconsumo y trabajo comunitario. Este \n\u00faltimo es fundamental en tanto organizador y soporte desde la \ncomunidad para resolver la reproducci\u00f3n social.\nNos parece importante recuperar estos aportes porque le devuelven \nel car\u00e1cter pol\u00edtico al trabajo, entienden la reproducci\u00f3n de la vida en \nt\u00e9rminos de una disputa hacia el capital, donde el eje est\u00e1 puesto en \nel trabajo y las estrategias comunitarias de los sectores populares. \nLa econom\u00eda popular busca el continuo movimiento de un fondo de \ntrabajo que no solo es individual sino que tambi\u00e9n colectivo, que \nno solo es trabajo para la reproducci\u00f3n de la vida de una familia \nsino que tiene como objetivo la reproducci\u00f3n de la comunidad. 219\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasAdem\u00e1s, es central recurar estos aportes porque en su momento \nconfrontar\u00e1n con el pensamiento neoliberal.\nLas orientaciones de las pol\u00edticas p\u00fablicas: \nconceptos en torno a la econom\u00eda social y la \neconom\u00eda popular\n Los cambios en las intervenciones sociales y econ\u00f3micas del \nEstado en relaci\u00f3n al mercado de trabajo y al desempleo, plantean \ndistintos momentos que repasamos en t\u00e9rminos generales en los \napartados previos. Siguiendo a Garc\u00eda Linera (2010), la relaci\u00f3n social \ndesde la que se define el Estado, \u201crelaci\u00f3n-Estado\u201d, se traduce en una \nestructura de relaciones pol\u00edticas territorializadas y, por lo tanto, un \nflujo de interrelaciones y de materializaciones pasadas de car\u00e1cter \nhist\u00f3rico, interrelaciones referidas a la dominaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n \npol\u00edtica. Las mismas develan las disputas, la construcci\u00f3n de \ndiscursos y las luchas distributivas que se pondr\u00e1n en juego, las \ncuales transforman las condiciones de reproducci\u00f3n social.\nDesde el a\u00f1o 2003 toman relevancia las pol\u00edticas p\u00fablicas \nque proponen el desarrollo de emprendimientos econ\u00f3micos \nasociativos inscritos en la econom\u00eda social y se instituyen bajo el \nobjetivo de \u201cla generaci\u00f3n de trabajo digno y genuino en el marco de \nuna econom\u00eda solidaria, democr\u00e1tica y distributiva\u201d y \u201cla promoci\u00f3n \ny el fortalecimiento de unidades productivas autogestionadas por \nlos trabajadores\u201d. El gobierno nacional enuncia la necesidad de \nmodificar las orientaciones de las principales pol\u00edticas alrededor de \nla cuesti\u00f3n del trabajo: la inclusi\u00f3n social por medio del trabajo se \nconstituye en el objetivo.\nEstos cambios sugieren una cierta \u201ccapacidad de las instituciones \ndemocr\u00e1ticas de incorporar demandas y problematizaciones 220\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassociales\u201d (Britos y Caro, 2002), retomando y resignificando la \ncreciente multiplicaci\u00f3n de experiencias organizativas, de distinto \norigen y composici\u00f3n social, que surgieron como respuesta a la \ncrisis y las pol\u00edticas neoliberales: microemprendimientos, empresas \nrecuperadas, cooperativas de trabajo, clubes de trueque, entre \notras. Las pol\u00edticas asumir\u00e1n:\n(\u2026) Tanto la evocaci\u00f3n de los sentidos y las formas cl\u00e1sicas \nde la pol\u00edtica social y laboral del peronismo, como tambi\u00e9n \nsu superaci\u00f3n y la adopci\u00f3n de estrategias originales que \nadaptan y recrean, de maneras m\u00e1s o menos novedosas \no h\u00edbridas, proposiciones de signos ideol\u00f3gicos diversos, \nconformando un sistema heterog\u00e9neo pero, en conjunto, \ndivergente con el programa del neoliberalismo (Grassi, \n2012, p. 6).\nTambi\u00e9n las pol\u00edticas asumir\u00e1n matices frente a las renovadas \nestrategias de los organismos financieros internacionales para la \nreducci\u00f3n de la pobreza y de gesti\u00f3n del riesgo social, plasmadas \nen el denominado \u201cConsenso de Santiago\u201d (Borzese, et.al., 2006).\nLa pregunta que ronda refiere a los sentidos y posicionamientos que \nconfiguran el campo de las pol\u00edticas p\u00fablicas de econom\u00eda social. \nLas pol\u00edticas que regulan al trabajo desde el Estado constituyen \nuna compleja instituci\u00f3n organizadora de las relaciones sociales \ny definen los ejes de integraci\u00f3n en el marco de las modernas \nsociedades capitalistas. A su vez que desde los enfoques que las \nsostienen y sus mecanismos normalizan, codifican y constituyen \nciertas condiciones sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas (Becerra y \nTomatis, 2013). Por ello es relevante identificar c \u00f3mo inciden los \nconceptos en las orientaciones, formulaciones y articulaciones de \nlas pol\u00edticas.221\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEl a\u00f1o 2003 se caracteriza por ser el a\u00f1o donde se marcan los \ngrandes trazos por los que transitar\u00e1n las pol\u00edticas de enfoque en \neconom\u00eda social. En los primeros meses de gobierno son lanzados \ndos planes que se proponen generar herramientas para fomentar el \ndesarrollo econ\u00f3mico y social, inscritos en el objetivo principal de la \npol\u00edtica econ\u00f3mica \u201casegurar un crecimiento estable, que permita \nuna expansi\u00f3n de la actividad y el empleo\u201d (Discurso de N\u00e9stor \nKirchner, 25 de mayo de 2003). En agosto se lanza el Plan Manos a \nla Obra en el Ministerio de Desarrollo Social (MDS) y en octubre se \ncrea el Plan Integral para la Promoci\u00f3n del Empleo, que dar\u00e1 lugar \nal Programa de Trabajo Autogestionado en el Ministerio de Trabajo, \nEmpleo y Seguridad Social (MTEySS); en ambos casos centrados \nen la articulaci\u00f3n entre la producci\u00f3n y el trabajo.\nEstas transformaciones se dan en un momento de revisi\u00f3n de \nlas pol\u00edticas sociales, donde el desempleo y la pobreza como \nexpresiones de la cuesti\u00f3n social adquieren otra dimensi\u00f3n, \npasados los peores momentos de la crisis. Desde el a\u00f1o 2002 se \naprecia cierto giro en las intervenciones sociales del Estado con \nintenciones de ruptura de la separaci\u00f3n entre las condiciones de \nvida y las condiciones de trabajo que caracterizaron las \u00faltimas \nd\u00e9cadas. El Programa Jefes de Hogar Desocupados (PJHD) \n, puesto en marcha en mayo de 2002 como herramienta estatal \nde la \u201cemergencia ocupacional nacional\u201d, recoge el problema \ndel desempleo como protagonista y se inscribe en \u201cuna matriz \ntrabajoc\u00e9ntrica que comienza a impregnar cada vez m\u00e1s el campo \nde las pol\u00edticas sociales\u201d (Arcidi\u00e1cono, 2012, p. 328).\nEn conjunto con el lanzamiento de las pol\u00edticas bajo an\u00e1lisis, y \natendiendo a la dimensi\u00f3n cuantitativa del PJHD, se realiza una \nreestructuraci\u00f3n desde la clasificaci\u00f3n de los destinatarios seg\u00fan \nsu grado de vulnerabilidad y empleabilidad, lo que implicar\u00e1 un \nmomento nodal en la delimitaci\u00f3n institucional de los enfoques 222\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasque implican conceptos vertebradores. En la \u00f3rbita del MTEySS \nseguir\u00e1n quienes tengan posibilidades de sostenerse mediante un \nempleo, mientras que las/os \u201cinempleables\u201d (Castel, 1997), aquellas/\nos m\u00e1s vulnerables, pasar\u00e1n a recibir beneficios de los planes del \nMDS, entre los que se menciona el PMO. Si bien la pol\u00edtica considera \ncomo problema central la incapacidad del mercado de trabajo de \nincorporar a los desocupados \u2013desde una mirada estructural\u2013, \nse remite al binomio empleabilidad-vulnerabilidad inscrito en las \ncondiciones y responsabilidades individuales de las/os sujetos.\nSe comienzan a perfilar algunas caracter\u00edsticas desde las cuales \nse clasificar\u00e1n los programas bajo las \u00f3rbitas ministeriales. El MDS \nse organiza desde una pol\u00edtica social donde el sujeto destinatario \nse clasifica como \u201cpobre \u2018individualizado\u2019 que se ubica en los \nl\u00edmites de la supervivencia f\u00edsica repelido de los \u2018mecanismos de \nintegraci\u00f3n\u2019 del mercado de trabajo\u201d (Fern \u00e1ndez Soto y Tripiana, \n2009, p. 6), ese sujeto \u201cinempleable\u201d. Por su parte, el MTEySS \nestar\u00e1 a cargo de las personas con condiciones individuales que \nposibiliten su incorporaci\u00f3n al mercado formal. Ello muestra c \u00f3mo \ncomienzan a aparecer dilemas entre las expresiones discursivas y \nlas herramientas program\u00e1ticas. \nEstos primeros pasos que muestran las pol\u00edticas de econom\u00eda \nsocial nos permiten reconocer el car\u00e1cter mixto en la orientaci\u00f3n. \nPor una parte, los nuevos programas del MDS discursivamente se \nproponen como un sistema de apoyo a las iniciativas de desarrollo \nproductivo y/o comunitario, poniendo en relevancia las relaciones \nde solidaridad que en los a\u00f1os de crisis pusieron en marcha \nformas de organizaci\u00f3n colectiva para la producci\u00f3n econ\u00f3mica \ny comunitaria enmarcadas en la econom\u00eda social. Si bien ello, la \nrestructuraci\u00f3n del PJHD vuelve sobre una perspectiva centrada en \nuna clasificaci\u00f3n de las personas pobres seg\u00fan sus capacidades \nde inserci\u00f3n en el sector moderno de la econom\u00eda, que requiere de 223\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadashabilidades y condiciones para el trabajo. Quienes por su trayectoria \n(y tambi\u00e9n g\u00e9nero) no son potenciales trabajadoras/es para ofrecer \nsu fuerza de trabajo en el mercado formal quedan bajo la etiqueta \nde vulnerables. Ello se contrapone al empleable, donde prima una \nperspectiva que entiende que la o el sujeto-desempleado puede \nmejorar \u201csus activos\u201d para la inserci\u00f3n laboral.\nSi bien el objetivo es darle institucionalidad al trabajo asociativo \ny autogestionado, es decir, \u201ccondiciones sociales, pol\u00edticas y \necon\u00f3micas que hacen posible el desarrollo de la Econom\u00eda Social\u201d \n(Hopp, 2013, p. 363), se restringe la definici\u00f3n de este nuevo sujeto \necon\u00f3mico a su situaci\u00f3n de vulnerabilidad social que le impide \ncompetir en el mercado desde la producci\u00f3n de bienes o servicios, \nmarcando una tensi\u00f3n entre trabajo y pobreza. \nUna de las herramientas que incluy\u00f3 la pol\u00edtica y permite la selecci\u00f3n \nde beneficiarias/os es el Registro Nacional de Efectores de \nDesarrollo Local y Econom\u00eda Social (REDLES), con dos condiciones \npara el acceso, la vulnerabilidad social y la informalidad laboral. La \nsituaci\u00f3n de vulnerabilidad social se caracteriza por situaciones \nde baja disponibilidad de activos materiales y no materiales que \nexpone a las personas a alteraciones de sus condiciones de vida \ny condiciona su resoluci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n se refleja en dificultades \npara insertarse en la econom\u00eda formal, dando precariedad a la \nactividad laboral, en tanto se desarrolle fuera de los marcos \nnormativos legales; as\u00ed como no permite el acceso a protecciones \nde seguridad social. En el caso del trabajo autogestionado dentro \nde unidades socioproductivas, en general de reducido tama\u00f1o, \n\u201coperan con niveles de productividad extremadamente bajos, lo que \nlas ubica en una condici\u00f3n de subsistencia a partir de la cual no \npueden cumplir con las regulaciones laborales, administrativas y \ntributarias\u201d (Novick, Mazorra y Schleser, 2008, pp. 27-28). El Registro \nes reflejo de lo contradictorio de la pol\u00edtica, de las tensiones que se 224\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdan en los procesos de institucionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda social \ny popular, y de la incidencia de los organismos internacionales de \ncr\u00e9dito en las definiciones de las pol\u00edticas p\u00fablicas.\nEntre los dispositivos que habilita el Registro se pueden mencionar \nun tr\u00e1mite simplificado para la gesti\u00f3n de la matr\u00edcula como \ncooperativa y el monotributo social, que instituyen un avance en el \nacceso a derechos y protecciones sociales para esta categor\u00eda de \ntrabajadoras/es, permitiendo formalizar las actividades econ\u00f3micas \ny en ese marco acceder a una obra social y aportes jubilatorios. \nSin embargo, \u201cla participaci\u00f3n del trabajo cooperativo, asociativo \ny autogestionado como sector de la econom\u00eda y las formas de \nprotecci\u00f3n social a las que tienen acceso, siguen siendo limitadas\u201d \n(Hopp, 2013, p. 363).\nPor su parte, desde el ministerio que se ocupa de las personas \nempleables se desarrolla el PTA, el cual va a centrarse en las \nunidades productivas que necesitan apoyo ante sus debilidades en \nlos esquemas productivos, de comercializaci\u00f3n y la fragilidad legal \nvinculada a los procesos de recuperaci\u00f3n. Las unidades productivas \nasociativas ser\u00e1n las destinatarias de la pol\u00edtica, por lo que no ser\u00e1n \nlas personas tipificadas por sus condiciones socioecon\u00f3micas.\nEn s\u00edntesis, si bien las pol\u00edticas del MDS desde sus inicios suscriben \na un discurso de promoci\u00f3n de la econom\u00eda social, el modo en el que \nse delimita el problema a atender, se define el acceso y se denominan \na las/os beneficiarios, permite advertir algunas referencias a \nlos enfoques sobre la informalidad, a la vez que configuran una \ntensi\u00f3n entre pol\u00edticas de asistencia social y pol\u00edticas de promoci\u00f3n \nproductiva, entre pobres y trabajadores.\nPara el a\u00f1o 2006, en un contexto socioecon\u00f3mico diferente, desde el \nEstado se impulsa una transformaci\u00f3n del PMO enfocada en generar \ncondiciones para el desarrollo de la econom\u00eda social como sector 225\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasestrat\u00e9gico. El objetivo es avanzar en estrategias que contribuyan \na la consolidaci\u00f3n de un sistema integrado de desarrollo local y \neconom\u00eda social, promoviendo en las/os beneficiarios el desarrollo \nde capacidades de trabajo y una din\u00e1mica de integraci\u00f3n con los \nactores del territorio. El programa procurar\u00e1 poner en valor los \nentramados institucionales territoriales, los perfiles productivos, y \nconstruir sistemas de apoyo a los emprendimientos de la econom\u00eda \nsocial adecuados, cobrando importancia el abordaje desde la \ndimensi\u00f3n productiva, aunque siga siendo la condici\u00f3n principal \nde acceso una clasificaci\u00f3n individual de carencia. Tambi\u00e9n se \nintroducir\u00e1n en el marco del programa dos leyes, permitiendo \navanzar en acciones de pol\u00edtica p\u00fablica que apuntan a fortalecer \nlos recurrentes problemas en los emprendimientos de la econom\u00eda \nsocial: el acceso a financiamiento y la comercializaci\u00f3n. A mediados \ndel a\u00f1o 2006 tendr\u00e1 sanci\u00f3n la Ley N\u00b0 26.117 de Promoci\u00f3n del \nmicrocr\u00e9dito para la econom\u00eda social y a inicios de 2008 la Ley N\u00b0 \n26.355 de creaci\u00f3n de la Marca Colectiva.\nUnos a\u00f1os despu\u00e9s, en 2009, la pol\u00edtica buscar\u00e1 apoyar a las \nunidades productivas en los procesos de asociatividad y de \nconformaci\u00f3n de cooperativas, junto a la articulaci\u00f3n con otros \nniveles de gobierno, principalmente municipios, para la realizaci\u00f3n \nde obras de infraestructura b\u00e1sica. Ello llevar\u00e1 a la reformulaci\u00f3n \ndel programa bajo el nombre \u201cArgentina Trabaja\u201d y a un incremento \nsignificativo del presupuesto asignado. Se dar\u00e1 un desplazamiento \nen la definici\u00f3n de los actores destinatarios, m\u00e1s all\u00e1 que siga \noperando la clasificaci\u00f3n de \u201cvulnerable\u201d para el acceso. Si bien las/\nos titulares de derecho de las herramientas pueden ser personas \nindividuales o formas asociativas (constituidas o no jur\u00eddicamente), \nel sujeto de la pol\u00edtica ser\u00e1n las unidades productivas de la \neconom\u00eda social que \u201cposean un modo solidario de organizaci\u00f3n: \ndemocratizaci\u00f3n de las responsabilidades laborales y las ganancias\u201d 226\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadas(Res. SPSyDH N\u00b01023/2009).\nCon el cambio de gobierno, bajo la Alianza Cambiemos, se producen \ndesplazamientos importantes. M\u00e1s all\u00e1 de una aparente continuidad \nen el MDS de las pol\u00edticas de econom\u00eda social, se generan profundas \ntransformaciones en su orientaci\u00f3n. Por una parte, en el modo de \nconcebir las/os destinatarios, al \u201csujeto\u201d de la pol\u00edtica, sus actitudes \ny acciones. Toma centralidad la situaci\u00f3n de vulnerabilidad social \nde los individuos, desarticulada de cualquier condici\u00f3n estructural \necon\u00f3mica que la provoque o profundice. En este sentido, el n\u00facleo \ndel enfoque estar\u00e1 en el \u201criesgo social\u201d que provoca la pobreza; \nriesgo asociado a los grupos vulnerables. Por otra parte, se identifica \nun giro de la perspectiva de econom\u00eda social, dejando de lado la \nasociatividad en la autogesti\u00f3n del trabajo como fundamento y \nhorizonte, bajo el argumento del fracaso de estas experiencias, para \nintroducir el enfoque del \u201centrepreneurship\u201d, centrado en el sujeto \nemprendedor/a o empresario/a (Becerra, Franco y Tomatis, 2019).\nLo problem\u00e1tico en este periodo estar\u00e1 dado por c\u00f3mo esta nueva \ngesti\u00f3n atraviesa las pol\u00edticas con el concepto \u201cpobreza cero\u201d, \ndefinido desde la necesidad y carencia del \u201cn\u00facleo m\u00e1s duro de \nla pobreza\u201d (Documento de plataforma de campa\u00f1a presidencial \nEje Protecci\u00f3n Social, Alianza Cambiemos, 2015). Sin embargo \nse ve obligada a generar un equilibrio pol\u00edtico frente a la fuerte \nmovilizaci\u00f3n de las organizaciones de la econom\u00eda popular por la \nreforma de la Ley de Emergencia P\u00fablica o conocida como Ley de \nEmergencia Social; que tendr\u00e1 como resultado la implementaci\u00f3n \ndel Salario Social Complementario y el reconocimiento de las/os \ntrabajadores de la econom\u00eda popular.\nAs\u00ed reaparece con fuerza la tensi\u00f3n en la articulaci\u00f3n entre las esferas \nde lo econ\u00f3mico y lo pol\u00edtico, lo que en t\u00e9rminos emp\u00edricos (y pol\u00edticos) \nimplica discutir la orientaci\u00f3n general de las intervenciones sociales 227\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdel Estado como parte constitutiva de un modelo de desarrollo. \nDesde la gesti\u00f3n estatal se entender\u00e1 a la pol\u00edtica en relaci\u00f3n a las \ncarencias y riesgos de las/os vulnerables. \u201cEsas pol\u00edticas y estos \nan\u00e1lisis asistencializan el trabajo  y no constituyen un programa de \ninclusi\u00f3n, sino una reconceptualizaci\u00f3n del trabajo, de la que deriva \nuna reconceptualizaci\u00f3n de la asistencia y los derechos\u201d (Danani, \n2005, p. 183). En tanto las organizaciones sociales disputar\u00e1n por el \nreconocimiento y entidad de la econom\u00eda popular.\nEn este periodo se conjugar\u00e1n instituciones y pr\u00e1cticas, que \nimprimen sentidos, objetivos, orientaciones a las pol\u00edticas del \nEstado. Por lo tanto, m\u00e1s all\u00e1 de la distinci\u00f3n que se presenten \nentre las pol\u00edticas econ\u00f3micas y las pol\u00edticas sociales en t\u00e9rminos \nanal\u00edticos e institucionales, formar\u00e1n parte de un espacio hist\u00f3rico \nunitario.\nLas contradicciones y compatibilidades no deben buscarse \nentre pol\u00edticas, sino en el interior de las formas generales \nde organizaci\u00f3n de la vida social predominantes en un \ndeterminado per\u00edodo, y que constituyen un \u201cmodelo\u201d. \nEs en esa configuraci\u00f3n en la que se desarrollan las \ncontradicciones y conflictos (\u201creales\u201d) y en el marco de \nla cual las pol\u00edticas adquieren significado, y generan y \nactualizan sus propias condiciones de posibilidad y de \neficacia (Lindenboim y Danani, 2002, p. 6).\nReflexiones finales. Las luchas populares en la \nagenda estatal\n Se torna importante en este recorrido visibilizar los \nantecedentes pol\u00edticos, hist\u00f3ricos y conceptuales, porque asistimos \na fuertes posicionamientos de las organizaciones sociales por el 228\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasreconocimiento de las condiciones en las que se da el trabajo desde \nla econom\u00eda popular y la econom\u00eda social; que abarca experiencias \ncomo las empresas recuperadas hasta experiencias comunitarias \nvinculadas a lo m\u00e1s b\u00e1sico la reproducci\u00f3n de la vida, como la \nalimentaci\u00f3n en comedores y merenderos comunitarios.\nDesde las organizaciones sociales la disputa (y el di\u00e1logo) hacia el \nEstado es resultado de aprendizajes hist\u00f3ricos, que combinan el \ntrabajo territorial y la movilizaci\u00f3n en el espacio p\u00fablico callejero, \nla comprensi\u00f3n de la relevancia de la institucionalizaci\u00f3n en \npol\u00edticas concretas de las reivindicaciones populares (Franco y \nTomatis, 2018). Esa memoria es posible reconocerla en la siguiente \nintervenci\u00f3n de Pablo Montes, Secretario General de la CTEP:\nA nosotros nos atraves\u00f3 este proceso en los 90, y en el \n2001 tratamos de construirnos por fuera del Estado, eso \nestaba en auge en ese momento, la auto organizaci\u00f3n. El \nEstado era puramente el opresor, lo conoc\u00edamos a trav\u00e9s de \nla gendarmer\u00eda. Entonces, esa discusi\u00f3n estaba donde se \nplanteaba al Estado como una instituci\u00f3n opresora. Despu\u00e9s \neso cambi \u00f3 mucho con el proceso del Kirchnerismo porque \npredomina m\u00e1s hacia las organizaciones nuestras que \nconforman la econom\u00eda popular y esa idea del Estado de \nun lugar donde se condensa a las organizaciones sociales, \ndel poder y en disputa.\nEn t\u00e9rminos pol\u00edticos, en la definici\u00f3n de la agenda de las pol\u00edticas \np\u00fablicas para el sector, resulta central darle visibilidad a una serie \nde actividades econ\u00f3micas que son tambi\u00e9n acciones pol\u00edticas \nque no solo buscan la reproducci\u00f3n de la vida sino tambi\u00e9n el \nreconocimiento del sector, no como informal sino como el sector que \nse plantea la construcci\u00f3n de otra sociedad. Ello implica recuperar el \ncontenido organizativo, la importancia de organizaciones concretas 229\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascomo las CTEP primero y luego la UTEP que le dan visibilidad \na un nuevo sujeto/a hist\u00f3rica y al sector de la econom\u00eda popular. \nPorque el reconocimiento de la econom\u00eda popular y social implica \nreconocimiento social de este tipo de trabajo y por lo tanto el avance \nal reconocimiento de derechos.\nEsta propuesta en tanto otra econom\u00eda, buscan relaciones sociales \ndesde otras l\u00f3gicas que no son las del capital sino las de la vida \ny plantean una disputa no solo en la relaci\u00f3n capital-trabajo sino \ntambi\u00e9n una disputa en la relaci\u00f3n capital-vida. Ello implica otra \ninstitucionalidad, la posibilidad de permear en el Estado otras \nmiradas que permitan superar intervenciones que se limiten a \nsuperar la pobreza y donde tome lugar la econom\u00eda social como un \nhorizonte posible.\nRetomando la propuesta de Paula Abal Medina (2019), quien trae \nel autor norteamericano Erik Olin Wright, tenemos el desaf\u00edo de \nanalizar de qu\u00e9 manera se pueden construir las luchas populares \nbajo las opciones de destruir, domar, escapar o erosionar. La opci\u00f3n \nde erosionar aparece como posible (y potente) en la construcci\u00f3n \nde otras econom\u00edas. Las luchas tanto desde la econom\u00eda popular \ncomo desde el feminismo han ido erosionando y han ido generando \ntransformaciones, apostando a esas transformaciones. Desde esta \nestrategia es posible imaginar un horizonte.\nEs una cuesti\u00f3n de disputa constante dentro del Estado. \nNosotros creemos que la garant\u00eda de que el Estado \ntambi\u00e9n tenga pol\u00edticas p\u00fablicas, es que tambi\u00e9n haya \norganizaci\u00f3n popular que d\u00e9 la posibilidad de que tenga \nla espalda para llevar adelante pol\u00edticas p\u00fablicas para el \npueblo. Porque no depende de ellos sino depende de lo que \npasa por afuera. Lo que digo es de no cometer el error de \nnada m\u00e1s empoderar al Estado y a funcionarios, sino que 230\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadashay que seguir construyendo esto que son los movimientos \npopulares, que esa es la fortaleza con compa\u00f1eros dentro \ndel Estado (Pablo Montes, 2019).\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAntunes, R. (2005). Los sentidos del trabajo. Ensayo sobre la afirmaci\u00f3n y \nla negaci\u00f3n del trabajo.  Buenos Aires: Ediciones Herramienta, Taller \nde Estudios Laborales.\nAntunes, R. (2006). El caracol y su concha: Ensayo sobre la nueva \nmorfolog\u00eda del trabajo. En Revista Herramienta, 31 .\nBasualdo, E. (2009). Evoluci\u00f3n de la econom\u00eda argentina en el marco de \nlas transformaciones de la econom\u00eda internacional de las \u00faltimas \nd\u00e9cadas. En Arceo, E. y Basualdo, E. (comp.) Los condicionantes de \nla crisis en Am\u00e9rica Latina. Inserci\u00f3n internacional y modalidades \nde acumulaci\u00f3n , Buenos Aires: CLACSO.\nBasualdo, E. M. (2009). Evoluci\u00f3n de la econom\u00eda argentina en el marco de \nlas transformaciones de la econom\u00eda internacional de las \u00faltimas \nd\u00e9cadas. En Los condicionantes de la crisis en Am\u00e9rica Latina. \nInserci\u00f3n internacional y modalidades de acumulaci\u00f3n  (CLACSO). \nCLACSO Libros.\nBasualdo, E., Manzanelli, P., Castells, M.J. y Barrera, M. (2019). Informe \nde coyuntura N\u00b032 . Centro de Investigaciones y Formaci\u00f3n de \nla Rep\u00fablica Argentina, CIFRA-CTA. Disponible en: http://www.\ncentrocifra.org.ar/docs/32.pdf  [recuperado 28/02/21].\nBecerra, N. y Tomatis, K. (2013). Dos momentos de definiciones en las \npol\u00edticas orientadas a los desempleados en la posconvertibilidad. \nEn Procesos de acumulaci\u00f3n y conflicto social en la Argentina \ncontempor\u00e1nea: Debates te\u00f3ricos y estudios emp\u00edricos.  Universitas, \nEditorial Cient\u00edfica Universitaria.\nBecerra, N., Franco, M. J. y Tomatis, K. (2019). Un pa\u00eds con 40 millones \nde Emprendedores. La pol\u00edtica social de econom\u00eda social y popular \npara superar la pobreza. En Pasaron cosas. Pol\u00edtica y pol\u00edticas \np\u00fablicas en el gobierno de Cambiemos . Facultad de Ciencias \nSociales, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.\nBorzese D., Gianatelli, N. y Ruiz, R. (2006). Los aprendizajes del Banco 231\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasMundial. La resignificaci\u00f3n del Estado en la estrategia de lucha \ncontra la pobreza. En Murillo, S. (coord.). Banco Mundial. Estado, \nmercado y sujetos en las nuevas estrategias frente a la cuesti\u00f3n \nsocial . Buenos Aires: Ediciones del Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n \nFloreal Gorini.\nBritos, N. y Caro, R. (2002). Workfare: sufrimiento social y disciplinamiento \nlaboral. En: Congreso Nacional de Pol\u00edticas Sociales . Quilmes: \nAAPS/Universidad Nacional de Quilmes.\nCaracciolo Basco, M. y Foti Laxalde, M. (2003). Econom\u00eda Solidaria y \nCapital Social: contribuciones al desarrollo local . Ed. Paid\u00f3s. \nBuenos Aires.\nChitarroni, H. (2013). Los que se las arreglan solos. Un an\u00e1lisis del \ncuentapropismo en el mercado de trabajo argentino . Ponencia \nen el 11\u00ba Congreso Nacional de Estudios del Trabajo, Buenos \nAires. Disponible en: https://www.aset.org.ar/2013/ponencias/p3_\nChitarroni.pdf  [recuperado 12/12/2020]\nCort\u00e9s, R. y Marshall, A. (1993). Pol\u00edtica social y regulaci\u00f3n de la fuerza de \ntrabajo. Cuadernos m\u00e9dico-sociales,  65-66.\nFranco, M. J. y Tomatis, K. (2018). Entre el trabajo y la pobreza. Disputas \nen torno a la Ley de Emergencia Social. Revista Cuadernos de \nCoyuntura , N\u00b0 2.\nFranco, M. J. y Tomatis, K. (2018). Entre el trabajo y la pobreza. Disputas \nen torno a la \u201cLey de emergencia social\u201d. En Revista Cuadernos \nde Coyuntura , N\u00b0 2 Desigualdades. Disponible en: https://revistas.\nunc.edu.ar/index.php/CuadernosConyuntura/article/view/23743  \n[recuperado 18/12/2020]\nGarc\u00eda Linera, A. (2010). El Estado. Campo de lucha . La Paz, Bolivia: Muela \ndel Diablo Editores, Comuna, CLACSO.\nGrassi, E. (2012). La pol\u00edtica social y el trabajo en la Argentina \ncontempor\u00e1nea. Entre la novedad y la tradici\u00f3n. E-l@tina Revista \nelectr\u00f3nica de estudios latinoamericanos , 10(39), pp.5-33.\nLepore, E. y Schleser, D. (2006). La heterogeneidad del cuentapropismo \nen la Argentina. Una propuesta de an\u00e1lisis y clasificaci\u00f3n. En \nSerie Estudios N\u00b04 Trabajo, ocupaci\u00f3n y empleo. Especializaci\u00f3n \nproductiva, tramas y negociaci\u00f3n colectiva . Ciudad de Buenos Aires: \nMinisterio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social. Disponible en: \nhttp://trabajo.gob.ar/downloads/estadisticas/toe_04_completo.\npdf [recuperado 12/12/2020]\nLindenboim, J. y Danani, C. (2002). La escasez de lo que sobra: sobre 232\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasla articulaci\u00f3n entre pol\u00edticas econ\u00f3micas y pol\u00edticas sociales. \nEn: I Congreso Nacional de Pol\u00edticas Sociales . Quilmes: AAPS/\nUniversidad Nacional de Quilmes.\nL\u00f3pez, E. (2015). Los a\u00f1os post-neoliberales: De la crisis a la consolidaci\u00f3n \nde un nuevo modo de desarrollo . Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos \nAires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores.\nNeffa, J. C. (2008). Empleo informal, trabajo no registrado y trabajo \nprecario. Dimensiones te\u00f3ricas y conceptuales. En Neffa (coord). \nLa informalidad, la precariedad laboral y el empleo no registrado \nen la provincia de Buenos Aires.  La Plata: Ministerio de Trabajo \nProvincia de Buenos Aires\nRodr \u00edguez, O. (1980). La Teor\u00eda del Subdesarrollo de la CEPAL . M\u00e9xico: \nSiglo XXI Editores.\nRoig, A. (2008). El desarrollo como conflicto institucionalizado. En Novick \ny P\u00e9rez Soto (coord.) El Estado y la reconfiguraci\u00f3n de la protecci\u00f3n \nsocial: asuntos pendientes . Buenos Aires: Siglo XXI Editora \nIberoameticana.\nTokman, V. (2001). De la informalidad a la modernidad . Santiago de Chile: \nOIT.233(12)  \nDe las Asociaciones de \npeque\u00f1xs productorxs \nal Movimiento \nde Trabajadorxs \nExcluidos. \nExperiencias de participaci\u00f3n de las mujeres \nen el Oeste pampeano\nLeticia Garc\u00eda\nIntroducci\u00f3n\n Los territorios del oeste Pampeano comparten historias 234\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascomunes de despojo ambiental y social, de construcci\u00f3n de \nimaginarios alrededor del \u201cdesierto\u201d, de lo improductivo, y con ello \nvariadas intervenciones del Estado, en su mayor\u00eda, pensadas desde \nel \u201cdesarrollo\u201d productivo extensivo pampeano. Las relaciones de \ng\u00e9neros desiguales se evidencian claramente, en la invisibilidad \nde enunciaci\u00f3n que tienen las unidades de producci\u00f3n: se nombra \ngeneralmente a los puesteros, crianceros, peque\u00f1os productores, \nmientras las mujeres, desarrollan m\u00faltiples estrategias adem\u00e1s de \nser visiblemente las garantes de la producci\u00f3n caprina y reproducci\u00f3n \nde la familia. En este contexto consideramos que estos territorios \npresentan doble condici\u00f3n de lo que denominamos \u201cborde\u201d: \nterritorial y de g\u00e9nero(s). El concepto de borde que sustentamos \ndisputa \u201cla marginalidad\u201d de estos espacios concebidos desde un \nmodelo de desarrollo que entiende que los mismos no se adaptan \na las exigencias del mercado. Lo identificamos como espacio \nsubalternizado en cuanto a lo territorial y a las relaciones de g\u00e9nero \npero al mismo tiempo donde se disputan relaciones y por lo tanto se \nconstruyen permanentemente identidades. En el margen coexisten \ndistintos modelos y de este modo constituye un intersticio para \nla generaci\u00f3n de formas de organizaci\u00f3n espacial alternativas \n(Comerci, 2018). \nEs el caso de las Asociaciones de peque\u00f1os productores promovidas \npor el Programa Social Agropecuario (PSA) quienes no fueron \npensadas para productoras, crianceras o puesteras sino a ellas \nen el contexto de la familia del productor, criancero o puestero. A \npesar de ello, lideraron la mayor\u00eda de las organizaciones hasta que \nel programa se deroga en 2013 y abandona el territorio. A fines del \na\u00f1o 2017 surge otra forma asociativa: la cooperativa, que convoca a \nquienes ven\u00edan integrando las mencionadas asociaciones y a otrxs \nproductorxs sin esas experiencias de participaci\u00f3n previa. Con otra \ndin\u00e1mica organizativa, a trav\u00e9s de rutinas asamblearias se re\u00fanen 235\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasfamilias urbanas y rurales; establecen prioridades en la agenda no \ntan ajenas a las demandas planteadas en las asociaciones tuteladas \npor el Estado. \nEl trabajo tiene como objetivo identificar los impactos y los obst\u00e1culos \nque tuvo el Programa Social Agropecuario en las experiencias \nasociativas de las mujeres y el paso a otro espacio de participaci\u00f3n \ny representaci\u00f3n cooperativo del Movimiento de Trabajadorxs de \nExcluidos (MTE). Focalizamos el an\u00e1lisis en dos asociaciones que \nreunieron un centenar de familias, en los departamentos Chalileo y \nLimay Mahuida de la provincia de La Pampa, entre los a\u00f1os 2006 \ny 2013. El foco est\u00e1 puesto en el lugar de reconocimiento de las \nmujeres crianceras por parte del Programa en s\u00ed, de los agentes \nque llevaron adelante las acciones del Programa en territorio, de las \nunidades familiares, y de las propias mujeres que lideraron y lideran \nlos grupos de peque\u00f1os productores y productoras. Consideramos \nque las relaciones que se establecen entre actores, organismos y \norganizaciones en cada territorio contienen marcas socioculturales \nparticulares, a la vez que construyen nuevas territorialidades o \ncontrol del espacio. Las fuentes provienen del relevamiento de \ncampo realizado desde 2005 hasta la fecha \u2013aunque no continuado\u2013 \nque han sido insumos de distintos proyectos de investigaci\u00f3n. Las \nentrevistas y sistematizaci\u00f3n de fuentes secundarias forman parte \ndel TFI de la Especializaci\u00f3n en Estudios Socioculturales y Maestr\u00eda \nen curso (UNLPam) publicadas como art\u00edculos acad\u00e9micos. \nTriangulamos con informaci\u00f3n secundaria provista por datos \nestad\u00edsticos, paginas oficiales y recursos comunicacionales \npublicados por la Delegaci\u00f3n La Pampa de la Subsecretaria de \nDesarrollo Rural y Agricultura familiar e INTA.236\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasContexto territorial del \u00e1rea de estudio\n El Censo Nacional 2010 registr\u00f3 516 habitantes en el \nDepartamento Limay Mahuida y 3051 habitantes en el Departamento \nChalileo (Figura I). Consideramos necesario aproximar el \u00e1rea de \nestudio, vinculada con la influencia de las dos asociaciones (El Figura II: Mapa pol\u00edtico de la Pcia. de la Pamapa ING237\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasPaso y El Salitral).Referenciamos los ejidos municipales de Limay \nMahuida y Santa Isabel porque nos permite recuperar informaci\u00f3n \nde los Censos Nacionales y Estad\u00edsticas Provinciales y a trav\u00e9s de \nellos caracterizar, dimensionar y comparar con otros espacios. \nLos dos ejidos mencionados re\u00fanen la mayor\u00eda de los habitantes \nde los Departamentos. Discriminar si es rural o urbana resulta \nun tanto difuso en la realidad ya que en muchos casos existe la \ndoble residencia. Pero es interesante destacar que cuando inicia \nel PSA el porcentaje de poblaci\u00f3n relevada como rural era del 25% \n(Chalileo) y 75% (Limay Mahuida) seg\u00fan el Censo Nacional 2001. Las \ncaracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de los espacios estudiados vinculan \nla intensidad de las relaciones entre vulnerabilidad y pobreza. Las \ncondiciones de analfabetismo junto a la elevada proporci\u00f3n de \npoblaci\u00f3n con NBI con respecto a la media provincial marcan las \ndesventajas sociales de la poblaci\u00f3n del oeste pampeano (Garc\u00eda, \n2015). Si bien la producci\u00f3n caprina es poco representativa en \nel contexto provincial, s\u00ed lo es para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n que \nhabita en los departamentos del oeste de La Pampa. El 92,15% del \ntotal de caprinos en La Pampa se encuentra en el Oeste provincial \ny alrededor del 10% de los bovinos. En el departamento Chalileo \nprevalece hoy la actividad bovina sobre la caprina y ovina, habiendo \nsido a principios del siglo pasado uno de los mayores productores \nde estos \u00faltimos (Direcci\u00f3n General de Estad\u00edsticas y Censos: \n2008. En Garc\u00eda, L., 2017). El departamento Limay Mahuida si bien \nredujo dr\u00e1sticamente los rodeos caprinos desde el a\u00f1o 2002, de \nmanera simult\u00e1nea aumento la cantidad de bovinos. Cuando inicia \nel Programa Social Agropecuario la predominancia ganadera en el \nOeste era caprina, con elevada poblaci\u00f3n viviendo en los puestos y \ncon condiciones de vida m\u00e1s acuciantes que las representadas por \nlos datos censales actuales. El Programa Social Agropecuario (PSA) \nseg\u00fan cita la resoluci\u00f3n de su creaci\u00f3n fue ideado para intensificar \nlas acciones que se llevaron a cabo para la promoci\u00f3n y asistencia 238\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasde quienes se encontraban en situaciones de carencia econ\u00f3mica y \nsocial (PSA, 2001) .\nEl PSA en territorio del Oeste pampeano\n Las intervenciones del Estado en el \u00e1rea de estudio y el \ncontexto amplio del Oeste pampeano comenzaron avanzado el \nSiglo XX. La pol\u00edtica neoliberal tiene su m\u00e1xima expresi\u00f3n en los \n90 con: retracci\u00f3n del Estado, ajuste, aumento de la desocupaci\u00f3n \ny mecanismos de los organismos internacionales para el dise\u00f1o y \nfinanciamiento de pol\u00edticas no solamente econ\u00f3micas. En el marco \nde este escenario global, en Am\u00e9rica Latina se difunden pol\u00edticas \nde desarrollo rural y apoyo a peque\u00f1os productores rurales. Esa \n\u201ccontradicci\u00f3n\u201d nace de los propios organismos que generaron \nlas pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y al mismo tiempo promovieron a \ntrav\u00e9s de los pr\u00e9stamos, pol\u00edticas de contenci\u00f3n social. Definir las y \nlos sujetos destinatarios de estas pol\u00edticas pas\u00f3 a ser una cuesti\u00f3n \ncentral para focalizar la intervenci\u00f3n: los \u201cpeque\u00f1os productores \nagropecuarios pobres\u201d. El Programa Social Agropecuario (PSA) \ncreado en 1993 como una pol\u00edtica sectorial para los \u201cpeque\u00f1os \nproductores minifundistas\u201d sufri\u00f3 los avatares de la discontinuidad \nen las pol\u00edticas, y los sucesivos cambios de funcionarios en el \u00e1rea \nagropecuaria. El financiamiento provino del Estado Nacional a \ntrav\u00e9s de la ley de financiamiento desde el Ministerio de Econom\u00eda \ny Salud y Acci\u00f3n Social ejecutando los cr\u00e9ditos para productores a \ntrav\u00e9s del Gobierno Provincial como Fondos Rotatorios. A partir del \na\u00f1o 2000 se liberan fondos del Banco Mundial para el PROINDER \n(Proyecto de Desarrollo de Peque\u00f1os Productores Agropecuarios) \nlos cuales se ejecutan a trav\u00e9s del PSA.\nEl Programa Social Agropecuario (PSA) involucr\u00f3 a m\u00e1s de 100 239\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasfamilias de productores en este sector de la provincia y a diferencia \nde otras intervenciones gubernamentales, arbitr\u00f3 un seguimiento \npersonalizado de los grupos haci\u00e9ndolo desde una visi\u00f3n que integr\u00f3 \naspectos de la sustentabilidad ambiental, econ\u00f3mica y social. Los \nobjetivos generales del programa se vincularon con el mejoramiento \nde las actividades productivas y de los niveles de ingreso, con \nla generaci\u00f3n de espacios de participaci\u00f3n que facilitaran la \norganizaci\u00f3n de productores/as, a los efectos de que pudieran \nasumir su propia representaci\u00f3n y desarrollar capacidades de gesti\u00f3n \nincluso con otras jurisdicciones del Estado. Desde sus inicios hasta \nmediados del a\u00f1o 2000 las acciones en territorio junto a INTA se \nvincularon con capacitaciones a productores y promotores de PSA \n(servicio del rodeo, alimento balanceado, huertas, procesamiento \nde alimentos, sanidad en el rodeo e instalaciones); implementaci\u00f3n \nde botiquines veterinarios comunitarios, entrega de cr\u00e9ditos para \ncompra de cabras y reproductores, mejoramiento de instalaciones \nrurales (bretes, bomba rosario, invern\u00e1culos tubulares, pantallas \nsolares) y para producci\u00f3n de textiles: ruecas y telares. En el a\u00f1o \n2006 inician las reuniones en El Paso y Santa Isabel, Departamento \nChalileo en vista a organizar grupos de productores (consorcios y \nluego asociaciones), en sinton\u00eda con el Foro Nacional de Agricultura \nFamiliar (FONAF) creado un a\u00f1o antes. Las demandas presentadas \npor los productores para elevar a la Unidad Provincial destacaron: \nla preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n de ocupantes precarios y tenencia \nde la tierra, la necesidad de mejorar los medios de comunicaci\u00f3n \n(radios y arreglos de caminos) como tambi\u00e9n la ayuda para arreglos \nde viviendas afectadas por temporales. Entre otros puntos advert\u00edan \nla necesaria administraci\u00f3n por parte de los propios productores \ndel manejo del alimento balanceado y el botiqu\u00edn veterinario, en \ncada lugar.\nEl equipo de la Subsecretaria que llev\u00f3 adelante el Programo \nreuni\u00f3 a unas 10 personas que conformaron los equipos t\u00e9cnicos 240\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasterritoriales divididos en 6 zonas de la provincia, junto a otras 10 \nreferentes, a cargo de: Capacitaci\u00f3n, Promoci\u00f3n y Seguimiento de \ncr\u00e9ditos y Asistencia T\u00e9cnica, Comunicaci\u00f3n, Seguimiento Plan de \nparticipaci\u00f3n, RENAF- FONAF y grupos Sujetos de Derechos (luego \npaso a Grupos Vulnerables, entre ellos: Mujeres).\nEn la provincia de La Pampa los beneficiarios mayoritariamente \nfueron varones, aun as\u00ed, el grupo de especialistas que encausaron \nel seguimiento del proyecto realizan la convocatoria extensiva \na \u201csus esposas\u201d creando el v\u00ednculo, en la formaci\u00f3n de grupos y \ncapacitaci\u00f3n.\nEl PSA particip\u00f3 de la formulaci\u00f3n del PROINDER, aprobado en 1998 \ncon el nombre de Proyecto de Desarrollo de Peque\u00f1os Productores \nAgropecuarios. En la provincia de La Pampa se convierte adem\u00e1s, \nen el canalizador de los fondos de este Proyecto que ten\u00eda \ncomo destinatarios a peque\u00f1os productores minifundistas con \nnecesidades b\u00e1sicas insatisfechas. Las l\u00edneas de PROINDER en \ncoincidencia con las acciones desarrolladas por PSA priorizaban \nel desarrollo de la organizaci\u00f3n grupal y el fortalecimiento de su \nautogesti\u00f3n, promoviendo la asistencia t\u00e9cnica donde inclu\u00edan el \nfinanciamiento no rembolsable. En ese a\u00f1o de inicio y acople del \nPROINDER al PSA, se comienza a hablar de las mujeres.\nPasaron 10 a\u00f1os del programa en la provincia para que se \nreconociera a las mujeres y j\u00f3venes como Sujetos de Derechos, pero \n\u201cvulnerables\u201d. En ese tiempo las mujeres iniciaron su participaci\u00f3n \nen los grupos y muchas de ellas liderando las asociaciones. Dentro \ndel equipo t\u00e9cnico, la referente de este espacio llev\u00f3 adelante \nacciones junto a Salud a solicitud de las mujeres del Oeste que no \npod\u00edan acceder a estudios ginecol\u00f3gicos y m\u00e9dicos en general. \nDe esta manera junto a la promoci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de diferentes \nactividades productivas y artesanales se dieron talleres, asistencia 241\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasy encuentros de mujeres con tem\u00e1ticas vinculadas a Derechos \ny cuidados de la Salud. Las actividades se sustentaron con \nperiodicidad hasta 2011 con iniciativa, contactos y trabajo de tres \nreferentas del equipo y el respaldo del coordinador del programa. \nUna vez derogado el programa y desafectadas cada una de ellas de \neste lugar, las acciones se diluyen hasta que de manera expresa el \nfuncionario a cargo de la Subsecretar\u00eda (a\u00f1o 2013) manifest\u00f3 que el \ntrabajo con las mujeres \u201cse termin\u00f3\u201d (Referente equipo t\u00e9cnico del \nPrograma). Pero no solo se termina el trabajo con las mujeres sino \ncon toda la red de acciones en territorio junto a otras instituciones. \nLas acciones conjuntas con el INTA y el Ministerio de la Producci\u00f3n \nal a\u00f1o 2016 solo intentaron reestablecer los contactos en el \nterritorio aunque sin financiamiento y sin programas espec\u00edficos. \n\u00bfQu\u00e9 qued\u00f3 de toda esa experiencia? El trabajo de Garc\u00eda (2017) \ninterrog\u00f3 acerca de los t\u00e9rminos institucionales de participaci\u00f3n en \nlas asociaciones y en algunos casos advirti\u00f3 un reforzamiento de \npatrones clientelares. Aun as\u00ed rescata las acciones colectivas que \nresultan \u201cnovedosas\u201d en este espacio y en la vida cotidiana de las \nmujeres que suman a su actividad de crianceras cierta forma de \n\u201cactivismo\u201d.\nFigura II: Localizaci\u00f3n \ny \u00e1reas de influencia \nde las Asociaciones \nEl Salitral y El Paso \n(PSA) y Cooperativa La \nComunitaria. \nFuente: Elaboraci\u00f3n \npropia en base a Pombo, \nD Atlas Geogr\u00e1fico y \nSatelital de la provincia \nde La Pampa, 2014\n242\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasLa experiencia asociativa de las mujeres en el \nmarco del PSA\n En Paso de los Algarrobos, un paraje ubicado en el oeste de la \nprovincia de La Pampa, se conform\u00f3 la \u201cAsociaci\u00f3n de Productores \nEl Paso22\u201d (ver figura II). Al norte de Santa Isabel, productores y \nproductoras agrupadas en un anterior consorcio formalizaron la \ncreaci\u00f3n de la \u201cAsociaci\u00f3n El Salitral23\u201d (ver figura II). A la fecha, la \nactividad de ambas Asociaciones est\u00e1 pr\u00e1cticamente paralizada. \nLa participaci\u00f3n de las mujeres en estas asociaciones puede \nrepresentar una versi\u00f3n comunitarista, pero su salida del mundo \ndom\u00e9stico necesariamente reconfigura modelos de autoridad en \nespacios donde estaban ausentes o invisibilizadas. La participaci\u00f3n \n\u201cinstitucionalizada\u201d es novedosa no solo para las mujeres sino para \ntoda la poblaci\u00f3n del oeste pampeano. Este terreno de acci\u00f3n social \nha contribuido a crear y sostener formas de cooperaci\u00f3n social. El \n\u00e1mbito de participaci\u00f3n cambi\u00f3 la din\u00e1mica de sus d\u00edas, los viajes a \nSanta Rosa, a Buenos Aires; o a los puestos, algunas veces lo hac\u00edan \nsolas y otras con sus esposos sobre todo cuando convocaban a \nasambleas. Las demandas cr\u00edticas, entre ellas: la defensa de la \ntierra y la libre circulaci\u00f3n en \u00e1mbitos de discusi\u00f3n nacional no solo \nampliaron el horizonte de las demandas sino que fueron escenarios \nnovedosos de participaci\u00f3n. Las mujeres marcaron como cambios la \nforma de ver las cosas, experiencias de otros lugares que incorporan \nen sus proyectos familiares y comunitarios. Los cambios acerca de \n\u201cpoder hablar y por eso no se pierde el respeto\u201d como argumenta \nS.C. (Asociaci\u00f3n El Salitral) habilit\u00f3 muchos otros cambios, en lo \n22  Al a\u00f1o 2012 supo agrupar a 38 asociados/as; o \u201cfamilias\u201d que participaron activa -\nmente seg\u00fan fuentes de la entonces Subsecretar\u00eda de Desarrollo Rural y Agricultura Familiar \n\u2013y su primera presidenta fue Marta \u00c1lvarez, productora de \u201cEl Paso\u201d.\n23  Su presidenta Susana Cuello, es productora, artesana y t\u00e9cnica del Frigor\u00edfico San -\nta Isabel, compuesta inicialmente por unas 20 familias a las cuales se sumaron 40 asociados \nm\u00e1s al a\u00f1o 2012. A la fecha, la actividad de las Asociaciones est\u00e1 pr\u00e1cticamente paralizada.243\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascomunicativo, en el abordaje y la resoluci\u00f3n de problemas. Este \nnuevo campo reconfigura estrategias particulares en la consecuci\u00f3n \ndel programa ya que deben pensar en la integralidad demandada \npor las mujeres presidentas de las asociaciones.\nEl \u201cdecir\u201d y \u201cfabricar\u201d del Programa Social \nAgropecuario: Im\u00e1genes de unos y necesidades de \nlxs \u201cotros\u201d\n Los t\u00e9cnicos y agentes del Programa Social Agropecuario \nllegan a Paso de los Algarrobos con la intenci\u00f3n de formular un \nproyecto en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n. Las ideas giraban en \ntorno a la concreci\u00f3n de corrales e infraestructura para realizar \ndestetes anticipados de terneros, porque preve\u00edan un tiempo de \nsequ\u00eda prolongado. Ninguna de ellas era prioridad reconocida \npor los y las productoras. La demanda de provisi\u00f3n de agua para \nuso dom\u00e9stico y animal, accesibilidad a los puestos y manejo de \nfauna protegida que amenazaba (aun hoy) los reba\u00f1os fueron las \ninterpelaciones concretas a la agenda propuesta por el programa.\nEn ambas presidentas existe reconocimiento a las pr\u00e1cticas de \ndi\u00e1logo que sostiene el responsable del PSA y eso les permiti\u00f3 \nvisibilizar y canalizar a sus demandas. En otros programas, la idea \nde intervenir en el territorio desde lo productivo ha sido muy r\u00edgida y \nchoc\u00f3 con las realidades y pr\u00e1cticas del lugar.\nLa intenci\u00f3n original del programa de asistir en el mejoramiento \nproductivo y en las condiciones de vida se cre\u00f3 a partir de \npreconceptos de homogeneidad en cuanto a caracter\u00edsticas de \ndeprivaci\u00f3n material y tambi\u00e9n productiva, que debieron redefinir \nen el proceso de interacci\u00f3n con los grupos del lugar. El mismo \nproceso de escuchar las necesidades de la gente tambi\u00e9n redefini\u00f3 244\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasla metodolog\u00eda de acci\u00f3n del programa en el territorio. Los \nantecedentes de otras intervenciones de programas provinciales \ny nacionales vinculados con mejoramiento gen\u00e9tico y manejo \nsanitario de rodeos fueron dirigidos puntualmente a los productores. \nLos resultados del bajo impacto de las innovaciones no tuvieron en \ncuenta que quienes gestionan la actividad ganadera menor en el \nOeste son las mujeres. La reconfiguraci\u00f3n de esas im\u00e1genes acerca \nde qui\u00e9nes pod\u00edan gestionar y mediar en los grupos fue un buen \naporte para la experiencia de las asociaciones diez a\u00f1os despu\u00e9s.\nEste nuevo escenario ejercitado por el programa identifica aquellas \npr\u00e1cticas que no incluye las condiciones de las y los sujetos. \nLas mujeres son quienes registran las situaciones de injusticia \nintersectadas por varias dimensiones sociales y territoriales.\nSiguiendo a O\u2019Donnell (2004) reconocemos que salvo excepciones, \nel Estado latinoamericano se ha presentado desde siempre selectivo, \ncon trato discrecional, desoyendo a buena parte de la poblaci\u00f3n. \nEn el caso de este programa, tanto el sujeto de intervenci\u00f3n como \nla metodolog\u00eda de interacci\u00f3n entre estos y los fines del programa \ntuvieron un proceso de rectificaci\u00f3n a partir del descentramiento \ndel lugar tradicional que han tenido las intervenciones del Estado en \neste territorio. Los cambios pensados desde el lugar y sus realidades \nredefinieron las prioridades junto a los productores, quienes adem\u00e1s \nreconocieron valores etnocentrados. De esta manera el campo \nde las asociaciones muestra el conflicto de inter\u00e9s particular del \nprograma con el inter\u00e9s particular y general de los y las productoras, \npero tambi\u00e9n conflictos de \u201csentidos\u201d hacia \u201cel otro\u201d. Esto potencia \nla idea de pensar al Estado m\u00e1s all\u00e1 del conjunto de burocracias, \nde su sistema legal y de foco identitario colectivo. Para Echavarri \n(2018) es pensarlo a partir de las pr\u00e1cticas, como campo de disputa \nentre sus presupuestos \u2013que sustentan adhesi\u00f3n a los derechos \nhumanos\u2013 y las pr\u00e1cticas concretas; entre el \u201cdecir y fabricar\u201d y 245\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasotros modos de organizaci\u00f3n y concepciones de mundos. Para \nesta autora la administraci\u00f3n desde el Estado no puede separarse \ndel sentido pol\u00edtico. Los procesos administrativos son procesos \npol\u00edticos y desde el lugar de los administradores, en este caso \nextensionistas, referentes entre otros no est\u00e1n libres de valores y \nactores pol\u00edticos. El enfoque de derechos en las pol\u00edticas p\u00fablicas \npolitiza la administraci\u00f3n de derechos de quienes no siempre \nestuvieron incluidos. Aqu\u00ed es clave entender las pol\u00edticas p \u00fablicas \ncomo procesos din\u00e1micos que interact\u00faan entre actores sociales \ny estatales, con intereses particulares y portadores de recursos \nclave s alrededor de cuestiones particulares (Iv \u00e1n Ase, 2019).\nLa experiencia del Programa Social Agropecuario impact\u00f3 en quienes \npensaron acciones y actuaron espec\u00edficamente en territorio junto a \nlas familias productoras. La inclusi\u00f3n de las mujeres como sujetas \nde derecho en el Programa fue tard\u00edo y en ocasiones la lectura de \nacciones particulares y la convocatoria hacia ellas no respet \u00f3 la \nintegralidad de la perspectiva de g\u00e9nero. En el caso de la provincia de \nLa Pampa fueron las mujeres crianceras \u2013peque\u00f1as productoras\u2013 \nque enunciaron sus demandas particulares y garantizaron con su \nparticipaci\u00f3n las formas organizativas locales y representaci\u00f3n en \nforos y encuentros extralocales. Es ese protagonismo el que invita \na gestores del programa a habilitar una l\u00ednea de acci\u00f3n para estos \n\u201cgrupos vulnerables\u201d y rescatar el \u201cdecir\u201d del mismo alrededor de \nlas \u201cmujeres campesinas\u201d. Entendemos al Estado desde estas \nrelaciones de fuerza que se disputan al interior estatal, entendiendo \nque las demandas se construyen y suponen procesos que las \npersonas deben construir a partir de sus principales problemas y \nnecesidades \nNo es objeto de este trabajo identificar toda la acci\u00f3n p\u00fablica en el \nterritorio del Oeste pampeano, pero la entrada al mismo da cuenta \nde ausencias continuas, presencias recortadas, fragmentadas y 246\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdiscontinuas por parte del Estado en sus distintas jurisdicciones. \nLos ensayos acerca de las pol\u00edticas p\u00fablicas pensadas desde los \nderechos humanos deber\u00edan seg\u00fan Ase (2019): tener continuidad, \ncontener a las personas y los derechos en el centro del dise\u00f1o de \nlas pol\u00edticas p\u00fablicas. Junto a ello, potenciar el empoderamiento \nde lxs sujetxs y de las organizaciones, y el reconocimiento expl\u00edcito \nde los marcos normativos de los DDHH (el derecho internacional \nde los DDHH; realizaci\u00f3n progresiva y principio de no regresi\u00f3n, \nigualdad y no discriminaci\u00f3n). El Oeste pampeano es muestra de \nlos disloques en las cuestiones pr\u00e1cticas de las pol\u00edticas p\u00fablicas. \nDesde 2013 se acent\u00faan en el territorio los problemas vinculados \ncon cuestiones productivas, el \u201cdesarmado\u201d de grupos y con ello \nla inexistencia de capacitaciones y asistencia en los lugares. Las \ndemandas individuales de las mujeres corrieron por un lado, por \ncanales ejercitados en tiempos de las asociaciones aunque no \nsiempre lograron resoluci\u00f3n o acompa\u00f1amiento, y en otros casos \npor sus propios medios y recursos.\nCooperativa La Comunitaria\n En el a\u00f1o 2015 llega a Santa Isabel, un grupo cultural reunido \nen una Cooperativa para relevar voces sobre la problem\u00e1tica del \nAtuel y de ello surge la obra \u201cAtuel Sed que crece\u201d. Esta intervenci\u00f3n \ncomenz\u00f3 a agrupar a puesterxs - criancerxs del lugar que luego \nconformar\u00edan una Cooperativa. Es la revalorizaci\u00f3n de las pautas \nculturales del lugar la amalgama del grupo. A fines de 2018 \nconforman el grupo con \u201c70 colaboradorxs\u201d bajo la organizaci\u00f3n de \nla Cooperativa la Comunitaria con sede en General Pico, La Pampa. \nUno de los objetivos de esta cooperativa es fomentar el esp\u00edritu de \nayuda mutua entre los asociados y cumplir con el fin de crear una \nconciencia cooperativa (art. 3) m\u00e1s all\u00e1 del rescate y promoci\u00f3n 247\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascultural. Con clases de murga, acorde\u00f3n, guitarra, un merendero y \nun peque\u00f1o emprendimiento de cr\u00eda de aves en un terreno prestado \na las afueras de Santa Isabel, inician las primeras acciones. \nTambi\u00e9n llevan sus productos (quesos, dulce de leche y artesan\u00edas \nentre otros) a una reuni\u00f3n ampliada de organizaciones en la ciudad \nde General Pico. Quienes se hacen cargo de la organizaci\u00f3n local \nson dos peque\u00f1os productores y una peque\u00f1a productora. Los \nproblemas se registran en el campo y en el pueblo. Las familias \ncrianceras que han migrado a Santa Isabel enfrentan el desempleo \ny la imposibilidad de poder generar sus propios alimentos en el \npueblo, de ah\u00ed que surge la iniciativa de atenci\u00f3n colectiva de la \nproducci\u00f3n de pollos y huevos junto al comedor. Quienes siguen en \nlos puestos presentan los hist\u00f3ricos problemas de falta de agua y \npasto. Se organizaron para solicitar el transporte a los municipios \ny poder traer ma\u00edz ante la falta de alimento. La ayuda en 2018 no \nlleg\u00f3 por esta v\u00eda sino que llovi\u00f3 y pudieron afrontar la emergencia. \nEsta Cooperativa es parte de la rama rural del Movimiento de \nTrabajadores Excluidos que nuclea organizaciones de campesinos/\nas, peque\u00f1os/as productores/as y comunidades originarias del \npa\u00eds en vista a mejorar la calidad de vida y de trabajo de quienes \nproducen los alimentos. Es necesario contextualizar para el 2011 un \ncampo de emergencia en el contexto nacional y sobre todo Urbano. \nEse a\u00f1o nace la Confederaci\u00f3n de Trabajadores de la Econom\u00eda \nPopular (CTEP) como una organizaci\u00f3n gremial independiente de \ntodos los partidos pol\u00edticos, representativa de los trabajadores de \nla econom\u00eda popular y sus familias.24 Las unidades de la econom\u00eda \n24  El crecimiento a nivel regional latinoamericano y el mejoramiento de los indicado -\nres macroecon\u00f3micos no se tradujeron en trabajo formal en el pa\u00eds y tampoco las pol\u00edticas \nsociales llegaron a cubrir demandas de mayor\u00edas ciudadanas. Es claro que en este sistema \ncapitalista por m\u00e1s redistribuci\u00f3n que se implemente quedan y quedar\u00e1n personas sin acceso \na la ciudadan\u00eda. Desde ese lugar se plantearon dos opciones desde la CTEP: \u201cConformarnos \ncon subsistir como \u2018ciudadanos de segunda\u2019 magramente asistidos por el Estado en las peri -\nferias del mercado o construir una nueva econom\u00eda que rompa con la l\u00f3gica de la ganancia, \nla Econom\u00eda Popular (EP)\u201d (CTEP). La E. P . surge cuando los sectores excluidos del mercado \nlaboral crean su propio trabajo. En algunos casos tambi\u00e9n crean sus propios circuitos de \ncomercializaci\u00f3n, como ferias o venta ambulante.248\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspopular involucran un amplio campo de trabajadores independientes \nque van desde empresas recuperadas, grupos comunitarios de \nbase, medios de comunicaci\u00f3n comunitarios, n\u00facleos de agricultura \nfamiliar, comunidades de pueblos originarios entre muchas otras \norganizaciones sin fines de lucro 25 . Para Grabois (2016) se trata de \nun nuevo sujeto que emerge de un paradigma socioecon\u00f3mico global \ndonde el trabajo asalariado estable ya no es m\u00e1s el cursus honorum \nde la clase obrera y se consolida un nuevo segmento compuesto \nno por microempresarios, ni asistidos, sino por trabajadores. \u201cLa \nnovedad es que despu\u00e9s de 30 a\u00f1os el Estado acepta que no se \ntrata de \u201cefectores sociales\u201d, \u201cmicroemprendedores\u201d, \u201cbeneficiarios\u201d, \n\u201ctitulares de derecho\u201d, \u201csubocupados\u201d o \u201cdesocupados\u201d, sino de \ntrabajadores (Grabois, 2016, p.17). Abramovich (2006) entiende que \nel enfoque de Derechos Humanos apunta esencialmente a otorgar \nese poder por la v\u00eda del reconocimiento de derechos, entendiendo \neste punto de partida y no la necesidad como fin en la formulaci\u00f3n \nde una pol\u00edtica. Quienes integran la Cooperativa son criancerxs, \npeque\u00f1xs productores familiares con residencia en los puestos, en el \npueblo y en algunos casos con doble residencia. Solo quienes sean \nmayores de 18 a\u00f1os y no tengan asignaci\u00f3n, pensi\u00f3n o jubilaci\u00f3n \npueden acceder a la \u201ctarjeta de la comunitaria\u201d. Son $8.500 que \nen muchos casos es el \u00fanico ingreso monetario y lo usan como \nmenciona una integrante de la cooperativa \u201cpara comer y cargar \ncombustible para ir al pueblo a llevar los chicos a la escuela o \n25  En 2015 finalizando el mandato de Cristina Fern\u00e1ndez se aprueba la Personer\u00eda \nJur\u00eddica de la CTEP , con la Resoluci\u00f3n 1727 del Ministerio de Trabajo, reconociendo desde \nel Estado la existencia de trabajadores de la E. P . y su derecho a la organizaci\u00f3n. En el a\u00f1o \n2016 ante el contexto de inmediato ajuste del gobierno de Mauricio Macri se da la Marcha \nde Emergencia Social y Laboral luego de la cual se firma el acuerdo de la Emergencia Social. \nAlguno de los puntos fueron la actualizaci\u00f3n de los montos que percib\u00edan los Programas \nSociales y Asignaciones, aumento de las partidas para comedores y merenderos. Ese a\u00f1o \nse aprueba por consenso la Ley de Emergencia Social, que \u201cimplica la creaci\u00f3n de una nueva \ninstitucionalidad acorde con las necesidades de la Econom\u00eda Popular: 1) Creaci\u00f3n de un Re -\ngistro Nacional de la E. P . (RENATREP); 2) creaci\u00f3n del Consejo de la EP; 3) financiamiento y \n4) la creaci\u00f3n de un Salario Social Complementario (SSC) y la conversi\u00f3n de los Programas \nSociales al SSC. Esto \u00faltimo es un concepto estrat\u00e9gico porque modifica el status de los y las \nbeneficiarias pasivas a trabadores y trabajadoras activas (CTEP).249\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasbuscarlos\u201d. Dentro de la cooperativa hay quienes vienen transitando \nla experiencia asociativa y otras que lo hacen por primera vez. La \nidea de pensarse como trabajadorxs de la econom\u00eda popular es una \nde las cuestiones que tambi\u00e9n se pone en tensi\u00f3n al interior de la \ndin\u00e1mica de la cooperativa. Se advierte el fuerte liderazgo de las \nmujeres y j\u00f3venes en la voz que enuncian los problemas, sea en \n\u00e1mbitos de difusi\u00f3n o de discusi\u00f3n asamblearia. Los problemas que \nenuncian a nivel productivo son los mismos que se planteaban en \nlos a\u00f1os de vigencia de las asociaciones: retenci\u00f3n de los rodeos, \nsanidad, valor agregado de su producci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n. \nLas asambleas mensuales que coinciden en algunos casos con el \ncobro de la tarjeta re\u00fanen a las familias, y han generado una reciente \nadscripci\u00f3n identitaria alrededor de la \u201ccomunitaria\u201d. Esta fortaleza \nen los lazos comunitarios es superada por problemas estructurales. \nEn el \u00e1rea estudiada se presenta un panorama que agrava la \nsituaci\u00f3n: las personas envejecieron, las mujeres sobreviven a los \nvarones y quedan en los puestos, las enfermedades no se atienden \ndebidamente y no disponen de recursos en dinero entre muchos \notros problemas. Seguimos encontrando en los relevamiento \nde informaci\u00f3n en campo a mujeres sin acceso a jubilaciones \no pensiones por enfermedades. La imposibilidad de acceder a \nesos derechos va desde la desinformaci\u00f3n a la imposibilidad de \nafrontar viajes a los a los centros de salud o al propio ANSES en \nSanta Rosa por los costos de movilidad. Esta cara del Estado seg\u00fan \nOdonnell (s/f) niega de hecho una ciudadan\u00eda, aqu\u00ed se evidencia el \ndesencuentro entre su burocracia y su sistema legal. La cuesti\u00f3n \nser\u00eda avanzar hacia niveles, para llamarlo de alguna manera, \ndecentes de ciudadan\u00eda civil y social. Estos problemas, aunque por \nsu puesto las incluyen, no se refieren solo a diversas minor\u00edas, los \nsufren tambi\u00e9n verdaderas mayor\u00edas, como las que constituyen \nen muchos de nuestros pa\u00eds los pobres, y por cierto las mujeres. \nEs una deuda en la econom\u00eda social y en el resto de las pol\u00edticas 250\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascentrar la atenci\u00f3n en la reproducci\u00f3n y el cuidado de la poblaci\u00f3n \ngeneralizadamente en manos de las mujeres y posicionarla como \nresponsabilidad social. Para todos estos sectores se trata de las \ninexistencias de diversos derechos, de la falta de implementaci\u00f3n \nde otros, y de m\u00faltiples pr\u00e1cticas, algunas sutiles y otras violentas \nde discriminaci\u00f3n. En este territorio se desarrollan acciones de lo \np\u00fablico en dos esferas que no se tocan y donde las y los sujetos \nson quienes se encuentran entre ellas: la cooperativa inserta en \nla econom\u00eda popular y las pol\u00edticas del \u00e1mbito provincial. Se da \npor un lado el cambio paradigm\u00e1tico de reconocer la econom\u00eda \npopular, a las y los trabajadores en ella y la inclusi\u00f3n a trav\u00e9s del \nfinanciamiento. Por otro lado, acciones desde las pol\u00edticas de la \nprovincia que siguen sosteniendo a la poblaci\u00f3n como vulnerable, \ncon pol\u00edticas fragmentadas, discontinuas y que no llegan a toda la \npoblaci\u00f3n. Entre estas intervenciones una poblaci\u00f3n en condiciones \nde desigualdad extrema: ambiental, productiva, social con respecto \nal Este de la provincia. Entonces el desaf\u00edo en coincidencia con \nEchavarri (2018) es pensar el enfoque de derechos en la gesti\u00f3n \ny considerar \u201cotra manera de construir pensamiento\u201d en el Estado \ny en la gesti\u00f3n del Estado. Para la autora, el Estado no es lo que \nse esconde detr\u00e1s de la pr\u00e1ctica pol\u00edtica sino el Estado es lo que \npermite esconder la propia pr\u00e1ctica pol\u00edtica. De aqu\u00ed la necesidad \nde abordarlo desde la pol\u00edtica p\u00fablica; de observar qu \u00e9 pasa al \ninterior de una pol\u00edtica con perspectiva de derechos, de pensar \nnuevas posibilidades de construir problema e incorporarlo en la \nagenda p\u00fablica, de mirar nuevos sujetxs pol\u00edticxs emergentes, de \nligar reconocimiento y redistribuci\u00f3n, como tambi\u00e9n habilitar otras \nconstrucciones desde el derecho y desde el Estado.251\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasA modo de cierre\n Los territorios del Oeste pampeano tienen marcas de \nacciones y omisiones por parte del Estado. El an\u00e1lisis de las formas \nparticipativas de las mujeres y familias en este recorte territorial \ntienen relaci\u00f3n directa con intervenciones estatales. En la pr\u00e1ctica \nevidenciamos la dif\u00edcil convivencia entre las estructuras fundantes \nde normalizaci\u00f3n del Estado y estas din\u00e1micas emergentes de la \nperspectiva de derechos. El lugar de las mujeres fue ganado por \nlas propias crianceras y peque\u00f1as productoras de la agricultura \nfamiliar. La revisi\u00f3n de las propias estructuras de quienes llevaron \nadelante el programa redefinieron prioridades y agendas planteadas \npor las familias de productoras. Con todas las interrupciones \npresupuestarias y de cambios del organigrama ministerial donde \nse radic\u00f3 el PSA, fueron los v\u00ednculos sustentados desde este \nlugar con INTA, municipios y dependencias del Gobierno de la \nProvincia de La Pampa (Salud, Ministerio de la Producci\u00f3n) los que \nensayaron cierta integralidad, transversalidad, interseccionalidad e \ninterjurisdiccionalidad. Actualmente se le disputa al Estado todas \nestas cualidades ausentes en el territorio. El neoliberalismo tiene \nformas particulares de \u201cfabricar\u201d, no es mero contexto como plantea \nEchavarr\u00eda (2019). Por un lado enuncia ampliaci\u00f3n de derechos \ny al mismo tiempo desmantela las estructuras que viabilizaron \nacciones, desarticula redes y abandona a la poblaci\u00f3n en territorios \nconsiderados \u201cno productivos\u201d. La gran conquista ganada por el \nreconocimiento de la econom\u00eda popular y el cambio de paradigma \nacerca de trabajadorxs independientes insertxs en la EP abre un \ncampo novedoso como lo fue en su momento el PSA. Las mujeres \ndemuestran a trav\u00e9s de su liderazgo y participaci\u00f3n un lugar \nequitativo en el espacio cooperativo, aunque no hay enunciaci\u00f3n \nexpresa de demandas particulares para sus problemas particulares: \nsobrecarga en las tareas de cuidados en general (reproducci\u00f3n-252\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasproducci\u00f3n), atenci\u00f3n de su propia salud entre otras. Ligar \nreconocimiento y redistribuci\u00f3n desde una perspectiva de g\u00e9nero, \nintegralidad y respeto de los lugares y su gente es la apuesta para \npensar intervenciones del Estado.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAbramovich. (2006). Una aproximaci\u00f3n al enfoque de Derechos en las \nestrategias y pol\u00edticas de desarrollo . Revista de la CEPAL. 2006 N\u00b0 \n88. P\u00e1gs.35-50. \nAse, I. (2019). Administraci\u00f3n P\u00fablica. Enfoque de Derechos.  Curso de \nPosgrado: Transformaciones Estatales, Pol\u00edticas P\u00fablicas Y Nuevxs \nSujetos De Derechos (ADIUC). C\u00f3rdoba.\nComerci, E. (2017). Perspectivas en torno al estudio de las estrategias. \nEn Comerci, Eugenia (Compiladora) 2017. Estrategias en espacios \nde borde  Colecci\u00f3n Libros Acad\u00e9micos de Inter\u00e9s Regional. \nEdUNLPam.\nCTEP \u2013en l \u00ednea \u2013.\nEchavarri, L. (2018). Estado y Pol\u00edtica P\u00fablica en clave feminista: Sobre \nla perpetua pretensi\u00f3n estatal de categorizar el \u201cser mujer\u201d . Cr\u00edtica \ny Resistencias. Revista de conflictos sociales Latinoamericanos . \nN\u00b08- p\u00e1gs. 15-30 Colectivo de Investigaci\u00f3n El Llano en Llamas. \nC\u00f3rdoba. Argentina -en l\u00ednea-.\nEchavarri, L. (2019). Administraci\u00f3n P\u00fablica. Enfoque de Derechos . Curso \nde Posgrado: Transformaciones Estatales, Pol\u00edticas P\u00fablicas Y \nNuevxs Sujetos De Derechos (ADIUC). C\u00f3rdoba.\nGarc\u00eda, L. (2015). Aproximaciones al abordaje de la vulnerabilidad social \ncon perspectiva de g\u00e9nero en espacios de borde. Departamento \nChalileo y Limay Mahuida (Provincia de La Pampa). Revista Huellas,  \nN\u00b0 19. Diciembre 2015. EdUNLPam.\nGarc\u00eda, L. (2016). Vulnerabilidad social y pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas \nen el Oeste Pampeano. Miradas desde una geograf\u00eda feminista.  \nArgentina. Villa Mar\u00eda. 2016. Libro. Art\u00edculo Completo. Congreso. \n2\u00ba Congreso AAS y 1\u00aa Jornadas de Sociolog\u00eda UNVM. Universidad \nNacional de Villa Mar\u00eda ISBN 978-987-1697-91-5253\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasGarc\u00eda, L. (2017). Asociaciones en manos de mujeres. Pp: 79-118. En \nComerci, Eugenia (Compiladora) 2017. Estrategias en espacios \nde borde. Colecci\u00f3n Libros Acad\u00e9micos de Inter\u00e9s Regional. \nEdUNLPam.\nGrabois, J. (2013).  Capitalismo de exclusi\u00f3n, periferias sociales y \nmovimientos populares . EmergenzaEsclusi. TheEmergency of \ntheSociallyExcluded Pontifical Academy of Sciences, Scripta Varia \n123, Vatican City \nGrabois, J. (2016). Personer\u00eda Social. Perspectivas en torno al nuevo r\u00e9gimen \nde agremiaci\u00f3n para los trabajadores de la econom\u00eda popular . 1a \ned. Buenos Aires: Universidad de Derecho: Disponiblehttp://www.\nctepargentina.org/wpcontent/uploads/2017/09/personeria_social.\npdf\nLa Comunitaria \u2013en l\u00ednea\u2013\nMTE http://mteargentina.org.ar/\nO\u2019Donnell, G. (s/f). Acerca del Estado en Am\u00e9rica latina Contempor\u00e1nea. \nDiez tesis para su discusi\u00f3n . Obtenido de http://www.unsa.edu.ar/\nhistocat/instituciones/odonnell.pdf\nOstergaard, T. D. y otros: (2003). Desarrollo rural de autogesti\u00f3n \ncomunitaria . BID Serie de informes t\u00e9cnicos del Departamento \nDesarrollo Sostenible. Washington, DC. \nSAGPyA. (2001). El programa Social Agropecuario. Ministerio de Econom\u00eda.\n 254(13)\nDe la \u201cMar\u00eda\u201d de la \ncopa, a la compa\u00f1era \ntrabajadora de la \nunidad productiva\nCatalina Musso  \n Natalia Bianchini\n En el 2016, se sanciona la Ley de Emergencia p\u00fablica N\u00b0 \n27.34526 gracias a la lucha popular de diversas organizaciones \nsociales que luchan cotidianamente por alcanzar una vida \u201cdigna de \nser vivida\u201d. A partir de esto, se crea el Salario Social Complementario, \nque actualmente se unifica en el Programa de Inclusi\u00f3n Socio \nProductiva y Desarrollo Local \u201cPotenciar Trabajo\u201d. El mismo tiene por \n26  La Ley N\u00b0 27.345 sancionada en 2016 crea el Salario Social Complementario, \nactualmente se unifica en el Programa de Inclusi\u00f3n Socio Productiva y Desarrollo Local \n\u201cPotenciar Trabajo\u201d.255\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasobjeto promover y defender los derechos de los trabajadorxs que se \ndesempe\u00f1an en la econom\u00eda popular, en todo el territorio nacional, \ncon miras a garantizarles alimentaci\u00f3n adecuada, vivienda digna, \neducaci\u00f3n, vestuario, cobertura m\u00e9dica, transporte y esparcimiento, \nvacaciones y previsi\u00f3n social (Ley  N\u00b0 27.345, InfoLEG, 2016).\nSe constituye en un punto de inflexi\u00f3n clave para repensar el lugar \nque ocupan los procesos organizativos de las mujeres y disidencias \nde sectores populares en particular en la reproducci\u00f3n cotidiana \ncomunitaria. Es interesante mirar los mecanismos de participaci\u00f3n \nque supone la Ley sobre la cual nos hemos enfocado.\nSin dudas, la creaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica dirigida al reconocimiento \necon\u00f3mico del trabajo comunitario incidi\u00f3 en la subjetividad \ntanto individual como colectiva de las mujeres y disidencias que \ntrabajan en las comunidades. A partir de entonces, se refuerza la \nautoidentificaci\u00f3n como personas trabajadoras de las unidades \nproductivas y tambi\u00e9n, como parte de un colectivo organizado que \nlas aglutina y permite la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Por eso \ndecimos, \u201cde la do\u00f1a de la copa a la mujer trabajadora de la unidad \nproductiva\u201d, como met\u00e1fora al salto cualitativo y simb\u00f3lico que \nhan atravesado las organizaciones de mujeres y disidencias en los \nsectores populares.\nA continuaci\u00f3n nos interesa avanzar sobre algunos cuestionamientos \nvinculados a la constituci\u00f3n y reconocimiento social de las \nmujeres y disidencias como sujetas pol\u00edticas y trabajadoras de la \neconom\u00eda popular. El mundo laboral en general, ha sido un \u00e1mbito \nde desarrollo de los varones, dirigido por ellos y para ellos. Ciertos \nan\u00e1lisis que algunas autoras realizan con perspectivas cr\u00edticas \nde g\u00e9nero (Federici, 2004) y los producidos desde el activismo \nfeminista, han visibilizado la importancia del lugar ocupado por \nlas mujeres y disidencias en la organizaci\u00f3n social del trabajo, 256\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascomo base fundamental para que la vida se reproduzca tal y como \nla conocemos. La organizaci\u00f3n laboral alrededor de la econom\u00eda \npopular no se encuentra exenta de estas cuestiones, por el contrario \nest\u00e1 atravesada por los mismos patrones de poder patriarcales que \ndividen y jerarquizan las tareas y los cuerpos.\nDurante muchos a\u00f1os las mujeres y disidencias organizadas fueron \nclaves no solo en el sostenimiento de la reproducci\u00f3n cotidiana de \nla vida de sus familias, sino a su vez han sido fundamentales en \nlas redes y espacios comunitarios emergentes en los barrios de \nsectores populares. Sin embargo, la realizaci\u00f3n de estos trabajos \nno siempre estuvo acompa\u00f1ada con su reconocimiento material y \nsimb\u00f3lico de parte de las familias, vecinxs y el Estado.\nParad\u00f3jicamente, a lo largo de la historia, la participaci\u00f3n pol\u00edtica \nfue censurada para las mujeres y disidencias, lo cual gener\u00f3 lecturas \nreduccionistas y mutuamente excluyentes, que configuraron dos \nestereotipos: la puntera del barrio y \u201clas madres de la copa\u201d. Las \nprimeras fueron estigmatizadas socialmente, y las segundas \nquedaron relegadas a realizar una tarea ligada a su condici\u00f3n \nbiol\u00f3gica de mujer-madre (Vaggione, 2008).\nLo mencionado anteriormente nos invita a reflexionar en torno al \nlugar que ocupan las intervenciones estatales frente a esta situaci\u00f3n. \nPara ello, recuperamos los avances en materia de pol\u00edtica social \nvinculados al reconocimiento de les trabajadores de la econom\u00eda \npopular, y en particular, de las mujeres y disidencias trabajadoras en \nlos comedores y merenderos comunitarios de los barrios populares \nde C\u00f3rdoba Capital y alrededores.\nFrente a esto nos preguntamos: \u00bfQu\u00e9 lugar tiene el Estado o cu\u00e1l \nes el grado de responsabilidad en la emergencia de las mujeres y \ndisidencias como sujetas pol\u00edticas? \u00bfPodemos decir que, a partir \nde la Ley las mujeres y disidencias se constituyen como sujetos 257\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspol\u00edticos o, desde hace tiempo conforman colectivos organizados \npara garantizar la reproducci\u00f3n dentro de sus comunidades? \u00bfLa \nreglamentaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas es suficiente para promover la \nemergencia de sujetxs pol\u00edticxs?\nSobre el surgimiento de las pol\u00edticas sociales\n Sostenemos que, las pol\u00edticas sociales no resultan \n\u00fanicamente de las definiciones de actores estatales, sino que durante \nsu gesti\u00f3n e implementaci\u00f3n son moldeadas por los procesos de \nlucha social (Oliva, 2015). Es decir, en palabras de Marro, la actual \nconfiguraci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales es incomprensible si no nos \nremitimos a los sujetos sociales que a partir de sus experiencias \nde lucha y organizaci\u00f3n reivindican respuestas estatales a sus \ndemandas leg\u00edtimas: la medida en que la intervenci\u00f3n social del \nEstado materializa o incorpora dichas demandas expresa complejos \nprocesos pol\u00edticos y econ\u00f3micos que evidencian las correlaciones \nde fuerza vigentes entre clases y grupos sociales (Marro, 2011, \np. 77). En sinton\u00eda con lo expuesto, Shore (2010) sostiene que las \npol\u00edticas p\u00fablicas no son instrumentos neutros sino que como \ntoda intervenci\u00f3n social del Estado tienen incidencia en la esfera \np\u00fablica. Particularmente, en la lectura que aqu\u00ed proponemos hacer, \nla sanci\u00f3n de la Ley signific\u00f3 por un lado, el reconocimiento social \nde las tareas de reproducci\u00f3n que realizan las mujeres y disidencias \nal interior de sus unidades dom\u00e9sticas y comunidades; y por el otro, \nel reconocimiento material, a partir de la remuneraci\u00f3n del trabajo \ncomunitario. En este sentido, coincidimos con la autora, las pol\u00edticas \np\u00fablicas son fen\u00f3menos pol\u00edticos, aunque su esencia pol\u00edtica \nintente ser diluida tras el car\u00e1cter de objetividad legal-racional \nmediante el cual se presentan las reglamentaciones. Esto no \nsignifica que el Estado sea el \u00fanico responsable de esta conquista, 258\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadassino que en tanto actor social, posee el monopolio de la violencia \nsimb\u00f3lica leg\u00edtima a partir del cual ejerce la potestad de crear \ncategor\u00edas que permitan incidir en las subjetividades individuales \ny colectivas (Bourdieu, 2014). Pero, las reglamentaciones \u2013en s\u00ed \nmismas\u2013 no desencadenan procesos organizativos, por ende \nlas leyes no reemplazan la organizaci\u00f3n popular necesaria para \nexigir y avanzar en el reconocimiento de los derechos sociales, \npol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales. Afirmar esto ser\u00eda desconocer \ny deslegitimar todo el trabajo organizativo y pol\u00edtico de a\u00f1os que \nrealizan los movimientos sociales y dentro de ellos, las propias \nmujeres y disidencias. En resumen, los movimientos sociales son \nactores fundamentales en la esfera p\u00fablica tanto en la instalaci\u00f3n \nde problemas sociales en la agenda p\u00fablica como tambi\u00e9n en la \nlucha por la interpretaci\u00f3n de las necesidades (Fraser, 1993).\nOrganizaci\u00f3n y lucha por el reconocimiento de las \ntareas de cuidado\n Enfoc\u00e1ndonos en los procesos organizativos de las mujeres \ny disidencias, consideramos que la lucha de las mujeres organizadas \npermiti\u00f3 visibilizar de diversas formas lo que se encontraba oprimido \ne invisible. Las tareas de cuidado y de reproducci\u00f3n cotidiana de la \nvida hist\u00f3ricamente han estado a cargo de las mujeres y disidencias, \nellxs han sido y son responsables del sostenimiento y cuidado \nfamiliar, como as\u00ed tambi\u00e9n de la econom\u00eda del hogar; son quienes \nse han encontrado con otras mujeres y disidencias, exigiendo \nel reconocimiento de la sociedad y del Estado de estas tareas. \nReferentas territoriales de comedores y merenderos de barrios \npopulares de C\u00f3rdoba, tales como Marechal y Pueblos Unidos, \norganizadas desde el Movimiento de Trabajadores Excluidos (MTE) \nUTEP refieren que el trabajo sociocomunitario que ellxs despliegan 259\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadases una labor esencial para el sostenimiento de la vida. Monserrat, \nreferenta sociocomunitaria por el MTE de barrio Marechal expresa:\n\u201cCuando los padres de nuestros hijos se quedaron sin \ntrabajo en medio de la pandemia, las que est\u00e1bamos ah\u00ed \norganizadas para sostener no solo la alimentaci\u00f3n de \nnuestros chicos, sino la de todas las familias de nuestro \nbarrio \u00e9ramos las compa\u00f1eras organizadas de la olla\u201d.\nPor su parte, Mabel de Pueblos Unidos refiere que \u201cnosotras somos \nlas que nos encargamos de las necesidades de la comunidad, el \nestado no est\u00e1 presente en nuestros barrios y somos las \u00fanicas que \nsostenemos una calidad de vida digna\u201d.\nSi lo que nos interesa es la constituci\u00f3n de estas como sujetas \npol\u00edticas y trabajadoras, el an\u00e1lisis no puede olvidar/ignorar las \ntareas de cuidado y de reproducci\u00f3n de la vida que de ellas dependen \ncomo mencionamos anteriormente, pues influyen directamente en \nlos tiempos dedicados a los trabajos remunerados, constituy\u00e9ndose \ncomo obst\u00e1culos. Adem\u00e1s de ser parte del trabajo necesario y no \npago del capitalismo.\n\u201cEllas garantizan la alimentaci\u00f3n, la contenci\u00f3n, el acompa\u00f1amiento \neducativo, el acceso a la salud, el derecho al juego, acompa\u00f1an \nsituaciones de violencia de g\u00e9nero y de consumo problem\u00e1tico, y \nsostienen espacios de cuidado. Queremos que ese trabajo sea en \ncondiciones dignas y con un salario acorde a las horas trabajadas\u201d \n(Dana Vander Mey, militante del MTE, para La Tinta ).\nA partir de lo expresado por las referentas barriales y militantes \n(Entrevista E1, Marzo 2019), quienes relatan la importancia de \nsus tareas cotidianas, nos permitimos construir los siguientes \ninterrogantes: \u00bfCu\u00e1les son, entonces, los obst\u00e1culos que encuentran \nlas mujeres y disidencias para constituirse como sujetas pol\u00edticas y 260\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadastrabajadoras actualmente?; \u00bfen qu\u00e9 consisten estos?\n- la falta de acceso al mercado de trabajo y en condiciones laborales \ndignas y equitativas.\n- escaso reconocimiento de las mujeres y disidencias como \ntrabajadoras y por consiguiente, como sujetas pol \u00edticas\n- regulaci\u00f3n del estado en sus pr\u00e1cticas laborales\n- naturalizaci\u00f3n de la responsabilidad de mujeres y disidencias sobre \nlos trabajos de cuidado y de reproducci\u00f3n de la vida humana\n- imperio de la l\u00f3gica capitalista e individualista por sobre la \norganizaci\u00f3n colectiva atacando los procesos emancipadores que \nse desarrollan desde los sectores populares organizados.\nTodos estos obst\u00e1culos presentados se reproducen al interior del \nEstado \u201cmasculino\u201d (MacKinnon, s/f). Es decir, nos enfrentamos \na un Estado que en su constituci\u00f3n liberal, colonial, patriarcal y \ncapitalista sintetiza estas desigualdades de g\u00e9nero, raza y clase \na partir de normas y leyes. Es as\u00ed como las mujeres y disidencias, \nse han visto siempre sometides (simb\u00f3lica y econ\u00f3micamente), \nrelegadas al espacio dom\u00e9stico y privado, violentadas en ese mismo \nespacio, excluidas de la vida p\u00fablica y obligadas a la maternidad, sin \nmencionar el acceso a la justicia y toma de decisiones en relaci\u00f3n \na esto. Estas expresiones alternativas de formas de trabajo que se \nhacen eco hacia el interior de la econom\u00eda popular expresan tambi\u00e9n \ntodas las desigualdades de g\u00e9nero, que dividen el acceso al poder.\nPor esto, al interior de los movimientos sociales son las mujeres \ny disidencias quienes est\u00e1n configur\u00e1ndose como sujetxs pol\u00edticxs \ne instalando nuevos debates en relaci\u00f3n a lo dicho anteriormente. \nEntonces, \u00bfpuede el Estado considerarse neutral frente a estas \ndemandas?; \u00bfpuede desentenderse de los procesos que se generan 261\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadaspara lograr sortear los obst\u00e1culos que en su seno se reproducen?\nComo venimos sosteniendo, las organizaciones sociales son \nactores sociales fundamentales para lograr la implementaci\u00f3n \npertinente y situada, acorde a las necesidades locales de la \npoblaci\u00f3n. Fortalecer los procesos organizativos de la sociedad \ncivil es condici\u00f3n sine qua non  para democratizar lo pol\u00edtico y \necon\u00f3mico. Tal como sostiene Portantiero (1989), el Estado debe \nsuperar la divisi\u00f3n de los temas que se consideran estatales y \nlos temas que son de contenido privado, ampliando la dimensi\u00f3n \nde lo p\u00fablico, intentando democratizar \u00e1mbitos econ\u00f3micos y \nsociales, haciendo part\u00edcipes al colectivo en las decisiones que al \nfin y al cabo, afectan a su vida cotidiana. Portantiero (1989) a su \nvez afirma que \u201cla forma de esta democratizaci\u00f3n en lo econ\u00f3mico \ny social es la cogesti\u00f3n, la autogesti\u00f3n, la cooperativizaci\u00f3n\u201d (p. 5). \nEs decir, el Estado tiene que permitir y, por encima de todo, regular \ntodas las alternativas que se generan en el seno de la comunidad \ny garantizar su expresi\u00f3n. Siguiendo esta l\u00ednea consideramos que \nlas alternativas socioecon\u00f3micas que desarrollan estas mujeres y \ndisidencias hacia el interior de sus unidades productivas y de los \nprocesos comunitarios de los que son sujetes part\u00edcipes, deben \nser reguladas por el Estado, y son les sujetes quienes deben tener \ninjerencia en la gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que sirvan de marco a \nsus procesos productivos.\nFraser (1993) advierte que, si las pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1n permeadas \nde una concepci\u00f3n burguesa dicot\u00f3mica que separa y enfrenta \u2013\nque no es lo mismo que diferenciar y construir\u2013 la sociedad civil \ny el Estado ser\u00e1 incapaz abordar las problem\u00e1ticas sociales de \nmanera situada. \u201cLo que se necesita en su lugar es una concepci\u00f3n \nposburguesa que nos permita imaginar un mayor papel para los \n\u00e1mbitos p\u00fablicos (al menos algunos)\u201d (p. 56).262\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasEl desaf\u00edo del Estado aqu\u00ed es interpelar a quienes intentan construir \npor fuera de lo hegem\u00f3nico, es decir, alternativas econ\u00f3micas, \nalternativas a las construcciones en base al g\u00e9nero, alternativas \ncon l\u00f3gicas no machistas, no jer\u00e1rquicas y m\u00e1s justas. Construir \nun proyecto nacional com\u00fan que reconozca todos estos espacios \nemergentes, habilitando a la multiplicidad de formas de expresi\u00f3n.\nAdem\u00e1s es importante destacar que, se visibiliza y legitima el \ntiempo dedicado por estas mujeres y disidencias al trabajo en la \norganizaci\u00f3n a partir del cobro de este salario. Pero, \u00bfqu\u00e9 ocurre \ncon los tiempos de los trabajos invisibles? Es decir, aquellos que las \nmujeres y disidencias dedican a las tareas de cuidado y reproducci\u00f3n \nde la vida humana, que contin\u00faan bajo su responsabilidad; \naumentan en responsabilidades, realizando varias tareas diarias, \ndoble jornada laboral o hasta triple, seg\u00fan la cantidad de trabajos \npero simb\u00f3licamente el Estado solo reconoce uno.\nSi esperamos una real incidencia en el reconocimiento de estas \nmujeres como trabajadoras de sus unidades productivas y tambi\u00e9n \ncon los procesos organizativos que de all\u00ed se desenvuelven, la \ngesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas no puede desentenderse de esto. Si \nqueremos que las mujeres tambi\u00e9n tengamos posibilidades de ser \nreferentes pol\u00edticas para participar de los espacios de discusi\u00f3n es \nnecesario tener resuelto ciertos asuntos cotidianos dom\u00e9sticos.\nSin embargo, resta preguntarnos por un lado, sobre la efectiva \nimplementaci\u00f3n de dicho \u00f3rgano, y por otro lado qui \u00e9nes son los \nmiembros definidos para participar.\nA su vez, se aboga por pol\u00edticas que incluyan mecanismos de \nparticipaci\u00f3n inclusivos, pero en la realidad se terminan centrado \ndemasiado en la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, dejando de lado el punto \nde vista pol\u00edtico (Canal, 2010, p. 43). Si bien la ley que determina el \nSSC aporta no solo en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sino que legitima los 263\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadastrabajos alternativos que se generan en los procesos organizativos, \ndista de una inclusi\u00f3n total integral, primero porque no todas las \npol\u00edticas incluyen en la toma de decisi\u00f3n y posterior gesti\u00f3n a quienes \nafecta en s\u00ed (mujeres y disidencias, en este caso puntual) sino que \ntambi\u00e9n solo participan actores del Estado de algunos \u00e1mbitos. No \nes solo una cuesti\u00f3n de aporte econ\u00f3mico, sino que deber\u00eda afectar \na todos los \u00e1mbitos p\u00fablicos; la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y \nsu consiguiente accionar deber\u00eda concernir a actores de \u00e1mbitos \nculturales, educativos, no solo econ\u00f3micos.\nA su vez, es transversal, es decir, de las distintas jurisdicciones a \nnivel estatal. El SSC es una disposici\u00f3n nacional que debiera tener \nincorporada una lectura local seg\u00fan el nivel que alcance.\nA modo de cierre...\n Sostenemos que, el desaf\u00edo tambi\u00e9n radica en incluir \nestos discursos, luchas y procesos emergentes para constituir un \nEstado que supere la l\u00f3gica capitalista, colonial y patriarcal, para \nacompa\u00f1ar la constituci\u00f3n de estes sujetxs como pol\u00edticxs. Frente \na procesos comunitarios, el Estado no puede aparentar un rol \nneutral, ni continuar reproduci\u00e9ndose independiente a todas estas \ndemandas. Es por esto que, las mujeres y disidencias no son meras \nbeneficiarias, sino sujetos protag\u00f3nicos en la resignificaci\u00f3n de la \npol\u00edtica social durante su gesti\u00f3n. De esta forma las otras irrumpen \ncon sus propias significaciones, modalidades y sentidos (Echevarri, \n2017). Quienes acceden al Programa Potenciar Trabajo suelen \nestar vinculadas a organizaciones nucleadas dentro de la Uni\u00f3n de \nTrabajadores de la Econom\u00eda Popular (UTEP).264\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAse, I. (2010). Algunas reflexiones en torno al \u201cretorno del estado\u201d. Un \nnuevo estado para m\u00e1s Democracia. En La Serna, C., Ase, I. y Pe\u00f3n, \nC. (comp). Frente a la crisis, \u00bfQu\u00e9 hacer con el estado?  pp. 107 al \n129 C\u00f3rdoba, IIFAP SAA.\nBourdieu, P. (2014). Sobre el Estado . Cursos en el Coll\u00e8ge de France \nBarcelona. Editorial Anagrama.\nCanal, R. (2010). Inclusi\u00f3n Social y Democracia Participativa. De la \ndiscusi\u00f3n conceptual a la acci\u00f3n local . Barcelona, Bellaterra.\nEchavarri, L. (2017). Estado, Nuevos Sujetxs de Derechos y Contextos: \u00bfQu\u00e9 \ntransformaciones en el decir y fabricar de las pol\u00edticas p\u00fablicas? \nEstudio en base a una selecci\u00f3n de experiencias en el campo de la \npol\u00edtica p\u00fablica de Ni\u00f1ez, Nueva Econom\u00eda Social y avance de los \nDerechos de las Mujeres . (Doctorado en Administraci\u00f3n y Pol\u00edtica \nP\u00fablica). Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Administraci\u00f3n \nP\u00fablica de la Facultad de Ciencias Sociales. C\u00f3rdoba, Argentina\nFederici, S. (2004). Caliban y la bruja. Mujeres, cuerpo y acumulaci\u00f3n \nprimitiva . Madrid, Traficantes de sue\u00f1os.\nFont, J., Blanco, I., Gom\u00e0, R. y Jarque, M. (2012). Mecanismos de \nparticipaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones locales: una visi\u00f3n \npanor\u00e1mica. Transformaci\u00f3n Estado Democr\u00e1tico.  7(50):102\u201331\nFraser, N. (1993). Repensar el \u00e1mbito p\u00fablico: una contribuci\u00f3n a la cr\u00edtica \nde la democracia realmente existente. En Revista Debate Feminista  \n(pp. 23-58). Disponible en: https://significanteotro.files.wordpress.\ncom/2018/05/nncy-fraser.pdf\nMacKinnon, C. (s/f). Hacia una teor\u00eda feminista del Estado . Disponible en: \nhttps://perio.unlp.edu.ar/catedras/system/files/mackinnon-hacia-\nuna-teoria-feminista-del-estado.pdf\nPortantiero, J. C. (1989). La m\u00faltiple transformaci\u00f3n del Estado \nlatinoamericano . Nueva Sociedad.\nShore, C. (2010). La antropolog\u00eda y el estudio de la pol\u00edtica p\u00fablica: \nreflexiones sobre la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas. En Revista \nAnt\u00edpoda.  N\u00b0 10.\nOliva, A. (2015). Trabajo social y lucha de clases: an\u00e1lisis hist\u00f3rico de las \nmodalidades de intervenci\u00f3n en Argentina . La Plata. Dynamis.\nMarro, K. (2011). Cap\u00edtulo IV La organizaci\u00f3n de los trabajadores 265\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdesocupados y el enfrentamiento de la cuesti\u00f3n social: \u00bfUn \ncomponente de contrainsurgencia en la pol\u00edtica social argentina? \nEn Mallardi, M. Madrid, L. Oliva, A. Cuesti\u00f3n social, reproducci\u00f3n de \nla fuerza de trabajo y pol\u00edticas de asistencia . Pp. 77 a 106. Buenos \nAires, Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos \nAires.\nVaggione, J. M. (2008). El barrio y sus mujeres. La cotidianeidad en \nlos movimientos piqueteros de C\u00f3rdoba. Anuario X del Centro \nde Investigaciones Jur\u00eddicas y Sociales . Facultad de Derecho y \nCiencias Sociales. C\u00f3rdoba, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.\nOtros documentos\nLey Nacional N \u00b0 27.345 Emergencia P\u00fablica, 2019. Recuperado de: https://\nwww.argentina.gob.ar/normativa/nacional/ley-27345-269491/\ntexto  \nLa Tinta (21 de octubre de 2021). Somos esenciales, un reclamo que \nse hizo escuchar . Disponible en: https://latinta.com.ar/2021/10/\nsomos-esenciales-un-reclamo-que-se-hizo-escuchar/  266ACERCA DE LES \nAUTORES\nIv\u00e1n Ase\nM\u00e9dico. Mag\u00edster en Administraci\u00f3n P\u00fablica. Docente e Investigador \ndel IIFAP/FCS/UNC. Director Alterno de la Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n \nP\u00fablica del IIFAP/FCS/UNC. Profesor Adjunto (a cargo) de Teor\u00eda de \nla Administraci\u00f3n P\u00fablica I y II y del Seminario I de Administraci\u00f3n \nP\u00fablica en la Licenciatura en Ciencias Pol\u00edticas de la Facultad de \nCiencias Humanas de la UNRC. Ha llevado adelante investigaciones \ny publicado art\u00edculos sobre las tem\u00e1ticas: administraci\u00f3n y gesti\u00f3n \np\u00fablica, pol\u00edticas de salud y enfoque de DDHH.\nMar\u00eda Ang\u00e9lica Bella\nLicenciada en Comunicaci\u00f3n Social por la Facultad de Ciencias \nde la Comunicaci\u00f3n (UNC), Magister en Comunicaci\u00f3n y Cultura \nContempor\u00e1nea y Doctoranda en Estudios de G\u00e9nero, ambas por el \nCentro de Estudios Avanzados (FCS-UNC). Es miembro del Proyecto \nde Investigaci\u00f3n \u201cEmociones, temporalidades, im\u00e1genes: hacia una \ncr\u00edtica de la sensibilidad neoliberal\u201d (CIFFyH, FFyH, UNC). Tambi\u00e9n 267\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasintegra el Observatorio de Salud Mental y Derechos Humanos \nde C\u00f3rdoba. Su tema principal de investigaci\u00f3n se vincula a las \nconfiguraciones de sentido sobre salud/padecimiento mental en los \nmedios de comunicaci\u00f3n y actualmente se encuentra incursionando \nen la articulaci\u00f3n entre salud/padecimiento mental y afectos.\nNatalia Bianchini\nLicenciada en Trabajo Social de la Facultad de Ciencias Sociales \nde la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Residente de salud de 2\u00ba \na\u00f1o del Hospital General de Agudos \u201cJos\u00e9 Mar\u00eda Penna\u201d (CABA). \nMaestranda en Desarrollo Urbano y Territorial de la Universidad de \nNacional de Quilmes.\nJacinta Burijovich\nLicenciada en Psicolog\u00eda. Mgter. en Administraci\u00f3n P\u00fablica (FCS-\nUNC). Vicedecana de la Facultad de Ciencias Sociales UNC. \nDocente - investigadora del Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n \nen Administraci\u00f3n P\u00fablica (IIFAP-FCS-UNC). Integrante del \nObservatorio de Salud Mental y Derechos Humanos de C\u00f3rdoba. \nExjefa de Secci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Sanitaria y Epidemiol\u00f3gica del \nHospital Neuropsiqui\u00e1trico, Ministerio de Salud de la Provincia de \nC\u00f3rdoba. Excoordinadora del Observatorio de Derechos Humanos de \nla UNC. Exdocente de la licenciatura en Ciencia Pol\u00edtica de la UNRC. \nEspecialista en Psicolog\u00eda Sanitaria. Docente de posgrados de \nuniversidades p\u00fablicas. Consultora de organismos internacionales. \nEvaluadora de programas nacionales. 268\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasMar\u00eda Eugenia Chacarelli \nLicenciada en Trabajo Social, Especialista en Gerontolog\u00eda \nComunitaria e Institucional, Curs\u00f3 la Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n \nP\u00fablica-UNC. Docente e Investigadora en la Facultad de Ciencias \nSociales de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Autora y coautora \nde diversos art\u00edculos y cap\u00edtulos de libros relacionados al campo \nde la gesti\u00f3n social y la gerontolog\u00eda. Se desempe\u00f1a como Jefa \nde \u00c1rea en la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas para Personas Mayores del \nMinisterio de Desarrollo Social de C\u00f3rdoba.\nRomina Cristini\nMag\u00edster en Administraci\u00f3n P\u00fablica; Doctora en Administraci\u00f3n \ny Pol\u00edtica P\u00fablica por el Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica de la Facultad de Ciencias Sociales de la \nUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba. Docente e investigadora de \nla FCS-UNC. Coordinadora Acad\u00e9mica de la Especializaci\u00f3n en \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica Provincial y Municipal (IIFAP-FCS-UNC). \nCoordinadora de producci\u00f3n de conocimientos y metodolog\u00edas \nextensionistas, en el marco de la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n de la FCS-\nUNC.\nAna Julia Crosa\nProfesora y Licenciada en Psicolog\u00eda por la Facultad de Psicolog\u00eda \n(UNC). Actualmente se encuentra finalizando la Especializaci\u00f3n en \nPsicolog\u00eda Cl\u00ednica en la misma Facultad. Es miembro del Proyecto \nde Investigaci\u00f3n \u201cEmociones, temporalidades, im\u00e1genes: hacia una 269\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadascr\u00edtica de la sensibilidad neoliberal\u201d (CIFFyH, FFyH, UNC). Escribe \npoes\u00eda e investiga acerca de salud mental y archivos afectivos queer.\nMar\u00eda Agustina Diserio\nLicenciada en Psicolog\u00eda (UNC). Participante del equipo de \ninvestigaci\u00f3n \u201cSujetxs, derechos y pol\u00edticas: transformaciones \nestatales e interseccionalidad. Un an\u00e1lisis de la pol\u00edtica p\u00fablica \nprovincial en salud mental, g\u00e9nero, NNA y de la econom\u00eda popular\u201d. \nAyudante de la c\u00e1tedra de Psicolog\u00eda Sanitaria (Facultad de \nPsicolog\u00eda, UNC). Asesora para el acompa\u00f1amiento del Plan de \nacciones para prevenir, atender y erradicar las violencias de g\u00e9nero \nen el equipo de la Prosecretar\u00eda de g\u00e9nero, diversidad y feminismos \nde la Facultad de Psicolog\u00eda (UNC).\nLeticia Echavarri\nMagister en Administraci\u00f3n P\u00fablica; Doctora en Administraci\u00f3n y \nPol\u00edtica P\u00fablica. Docente Investigadora y Coordinadora Acad\u00e9mica \ndel Doctorado en Administraci\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica del Instituto de \nInvestigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Facultad \nde Ciencias Sociales de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (IIFAP-\nFCS-UNC). Cuenta con investigaciones, publicaciones, y actividades \nde docencia en grado y posgrado en el campo de la administraci\u00f3n \ny la pol\u00edtica p\u00fablica. Experta en administraci\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica \ninclusiva, con foco en  g\u00e9nero. Integrante de CISCSA \u2013Ciudades \nFeministas \u2013 donde actualmente ejerce la Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica del \nProyecto \u201cSomos Territorios: Mujeres y Actores Locales articuladas \npor espacios libres de violencias\u201d (Fondo Fiduciario de las Naciones \nUnidas, iniciativa Spotlight).270\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasAmparo Forn\u00e9s\nLicenciada en Psicolog\u00eda (UNC). Integrante del equipo de \ninvestigaci\u00f3n \u201cSujetxs, derechos y pol\u00edticas: transformaciones \nestatales e interseccionalidad. Un an\u00e1lisis de la pol\u00edtica p\u00fablica \nprovincial en salud mental, g\u00e9nero, NNA y de la econom\u00eda popular\u201d \ndel Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Pol\u00edticas P\u00fablicas \n(IIFAP-FCS-UNC). Asistente de investigaci\u00f3n en \u201cProyecto Somos \nterritorios. Mujeres y actores locales articuladas por espacios libres \nde violencias\u201d coordinado por Centro de Intercambio y Servicios \npara el Cono Sur Argentina (CISCSA). Profesora suplente de \nAdolescencia en el Mundo Actual en Colegio San Francisco de As\u00eds. \nDiplomada en Formaci\u00f3n de acompa\u00f1antes comunitarios/as contra \nla violencia de g\u00e9nero (Ministerio de la Mujer de C\u00f3rdoba).\nLeticia Garc\u00eda\nProfesora en Geograf\u00eda (Facultad de Ciencias Humanas. Universidad \nNacional de La Pampa) Especialista en Estudios Sociales y Culturales \n(UNLPam). Profesora Asociada Regular C\u00e1tedra Geograf\u00eda \nde Am\u00e9rica Latina. Profesorado y Licenciatura de Geograf\u00eda \n(FCHumanas. UNLPam). Profesora Adjunta Interina Geograf\u00eda \nUrbana Profesorado y Licenciatura de Geograf\u00eda (FCHumanas. \nUNLPam). Dicta el Seminario de Investigaci\u00f3n Geogr\u00e1fica IV (con \nespecialidad en Geograf\u00eda de G\u00e9nero) de la Licenciatura en Geograf\u00eda. \nInvestigadora Categor\u00eda 3 del Programa de Incentivos a docentes-\ninvestigadores de Universidades Nacionales. Investigadora en \nproyectos del Instituto de Geograf\u00eda y del ICEII, ambos de la Facultad \nde Ciencias Humanas de la UNLPAM. Las l\u00edneas de extensi\u00f3n, \ninvestigaci\u00f3n y producci\u00f3n cient\u00edfica se vinculan con G \u00e9nero(s), \nFeminismos, Territorio, Pol\u00edticas P\u00fablicas, ESI.271\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasNicol\u00e1s Gim\u00e9nez Venezia \nInvestigador del IPSIS FCS/UNC y Docente en la Facultad de \nCiencias Sociales/UNC. Doctorando en Administraci\u00f3n y Pol\u00edticas \nP\u00fablicas y Especialista en Administraci\u00f3n P\u00fablica por el IIFAP-FCS/\nUNC. Licenciado en Trabajo Social por la UNC. Becario Doctoral de \nla SeCyT UNC con lugar de trabajo en el IIFAP-FCS/UNC. Integra el \nequipo de Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n con j\u00f3venes \u201cEntreGeneraciones\u201d. \nIntegra el Comit\u00e9 Editorial de la Revista cient\u00edfica Cuadernos de \nCoyuntura de la FCS/UNC.\nMacarena Herrera\nLicenciada en Psicolog\u00eda (UNC). Participante de Confluir, \u201cUsuarixs \nen Acci\u00f3n por el Derecho a la Salud Mental\u201d (2015-2021). Integrante \ndel equipo de investigaci\u00f3n \u201cSujetxs, derechos y pol\u00edticas: \ntransformaciones estatales e interseccionalidad. Un an\u00e1lisis de \nla pol\u00edtica p\u00fablica provincial en salud mental, g\u00e9nero, NNA y de \nla econom\u00eda popular\u201d del Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n \nen Pol\u00edticas P\u00fablicas (IIFAP-FCS-UNC). Formaci\u00f3n en Derechos \nHumanos, Diversidad Sexual e Identidad de G\u00e9nero en el contexto \ndel VIH y las ITS, de la UNCUYO.\nAgostina Kittler \nLicenciada en Psicolog\u00eda (UNC). Participante del equipo de \ninvestigaci\u00f3n \u201cSujetxs, derechos y pol\u00edticas: transformaciones \nestatales e interseccionalidad. Un an\u00e1lisis de la pol\u00edtica p\u00fablica \nprovincial en salud mental, g\u00e9nero, NNA y de la econom\u00eda popular\u201d 272\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasdel Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Pol\u00edticas P\u00fablicas \n(IIFAP-FCS-UNC). Psic\u00f3loga en el Equipo Interdisciplinario de la \nComisar\u00eda de la Familia de Cinco Saltos, R\u00edo Negro.\nMar\u00eda Catalina Musso \nLicenciada en Trabajo Social de la Facultad de Ciencias Sociales \nde la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. T\u00e9cnica territorial en la \nSecretar\u00eda de Integraci\u00f3n Socio Urbana del Ministerio de Desarrollo \nSocial de la Naci\u00f3n. Maestranda en Desarrollo Territorial y Urbano \nde la Universidad Nacional de Quilmes.\nKarina Tomatis\nLicenciada en Econom\u00eda por la Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto \ny Maestranda en Ciencias Sociales de la Universidad Nacional \nde C\u00f3rdoba. Profesora Adjunta, docente-investigadora, de las \nFacultades de Ciencias Econ\u00f3micas y de Ciencias Sociales de la \nUNC. Coordinadora del Programa de extensi\u00f3n Econom\u00edas, trabajo \ny pr\u00e1cticas asociativas de la FCS de la UNC. Con investigaciones y \npublicaciones en el estudio las pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas hacia \nel trabajo en el sector de la econom\u00eda social y popular en Argentina.\nSolana Mar\u00eda Yoma\nLicenciada y Doctora en Psicolog\u00eda (Facultad de Psicolog\u00eda, \nUNC). Profesora asistente de la c\u00e1tedra Psicolog\u00eda Sanitaria en la \nFacultad de Psicolog\u00eda (UNC). Becaria post-doctoral del CONICET 273\nSujetes Derechos y Pol\u00edticas  Claves conceptuales y experiencias situadasen el Instituto de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Administraci\u00f3n \nP\u00fablica (IIFAP, Facultad de Ciencias Sociales, UNC). Diplomada en \nOrganizaciones de la Sociedad Civil (FLACSO, Argentina). Integrante \ndel Observatorio de Salud Mental y Derechos Humanos de C\u00f3rdoba. \nConsejera titular del Consejo Consultivo Honorario en Salud Mental \ny Adicciones de la Ley Nacional N\u00b0 26.657, per\u00edodo 2019-2023. \nCoordinadora de Radio Lxs Inestables.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}