{"title": "Neumolog\u00eda - Pediatr\u00eda integral", "author": null, "url": "https://www.pediatriaintegral.es/tema/neumologia/page/2/", "hostname": "pediatriaintegral.es", "description": null, "sitename": "Pediatr\u00eda integral", "date": "2011-10-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|Temas de FC|\nA. M\u00e9ndez Echevarr\u00eda, F. Baquero-Artigao\nServicio de Pediatr\u00eda General, Enfermedades Infecciosas y Tropicales. Hospital La Paz. Madrid\n|Resumen\n|\nLa tuberculosis representa actualmente un importante problema de salud p\u00fablica, con alta mortalidad en ni\u00f1os en pa\u00edses en v\u00edas en desarrollo, fundamentalmente en infectados por el VIH. En la \u00faltima d\u00e9cada, se ha observado en nuestro pa\u00eds una disminuci\u00f3n de casos de enfermedad tuberculosa en ni\u00f1os, pero el fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n y el aumento de viajes internacionales han dado lugar al aumento de casos, as\u00ed como a la aparici\u00f3n de cepas resistentes y multirresistentes. Los ni\u00f1os son una poblaci\u00f3n especialmente susceptible, ya que tienen mayor riesgo de desarrollar la enfermedad tras la primoinfecci\u00f3n y de presentar formas graves. Adem\u00e1s, aquellos ni\u00f1os con infecci\u00f3n latente ser\u00e1n los adultos que presentar\u00e1n enfermedad en el futuro, manteniendo as\u00ed la epidemia.\n|Abstract\n|\nGlobally tuberculosis continues to exact an unacceptably high toll of disease and death among children proceeded from developed countries, especially HIV infected cases. In our country, immigration and increased international travel threaten to facilitate the emergence of drug resistant and multi-drug cases in pediatric cases. Children are particularly vulnerable to severe disease following infection, and those with latent infection become the reservoir of disease reactivation in adulthood, fueling the future epidemic.\nPalabras clave: Mycobacterium tuberculosis; Mantoux; IGRAS; Quimioprofilaxis; Resistencia\nKey words: Mycobacterium tuberculosis; Mantoux; IGRAs; Chemoprophylaxis; Resistance\nPediatr Integral 2016; XX (2): 109-118\nTuberculosis pulmonar\nIntroducci\u00f3n\nEl estudio de la tuberculosis (TB) infantil es de gran valor epidemiol\u00f3gico, debido a que cualquier ni\u00f1o infectado representa un evento centinela de transmisi\u00f3n reciente de Mycobacterium tuberculosis (MTB) en la comunidad, siendo la fuente de contagio generalmente un familiar bacil\u00edfero pr\u00f3ximo(1). Por tanto, el n\u00famero de ni\u00f1os enfermos o infectados es un fiel indicador de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en la comunidad.\nRealizar un diagn\u00f3stico precoz de la primoinfecci\u00f3n tuberculosa en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica es muy importante, ya que permite instaurar una quimioprofilaxis que evite la progresi\u00f3n a enfermedad y la aparici\u00f3n de formas graves diseminadas, as\u00ed como detectar focos de contagio en el entorno familiar pr\u00f3ximo. Para el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n tuberculosa latente (ITBL), hasta el a\u00f1o 2002 solo dispon\u00edamos de la prueba de tuberculina (PT). Recientemente, se han desarrollado pruebas de inmunodiagn\u00f3stico denominadas test de liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n gamma (interferon gamma release assay o IGRA), basadas en la estimulaci\u00f3n de linfocitos con ant\u00edgenos espec\u00edficos de MTB, que no presentan falsos positivos por BCG o reacci\u00f3n cruzada con la mayor\u00eda de las micobacterias ambientales. Sin embargo, son poco \u00fatiles en inmunodeprimidos, y a\u00fan no se recomienda su uso en ni\u00f1os peque\u00f1os. No diferencian entre ITBL y enfermedad tuberculosa (ETB).\nLa actuaci\u00f3n de pediatras expertos es clave en el control de la TB. Se debe extremar el rigor al encasillar al ni\u00f1o en el estadio correspondiente (expuesto no infectado, ITBL o ETB), ya que el enfoque terap\u00e9utico es distinto en cada uno de ellos. En caso de enfermedad, el pediatra debe valorar adecuada y estrechamente el seguimiento y tratamiento del ni\u00f1o.\nPor otro lado, el diagn\u00f3stico de la ETB en ni\u00f1os es una tarea compleja. La confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica con aislamiento de MTB por cultivo se consigue en menos del 50% de los ni\u00f1os y en un 75% de los lactantes con ETB pulmonar(2). En un porcentaje no despreciable de casos, estableceremos un diagn\u00f3stico basado en criterios cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos. Recientemente, el desarrollo de t\u00e9cnicas para la recogida de muestras, como el esputo inducido(3), y de t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular, como la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR)(2,4) est\u00e1n permitiendo aumentar los casos con confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica.\nLa presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la ETB en Pediatr\u00eda muestra una gran variabilidad, con formas, en ocasiones, oligosintom\u00e1ticas que debutan de manera larvada. Algunos lactantes con ETB pulmonar pueden no mostrar inicialmente alteraciones significativas en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, porque las adenopat\u00edas mediast\u00ednicas peque\u00f1as pr\u00f3ximas al hilio y al timo pueden pasar desapercibidas.\nCon todo ello, concluimos que, a pesar de la importancia de establecer un diagn\u00f3stico precoz y correcto de la ETB en ni\u00f1os, los pediatras nos seguimos encontrando actualmente con innumerables dificultades a la hora de realizar esta importante tarea.\nEpidemiolog\u00eda\nLa TB se transmite al ni\u00f1o por contacto con un adulto enfermo, siendo un centinela de transmisi\u00f3n reciente en la comunidad. En la \u00faltima d\u00e9cada, se ha observado en nuestro pa\u00eds una disminuci\u00f3n de casos de ETB en ni\u00f1os, pero el porcentaje de ni\u00f1os con tuberculosis resistente a isoniacida (H) ha aumentado por encima del 4%, sobre todo, entre hijos de inmigrantes.\nLa tasa de nuevos casos de TB ha disminuido en la \u00faltima d\u00e9cada, aunque en 2012 todav\u00eda se diagnosticaron en el mundo 8,6 millones de nuevos casos, falleciendo 1,3 millones de personas por esta enfermedad. En ni\u00f1os, en 2012, se diagnosticaron 530.000 nuevos casos, falleciendo 74.000(5). Un tema preocupante es la creciente aparici\u00f3n de formas multirresistentes (MR), diagnostic\u00e1ndose 450.000 nuevos casos de ETB-MR en 2012 en todo el mundo(5). En Espa\u00f1a, los \u00faltimos datos de incidencia son de 14 casos/100.000 habitantes, diagnostic\u00e1ndose el 8% de estos en menores de 14 a\u00f1os(6).\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas, se ha producido en nuestro pa\u00eds un aumento del fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n y, adem\u00e1s, esta poblaci\u00f3n procede de \u00e1reas con mayores tasas de resistencia a H(7,8). En Espa\u00f1a, se han documentado porcentajes de resistencias a H en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica superiores al 4%, especialmente en poblaci\u00f3n inmigrante(8). Los ni\u00f1os de mayor riesgo son aquellos que provienen de zonas end\u00e9micas, los que est\u00e1n infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) y los que conviven en condiciones precarias sociosanitarias con poblaciones de riesgo. En ellos debe realizarse peri\u00f3dicamente una PT, permiti\u00e9ndonos detectar precozmente la infecci\u00f3n y buscar posibles fuentes de contagio(9).\nAdem\u00e1s, los lactantes y ni\u00f1os representan una poblaci\u00f3n especialmente susceptible por presentar un riesgo muy superior al de los adultos de evolucionar de infectado a enfermo, sobre todo si se asocia malnutrici\u00f3n, inmunodepresi\u00f3n, primoinfecci\u00f3n reciente o es un ni\u00f1o de corta edad, estim\u00e1ndose que hasta el 50% de los menores de un a\u00f1o desarrollar\u00e1n enfermedad activa tras la primoinfecci\u00f3n(1). Debemos considerar tambi\u00e9n que el riesgo de padecer formas graves, como la TB miliar o la meningoencefalitis, es mucho mayor en ni\u00f1os peque\u00f1os que en escolares o adolescentes.\nFisiopatolog\u00eda\nLa TB se transmite por contacto persona-persona. Los enfermos eliminan la bacteria a trav\u00e9s de las secreciones respiratorias. En la mayor parte de los casos, la infecci\u00f3n se controla. En otros, especialmente en lactantes e inmunodeprimidos, la infecci\u00f3n progresa, dando lugar a la enfermedad pulmonar o extrapulmonar. Otra v\u00eda de infecci\u00f3n es la transplacentaria, que da lugar a la ETB cong\u00e9nita. La ETB pulmonar en ni\u00f1os es paucibacilar, eliminando escasos bacilos a trav\u00e9s de secreciones, siendo los ni\u00f1os poco contagiosos.\nLa TB es una enfermedad que precisa una convivencia estrecha y mantenida para su transmisi\u00f3n, habitualmente m\u00e1s de 4 horas diarias en el mismo habit\u00e1culo con un enfermo \u201cbacil\u00edfero\u201d o infectante por inhalaci\u00f3n respiratoria de secreciones contaminadas. Los enfermos bacil\u00edferos son aquellos que eliminan la micobacteria a trav\u00e9s de la tos, los estornudos y las secreciones respiratorias, y esto se evidencia por presentar una baciloscopia de esputo positiva.\nMTB es un pat\u00f3geno intracelular y, por tanto, la inmunidad celular tiene un papel fundamental. Por ello, los ni\u00f1os con defectos de inmunidad celular (VIH, inmunodeficiencias cong\u00e9nitas, tratamiento corticoideo prolongado o con terapias biol\u00f3gicas\u2026) tienen un riesgo aumentado de desarrollar tuberculosis.\nTras la primoinfecci\u00f3n, el MTB llega a los alv\u00e9olos pulmonares donde se produce la fagocitosis del mismo por los macr\u00f3fagos. Los macr\u00f3fagos infectados son transportados hasta los ganglios linf\u00e1ticos regionales, hiliares y mediast\u00ednicos habitualmente. En la mayor parte de los casos, la infecci\u00f3n se controla. Sin embargo, en algunos casos, especialmente en lactantes, ni\u00f1os peque\u00f1os e inmunodeprimidos, la infecci\u00f3n progresa dando lugar a la enfermedad pulmonar o disemin\u00e1ndose produciendo enfermedad extrapulmonar(10).\nTras la primoinfecci\u00f3n inicial, los ni\u00f1os eliminan escasos bacilos a trav\u00e9s de secreciones respiratorias y, por tanto, estos pacientes muy excepcionalmente ser\u00e1n bacil\u00edferos y, por tanto, son escasamente contagiosos. Sin embargo, las reactivaciones tuberculosas en adolescentes y adultos j\u00f3venes que se infectaron en la primera infancia, especialmente si presentan formas pulmonares cavitadas, suelen ser formas bacil\u00edferas y, por tanto, altamente contagiosas. Por ello, los ni\u00f1os suelen contagiarse tras contacto con adultos bacil\u00edferos, y no por contacto con otro ni\u00f1o con tuberculosis, que rara vez ser\u00e1 bacil\u00edfero.\nCl\u00ednica\nEs obligado incluir al ni\u00f1o en uno de los estadios de la enfermedad, exposici\u00f3n, infecci\u00f3n latente o enfermedad, ya que comporta un manejo diferente. Para ello, tendremos en cuenta la presencia de s\u00edntomas, el resultado de la PT o de un IGRA y la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. La ETB pulmonar es la forma m\u00e1s frecuente de enfermedad.\nTodos los ni\u00f1os en contacto con el bacilo tuberculoso deber\u00e1n ser estudiados y clasificados en: expuestos, infectados o enfermos (Tabla I)(1,11).\nCada estadio comporta una actitud terap\u00e9utica diferente. En los casos de exposici\u00f3n, debemos suspender contacto con el adulto enfermo e instaurar profilaxis primaria para evitar el contagio del ni\u00f1o que todav\u00eda no se ha infectado. En caso de ITBL (ni\u00f1o asintom\u00e1tico con PT y/o IGRA positivo), debemos descartar la ETB activa e instaurar profilaxis 2\u00aa para evitar que desarrolle enfermedad(1,11).\nDiagnosticaremos ETB cuando aparezca cl\u00ednica compatible y hallazgos radiol\u00f3gicos, anal\u00edticos, anatomopatol\u00f3gicos y/o microbiol\u00f3gicos sugestivos(1,11).\nEl diagn\u00f3stico de certeza lo proporciona un cultivo o una PCR positiva para MTB, aunque con frecuencia en ni\u00f1os no obtenemos confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica (formas paucibacilares), realizando habitualmente un diagn\u00f3stico de sospecha(1,11). La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la ETB es muy variable, desde formas oligosintom\u00e1ticas (presencia de s\u00edntomas constitucionales inespec\u00edficos, s\u00edntomas respiratorios) hasta s\u00edntomas de afectaci\u00f3n grave(1,11). La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la pulmonar, con mayor predominio de formas ganglionares, siendo los s\u00edntomas respiratorios (tos cr\u00f3nica, dificultad respiratoria, dolor tor\u00e1cico) y constitucionales (fiebre, sudoraci\u00f3n, p\u00e9rdida de peso) los que observamos con mayor frecuencia. En ocasiones, puede debutar de manera similar a una neumon\u00eda bacteriana, presentando consolidaci\u00f3n lobar y/o derrame pleural (Fig. 1).\nFigura 1. Tuberculosis pulmonar. Im\u00e1genes de condensaci\u00f3n parenquimatosa simulando una neumon\u00eda bacteriana.\nLas adenopat\u00edas de gran tama\u00f1o pueden producir una obstrucci\u00f3n bronquial (Fig. 2), con atelectasias o enfisema, o erosionar hacia el interior, produci\u00e9ndose una TB endobronquial, present\u00e1ndose dificultad respiratoria con estridor o sibilancias.\nFigura 2. Tuberculosis pulmonar. TC tor\u00e1cico donde se aprecian adenopat\u00edas con centro hipodenso hiliares y mediast\u00ednicas con compresi\u00f3n bronquial izquierda.\nEn las formas miliares, aparece hipoxemia(1). Sin embargo, la enfermedad puede afectar a cualquier \u00f3rgano o sistema y presentarse con s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, digestivos u osteoarticulares. En algunos casos, durante la infecci\u00f3n primaria, se produce una diseminaci\u00f3n miliar del bacilo, ocurriendo esta diseminaci\u00f3n con mayor frecuencia en lactantes e inmunodeprimidos(1,11). El cuadro cl\u00ednico se manifiesta con un comienzo insidioso, con: febr\u00edcula, malestar, anorexia y p\u00e9rdida de peso, adenopat\u00edas generalizadas, hepatoesplenomegalia y sintomatolog\u00eda respiratoria. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, se evidencian infiltrados diseminados, como en \u201cgranos de mijo\u201d(1,11)(Fig. 3).\nFigura 3. Tuberculosis miliar con patr\u00f3n pulmonar bilateral micronodular en \u201cgranos de mijo\u201d.\nOtra forma grave es la meningitis, que tiene la m\u00e1xima frecuencia entre los 6 meses y los 4 a\u00f1os. El debut es subagudo, con: cefalea, irritabilidad, v\u00f3mitos y, m\u00e1s tarde, afectaci\u00f3n de pares craneales, alteraci\u00f3n de conciencia, signos men\u00edngeos y convulsiones(1,11). La hidrocefalia es la complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente (Fig. 4).\nFigura 4. Meningitis tuberculosa. RM cerebral que muestra hidrocefalia comunicante y realce men\u00edngeo de predominio basal.\nEl l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) presenta pleocitosis con linfocitosis, hipoglucorraquia e hiperproteinorraquia(1,11). M\u00e1s de la mitad de los casos de infecci\u00f3n diseminada o meningitis pueden presentar PT negativa(1,11).\nLa ETB ganglionar es la forma m\u00e1s frecuente de enfermedad extrapulmonar en ni\u00f1os mayores. Suponen un reto diagn\u00f3stico, debi\u00e9ndose hacer el diagn\u00f3stico diferencial con las adenitis por micobacterias ambientales, siendo el enfoque terap\u00e9utico radicalmente distinto. Las principales diferencias entre ETB ganglionar y adenitis por otras micobacterias, se relata en el apartado de diagn\u00f3stico diferencial.\nUna menci\u00f3n especial requieren los lactantes peque\u00f1os con ETB. En ellos, suele existir retraso en el diagn\u00f3stico por presentar cl\u00ednica inespec\u00edfica y at\u00edpica, y frecuentes falsos negativos en la PT y los IGRAS(12). Sin embargo, en ausencia de tratamiento, su mortalidad es cercana al 100%. Por ello, debemos considerar la TB en el diagn\u00f3stico diferencial de lactantes peque\u00f1os con sepsis y/o neumon\u00eda con mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica, en especial ante la presencia de factores de riesgo epidemiol\u00f3gicos(12).\nDiagn\u00f3stico\nEl diagn\u00f3stico definitivo se realiza mediante el cultivo o la PCR. La positividad de la PT o de un IGRA solo indica infecci\u00f3n, siendo necesaria la realizaci\u00f3n de otras pruebas para descartar enfermedad. El diagn\u00f3stico de certeza con confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica es dif\u00edcil en ni\u00f1os y con frecuencia es de sospecha: PT o IGRA positivo, radiolog\u00eda, epidemiolog\u00eda y/o cl\u00ednica compatibles. La ausencia de confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, una PT o un IGRA negativo, o la ausencia de identificaci\u00f3n del caso \u00edndice no excluyen el diagn\u00f3stico en casos sospechosos.\nHistoria cl\u00ednica(1,11)\nSe debe buscar el caso \u00edndice en el entorno habitual del ni\u00f1o. Documentar contacto con inmigrantes, viaje a \u00e1reas end\u00e9micas y convivencia en situaciones o poblaciones de riesgo. Si existe, detallar el tiempo de exposici\u00f3n y asegurar un contacto estrecho con el m\u00e9dico que controla el caso \u00edndice, averiguando la situaci\u00f3n del paciente bacil\u00edfero, el tratamiento que recibe, el cumplimiento y, sobre todo, conocer la sensibilidad de la cepa. Es importante documentar la vacunaci\u00f3n BCG (fecha, numero de dosis, cicatriz postvacunal) y PT previa (fecha de realizaci\u00f3n y resultado). Debemos preguntar por la existencia previa de cuadros febriles, adenopat\u00edas, s\u00edntomas constitucionales o respiratorios.\nPT, su interpretaci\u00f3n, y nuevos m\u00e9todos de inmunodiagn\u00f3stico\n(IGRAs)(1,2,13)\nLos objetivos al realizar la PT en ni\u00f1os son: apoyar el diagn\u00f3stico de ETB, detectar precozmente la ITBL y controlar a los ni\u00f1os expuestos(1,13). Se necesita un periodo de tiempo, entre 8-12 semanas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, para que el Mantoux se haga positivo. Consiste en administrar intrad\u00e9rmicamente componentes antig\u00e9nicos del bacilo (PPD o derivado proteico purificado). Si el ni\u00f1o ha tenido contacto previamente con el bacilo, se producir\u00e1 una reacci\u00f3n de induraci\u00f3n (intradermorreacci\u00f3n de Mantoux). Su positividad solo indica infecci\u00f3n, siendo necesaria la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias para descartar enfermedad activa(1,13). Se realiza mediante la inyecci\u00f3n intrad\u00e9rmica de 0,1 ml del PPD, que contiene 2U de PPD-RT23 (5 UI de PPD-S), utilizando una aguja de calibre 26, con bisel corto girado hacia arriba. La inyecci\u00f3n se debe realizar en la cara anterior del antebrazo, produci\u00e9ndose una p\u00e1pula detectable. Debe leerse a las 72 h, cuando se consigue la m\u00e1xima induraci\u00f3n, midiendo solo la induraci\u00f3n del di\u00e1metro m\u00e1ximo transversal al eje mayor del brazo, anot\u00e1ndola en mil\u00edmetros con la fecha de lectura(1).\nLa PT puede presentar resultados falsos negativos especialmente en reci\u00e9n nacidos y lactantes, en ni\u00f1os con ETB diseminada o inmunodeprimidos, VIH u otro tipo de inmunosupresi\u00f3n, as\u00ed como falsos positivos por infecciones por micobacterias at\u00edpicas y tras vacunaci\u00f3n con BCG(1,2,13). Recientemente, se han desarrollado pruebas inmunodiagn\u00f3sticas (IGRAs), que consisten en realizar una extracci\u00f3n de sangre y estimular los linfocitos T con ant\u00edgenos espec\u00edficos de MTB. Si el paciente est\u00e1 infectado, sus linfocitos reconocen los ant\u00edgenos y se activan produciendo interfer\u00f3n-g. Son m\u00e1s espec\u00edficos que la PT, no presentando falsos positivos por BCG o por infecci\u00f3n por la mayor parte de micobacterias ambientales(1,2,13). Sin embargo, no sustituyen a la PT en la pr\u00e1ctica diaria(1,2,13-15), utiliz\u00e1ndose, sobre todo, en casos de interferencia con BCG y problemas diagn\u00f3sticos (casos de PT positiva en ni\u00f1os bajo riesgo de TB, vacunados de BCG o sospecha de infecci\u00f3n por micobacteria at\u00edpica y en casos de PT negativa, pero sospecha de ETB y/o inmunodeprimidos)(2,13-15). La interpretaci\u00f3n de la PT y las indicaciones de realizar IGRAs se describen en la figura 5.\nFigura 5. Interpretaci\u00f3n de la PT (prueba de tuberculina) y la indicaci\u00f3n de realizar IGRA (interferon gamma release assay: test de liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n gamma) de la Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica(1,13).\nEstudios radiol\u00f3gicos(1,11,13)\nNo existe un patr\u00f3n caracter\u00edstico. Lo m\u00e1s frecuente es el engrosamiento mediast\u00ednico por adenopat\u00edas, aislado o asociado a lesi\u00f3n parenquimatosa y/o atelectasia. Las lesiones cavitadas son formas post-primarias o del adulto, infrecuentes en la infancia (Fig. 6).\nFigura 6. Tuberculosis post-primaria. Lesi\u00f3n cavitada en l\u00f3bulo superior derecho.\nLa evoluci\u00f3n radiol\u00f3gica es mucho m\u00e1s lenta que la cl\u00ednica, observ\u00e1ndose, en ocasiones, empeoramiento radiol\u00f3gico al iniciar el tratamiento y pudiendo quedar lesiones residuales despu\u00e9s de completarlo correctamente. La tomograf\u00eda computerizada (TC) tor\u00e1cica es m\u00e1s sensible que la radiograf\u00eda para detectar adenopat\u00edas, principalmente subcarinales. Sin embargo, estudios que realizan TC sistem\u00e1tica a ni\u00f1os asintom\u00e1ticos con contacto bacil\u00edfero, PT positiva y radiograf\u00eda normal, evidencian adenopat\u00edas hiliares o mediast\u00ednicas en >50% de los casos, por lo que el aumento leve-moderado de ganglios tor\u00e1cicos puede formar parte natural de la primoinfecci\u00f3n y no implica, necesariamente, enfermedad activa(13). Por ello, no est\u00e1 indicada la realizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de TC. Sin embargo, en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os con s\u00edntomas inespec\u00edficos, con contacto bacil\u00edfero y PT positiva con radiograf\u00eda normal, podr\u00eda considerarse la realizaci\u00f3n de una TC tor\u00e1cica, para conocer si estos s\u00edntomas est\u00e1n en relaci\u00f3n con la TB(13).\nMuestras para estudio microbiol\u00f3gico, baciloscopia y cultivos(1,11,13)\nEn el ni\u00f1o, dada la dificultad para expectorar, se realiza el estudio en el jugo g\u00e1strico, recogiendo 3 muestras en ayunas mediante sonda nasog\u00e1strica en d\u00edas consecutivos. Una nueva t\u00e9cnica es la obtenci\u00f3n de esputo inducido, tras administrar salbutamol inhalado y, posteriormente, ClNa hipert\u00f3nico nebulizado(3). El suero salino por efecto osm\u00f3tico atrae l\u00edquido intersticial a la luz de las v\u00edas respiratorias, aumentando las secreciones, y provoca expectoraci\u00f3n espont\u00e1nea. En ni\u00f1os que no hayan expectorado, se aspiran las secreciones de nasofaringe a trav\u00e9s de un cat\u00e9ter est\u00e9ril. Las ventajas frente al aspirado g\u00e1strico son: no requerir ingreso, ser menos invasiva y de m\u00e1s f\u00e1cil realizaci\u00f3n, y es especialmente \u00fatil en pacientes que no expectoran. La recogida de esputos inducidos junto con aspirados g\u00e1stricos puede favorecer mayores tasas de aislamiento microbiol\u00f3gico(3). Otras muestras: esputo (adolescentes), LCR, l\u00edquido sinovial y biopsia.\nTinciones y cultivo\nBaciloscopia o visi\u00f3n directa de bacilos \u00e1cido-alcohol resistentes (BAAR) mediante fluorescencia con auramina o tinci\u00f3n de Ziehl-Neelsen. Los cultivos se realizan en medios s\u00f3lidos (tipo Lowenstein, 4-6 semanas) o l\u00edquidos (tipo Middlebrook, 15 d\u00edas-1 mes)(1,11,13).\nReacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR)(1,4,13)\nEs la amplificaci\u00f3n de material gen\u00e9tico espec\u00edfico de MTB. Presenta alta especificidad y sensibilidad algo mayor que los cultivos. Permite resultados en poco tiempo y se puede realizar en l\u00edquidos org\u00e1nicos y muestras de tejidos. Desde 2010, se dispone de una PCR que permite la detecci\u00f3n en tan solo 2 horas de material gen\u00e9tico de MTB y de resistencias a rifampicina (Xpert MTB/RIF\u00ae assay)(4). Esta t\u00e9cnica es mucho m\u00e1s sensible que la baciloscopia y m\u00e1s r\u00e1pida que las t\u00e9cnicas convencionales de cultivo. Se recomienda en sospecha de ETB resistente, en pacientes infectados por el VIH y en casos con alta sospecha y baciloscopia negativa(1,4). Recientemente, se han desarrollado tambi\u00e9n PCRs que permiten la detecci\u00f3n simult\u00e1nea de genes de resistencia a isoniazida, rifampicina y f\u00e1rmacos de segunda l\u00ednea, aunque no est\u00e1n disponibles en la mayor parte de los Centros.\nAnatom\u00eda patol\u00f3gica(1,11)\nGranulomas caseificantes y necrotizantes con c\u00e9lulas gigantes. Se puede realizar en biopsias de ganglios, sinovial, pleural, peric\u00e1rdica, etc.\nDeterminaci\u00f3n de adenosindeaminasa (ADA)(1,11)\nEnzima cuya principal actividad se detecta en los linfocitos T. Su elevaci\u00f3n es orientativa de ETB, aunque no especifica. Su estudio se realiza en LCR (normal: 1-4 U/L) y l\u00edquido pleural (normal: <40 U/L).\nDiagn\u00f3stico diferencial\nLa ETB puede debutar con diversas presentaciones y afectar a pr\u00e1cticamente cualquier sistema, requiriendo establecer un diagn\u00f3stico diferencial amplio.\nEl diagn\u00f3stico diferencial en la ETB pulmonar lo realizaremos con procesos neum\u00f3nicos (neumon\u00eda bacteriana t\u00edpica, at\u00edpica o viral). En casos de compresi\u00f3n bronquial por adenitis mediast\u00ednica y enfisema, debemos realizar diagn\u00f3stico diferencial con cuerpo extra\u00f1o en la v\u00eda a\u00e9rea. En inmunodeprimidos e infectados por el VIH, debemos descartar una infecci\u00f3n pulmonar por micobacterias no tuberculosas, fundamentalmente por MAC (Mycobacterium avium complex)(16). Otras entidades que pueden simular una ETB pulmonar son: linfomas, procesos tumorales intrator\u00e1cicos, sarcoidosis o fiebre Q. La ETB diseminada puede afectar a multitud de \u00f3rganos y presentarse con s\u00edntomas inespec\u00edficos, lo cual obliga a establecer un diagn\u00f3stico diferencial con procesos infecciosos, inflamatorios o tumorales. Es fundamental mantener la sospecha ante determinados antecedentes epidemiol\u00f3gicos (contacto con enfermo TB, procedencia o viaje a zona end\u00e9mica o infecci\u00f3n VIH). En sospecha de meningitis TB, el diagn\u00f3stico diferencial lo realizaremos con otras causas de meningoencefalitis (bacterianas, virales u oportunistas en inmunodeprimidos), siendo igualmente necesario mantener la sospecha diagn\u00f3stica en determinados contextos epidemiol\u00f3gicos. Los casos de adenitis subagudas con granulomas caseificantes suponen un reto diagn\u00f3stico, dado que tambi\u00e9n pueden deberse a infecci\u00f3n por otras micobacterias, siendo el enfoque terap\u00e9utico radicalmente distinto(1,13). Las adenitis tuberculosas se diferencian de estas otras adenitis por micobacterias at\u00edpicas en que se observan en ni\u00f1os mayores y adolescentes, suelen ser bilaterales, de localizaci\u00f3n axilar, supraclavicular o cervical posterior y se acompa\u00f1an de s\u00edntomas constitucionales. Las adenitis por otras micobacterias se presentan en menores de 5 a\u00f1os, sin cl\u00ednica constitucional, y suelen ser m\u00e1s frecuentemente unilaterales, submaxilares, preauriculares o cervicales anteriores. En estas formas, la radiograf\u00eda de t\u00f3rax nunca debe presentar alteraciones. La presencia de adenitis por micobacterias at\u00edpicas en ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os es excepcional, debiendo, por tanto, sospecharse siempre una ETB, sobre todo, ante determinados antecedentes epidemiol\u00f3gicos(1,13). Los nuevos test IGRA son especialmente \u00fatiles en el diagn\u00f3stico diferencial entre adenitis tuberculosas y adenitis por otras micobacterias. En casos de infecci\u00f3n por la mayor parte de micobacterias ambientales, el resultado del IGRA ser\u00e1 negativo. Tan solo algunas micobacterias at\u00edpicas pueden dar resultados positivos del test IGRA (M. szulgai, M. marinum, M. kansasii y M. favescens), aunque su papel etiol\u00f3gico en adenitis en ni\u00f1os es excepcional.\nTratamiento\nTodo ni\u00f1o expuesto y no infectado (asintom\u00e1tico, con contacto con adulto enfermo, PT/IGRA negativo, con prueba de imagen normal) debe recibir 2 meses de H y repetir PT/IGRA antes de suspenderla. Si estas pruebas se positivizan, el paciente se ha infectado y habr\u00e1 que continuar tratamiento de ITBL hasta cumplir 6 meses y descartar enfermedad activa. Un ni\u00f1o asintom\u00e1tico con PT/IGRA positiva y una prueba de imagen normal, se diagnosticar\u00e1 de ITBL y debe recibir 6 meses de H. En la ITBL debe descartarse ETB antes de iniciar monoterapia. Los ni\u00f1os con enfermedad tuberculosa deben ser remitidos a una Unidad de referencia para su tratamiento, dada la complejidad del mismo, la necesidad de asegurar el cumplimiento terap\u00e9utico y controlar la toxicidad farmacol\u00f3gica. La duraci\u00f3n del tratamiento depender\u00e1 de la forma cl\u00ednica y de la presencia de inmunosupresi\u00f3n.\nPauta de profilaxis 1\u00aa o post-exposici\u00f3n(1,11)\nEn todos los ni\u00f1os expuestos a enfermo tuberculoso, se instaurara una profilaxis primaria para evitar que se infecten (Tabla II).\nPautas recomendadas para el tratamiento (profilaxis 2\u00aa) de la ITBL(1,11)\nEn todos los ni\u00f1os con ITBL se instaurara una profilaxis 2\u00aa o tratamiento de ITBL para evitar que desarrollen enfermedad (Tabla III).\nTratamiento de la ETB(1,11,17)\nEl tratamiento de la ETB consta de una fase de inducci\u00f3n o bactericida, con r\u00e1pida disminuci\u00f3n del n\u00famero de bacilos, mejor\u00eda cl\u00ednica y disminuci\u00f3n de la capacidad de contagio (2 meses), y una fase de mantenimiento, para eliminar los bacilos quiescentes (duraci\u00f3n m\u00ednima 4 meses). En pa\u00edses con tasas de resistencia primera a H superiores al 4%, como el nuestro, se iniciar\u00e1 tratamiento con 4 f\u00e1rmacos hasta conocer la sensibilidad de la cepa. Si la cepa del caso \u00edndice es sensible, se recomienda iniciar la pauta cl\u00e1sica con 3 f\u00e1rmacos: isoniacida, rifampicina y pirazinamida (HRZ). En la tabla IV, se recogen las principales recomendaciones para el tratamiento farmacol\u00f3gico y quir\u00fargico de las diversas formas de ETB. Los corticoides pueden ser beneficiosos y est\u00e1n indicados en algunas formas de ETB, generalmente durante las fases iniciales (primeras 4-6 semanas) (Tabla IV).\nEn ni\u00f1os, la toxicidad de los f\u00e1rmacos usados es escasa y puede solventarse con peque\u00f1as modificaciones. El efecto adverso m\u00e1s importante es la toxicidad hep\u00e1tica, principalmente por H. No es necesaria la realizaci\u00f3n rutinaria de anal\u00edtica, salvo sospecha cl\u00ednica. Si hay hepatotoxicidad leve, se debe ajustar la dosis de H a 5 mg/kg/d\u00eda o instaurar una pauta intermitente. Si el paciente presenta sintomatolog\u00eda con cifras de transaminasas superiores a 3 veces el l\u00edmite de la normalidad o 5 veces el l\u00edmite, aunque no tenga s\u00edntomas, debemos suspender el f\u00e1rmaco y valorar cambio a otro no hepatot\u00f3xico, principalmente etambutol (E) o estreptomicina (S), alargando el tiempo de tratamiento. Es importante considerar la posibilidad de rash y reacci\u00f3n de hipersensibilidad a estos compuestos y deber\u00e1 intentarse, cuando la situaci\u00f3n no sea de gravedad, una desensibilizaci\u00f3n, para utilizar prioritariamente f\u00e1rmacos de primera l\u00ednea (Tabla V).\nTratamiento en situaciones especiales. TB resistente y TB en el ni\u00f1o inmunodeprimido(16,18,19)\nSon escasos los datos encontrados en la literatura sobre tratamiento de formas resistentes y MR en la edad pedi\u00e1trica(18,19). En casos de tuberculosis resistentes y MR (al menos, H y R), el tratamiento es complejo, precisa una monitorizaci\u00f3n cuidadosa de los efectos secundarios farmacol\u00f3gicos y del cumplimiento terap\u00e9utico. Las series publicadas muestran mayor morbi-mortalidad, con mayor tasa de efectos adversos y menor tolerancia a f\u00e1rmacos de segunda l\u00ednea(18,19). Por ello, el ni\u00f1o con tuberculosis resistente debe ser siempre derivado a una unidad de referencia.\nEn pacientes inmunodeprimidos y en infectados por el VIH, debemos realizar tratamientos prolongados, nunca inferiores a 9 meses(1). Debemos recordar que la R interacciona con algunos f\u00e1rmacos, como los inhibidores de proteasas, disminuyendo sus niveles y aumentando la toxicidad de la R(1,16).\nPrevenci\u00f3n\nEn todos los ni\u00f1os de riesgo, debe realizarse peri\u00f3dicamente una PT para detectar precozmente la infecci\u00f3n.\nLos ni\u00f1os de mayor riesgo son los que viven con adultos infectados por el VIH e inmigrantes procedentes de zonas de alta endemia de TB o socialmente desfavorecidos. Los ni\u00f1os inmigrantes con TB con frecuencia han viajado con un n\u00facleo familiar de alto riesgo y conviven en condiciones precarias socio-sanitarias. El ni\u00f1o adoptado del tercer mundo es tambi\u00e9n de alto riesgo para desarrollar la enfermedad, pues ha vivido en orfanatos de pa\u00edses de alta endemia de TB. En estos ni\u00f1os, debe realizarse peri\u00f3dicamente una PT, si presenta PT negativas previas, para detectar precozmente la infecci\u00f3n y buscar posibles fuentes de contagio(9,13).\nFunci\u00f3n del pediatra de Atenci\u00f3n Primaria\nLa responsabilidad del diagn\u00f3stico, del estudio de contactos y del cumplimiento terap\u00e9utico recae directamente en el sistema sanitario. El pediatra de Atenci\u00f3n Primaria (AP) tiene, por tanto, un papel fundamental en este sentido, especialmente en el control de la poblaci\u00f3n inmigrante, que es una poblaci\u00f3n de riesgo por no acudir, en ocasiones, a revisiones de salud o consultar con poca frecuencia. El papel del pediatra es de gran importancia principalmente a tres niveles:\n1. Detecci\u00f3n de casos: la TB es m\u00e1s dif\u00edcil de diagnosticar en ni\u00f1os que en adultos, pues cuanto menor es el ni\u00f1o los s\u00edntomas son m\u00e1s inespec\u00edficos, aunque la enfermedad est\u00e9 avanzada. Es importante mantener la sospecha en ni\u00f1os con: astenia, decaimiento, disminuci\u00f3n del apetito, palidez, artralgias, febr\u00edcula, tos, etc., siendo necesario realizar precozmente PT, si procede radiograf\u00eda de t\u00f3rax y b\u00fasqueda exhaustiva de contactos en la familia y en el entorno (cuidadores, abuelos, otros familiares\u2026). El pediatra de AP debe derivar con car\u00e1cter urgente al hospital cada caso de sospecha de enfermedad.\n2. Profilaxis de contactos: el pediatra debe implicarse activamente en la b\u00fasqueda de contactos en cada caso de TB detectado en una familia, realizar la PT a todos los individuos expuestos y realizar profilaxis y seguimiento cuidadoso tanto de los contactos expuestos como de las ITBL, siempre que se sospeche una cepa sensible a H. En ni\u00f1os inmigrantes o de adopci\u00f3n internacional, debe realizarse una PT, deseablemente en la 1\u00aa visita al pediatra de AP.\n3. Ayuda en el seguimiento del paciente en tratamiento: el tratamiento de la ITBL y la enfermedad es largo y exige un estricto cumplimiento. En ocasiones, son necesarios medios sofisticados para llegar al diagn\u00f3stico y la aparici\u00f3n de resistencias, en ocasiones, dificulta encontrar reg\u00edmenes terap\u00e9uticos eficaces. Por tanto, esta enfermedad, tanto en sus formas extrapulmonares m\u00e1s graves, como en sus formas pulmonares, es conveniente que se trate en el \u00e1mbito hospitalario. El pediatra de AP debe apoyar cada uno de los pasos del diagn\u00f3stico y del tratamiento, insistiendo en su cumplimiento y en el valor real de medidas coadyuvantes, como: el reposo, correcta alimentaci\u00f3n, medidas higi\u00e9nicas, etc. La comunicaci\u00f3n entre el pediatra de AP y el especialista hospitalario es, en este caso, de especial relevancia para lograr un \u00f3ptimo control y la curaci\u00f3n de la enfermedad.\nBibliograf\u00eda\nLos asteriscos reflejan el inter\u00e9s del art\u00edculo a juicio de los autores.\n1. M\u00e9ndez-Echevarr\u00eda A. Tuberculosis. An Pediatr Contin. 2014; 12: 124-32.\n2. Berti E, Galli L, Venturini E, de Martini M, Chiappini E. Tuberculosis in childhood: a systematic review of national and international guidelines. BMC Infect Dis. 2014; 14 Suppl 1: S3.\n3. Ruiz Jim\u00e9nez M, Guill\u00e9n Mart\u00edn S, Prieto Tato LM, Cacho Calvo JB, \u00c1lvarez Garc\u00eda A, Soto S\u00e1nchez B, Ramos Amador JT. Induced sputum versus gastric lavage for the diagnosis of pulmonary tuberculosis in children. BMC Infect Dis. 2013; 13: 222.\n4. Detjen AK, DiNardo AR, Leyden J, et al. Xpert MTB/RIF assay for the diagnosis of pulmonary tuberculosis in children: a systematic review and meta-analysis. Lancet Respir Med. 2015; 3: 451-61.\n5. Global tuberculosis report 2013. OMS. Disponible en:\n[http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/91355/1/9789241564656_eng.pdf](http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/91355/1/9789241564656_eng.pdf)\n6. Tuberculosis surveillance and monitoring in Europe 2013. OMS. Disponible en:\n[http://www.euro.who.int/en/health-topics/communicable-diseases/tuberculosis/publications/2013/tuberculosis-surveillance-and-monitoring-in-europe-2013](http://www.euro.who.int/en/health-topics/communicable-diseases/tuberculosis/publications/2013/tuberculosis-surveillance-and-monitoring-in-europe-2013).\n7. Blanquer R, Rodrigo T, Casals M, et al. Resistance to first-line antituberculosis drugs in Spain, 2010-2011. RETUBES Study. Arch Bronconeumol. 2015; 51: 24-30.\n8. Santiago B, Baquero-Artigao F, Mej\u00edas A, Bl\u00e1zquez D, Jim\u00e9nez MS, Mellado-Pe\u00f1a MJ; EREMITA Study Group. Pediatric drug-resistant tuberculosis in Madrid: family matters. Pediatr Infect Dis J. 2014; 33: 345-50.\n9.* Grupo de Tuberculosis de la Sociedad de Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica/SEIP. Documento de consenso sobre el tratamiento de la exposici\u00f3n a tuberculosis y de la infecci\u00f3n tuberculosa latente en ni\u00f1os. An Esp Pediatr (Bac). 2006; 64: 59-65.\n10. Grupo de Trabajo de Tuberculosis de la Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SEIP). Documento de consenso sobre el tratamiento de la tuberculosis extrapulmonar y formas complicadas de tuberculosis pulmonar. An Pediatr (Barc). 2008; 69: 271-78.\n11.* M\u00e9ndez Echevarria A, Mellado Pena MJ, Baquero Artigao F, Garc\u00eda Miguel MJ. Tuberculosis. En: Protocolos diagn\u00f3stico terap\u00e9uticos de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica SEIP-AEP. Madrid: Ergon; 2011.\n12. Del Rosal Rabes T, Baquero-Artigao F, M\u00e9ndez-Echevarr\u00eda AM, Mellado Pe\u00f1a MJ. Tuberculosis in infants less than 3 months of age. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2015; pii: S0213-005X(15)00121-4.\n13.* Moreno-P\u00e9rez D, Andr\u00e9s-Mart\u00edn A, Altet G\u00f3mez N, et al. Diagn\u00f3stico de la tuberculosis en la edad pedi\u00e1trica. An Pediatr (Barc). 2010; 72: 283.e1-e14.\n14. Tebruegge M, Ritz N, Curtis N, Shingadia D. Diagnostic Tests for Childhood Tuberculosis: Past Imperfect, Present Tense and Future Perfect? Pediatr Infect Dis J. 2015; 34: 1014-9.\n15. Mazurek M, Jereb J, Vernon A, LoBue P, Goldberg S, Castro K; IGRA Expert Committee; Centers for Disease Control and Prevention (CDC). Updated guidelines for using Interferon Gamma Release Assays to detect Mycobacterium tuberculosis infection-United States, 2010. MMWRRecomm Rep. 2010; 59: 1-25.\n16. Walters E, Cotton MF, Rabie H, Schaaf HS, Walters LO, Marais BJ. Clinical presentation and outcome of tuberculosis in human immunodeficiency virus infected children on anti-retroviral therapy. BMC Pediatr. 2008; 8: 1.\n17.* Grupo de Trabajo de Tuberculosis de la Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SEIP). Documento de consenso sobre el tratamiento de la tuberculosis pulmonar en ni\u00f1os. An Pediatr (Barc). 2007; 66: 597-602.\n18. Ettehad D, Schaaf HS, Seddon JA, Cooke G, Ford N. Treatment outcomes for children with multidrug-resistant tuberculosis: a systematic review and metaanalysis. Lancet Infect Dis. 2012; 12: 449-56.\n19. Mellado Pe\u00f1a MJ, Baquero-Artigao F, Moreno-P\u00e9rez D. Recommendations of the Spanish Society for Pediatric Infectious Diseases (SEIP) on the management of drug-resistant tuberculosis. Grupo de Trabajo de Tuberculosis de la Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica. An Pediatr (Barc). 2009; 71: 447-58.\n20.* P\u00e9rez-V\u00e9lez C, Marais BJ. Tuberculosis in children. N Engl J Med. 2012; 367: 348-61.\nBibliograf\u00eda recomendada\n- P\u00e9rez-V\u00e9lez C, Marais BJ. Tuberculosis in children. N Engl J Med. 2012; 367: 348-61.\nEste art\u00edculo de revisi\u00f3n reciente, realizado por reconocidos expertos, revisa la pr\u00e1ctica totalidad de los aspectos de la enfermedad en ni\u00f1os (fisiopatolog\u00eda, diagn\u00f3stico, tratamiento, prevenci\u00f3n y control de la enfermedad\u2026).\n- Jones C, Whittaker E, Bamford A, Kampmann B. Immunology and pathogenesis of childhood TB. Paediatr Respir Rev. 2011; 12: 3-8.\nInteresante art\u00edculo que constituye una actualizaci\u00f3n sobre la patog\u00e9nesis de la enfermedad en ni\u00f1os, facilitando al pediatra una mejor compresi\u00f3n y conocimiento de la tuberculosis.\n- Machingaidze S et al. The utility of an interferon gamma release assay for diagnosis of latent tuberculosis infection and disease in children: a systematic review and meta-analysis. Pediatr Infect Dis J. 2011; 30: 694-700.\nEste art\u00edculo constituye una revisi\u00f3n y meta-an\u00e1lisis reciente sobre las luces y sobras de la utilizaci\u00f3n de los nuevos test IGRAs en ni\u00f1os.\n- P\u00e9rez-V\u00e9lez C. Pediatric tuberculosis: new guidelines and recommendations. Curr Opin Pediatr. 2012; 24: 319-28.\nEste art\u00edculo revisa los avances en el diagn\u00f3stico de la tuberculosis, en especial la utilizaci\u00f3n de IGRAs, en Pediatr\u00eda, junto con la revisi\u00f3n de la utilidad del Xpert MTB/RIF\u00ae. Igualmente, realiza una actualizaci\u00f3n del tratamiento de ETB en ni\u00f1os.\n- Moreno-P\u00e9rez D, Andr\u00e9s-Martin A, Altet G\u00f3mez N, et al. Diagn\u00f3stico de la tuberculosis en la edad pedi\u00e1trica. An Pediatr (Barc). 2010; 72: 283.e1-e14.\nDocumento de consenso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SEIP) y de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SENP), donde se encuentra toda la documentaci\u00f3n necesaria sobre diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n y enfermedad tuberculosa.\n|Caso cl\u00ednico|\n|\n|\nAcuden a consulta para estudio 3 hermanos de origen marroqu\u00ed, porque su madre acaba de ser diagnosticada de tuberculosis pulmonar bacil\u00edfera. El hermano mayor tiene 5 a\u00f1os, naci\u00f3 en Marruecos y est\u00e1 vacunado con BCG. Est\u00e1 asintom\u00e1tico y tiene un Mantoux de 5 mm. La hermana mediana tiene 2 a\u00f1os, naci\u00f3 en Espa\u00f1a, no est\u00e1 vacunada con BCG y tiene un Mantoux de 0 mm, aunque refiere que tose intermitentemente en las \u00faltimas 2 semanas. El hermano peque\u00f1o es un lactante de 4 meses que tiene un Mantoux de 0 mm.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.facebook.com/sepeap", "https://twitter.com/sepeap", "https://www.instagram.com/sepeappediatria", "https://www.youtube.com/c/SEPEAPPediatrasdeAtenci\u00f3nPrimaria", "https://es.linkedin.com/company/sociedad-espa-ola-de-pediatr-a-extrahospitalaria-y-atenci-n-primaria", "https://www.pediatriaintegral.es", "https://www.pediatriaintegral.es/que-es-pediatria-integral/", "https://www.pediatriaintegral.es/numero-actual/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicaciones/", "https://www.pediatriaintegral.es/secciones/", "https://sepeap.org/socios/", "https://sepeap.org", "https://www.pediatriaintegral.es/contacto/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/tuberculosis-pulmonar/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/Fig1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/Fig2.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/Fig3.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/Fig4.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/Fig5.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/Fig6.1.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/Fig6.2.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/tabla2.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/tabla3.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/tabla4.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/tabla5.JPG", "http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/91355/1/9789241564656_eng.pdf", "http://www.euro.who.int/en/health-topics/communicable-diseases/tuberculosis/publications/2013/tuberculosis-surveillance-and-monitoring-in-europe-2013", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/algoritmo.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/04/n2-109-118_AnaMendez.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/tuberculosis-pulmonar/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/factores-ambientales-patologia-respiratoria-del-nino/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/03/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/03/tabla2.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/03/tabla3.JPG", "http://www.eea.europa.eu/publications/air-quality-in-europe-2015", "http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs313/es/", "http://www.eea.europa.eu/es", "http://www.proyectoinma.org/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/03/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/03/n2-103-108_ManuelPraena.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/factores-ambientales-patologia-respiratoria-del-nino/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/tratamiento-del-nino-asmatico/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/tabla2.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/Fig1.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/Fig2.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/Fig3.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/tabla3.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/tabla4.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/tabla5.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/tabla6.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/tabla7.JPG", "http://www.gemasma.com/", "http://ginasthma.org/", "http://personal.us.es/mpraena/7curso/index.html", "http://www.gemasma.com/", "http://www.ginasthma.org/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/02/n2-094-102_JavierPellegrini.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/tratamiento-del-nino-asmatico/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/asma-concepto-fisiopatologia-diagnostico-clasificacion/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla2.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla3.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla4.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla5.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla6.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla7.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla8.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/Fig1.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla9.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla10.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla11.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla12.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla13.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/tabla14.JPG", "http://www.gemasma.com/", "http://ginasthma.org/", "http://www.ine.es/", "http://www.sign.ac.uk/pdf/SIGN141.pdf", "http://www.bibliotekak.euskadi.net/cgi-bin_abnet16/abnetclop/O16931/ID42407744?ACC=101", "http://www.gemasma.com/", "http://ginasthma.org/", "http://www.sign.ac.uk/pdf/SIGN141.pdf", "http://www.bibliotekak.euskadi.net/cgi-bin_abnet16/abnetclop/O16931/ID42407744?ACC=101", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/algoritmo.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx02/01/n2-080-093_ServandoGarcia.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-03/asma-concepto-fisiopatologia-diagnostico-clasificacion/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/semiologia-respiratoria/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/fig1.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/fig2.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/fig3.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/tabla2.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/tabla3.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/tabla4.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/tabla5.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/fig3.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/tabla6.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/fig5.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/fig6.jpeg", "http://monograficos.fapap.es/adjuntos/monografico1-respiratorio/respiratorio_02_semiologia-respiratoria.pdf", "http://www.scielo.cl/scielo.php?pid=S0370-41062003000300003&script=sci_arttext", "http://research.vuse.vanderbilt.edu/srdesign/2009/group18/Source 6.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/06/n1-062e1-e12_R-bases_Zafra.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/semiologia-respiratoria/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/malformaciones-congenitas-las-vias-respiratorias-inferiores/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/figura1.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig2.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig3.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig4.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig5.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig6.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig7.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig8.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/fig9.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/algoritmo.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/05/n1-051-061_CarlosMartin.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/malformaciones-congenitas-las-vias-respiratorias-inferiores/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/neumonia-neumonia-recurrente/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/tabla2.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/tabla3.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/tabla4.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/tabla5.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/tabla6.JPG", "http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs331/es/", "http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/137319/1/9789241507813_eng.pdf?ua=1", "http://www.aeped.es/sites/default/files/documentos/6_4.pdf", "http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/137319/1/9789241507813_eng.pdf?ua=1", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/02/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/algoritmo.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/04/n1-038-050_LidiaSanz.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/neumonia-neumonia-recurrente/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/2016-bronquitis-y-bronquiolitis/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/03/fig1.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/03/fig2.jpeg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/03/tabla1.JPG", "https://www.nice.org.uk/guidance/ng9", "https://www.nice.org.uk/guidance/ng9", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/03/n1-028-037_JosuePerez.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/2016-bronquitis-y-bronquiolitis/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/2016-infecciones-viricas-del-tracto-respiratorio-inferior/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/02/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/02/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/02/algoritmo1.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/02/algoritmo2.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/02/algoritmo3.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/02/n1-016-027_CarlosRodrigo.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/2016-infecciones-viricas-del-tracto-respiratorio-inferior/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/tos-cronica-pediatria/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/01/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/01/figura1.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/01/tabla2.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/01/tabla3.JPG", "http://www.coughjournal.com/content/9/1/11", "http://www.aeped.es/sites/default/files/documentos/9_4.pdf", "http://www.aepap.org/grupos/grupo-de-patologia-infecciosa", "http://www.gencat.cat/ics/professionals/guies/docs/guia_asma_infantil.pdf", "http://www.doi.org/index.html", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/01/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2015/xix10/02/tabla1.JPG", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/01/algoritmo.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2016/xx01/01/n1-007-015_MarisaRidao.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2016-01/tos-cronica-pediatria/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-07/grupo-de-trabajo-de-asma-y-alergia-de-la-sepeap-la-nueva-guia-espanola-para-el-manejo-del-asma-gema4-0-y-la-pediatria-de-atencion-primaria/", "http://www.gemasma.com/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2014/10/Pediatria_Integral-XVIII-5.pdf", "http://www.gemasma.com", "http://www.respirar.org/", "http://www.ginasthma.org/", "https://www.brit-thoracic.org.uk/document-library/clinical-information/asthma/btssign-asthma-guideline-2014/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2015/xix06/00/n6-369-375_Edit_Pellegrini.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-07/grupo-de-trabajo-de-asma-y-alergia-de-la-sepeap-la-nueva-guia-espanola-para-el-manejo-del-asma-gema4-0-y-la-pediatria-de-atencion-primaria/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2013-10/documento-de-consenso-sobre-etiologia-diagnostico-y-tratamiento-de-la-sinusitis/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2013/xvii08/08/tabla1.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2013/xvii08/08/tabla2.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2013/xvii08/08/tabla3.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2013/xvii08/08/tabla4.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2013/xvii08/08/586-596 De interes especial.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2013-10/documento-de-consenso-sobre-etiologia-diagnostico-y-tratamiento-de-la-sinusitis/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/semiologia-basica-en-radiologia-de-torax/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2012/05/170-Regreso-a-las-bases.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/semiologia-basica-en-radiologia-de-torax/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/fibrosis-quistica-y-sus-manifestaciones-respiratorias/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2012/05/156-169-Fibrosis-qu\u00edstica.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/fibrosis-quistica-y-sus-manifestaciones-respiratorias/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/asma-educacion-sanitaria-autocontrol-y-medidas-preventivas/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2012/05/141-148-Educacion-asma.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/asma-educacion-sanitaria-autocontrol-y-medidas-preventivas/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/tratamiento-del-asma-crisis-aguda-tratamiento-de-fondo/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2012/05/131-140-Tto.-asma.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/tratamiento-del-asma-crisis-aguda-tratamiento-de-fondo/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/asma-concepto-fisiopatologia-diagnostico-y-clasificacion-2012/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2012/05/117-130-Asma.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-03/asma-concepto-fisiopatologia-diagnostico-y-clasificacion-2012/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/bronquitis-y-bronquiolitis/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/bronquitis-y-bronquiolitis/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/infecciones-viricas-del-tracto-respiratorio-inferior/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/infecciones-viricas-del-tracto-respiratorio-inferior/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/metodologias-diagnosticas-en-neumologia-pediatrica-funcion-pulmonar/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/metodologias-diagnosticas-en-neumologia-pediatrica-funcion-pulmonar/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/malformaciones-congenitas-de-las-vias-respiratorias-inferiores/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/malformaciones-congenitas-de-las-vias-respiratorias-inferiores/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/neumonia-y-neumonia-recurrente/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/neumonia-y-neumonia-recurrente/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/tos-persistente/", "https://www.pediatriaintegral.es/numeros-anteriores/publicacion-2012-01/tos-persistente/", "https://www.pediatriaintegral.es/tema/neumologia/", "https://www.pediatriaintegral.es/direccion-y-consejo-editorial/", "https://www.pediatriaintegral.es/normas-de-publicacion/", "https://www.pediatriaintegral.es/politicas-editoriales/", "https://sepeap.org/la-sociedad/junta-directiva/", "https://sepeap.org/category/fundacion-prandi/", "https://sepeap.org/grupos/", "https://sepeap.org/socios/?action=eb_register", "https://sepeap.org/socios/", "https://sepeap.org/socios/", "https://www.facebook.com/sepeap", "https://twitter.com/sepeap", "https://www.instagram.com/sepeappediatria/", "https://www.youtube.com/c/SEPEAPPediatrasdeAtenci\u00f3nPrimaria", "https://es.linkedin.com/company/sociedad-espa-ola-de-pediatr-a-extrahospitalaria-y-atenci-n-primaria", "https://www.pediatriaintegral.es/aviso-legal/", "https://www.pediatriaintegral.es/politica-de-privacidad/", "https://www.pediatriaintegral.es/politica-de-cookies/", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-privacidad/", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-cookies", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-cookies"]}