{"title": "S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica - Wikipedia, la enciclopedia libre", "author": null, "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "hostname": "wikipedia.org", "description": null, "sitename": "Wikimedia Foundation, Inc.", "date": "2004-06-30", "id": null, "license": "CC BY-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica\n|S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica|\n|\n|\nMagdalena, de\n[neurolog\u00eda](/wiki/Neurolog%C3%ADa) [reumatolog\u00eda](/wiki/Reumatolog%C3%ADa)\n- Encefalopat\u00eda mi\u00e1lgica\n- S\u00edndrome de\n[astenia](/wiki/Astenia)cr\u00f3nica\n- S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y disfunci\u00f3n inmune\n- Encefalomielitis mi\u00e1lgica.\nEl s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica (SFC), tambi\u00e9n conocido como encefalomielitis mi\u00e1lgica/s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica (EM/SFC) o enfermedad sist\u00e9mica de intolerancia al esfuerzo (ESIE), es una enfermedad cr\u00f3nica a\u00fan no del todo conocida y compleja que se caracteriza por la fatiga persistente y la presencia de dificultades cognitivas, sin una causa clara.\n[[1]](#cite_note-bested-1) [[2]](#cite_note-burke-2) [[3]](#cite_note-3)\nPuede afectar de manera gradual al\n[sistema inmunitario](/wiki/Sistema_inmunitario), el [neurol\u00f3gico](/wiki/Neurol%C3%B3gico), el [cardiovascular](/wiki/Cardiovascular) y el [endocrino](/wiki/Endocrino), y cuya peculiaridad nociva es causar fatiga intensa, febr\u00edcula o [fiebre](/wiki/Fiebre), sue\u00f1o no reparador, intolerancia a la luz ( [fotofobia](/wiki/Fotofobia)), al sonido ( [hiperacusia](/wiki/Hiperacusia)) y a los cambios de temperatura, [cefalea](/wiki/Cefalea), [dolor muscular](/wiki/Mialgia) y en las [articulaciones](/wiki/Artralgia), sensaci\u00f3n de estado gripal permanente, [faringitis](/wiki/Faringitis) cr\u00f3nica, dificultades de [concentraci\u00f3n](/wiki/Concentraci%C3%B3n_(psicolog%C3%ADa)) y p\u00e9rdida de la [memoria](/wiki/Memoria_(proceso)) reciente, desorientaci\u00f3n espacial, intolerancia al [estr\u00e9s](/wiki/Estr%C3%A9s) emocional y a la [actividad f\u00edsica](/wiki/Actividad_f%C3%ADsica), entre otras manifestaciones. [[1]](#cite_note-bested-1) [[2]](#cite_note-burke-2)\nActualmente, se reconoce que no es una enfermedad psicol\u00f3gica ni psiqui\u00e1trica, sino un trastorno con base org\u00e1nica, cuyas causas exactas todav\u00eda no se conocen.\n[[4]](#cite_note-IoM2015-4) A pesar de ello, muchos funcionarios a\u00fan la tratan como una enfermedad [psicosom\u00e1tica](/wiki/Fen%C3%B3meno_psicosom%C3%A1tico).\nClasificaci\u00f3n[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=1)]\nExiste una corriente para englobar la fibromialgia, el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y otros s\u00edndromes relacionados dentro de una categor\u00eda llamada\n[s\u00edndromes por sensibilizaci\u00f3n central](/wiki/Sensibilizaci%C3%B3n_central), [[5]](#cite_note-5) tambi\u00e9n conocida por sus siglas en ingl\u00e9s CSS, en las que se da una hiperexcitaci\u00f3n de ciertos grupos de neuronas, especialmente aquellas relacionadas con la sensaci\u00f3n de dolor. Los defensores de esta tesis, abogan por la utilizaci\u00f3n del concepto de [CSS](/wiki/Sensibilizaci%C3%B3n_central) como un nuevo paradigma que ser\u00eda de utilidad para enfocar la explicaci\u00f3n y el diagn\u00f3stico de la encefalomielitis mi\u00e1lgica y de enfermedades como la [fibromialgia](/wiki/Fibromialgia) que se presentan con frecuencia como [comorbilidades](/wiki/Comorbilidad) en estos pacientes. [[6]](#cite_note-6)\nEpidemiolog\u00eda[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=2)]\nActualmente, se estima que la enfermedad afecta alrededor de un 0,5 % de la poblaci\u00f3n mundial y que la proporci\u00f3n por sexos es de un 1,5 superior en mujeres que en varones.\n[[7]](#cite_note-7) Se trata de una enfermedad que puede manifestarse desde formas leves hasta extremadamente graves. [[8]](#cite_note-8)\nSuele presentarse en comorbilidad con [fibromialgia](/wiki/Fibromialgia), [s\u00edndrome de Ehlers-Danlos](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Ehlers-Danlos), [s\u00edndrome del intestino irritable](/wiki/S%C3%ADndrome_del_intestino_irritable), [s\u00edndrome de Sj\u00f6gren](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Sj%C3%B6gren) y [sensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple](/wiki/S%C3%ADndrome_qu%C3%ADmico_m%C3%BAltiple).\nAunque no se considera una enfermedad mortal en s\u00ed misma, es probable que exista un n\u00famero elevado de decesos debidos a ella, ya que las causas de la muerte de estos enfermos suelen estar ligadas a fallo card\u00edaco,\n[c\u00e1ncer](/wiki/C%C3%A1ncer) o [suicidio](/wiki/Suicidio), por lo que es dif\u00edcil reconocerlas en su origen. [[9]](#cite_note-9)\nEtiolog\u00eda[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=3)]\nA pesar de los numerosos estudios realizados a nivel internacional, tanto la\n[etiolog\u00eda](/wiki/Etiolog%C3%ADa) como la [patog\u00e9nesis](/wiki/Patog%C3%A9nesis) del s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica est\u00e1n lejos de ser aclaradas. No obstante, actualmente una serie de estudios han demostrado que el [estr\u00e9s oxidativo](/wiki/Estr%C3%A9s_oxidativo) es un componente de la enfermedad, aunque no se ha determinado si los da\u00f1os oxidativos son la causa o el efecto. [[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nEn el a\u00f1o 2001, un estudio public\u00f3 que la elevaci\u00f3n de\n[peroxinitritos](/wiki/Peroxinitrito) y del [\u00f3xido n\u00edtrico](/wiki/%C3%93xido_de_nitr%C3%B3geno_(II)) (NO) podr\u00eda ser el nexo com\u00fan en la etiolog\u00eda del s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica, la [sensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple](/wiki/Sensibilidad_qu%C3%ADmica_m%C3%BAltiple) y el [estr\u00e9s postraum\u00e1tico](/wiki/Estr%C3%A9s_postraum%C3%A1tico). [[11]](#cite_note-ConsensoSQM2011-11)\nEn octubre de 2009, un estudio estadounidense comunicaba la posibilidad de que un\n[retrovirus](/wiki/Retrovirus) denominado [XMRV](/wiki/XMRV) fuera el agente desencadenante, concitando el inter\u00e9s de la comunidad cient\u00edfica internacional. Estudios independientes realizados en diversos pa\u00edses han concluido que no hay ninguna asociaci\u00f3n entre el virus y el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y atribuyen los primeros resultados a una contaminaci\u00f3n de las muestras en el laboratorio y errores en el protocolo. [[12]](#cite_note-12)\nHace veinte a\u00f1os se le llam\u00f3 la\n[gripe del yuppie](/wiki/Gripe_del_yuppie), pues se pens\u00f3 que afectaba especialmente a j\u00f3venes profesionales urbanos, entre 20 y 40 a\u00f1os, que sufr\u00edan de agotamiento por [estr\u00e9s](/wiki/Estr%C3%A9s). [[13]](#cite_note-13) Posteriormente se pens\u00f3 que se trataba de una infecci\u00f3n cr\u00f3nica del [virus de Epstein-Barr](/wiki/Virus_de_Epstein-Barr), causante de la llamada [mononucleosis infecciosa](/wiki/Mononucleosis_infecciosa) o \"enfermedad del beso\". [[14]](#cite_note-14) [[15]](#cite_note-fibromialgia-15)\nM\u00e1s tarde se propuso un sobrecrecimiento intestinal infeccioso del\n[hongo](/wiki/Hongo) [Candida albicans](/wiki/Candida_albicans) ( [candidiasis](/wiki/Candidiasis)), fruto del estilo de vida estresante, la inadecuada alimentaci\u00f3n rica en az\u00facares e hidratos de carbono de absorci\u00f3n r\u00e1pida, el exceso de consumo de [antibi\u00f3ticos](/wiki/Antibi%C3%B3tico) y [corticoides](/wiki/Corticoide), etc. No obstante, no existen datos objetivos sobre esta hip\u00f3tesis. Sus defensores asumen que las toxinas producidas por los hongos pueden desencadenar el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y que tales infecciones cr\u00f3nicas o recurrentes pueden ser causadas por un reservorio intestinal de levaduras. Los opositores de esta teor\u00eda, sin embargo, se\u00f1alan que no hay datos concretos sobre el significado [patog\u00e9nico](/wiki/Patogenia) de un reservorio intestinal de levaduras. Asimismo, los estudios controlados no han demostrado la eficacia del tratamiento antif\u00fangico. [[16]](#cite_note-Scheurlen-16)\nOtras teor\u00edas se\u00f1alan a los\n[pesticidas](/wiki/Pesticidas) [[17]](#cite_note-17) o agentes qu\u00edmicos t\u00f3xicos ambientales y alimentarios excesivos en las sociedades industrializadas (intoxicaciones por insecticidas [organofosforados](/wiki/Organofosforado), [disolventes](/wiki/Disolvente) y por [mon\u00f3xido de carbono](/wiki/Mon%C3%B3xido_de_carbono)). [[18]](#cite_note-Sol\u00e0-18)\nTambi\u00e9n se ha considerado asociado a situaciones de alteraci\u00f3n del ritmo o calidad del sue\u00f1o y de estr\u00e9s psicol\u00f3gico intenso como el\n[mobbing](/wiki/Mobbing) y el [trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico](/wiki/Trastorno_por_estr%C3%A9s_postraum%C3%A1tico). Incluso a situaciones de hipersensibilidad ambiental como la [sensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple](/wiki/Sensibilidad_qu%C3%ADmica_m%C3%BAltiple), el [s\u00edndrome del edificio enfermo](/wiki/S%C3%ADndrome_del_edificio_enfermo) y el [s\u00edndrome de la Guerra del Golfo](/wiki/S%C3%ADndrome_del_Golfo). [[19]](#cite_note-19)\nEn a\u00f1os anteriores se ha buscado una relaci\u00f3n entre el SFC con los siguientes microorganismos, si bien actualmente no hay evidencias claras de la asociaci\u00f3n del s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica con virus espec\u00edficos:\n[[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\n[Epstein-Barr](/wiki/Epstein-Barr). [Citomegalovirus](/wiki/Citomegalovirus). [Toxoplasma gondii](/wiki/Toxoplasma_gondii)( [Toxoplasmosis](/wiki/Toxoplasmosis)). [Herpesvirus](/wiki/Herpesvirus)tipo 6 y 7. [Parvovirus](/wiki/Parvovirus)B19. [Chlamydia](/wiki/Chlamydia). [Mycoplasma](/wiki/Mycoplasma). [Hepatitis](/wiki/Hepatitis)B y C.\n- Borrelia burgdorferi (\n[Enfermedad de Lyme](/wiki/Enfermedad_de_Lyme)). [Brucelosis humana](/wiki/Brucelosis_humana)(Fiebre de Malta). [S\u00edfilis](/wiki/S%C3%ADfilis)ven\u00e9rea (L\u00faes). [[21]](#cite_note-21) [[22]](#cite_note-22) [[23]](#cite_note-23) [COVID-19](/wiki/COVID-19).\nCuadro cl\u00ednico[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=4)]\nLos afectados suelen declarar que se sienten como si hubieran contra\u00eddo \"una gripe que nunca se cura\". La sintomatolog\u00eda es muy variable en cuanto a su grado de gravedad y presentaci\u00f3n temporal, desde estados de anormal fatiga prolongada con diversos s\u00edntomas de gripal a muy incapacitante enfermedad cr\u00f3nica con multitud de s\u00edntomas que pueden llegar a afectar a todo el cuerpo y postrar al enfermo en cama durante per\u00edodos muy largos, e incluso a una completa incapacidad de realizar actividad alguna durante a\u00f1os. Muchos pacientes terminan por salir muy poco de su casa por el alto grado de enfermedad y debilidad que sienten.\nEn casos graves, toda esta sintomatolog\u00eda puede presentarse: agotamiento muy profundo, dolores generalizados, sensaci\u00f3n de debilidad al menor esfuerzo f\u00edsico o mental,\n[insomnio](/wiki/Insomnio), [pesadillas](/wiki/Pesadilla), sue\u00f1o no reparador, despertar con fr\u00edo, sudoraci\u00f3n, tiritonas; intolerancia al fr\u00edo y al calor, a los cambios de tiempo atmosf\u00e9rico o del grado de humedad, a la sequedad, al alcohol; hipersensibilidad a alimentos previamente tolerados, a olores fuertes, a perfumes, a vapores qu\u00edmicos como gasolina y disolventes, a aromas artificiales, a medicamentos o a sus excipientes; [migra\u00f1a](/wiki/Migra%C3%B1a), [v\u00e9rtigo](/wiki/V%C3%A9rtigo), sensaci\u00f3n de mareo permanente, [n\u00e1useas](/wiki/N%C3%A1usea), [diarreas](/wiki/Diarrea), [s\u00edndrome del intestino irritable](/wiki/S%C3%ADndrome_del_intestino_irritable), inflamaci\u00f3n de [vejiga](/wiki/Vejiga), [pr\u00f3stata](/wiki/Pr%C3%B3stata), infecciones y molestias urinarias, genitales, infecciones respiratorias, [infecci\u00f3n de senos paranasales](/wiki/Sinusitis), [rinitis](/wiki/Rinitis) cr\u00f3nica, alteraciones hep\u00e1ticas frecuentes, problemas de digesti\u00f3n de las grasas e hidratos de carbono, [taquicardias](/wiki/Taquicardia), s\u00edntomas y signos de fatiga card\u00edaca, empeoramiento grave al hacer ejercicio, incapacidad de permanecer de pie o de caminar durante periodos cada vez m\u00e1s cortos, [intolerancia ortost\u00e1tica](/wiki/Intolerancia_ortost%C3%A1tica) con sensaci\u00f3n de [s\u00edncope](/wiki/S%C3%ADncope_(medicina)), asfixia o taquicardia, normalmente a causa del fallo en el [sistema nervioso aut\u00f3nomo](/wiki/Sistema_nervioso_aut%C3%B3nomo) que estos pacientes suelen presentar ( [disautonom\u00eda](/wiki/Disautonom%C3%ADa)), normalmente confirmado en pruebas de [mesa basculante](/wiki/Prueba_de_la_mesa_inclinada).\nLos s\u00edntomas cognitivos, mentales y emocionales pueden ser muy variados tambi\u00e9n. Pueden presentar importantes d\u00e9ficits en la capacidad de concentraci\u00f3n, la atenci\u00f3n, el aprendizaje, las habilidades matem\u00e1ticas; pueden perder sus capacidades en\n[pruebas psicot\u00e9cnicas](/w/index.php?title=Test_psicot%C3%A9cnico&action=edit&redlink=1) y mostrar un [cociente de inteligencia](/wiki/Cociente_de_inteligencia) muy inferior al que ten\u00edan antes de enfermar. Emocionalmente, pueden mostrarse [deprimidos](/wiki/Depresi%C3%B3n), [angustiados](/wiki/Angustia), experimentando gran [ansiedad](/wiki/Ansiedad) y a veces [crisis de angustia](/wiki/Crisis_de_angustia) al sentirse incomprendidos. Todos estos trastornos son consecuencia de la enfermedad y no al contrario.\nEvoluci\u00f3n[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=5)]\nEl inicio puede ser s\u00fabito, similar a un brote v\u00edrico o de gripe \"que nunca se cura\" o insidioso. Es frecuente que inicie tras un per\u00edodo de estr\u00e9s emocional, un accidente con traumatismo o una intoxicaci\u00f3n. La evoluci\u00f3n hacia el empeoramiento puede durar a\u00f1os, hasta que llegan al mismo punto que los que adquirieron la enfermedad s\u00fabitamente y comparten toda la sintomatolog\u00eda, caracter\u00edsticas y peculiaridades sin distinci\u00f3n ninguna. Tanto unos como otros suelen demorar a\u00f1os en obtener un diagn\u00f3stico, y mientras son mal diagnosticados de\n[depresi\u00f3n](/wiki/Depresi%C3%B3n), [ansiedad](/wiki/Ansiedad), [insomnio](/wiki/Insomnio), [astenia](/wiki/Astenia), [neurastenia](/wiki/Neurastenia) o [estr\u00e9s](/wiki/Estr%C3%A9s).\nHay casos en que los s\u00edntomas desaparecen durante alg\u00fan tiempo, d\u00edas o semanas, pero la enfermedad es cr\u00f3nica y recurrente, y apenas un 5 % de los enfermos se recupera completamente. Normalmente, cuanto m\u00e1s tiempo transcurre sin mejor\u00eda peor es el pron\u00f3stico de recuperaci\u00f3n. Tambi\u00e9n la edad del paciente es un factor importante y tienen mejores perspectivas de recuperaci\u00f3n los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes.[\n[cita requerida](/wiki/Wikipedia:Verificabilidad)]\nGeneralmente, los pacientes visitan m\u00faltiples especialistas, terapeutas alternativos, prueban todo tipo de medicamentos, remedios, suplementos, hierbas, vitaminas, modifican su dieta, viajan maltrechos a visitar otros m\u00e9dicos y terapeutas lejanos de los que les han hablado, gastan mucho dinero en todo ello, y suelen obtener poco rendimiento, pues apenas logran mejor\u00edas significativas.\nDiagn\u00f3stico[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=6)]\nEl enfoque general de un paciente con fatiga cr\u00f3nica incluye la realizaci\u00f3n de una\n[historia cl\u00ednica](/wiki/Historia_cl%C3%ADnica) completa y un [examen f\u00edsico](/wiki/Examen_f%C3%ADsico), centr\u00e1ndose en la identificaci\u00f3n de los [s\u00edntomas](/wiki/S%C3%ADntoma) m\u00e1s molestos y aquellos que pueden indicar una enfermedad subyacente m\u00e1s seria, seg\u00fan las directrices del [Instituto Nacional de Excelencia para la Salud y los Cuidados](/w/index.php?title=Instituto_Nacional_de_Excelencia_para_la_Salud_y_los_Cuidados&action=edit&redlink=1) (NICE, por sus siglas en ingl\u00e9s). Otra parte importante es el examen del estado mental, incluyendo la evaluaci\u00f3n de la [depresi\u00f3n](/wiki/Depresi%C3%B3n), que est\u00e1 presente en el 39-47 % de los pacientes con SFC. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nNo hay pruebas de laboratorio que se puedan utilizar para diagnosticar el SFC. No obstante, son necesarias para descartar otras causas de fatiga. Los\n[Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades](/wiki/Centros_para_el_Control_y_Prevenci%C3%B3n_de_Enfermedades) (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s) y el NICE recomiendan un conjunto m\u00ednimo de pruebas para los pacientes que presentan fatiga cr\u00f3nica. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nEl CDC recomienda la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis de\n[orina](/wiki/Orina), [hemograma](/wiki/Hemograma) completo, panel metab\u00f3lico integral y medici\u00f3n de los niveles de [f\u00f3sforo](/wiki/F%C3%B3sforo), [hormona estimulante de la tiroides](/wiki/Tirotropina) (TSH) y [prote\u00edna C reactiva](/wiki/Prote%C3%ADna_C_reactiva). [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nEl NICE tambi\u00e9n recomienda la determinaci\u00f3n de los niveles de\n[anticuerpos antiendomisio del tipo IgA](/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Anticuerpos_anti-endomisio_(AEM).) para la detecci\u00f3n de la [enfermedad cel\u00edaca](/wiki/Celiaqu%C3%ADa), [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20) la cual puede cursar principalmente con s\u00edntomas neurol\u00f3gicos y sin ning\u00fan s\u00edntoma digestivo. [[10]](#cite_note-LoganWong-10) No obstante, la negatividad de los anticuerpos no descarta la enfermedad cel\u00edaca. [[24]](#cite_note-Protocolo.pdf-24) Asimismo, la fatiga cr\u00f3nica es un s\u00edntoma que puede ser provocado por la [sensibilidad al gluten no cel\u00edaca](/wiki/Sensibilidad_al_gluten_no_cel%C3%ADaca), en la que todas las pruebas para enfermedad cel\u00edaca son negativas pero el paciente mejora al retirar el [gluten](/wiki/Gluten) de la alimentaci\u00f3n. [[25]](#cite_note-FasanoSapone2015-25)\nSi se indica por la historia o el examen f\u00edsico, el NICE tambi\u00e9n recomienda la detecci\u00f3n de drogas en orina, pruebas de\n[factor reumatoide](/wiki/Factor_reumatoide) y niveles de [anticuerpos antinucleares](/wiki/Anticuerpos_antinucleares) (ANAs). Los t\u00edtulos virales no se recomiendan a menos que la historia del paciente sea sugerente de un proceso infeccioso, puesto que no confirman ni descartan el diagn\u00f3stico de SFC. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nCriterios diagn\u00f3sticos[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=7)]\nOcho conjuntos de criterios diagn\u00f3sticos se han publicado a lo largo de los a\u00f1os para el diagn\u00f3stico del s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica.\n[[26]](#cite_note-HaneySmith2015-26) Entre ellos, destacan los [criterios de Fukuda de 1994](#Criterios_diagn\u00f3sticos_de_Fukuda_(1994)) (que han sido los m\u00e1s ampliamente utilizados tanto en investigaci\u00f3n como en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria) [[27]](#cite_note-AfariBuchwald2003-27) y los m\u00e1s recientes, [elaborados por la Academia Nacional de Medicina de Estados Unidos en 2015](#Criterios_de_la_Academia_Nacional_de_Medicina_de_Estados_Unidos_(2015)). [[26]](#cite_note-HaneySmith2015-26) Sin embargo, no existe consenso sobre qu\u00e9 conjunto de criterios de todos los publicados hasta la fecha describe con m\u00e1s precisi\u00f3n a las personas que sufren este s\u00edndrome. [[26]](#cite_note-HaneySmith2015-26) Asimismo, ninguno de ellos ha sido probado adecuadamente para determinar si se est\u00e1 realizando un correcto diagn\u00f3stico diferencial con otras enfermedades que producen s\u00edntomas similares a los encontrados en las personas con el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica. [[26]](#cite_note-HaneySmith2015-26)\nCriterios diagn\u00f3sticos de Fukuda (1994)[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=8)]\nPresencia de los dos criterios siguientes:\n[[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28)\n- Fatiga cr\u00f3nica persistente (duraci\u00f3n de 6 meses como m\u00ednimo), o intermitente, no explicada, que aparece de nuevo o con un inicio definido, y que no es el resultado de esfuerzos recientes. Dicha fatiga no mejora claramente con el descanso, y ocasiona una reducci\u00f3n considerable de los niveles previstos de actividad cotidiana del paciente.\n- Exclusi\u00f3n de otras enfermedades potencialmente causantes de fatiga cr\u00f3nica.\nDe forma concurrente, deben estar presentes cuatro o m\u00e1s\n[signos](/wiki/Signo_cl%C3%ADnico) o [s\u00edntomas](/wiki/S%C3%ADntoma) de la siguiente lista, todos ellos con una duraci\u00f3n de 6 meses o m\u00e1s, y posteriores a la presentaci\u00f3n de la fatiga: [[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28)\n- Trastornos de concentraci\u00f3n o memoria.\n[Odinofagia](/wiki/Odinofagia)(dolor de garganta producido al tragar). [Adenopat\u00edas](/wiki/Adenopat%C3%ADa)axilares o cervicales dolorosas. [Mialgias](/wiki/Mialgia)(dolores musculares). [Poliartralgias](/wiki/Artralgia)(dolor de varias articulaciones), sin signos [inflamatorios](/wiki/Inflamaci%C3%B3n). [Cefalea](/wiki/Cefalea)(dolor de cabeza) de inicio reciente o de caracter\u00edsticas diferentes de lo habitual.\n- Sue\u00f1o no reparador.\n- Malestar postesfuerzo de duraci\u00f3n superior a 24 horas.\nCriterios de consenso canadiense (2006)[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=9)]\nSeg\u00fan estos criterios, un paciente con EM/SFC tiene que presentar fatiga, malestar y/o fatiga postesfuerzo, disfunci\u00f3n de sue\u00f1o y dolor; debe tener dos o m\u00e1s manifestaciones neurol\u00f3gicas/cognitivas y uno o m\u00e1s s\u00edntomas de dos de las categor\u00edas de manifestaciones auton\u00f3micas, neuroendocrinas e inmunes; y cumplir el \u00edtem 7.\n[[29]](#cite_note-29)\n- Fatiga: El paciente tiene que tener un grado significante de fatiga f\u00edsica y mental de comienzo nuevo, inexplicada, persistente o recurrente que reduce substancialmente el nivel de actividades.\n- Malestar y/o Fatiga postesfuerzo: Hay una inapropiada p\u00e9rdida del vigor f\u00edsico y mental, r\u00e1pida fatigabilidad muscular y cognitiva, malestar y/o fatiga y/o dolor postesfuerzo y una tendencia a que empeoren los otros s\u00edntomas asociados dentro del conjunto de s\u00edntomas del paciente. Hay un periodo de recuperaci\u00f3n patol\u00f3gicamente lento, usualmente 24 horas o m\u00e1s.\n- Trastorno del sue\u00f1o: Existe un sue\u00f1o no reparador y/o se presentan alteraciones de la cantidad o ritmos invertidos o ca\u00f3ticos de sue\u00f1o diurno\n- Dolor: Hay un grado significante de mialgias. Se puede experimentar dolor en los m\u00fasculos y/o articulaciones y a menudo es de naturaleza generalizada y migratoria. A menudo se presentan significativos dolores de cabeza de un nuevo tipo, patr\u00f3n o gravedad.\n- Manifestaciones neurol\u00f3gicas/cognitivas: Dos o m\u00e1s de las siguientes dificultades deben estar presentes: confusi\u00f3n, deterioro de la concentraci\u00f3n y de la consolidaci\u00f3n de la memoria a corto plazo, desorientaci\u00f3n, dificultades con el procesamiento de informaci\u00f3n, catalogaci\u00f3n y encuentro de palabras y alteraciones perceptuales y sensoriales, p. ej., inestabilidad espacial y desorientaci\u00f3n e incapacidad para enfocar la vista. Son comunes la ataxia, debilidad muscular y fasciculaciones. Puede haber fen\u00f3menos de sobrecarga cognitiva, sensorial \u2014p. ej., fotofobia e hipersensibilidad al ruido y/o sobrecarga emocional, que puede llevar a periodos de \u201ccrash\u201d y/o ansiedad\u2014.\n- Al menos un s\u00edntoma de dos de las siguientes categor\u00edas:\n- Manifestaciones auton\u00f3micas: intolerancia ortost\u00e1tica\u2013Hipotensi\u00f3n Neuralmente Mediada (HNM), s\u00edndrome de taquicardia ortost\u00e1tica postural (POTS), hipotensi\u00f3n postural retardada; inestabilidad cef\u00e1lica; palidez extrema; n\u00e1usea y s\u00edndrome del intestino irritable; frecuencia urinaria y disfunci\u00f3n de vejiga; palpitaciones con o sin arritmias cardiacas; disnea postesfuerzo.\n- Manifestaciones neuroendocrinas: p\u00e9rdida de la estabilidad termost\u00e1tica\u2013 temperatura corporal baja y con marcadas fluctuaciones diurnas, episodios de sudoraci\u00f3n, recurrentes sensaciones de fiebre y extremidades fr\u00edas; intolerancia de las extremidades al fr\u00edo y calor; marcados cambios de peso anorexia o apetito anormal; p\u00e9rdida de adaptabilidad y empeoramiento de los s\u00edntomas con el estr\u00e9s.\n- Manifestaciones inmunes: n\u00f3dulos linf\u00e1ticos sensibles y/o dolorosos, dolor de garganta frecuente, s\u00edntomas similares a la gripe, malestar general, nuevas sensibilidades ante alimentos, medicamentos y/o productos qu\u00edmicos.\n- La enfermedad persiste al menos durante seis meses.\nCriterios de Jason (2007)[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=10)]\nEn ni\u00f1os y adolescentes, existen los criterios de Jason (2007) para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico, si bien son necesarios estudios adicionales para su valoraci\u00f3n. Desde el punto de vista pr\u00e1ctico, es aconsejable utilizar tambi\u00e9n en estas edades criterios de adultos.\n[[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28)\nCriterios del Consenso Internacional (2011)[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=11)]\nEn estos criterios, se establece que el t\u00e9rmino \"encefalomielitis mi\u00e1lgica\" es m\u00e1s adecuado que la denominaci\u00f3n de s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica, bas\u00e1ndose en las fuertes evidencias que apuntan a la existencia de una inflamaci\u00f3n generalizada y una neuropatolog\u00eda multi-sist\u00e9mica.\n[[30]](#cite_note-ICC2011-30)\nEstos criterios se desarrollan como sigue:\n[[30]](#cite_note-ICC2011-30)\n- A. S\u00edntoma OBLIGATORIO: Agotamiento neuroinmune postesfuerzo\n- Una o m\u00e1s opciones dentro de la lista siguiente, seg\u00fan los criterios descritos arriba, indica que tienes agotamiento neuroinmune post-esfuerzo:\n- Marcada y r\u00e1pida fatigabilidad f\u00edsica y/o cognitiva en respuesta al esfuerzo, que puede ser m\u00ednimo, como las actividades de la vida diaria o simples tareas mentales; puede ser debilitante y provocar una crisis.\n- Exacerbaci\u00f3n de s\u00edntomas postesfuerzo: por ejemplo, agudos s\u00edntomas estilo gripe, dolor y empeoramiento de otros s\u00edntomas.\n- Agotamiento postesfuerzo que puede ocurrir inmediatamente despu\u00e9s de la actividad, o no aparecer hasta horas o d\u00edas m\u00e1s tarde.\n- El per\u00edodo de recuperaci\u00f3n es prolongado, por lo general precisa 24 horas o m\u00e1s. Una crisis puede durar d\u00edas, semanas o m\u00e1s.\n- Bajo umbral de fatigabilidad f\u00edsica y mental (falta de aguante) que se traduce en una reducci\u00f3n sustancial del nivel de actividades previo a la enfermedad.\n- B. Deterioro neurol\u00f3gico\n- Al menos un s\u00edntoma de tres de las cuatro categor\u00edas de s\u00edntomas siguientes\n- Deterioros neurocognitivos\n- Dificultades para procesar informaci\u00f3n: pensamiento m\u00e1s lento, deterioro de la concentraci\u00f3n ej. confusi\u00f3n, desorientaci\u00f3n, sobrecarga cognitiva, dificultades para tomar decisiones, el habla m\u00e1s lenta, dislexia adquirida o por esfuerzo.\n- P\u00e9rdida de memoria a corto plazo ej. Dificultades para recordar que uno quer\u00eda decir, que estaba diciendo, encontrar palabras, recordar informaci\u00f3n, pobre memoria de trabajo.\n- Dolor\n- Cefaleas\n- Dolor significativo en m\u00fasculos, uniones m\u00fasculo-tend\u00f3n, articulaciones, abdomen o pecho. Es de naturaleza no inflamatorio y a menudo migra.\n- Alteraciones del sue\u00f1o\n- Alteraci\u00f3n de los patrones del sue\u00f1o: ej. insomnio, prolongado sue\u00f1o incluyendo siestas, dormir la mayor parte del d\u00eda y estar despierto la mayor parte de la noche, frecuentes despertares, despertar mucho m\u00e1s temprano que antes de enfermar, sue\u00f1os v\u00edvidos/pesadillas.\n- Sue\u00f1o no reparador\n- Alteraciones neurosensoriales, perceptuales y motoras\n- Neurosensorial y perceptual: ej. Incapacidad para enfocar la visi\u00f3n, sensibilidad a luz, ruido, vibraciones, olores, sabores y tacto; deterioro de la percepci\u00f3n de la profundidad.\n- Motora: ej. Debilidad muscular, espasmos, pobre coordinaci\u00f3n, sentirse inestable sobre los pies, ataxia.\n- Deterioros neurocognitivos\n- C. Alteraciones inmunes, gastrointestinales y genitourinarias\n- Al menos un s\u00edntoma de tres de las cinco categor\u00edas de s\u00edntomas siguientes\n- S\u00edntomas estilo gripe pueden ser recurrentes o cr\u00f3nicos y se activan o empeoran t\u00edpicamente con el esfuerzo. ej. dolor de garganta, sinusitis, n\u00f3dulos linf\u00e1ticos cervicales y/o axilares pueden agrandar o ser sensibles a la palpaci\u00f3n.\n- Susceptibilidad a infecciones virales con prolongados periodos de recuperaci\u00f3n.\n- Tracto gastrointestinal: ej. n\u00e1usea, dolor abdominal, hinchaz\u00f3n, s\u00edndrome del intestino irritable.\n- Genitourinario: ej. Urgencia o frecuencia urinaria, nocturia.\n- Sensibilidades a alimentos, medicamentos, olores o productos qu\u00edmicos.\n- D. Alteraciones de producci\u00f3n/transporte de energ\u00eda: Al menos un s\u00edntoma\n- Cardiovascular: ej. Incapacidad para tolerar postura vertical \u2013 intolerancia ortost\u00e1tica, hipotensi\u00f3n mediada neuralmente, s\u00edndrome de taquicardia ortost\u00e1tica postural, palpitaciones con o sin arritmias cardiacas, ligereza en cabeza/mareos.\n- Respiratorios: ej. Hambre de aire, dificultad para respirar, fatiga de los m\u00fasculos de la pared tor\u00e1cica.\n- P\u00e9rdida de estabilidad termost\u00e1tica: ej. Temperatura corporal por debajo de lo normal, marcadas fluctuaciones diurnas; episodios de sudoraci\u00f3n, recurrentes sensaciones febriles con o sin febr\u00edcula, extremidades fr\u00edas.\n- Intolerancia a extremos de temperatura.\nCriterios de la Academia Nacional de Medicina de Estados Unidos (2015)[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=12)]\nEn 2015, la Academia Nacional de Medicina de Estados Unidos realizaba un informe para los\n[Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades](/wiki/Centros_para_el_Control_y_Prevenci%C3%B3n_de_Enfermedades) en el que se suger\u00eda un cambio de nombre hacia una representaci\u00f3n m\u00e1s fidedigna del s\u00edndrome y se recalcaba el car\u00e1cter org\u00e1nico de la enfermedad, en contraposici\u00f3n a las teor\u00edas de una supuesta condici\u00f3n psicosom\u00e1tica. El nombre propuesto fue \u201cSystemic Exertion Intolerance Disease\u201d (SEID) que se traduce como Enfermedad Sist\u00e9mica de Intolerancia al Esfuerzo. Esta definici\u00f3n respond\u00eda a la realidad com\u00fan de los pacientes, clave en la enfermedad, el \u201cMalestar post-esfuerzo\u201d (PEM) tambi\u00e9n llamado bajo la clasificaci\u00f3n de los consensos internacionales \u201cAgotamiento Neuroinmune Post-Esfuerzo\u201d. Este s\u00edntoma clave es recogido por los criterios diagn\u00f3sticos presentados por la IOM como necesario para el diagn\u00f3stico. [[4]](#cite_note-IoM2015-4)\nLa revisi\u00f3n concluye: \"Est\u00e1 claro por la evidencia recopilada por el comit\u00e9 que el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica es una enfermedad seria, cr\u00f3nica, compleja y m\u00faltisist\u00e9mica, que frecuente y dram\u00e1ticamente limita las actividades de los pacientes afectados.\"\n[[4]](#cite_note-IoM2015-4)\nEstablece que hay evidencia cient\u00edfica suficiente en estos aspectos: enfermedad discapacitante, fatiga profunda que no se alivia con descanso, malestar post-esfuerzo, problemas cognitivos y procesamiento lento de la informaci\u00f3n, intolerancia ortost\u00e1tica, dolor, disfunci\u00f3n inmunitaria y respuesta anormal al\n[Virus de Epstein-Barr](/wiki/Virus_de_Epstein-Barr).\nCriterio diagn\u00f3stico propuesto para el SFC/EM:\nEl diagn\u00f3stico requiere que el paciente tenga los siguientes tres s\u00edntomas:\n- Una reducci\u00f3n o impedimento sustancial en la habilidad de realizar actividades ocupacionales, sociales o personales a niveles previos a la enfermedad, que persiste por m\u00e1s de 6 meses y es acompa\u00f1ada de fatiga, que es a menudo acusada, es de nueva aparici\u00f3n (no se ha sufrido en toda la vida), no es el resultado de extenuaci\u00f3n por excesiva actividad y no se ve sustancialmente aliviada por el descanso.\n- Malestar post-ejercicio\n- Descanso no reparador\nAl menos una de las dos manifestaciones siguientes es requerida tambi\u00e9n:\n- Impedimento cognitivo\n- Intolerancia ortost\u00e1tica\n(La frecuencia y gravedad de los s\u00edntomas deben ser evaluadas. El diagn\u00f3stico de la EM/SFC deber\u00eda ser puesto en duda si los pacientes no presentan estos s\u00edntomas al menos la mitad de las veces con intensidad moderada, sustancial o fuerte.)\nTratamiento[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=13)]\nEl tratamiento del s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica se centra inicialmente en la identificaci\u00f3n y tratamiento de las enfermedades asociadas o subyacentes y el alivio de los s\u00edntomas, entre los cuales los m\u00e1s comunes son\n[trastornos del sue\u00f1o](/wiki/Trastorno_del_sue%C3%B1o), [depresi\u00f3n](/wiki/Depresi%C3%B3n) y dolor. Los pacientes precisan tomar per\u00edodos de descanso cuando sea necesario y practicar t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. Aunque no hay evidencia de que estas modalidades sean eficaces, es poco probable que sean nocivas y pueden ser beneficiosas. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nNo hay evidencia sustancial sobre la efectividad de dos de los tratamientos generalmente prescritos para el s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica: las\n[terapias cognitivo-conductuales](/wiki/Terapias_cognitivo-conductuales) (TCC) y la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico gradual. Los efectos del primero suelen ser moderados y rara vez conducen a la resoluci\u00f3n del SFC. El segundo de ellos puede incluso empeorar los s\u00edntomas si no se monitoriza adecuadamente para no alcanzar el nivel anaerobio.[ [cita requerida](/wiki/Wikipedia:Verificabilidad)]No hay, sin embargo, evidencias claras con respecto al beneficio de la terapia con medicamentos en pacientes que no muestran [depresi\u00f3n](/wiki/Depresi%C3%B3n) o [trastornos de ansiedad](/wiki/Trastorno_de_ansiedad) [com\u00f3rbidos](/wiki/Comorbilidad). [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nTerapia cognitivo conductual[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=14)]\nExiste suficiente evidencia sobre el efecto beneficioso de la\n[terapia cognitivo-conductual](/wiki/Terapias_cognitivo-conductuales) (TCC) en la reducci\u00f3n de s\u00edntomas, mejora de la funci\u00f3n y de la calidad de vida de los pacientes con SFC. [[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28)\nUn gran ensayo aleatorizado controlado en adultos con SFC confirm\u00f3 que impartida por psicoterapeutas entrenados tiene efectos positivos sobre los niveles de fatiga, el trabajo y la adaptaci\u00f3n social, la\n[depresi\u00f3n](/wiki/Depresi%C3%B3n), la [ansiedad](/wiki/Ansiedad) y el malestar post-esfuerzo. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20) Una revisi\u00f3n Cochrane de 2008 tambi\u00e9n apoy\u00f3 el uso de la TCC para CFS. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20) [[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28) Varios otros estudios han mostrado resultados similares, incluyendo adolescentes. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nNo obstante, estas terapias evidencian una p\u00e9rdida de eficacia a largo plazo.\n[[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28)\nEjercicio f\u00edsico gradual[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=15)]\nEsta terapia implica un aumento gradual de la actividad f\u00edsica, con la esperanza de una mejora creciente de la funci\u00f3n.\n[[20]](#cite_note-YanceyThomas-20) Hay evidencias suficientes sobre su eficacia para mejorar las medidas de cansancio y funcionamiento f\u00edsico en\npacientes con SFC. [[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28) [[31]](#cite_note-31) Varios estudios concluyeron que la terapia de ejercicio gradual fue tan eficaz como la [terapia cognitivo-conductual](/wiki/Terapias_cognitivo-conductuales) (TCC) para la fatiga y otros aspectos del deterioro funcional, a excepci\u00f3n de los participantes con [depresi\u00f3n](/wiki/Depresi%C3%B3n). [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nSin embargo, es importante considerar que realizar un sobreesfuerzo puede empeorar la evoluci\u00f3n del SFC.\n[[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28) Asimismo, existe alguna evidencia de que los efectos positivos de la terapia de ejercicio gradual no se correlacionan con el aumento de la capacidad de ejercicio, lo cual sugiere que los beneficios de esta t\u00e9cnica, como en el caso de la TCC, tienen m\u00e1s que ver con la influencia sobre el comportamiento. [[20]](#cite_note-YanceyThomas-20)\nLa combinaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico gradual con otras estrategias, tales como tratamiento farmacol\u00f3gico sintom\u00e1tico, educaci\u00f3n y TCC ha mostrado una efectividad moderada.\n[[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28)\nControversia: Terapia cognitivo-conductual y ejercicio gradual[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=16)]\nEl estudio clave para la difusi\u00f3n y consagraci\u00f3n de estos tratamientos ha sido el pol\u00e9mico ensayo PACE, un ensayo que comparaba cuatro posibles tratamientos para el SFC/EM entre los que destacaban por sus resultados positivos tanto la Terapia Cognitivo-Conductual como el Ejercicio Gradual. Este ensayo se ha enfrentado a un Acta para la Libertad de Informaci\u00f3n en un juicio, tras la demanda de uno de los pacientes que participaron en \u00e9l. Tras a\u00f1os de litigio, el juez resolvi\u00f3 a favor de los pacientes (que no estaban de acuerdo con los resultados y denunciaban da\u00f1os que se hac\u00edan patentes en una serie de encuestas\n[[32]](#cite_note-32)) los datos brutos del ensayo fueron puestos a disposici\u00f3n p\u00fablica, dando lugar a unos resultados muy inferiores a los que los autores del ensayo hab\u00edan comunicado en sus conclusiones.\nAcerca de esta pol\u00e9mica el Coordinador Acad\u00e9mico del M\u00e1ster en Salud P\u00fablica y Periodismo de la Universidad de Berkeley, David Tuller, ha escrito una serie de art\u00edculos denunciando los aspectos fraudulentos del ensayo PACE y los fallos en su metodolog\u00eda cient\u00edfica, que se hac\u00edan patentes incluso antes de la resoluci\u00f3n del juicio.\n\u00c9ste es el principal de una larga lista de cr\u00edticas bien fundadas por parte de Tuller al ensayo y otros proyectos similares de sus autores: TRIAL BY ERROR: The Troubling Case of the PACE Chronic Fatigue Syndrome Study\n[[33]](#cite_note-33)\nLos fallos en la metodolog\u00eda no s\u00f3lo fueron identificados por Tuller, y el inflado de las cifras pudieron ser f\u00e1cilmente predichos desde algunas p\u00e1ginas que denunciaban al PACE trial como ejemplo de mal dise\u00f1o de un ensayo cient\u00edfico, como fue el caso de Stats.org: PACE: The research that sparked a patient rebellion and challenged medicine\n[[34]](#cite_note-34)\nUno de los aspectos m\u00e1s graves en el fallo metodol\u00f3gico que ambos an\u00e1lisis denunciaron fue el cambio de los criterios de mejor\u00eda mientras se realizaba el ensayo. S\u00f3lo con este cambio algunos enfermos que al entrar se consideraban enfermos, pasaban a ser considerados en la nueva escala como recuperados, pues los criterios de evaluaci\u00f3n de su funcionalidad se hicieron mucho m\u00e1s laxos y as\u00ed se expresaba en los resultados, sin avisar del cambio de criterio.\nEn la actualidad y con los datos que los autores del ensayo PACE fueron obligados a aportar (tras una inversi\u00f3n de 250.000 libras de dinero p\u00fablico en su defensa legal ante el acto de libertad de informaci\u00f3n) se ha publicado un re-an\u00e1lisis en diciembre de 2016 demostrando lo que parec\u00eda ser evidente, una inflaci\u00f3n enorme de los resultados positivos para los tratamientos de Ejercicio Gradual y Terapia Cognitivo-Conductual: Can patients with chronic fatigue syndrome really recover after graded exercise or cognitive behavioural therapy? A critical commentary and preliminary re-analysis of the PACE trial\n[[35]](#cite_note-35)\nY como refiere el art\u00edculo publicado el 10 de enero de 2017 en el Journal of Neurology and Neurobiology Sci Forschen, en el que el autor concluye contundentemente: \u201cEl an\u00e1lisis de los datos individuales de los participantes en el PACE Trial ha demostrados que la TCC y el Ejercicio Gradual son ineficaces y (potencialmente) da\u00f1inos, lo que invalida la asunci\u00f3n del modelo biopsicosocial, que est\u00e1 basado en opiniones. En consecuencia, la TCC y el Ejercicio Gradual no deber\u00edan ser utilizados como tratamientos (preceptivos) para el SFC/EM. Esto evitar\u00e1 el sufrimiento innecesario infligido a los pacientes por parte de sus m\u00e9dicos, que es el peor de todos los da\u00f1os, como concluye Spence, y que es totalmente evitable.\u201d\n[[36]](#cite_note-36)\nEl equipo del Vall d\u2019Hebron del Doctor Jos\u00e9 Alegre publicaba este meta-an\u00e1lisis sobre la eficacia de los tratamientos ofrecidos a pacientes de SFC/EM en el que conclu\u00eda que ni el Ejercicio Gradual ni la Terapia Cognitivo-conductual son terapias con validez probada.Treatment and management of Chronic Fatigue Syndrome/Myalgic Encephalomyelitis: all roads lead to Rome\n[[37]](#cite_note-37)\nAlimentaci\u00f3n[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=17)]\nAunque son necesarias m\u00e1s investigaciones, actualmente las conclusiones de varios estudios[\n[\u00bfcu\u00e1l?](/wiki/Wikipedia:Palabras_que_evitar#Hay_quien_dice,_se_dice_que,_muchos_creen_que)] apuntan a que la dieta juega un papel importante en el desarrollo de los s\u00edntomas del SFC, contrariamente a conclusiones de a\u00f1os anteriores. [[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nAntioxidantes[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=18)]\nLas recientes evidencias de la existencia de alg\u00fan grado de\n[estr\u00e9s oxidativo](/wiki/Estr%C3%A9s_oxidativo) en los pacientes con SFC sugieren que varios antioxidantes podr\u00edan ejercer un efecto beneficioso. En esta l\u00ednea, la suplementaci\u00f3n con los antioxidantes [glutati\u00f3n](/wiki/Glutati%C3%B3n), N-acetilciste\u00edna, [\u03b1-\u00e1cido lipoico](/wiki/%C3%81cido_lipoico), [proantocianidinas](/wiki/Proantocianidina) oligom\u00e9ricas, [Ginkgo biloba](/wiki/Ginkgo_biloba) y [Vaccinium myrtillus](/wiki/Vaccinium_myrtillus) se muestra prometedora, si bien son necesarios estudios cl\u00ednicos para demostrar su eficacia pacientes con SFC. [[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nIntolerancias alimentarias[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=19)]\nLa\n[intolerancia a los alimentos](/wiki/Intolerancia_a_los_alimentos) parece estar implicada en el desarrollo de los s\u00edntomas del SFC, si bien la informaci\u00f3n sigue siendo limitada. Las intolerancias alimentarias son procesos diferentes de las [alergias alimentarias](/wiki/Alergia_a_alimentos) (mediadas por anticuerpos del tipo IgE), en los cuales la respuesta inflamatoria no es ni inmediata ni tan extrema como en la alergia alimentaria cl\u00e1sica, lo que hace muy dif\u00edcil al paciente identificar los alimentos causantes. [[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nEn 2001, se present\u00f3 un estudio en el que se mostraba que el 54 % de una muestra de pacientes con SFC hab\u00eda intentado modificaciones diet\u00e9ticas no especificadas, de los cuales el 73 % obtuvo efectos beneficiosos en la reducci\u00f3n de la fatiga. Permanece sin aclarar si estas mejoras eran debidas al aumento de la ingesta de antioxidantes en la dieta o a la eliminaci\u00f3n de ciertos alimentos.\n[[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nUna investigaci\u00f3n publicada en The Lancet sugiere que la modificaci\u00f3n de la dieta mediante la eliminaci\u00f3n de alimentos que provocan intolerancias puede reducir la liberaci\u00f3n de\n[citocinas](/wiki/Citocina) [inflamatorias](/wiki/Inflamaci%C3%B3n). Los investigadores demostraron que las personas con intolerancias alimentarias ten\u00edan niveles significativamente elevados de las citocinas inflamatorias [interleucina-4](/wiki/Interleucina-4), [interfer\u00f3n gamma](/wiki/Interfer%C3%B3n_gamma) (IFN-\u03b3) y [factor de necrosis tumoral alfa](/wiki/Factor_de_necrosis_tumoral) (TNF-\u03b1) tras la administraci\u00f3n de productos [l\u00e1cteos](/wiki/L%C3%A1cteo) y [trigo](/wiki/Trigo). Los autores se\u00f1alaron que esta elevaci\u00f3n de citocinas puede ser la responsable de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas experimentados por los pacientes, tales como dolor de cabeza, [mialgias](/wiki/Mialgia) (dolores musculares), dolor en las articulaciones y trastornos digestivos, y niegan la relaci\u00f3n con patolog\u00edas neuropsiqui\u00e1ticas. [[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nEstos resultados desmontan estudios previos, en los que se hab\u00edan hecho suposiciones falsas con respecto a la relaci\u00f3n entre la intolerancia a los alimentos y el SFC, en los cuales sin realizar pruebas de eliminaci\u00f3n y exposici\u00f3n a alimentos ni evaluar la presencia de marcadores inflamatorios, se concluy\u00f3 que los pacientes con fatiga cr\u00f3nica que notaban intolerancias alimentarias simplemente manifestaban rasgos de\n[somatizaci\u00f3n](/wiki/Somatizaci%C3%B3n). [[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nTeniendo en cuenta que el SFC es un trastorno por exclusi\u00f3n y que se ha documentado la mejor\u00eda de los s\u00edntomas con la eliminaci\u00f3n del\n[trigo](/wiki/Trigo) de la dieta, todos los pacientes deben ser evaluados sobre la presencia de una [enfermedad cel\u00edaca](/wiki/Celiaqu%C3%ADa) (EC) no diagnosticada. La EC es una enfermedad subdiagnosticada en la poblaci\u00f3n general, [[10]](#cite_note-LoganWong-10) que cursa frecuentemente con [anticuerpos negativos](/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Marcadores_serol\u00f3gicos), [[24]](#cite_note-Protocolo.pdf-24) \u00fanicamente con [enteropat\u00eda leve](/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Hallazgos_en_las_biopsias_duodenales) y sin [ning\u00fan s\u00edntoma digestivo](/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Tabla_de_s\u00edntomas_y_signos). Las afectaciones neurol\u00f3gicas y las dificultades cognitivas pueden ser sus primeras o \u00fanicas manifestaciones. [[10]](#cite_note-LoganWong-10)\nTerapias alternativas y/o complementarias[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=20)]\nLa evidencia sobre la eficacia de las\n[terapias alternativas o complementarias](/wiki/Medicina_alternativa), tales como la [homeopat\u00eda](/wiki/Homeopat%C3%ADa), la [acupuntura](/wiki/Acupuntura) y la [fitoterapia](/wiki/Fitoterapia), es insuficiente. [[28]](#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28)\nV\u00e9ase tambi\u00e9n[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=21)] [Sensibilizaci\u00f3n central](/wiki/Sensibilizaci%C3%B3n_central) [Fatiga adrenal](/wiki/Fatiga_adrenal) [Fibromialgia](/wiki/Fibromialgia) [Enfermedad idiop\u00e1tica](/wiki/Idiop%C3%A1tico) [Inmunodeficiencia](/wiki/Inmunodeficiencia) [Neuropsicolog\u00eda](/wiki/Neurol%C3%B3gico) [Trastorno del sue\u00f1o](/wiki/Trastorno_del_sue%C3%B1o) [Disautonom\u00eda](/wiki/Disautonom%C3%ADa)\nReferencias[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=22)]\n- \u2191\n[a](#cite_ref-bested_1-0) [b](#cite_ref-bested_1-1)Bested, Alison C.; Marshall, Lynn M. (noviembre de 2015). [\u00abReview of Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome: an evidence-based approach to diagnosis and management by clinicians\u00bb [Revisi\u00f3n de la Encefalomielitis mi\u00e1lgica/s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica: una aproximaci\u00f3n basada en la evidencia para el diagn\u00f3stico y manejo cl\u00ednico]](http://www.degruyter.com/view/j/reveh.2015.30.issue-4/reveh-2015-0026/reveh-2015-0026.xml). Rev Environ Health (en ingl\u00e9s) (Canad\u00e1) 30 (4): 223-49. [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1515/reveh-2015-0026](https://dx.doi.org/10.1515%2Freveh-2015-0026). Consultado el 17 de junio de 2016.\n- \u2191\n[a](#cite_ref-burke_2-0) [b](#cite_ref-burke_2-1)Burke A Cunha (16 de febrero de 2016). [\u00abChronic Fatigue Syndrome\u00bb](http://emedicine.medscape.com/article/235980-overview)(en ingl\u00e9s). Consultado el 17 de junio de 2016. [\u2191](#cite_ref-3)\u00abMyalgic encephalomyelitis: International Consensus Criteria\u00bb. Journal of Internal Medicina 270 (4): 327-338. octubre de 2011. [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1111/j.1365-2796.2011.02428.x](https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1365-2796.2011.02428.x).\n- \u2191\n[a](#cite_ref-IoM2015_4-0) [b](#cite_ref-IoM2015_4-1) [c](#cite_ref-IoM2015_4-2)Committee on the Diagnostic Criteria for Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome; Board on the Health of Select Populations; Institute of Medicine. (NaN de febrero de 2015). [\u00abBeyond Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome: Redefining an Illness\u00bb](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK274235/). Washington (DC): National Academies Press (US) (Revisi\u00f3n). The National Academies Collection: Reports funded by National Institutes of Health. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-309-31689-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-309-31689-7). [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [25695122](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25695122). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.17226/19012](https://dx.doi.org/10.17226%2F19012). [\u2191](#cite_ref-5)Yunus, M.B. (2008). [Central sensitivity syndromes: a new paradigm and group nosology for fibromyalgia and overlapping conditions, and the related issue of disease versus illness.](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18191990). \u00abCSS seems to be a useful paradigm and an appropriate terminology for FMS and related conditions. The disease-illness, as well as organic/non-organic dichotomy, should be rejected. \u00bb [\u2191](#cite_ref-6)Kindler, LL., et al. (2011). [Central sensitivity syndromes: mounting pathophysiologic evidence to link fibromyalgia with other common chronic pain disorders.](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21349445). \u00ab\"Central sensitivity syndromes\" denotes an emerging nomenclature that could be embraced by researchers investigating each of these disorders. Moreover, a shared paradigm would be useful in promoting cross-fertilization between researchers. Scientists and clinicians could most effectively forward the understanding and treatment of fibromyalgia and other common chronic pain disorders through an appreciation of their shared pathophysiology. \u00bb [\u2191](#cite_ref-7)Lim, Eun-Jin; Ahn, Yo-Chan; Jang, Eun-Su; Lee, Si-Woo; Lee, Su-Hwa; Son, Chang-Gue (2020-12). [\u00abSystematic review and meta-analysis of the prevalence of chronic fatigue syndrome/myalgic encephalomyelitis (CFS/ME)\u00bb](https://translational-medicine.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12967-020-02269-0). Journal of Translational Medicine (en ingl\u00e9s) 18 (1): 100. [ISSN](/wiki/ISSN) [1479-5876](//portal.issn.org/resource/issn/1479-5876). [PMC](/wiki/PubMed_Central) [7038594](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7038594). [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [32093722](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/32093722). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1186/s12967-020-02269-0](https://dx.doi.org/10.1186%2Fs12967-020-02269-0). Consultado el 30 de junio de 2022. [\u2191](#cite_ref-8) [Beyond Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome: Redefining an Illness.Report Brief](http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf)( [enlace roto](/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto)disponible en [Internet Archive](/wiki/Internet_Archive); v\u00e9ase el [historial](//web.archive.org/web/*/http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf), la [primera versi\u00f3n](//web.archive.org/web/1/http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf)y la [\u00faltima](//web.archive.org/web/2/http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf)). [\u2191](#cite_ref-9) [Es oficial: la fatiga cr\u00f3nica se cobra su primera v\u00edctima](http://www.clarin.com/diario/2006/06/20/conexiones/t-01218543.htm)Nota del diario Clar\u00edn del 20 de junio de 2006.\n- \u2191\n[a](#cite_ref-LoganWong_10-0) [b](#cite_ref-LoganWong_10-1) [c](#cite_ref-LoganWong_10-2) [d](#cite_ref-LoganWong_10-3) [e](#cite_ref-LoganWong_10-4) [f](#cite_ref-LoganWong_10-5) [g](#cite_ref-LoganWong_10-6) [h](#cite_ref-LoganWong_10-7) [i](#cite_ref-LoganWong_10-8) [j](#cite_ref-LoganWong_10-9)Logan, AC; Wong, C (2001 Oct). [\u00abChronic fatigue syndrome: oxidative stress and dietary modifications\u00bb](https://web.archive.org/web/20161107102229/http://www.altmedrev.com/publications/6/5/450.pdf). Altern Med Rev 6 (5): 450-9. [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [11703165](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11703165). Archivado desde [el original](http://www.altmedrev.com/publications/6/5/450.pdf)el 7 de noviembre de 2016. Consultado el 13 de agosto de 2015. [\u2191](#cite_ref-ConsensoSQM2011_11-0)Gobierno de Espa\u00f1a - Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad, ed. (2011). [\u00abDocumento de Consenso sobre Sensibilidad Qu\u00edmica M\u00faltiple (SQM)\u00bb](https://web.archive.org/web/20170303230603/http://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/equidad/SQM_documento_de_consenso_30nov2011.pdf). Archivado desde [el original](http://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/equidad/SQM_documento_de_consenso_30nov2011.pdf)el 3 de marzo de 2017. Consultado el 13 de agosto de 2015. [\u2191](#cite_ref-12) [\u00abA Multicenter Blinded Analysis Indicates No Association between Chronic Fatigue Syndrome/Myalgic Encephalomyelitis and either Xenotropic Murine Leukemia Virus-Related Virus or Polytropic Murine Leukemia Virus\u00bb](http://mbio.asm.org/content/3/5/e00266-12.full). [\u2191](#cite_ref-13) [\u00abUna nueva era:la de la slow life\u00bb](http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf). ( [enlace roto](/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto)disponible en [Internet Archive](/wiki/Internet_Archive); v\u00e9ase el [historial](//web.archive.org/web/*/http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf), la [primera versi\u00f3n](//web.archive.org/web/1/http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf)y la [\u00faltima](//web.archive.org/web/2/http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf)). [\u2191](#cite_ref-14)J. Gasc\u00f3n et al. (marzo de 1995). \u00abCytomegalovirus and Epstein-Barr Virus Infection as a Cause of Chronic Fatigue Syndrome in Travelers to Tropical Countries\u00bb. Journal of Travel Medicine 2 (1): 41-44. [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1111/j.1708-8305.1995.tb00619](https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1708-8305.1995.tb00619). [\u2191](#cite_ref-fibromialgia_15-0) [S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y su relaci\u00f3n con la fibromialgia](http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf)( [enlace roto](/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto)disponible en [Internet Archive](/wiki/Internet_Archive); v\u00e9ase el [historial](//web.archive.org/web/*/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf), la [primera versi\u00f3n](//web.archive.org/web/1/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf)y la [\u00faltima](//web.archive.org/web/2/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf)). J. Fern\u00e1ndez-Sol\u00e0 [\u2191](#cite_ref-Scheurlen_16-0)Scheurlen, M (1996 Sep 20). [\u00abPathogenicity of fungi in the intestines--current status of the discussion\u00bb](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/8999002). Fortschr Med (en alem\u00e1n) 114 (26): 319-21. [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [8999002](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/8999002). [\u2191](#cite_ref-17)Joaquim Fern\u00e1ndez-Sol\u00e0 et al. [S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica e hipersensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple tras exposici\u00f3n a insecticidas](https://web.archive.org/web/20130928015314/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/2/2v124n12a13073217pdf001.pdf). Universidad de Barcelona. Archivado desde [el original](http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/2/2v124n12a13073217pdf001.pdf)el 28 de septiembre de 2013. [\u2191](#cite_ref-Sol\u00e0_18-0)Fern\u00e1ndez-Sol\u00e0 J (2004). Sobrevivir al cansancio. Una aproximaci\u00f3n al s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica. Barcelona: Viena-Oxis. [\u2191](#cite_ref-19)Joaquim Fern\u00e1ndez Sol\u00e0 (2004). [\u00abS\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y su relaci\u00f3n con la fibromialgia\u00bb](http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=1087786). Revista espa\u00f1ola de reumatolog\u00eda 31 (10): 535. [ISSN](/wiki/ISSN) [0304-4815](//portal.issn.org/resource/issn/0304-4815).\n- \u2191\n[a](#cite_ref-YanceyThomas_20-0) [b](#cite_ref-YanceyThomas_20-1) [c](#cite_ref-YanceyThomas_20-2) [d](#cite_ref-YanceyThomas_20-3) [e](#cite_ref-YanceyThomas_20-4) [f](#cite_ref-YanceyThomas_20-5) [g](#cite_ref-YanceyThomas_20-6) [h](#cite_ref-YanceyThomas_20-7) [i](#cite_ref-YanceyThomas_20-8) [j](#cite_ref-YanceyThomas_20-9) [k](#cite_ref-YanceyThomas_20-10) [l](#cite_ref-YanceyThomas_20-11) [m](#cite_ref-YanceyThomas_20-12) [n](#cite_ref-YanceyThomas_20-13)Yancey, JR; Thomas, SM (2012 Oct 15). [\u00abChronic fatigue syndrome: diagnosis and treatment\u00bb](http://www.aafp.org/afp/2012/1015/p741.html). Am Fam Physician 86 (8): 741-6. [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [23062157](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23062157). [\u2191](#cite_ref-21) [https://web.archive.org/web/20121124050249/http://www.acsfcem.org/ficheros/archivo/CONSENSO%202002.pdf](https://web.archive.org/web/20121124050249/http://www.acsfcem.org/ficheros/archivo/CONSENSO%202002.pdf)Documento de consenso sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento del s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica en Catalunya] [\u2191](#cite_ref-22) [El s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y su diagn\u00f3stico](http://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S0212-71992006000500009&script=sci_arttext)Medicina Interna Anales de Medicina Interna. ISSN 0212-7199. An. Med. Interna (Madrid) v.23 n.5 Madrid mayo 2006. [\u2191](#cite_ref-23) [S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica](http://www.alcmeon.com.ar/1/1/a01_8.htm)\n- \u2191\n[a](#cite_ref-Protocolo.pdf_24-0) [b](#cite_ref-Protocolo.pdf_24-1)Coordinadora del grupo de trabajo: Dra. Isabel Polanco Allu\u00e9. Sociedad Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Pedi\u00e1trica. (2008). MINISTERIO DE SANIDAD Y CONSUMO, ed. [\u00abDiagn\u00f3stico precoz de la enfermedad cel\u00edaca\u00bb](https://web.archive.org/web/20181005102724/http://www.msssi.gob.es/profesionales/prestacionesSanitarias/publicaciones/Celiaquia/enfermedadCeliaca.pdf). Archivado desde [el original](http://www.msssi.gob.es/profesionales/prestacionesSanitarias/publicaciones/Celiaquia/enfermedadCeliaca.pdf)el 5 de octubre de 2018. Consultado el 14 de agosto de 2015. [\u2191](#cite_ref-FasanoSapone2015_25-0)Fasano A, Sapone A, Zevallos V, Schuppan D (May 2015). [\u00abNonceliac gluten sensitivity\u00bb](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25583468). Gastroenterology (Revisi\u00f3n) 148 (6): 1195-204. [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [25583468](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25583468). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1053/j.gastro.2014.12.049](https://dx.doi.org/10.1053%2Fj.gastro.2014.12.049).\n- \u2191\n[a](#cite_ref-HaneySmith2015_26-0) [b](#cite_ref-HaneySmith2015_26-1) [c](#cite_ref-HaneySmith2015_26-2) [d](#cite_ref-HaneySmith2015_26-3)Haney E, Smith ME, McDonagh M, Pappas M, Daeges M, Wasson N, Nelson HD (16 de junio de 2015). [\u00abDiagnostic Methods for Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome: A Systematic Review for a National Institutes of Health Pathways to Prevention Workshop\u00bb](http://annals.org/aim/article/2322800/diagnostic-methods-myalgic-encephalomyelitis-chronic-fatigue-syndrome-systematic-review-national). Ann Intern Med (Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica) 162 (12): 834-40. [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [26075754](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26075754). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.7326/M15-0443](https://dx.doi.org/10.7326%2FM15-0443). [\u2191](#cite_ref-AfariBuchwald2003_27-0)Afari N, Buchwald D (NaN de febrero de 2003). [\u00abChronic fatigue syndrome: a review\u00bb](http://ajp.psychiatryonline.org/doi/full/10.1176/appi.ajp.160.2.221). Am J Psychiatry (Revisi\u00f3n) 160 (2): 221-36. [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [12562565](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12562565). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1176/appi.ajp.160.2.221](https://dx.doi.org/10.1176%2Fappi.ajp.160.2.221).\n- \u2191\n[a](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-0) [b](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-1) [c](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-2) [d](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-3) [e](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-4) [f](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-5) [g](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-6) [h](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-7) [i](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-8) [j](#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-9)Grupo de trabajo sobre fibromialgia y s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica. Alegre C, Alegre J, Carbonell J, Casademont J, Collado A, et al. \u2014 Madrid: Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud. Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n. Barcelona: Agencia de Informaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Calidad en Salud, 2010, \u2014 120 p; 24 cm. (Colecci\u00f3n: Informes, estudios e investigaci\u00f3n / Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n / Informes de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias; AIAQS 2010/02). [\u00abFibromialgia y s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica: recomendaciones sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento\u00bb](https://web.archive.org/web/20130712031741/http://aunets.isciii.es/ficherosproductos/sinproyecto/1285_AIAQS_2010_02_FIBROMIALGIA.pdf). Archivado desde [el original](http://aunets.isciii.es/ficherosproductos/sinproyecto/1285_AIAQS_2010_02_FIBROMIALGIA.pdf)el 12 de julio de 2013. Consultado el 13 de agosto de 2015. [\u2191](#cite_ref-29) [Documento de consenso canadiense](https://web.archive.org/web/20170316024738/http://www.bizi-bide.com/wp-content/uploads/2012/02/Pinchar-aqui-para-descargar-el-documento2.pdf). Archivado desde [el original](http://www.bizi-bide.com/wp-content/uploads/2012/02/Pinchar-aqui-para-descargar-el-documento2.pdf)el 16 de marzo de 2017. Consultado el 15 de marzo de 2017.\n- \u2191\n[a](#cite_ref-ICC2011_30-0) [b](#cite_ref-ICC2011_30-1)Carruthers, B. M.; van de Sande, M. I.; De Meirleir, K. L.; Klimas, N. G.; Broderick, G.; Mitchell, T.; Staines, D.; Powles, A. C. P. et al. (1 de octubre de 2011). [\u00abMyalgic encephalomyelitis: International Consensus Criteria\u00bb](http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-2796.2011.02428.x/abstract). Journal of Internal Medicine (en ingl\u00e9s) 270 (4): 327-338. [ISSN](/wiki/ISSN) [1365-2796](//portal.issn.org/resource/issn/1365-2796). [PMC](/wiki/PubMed_Central) [3427890](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3427890). [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [21777306](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21777306). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1111/j.1365-2796.2011.02428.x](https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1365-2796.2011.02428.x). Consultado el 15 de marzo de 2017. [\u2191](#cite_ref-31)Larun, Lillebeth; Brurberg, Kjetil G.; Odgaard-Jensen, Jan; Price, Jonathan R (7 de febrero de 2016). The Cochrane Collaboration, ed. [Exercise therapy for chronic fatigue syndrome](https://doi.wiley.com/10.1002/14651858.CD003200.pub4)(en ingl\u00e9s). John Wiley & Sons, Ltd. pp. CD003200.pub4. Consultado el 11 de abril de 2022. [\u2191](#cite_ref-32) [\u00abHarms associated with CBT and GET\u00bb](https://web.archive.org/web/20200118051608/http://www.shoutoutaboutme.com/treatments-harms/harms/harms-associated-with-cbt-and-get/). Shoutout about ME (en ingl\u00e9s estadounidense). Archivado desde [el original](http://www.shoutoutaboutme.com/treatments-harms/harms/harms-associated-with-cbt-and-get/)el 18 de enero de 2020. Consultado el 24 de febrero de 2017. [\u2191](#cite_ref-33) [\u00abTRIAL BY ERROR: The Troubling Case of the PACE Chronic Fatigue Syndrome Study (final installment)\u00bb](http://www.virology.ws/2015/10/23/trial-by-error-iii/). www.virology.ws (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 24 de febrero de 2017. [\u2191](#cite_ref-34) [\u00abPACE: The research that sparked a patient rebellion and challenged medicine - Sense About Science USA\u00bb](http://www.senseaboutscienceusa.org/pace-research-sparked-patient-rebellion-challenged-medicine/). Sense About Science USA (en ingl\u00e9s estadounidense). 21 de marzo de 2016. Consultado el 24 de febrero de 2017. [\u2191](#cite_ref-35)Wilshire, Carolyn; Kindlon, Tom; Matthees, Alem; McGrath, Simon (14 de diciembre de 2016). [\u00abCan patients with chronic fatigue syndrome really recover after graded exercise or cognitive behavioural therapy? A critical commentary and preliminary re-analysis of the PACE trial\u00bb](https://dx.doi.org/10.1080/21641846.2017.1259724). Fatigue: Biomedicine, Health & Behavior 0 (0): 1-14. [ISSN](/wiki/ISSN) [2164-1846](//portal.issn.org/resource/issn/2164-1846). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1080/21641846.2017.1259724](https://dx.doi.org/10.1080%2F21641846.2017.1259724). Consultado el 24 de febrero de 2017. [\u2191](#cite_ref-36) [\u00abAssessment of Individual PACE Trial Data: in Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome, Cognitive Behavioral and Graded Exercise Therapy are Ineffective, Do Not Lead to Actual Recovery and Negative Outcomes may be Higher than Reported\u00bb](https://www.sciforschenonline.org/journals/neurology/article-data/JNNB-3-136/JNNB-3-136.pdf). [\u2191](#cite_ref-37)Castro-Marrero, Jesus; S\u00e1ez-Franc\u00e0s, Naia; Santillo, Dafna; Alegre, Jose (1 de marzo de 2017). [\u00abTreatment and management of chronic fatigue syndrome/myalgic encephalomyelitis: all roads lead to Rome\u00bb](http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/bph.13702/abstract). British Journal of Pharmacology (en ingl\u00e9s) 174 (5): 345-369. [ISSN](/wiki/ISSN) [1476-5381](//portal.issn.org/resource/issn/1476-5381). [PMC](/wiki/PubMed_Central) [5301046](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5301046). [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [28052319](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28052319). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1111/bph.13702](https://dx.doi.org/10.1111%2Fbph.13702). Consultado el 24 de febrero de 2017.\nEnlaces externos[\n[editar](/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit\u00a7ion=23)] [CDC - Chronic Fatigue Syndrome (CFS). Centers for Disease Control](https://www.cdc.gov/cfs)(en ingl\u00e9s) [ME Research UK \u2014 Research database](http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/)ME Research UK \u2014 Research database ( [enlace roto](/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto)disponible en [Internet Archive](/wiki/Internet_Archive); v\u00e9ase el [historial](//web.archive.org/web/*/http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/), la [primera versi\u00f3n](//web.archive.org/web/1/http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/)y la [\u00faltima](//web.archive.org/web/2/http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/)). [Manual para cl\u00ednicos de la IACFSME](https://web.archive.org/web/20170215125610/http://iacfsme.org/portals/0/pdf/Primer_Post_2014_conference.pdf)(en ingl\u00e9s) [Chronic Fatigue Syndrome. A Roadmap for Testing and Treatment](https://mecfsroadmap.altervista.org/)(en ingl\u00e9s)", "language": null, "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ed/Magdalena_by_Eva_Bonnier.jpg/640px-Magdalena_by_Eva_Bonnier.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#bodyContent", "/wiki/Wikipedia:Portada", "/wiki/Portal:Comunidad", "/wiki/Portal:Actualidad", "/wiki/Especial:CambiosRecientes", "/wiki/Especial:P%C3%A1ginasNuevas", "/wiki/Especial:Aleatoria", "/wiki/Ayuda:Contenidos", "//donate.wikimedia.org/wiki/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_es.wikipedia.org&uselang=es", "/wiki/Wikipedia:Informes_de_error", "/wiki/Wikipedia:Portada", "/wiki/Especial:Buscar", "/w/index.php?title=Especial:Crear_una_cuenta&returnto=S%C3%ADndrome+de+fatiga+cr%C3%B3nica", "/w/index.php?title=Especial:Entrar&returnto=S%C3%ADndrome+de+fatiga+cr%C3%B3nica", "/w/index.php?title=Especial:Crear_una_cuenta&returnto=S%C3%ADndrome+de+fatiga+cr%C3%B3nica", "/w/index.php?title=Especial:Entrar&returnto=S%C3%ADndrome+de+fatiga+cr%C3%B3nica", "/wiki/Ayuda:Introducci%C3%B3n", "/wiki/Especial:MisContribuciones", "/wiki/Especial:MiDiscusi%C3%B3n", "#", "#Clasificaci\u00f3n", "#Epidemiolog\u00eda", "#Etiolog\u00eda", "#Cuadro_cl\u00ednico", "#Evoluci\u00f3n", "#Diagn\u00f3stico", "#Criterios_diagn\u00f3sticos", "#Criterios_diagn\u00f3sticos_de_Fukuda_(1994)", "#Criterios_de_consenso_canadiense_(2006)", "#Criterios_de_Jason_(2007)", "#Criterios_del_Consenso_Internacional_(2011)", "#Criterios_de_la_Academia_Nacional_de_Medicina_de_Estados_Unidos_(2015)", "#Tratamiento", "#Terapia_cognitivo_conductual", "#Ejercicio_f\u00edsico_gradual", "#Controversia:_Terapia_cognitivo-conductual_y_ejercicio_gradual", "#Alimentaci\u00f3n", "#Antioxidantes", "#Intolerancias_alimentarias", "#Terapias_alternativas_y/o_complementarias", "#V\u00e9ase_tambi\u00e9n", "#Referencias", "#Enlaces_externos", "https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%85%D9%86", "https://az.wikipedia.org/wiki/Xroniki_yor%C4%9Funluq_sindromu", "https://azb.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D8%B1%D9%88%D9%86%DB%8C%DA%A9_%DB%8C%D9%88%D8%B1%D8%BA%D9%88%D9%86%D9%84%D9%88%D9%82_%D8%B3%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%88%D9%85%DB%8C", "https://be.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%96%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC_%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%96%D1%87%D0%BD%D0%B0%D0%B9_%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%86%D1%96", "https://be-tarask.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%8B%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC_%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%96%D1%87%D0%BD%D0%B0%D0%B9_%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%8C%D1%86%D1%96", "https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC_%D0%BD%D0%B0_%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0_%D1%83%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B0", "https://bs.wikipedia.org/wiki/Sindrom_hroni%C4%8Dnog_umora", "https://ca.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B2nica", "https://cs.wikipedia.org/wiki/Chronick%C3%BD_%C3%BAnavov%C3%BD_syndrom", "https://de.wikipedia.org/wiki/Chronisches_Ersch%C3%B6pfungssyndrom", "https://dv.wikipedia.org/wiki/%DE%86%DE%B0%DE%83%DE%AE%DE%82%DE%A8%DE%86%DE%B0_%DE%8A%DE%AC%DE%93%DE%A9%DE%8E%DE%B0_%DE%90%DE%A8%DE%82%DE%B0%DE%91%DE%B0%DE%83%DE%AF%DE%89%DE%B0", "https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CF%8D%CE%BD%CE%B4%CF%81%CE%BF%CE%BC%CE%BF_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CF%87%CF%81%CF%8C%CE%BD%CE%B9%CE%B1%CF%82_%CE%BA%CE%BF%CF%80%CF%8E%CF%83%CE%B5%CF%89%CF%82", "https://en.wikipedia.org/wiki/Chronic_fatigue_syndrome", "https://eo.wikipedia.org/wiki/Sindromo_de_Kronika_Laceco", "https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%85_%D8%AE%D8%B3%D8%AA%DA%AF%DB%8C_%D9%85%D8%B2%D9%85%D9%86", "https://fi.wikipedia.org/wiki/Krooninen_v%C3%A4symysoireyhtym%C3%A4", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Syndrome_de_fatigue_chronique", "https://ga.wikipedia.org/wiki/Einceifilimial%C3%ADteas_miailgeach", "https://gl.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%AA%D7%A1%D7%9E%D7%95%D7%A0%D7%AA_%D7%94%D7%AA%D7%A9%D7%99%D7%A9%D7%95%D7%AA_%D7%94%D7%9B%D7%A8%D7%95%D7%A0%D7%99%D7%AA", "https://hi.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%A6%E0%A5%80%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%98%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%95_%E0%A4%A5%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%A8_%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%B2%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B7%E0%A4%A3", "https://hr.wikipedia.org/wiki/Sindrom_kroni%C4%8Dnog_umora", "https://hy.wikipedia.org/wiki/%D4%BD%D6%80%D5%B8%D5%B6%D5%AB%D5%AF%D5%A1%D5%AF%D5%A1%D5%B6_%D5%B0%D5%B8%D5%A3%D5%B6%D5%A1%D5%AE%D5%B8%D6%82%D5%A9%D5%B5%D5%A1%D5%B6_%D5%B0%D5%A1%D5%B4%D5%A1%D5%AD%D5%BF%D5%A1%D5%B6%D5%AB%D5%B7", "https://id.wikipedia.org/wiki/Sindrom_keletihan_kronis", "https://is.wikipedia.org/wiki/S%C3%AD%C3%BEreyta", "https://it.wikipedia.org/wiki/Sindrome_da_fatica_cronica", "https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%85%A2%E6%80%A7%E7%96%B2%E5%8A%B4%E7%97%87%E5%80%99%E7%BE%A4", "https://ko.wikipedia.org/wiki/%EB%A7%8C%EC%84%B1%ED%94%BC%EB%A1%9C%EC%A6%9D%ED%9B%84%EA%B5%B0", "https://lb.wikipedia.org/wiki/Chronescht_Middegkeetssyndrom", "https://lfn.wikipedia.org/wiki/Sindrom_de_fatiga_cronica", "https://lv.wikipedia.org/wiki/Hronisk%C4%81_noguruma_sindroms", "https://mk.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD_%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%80", "https://ms.wikipedia.org/wiki/Sindrom_lesu_kronik", "https://nl.wikipedia.org/wiki/Chronischevermoeidheidssyndroom", "https://no.wikipedia.org/wiki/Kronisk_utmattelsessyndrom", "https://or.wikipedia.org/wiki/%E0%AC%95%E0%AD%8D%E0%AC%B0%E0%AC%A8%E0%AC%BF%E0%AC%95_%E0%AC%A5%E0%AC%95%E0%AC%BE_%E0%AC%B8%E0%AC%BF%E0%AC%A3%E0%AD%8D%E0%AC%A1%E0%AD%8D%E0%AC%B0%E0%AD%8B%E0%AC%AE", "https://pl.wikipedia.org/wiki/Zesp%C3%B3%C5%82_chronicznego_zm%C4%99czenia", "https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADndrome_da_fadiga_cr%C3%B4nica", "https://ro.wikipedia.org/wiki/Sindromul_de_oboseal%C4%83_cronic%C4%83", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC_%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B9_%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8", "https://sh.wikipedia.org/wiki/Sindrom_kroni%C4%8Dnog_umora", "https://simple.wikipedia.org/wiki/Chronic_fatigue_syndrome", "https://sk.wikipedia.org/wiki/Chronick%C3%BD_%C3%BAnavov%C3%BD_syndr%C3%B3m", "https://sl.wikipedia.org/wiki/Sindrom_kroni%C4%8Dne_utrujenosti", "https://sr.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC_%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B3_%D1%83%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B0", "https://sv.wikipedia.org/wiki/Kroniskt_tr%C3%B6tthetssyndrom", "https://th.wikipedia.org/wiki/%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%A5%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%A3%E0%B8%B7%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%A3%E0%B8%B1%E0%B8%87", "https://tr.wikipedia.org/wiki/Kronik_yorgunluk_sendromu", "https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC_%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D1%96%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%97_%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B8", "https://vi.wikipedia.org/wiki/H%E1%BB%99i_ch%E1%BB%A9ng_m%E1%BB%87t_m%E1%BB%8Fi_m%C3%A3n_t%C3%ADnh", "https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%85%A2%E6%80%A7%E7%96%B2%E5%8B%9E%E7%97%87%E5%80%99%E7%BE%A4", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q209733#sitelinks-wikipedia", "/wiki/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "/wiki/Discusi%C3%B3n:S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "/wiki/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=history", "/wiki/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=history", "/wiki/Especial:LoQueEnlazaAqu%C3%AD/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "/wiki/Especial:CambiosEnEnlazadas/S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica", "//commons.wikimedia.org/wiki/Special:UploadWizard?uselang=es", "/wiki/Especial:P%C3%A1ginasEspeciales", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&oldid=150117027", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=info", "/w/index.php?title=Especial:Citar&page=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&id=150117027&wpFormIdentifier=titleform", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q209733", "/w/index.php?title=Especial:Libro&bookcmd=book_creator&referer=S%C3%ADndrome+de+fatiga+cr%C3%B3nica", "/w/index.php?title=Especial:DownloadAsPdf&page=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=show-download-screen", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&printable=yes", "https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Chronic_fatigue_syndrome", "/wiki/Archivo:Magdalena_by_Eva_Bonnier.jpg", "/wiki/Eva_Bonnier", "/wiki/Especialidades_m%C3%A9dicas", "/wiki/Neurolog%C3%ADa", "/wiki/Reumatolog%C3%ADa", "/wiki/Astenia", "https://www.wikidata.org/wiki/Q209733", "#cite_note-bested-1", "#cite_note-burke-2", "#cite_note-3", "/wiki/Sistema_inmunitario", "/wiki/Neurol%C3%B3gico", "/wiki/Cardiovascular", "/wiki/Endocrino", "/wiki/Fiebre", "/wiki/Fotofobia", "/wiki/Hiperacusia", "/wiki/Cefalea", "/wiki/Mialgia", "/wiki/Artralgia", "/wiki/Faringitis", "/wiki/Concentraci%C3%B3n_(psicolog%C3%ADa)", "/wiki/Memoria_(proceso)", "/wiki/Estr%C3%A9s", "/wiki/Actividad_f%C3%ADsica", "#cite_note-bested-1", "#cite_note-burke-2", "#cite_note-IoM2015-4", "/wiki/Fen%C3%B3meno_psicosom%C3%A1tico", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=1", "/wiki/Sensibilizaci%C3%B3n_central", "#cite_note-5", "/wiki/Sensibilizaci%C3%B3n_central", "/wiki/Fibromialgia", "/wiki/Comorbilidad", "#cite_note-6", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=2", "#cite_note-7", "#cite_note-8", "/wiki/Fibromialgia", "/wiki/S%C3%ADndrome_de_Ehlers-Danlos", "/wiki/S%C3%ADndrome_del_intestino_irritable", "/wiki/S%C3%ADndrome_de_Sj%C3%B6gren", "/wiki/S%C3%ADndrome_qu%C3%ADmico_m%C3%BAltiple", "/wiki/C%C3%A1ncer", "/wiki/Suicidio", "#cite_note-9", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=3", "/wiki/Etiolog%C3%ADa", "/wiki/Patog%C3%A9nesis", "/wiki/Estr%C3%A9s_oxidativo", "#cite_note-LoganWong-10", "/wiki/Peroxinitrito", "/wiki/%C3%93xido_de_nitr%C3%B3geno_(II)", "/wiki/Sensibilidad_qu%C3%ADmica_m%C3%BAltiple", "/wiki/Estr%C3%A9s_postraum%C3%A1tico", "#cite_note-ConsensoSQM2011-11", "/wiki/Retrovirus", "/wiki/XMRV", "#cite_note-12", "/wiki/Gripe_del_yuppie", "/wiki/Estr%C3%A9s", "#cite_note-13", "/wiki/Virus_de_Epstein-Barr", "/wiki/Mononucleosis_infecciosa", "#cite_note-14", "#cite_note-fibromialgia-15", "/wiki/Hongo", "/wiki/Candida_albicans", "/wiki/Candidiasis", "/wiki/Antibi%C3%B3tico", "/wiki/Corticoide", "/wiki/Patogenia", "#cite_note-Scheurlen-16", "/wiki/Pesticidas", "#cite_note-17", "/wiki/Organofosforado", "/wiki/Disolvente", "/wiki/Mon%C3%B3xido_de_carbono", "#cite_note-Sol\u00e0-18", "/wiki/Mobbing", "/wiki/Trastorno_por_estr%C3%A9s_postraum%C3%A1tico", "/wiki/Sensibilidad_qu%C3%ADmica_m%C3%BAltiple", "/wiki/S%C3%ADndrome_del_edificio_enfermo", "/wiki/S%C3%ADndrome_del_Golfo", "#cite_note-19", "#cite_note-YanceyThomas-20", "/wiki/Epstein-Barr", "/wiki/Citomegalovirus", "/wiki/Toxoplasma_gondii", "/wiki/Toxoplasmosis", "/wiki/Herpesvirus", "/wiki/Parvovirus", "/wiki/Chlamydia", "/wiki/Mycoplasma", "/wiki/Hepatitis", "/wiki/Enfermedad_de_Lyme", "/wiki/Brucelosis_humana", "/wiki/S%C3%ADfilis", "#cite_note-21", "#cite_note-22", "#cite_note-23", "/wiki/COVID-19", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=4", "/wiki/Insomnio", "/wiki/Pesadilla", "/wiki/Migra%C3%B1a", "/wiki/V%C3%A9rtigo", "/wiki/N%C3%A1usea", "/wiki/Diarrea", "/wiki/S%C3%ADndrome_del_intestino_irritable", "/wiki/Vejiga", "/wiki/Pr%C3%B3stata", "/wiki/Sinusitis", "/wiki/Rinitis", "/wiki/Taquicardia", "/wiki/Intolerancia_ortost%C3%A1tica", "/wiki/S%C3%ADncope_(medicina)", "/wiki/Sistema_nervioso_aut%C3%B3nomo", "/wiki/Disautonom%C3%ADa", "/wiki/Prueba_de_la_mesa_inclinada", "/w/index.php?title=Test_psicot%C3%A9cnico&action=edit&redlink=1", "/wiki/Cociente_de_inteligencia", "/wiki/Depresi%C3%B3n", "/wiki/Angustia", "/wiki/Ansiedad", "/wiki/Crisis_de_angustia", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=5", "/wiki/Depresi%C3%B3n", "/wiki/Ansiedad", "/wiki/Insomnio", "/wiki/Astenia", "/wiki/Neurastenia", "/wiki/Estr%C3%A9s", "/wiki/Wikipedia:Verificabilidad", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=6", "/wiki/Historia_cl%C3%ADnica", "/wiki/Examen_f%C3%ADsico", "/wiki/S%C3%ADntoma", "/w/index.php?title=Instituto_Nacional_de_Excelencia_para_la_Salud_y_los_Cuidados&action=edit&redlink=1", "/wiki/Depresi%C3%B3n", "#cite_note-YanceyThomas-20", "/wiki/Centros_para_el_Control_y_Prevenci%C3%B3n_de_Enfermedades", "#cite_note-YanceyThomas-20", "/wiki/Orina", "/wiki/Hemograma", "/wiki/F%C3%B3sforo", "/wiki/Tirotropina", "/wiki/Prote%C3%ADna_C_reactiva", "#cite_note-YanceyThomas-20", "/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Anticuerpos_anti-endomisio_(AEM).", "/wiki/Celiaqu%C3%ADa", "#cite_note-YanceyThomas-20", "#cite_note-LoganWong-10", "#cite_note-Protocolo.pdf-24", "/wiki/Sensibilidad_al_gluten_no_cel%C3%ADaca", "/wiki/Gluten", "#cite_note-FasanoSapone2015-25", "/wiki/Factor_reumatoide", "/wiki/Anticuerpos_antinucleares", "#cite_note-YanceyThomas-20", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=7", "#cite_note-HaneySmith2015-26", "#Criterios_diagn\u00f3sticos_de_Fukuda_(1994)", "#cite_note-AfariBuchwald2003-27", "#Criterios_de_la_Academia_Nacional_de_Medicina_de_Estados_Unidos_(2015)", "#cite_note-HaneySmith2015-26", "#cite_note-HaneySmith2015-26", "#cite_note-HaneySmith2015-26", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=8", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "/wiki/Signo_cl%C3%ADnico", "/wiki/S%C3%ADntoma", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "/wiki/Odinofagia", "/wiki/Adenopat%C3%ADa", "/wiki/Mialgia", "/wiki/Artralgia", "/wiki/Inflamaci%C3%B3n", "/wiki/Cefalea", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=9", "#cite_note-29", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=10", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=11", "#cite_note-ICC2011-30", "#cite_note-ICC2011-30", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=12", "/wiki/Centros_para_el_Control_y_Prevenci%C3%B3n_de_Enfermedades", "#cite_note-IoM2015-4", "#cite_note-IoM2015-4", "/wiki/Virus_de_Epstein-Barr", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=13", "/wiki/Trastorno_del_sue%C3%B1o", "/wiki/Depresi%C3%B3n", "#cite_note-YanceyThomas-20", "/wiki/Terapias_cognitivo-conductuales", "/wiki/Wikipedia:Verificabilidad", "/wiki/Depresi%C3%B3n", "/wiki/Trastorno_de_ansiedad", "/wiki/Comorbilidad", "#cite_note-YanceyThomas-20", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=14", "/wiki/Terapias_cognitivo-conductuales", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "/wiki/Depresi%C3%B3n", "/wiki/Ansiedad", "#cite_note-YanceyThomas-20", "#cite_note-YanceyThomas-20", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "#cite_note-YanceyThomas-20", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=15", "#cite_note-YanceyThomas-20", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "#cite_note-31", "/wiki/Terapias_cognitivo-conductuales", "/wiki/Depresi%C3%B3n", "#cite_note-YanceyThomas-20", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "#cite_note-YanceyThomas-20", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=16", "#cite_note-32", "#cite_note-33", "#cite_note-34", "#cite_note-35", "#cite_note-36", "#cite_note-37", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=17", "/wiki/Wikipedia:Palabras_que_evitar#Hay_quien_dice,_se_dice_que,_muchos_creen_que", "#cite_note-LoganWong-10", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=18", "/wiki/Estr%C3%A9s_oxidativo", "/wiki/Glutati%C3%B3n", "/wiki/%C3%81cido_lipoico", "/wiki/Proantocianidina", "/wiki/Ginkgo_biloba", "/wiki/Vaccinium_myrtillus", "#cite_note-LoganWong-10", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=19", "/wiki/Intolerancia_a_los_alimentos", "/wiki/Alergia_a_alimentos", "#cite_note-LoganWong-10", "#cite_note-LoganWong-10", "/wiki/Citocina", "/wiki/Inflamaci%C3%B3n", "/wiki/Interleucina-4", "/wiki/Interfer%C3%B3n_gamma", "/wiki/Factor_de_necrosis_tumoral", "/wiki/L%C3%A1cteo", "/wiki/Trigo", "/wiki/Mialgia", "#cite_note-LoganWong-10", "/wiki/Somatizaci%C3%B3n", "#cite_note-LoganWong-10", "/wiki/Trigo", "/wiki/Celiaqu%C3%ADa", "#cite_note-LoganWong-10", "/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Marcadores_serol\u00f3gicos", "#cite_note-Protocolo.pdf-24", "/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Hallazgos_en_las_biopsias_duodenales", "/wiki/Celiaqu%C3%ADa#Tabla_de_s\u00edntomas_y_signos", "#cite_note-LoganWong-10", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=20", "/wiki/Medicina_alternativa", "/wiki/Homeopat%C3%ADa", "/wiki/Acupuntura", "/wiki/Fitoterapia", "#cite_note-GrupodeTrabajoSFC-28", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=21", "/wiki/Sensibilizaci%C3%B3n_central", "/wiki/Fatiga_adrenal", "/wiki/Fibromialgia", "/wiki/Idiop%C3%A1tico", "/wiki/Inmunodeficiencia", "/wiki/Neurol%C3%B3gico", "/wiki/Trastorno_del_sue%C3%B1o", "/wiki/Disautonom%C3%ADa", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=22", "#cite_ref-bested_1-0", "#cite_ref-bested_1-1", "http://www.degruyter.com/view/j/reveh.2015.30.issue-4/reveh-2015-0026/reveh-2015-0026.xml", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1515%2Freveh-2015-0026", "/wiki/Ayuda:Errores_en_las_referencias#deprecated_params", "#cite_ref-burke_2-0", "#cite_ref-burke_2-1", "http://emedicine.medscape.com/article/235980-overview", "#cite_ref-3", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1365-2796.2011.02428.x", "/wiki/Ayuda:Errores_en_las_referencias#deprecated_params", "#cite_ref-IoM2015_4-0", "#cite_ref-IoM2015_4-1", "#cite_ref-IoM2015_4-2", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK274235/", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-309-31689-7", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25695122", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.17226%2F19012", "#cite_ref-5", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18191990", "#cite_ref-6", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21349445", "#cite_ref-7", "https://translational-medicine.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12967-020-02269-0", "/wiki/ISSN", "//portal.issn.org/resource/issn/1479-5876", "/wiki/PubMed_Central", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7038594", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/32093722", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1186%2Fs12967-020-02269-0", "#cite_ref-8", "http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf", "/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto", "/wiki/Internet_Archive", "//web.archive.org/web/*/http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf", "//web.archive.org/web/1/http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf", "//web.archive.org/web/2/http://www.iom.edu/~/media/Files/Report%20Files/2015/MECFS/MECFS_ReportBrief.pdf", "#cite_ref-9", "http://www.clarin.com/diario/2006/06/20/conexiones/t-01218543.htm", "#cite_ref-LoganWong_10-0", "#cite_ref-LoganWong_10-1", "#cite_ref-LoganWong_10-2", "#cite_ref-LoganWong_10-3", "#cite_ref-LoganWong_10-4", "#cite_ref-LoganWong_10-5", "#cite_ref-LoganWong_10-6", "#cite_ref-LoganWong_10-7", "#cite_ref-LoganWong_10-8", "#cite_ref-LoganWong_10-9", "https://web.archive.org/web/20161107102229/http://www.altmedrev.com/publications/6/5/450.pdf", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11703165", "http://www.altmedrev.com/publications/6/5/450.pdf", "#cite_ref-ConsensoSQM2011_11-0", "https://web.archive.org/web/20170303230603/http://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/equidad/SQM_documento_de_consenso_30nov2011.pdf", "http://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/equidad/SQM_documento_de_consenso_30nov2011.pdf", "#cite_ref-12", "http://mbio.asm.org/content/3/5/e00266-12.full", "#cite_ref-13", "http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf", "/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto", "/wiki/Internet_Archive", "//web.archive.org/web/*/http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf", "//web.archive.org/web/1/http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf", "//web.archive.org/web/2/http://socratesdev.ieem.edu.uy/articulos/archivos/42_segunda_lectura.pdf", "#cite_ref-14", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1708-8305.1995.tb00619", "/wiki/Ayuda:Errores_en_las_referencias#deprecated_params", "#cite_ref-fibromialgia_15-0", "http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf", "/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto", "/wiki/Internet_Archive", "//web.archive.org/web/*/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf", "//web.archive.org/web/1/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf", "//web.archive.org/web/2/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/29/29v31n10a13070042pdf001.pdf", "#cite_ref-Scheurlen_16-0", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/8999002", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/8999002", "#cite_ref-17", "https://web.archive.org/web/20130928015314/http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/2/2v124n12a13073217pdf001.pdf", "http://www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/2/2v124n12a13073217pdf001.pdf", "#cite_ref-Sol\u00e0_18-0", "#cite_ref-19", "http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=1087786", "/wiki/ISSN", "//portal.issn.org/resource/issn/0304-4815", "#cite_ref-YanceyThomas_20-0", "#cite_ref-YanceyThomas_20-1", "#cite_ref-YanceyThomas_20-2", "#cite_ref-YanceyThomas_20-3", "#cite_ref-YanceyThomas_20-4", "#cite_ref-YanceyThomas_20-5", "#cite_ref-YanceyThomas_20-6", "#cite_ref-YanceyThomas_20-7", "#cite_ref-YanceyThomas_20-8", "#cite_ref-YanceyThomas_20-9", "#cite_ref-YanceyThomas_20-10", "#cite_ref-YanceyThomas_20-11", "#cite_ref-YanceyThomas_20-12", "#cite_ref-YanceyThomas_20-13", "http://www.aafp.org/afp/2012/1015/p741.html", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23062157", "#cite_ref-21", "https://web.archive.org/web/20121124050249/http://www.acsfcem.org/ficheros/archivo/CONSENSO%202002.pdf", "#cite_ref-22", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S0212-71992006000500009&script=sci_arttext", "#cite_ref-23", "http://www.alcmeon.com.ar/1/1/a01_8.htm", "#cite_ref-Protocolo.pdf_24-0", "#cite_ref-Protocolo.pdf_24-1", "https://web.archive.org/web/20181005102724/http://www.msssi.gob.es/profesionales/prestacionesSanitarias/publicaciones/Celiaquia/enfermedadCeliaca.pdf", "http://www.msssi.gob.es/profesionales/prestacionesSanitarias/publicaciones/Celiaquia/enfermedadCeliaca.pdf", "#cite_ref-FasanoSapone2015_25-0", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25583468", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25583468", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1053%2Fj.gastro.2014.12.049", "#cite_ref-HaneySmith2015_26-0", "#cite_ref-HaneySmith2015_26-1", "#cite_ref-HaneySmith2015_26-2", "#cite_ref-HaneySmith2015_26-3", "http://annals.org/aim/article/2322800/diagnostic-methods-myalgic-encephalomyelitis-chronic-fatigue-syndrome-systematic-review-national", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26075754", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.7326%2FM15-0443", "#cite_ref-AfariBuchwald2003_27-0", "http://ajp.psychiatryonline.org/doi/full/10.1176/appi.ajp.160.2.221", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12562565", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1176%2Fappi.ajp.160.2.221", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-0", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-1", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-2", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-3", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-4", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-5", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-6", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-7", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-8", "#cite_ref-GrupodeTrabajoSFC_28-9", "https://web.archive.org/web/20130712031741/http://aunets.isciii.es/ficherosproductos/sinproyecto/1285_AIAQS_2010_02_FIBROMIALGIA.pdf", "http://aunets.isciii.es/ficherosproductos/sinproyecto/1285_AIAQS_2010_02_FIBROMIALGIA.pdf", "#cite_ref-29", "https://web.archive.org/web/20170316024738/http://www.bizi-bide.com/wp-content/uploads/2012/02/Pinchar-aqui-para-descargar-el-documento2.pdf", "http://www.bizi-bide.com/wp-content/uploads/2012/02/Pinchar-aqui-para-descargar-el-documento2.pdf", "#cite_ref-ICC2011_30-0", "#cite_ref-ICC2011_30-1", "http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-2796.2011.02428.x/abstract", "/wiki/ISSN", "//portal.issn.org/resource/issn/1365-2796", "/wiki/PubMed_Central", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3427890", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21777306", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1365-2796.2011.02428.x", "/wiki/Ayuda:Errores_en_las_referencias#displayauthors", "#cite_ref-31", "https://doi.wiley.com/10.1002/14651858.CD003200.pub4", "#cite_ref-32", "https://web.archive.org/web/20200118051608/http://www.shoutoutaboutme.com/treatments-harms/harms/harms-associated-with-cbt-and-get/", "http://www.shoutoutaboutme.com/treatments-harms/harms/harms-associated-with-cbt-and-get/", "#cite_ref-33", "http://www.virology.ws/2015/10/23/trial-by-error-iii/", "#cite_ref-34", "http://www.senseaboutscienceusa.org/pace-research-sparked-patient-rebellion-challenged-medicine/", "#cite_ref-35", "https://dx.doi.org/10.1080/21641846.2017.1259724", "/wiki/ISSN", "//portal.issn.org/resource/issn/2164-1846", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1080%2F21641846.2017.1259724", "#cite_ref-36", "https://www.sciforschenonline.org/journals/neurology/article-data/JNNB-3-136/JNNB-3-136.pdf", "#cite_ref-37", "http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/bph.13702/abstract", "/wiki/ISSN", "//portal.issn.org/resource/issn/1476-5381", "/wiki/PubMed_Central", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5301046", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28052319", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1111%2Fbph.13702", "/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&action=edit&section=23", "https://www.cdc.gov/cfs", "http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/", "/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_recuperar_un_enlace_roto", "/wiki/Internet_Archive", "//web.archive.org/web/*/http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/", "//web.archive.org/web/1/http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/", "//web.archive.org/web/2/http://www.meresearch.org.uk/information/research-database/", "https://web.archive.org/web/20170215125610/http://iacfsme.org/portals/0/pdf/Primer_Post_2014_conference.pdf", "https://mecfsroadmap.altervista.org/", "/wiki/Control_de_autoridades", "/wiki/Wikidata", "https://www.wikidata.org/wiki/Q209733", "/wiki/Biblioteca_Nacional_de_Francia", "https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb122007806", "http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb122007806", "/wiki/Library_of_Congress_Control_Number", "https://id.loc.gov/authorities/sh88006956", "/wiki/Biblioteca_Nacional_de_la_Dieta", "https://id.ndl.go.jp/auth/ndlna/00577364", "/wiki/Biblioteca_Nacional_de_la_Rep%C3%BAblica_Checa", "https://aleph.nkp.cz/F/?func=find-c&local_base=aut&ccl_term=ica=ph183308", "/wiki/Biblioteca_Nacional_de_Israel", "http://uli.nli.org.il/F/?func=find-b&local_base=NLX10&find_code=UID&request=987007536988805171", "/wiki/Enciclopedia_Brit%C3%A1nica", "https://www.britannica.com/topic/chronic-fatigue-syndrome", "http://www.disease-ontology.org/?id=DOID:8544", "https://icdcodelookup.com/icd-10/codes/G93.3", "/wiki/CIE-9-MC", "http://icd9cm.chrisendres.com/index.php?action=search&srchtext=780.71", "/wiki/Clasificaci%C3%B3n_Internacional_de_Atenci%C3%B3n_Primaria", "https://www.hetop.eu/hetop/3CGP/en/?rr=CIP_D_A04", "/wiki/Diseases_Database", "http://www.diseasesdatabase.com/ddb1645.htm", "/wiki/MedlinePlus", "https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/001244.htm", "/wiki/EMedicine", "https://emedicine.medscape.com/article/235980-overview", "/wiki/Medical_Subject_Headings", "https://meshb.nlm.nih.gov/record/ui?ui=D015673", "https://ncim-stage.nci.nih.gov/ncimbrowser/ConceptReport.jsp?dictionary=NCI%20Metathesaurus&code=C0015674", "/wiki/Wikidata", "https://www.wikidata.org/wiki/Q209733", "https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=S\u00edndrome_de_fatiga_cr\u00f3nica&oldid=150117027", "/wiki/Especial:Categor%C3%ADas", "/wiki/Categor%C3%ADa:S%C3%ADndromes", "/wiki/Categor%C3%ADa:Enfermedades_neurol%C3%B3gicas", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:P%C3%A1ginas_con_referencias_con_par%C3%A1metros_obsoletos", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Art%C3%ADculos_con_enlaces_externos_rotos", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:P%C3%A1ginas_con_referencias_con_et_al._impl%C3%ADcito_en_los_autores", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Art%C3%ADculos_destacados_en_la_Wikipedia_en_croata", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Art%C3%ADculos_con_pasajes_que_requieren_referencias", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Art%C3%ADculos_con_identificadores_BNF", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Art%C3%ADculos_con_identificadores_LCCN", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Control_de_autoridades_con_16_elementos", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es", "http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es", "//foundation.wikimedia.org/wiki/Terms_of_Use", "//foundation.wikimedia.org/wiki/Privacy_policy", "//www.wikimediafoundation.org/", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Privacy_policy/es", "/wiki/Wikipedia:Acerca_de", "/wiki/Wikipedia:Limitaci%C3%B3n_general_de_responsabilidad", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Universal_Code_of_Conduct", "//es.m.wikipedia.org/w/index.php?title=S%C3%ADndrome_de_fatiga_cr%C3%B3nica&mobileaction=toggle_view_mobile", "https://developer.wikimedia.org", "https://stats.wikimedia.org/#/es.wikipedia.org", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Cookie_statement/es", "https://wikimediafoundation.org/", "https://www.mediawiki.org/"]}