{"title": "Buena alimentaci\u00f3n fortalece sistema inmunol\u00f3gico", "author": "Jose Edwin Sanchez", "url": "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/15/buena-alimentacion-fortalece-sistema-inmunologico/", "hostname": "prensa.css.gob.pa", "description": null, "sitename": "prensa.css.gob.pa", "date": "2023-03-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Buena alimentaci\u00f3n fortalece sistema inmunol\u00f3gico\nLa inmunidad es el estado de resistencia natural o adquirida que poseen los organismos frente a una determinada enfermedad o al ataque de un agente infeccioso o t\u00f3xico, donde la buena alimentaci\u00f3n influye de manera positiva.\nTe puede interesar:\n[Endometriosis: cambia la vida](cambia la vida)\nEsta fortalece el sistema inmunol\u00f3gico para poder combatir la gran cantidad de agentes infecciosos para el cuerpo de los ni\u00f1os y adolescentes, despu\u00e9s de estos a\u00f1os de pandemia donde se alteraron los ciclos de alimentaci\u00f3n, sue\u00f1o, rutinas de estilos de vida saludables y ejercitaci\u00f3n, inform\u00f3 el Dr. Elias Bonilla, pediatra, en docencia impartida en la Policl\u00ednica Don \u201cAlejandro De La Guardia, Hijo\u201d de la Caja de Seguro Social.\nEl Dr. Bonilla dijo que \u201cel factor m\u00e1s importante para garantizar la buena educaci\u00f3n de los ni\u00f1os es una buena alimentaci\u00f3n, una dieta sana, equilibrada, y suficiente que cubra todas las necesidades energ\u00e9ticas de macro y micro nutrientes que va a ayudar a fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico\u201d.\nNotas relacionadas:\n[Hospital \u201cDra. Susana Jones Cano, 21 a\u00f1os brindando atenci\u00f3n de calidad y con calidez](https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/hospital-dra-susana-jones-cano-21-anos-brindando-atencion-de-calidad-y-con-calidez/) [El mi\u00e9rcoles y jueves pagan la segunda quincena a jubilados y pensionados](https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/el-miercoles-y-jueves-pagan-la-segunda-quincena-a-jubilados-y-pensionados-2/) [M\u00e1s de 60 especialistas inician su formaci\u00f3n en la CSS](https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/mas-de-60-especialistas-inician-su-formacion-en-la-css/) [CSS en Veraguas brinda atenci\u00f3n a reci\u00e9n nacidos e infantes de 9 a\u00f1os](https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/css-en-veraguas-brinda-atencion-a-recien-nacidos-e-infantes-de-9-anos/) [Efect\u00faan nueve cirug\u00edas al d\u00eda en el HDA](https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/efectuan-nueve-cirugias-al-dia-en-el-hda/)\nPor ello, los padres no deben pensar que las vitaminas, multivitaminas y minerales son indispensables como suplementaci\u00f3n, ya que estos tienen indicaci\u00f3n solamente en grupos vulnerables y el m\u00e9dico debe prescribirlas cuando sea necesario, indic\u00f3 el Dr. Bonilla.\nNota: Thilcia Pino\nFoto: Giovanna Rodr\u00edguez", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/hospital-dra-susana-jones-cano-21-anos-brindando-atencion-de-calidad-y-con-calidez/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/el-miercoles-y-jueves-pagan-la-segunda-quincena-a-jubilados-y-pensionados-2/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/mas-de-60-especialistas-inician-su-formacion-en-la-css/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/css-en-veraguas-brinda-atencion-a-recien-nacidos-e-infantes-de-9-anos/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/efectuan-nueve-cirugias-al-dia-en-el-hda/", "https://www.facebook.com/csspanama/", "https://twitter.com/csspanama", "https://www.instagram.com/csspanama/", "https://www.youtube.com/user/csspty", "https://prensa.css.gob.pa/", "https://prensa.css.gob.pa/", "https://prensa.css.gob.pa/", "https://prensa.css.gob.pa/2022/10/24/lavese-las-manos-evite-los-contagios/", "https://prensa.css.gob.pa/category/css-informa/", "https://prensa.css.gob.pa/contacto/", "http://w3.css.gob.pa", "https://prensa.css.gob.pa/category/panama/", "https://prensa.css.gob.pa/category/salud/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/15/buena-alimentacion-fortalece-sistema-inmunologico/", "https://prensa.css.gob.pa/author/jose-edwin-sanchez/", "cambia la vida", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/hospital-dra-susana-jones-cano-21-anos-brindando-atencion-de-calidad-y-con-calidez/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/el-miercoles-y-jueves-pagan-la-segunda-quincena-a-jubilados-y-pensionados-2/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/mas-de-60-especialistas-inician-su-formacion-en-la-css/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/css-en-veraguas-brinda-atencion-a-recien-nacidos-e-infantes-de-9-anos/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/09/19/efectuan-nueve-cirugias-al-dia-en-el-hda/", "https://prensa.css.gob.pa/wp-content/uploads/2023/03/ALIMENTACION-IMPORTANTE-1.jpg", "https://prensa.css.gob.pa/wp-content/uploads/2023/03/ALIMENTACION-IMPORTANTE-2.jpg", "https://prensa.css.gob.pa/wp-content/uploads/2023/03/ALIMENTACION-IMPORTANTE-3.jpg", "https://prensa.css.gob.pa/wp-content/uploads/2023/03/ALIMENTACION-IMPORTANTE-4.jpg", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/15/ulsyso-puerto-vacamonte-dispone-de-nueva-central-telefonica/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/15/css-y-oiea-realizan-intercambio-de-informacion/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/05/10/andropausia-a-que-edad-que-debo-hacer/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/05/10/andropausia-a-que-edad-que-debo-hacer/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/05/10/andropausia-a-que-edad-que-debo-hacer/", "https://prensa.css.gob.pa/author/deygarciacss-gob-pa/", "https://prensa.css.gob.pa/2020/08/23/personal-de-salud-inicia-curso-educativo-sobre-pacientes-graves-por-la-covid-19/", "https://prensa.css.gob.pa/2020/08/23/personal-de-salud-inicia-curso-educativo-sobre-pacientes-graves-por-la-covid-19/", "https://prensa.css.gob.pa/2020/08/23/personal-de-salud-inicia-curso-educativo-sobre-pacientes-graves-por-la-covid-19/", "https://prensa.css.gob.pa/author/james-gamboa/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/08/acciones-en-area-de-afiliacion-en-colon/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/08/acciones-en-area-de-afiliacion-en-colon/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/08/acciones-en-area-de-afiliacion-en-colon/", "https://prensa.css.gob.pa/author/jose-edwin-sanchez/", "https://twitter.com/CSSPanama", "https://prensa.css.gob.pa/category/adulto-mayor/", "https://prensa.css.gob.pa/category/atencion-primaria/", "https://prensa.css.gob.pa/category/banco-de-sangre/", "https://prensa.css.gob.pa/category/bocas-del-toro/", "https://prensa.css.gob.pa/category/boletin/", "https://prensa.css.gob.pa/category/capacitaciones-docencias/", "https://prensa.css.gob.pa/category/centro-de-bienestar/", "https://prensa.css.gob.pa/category/chiriqui/", "https://prensa.css.gob.pa/category/ciudad-de-la-salud/", "https://prensa.css.gob.pa/category/clinica-cardiomatabolicas/", "https://prensa.css.gob.pa/category/cocle/", "https://prensa.css.gob.pa/category/colon/", "https://prensa.css.gob.pa/category/comunicados/", "https://prensa.css.gob.pa/category/congreso-medico-2023/", "https://prensa.css.gob.pa/category/congreso-medico-nacional/", "https://prensa.css.gob.pa/category/css-informa/", "https://prensa.css.gob.pa/category/darien/", "https://prensa.css.gob.pa/category/dengedtp/", "https://prensa.css.gob.pa/category/denpe/", "https://prensa.css.gob.pa/category/deportes/", "https://prensa.css.gob.pa/category/deportes/deportes-deportes/", "https://prensa.css.gob.pa/category/destacadas/", "https://prensa.css.gob.pa/category/dialogo/", "https://prensa.css.gob.pa/category/equiparacion-de-oportunidades-y-personas-con-discapacidad/", "https://prensa.css.gob.pa/category/equipos-tecnologicos/", "https://prensa.css.gob.pa/category/ferias/", "https://prensa.css.gob.pa/category/hepoth/", "https://prensa.css.gob.pa/category/herrera/", "https://prensa.css.gob.pa/category/ingresos-css/", "https://prensa.css.gob.pa/category/junta-directiva/", "https://prensa.css.gob.pa/category/laboratorios-clinicos/", "https://prensa.css.gob.pa/category/lactancia-materna-y-donacion-de-leche-humana/", "https://prensa.css.gob.pa/category/los-santos/", "https://prensa.css.gob.pa/category/medicamentos/", "https://prensa.css.gob.pa/category/memorias/", "https://prensa.css.gob.pa/category/odontologia/", "https://prensa.css.gob.pa/category/panama/", "https://prensa.css.gob.pa/category/panama-este/", "https://prensa.css.gob.pa/category/panama-oeste/", "https://prensa.css.gob.pa/category/perfiles/", "https://prensa.css.gob.pa/category/sin-categoria/perfiles-de-la-salud/", "https://prensa.css.gob.pa/category/planificacion/", "https://prensa.css.gob.pa/category/provincias/", "https://prensa.css.gob.pa/category/reges/", "https://prensa.css.gob.pa/category/reportajes/", "https://prensa.css.gob.pa/category/revista-vive-saludable/", "https://prensa.css.gob.pa/category/salud/", "https://prensa.css.gob.pa/category/salud-mental/", "https://prensa.css.gob.pa/category/salud-y-seguridad-ocupacional/", "https://prensa.css.gob.pa/category/simulacro-regional/", "https://prensa.css.gob.pa/category/sin-categoria/", "https://prensa.css.gob.pa/category/transparencia/", "https://prensa.css.gob.pa/category/vacunacion/", "https://prensa.css.gob.pa/category/vacunacion-americas/", "https://prensa.css.gob.pa/category/vacunacion-covid/", "https://prensa.css.gob.pa/category/veraguas/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/01/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/02/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/03/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/04/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/05/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/06/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/07/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/08/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/09/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/10/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/11/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/12/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/13/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/14/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/15/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/16/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/17/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/18/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/19/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/20/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/21/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/22/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/23/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/24/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/25/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/26/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/27/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/28/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/29/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/30/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/03/31/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/02/", "https://prensa.css.gob.pa/2023/04/", "http://www.311.gob.pa/", "http://www.minsa.gob.pa", "https://innovacion.gob.pa/", "http://w3.css.gob.pa/", "http://www.css.gob.pa/sipe/", "http://www.css.gob.pa/centrodecontactos/", "http://praa.css.gob.pa", "http://discapacidad.css.gob.pa/", "http://transparencia.css.gob.pa/", "http://cajavirtual.css.gob.pa", "http://tramites.css.gob.pa", "http://www.css.gob.pa", "https://www.facebook.com/csspanama/", "https://twitter.com/csspanama", "https://www.instagram.com/csspanama/", "https://www.youtube.com/user/csspty", "https://prensa.css.gob.pa/", "https://themegrill.com/themes/colormag", "https://wordpress.org", "#masthead"]}