{"title": "Instituto de Medicina Integrativa Rudolph Virchow", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "-\n\u00bfCu\u00e1nto tiempo demora el laboratorio en hacer los preparados para un ciclo de tratamiento de inmunoterapia?\nEl laboratorio demora SIETE d\u00edas, a contar de la toma de muestra sangu\u00ednea, hasta la entrega de los preparados, siendo imposible acelerar el proceso, debido a la duraci\u00f3n de la decantaci\u00f3n del preparado llamado Inmuno.\n-\n\u00bfQu\u00e9 es un ciclo en este tratamiento?\nCada una de las fases peri\u00f3dicas y sucesivas que sigue el tratamiento.\n-\n\u00bfSon todos los ciclos iguales?\nNo. Hay un ciclo est\u00e1ndar y un ciclo especial.\n-\n\u00bfCu\u00e1nto dura cada ciclo est\u00e1ndar?\nAlrededor de tres meses, con un m\u00e1ximo de 100 d\u00edas.\n-\n\u00bfUn ciclo est\u00e1ndar a qu\u00e9 n\u00famero de colocaciones corresponde?\nEntre 36 a 40 colocaciones, dependiendo de la dosis recetada (0.15 \u2013 0.20 \u2013 0.25 cc).\n-\n\u00bfCu\u00e1l es la frecuencia en un ciclo est\u00e1ndar?\nTres veces a la semana, puede ser lunes, mi\u00e9rcoles y viernes, descansar s\u00e1bado y domingo; o martes, jueves y s\u00e1bado, y as\u00ed la secuencia.\n-\n\u00bfEn qu\u00e9 consiste un ciclo especial?\nTodo ciclo que se diferencie del est\u00e1ndar se denomina especial. Puede serlo por aumento de dosis (0.30 \u2013 0.35) o de la frecuencia (m\u00e1s de tres veces por semana). En tales casos la duraci\u00f3n del preparado suele ser menor a 36 colocaciones (aprox.) y/o tres meses (aprox.).\n-\n\u00bfQu\u00e9 contiene el tratamiento?\nConsta de dos frascos est\u00e9riles, del tama\u00f1o de los de penicilina. Uno contiene el plasma sangu\u00edneo del paciente (Inmuno) y el otro es el preparado que se elabora con un ant\u00edgeno (STVP).\n-\n\u00bfQu\u00e9 mide o significa el test cut\u00e1neo que se hace?\nEl test sirve para saber la concentraci\u00f3n de STVP que tiene que administrarse. Adem\u00e1s da una idea de c\u00f3mo se encuentra el sistema inmune del paciente.\n-\n\u00bfCu\u00e1l es la forma de administraci\u00f3n del tratamiento?\nLa t\u00e9cnica es subcut\u00e1nea, puncionando en 45 grados.\n-\n\u00bfQu\u00e9 se siente con la primera colocaci\u00f3n del tratamiento?\nNo se deber\u00eda sentir nada, salvo en algunos casos un calor, de vigor o energ\u00eda (no de alza de presi\u00f3n arterial).\n-\n\u00bfQu\u00e9 se debe hacer al acercarse al t\u00e9rmino de cada ciclo?\nVolver a consultar a su m\u00e9dico para una evaluci\u00f3n y definir si se debe continuar con el tratamiento. Recuerde programarse con tiempo (ver pregunta n\u00famero 1).\n-\n\u00bfCu\u00e1ndo el paciente empieza a sentir mejor\u00eda?\nNo todos los individuos reaccionan de la misma manera, pero al t\u00e9rmino de los primeros ciclos el paciente deber\u00eda sentir mejor\u00eda.\n-\n\u00bfLa vacuna tiene alguna contraindicaci\u00f3n?\nEn general, no tiene ninguna contraindicaci\u00f3n y tampoco interfiere o estimula alguna acci\u00f3n medicamentosa, sin embargo, en casos particulares recomendamos consultar con el m\u00e9dico tratante, por ejemplo, cuando la paciente est\u00e1 embarazada.\n-\n\u00bfQu\u00e9 tipo de enfermedades se puede tratar con este tratamiento?\nTodas las enfermedades de tipo inmunol\u00f3gico como Artritis, Acn\u00e9, Alergias, Asma, Lupus, Tumores, etc.\n-\n\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se le administra el tratamiento de otra persona a un paciente?\nNo deber\u00eda suceder nada, salvo alguna peque\u00f1a reacci\u00f3n a la concentraci\u00f3n de la estafilovacuna. Sin embargo, esa ser\u00eda una excepci\u00f3n, pues se adopta todas las medidas para que tal situaci\u00f3n no ocurra.\n-\n\u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas podr\u00e1 interrumpirse el tratamiento sin que \u00e9ste sufra trastornos?\nEn lo posible tratar que el tiempo sin vacunaci\u00f3n no supere los 15 d\u00edas.\n-\n\u00bfSe puede administrar el tratamiento de una sola vez?\nNo, porque el organismo se debe ir adecuando al tratamiento progresivamente, y el sistema inmune debe responder paulatinamente y en forma sostenida.\n-\n\u00bfCu\u00e1nto tiempo pueden quedar sin refrigeraci\u00f3n los frascos una vez iniciado el tratamiento?\nEn invierno un m\u00e1ximo de 8 horas y en verano unas 3 horas aprox.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["index.php", "quienes_somos.php", "que_hacemos.php", "hemoautoinmunoterapia.php", "nuestro_equipo.php", "preguntas_frecuentes.php", "sitios.php", "contacto.php", "mailto:contacto@inmuno.cl"]}