{"title": "Grupo de trabajo de vacunas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y atenci\u00f3n primaria (VACAP) | Pediatr\u00eda integral", "author": "Pediatria", "url": "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/grupo-trabajo-vacunas-la-sociedad-espanola-pediatria-extrahospitalaria-atencion-primaria-vacap/", "hostname": "pediatriaintegral.es", "description": "Coordinador VACAP (Vacunas Atenci\u00f3n Primaria)", "sitename": "Pediatr\u00eda integral", "date": "2016-03-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|Editorial|\nF. Garc\u00eda-Sala Viguer\nCoordinador VACAP (Vacunas Atenci\u00f3n Primaria)\n|\u00abDespu\u00e9s de la potabilizaci\u00f3n de las aguas, la inmunizaci\u00f3n infantil ha sido lo que m\u00e1s vidas ha salvado en el mundo. Sabemos que las vacunas son eficaces y seguras y debemos todas las Sociedades Cient\u00edficas remar en el mismo sentido para conseguir las mayores tasas de vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\"|\nGrupo de trabajo de vacunas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y atenci\u00f3n primaria (VACAP)\nEl Grupo de Trabajo de Vacunas de la SEPEAP se cre\u00f3 a principios de 2015 para que actuara como \u00f3rgano de expresi\u00f3n de nuestra sociedad ante la opini\u00f3n p\u00fablica y foros profesionales en los que la vacunaci\u00f3n infantil era el tema de debate. Su creaci\u00f3n coincidi\u00f3 con el desgraciado acontecimiento del fallecimiento por difteria del peque\u00f1o de Olot, que dio lugar a un clima convulsivo y de gran controversia en Espa\u00f1a sobre la vacunaci\u00f3n infantil y las corrientes anti vacunas, que estaban floreciendo bajo el auspicio de postulados sin contenido cient\u00edfico avalados por experiencias personales en las que los posibles efectos secundarios de las vacunas eran m\u00e1s coincidencia que consecuencia de las mismas. En su corta vida ha estado presente en gran cantidad de medios, donde se nos ha invitado a participar y en los que hemos dado la opini\u00f3n de nuestro socios, la cual fue recogida en una encuesta nacional que realizamos para calibrar el sentir de los pediatras extrahospitalarios y de Atenci\u00f3n Primaria sobre cuestiones relativas a la vacunaci\u00f3n infantil.\nEl resultado de la encuesta es muy interesante, priman las mujeres sobre los hombres en nuestra sociedad, los rangos de edad son bastante homog\u00e9neos, la actividad es fundamentalmente p\u00fablica y nos ha llamado la atenci\u00f3n la mayor\u00eda abrumadora de compa\u00f1eros que aboga por una vacunaci\u00f3n obligatoria en nuestro pa\u00eds. Este es un tema interesante y de gran controversia, ya que unos opinan que se deber\u00eda dar m\u00e1s informaci\u00f3n a los padres y que estos decidieran, pero por otro lado, la mayor parte de pediatras piensa que las vacunas son un derecho de los ni\u00f1os, un derecho a la salud y a la prevenci\u00f3n de las enfermedades, pero muchos refieren que dado el alto porcentaje de vacunaci\u00f3n que gozamos en nuestro pa\u00eds, tal vez ser\u00eda contraproducente el adoptar una medida firme en cuanto a la obligatoriedad, pues podr\u00eda resultar contraria a nuestros intereses y hacer que muchos padres se plantearan la vacunaci\u00f3n por ser esta una obligaci\u00f3n. En general, es el pediatra el que suele informar a los progenitores junto con la enfermera pedi\u00e1trica. La encuesta muestra el poco o nulo inter\u00e9s vs conocimiento que tienen los m\u00e9dicos de familia sobre la inmunizaci\u00f3n en la infancia y adolescencia, es un mundo que no quieren conocer y se apoyan en nosotros cuando tienen que decidir una vacunaci\u00f3n en un paciente que ya no tiene edad pedi\u00e1trica. Adem\u00e1s, hemos constatado que nuestros asociados est\u00e1n preocupados fundamentalmente por la vacuna del virus del papiloma, que es la que m\u00e1s les cuesta administrar por rechazo de los padres y, sobre todo, por la gran oposici\u00f3n de las adolescentes que influenciadas por las redes sociales rechazan en muchos casos ser vacunadas.\nNuestro grupo mantiene una alerta continua, apoy\u00e1ndose en el gabinete de comunicaci\u00f3n de la SEPEAP, para dar respuesta a cualquier noticia que aparezca sobre las vacunas, adem\u00e1s de participar en los foros profesionales cuando se nos requiera. Para nuestro grupo es fundamental realizar una campa\u00f1a de informaci\u00f3n a los padres con argumentos claros para dar r\u00e1pida respuesta a cualquier cuesti\u00f3n que surja, con lo que conseguiremos mantener o, mejor a\u00fan, aumentar las tasas de vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. En la p\u00e1gina web de nuestra sociedad\n[www.sepeap.org](http://www.sepeap.org), se puede acceder a nuestro grupo de trabajo y consultar las \u00faltimas noticias sobre vacunas con bibliograf\u00eda actualizada nacional e internacional. Adem\u00e1s, intentaremos proporcionar a nuestros socios, materiales de informaci\u00f3n que se puedan descargar y utilizar en sus consultas diarias de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria. Como proyecto futuro estamos valorando la posibilidad de crear un blog sobre vacunas, para dar respuesta a las consultas que nos puedan hacer los padres sobre cualquier tema relacionado con la vacunaci\u00f3n en el que demos respuesta a las dudas que puedan tener de forma clara y sobre todo avalada por razonamientos cient\u00edficos contrastados.\nNuestra actividad no es solo medi\u00e1tica, sino que tambi\u00e9n tiene un contenido cient\u00edfico que queremos plasmar en la Jornada Anual de Vacunas de la SEPEAP que, en el 2016, haremos en Madrid, en el Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, el d\u00eda 19 de febrero, dirigida por un miembro de nuestro grupo, el Dr. Jes\u00fas Garc\u00eda P\u00e9rez y en la que participaremos todos los miembros del grupo junto con profesionales de primer nivel, expertos en vacunas y, adem\u00e1s, contaremos con la presencia de nuestro asesor cient\u00edfico, el Dr. Federico Martin\u00f3n. Abordaremos los aspectos actuales m\u00e1s relevantes de vacuna antigripal, vacuna frente al meningococo B, tosferina y gripe en embarazadas, impacto de la vacunaci\u00f3n frente al neumococo y papiloma humano y, finalmente, una mesa redonda que abordar\u00e1 la labor de la enfermera en los programas de vacunaci\u00f3n, mesa que llevar\u00e1n a cabo dos enfermeras pedi\u00e1tricas de nuestro grupo de trabajo, ya que creemos que este colectivo debe estar representado en el VACAP, por ser un puntal importante en la vacunaci\u00f3n infantil, como se demuestra en la encuesta que hemos realizado, en la que la labor de la enfermer\u00eda que se dedica a la Pediatr\u00eda es reconocida por nuestros socios, como pilar importante en la informaci\u00f3n y firmeza ante los padres para lograr la mayor tasa de vacunaci\u00f3n infantil.\nEntre los logros conseguidos junto a otras Sociedades est\u00e1n, adem\u00e1s de que la vacuna frente al neumococo entre de forma paulatina en todos los calendarios vacunales de nuestro pa\u00eds, el cambio de criterio del Ministerio de Sanidad con la vacuna de la varicela, que ya se ha conseguido que entre en Calendario Vacunal a los 12 meses y 3 a\u00f1os, aunque nos preocupa, a d\u00eda de hoy, si estar\u00e1 disponible en farmacias para que los ni\u00f1os parcialmente vacunados o los que no han recibido ninguna dosis y sean mayores de 12 meses cuando se incorpore al Calendario, puedan conseguirla, aunque sea pagando. Ya se ha conseguido felizmente que se liberalice la vacuna frente al meningococo B, aunque aqu\u00ed nos queda mucho que batallar, pues existe un desabastecimiento en farmacias. Es fundamental que cualquier decisi\u00f3n que se adopte sea coherente con la disponibilidad de vacunas, para evitar los problemas que se han generado este a\u00f1o con la liberalizaci\u00f3n y venta de esta vacuna en farmacias, que ha ocasionado que muchos pediatras la recetaran a sus peque\u00f1os pacientes y, por la falta de previsi\u00f3n del \u00f3rgano competente, en la actualidad existe un desabastecimiento de la misma, lo que hace que los ni\u00f1os que han recibido una dosis no puedan seguir completando su inmunizaci\u00f3n y los que no la han iniciado, no puedan empezarla. Tenemos que lograr que las decisiones no sean pol\u00edticas, por estar pr\u00f3ximas las elecciones, sino que sean consensuadas y coordinadas para evitar estos problemas entre el Ministerio de Sanidad, la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento, los laboratorios farmac\u00e9uticos, las Sociedades Cient\u00edficas implicadas y, por supuesto, los pediatras. Otro problema importante, al que nos hemos visto abocados este a\u00f1o, ha sido la falta de vacuna frente a la tosferina de baja carga que utilizamos como refuerzo a los 5 a\u00f1os de vida. Se ha creado una preocupaci\u00f3n en los padres que acuden al control de salud de los 5 a\u00f1os y les decimos que no podemos administrarla por carecer de dosis para vacunar debido a que las dosis existentes se est\u00e1n utilizando prioritariamente para inmunizar a las embarazadas sobre las 30 semanas de gestaci\u00f3n en muchas comunidades. En las que no se ha realizado esta vacunaci\u00f3n a embarazadas, ha existido un aumento de los casos de tosferina en lactantes menores de 3 meses, con un desenlace fatal en alg\u00fan caso.\nComo retos futuros, tenemos el poder conseguir un Calendario Vacunal \u00fanico para todo el territorio espa\u00f1ol, para que todos los ni\u00f1os gocen de las mismas vacunas sin importar el lugar donde residan. Este logro es fundamental para acallar muchas cr\u00edticas de los llamados anti vacunas, que se apoyan en cualquier resquicio para emerger y dar su opini\u00f3n contraria a la inmunizaci\u00f3n infantil. Las vacunas en la embarazada son tambi\u00e9n muy importantes para nosotros, la de la gripe la conocemos, la de la tosferina que ha demostrado su efectividad en las comunidades que se ha administrado a las embarazadas, tiene que ser global en todo el pa\u00eds y, finalmente, estaremos muy alerta a la nueva vacuna frente al VRS, que posiblemente se empiece a utilizar en este colectivo de mujeres. En el a\u00f1o que entramos, se van a producir importantes cambios en los tiempos de inmunizaci\u00f3n infantil, por lo que es de vital importancia el que estos se realicen de forma generalizada y coincidente en el tiempo en toda Espa\u00f1a y es por ello que queremos tener protagonismo en las decisiones que se adopten sobre cualquier tema referente a las vacunas y participar en las decisiones del Ministerio de Sanidad junto con otras Sociedades.", "language": null, "image": "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2015/xix10/00/2015-n10-A1_Edit-Garci_opt.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.facebook.com/sepeap", "https://twitter.com/sepeap", "https://www.instagram.com/sepeappediatria", "https://www.youtube.com/c/SEPEAPPediatrasdeAtenci\u00f3nPrimaria", "https://es.linkedin.com/company/sociedad-espa-ola-de-pediatr-a-extrahospitalaria-y-atenci-n-primaria", "https://www.pediatriaintegral.es", "https://www.pediatriaintegral.es/que-es-pediatria-integral/", "https://www.pediatriaintegral.es/numero-actual/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicaciones/", "https://www.pediatriaintegral.es/secciones/", "https://sepeap.org/socios/", "https://sepeap.org", "https://www.pediatriaintegral.es/contacto/", "http://www.sepeap.org", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2015/xix10/00/n10-657-658_Edit_GciaSala.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/grupo-trabajo-vacunas-la-sociedad-espanola-pediatria-extrahospitalaria-atencion-primaria-vacap/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/20-anos-pediatria-integralun-analisis-critico-la-violencia-los-ninos-ninas-adolescentes-espana/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/caracteristicas-generales-las-vacunas/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/calendario-vacunacion-infantil-nino-mal-vacunado-vacunas-combinadas/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/vacunas-conjugadas-frente-neumococo/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/vacunas-frente-al-meningococo/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/vacunacion-frente-al-virus-del-papiloma-humano-adolescencia/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/gripe-en-pediatria/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/vacunacion-ninos-adoptados-inmigrantes-refugiados-vacunacion-ninos-viajeros/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/vacunacion-enfermedades-cronicas-inmunodeprimidos-trasplantes/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/vacunacion-del-nino-adolescente-situaciones-especiales/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/recien-nacida-con-ausencia-anal-y-salida-de-meconio-por-orificio-situado-en-el-angulo-posterior-de-los-labios-mayores-de-la-vagina/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/recien-nacido-a-termino-con-distres-respiratorio/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/10-cosas-deberias-saber-la-lactancia-artificial/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/the-corner-5/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/a-hombros-de-gigantes-2015-12/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/representacion-del-nino-la-pintura-espanolalos-retratos-ninos-carlos-luis-ribera/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/la-maquina-escribir/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2015-12/maduracion-osea-revision-historica-actualizacion-los-metodos-calculo-la-edad-osea-prediccion-talla-adulta/", "https://www.pediatriaintegral.es/direccion-y-consejo-editorial/", "https://www.pediatriaintegral.es/normas-de-publicacion/", "https://www.pediatriaintegral.es/politicas-editoriales/", "https://sepeap.org/la-sociedad/junta-directiva/", "https://sepeap.org/category/fundacion-prandi/", "https://sepeap.org/grupos/", "https://sepeap.org/socios/?action=eb_register", "https://sepeap.org/socios/", "https://sepeap.org/socios/", "https://www.facebook.com/sepeap", "https://twitter.com/sepeap", "https://www.instagram.com/sepeappediatria/", "https://www.youtube.com/c/SEPEAPPediatrasdeAtenci\u00f3nPrimaria", "https://es.linkedin.com/company/sociedad-espa-ola-de-pediatr-a-extrahospitalaria-y-atenci-n-primaria", "https://www.pediatriaintegral.es/aviso-legal/", "https://www.pediatriaintegral.es/politica-de-privacidad/", "https://www.pediatriaintegral.es/politica-de-cookies/", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-privacidad/", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-cookies", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-cookies"]}