{"title": "Alergia a los animales debido a la muda de pelaje - Bueno y Vegano", "author": "Bueno y Vegano", "url": "https://www.buenoyvegano.com/2023/06/20/alergia-a-los-animales-debido-a-la-muda-de-pelaje/", "hostname": "buenoyvegano.com", "description": "La alergia a los animales dom\u00e9sticos es un problema frecuente y en aumento. En Espa\u00f1a hasta un 10% de la poblaci\u00f3n general puede manifestar s\u00edntomas de alergia en presencia de animales, pero este porcentaje se eleva hasta el 20-30% en personas que ya ten\u00edan alergia al polen o a otras sustancias, o que tienen piel at\u00f3pica. \u00bfPor qu\u00e9 hay m\u00e1s alergia", "sitename": "Buenoyvegano.com", "date": "2023-06-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La alergia a los animales dom\u00e9sticos es un problema frecuente y en aumento. En Espa\u00f1a hasta un 10% de la poblaci\u00f3n general puede manifestar s\u00edntomas de alergia en presencia de animales, pero este porcentaje se eleva hasta el 20-30% en personas que ya ten\u00edan alergia al polen o a otras sustancias, o que tienen piel at\u00f3pica.\n\u00bfPor qu\u00e9 hay m\u00e1s alergia ahora a los animales que en el pasado?\nNo se sabe bien la causa, pero ahora convivimos con perros, gatos y otros animales dom\u00e9sticos de forma m\u00e1s estrecha y en espacios m\u00e1s peque\u00f1os. En el pasado era habitual que estos animales estuvieran en el patio, jard\u00edn u otro lugar cercano a la casa, pero no dentro. Adem\u00e1s, la alergia a otras sustancias, como el polen o alimentos, tambi\u00e9n est\u00e1 aumentando, as\u00ed que se cree que los humanos nos estamos volviendo en general m\u00e1s \u00abal\u00e9rgicos\u00bb.\nEl perro y el gato son los animales que m\u00e1s frecuentemente desencadenan alergia, aunque \u00e9sta puede ocurrir en presencia de muchos otros animales, sobre todo mam\u00edferos. Es raro tener alergia a aves, peces y a reptiles. Aunque se ha sugerido que algunas razas de gatos y perros podr\u00edan producir m\u00e1s o menos alergia que otras, no existen pruebas concluyentes de momento.\nLa alergia a una especie animal, o a varias, puede aparecer en cualquier momento de la vida. Tanto los perros como los gatos mudan constantemente su pelaje a lo largo del a\u00f1o, pero este proceso se intensifica en la primavera y el oto\u00f1o, coincidiendo con los cambios de temperatura. En estos periodos, los s\u00edntomas de las personas al\u00e9rgicas suelen empeorar, por la presencia de mayor cantidad de al\u00e9rgenos en el ambiente. No es el pelo el que causa la reacci\u00f3n al\u00e9rgica, sino las part\u00edculas de caspa que se desprenden con el pelo y que pueden quedarse flotando en el aire y depositarse en muebles y ropas. La caspa es m\u00e1s peque\u00f1a y dif\u00edcil de ver y eliminar. Adem\u00e1s de la caspa, tanto la orina como la saliva de los animales dom\u00e9sticos tiene prote\u00ednas que pueden dar lugar a reacciones al\u00e9rgicas.\nNo es el pelo el que causa la reacci\u00f3n al\u00e9rgica, sino las part\u00edculas de caspa que se desprenden con el pelo\n\u00bfQu\u00e9 s\u00edntomas produce?\nLa alergia a los animales produce unos s\u00edntomas parecidos o id\u00e9nticos a la alergia al polen o a otras sustancias similares. Los m\u00e1s t\u00edpicos son picor de nariz y de ojos, ojos rojos y llorosos, estornudos y mucosidad constantes. Las personas con tendencia al asma pueden padecer tos seca y fatiga o dificultad para respirar. En el caso de contacto directo con el pelaje del animal puede producirse enrojecimiento, hinchaz\u00f3n y picor de la piel.\n\u00bfQu\u00e9 debo hacer si creo que tengo alergia a mi perro o gato?\nAcude a tu m\u00e9dico de familia y cu\u00e9ntale tus s\u00edntomas. En muchos casos el diagn\u00f3stico se puede hacer r\u00e1pidamente al analizar c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se producen las molestias, descartar otras posibilidades y hacer un examen f\u00edsico. Algunas veces tu m\u00e9dico considerar\u00e1 referirte a un especialista en alergias para que te hagan pruebas espec\u00edficas en la sangre y en la piel.\nUna vez que se ha realizado el diagn\u00f3stico, tu m\u00e9dico te puede prescribir uno o varios medicamentos (comprimidos, colirios, sprays nasales\u2026) que pueden ayudar a disminuir las molestias en nariz y ojos, o para controlar el asma. Hay diferentes tipos de medicamentos para las alergias, por eso es importante que uses el que te prescriban a ti personalmente, y no que uses uno que alguna otra persona te recomiende. Estos medicamentos pueden producir somnolencia y otros efectos secundarios, por lo que hay que usarlos con cuidado y observando qu\u00e9 efectos causan, por si fuera necesario sustituirlos por otros.\nAdem\u00e1s de los medicamentos convencionales, otras terapias y cuidados pueden ser de ayuda:\n- Las irrigaciones nasales con suero salino ayudan a calmar la irritaci\u00f3n e inflamaci\u00f3n en el interior de las fosas nasales.\n- Varios estudios han mostrado que la acupuntura puede reducir los s\u00edntomas de alergia y disminuir la necesidad de medicaci\u00f3n.\n- No est\u00e1 claro si los probi\u00f3ticos podr\u00edan mejorar la alergia, los estudios no son concluyentes. Sabemos que la microbiota intestinal juega un papel importante regulando el sistema inmune. La mejor forma de tener una microbiota intestinal sana es siguiendo una alimentaci\u00f3n lo m\u00e1s rica posible en alimentos vegetales integrales. Esto proporciona fibra para alimentar a las bacterias intestinales m\u00e1s beneficiosas y mantiene a raya el crecimiento de las bacterias perjudiciales. Se ha visto que comer al menos 30 alimentos vegetales diferentes cada semana (aqu\u00ed se incluyen tambi\u00e9n hierbas arom\u00e1ticas y especias) es una de las mejores formas de tener una buena microbiota; la variedad es el mejor \u00absuper-alimento\u00bb. El ejercicio regular y el sue\u00f1o de calidad tambi\u00e9n contribuyen a la salud de nuestras bacterias intestinales. En este sentido lo ideal ser\u00eda, si llevas ya un tiempo sufriendo alergia, revisar y mejorar tu alimentaci\u00f3n con ayuda de un nutricionista, y una vez hecho esto, valorar si la suplementaci\u00f3n puntual con probi\u00f3ticos podr\u00eda contribuir a tu mejor\u00eda.\nCada vez se usan m\u00e1s las llamadas vacunas para la alergia. Estas vacunas consisten en administrar la sustancia que produce la reacci\u00f3n al\u00e9rgica, en cantidades al principio muy peque\u00f1as (no suficientes para producir los s\u00edntomas) y a intervalos regulares de tiempo. De esta forma el sistema inmune se va acostumbrando y deja de reaccionar con tanta agresividad. Una vez pasadas las primeras semanas se va aumentando la cantidad de vacuna, para ir consolidando esta tolerancia.\nEl perro y el gato son los animales que m\u00e1s frecuentemente desencadenan alergia\nEstos tratamientos parecen ser bastante efectivos y consiguen reducir mucho los s\u00edntomas de alergia, pero hay que mantenerlos durante al menos unos a\u00f1os. Incluso sin usar estas vacunas, algunas personas, pero no todas, refieren que con el paso de los a\u00f1os conviviendo con el mismo animal sus s\u00edntomas van disminuyendo, probablemente porque se va creando una tolerancia natural. Es posible tambi\u00e9n que convivir con animales en edades j\u00f3venes, cuando el sistema inmune est\u00e1 aprendiendo qu\u00e9 sustancias son peligrosas y cu\u00e1les debe tolerar, pueda proteger frente al desarrollo de alergia a los animales dom\u00e9sticos. Sin embargo, si tienes s\u00edntomas moderados o intensos o que van aumentando de intensidad, es preferible y m\u00e1s seguro tratarlos a esperar a ver si disminuyen espont\u00e1neamente.\nAdem\u00e1s de tratar los s\u00edntomas, hay algunas medidas que podemos tomar para reducir la cantidad de caspa y otros al\u00e9rgenos en el ambiente:\n- Ba\u00f1a a tu perro o gato con m\u00e1s frecuencia de lo habitual en las \u00e9pocas de muda, al menos una vez a la semana, y cepilla su pelaje a diario, a ser posible en el exterior o al menos asegur\u00e1ndote de eliminar cuanto antes los pelos desprendidos. Lava bien el cepillo despu\u00e9s. Siempre que sea posible, el aseo del animal deber\u00eda hacerlo una persona que no sea al\u00e9rgica.\n- Ventila tu casa a diario, en las primeras horas del d\u00eda (a mediod\u00eda hay m\u00e1s contaminaci\u00f3n y polen en la atm\u00f3sfera).\n- Pasa el aspirador, a ser posible con filtros HEPA, a diario. No solo debes aspirar los suelos, sino tambi\u00e9n muebles, cortinas y colchones.\n- Lava tus manos tras el contacto con el animal que te desencadena alergia y c\u00e1mbiate de ropa y l\u00e1vala con frecuencia.\n- Considera instalar un purificador de aire con filtro HEPA en el dormitorio si los s\u00edntomas persisten por la noche \u2013 es evidente que tu animal no deber\u00eda entrar al dormitorio en este caso.\nComo ves, hay muchas cosas que puedes hacer para disminuir o incluso hacer desaparecer la alergia de tu vida y as\u00ed lograr que convivir con tu animal o animales solo sea fuente de felicidad.\nAutora:\n[Miriam Mart\u00ednez Biarge](http://www.creciendoenverde.com/), M\u00e9dico Pediatra [Suscr\u00edbete](https://www.buenoyvegano.com/suscripcion/) a la Newsletter y recibe Bueno y Vegano gratis cada mes en tu correo\nBueno y Vegano, tu mensual 100% vegano\n[Bueno y Vegano Junio 2023](https://www.buenoyvegano.com/wp-content/uploads/2023/05/BuenoyVegano_Junio_2023.pdf)", "language": null, "image": "https://www.buenoyvegano.com/wp-content/uploads/2023/06/perro-muda-pelo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/buenoyvegano", "https://instagram.com/buenoyvegano", "https://www.linkedin.com/company/buenoyvegano/", "https://twitter.com/buenoyvegano", "#", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/aspectos-generales/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/infancia/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/adolescencia/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/edad-adulta/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/vejez/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/embarazo-y-lactancia/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/superalimentos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/vitamina-b12/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/aperitivos-veganos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/platos-principales-veganos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/postres-veganos-dulces/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/menu-vegano-completo/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/quesos-veganos-sustitutos-lacteos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/sustitutos-veganos-huevo/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/cremas-sopas-veganas/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/salsas-veganas/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/bocadillos-veganos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/pan-en-casa-paso-a-paso/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/vegan-productos-lo-nuevo/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/escaparate-vegano/", "#", "https://www.buenoyvegano.com/category/cosmetica-vegana/", "https://www.buenoyvegano.com/category/moda-vegana/", "#", "https://www.buenoyvegano.com/category/libros/", "https://www.buenoyvegano.com/category/videos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/activismo/", "https://www.buenoyvegano.com/suscripcion/", "https://www.buenoyvegano.com/hemeroteca/", "https://www.buenoyvegano.com/suscripcion/", "https://www.buenoyvegano.com/equipo/", "#", "https://www.buenoyvegano.com/suscripcion/", "https://www.facebook.com/buenoyvegano", "https://instagram.com/buenoyvegano", "https://www.linkedin.com/company/buenoyvegano/", "https://twitter.com/buenoyvegano", "#", "#", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://naturgreen.es/", "#", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/aspectos-generales/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/infancia/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/adolescencia/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/edad-adulta/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/vejez/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/embarazo-y-lactancia/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/superalimentos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/vitamina-b12/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/aperitivos-veganos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/platos-principales-veganos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/postres-veganos-dulces/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/menu-vegano-completo/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/quesos-veganos-sustitutos-lacteos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/sustitutos-veganos-huevo/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/cremas-sopas-veganas/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/salsas-veganas/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/bocadillos-veganos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/pan-en-casa-paso-a-paso/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/vegan-productos-lo-nuevo/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/escaparate-vegano/", "#", "https://www.buenoyvegano.com/category/cosmetica-vegana/", "https://www.buenoyvegano.com/category/moda-vegana/", "#", "https://www.buenoyvegano.com/category/libros/", "https://www.buenoyvegano.com/category/videos/", "https://www.buenoyvegano.com/category/activismo/", "https://www.buenoyvegano.com/suscripcion/", "https://www.buenoyvegano.com/hemeroteca/", "https://www.buenoyvegano.com/suscripcion/", "https://www.buenoyvegano.com/equipo/", "#", "#", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "http://www.creciendoenverde.com/", "https://www.buenoyvegano.com/suscripcion/", "https://www.buenoyvegano.com/wp-content/uploads/2023/05/BuenoyVegano_Junio_2023.pdf", "https://www.buenoyvegano.com/author/ari/", "#", "#", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/08/receta-3-snacks-energeticos-back-to-work/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/08/receta-3-snacks-energeticos-back-to-work/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/04/vegan-fest-catalunya-del-15-al-17-de-septiembre-en-terrassa/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/04/vegan-fest-catalunya-del-15-al-17-de-septiembre-en-terrassa/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/01/los-premios-v-label-atraen-mas-de-300-excepcionales-e-innovadoras-candidaturas-y-lanzan-la-fase-de-votacion-publica/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/01/los-premios-v-label-atraen-mas-de-300-excepcionales-e-innovadoras-candidaturas-y-lanzan-la-fase-de-votacion-publica/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/01/impulsar-el-bienestar-de-forma-natural-y-eficaz/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/01/impulsar-el-bienestar-de-forma-natural-y-eficaz/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/08/31/vegan-festival-del-6-al-10-de-septiembre-en-cento-italia/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/08/31/vegan-festival-del-6-al-10-de-septiembre-en-cento-italia/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/07/28/los-premios-v-label-celebran-el-impacto-positivo-en-el-sector-de-los-productos-vegetales-con-una-interesante-colaboracion/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/07/28/los-premios-v-label-celebran-el-impacto-positivo-en-el-sector-de-los-productos-vegetales-con-una-interesante-colaboracion/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/07/26/quinta-edicion-de-be-veggie-del-8-al-10-de-diciembre-en-ficoba/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/07/26/quinta-edicion-de-be-veggie-del-8-al-10-de-diciembre-en-ficoba/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/06/28/nuria-gago-madrina-4-edicion-de-vegan-fest-cataluna-de-terrassa/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/06/28/nuria-gago-madrina-4-edicion-de-vegan-fest-cataluna-de-terrassa/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/06/26/examinamos-grazer-una-app-de-citas-para-personas-veganas-recien-llegada-a-espana/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/06/26/examinamos-grazer-una-app-de-citas-para-personas-veganas-recien-llegada-a-espana/", "#", "#", "https://naturgreen.es/", "https://beveggie.eus/", "https://barnhouse.de/en/organic-crunchy-muesli/", "https://www.sojade-bio.es/", "http://solnatural.bio/", "http://www.naturalcash.com/", "http://gumendi.es/", "http://www.alternatur.es/", "http://dispronat.com/", "https://www.intersalabs.com/", "https://masquebio.es/", "http://www.bioseleccion.com/", "https://www.youtube.com/watch?v=n_GM_4G1CYM", "https://www.buenoyvegano.com/", "mailto:buenoyvegano@buenoyvegano.com", "https://www.facebook.com/buenoyvegano", "https://instagram.com/buenoyvegano", "https://www.linkedin.com/company/buenoyvegano/", "https://twitter.com/buenoyvegano", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/18/agricultura-biociclica-vegana-agricultura-sin-aporte-animal/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/18/agricultura-biociclica-vegana-agricultura-sin-aporte-animal/", "https://www.buenoyvegano.com/category/activismo/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/14/receta-helado-vegano-de-avellana/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/14/receta-helado-vegano-de-avellana/", "https://www.buenoyvegano.com/category/recetas/postres-veganos-dulces/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/14/skyr-plant-based-el-nuevo-lanzamiento-de-abbot-kinneys/", "https://www.buenoyvegano.com/2023/09/14/skyr-plant-based-el-nuevo-lanzamiento-de-abbot-kinneys/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/vegan-productos-lo-nuevo/", "https://www.buenoyvegano.com/2019/01/25/una-dieta-vegana-quien-apropiada/", "https://www.buenoyvegano.com/2019/01/25/una-dieta-vegana-quien-apropiada/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/", "https://www.buenoyvegano.com/2019/02/09/transicion-veganismo-paso-a-paso/", "https://www.buenoyvegano.com/2019/02/09/transicion-veganismo-paso-a-paso/", "https://www.buenoyvegano.com/category/tendencias/lo-mas-trend/", "https://www.buenoyvegano.com/2017/09/17/veganismo-vitamina-b12/", "https://www.buenoyvegano.com/2017/09/17/veganismo-vitamina-b12/", "https://www.buenoyvegano.com/category/nutricion/", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://www.bioecoactual.com", "https://www.masterorganic.es/", "https://www.elbotiquinnatural.com/", "https://www.buenoyvegano.com/publicidad/", "https://www.buenoyvegano.com/advertencia-de-privacidad/", "https://www.buenoyvegano.com/aviso-legal/"]}