{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sanofi-pacifico-caribe.com/dam/jcr:6f73af19-b08f-4fef-983d-fee6055f92ad/Nota%20de%20Prensa%20D%C3%ADa%20de%20las%20Enf%20Raras%20-%20Rep%20Dominicana%20-%20Dr.%20Jorge%20Ortiz.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n1/2 \n28 de febrero: D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras  \nONU emite  la primera resoluci\u00f3n a favor de los \npacientes con enfermedades raras  \n\u2022 La organizaci\u00f3n  insta a los pa\u00edses miembros a visibilizar pol\u00edticas a favor de pacientes con \nenfermedades raras  y redobla esfuerzos p ara hacer frente a estos padecimientos como parte de \nla cobertura sanitaria universal1. \n\u2022 Existen alrededor de 7 mil enfermedades raras o hu\u00e9rfanas que afectan aproximadamente al 7% \nde la poblaci\u00f3n mundial2. \nRep\u00fablica Dominicana. Febrero 2022.  A fines de  2021, l a Asamblea General de las \nNaciones Unidas  (ONU) aprob\u00f3, de forma un\u00e1nime , la primera resoluci\u00f3n que insta a \nlos pa\u00edses miembros  a abordar los desaf\u00edos de las  m\u00e1s de 300 millones de  personas \nque viven con una enfermedad rara y de sus familias1. \n \nEl Dr. Jorge Ortiz, pediatra, genetista y gerente m\u00e9dico para enfermedades raras en \nSanofi Genzyme , felicit\u00f3 la acci\u00f3n realizada por la organizaci\u00f3n  por ser un hito en la \nhistoria de las personas con estas patolog\u00eda s; adem\u00e1s, espera que rea lmente genere \nun cambio en su s vidas. \u201cEsta resoluci\u00f3n es un punto de inflexi\u00f3n valioso que dignifica \ny visibiliza a los pacien tes. De igual manera , posiciona a la comunidad de enfermedades \nraras en la agenda  de prioridades  de la ONU\u201d , se\u00f1ala . \n \nLos pacientes con enfermedades raras viven constantes retos que van m\u00e1s all\u00e1 de la \nsalud, como el esfuerzo por integrarse en la sociedad durante la etapa escolar y laboral. \nAsimismo, se enfrentan a  diversas  barreras en su d\u00eda a d\u00eda, entre ellas , la falta de \nconocimiento de la comunidad sobre las dolencias, el reducido n\u00famero especialistas en \nla materia y la escasa concientizaci\u00f3n a cerca de los problemas que conllevan sus \nafecciones, que van desde obst\u00e1culos f\u00edsicos hasta casos de marginaci\u00f3n.3 \n \nEn esa l\u00ednea , la Asamblea General de la ONU ha expresado su preocupaci\u00f3n por la \nposibilidad de que las personas que conviven con una enfermedad rara y sus familias \ncorran un mayor riesgo de verse afectadas de manera desproporcionada por la \nestigmatizaci\u00f3n, la discriminaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n social1. \n \nPara la ONU el trabajar de la mano, desde distintos sectores , empoderar\u00e1 a quienes \nviven  con una enfermedad rara a fin de  que puedan satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas \nde salud y , adem\u00e1s, ayudar\u00e1 a construir una sociedad m\u00e1s inclusiva1. \n \nSobre las enfermedades raras y hu\u00e9rfanas  \n \nSeg\u00fan la informaci\u00f3n brindada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud  (OMS)  existen \nm\u00e1s de siete mil enfermedades raras  y hu\u00e9rfanas (ERH) , lo que se traduce en un 7% de \npersonas afectadas en el mundo2. \n \nEn Rep\u00fablica Dominicana se calcula  que alrededor de  759,000  personas padecen de \nuna enfermedad rara o hu\u00e9rfana  y, en gran parte  de los casos, son de origen gen\u00e9tico4. \nSe estima que esta cifra es mayor, debido a que existe un importante subregistro , que \nse ha generado por la falta de diagn\u00f3stico en el pa\u00eds. Esto representa un desaf\u00edo,  porque  \n \n1   Abordar los retos de las personas que viven con una enfermedad rara y de sus familias. Asamblea General de las Naciones Unida s. Disponible en: \nhttp://alianzapacientes.org/wp -content/uploads/2021/12/Resolucion -NU-EPOF.pdf \u00daltimo ingreso: febrero 2022.  \n2 \u00bfQui\u00e9n es qui\u00e9n? Sanofi. Disponible en: https://www.sanofi.es/es/noticias/dia -mundial -enfermedades -raras  \u00daltimo ingreso: febrero 2022.  \n3 Inclusi\u00f3n y derechos humano. Rare Diseases International. Disponible en  : https://www.rarediseasesinternational.org/es/inclusion -y-derechos -humanos/  \u00daltimo \ningreso:  febrero 2022.  \n4 Enfermedades raras o hu\u00e9rfanas en Per\u00fa. Horizonte m\u00e9dico. Disponible en: http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_artte xt&pid=S1727 -\n558X2018000200001 \u00daltimo ingreso: febrero 2022.   \n  \n \n \n \n un elevado  n\u00famero  de las ERH llegan a ser discapacitantes de no identificarse y tratarse \na tiempo;  incluso,  los pacientes que obtienen un diagn\u00f3stico pueden experimentar \nproblemas de salud, por la baja adherencia o  el cambio de tratamiento \", explica Ortiz.  \n \nSi bien el 85% de los s\u00edntomas de las enfermedades raras  debutan en la infancia, una \npersona demora  hasta cuatro a\u00f1os en promedio para recibir un diagn\u00f3stico y, con ello, \ntambi\u00e9n se retrasa el inicio d el tratamiento 5,6. \n \nUn caso extremo es el de los p acientes con enfermedad de Fabry, cuyo  tiempo de \nespera para recibir el diagn\u00f3stico alcanza los  diecis\u00e9is  a\u00f1os . Este padecimiento de \ntrastorno de dep\u00f3sito lisosomal es el segundo m\u00e1s frecuente, de su categor\u00eda , despu\u00e9s \nde la enfermedad de Gaucher. 7 \n \nOtro caso es l a variante infantil de la enfermedad de Pompe que, pese a que puede \nllevar a la muerte  del paciente en el primer a\u00f1o de vida si no recibe el tratamiento \nnecesario, es usual que  nunca se lleg ue a diagnosticar8. \n \nPara cerrar, el  Dr Ortiz  reitera la importancia de la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n acerca \nde las ERH. \u201c Este 28 de febrero se conmemora el D\u00eda Mundial de las Enfermedades \nraras, por ello, es  un d\u00eda clave para promover el conocimiento de estas patolog\u00edas  y \ntrabajar en conjunto con el prop\u00f3sito de  reducir los problemas de antes  de atenci\u00f3n y \nlograr que tanto los pacientes como su familiares y cuidadores tengan una mejor calidad \nde vida \u201d, finaliza  Ortiz.   \n \n \n5 Enfermedades raras. Sanofi. Disponible en: https://www.sanofi -pacifico -caribe.com/es/soluciones -de-salud/enfermedades -raras  \u00daltimo ingreso: febrero 2022.  \n6 Sobre las enfermedades raras o poco frecuentes. Enfermedades raras. Disponible en: https://enfermedades -raras.org/index.php/enfermedades -\nraras/enfermedades -raras -en-cifras \u00daltimo ingreso: febrero  2022.  \n7 Enfermedad de Fabry. Facultad de Medicina Humana URP. Disponible en: https://revistas.urp.edu.pe/index.php/RFMH/article/download/1595/1468/ \u00daltimo \ningreso: febrero 2022.  \n8 Eficacia y seguridad de la aglucosidasa  alfa en el tratamiento de pacientes pedi\u00e1tricos con enfermedad de Pompe. Red de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas \nen salud de las Am\u00e9ricas. Disponible en: https://sites.bvsalud.org/redetsa/brisa/resource/?id=biblioref.referencesource.11170 26 \u00daltimo ingreso: febre ro 2022.  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}