{"title": "El pueblo q\u00b4ero y su mensaje de sanaci\u00f3n", "author": "Mar\u00eda Ester Nostro; Andrea Franzoni", "url": "http://www.elorejiverde.com/el-don-de-la-palabra/753-el-pueblo-q-ero-y-su-mensaje-de-sanacion", "hostname": "elorejiverde.com", "description": "Diario de los pueblos ind\u00edgenas", "sitename": "El Orejiverde", "date": "2016-01-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El pueblo q\u00b4ero y su mensaje de sanaci\u00f3n\nAl igual que los mamos tayrona de la Sierra Nevada, los paq\u00b4os q\u00b4ero de los Andes Centrales son los herederos de un mandato intemporal: ense\u00f1ar una nueva relaci\u00f3n con las energ\u00edas del Universo\nHablar del Valle Sagrado de los Incas en Per\u00fa es hablar de sanaci\u00f3n. Recorrido por el r\u00edo Vilcanota, luego Urubamba, se extiende a los pies del Cusco a su derecha e izquierda, en una seguidilla de peque\u00f1os valles extraordinariamente f\u00e9rtiles, que explican la presencia de construcciones incaicas para su explotaci\u00f3n y defensa en un espl\u00e9ndido pasado que concluy\u00f3 con la llegada de los espa\u00f1oles en el siglo XVI. Es, adem\u00e1s, la ruta natural hacia la extraordinaria Machu Picchu.\nPero no se trata solamente de un panorama geogr\u00e1fico inundado de testimonios arqueol\u00f3gicos, impactantes por su monumentalidad y resonancia hist\u00f3rica, sino de un territorio atravesado por la presencia del pueblo q\u00b4ero, herederos de un mandato intemporal: cambiar el mundo.\n\u00bfQui\u00e9nes son los q\u00b4ero?\nA 200 km del Cusco, en la provincia de Paucartambo, desde 2007 la naci\u00f3n q\u00b4ero ha sido declarada patrimonio cultural del Per\u00fa. Se trata de un grupo de unas 2.500 personas que habitan cinco comunidades instaladas entre los 2.500 y 5.000 de altura, y que han permanecido aisladas desde el siglo XVI hasta mediados del siglo XX con un estilo de vida y pensamiento propio del per\u00edodo incaico.\nEste aislamiento se inicia con un m\u00edtico enfrentamiento que habr\u00eda protagonizado el legendario Garibilu Q\u00b4espi, un alto mesayoq (sacerdote) quien, obedeciendo a los Apus (esp\u00edritus de las monta\u00f1as y tutelares de los paq\u00b4os, hombres de conocimiento), provoc\u00f3 una avalancha sobre las tropas espa\u00f1olas que avanzaban sobre los q\u00b4ero. Su sometimiento posterior a la familia Y\u00e1bar los mantuvo recluidos desde el siglo XIX (per\u00edodo criollo) en el sistema de tributo, mita y yanaconazgo colonial, donde sobrevivieron merced a la explotaci\u00f3n de los tres niveles ecol\u00f3gicos (bajo, medio, alto) propios de su territorio, cuando, desplaz\u00e1ndose de uno a otro estacionalmente, obtuvieron y complementaron sus necesidades alimenticias y sociales merced a su organizaci\u00f3n ancestral del ayllu incaico.\nEn 1922 se los menciona por primera vez en un art\u00edculo acad\u00e9mico, pero fue en 1949, cuando, luego del terremoto que sacudi\u00f3 la zona desenterrando importantes edificaciones incaicas, el antrop\u00f3logo Oscar Nu\u00f1ez del Prado conoci\u00f3 a dos ind\u00edgenas que solo hablaban quechua, motiv\u00e1ndolo a organizar una expedici\u00f3n cient\u00edfica para \u201cdescubrir\u201d a esta \u201creliquia\u201d, lo que concret\u00f3 seis a\u00f1os m\u00e1s tarde.\nFinalmente, en 1959, en la fiesta de las Pl\u00e9yades y ante una gran multitud de peregrinos, la presencia de una sorpresiva y majestuosa comitiva de q\u00b4ero, vestidos con el emblema inca del Sol, hizo que, espont\u00e1neamente, la gente les abriera camino hacia la cima de la monta\u00f1a. All\u00ed anunciaron que el tiempo de la profec\u00eda estaba cerca.\nEsto llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre la profec\u00eda andina del Pachacuti, el gran cambio c\u00f3smico en el que, en medio de cataclismos, el mundo se dar\u00eda vuelta para permitir el retorno a la armon\u00eda y el orden, y muchos o\u00eddos se abrieron al mensaje que los q\u00b4ero ten\u00edan para transmitir desde hac\u00eda 500 a\u00f1os.\nEl mensaje\nSi bien el mensaje q\u00b4ero se basa en la idea de que nos encontramos en el tiempo del Mastay, momento del gran encuentro y reintegraci\u00f3n de los pueblos de los cuatro puntos cardinales, preparatorio del \u201cd\u00eda en que el \u00c1guila del Norte y C\u00f3ndor del Sur ( las Am\u00e9ricas) vuelen juntos\u201d, la esencia de este proceso radica en el respeto por el Kawsay, la energ\u00eda c\u00f3smica, vital , que anima el cosmos y con la cual, a semejanza del concepto de Pachamama, es necesario mantener una relaci\u00f3n de armon\u00eda para llevar adelante una buena vida, la que debe ser.\nLa relaci\u00f3n con el Kawsay se basa en el Munay, el amor y la compasi\u00f3n que se van ganando en un proceso de elevaci\u00f3n espiritual en que est\u00e1 previsto el fin de los tiempos, pero de los tiempos de una determinada forma de pensar y ser en el que vivimos actualmente y que dejar\u00e1 lugar al tiempo del Ayni, la reciprocidad o convivencia complementaria, no competitiva, tanto entre humanos como en el cosmos todo.\nTodo esto implica un cambio colectivo, un despertar de la consciencia que se ir\u00e1 cumpliendo paso a paso, en un trabajo individual del aprendizaje, del autoconocimiento a trav\u00e9s de los maestros y los rituales, del respeto y entrega a la naturaleza, todo lo cual redundar\u00e1 en seis niveles de elevaci\u00f3n espiritual del ser humano y el advenimiento del Taripay Pacha, la era dorada de un s\u00e9ptimo nivel en que se reformularan las interacciones entre humanos y no-humanos, lo f\u00edsico y lo metaf\u00edsico, lo natural y lo sobrenatural en un retorno al pulso del cosmos en reemplazo del actual tiempo creado por el hombre.\nEnse\u00f1anza-aprendizaje\nAl igual que los mamos tayrona (kogis, arhuacos, wiwas y cancuanos), de la Sierra Nevada de Santa Marta, en Colombia, los paq\u00b4os q\u00b4ero han salido \u201cafuera\u201d en cumplimiento de un mandato: ense\u00f1ar a los destructores del mundo a establecer una nueva relaci\u00f3n con las energ\u00edas del Universo.\nSe trata de un proceso de sanaci\u00f3n interior, individual que, con el tiempo se convertir\u00e1 en un cambio de consciencia generalizado.\nPara ello la f\u00f3rmula es aprender y comprender el trabajo con las energ\u00edas refinadas, Sami y la sanaci\u00f3n de las energ\u00edas pesadas, Hucha, por medio del ritual. Por ejemplo, en el Samichasqa, la pr\u00e1ctica en la que se intercambia Sami con un Apu o esp\u00edritu de la naturaleza soplando en un K\u00b4intu (tres hojas de coca) o en la discreta aspersi\u00f3n de alg\u00fan l\u00edquido antes de comenzar a beberlo. Lo mismo que bebiendo o mascando coca en un contexto sagrado.\nEste trabajo energ\u00e9tico apunta especial, aunque no exclusivamente, a la sanaci\u00f3n espiritual. De hecho, el trabajo sobre las energ\u00edas ps\u00edquicas repercute en el soma, el cuerpo biol\u00f3gico, armoniz\u00e1ndolo y llev\u00e1ndolo a la recuperaci\u00f3n del equilibrio perdido, a la salud. Es as\u00ed que 1os paq\u00b4os son requeridos como sanadores por gran cantidad de extranjeros que concurren al Valle Sagrado en busca de salud f\u00edsica y reciben invitaciones para oficiar sus ceremonias en todo el mundo. Y es su misi\u00f3n abrirse a la sanaci\u00f3n de las personas y a la ense\u00f1anza de sus conocimientos.\nSin embargo, basta recorrer las calles del Cusco para encontrar una ampl\u00edsima oferta de \u201cturismo espiritual\u201d, incluyendo sesiones de Ayahuasca y cactus San Pedro.\nBasta tambi\u00e9n concurrir a alguna ceremonia para detectar, por un lado, la serena entrega del buscador espiritual en proceso de autoconocimiento y sanaci\u00f3n interna y, por otro, al \u201caprendiz de brujo\u201d, ansioso de hacerse con los secretos de los rituales para incorporarlos a las pr\u00e1cticas con sus \u201cpacientes\u201d, que van, seg\u00fan me consta, desde la interpretaci\u00f3n de sue\u00f1os hasta la reparaci\u00f3n de faltas en vidas pasadas o la curaci\u00f3n de un tumor cerebral.\nEl aprovechamiento \u201clight\u201d de las ense\u00f1anzas q\u00b4ero es motivo de inquietud entre los paq\u00b4os y aqu\u00e9llos de otros pueblos que han sido Inc. iados en sus pr\u00e1cticas, pero lo cierto es que, si en su contacto con el \u201cmundo externo\u201d, los q\u00b4ero pueden incluso llegar a alejarse de su modo tradicional de vida y cosmovisi\u00f3n, no est\u00e1 en sus posibilidades negarse a brindar conocimiento. M\u00e1s bien, es responsabilidad de los aprendices adentrarse seriamente en esta fuente de sabidur\u00eda, en vez de asimilarse a la troupe de charlatanes de feria con que nos ha inundado la new age.\nPor Mar\u00eda Ester Nostro\nFecha: 17/1/2016\n- Fuente\n- Escrito por Mar\u00eda Ester Nostro\n-\nCategor\u00eda:\n[El don de la palabra](/el-don-de-la-palabra)\n-", "language": null, "image": "http://www.elorejiverde.com/images/la-palabra/qero01.png", "pagetype": "article", "links": ["/actualidad", "/historia", "/cosmovision-y-espiritualidad", "/arte", "/etnogenesis-personal", "/los-otros-inquietantes", "/la-biblioteca", "http://fundacionazara.org.ar/", "/", "/", "/toda-la-tierra-es-una-sola-alma", "/agenda", "/el-don-de-la-palabra", "/buen-vivir", "/el-tiempo-sagrado", "/el-cuadro-originario", "/la-foto-de-la-semana", "/", "/el-don-de-la-palabra", null, "/el-don-de-la-palabra/753-el-pueblo-q-ero-y-su-mensaje-de-sanacion?tmpl=component&print=1&layout=default", "/component/mailto/?tmpl=component&template=orejiverde&link=d3080c6c2fd27d412a4862acb8b23553e7617dba", "/el-don-de-la-palabra", "/buen-vivir/2627-una-mirada-sobre-la-espiritualidad-andina-de-nuestros-dias", "/component/banners/click/23", "/component/banners/click/61", "/component/banners/click/11", "/component/banners/click/41", "/component/banners/click/12", "/component/banners/click/39", "/component/banners/click/57", "/index.php/actualidad/pueblos-y-demografia", "/index.php/actualidad/tierras-y-territorios", "/index.php/actualidad/madre-tierra-y-biodiversidad", "/index.php/actualidad/derechos-y-legislacion", "/index.php/actualidad/lenguas-indigenas-y-eib", "/index.php/actualidad/procesos-de-reetnizacion", "/index.php/actualidad/comunidades", "/index.php/etnogenesis-personal/recuperacion-de-la-identidad-ancestral", "/index.php/historia/etnohistoria-y-protagonismo-indigena", "/index.php/historia/los-caciques", "/index.php/historia/tratados", "/index.php/historia/la-conquista-del-desierto", "/index.php/historia/el-genocidio", "/index.php/los-otros-inquietantes/diversidad-cultural", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/realidad-corpus-mitologico-y-principios", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/valores", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/ciclo-ceremonial", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/chamanismo-y-plantas-sagradas", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/companeros-animales", "/index.php/cosmovision-y-espiritualidad/convergencias", "/index.php/la-biblioteca/bibliotecas-indigenas", "/index.php/la-biblioteca/libros-vivientes", "/index.php/la-biblioteca/65-bibliografia", "/index.php/arte/los-antiguos", "/index.php/arte/arte-chamanico", "/index.php/arte/arte-y-diseno-contemporaneo", "/index.php/hombres-y-mujeres-pequenos", "/index.php/el-equipo", "https://www.facebook.com/pages/ElOrejiverde/296393747190684?fref=ts", "https://www.youtube.com/channel/UCGlbYNSwKSTLtd94oVoXnZQ", "https://soundcloud.com/orejiverde", "http://www.delnuevoextremo.com", "https://lofcatrunaopincen.wixsite.com/pincen", "http://untref.edu.ar/institutos_centros/edcu-de-estudios-sobre-diversidad-cultural/", "http://www.ungs.edu.ar/ms_ungs/", "http://www.serpaj.org/", "http://www.hum.unrc.edu.ar/ojs/index.php/tefros/index", "http://www.relatosdelviento.org/", "https://www.facebook.com/comunicadores.pueblosoriginarios?fref=nf", "http://www.takiwasi.com/", "https://www.facebook.com/RedDeInvestigadoresEnGenocidioyPoliticaIndigena", "http://www.pressenza.com/es/", "http://argentina.indymedia.org/news/2008/06/606838.php", "https://www.facebook.com/Colectivo-GUIAS-430621173726001/?fref=ts", "http://grupodocumenta.blogspot.com", "http://portal.educacion.gov.ar/", "http://www.iwgia.org/esp", "http://servindi.org/", "http://bibliotecasruralescajamarca.blogspot.com.ar/", "http://puntaquerandi.wordpress.com", "http://ppct.caicyt.gov.ar/index.php/cuan/index", "http://www.unlu.edu.ar", "http://www.tigre.gov.ar/cultura", "http://www.bioandina.org.ar/", "http://www.bioandina.org.ar/", "http://museo.filo.uba.ar/", "http://radioyande.com", "https://www.argentina.gob.ar/derechoshumanos/inai/institucional", "http://arazifranzoni.com"]}