{"title": "Sanidad ha registrado dos mutaciones del virus de la gripe A en tres pacientes", "author": "Levante-Emv Valencia", "url": "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2009/12/05/sanidad-registrado-mutaciones-virus-gripe-13185362.html", "hostname": "levante-emv.com", "description": "El Ministerio anuncia que uno de los enfermos present\u00f3 resistencia al \"tamiflu\" y otro falleci\u00f3 La OMS resta importancia a las modificaciones", "sitename": "Levante-EMV", "date": "2009-12-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "?\nEl Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social ha registrado tres casos de mutaciones del virus de la gripe A en Espa\u00f1a. Uno es un paciente que present\u00f3 resistencias a al medicamento oseltamivir (\"Tamiflu\"). Los otros dos pacientes han sufrido la misma mutaci\u00f3n del virus registrada en Noruega. Uno de ellos ha fallecido. Sin embargo, la OMS ha frenado una posible alarma por estos casos de mutaci\u00f3n y asegura que estas modificaciones \"no tienen relevancia de salud p\u00fablica\".\nIldefonso Hern\u00e1ndez, director general de Salud P\u00fablica y Sanidad Exterior, hizo este anuncio durante la presentaci\u00f3n de la tercera parte de la campa\u00f1a informativa de Sanidad sobre la pandemia. El paciente con mutaci\u00f3n resistente al \"Tamiflu\" fue tratado con \"zanamivir\", y sigue con vida. \"Esta es una mutaci\u00f3n que se ha dado en una persona que ya estaba en tratamiento y que es igual a la cepa que se ha ido descubriendo en todo el mundo\", agreg\u00f3 Hern\u00e1ndez.\nMuertes fetales\nEn referencia a las dos muertes fetales ocurridas durante el primer trimestre de gestaci\u00f3n y tras vacunarse contra la gripe A, record\u00f3 que \"los estudios son a largo plazo y todav\u00eda no han finalizado. No obstante, a\u00f1adi\u00f3 que, aunque \"es prematuro, en este caso, es muy improbable que se relacione con la vacuna\".\nPor otra parte, tambi\u00e9n ha habido buenas noticias en relaci\u00f3n a la gripe A. La actividad gripal en Espa\u00f1a ha bajado por primera vez desde que comenz\u00f3 la pandemia por el virus A/H1N1 el pasado mes de abril. Seg\u00fan los datos que dispone la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica del Instituto de Salud Carlos III, relativos a la semana del 22 al 28 de noviembre, se produjo un descenso de contagios del 32 por ciento con respecto a la semana anterior.\nA nivel geogr\u00e1fico, el descenso de la actividad gripal se manifiesta por primera vez en la Comunitat Valenciana, adem\u00e1s de en Andaluc\u00eda, Canarias, Castilla-La Mancha, Catalu\u00f1a y Melilla, mientras que Baleares y Ceuta siguen se\u00f1alando una evoluci\u00f3n creciente en su actividad gripal y Asturias se\u00f1ala una estabilizaci\u00f3n de la misma. En su distribuci\u00f3n por grupos de edad, se observa un descenso significativo en las tasas de incidencia de gripe para los grupos de 0-4 a\u00f1os, 5-14 a\u00f1os y 15-64 a\u00f1os.\nEl sindicato m\u00e9dico valenciano, integrado en la CESM-CV, aconsej\u00f3 ayer a los profesionales sanitarios la vacunaci\u00f3n contra la gripe A porque \"al ser un grupo de riesgo, poder padecer la gripe, contagiarse y estar en una asistencia a los pacientes nos hace trasmisores muy importantes y con un nivel de contagiosidad alto\". La organizaci\u00f3n sindical se\u00f1al\u00f3 que, de acuerdo con el gr\u00e1fico de las \u00faltimas semanas de \"m\u00e1xima incidencia\" de la enfermedad, la vacuna \"protege adecuadamente\" a quienes se la han administrado. Al mismo tiempo, aconsej\u00f3 a toda la poblaci\u00f3n la vacunaci\u00f3n \"si est\u00e1 dentro de los grupos de riesgo\" porque los datos revelan que las personas vacunadas \"han tenido una incidencia de gripe inferior al 0,5 % frente al 99 % de casos de los vacunados\". europa pressvalencia", "language": null, "image": "https://www.levante-emv.com/images/og-facebook/levante-emv.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/login", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/premium/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/premium/cv-semanal/", "https://www.levante-emv.com/premium/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/premium/opinion/", "https://www.levante-emv.com/premium/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.levante-emv.com/premium/cultura/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "/", "/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2009/12/05/sanidad-registrado-mutaciones-virus-gripe-13185362.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2009/12/05/sanidad-registrado-mutaciones-virus-gripe-13185362.html&text=Sanidad%20ha%20registrado%20dos%20mutaciones%20del%20virus%20de%20%20la%20gripe%20A%20en%20tres%20pacientes%20https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2009/12/05/sanidad-registrado-mutaciones-virus-gripe-13185362.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=levante_emv", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Sanidad%20ha%20registrado%20dos%20mutaciones%20del%20virus%20de%20%20la%20gripe%20A%20en%20tres%20pacientes&url=https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2009/12/05/sanidad-registrado-mutaciones-virus-gripe-13185362.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Sanidad%20ha%20registrado%20dos%20mutaciones%20del%20virus%20de%20%20la%20gripe%20A%20en%20tres%20pacientes:https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2009/12/05/sanidad-registrado-mutaciones-virus-gripe-13185362.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Sanidad%20ha%20registrado%20dos%20mutaciones%20del%20virus%20de%20%20la%20gripe%20A%20en%20tres%20pacientes&body=https%3A%2F%2Fwww.levante-emv.com%2Fcomunitat-valenciana%2F2009%2F12%2F05%2Fsanidad-registrado-mutaciones-virus-gripe-13185362.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-ultimo/", "/fallas/2023/09/23/grand-slam-llongo-fallas-valencia-92454456.html", "/sucesos/2023/09/23/evita-carcel-maltratar-ahogar-novia-oropesa-92454668.html", "/fallas/2018/10/14/nino-emancipado-artista-especial-13669552.html", "/deportes/2023/09/23/sigue-directo-clasificacion-gp-japon-92451786.html", "/deportes/2023/09/23/parrilla-salida-gp-japon-f1-92454357.html", "/comunitat-valenciana/2023/09/23/adios-verano-noches-calidas-92432241.html", "/comunitat-valenciana/", "/comunitat-valenciana/2023/09/23/adios-verano-noches-calidas-92432241.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rafel-montaner.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/comunitat-valenciana/2023/09/23/monbus-suma-9-denuncias-policia-92432627.html", "/comunitat-valenciana/", "/comunitat-valenciana/2023/09/23/monbus-suma-9-denuncias-policia-92432627.html", "https://www.levante-emv.com/autores/gonzalo-sanchez.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/comunitat-valenciana/2023/09/23/retira-hijos-carnet-familia-numerosa-92429831.html", "/comunitat-valenciana/", "/comunitat-valenciana/2023/09/23/retira-hijos-carnet-familia-numerosa-92429831.html", "https://www.levante-emv.com/autores/monica-ros.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/comunitat-valenciana/2023/09/23/mayores-65-anos-tendran-deduccion-92432413.html", "/comunitat-valenciana/", "/comunitat-valenciana/2023/09/23/mayores-65-anos-tendran-deduccion-92432413.html", "https://www.levante-emv.com/diego-aitor-san-jose/", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/contacto/", "https://www.levante-emv.com/localizacion/", "https://www.levante-emv.com/conozcanos/", "https://www.prensaiberica360.es/wp-content/uploads/2020/07/Tarifas_Levante_2020.pd", "http://www.becontent.es/?_ga=2.80086750.854056977.1600690547-1373604405.1594797758", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/2023/05/16/editorial-prensa-valenciana-editora-diario-87435580.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.levante-emv.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}