{"title": "\"Cuando eres m\u00e9dium tarde o temprano los esp\u00edritus te van a buscar\"", "author": "\u00c1NGEL FOTOGRAF\u00cdA", "url": "https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/medium-tarde-o-temprano-espiritus-82745869.html", "hostname": "informacion.es", "description": "La sensitiva asegura haber so\u00f1ado la ca\u00edda de las Torres Gemelas cinco a\u00f1os antes de ocurrir pero no pudo identificar el lugar y advierte sobre los peligros de la ouija", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2023-02-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Investigadores de lo paranormal, m\u00e9dium y sensitivos se re\u00fanen hoy y ma\u00f1ana en Sax para participar en el primer Congreso de Parapsicolog\u00eda. Reconocidos expertos en la materia compartir\u00e1n sus conocimientos y experiencias en el Teatro Cervantes en un encuentro organizado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n de Fen\u00f3menos Extra\u00f1os (SEIFE). Entre los invitados destaca la presencia de la m\u00e9dium, clarividente y sanadora espiritual Mar\u00eda Mill\u00e1n.\n\u00bfQu\u00e9 facultades tiene un m\u00e9dium?\nSomos un canal de comunicaci\u00f3n entre este plano y los superiores. Nuestra facultad es la de ser mensajeros de los seres queridos que al fallecer han partido a la luz. Tambi\u00e9n podemos comunicarnos con otras entidades que nunca han estado en este plano f\u00edsico porque no estamos solos en el Universo. En realidad todos somos especiales pero yo nac\u00ed despierta como muchas personas aunque cada una lleva su propia evoluci\u00f3n. Pero cuando eres m\u00e9dium tarde o temprano los esp\u00edritus te van a buscar.\n\u00bfEntonces los esp\u00edritus est\u00e1n entre nosotros?\nEstamos rodeados de entidades. No hay una muerte espiritual solo hay una muerte f\u00edsica. Somos seres de luz con cuerpos f\u00edsicos que renacen y, de hecho, la ciencia ya ha reconocido que existe el alma. Nunca estamos solos. Cuando fallecemos vienen a buscarnos nuestros seres queridos que ya est\u00e1n en la luz. A algunos los reconocemos pero a otros no porque son ancestros con los que no hemos coincidido en la misma dimensi\u00f3n de espacio y tiempo.\nEn un pa\u00eds sudamericano hace a\u00f1os ayud\u00e9 a la madre de una ni\u00f1a a encontrar su cuerpo en un lugar en una forma determinada\n\u00bfCu\u00e1ndo descubri\u00f3 que pod\u00eda comunicarse con los esp\u00edritus?\nCon doce a\u00f1os mis padres me llevaron al cura porque mov\u00eda objetos y tiraba las sillas al suelo. Ten\u00eda la energ\u00eda descontrolada y el Doctor Jim\u00e9nez Del Oso investig\u00f3 mi caso. Descubr\u00ed entonces que adem\u00e1s de interactuar con los esp\u00edritus tambi\u00e9n era clarividente. Un don que hered\u00e9 de mi padre, que era m\u00e9dium aunque siempre le dio miedo y no quiso desarrollarse, de mi bisabuela que era vidente y de una t\u00eda m\u00eda que era sanadora espiritual. Mis maestros me ayudaron a canalizar, controlar e interpretar esa energ\u00eda porque al principio me bloqueaba. Los esp\u00edritus te buscan y te piden ayuda. Algunos lo hacen a gritos, otros llorando, otros con im\u00e1genes. Al principio estaba conectada las 24 horas y ten\u00eda que hacer retiros espirituales de varios meses para poder encontrar la paz. Pero ahora que supero los 50 a\u00f1os las experiencias y las ense\u00f1anzas me han ense\u00f1ado a desconectar.\nEstamos rodeados de entidades. No hay una muerte espiritual solo hay una muerte f\u00edsica. Somos seres de luz con cuerpos f\u00edsicos que renacen\n\u00bfQu\u00e9 visiones del futuro ha tenido?\nLa ca\u00edda de las Torres Gemelas las so\u00f1\u00e9 cinco a\u00f1os antes de ocurrir de forma recurrente durante una semana pero no pude hacer nada por evitar esa tragedia. Estuve indagando con mis maestros espirituales para interpretar ese sue\u00f1o pero no conseguimos localizar el lugar y, cuando se produjo ese desastre, me qued\u00e9 en shock. Pero eso fue una premonici\u00f3n porque el futuro no se puede predecir m\u00e1s all\u00e1 de seis meses.\n\u00bfY que le depara el destino a la humanidad?\nDe momento no veo riesgo de una Tercera Guerra Mundial pero s\u00ed veo una etapa de cat\u00e1strofes naturales, como maremotos y volcanes, porque la Tierra est\u00e1 resentida. En 2021 pasamos a la quinta dimensi\u00f3n y ahora se necesita m\u00e1s amor y humanidad que nunca. Pero sigue imperando la maldad.\n\u00bfCoincide conmigo en qu\u00e9 en este sector en auge hay mucho farsante?\nLo hay. Yo nunca cobro nada por ayudar a energ\u00edas a elevarse a planos superiores o por ayudar a una familia a encontrar la paz en su hogar. Adem\u00e1s, yo siempre he defendido que solo hay que confiar en aquella persona sensitiva que sin conocerte de nada te habla de tu pasado y de tu presente. El futuro no se puede saber. Es muy f\u00e1cil aventurarse a decir cualquier cosa del futuro pero la realidad de lo que te digan de tu pasado y de tu presente s\u00ed puede comprobarse si es real o no. Hay que saber muy bien a qu\u00e9 tipo de m\u00e9dium te diriges porque, efectivamente, hay personas que da\u00f1an a otras y por desgracia no son pocas...\nLos esp\u00edritus te buscan y te piden ayuda. Algunos lo hacen a gritos, otros llorando, otros con im\u00e1genes\n\u00bfQu\u00e9 dir\u00eda a los incr\u00e9dulos?\nSolo les pido respeto como yo respeto que ellos no crean pero tambi\u00e9n te dir\u00e9 que he tratado con muchas personas incr\u00e9dulas que despu\u00e9s de una sesi\u00f3n han cambiado por completo su forma de pensar. De todos modos pienso que en pleno siglo XXI hay mucho tab\u00fa y sigue faltado mucha informaci\u00f3n.\n\u00bfLe han pedido alguna vez ayuda los Cuerpos de Seguridad para resolver alg\u00fan delito?\nEstoy abierta a colaborar cuando me lo soliciten. En un pa\u00eds sudamericano hace a\u00f1os ayud\u00e9 a la madre de una ni\u00f1a a encontrar su cuerpo en un lugar y de una forma concreta...pero no quiero hablar de ese desgarrador episodio.\n\u00bfCu\u00e1l ha sido la peor experiencia que ha sufrido ejerciendo de m\u00e9dium?\nTuve una enfermedad por la que tuvieron que operarme y sufr\u00ed el ataque de un esp\u00edritu. Lo pase muy mal y tuve que acudir a un maestro para que me lo quitara. Yo soy una m\u00e9dium f\u00edsica y las entidades pueden entrar en mi cuerpo. Pero debo tener mucho cuidado, mantener el equilibrio y no estar baja energ\u00e9ticamente porque, en caso contrario, ellos te pueden da\u00f1ar el campo \u00e1urico y hacerte incluso enfermar.\nSolo hay que creer en aquella persona sensitiva que sin conocerte de nada te habla de tu pasado y de tu presente\n\u00bfY qu\u00e9 opina de la ouija?\nQue se utiliza como un juego y no lo es. Es un instrumento para comunicarte con otras entidades, como el espiritismo, pero cuando se emplea mal te arriesgas a abrir puertas que te pueden hacer caer en desgracia. Pueden atraer energ\u00edas demon\u00edacas o burlonas que generan un bloqueo de chakras que puede desencadenar ansiedad, depresi\u00f3n y enfermedad f\u00edsica. En mi caso los instrumentos que suelo utilizar en mis investigaciones parapsicol\u00f3gicas son el p\u00e9ndulo, las varillas y las fotograf\u00edas en papel.\n\u00bfFuerzas demon\u00edacas?\nS\u00ed. Hay energ\u00edas negativas y los demonios existen. Son seres que no han estado nunca en este plano f\u00edsico y son muy negativos. Han hecho mucho da\u00f1o y hay un sinf\u00edn de demonios. La mayor\u00eda de las energ\u00edas son inteligentes y se \"negativizan\" al encontrarse atrapadas en un plano que no les corresponde. Hay once planos de conciencia y en cada uno hay seres energ\u00e9ticos diferentes y, a medida que evolucionan, se hacen m\u00e1s fuertes. Los extraterrestres, por ejemplo, tambi\u00e9n son seres energ\u00e9ticos en otros planos de existencia por eso comentaba antes que no estamos solos en el universo.\nHe tratado con muchas personas incr\u00e9dulas que despu\u00e9s de una sesi\u00f3n han cambiado por completo su forma de pensar\n\u00bfSi volviera a nacer preferir\u00eda no desarrollar su capacidad sensitiva?\nMe gustar\u00eda ser lo que soy y seguir aprendiendo y evolucionando.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/688157fa-6f0b-47fb-a6ed-019ab81453f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/detenidos-responsables-empresa-limpieza-alicante-92317621.html", "https://www.informacion.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319753.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/calendario-mascletas-hogueras-alicante-dv-92325428.html", "https://www.informacion.es/economia/2023/09/20/marmol-alicantino-acude-verona-objetivo-92326067.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/19/alicante-perdio-subvencion-500-000-diputacion-92295367.html", "https://www.informacion.es/sociedad/2023/09/19/madre-maje-desvela-vida-nieto-92284148.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/ultimas-noticias-directo-alicante-65744499.html", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://micuenta.informacion.es/tp/login", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/premium/politica/", "https://www.informacion.es/premium/alicante/", "https://www.informacion.es/premium/deportes/", "https://www.informacion.es/premium/economia/", "https://www.informacion.es/premium/opinion/", "https://www.informacion.es/premium/cultura/", "https://www.informacion.es/premium/sociedad/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/la-tiza/", "/", "/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/autores/perez-gil.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/medium-tarde-o-temprano-espiritus-82745869.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/medium-tarde-o-temprano-espiritus-82745869.html&text=%22Cuando%20eres%20m%C3%A9dium%20tarde%20o%20temprano%20los%20esp%C3%ADritus%20te%20van%20a%20buscar%22%20https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/medium-tarde-o-temprano-espiritus-82745869.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=informacion_es", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=%22Cuando%20eres%20m%C3%A9dium%20tarde%20o%20temprano%20los%20esp%C3%ADritus%20te%20van%20a%20buscar%22&url=https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/medium-tarde-o-temprano-espiritus-82745869.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=%22Cuando%20eres%20m%C3%A9dium%20tarde%20o%20temprano%20los%20esp%C3%ADritus%20te%20van%20a%20buscar%22:https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/medium-tarde-o-temprano-espiritus-82745869.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=%22Cuando%20eres%20m%C3%A9dium%20tarde%20o%20temprano%20los%20esp%C3%ADritus%20te%20van%20a%20buscar%22&body=https%3A%2F%2Fwww.informacion.es%2Felda%2F2023%2F02%2F09%2Fmedium-tarde-o-temprano-espiritus-82745869.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", "https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/parapsicologos-mediums-sensitivos-dan-cita-82227793.html", "https://www.informacion.es/elda/2023/02/09/parapsicologos-mediums-sensitivos-dan-cita-82227793.html", "https://www.informacion.es/autores/perez-gil.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/teatro-cervantes/", "/tags/sax/", "/lo-ultimo/", "/elche/2023/09/18/pp-vox-fichan-elche-asesora-92251814.html", "/vega-baja/2023/09/20/torrevieja-impulsa-recogida-residuos-organicos-92336940.html", "https://neomotor.epe.es/movilidad/yamaha-apuesta-fuerte-por-las-bicis-electricas-EM916134", "https://neomotor.epe.es/coches/probamos-por-primera-vez-el-nuevo-renault-austral-EB838879", "https://neomotor.epe.es/industria/cuantas-marcas-de-coche-existen-en-el-mundo-las-conoces-todas-EM860897", "/lo-mas-visto/", "/alicante/2023/09/19/alicante-perdio-subvencion-500-000-diputacion-92295367.html", "/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/detenidos-responsables-empresa-limpieza-alicante-92317621.html", "/sociedad/2023/09/19/generalitat-sanciona-restringe-llamadas-rosa-92299065.html", "/vega-baja/2023/09/19/torrevieja-inicia-renovacion-senda-peatonal-92295968.html", "/vega-baja/2023/09/20/lunes-arrancan-obras-urbanizacion-torrevieja-7-490-viviendas-la-hoya-92312110.html", "/elda/", "/elda/2023/09/20/villena-olvida-tramitar-inscripcion-encina-92326568.html", "/elda/", "/elda/2023/09/20/villena-olvida-tramitar-inscripcion-encina-92326568.html", "https://www.informacion.es/autores/lydia-ferrandiz.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/policia-local-elda-detiene-hombre-92321543.html", "/sucesos/sucesos-en-alicante/", "/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/policia-local-elda-detiene-hombre-92321543.html", "https://www.informacion.es/autores/lydia-ferrandiz.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/elda/2023/09/19/villena-ofrece-documental-mabel-lozano-92297255.html", "/elda/", "/elda/2023/09/19/villena-ofrece-documental-mabel-lozano-92297255.html", "https://www.informacion.es/autores/lydia-ferrandiz.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/19/detenido-trafico-drogas-parque-aspe-92294763.html", "/sucesos/sucesos-en-alicante/", "/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/19/detenido-trafico-drogas-parque-aspe-92294763.html", "https://www.informacion.es/autores/p-cerrada.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/detenidos-responsables-empresa-limpieza-alicante-92317621.html", "https://www.informacion.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319753.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/calendario-mascletas-hogueras-alicante-dv-92325428.html", "https://www.informacion.es/economia/2023/09/20/marmol-alicantino-acude-verona-objetivo-92326067.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/19/alicante-perdio-subvencion-500-000-diputacion-92295367.html", "https://www.informacion.es/sociedad/2023/09/19/madre-maje-desvela-vida-nieto-92284148.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/ultimas-noticias-directo-alicante-65744499.html", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/", "https://www.informacion.es/localizacion/", "https://www.informacion.es/conozcanos/", "http://www.clubinformacion.com/", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "http://www.becontent.es/", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.diarioinformacion.com/protecciondatos?gdprTipo=3&_ga=2.264257354.413700643.1595835775-2139285737.1579773887", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}