{"title": "SALUD FEBRERO: Sanidad incluir\u00e1 cuatro enfermedades raras m\u00e1s en el cribado neonatal (Castilla-La Mancha, Sociedad)", "author": null, "url": "https://www.dclm.es/noticias/140121/salud-febrero-sanidad-incluira-cuatro-enfermedades-raras-mas-en-el-cribado-neonatal", "hostname": "dclm.es", "description": "Ultimas noticias relacionadas con la salud.", "sitename": "DCLM. Diario de Castilla-La Mancha", "date": "2023-06-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "DCLM.ES \u00b7 Castilla-La Mancha \u00b7 Sociedad\nLa ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha anunciado que se van a incluir cuatro enfermedades raras m\u00e1s (d\u00e9ficit de biotinidasa, enfermedad de la orina con olor a jarabe de arce, homocistinuria e hiperplasia suprarrenal cong\u00e9nita) en el cribado neonatal, que se realiza a todos los ni\u00f1os al nacer y tambi\u00e9n se conoce como prueba del tal\u00f3n.\nAs\u00ed lo ha detallado la ministra durante la presentaci\u00f3n en el Congreso de los Diputados del proyecto '\u00danicas', una red de 25 hospitales espa\u00f1oles que se ha unido para mejorar la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os con enfermedades raras.\nCon motivo del D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras, Darias ha resaltado que desde el Ministerio se va a \"seguir reforzando\" la Cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud (SNS) para que Espa\u00f1a avance en una \"prestaci\u00f3n homog\u00e9nea\" de todos los medicamentos y productos sanitarios independientemente del lugar de residencia.\nSeg\u00fan la ministra, en concreto, Sanidad va a apostar por homogeneizar el cat\u00e1logo de prestaciones ortoprot\u00e9sicas en toda Espa\u00f1a, la \"extensi\u00f3n\" del diagn\u00f3stico gen\u00e9tico o los programas de cribado neonatal. Estas nuevas enfermedades raras se incorporar\u00e1n ahora en una nueva actualizaci\u00f3n de la Cartera de Servicios que el Ministerio est\u00e1 actualmente \"tramitando\".\nEn este marco se sit\u00faa el desarrollo del denominado Plan 5P, que cuenta con una inversi\u00f3n de 100 millones de euros, para la implantaci\u00f3n homog\u00e9nea en Espa\u00f1a de una cartera com\u00fan de pruebas gen\u00e9ticas. Este programa, denominado Plan GenES, va a permitir, seg\u00fan Darias, \"garantizar no solo el acceso al diagn\u00f3stico gen\u00e9tico, sino tambi\u00e9n mejorar el almacenamiento, procesamiento y an\u00e1lisis de los datos, lo que redundar\u00e1 en la generaci\u00f3n de conocimiento y la mejora de la asistencia\".\nOtro de los objetivos de Darias es reforzar otras acciones como la \"necesaria mejora en el acceso a tratamientos innovadores\" o \"facilitar la posibilidad de acceso a ensayos cl\u00ednicos en las enfermedades para las que no hay tratamientos autorizados\". Igualmente, ha asegurado que Espa\u00f1a, en el marco de la Presidencia del Consejo de la Uni\u00f3n Europea en el segundo semestre de este a\u00f1o, \"trasladar\u00e1 la importancia del manejo de las enfermedades raras en el \u00e1mbito europeo\" con una Reuni\u00f3n de Alto Nivel en la que se incluir\u00e1n ejemplos y buenas pr\u00e1cticas.\nDarias ha asegurado que el abordaje de las enfermedades raras y su visibilizaci\u00f3n es \"uno de los retos m\u00e1s importantes como pa\u00eds\" que tiene Espa\u00f1a, con el objetivo de \"mejorar la situaci\u00f3n de los pacientes con enfermedades raras y sus familias\". \"Tenemos que seguir avanzando juntos, que es la tarea compartida que tenemos\", ha se\u00f1alado.\nLa ministra ha insistido en que dos de las prioridades del Gobierno en materia sanitaria son \"la mejora en el abordaje de las enfermedades raras y la implementaci\u00f3n de la Estrategia de Salud Digital que adec\u00fae el SNS a los retos de futuro\". \"Somos conscientes de cu\u00e1les son los desaf\u00edos y cu\u00e1les son las complejidades que afrontan los pacientes con enfermedades poco frecuentes y sus familiares\", ha afirmado.\nLa ministra de Sanidad ha hecho hincapi\u00e9 en el \"importante paso adelante\" que la Estrategia de Salud Digital supondr\u00e1 en la atenci\u00f3n de los pacientes con enfermedades raras y sus familias, concretamente con la puesta en marcha del Plan de Atenci\u00f3n Digital Personalizada, al que se dedicar\u00e1n 130 millones de euros, o los 65 millones de euros que se destinar\u00e1n a proyectos tractores para Servicios Digitales de Salud.\nAl respecto, ha detallado que estos desaf\u00edos \"muchas veces van m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito asistencial\", teniendo en cuenta que dos de cada tres afectados con enfermedades raras debutan en su patolog\u00eda antes de los dos a\u00f1os de vida. \"Es un colectivo especialmente vulnerable que hay que proteger. Tenemos que conseguir que el paciente no se desplace, y que el que viaje sean los datos y no las personas\", ha finalizado.\nBATET DEFIENDE LA \"EQUIDAD\"\nPor su parte, la presidenta del Congreso, Meritxell Batet, ha reivindicado la importancia de la equidad en el tratamiento de estos pacientes: \"Una sociedad digna no puede dejar que del lugar de nacimiento o los recursos dependa la atenci\u00f3n que reciba un ni\u00f1o para el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento\".\nBatet ha instado a concienciar a la poblaci\u00f3n sobre el impacto de estas \"terribles\" patolog\u00edas. \"Son numerosas en su conjunto pero tan heterog\u00e9neas que, pr\u00e1cticamente, cada una es \u00fanica. La singularidad de las m\u00e1s de 6.000 enfermedades minoritarias debilitan la capacidad del sistema para afrontarlas en su totalidad\", ha explicado. Debido a esta heterogeneidad, la presidenta de la C\u00e1mara Baja ha sostenido que \"cuesta alzar la voz para cada una\" de estas enfermedades.\nEn la misma l\u00ednea, la presidenta de la Comisi\u00f3n de Sanidad y Consumo del Congreso, Rosa Romero, ha pedido \"dar visibilidad\" a estas patolog\u00edas, que afectan a m\u00e1s de 3 millones de personas en Espa\u00f1a, y \"aprovechar los fondos europeos\" en iniciativas como esta.\nRomero tambi\u00e9n ha mostrado a los pacientes la disponibilidad del Congreso para ayudarles: \"Encontrar\u00e1n siempre aliados y c\u00f3mplices para seguir mejorando la asistencia sanitaria y poniendo en el centro a los pacientes, humanizando la sanidad, especialmente cuando estamos hablando de ni\u00f1os\". \"Cuenten con nosotros en todo aquello que podamos colaborar\",\nM\u00e1s del 80 por ciento de las enfermedades raras est\u00e1n producidas por una alteraci\u00f3n en el material gen\u00e9tico, seg\u00fan ha detallado el jefe de la Unidad de Gen\u00e9tica del Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Materno Infantil de Badajoz, Enrique Gal\u00e1n, con motivo del D\u00eda Mundial de las patolog\u00edas poco frecuentes, las cuales afectan a unos 300 millones de personas en el mundo y a alrededor de tres millones en Espa\u00f1a.\n\"De los tres millones de casos que existen en Espa\u00f1a, al menos la mitad est\u00e1 sin diagnosticar\", ha avisado el doctor. En este sentido, el responsable del \u00e1rea de Gen\u00e9tica M\u00e9dica de Health in Code, Pablo Gargallo Tatay, ha destacado la importancia de visibilizar las enfermedades raras.\n\"Es un hecho tremendamente frecuente en la vida del ser humano y, por tanto, hay que conocer, diagnosticar, afrontar, paliar y tratar en la medida de lo posible con el conocimiento de cada tiempo.\nOcultar la enfermedad en nuestras casas, fuera del foco de la sociedad, deber\u00eda haber quedado en el pasado, sin embargo, est\u00e1 m\u00e1s presente que nunca\", ha recalcado.\nEl diagn\u00f3stico gen\u00e9tico ayuda a poner nombre a patolog\u00edas poco frecuentes y, de esta forma, conseguir m\u00e1s investigaci\u00f3n y financiaci\u00f3n para los tratamientos, adem\u00e1s de reducir la incertidumbre de las familias. Sin embargo, el 20 por ciento de los pacientes tardan m\u00e1s de 10 a\u00f1os en tener un diagn\u00f3stico de una enfermedad rara en Espa\u00f1a.\nDe hecho, a los m\u00e9dicos de Isabel, una ni\u00f1a con S\u00edndrome de KBG, el estudio gen\u00e9tico les ayud\u00f3 a confirmar el diagn\u00f3stico. \"En las revisiones comenzaron a ver que la curva de crecimiento estaba muy por debajo de los par\u00e1metros, presentaba tardanza en caminar (casi 20 meses), macrodoncia, torpeza en el anda* Decidieron realizarle un an\u00e1lisis gen\u00e9tico que dio como resultado una alteraci\u00f3n en el gen ANKRD11\", han narrado los padres de Isabel.\nEl s\u00edndrome de KBG es una enfermedad con un amplio abanico de s\u00edntomas, entre los que destacan un desarrollo intelectual y f\u00edsico m\u00e1s lento de lo normal. Predominan los problemas comportamentales, con irritabilidad, impulsividad o mala tolerancia a la frustraci\u00f3n.\nEn este sentido, en Espa\u00f1a solo se conocen unas decenas de casos. Aunque esta enfermedad no tiene cura, Isabel peri\u00f3dicamente realiza chequeos f\u00edsicos para controlar que sus \u00f3rganos est\u00e9n bien, puesto que la afecci\u00f3n puede afectar a coraz\u00f3n, ri\u00f1ones e h\u00edgado, as\u00ed como revisiones de la vista y el o\u00eddo.\nAdem\u00e1s, trabaja con una psic\u00f3loga infantil para ayudarle en el manejo de las emociones y con una fisioterapeuta. Asimismo, los padres de la ni\u00f1a afirman que en Espa\u00f1a el \u00fanico estudio que se est\u00e1 realizando sobre esta enfermedad por parte de la Universidad de Murcia est\u00e1 siendo financiado \u00edntegramente con fondos recaudados por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de KBG mediante eventos y microdonaciones.\n\"En el Sistema Nacional de Salud se observan deficiencias en este \u00e1mbito, sobre todo cuando las enfermedades son muy minoritarias o no est\u00e1n muy estudiadas. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de KBG nos ha brindado informaci\u00f3n sobre estudios, avances y posibles ayudas, adem\u00e1s de consejo y apoyo moral\", ha argumentado.\nLA IMPORTANCIA DEL DIAGN\u00d3STICO GEN\u00c9TICO\nSeg\u00fan el doctor Gal\u00e1n, que tambi\u00e9n es catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda en la Universidad de Extremadura y uno de los mayores expertos en el estudio gen\u00e9tico de enfermedades raras en Espa\u00f1a, conseguir un diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades raras para la mayor\u00eda de los pacientes pasa por el progreso de la gen\u00e9tica.\nAl respecto, el doctor ha asegurado que, poco a poco, el Sistema Nacional de Salud va incluyendo las pruebas necesarias en la cartera de servicios. \"Esto es muy importante porque todav\u00eda hay una distribuci\u00f3n desigual en las diferentes comunidades aut\u00f3nomas. En la \u00faltima d\u00e9cada, gracias a los avances en el estudio gen\u00e9tico, el diagn\u00f3stico de muchos pacientes ha podido realizarse y cada vez se diagnosticar\u00e1n m\u00e1s. Muchos de los hallazgos gen\u00e9ticos permiten el tratamiento dirigido de algunas enfermedades\", ha enfatizado.\nCon respecto al momento del diagn\u00f3stico, los padres de Isabel mandan un mensaje de aliento a las familias que pasen por una situaci\u00f3n similar. \"Queremos decirles que no desesperen, que es normal tener miedo, porque la situaci\u00f3n se escapa de las manos. Es un camino dif\u00edcil, pero d\u00eda a d\u00eda vas viendo frutos, c\u00f3mo tu hija va creciendo y cada peque\u00f1o logro es una gran alegr\u00eda en casa. Son ni\u00f1os especiales que te ayudan a descubrir muchas cosas de la vida, sobre todo te ense\u00f1an a vivir m\u00e1s centrado en lo importante. Les aconsejamos que pidan ayuda. El sost\u00e9n de la gente que te rodea es importante para el acompa\u00f1amiento en este camino tan desconocido. De primeras todo parece un foll\u00f3n, pero se aprende a vivir con ello de manera natural\nUnos 60 ni\u00f1os padecen en Espa\u00f1a el s\u00edndrome de Coffin Siris, una enfermedad ultrarara de origen gen\u00e9tico que caracteriza por un retraso en el desarrollo, discapacidad intelectual, ciertos rasgos faciales distintivos y, en algunas ocasiones, de anomal\u00edas de la falange distal o de la u\u00f1a del quinto dedo, tanto de mano como de pies, y para la que no hay cura.\nAs\u00ed lo ha comentado a Europa Press la presidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola S\u00edndrome de Coffin-Siris (AESCS), Alejandra Paredes Vila, con motivo de la celebraci\u00f3n, el pr\u00f3ximo 28 de febrero, del D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras. Adem\u00e1s, ha avisado de que puede haber un 10 por ciento de menores afectados por esta patolog\u00eda que no han sido todav\u00eda diagnosticados.\nAunque es una enfermedad con una amplia sintomatolog\u00eda, la gran mayor\u00eda de los pacientes afectados presentan un grado importante de discapacidad, lo que provoca que necesiten un cuidado \"diario y permanente\" y que alguno de los miembros de la familia tenga que dejar su trabajo para atenderle.\nEn concreto, los afectados pueden sufrir alteraciones neurol\u00f3gicas (convulsiones y epilepsia o hipoton\u00eda), anomal\u00edas cardiacas (defectos del tabique ventricular o el tabique auricular, tetralog\u00eda de Fallo o conducto arterioso persistente), malformaciones en aparato digestivo, que generan alteraciones en el normal proceso de alimentaci\u00f3n (disfagia, reflujo gastroesof\u00e1gico o hernias), as\u00ed como malformaciones en aparato locomotor (talla baja, hipoton\u00edas, escoliosis, pies planos o debilidad general).\nPor todo ello, la organizaci\u00f3n considera que este s\u00edndrome debe incorporarse al listado de enfermedades graves contenido en el Real Decreto 1148/2011, de 29 de julio, para la aplicaci\u00f3n y desarrollo, en el sistema de la Seguridad Social, de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por cuidado de menores afectados por c\u00e1ncer u otra enfermedad grave y la asociaci\u00f3n est\u00e1 trabajando en ello desde hace un tiempo.\nFinalmente, Paredes Vila ha lamentado que la investigaci\u00f3n sobre el s\u00edndrome \"a\u00fan es insuficiente\" para comprender elementos sobre c\u00f3mo y por qu\u00e9 se produce y para disponer de abordajes adecuados. Por ello, es necesario visibilizarlo y apoyarlo para que se puedan destinar fondos a realizar investigaci\u00f3n b\u00e1sica.\nActualmente se est\u00e1 desarrollando una investigaci\u00f3n en el Instituto Pedi\u00e1trico de Enfermedades Raras del Hospital Sant Joan de Deu de Barcelona, pero \"no disponen\" de suficientes fondos para ello.\nLa ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha asegurado que el riesgo por el virus de Marburgo \"est\u00e1 circunscrito\" a Guinea Ecuatorial, pa\u00eds que declar\u00f3 la alerta sanitaria tras confirmar un brote de esta enfermedad, similar al \u00e9bola, toda vez que ha afirmado que, por supuesto, \"hay que estar alerta y monitorizando\".\nAs\u00ed lo ha indicado la ministra a preguntas de los periodistas sobre este asunto en Sevilla, donde junto a la consejera de Salud y Consumo de la Junta de Andaluc\u00eda, Catalina Garc\u00eda, ha visitado el Hospital Virgen del Roc\u00edo.\nLa ministra ha apuntado que \"con las lecciones de la pandemia aprendidas es necesario estar alertas y preparados\", por lo que desde el Ministerio estamos monitorizando en permanente contacto con la OMS y las autoridades locales\". \"Por ahora el riesgo que tenemos est\u00e1 circunscrito al \u00e1mbito del pa\u00eds africano donde est\u00e1, pero por supuesto lo que sabemos es que hay que estar alerta y monitorizando\", ha insistido.\nCuestionada adem\u00e1s sobre la actualizaci\u00f3n del protocolo de actuaci\u00f3n para el manejo de casos, Darias ha explicado que cuando es una propuesta de la Ponencia de Alertas \"tendr\u00e1 que ser la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica la que lo aprueba definitivamente\", pero que \"sepan que estamos en ello de la mano de los expertos que asesoran al Ministerio y tambi\u00e9n a las comunidades para estar en esa rolling review permanente en lo que significa una alerta sanitaria a nivel internacional como puede ser el virus de Marburgo\".\nEl 13 de febrero las autoridades sanitarias de Guinea Ecuatorial y la OMS comunicaron un brote de enfermedad por virus Marburgo, similar al \u00e9bola, en las provincias de Ki\u00e9 Ntem y Wele Nzas.\nEl Ministerio de Sanidad ecuatoguineano se\u00f1al\u00f3 en un comunicado que se detect\u00f3 una \"situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica inusual\" en distritos de Nsok Nsomo tras la muerte de varias personas que presentaron fiebre, decaimiento, v\u00f3mitos y diarreas con sangre. Malabo confirmaba nueve fallecidos y 16 casos sospechosos, al tiempo que pon\u00eda a m\u00e1s de 4.300 personas en cuarentena.\nLos resultados de la mayor prueba mundial de una semana laboral de cuatro d\u00edas revelan una reducci\u00f3n significativa de los \u00edndices de estr\u00e9s y enfermedad entre los trabajadores: el 71% de los empleados declaran tener menos \"agotamiento\" y el 39% afirman estar menos estresados que al inicio de la prueba, seg\u00fan publican en la revista .\nSesenta y una organizaciones del Reino Unido se comprometieron a una reducci\u00f3n del 20% de las horas de trabajo para todo el personal, sin disminuci\u00f3n de los salarios, durante un periodo de seis meses a partir de junio de 2022. La gran mayor\u00eda de las empresas tambi\u00e9n mantuvieron los objetivos de productividad a tiempo completo.\nEn comparaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o anterior, se redujeron en un 65% las bajas por enfermedad y en un 57% el n\u00famero de empleados que abandonaban la empresa. Los ingresos de las empresas apenas variaron durante el periodo de prueba, e incluso aumentaron marginalmente un 1,4% de media.\nEn un informe sobre los resultados presentado a los legisladores brit\u00e1nicos, alrededor del 92% de las empresas que participaron en el programa piloto del Reino Unido (56 de 61) afirman que tienen intenci\u00f3n de continuar con la semana laboral de cuatro d\u00edas, y 18 empresas confirman que el cambio ser\u00e1 permanente.\nLa investigaci\u00f3n para las pruebas brit\u00e1nicas corri\u00f3 a cargo de un equipo de cient\u00edficos sociales de la Universidad de Cambridge, en colaboraci\u00f3n con acad\u00e9micos del Boston College de Estados Unidos y el think tank Autonomy. El ensayo fue organizado por 4 Day Week Global en colaboraci\u00f3n con la Campa\u00f1a 4 Day Week del Reino Unido.\nParticiparon empresas de todo el Reino Unido, con unos 2.900 empleados que renunciaron a un d\u00eda de trabajo. Entre las organizaciones que participaron en el ensayo hab\u00eda desde minoristas en l\u00ednea y proveedores de servicios financieros hasta estudios de animaci\u00f3n y una pescader\u00eda local, pasando por sectores como la consultor\u00eda, la vivienda, las TI, el cuidado de la piel, la selecci\u00f3n de personal, la hosteler\u00eda, el marketing y la sanidad.\nLos investigadores encuestaron a los empleados a lo largo del ensayo para evaluar los efectos de disponer de un d\u00eda extra de tiempo libre. Los niveles de ansiedad y fatiga declarados por los propios empleados disminuyeron en todos los sectores, mientras que la salud mental y f\u00edsica mejor\u00f3.\nMuchos de los encuestados afirmaron que les resultaba m\u00e1s f\u00e1cil conciliar el trabajo con los compromisos familiares y sociales: El 60% de los encuestados considera que es m\u00e1s f\u00e1cil compaginar el trabajo remunerado con las responsabilidades familiares, y el 62% afirma que es m\u00e1s f\u00e1cil compaginar el trabajo con la vida social.\n\"Antes del ensayo, muchos se preguntaban si se producir\u00eda un aumento de la productividad que compensara la reducci\u00f3n del tiempo de trabajo, pero eso es exactamente lo que hemos descubierto\", afirma el soci\u00f3logo Brendan Burchell, que dirigi\u00f3 la parte de la investigaci\u00f3n realizada por la Universidad de Cambridge.\n\"Muchos empleados estaban muy interesados en mejorar ellos mismos su eficiencia --asegura--. Las reuniones largas con demasiada gente se acortaban o se abandonaban por completo. Los trabajadores estaban mucho menos dispuestos a perder el tiempo y buscaban activamente tecnolog\u00edas que mejoraran su productividad\".\nEl doctor David Frayne, Investigador Asociado de la Universidad de Cambridge, afirma que los resultados \"mostraron las muchas maneras en que las empresas estaban convirtiendo la semana de cuatro d\u00edas de un sue\u00f1o a una pol\u00edtica realista, con m\u00faltiples beneficios\".\nPor su parte, Joe Ryle, Director de la Campa\u00f1a 4 Day Week, califica los resultados de \"gran avance\" para la idea de semanas laborales m\u00e1s cortas.\nAdem\u00e1s de la encuesta, dise\u00f1ada en colaboraci\u00f3n con colegas como la profesora Juliet Schor, del Boston College, el equipo de Cambridge realiz\u00f3 un gran n\u00famero de entrevistas exhaustivas a empleados y directores generales de empresas antes, durante y despu\u00e9s de la prueba de seis meses.\nEn cuanto a las motivaciones, varios altos directivos dijeron a los investigadores que ve\u00edan la semana de cuatro d\u00edas como una respuesta racional a la pandemia, y que cre\u00edan que les dar\u00eda una ventaja a la hora de atraer talentos en el mercado laboral posterior a la crisis de la covariedad.\nAlgunos lo ve\u00edan como una alternativa atractiva al trabajo a domicilio ilimitado, que en su opini\u00f3n pon\u00eda en riesgo la cultura de la empresa. Otros hab\u00edan visto al personal sufrir problemas de salud y duelos durante la pandemia, y sent\u00edan una mayor \"responsabilidad moral\" hacia los empleados.\nSin embargo, muchos afirmaron que ya se hablaba de la reducci\u00f3n de horarios mucho antes de Covid como respuesta a un trabajo exigente o emocionalmente agotador. Sin embargo, resulta sorprendente que ninguna de las organizaciones entrevistadas participara en las pruebas simplemente porque la tecnolog\u00eda hubiera reducido su necesidad de mano de obra humana.\nAlgunas de las empresas que participaron en la prueba pusieron condiciones a la reducci\u00f3n de jornada, como menos d\u00edas de vacaciones, la posibilidad de llamar al personal con poca antelaci\u00f3n o una semana de cuatro d\u00edas \"condicional\", es decir, que s\u00f3lo se manten\u00eda mientras se cumpl\u00edan los objetivos de rendimiento.\nEn las entrevistas se document\u00f3 c\u00f3mo las empresas reduc\u00edan la jornada laboral sin comprometer los objetivos. Entre los m\u00e9todos m\u00e1s comunes est\u00e1n las reuniones m\u00e1s cortas con \u00f3rdenes del d\u00eda m\u00e1s claros, la introducci\u00f3n de \"periodos de concentraci\u00f3n\" sin interrupciones, la reforma de la etiqueta del correo electr\u00f3nico para reducir las largas cadenas y la rotaci\u00f3n de la bandeja de entrada, los nuevos an\u00e1lisis de los procesos de producci\u00f3n, las listas de tareas al final de la jornada para un traspaso eficaz o el comienzo de la jornada al d\u00eda siguiente.\nCuando se pregunt\u00f3 a los empleados c\u00f3mo utilizaban el tiempo libre adicional, la respuesta m\u00e1s popular con diferencia fue \"administraci\u00f3n de la vida\": tareas como hacer la compra o las tareas dom\u00e9sticas. Muchos explicaron que esto les permit\u00eda un descanso adecuado para actividades de ocio los s\u00e1bados y domingos.\n\"Los empleados sol\u00edan describir una reducci\u00f3n significativa del estr\u00e9s --afirma Niamh Bridson Hubbard, investigadora y doctoranda en Cambridge--. Muchos describieron que pod\u00edan desconectar o respirar m\u00e1s f\u00e1cilmente en casa. Una persona nos cont\u00f3 c\u00f3mo hab\u00eda desaparecido su 'pavor dominical'\".\nEn lo que respecta a la cultura de trabajo, los empleados se mostraron en general positivos, sinti\u00e9ndose m\u00e1s valorados por su empresa y describiendo un sentido de prop\u00f3sito compartido derivado de los esfuerzos para que la semana de cuatro d\u00edas fuera un \u00e9xito.\nSin embargo, varios empleados de una gran empresa se mostraron preocupados por la intensificaci\u00f3n de la carga de trabajo, mientras que algunos de empresas creativas expresaron su inquietud por la reducci\u00f3n de la convivencia en el trabajo debido al \"tiempo de concentraci\u00f3n\", y argumentaron que las charlas no estructuradas suelen generar nuevas ideas.\nAl final de los seis meses de prueba, muchos de los directivos afirmaron que no pod\u00edan imaginarse volver a una semana de cinco d\u00edas. \"Casi todos los que entrevistamos dijeron sentirse abrumados por las preguntas de otras organizaciones de su sector interesadas en seguir el ejemplo\", afirma Burchell.\n\"Cuando preguntamos a los empresarios, muchos de ellos est\u00e1n convencidos de que la semana de cuatro d\u00edas se har\u00e1 realidad. A m\u00ed personalmente me ha animado hablar con tanta gente optimista en los \u00faltimos seis meses. Una semana de cuatro d\u00edas significa una vida laboral y familiar mejor para mucha gente\"\nUn equipo del Instituto Universitario Concertado de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y Biomec\u00e1nica (I2MB) de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (UPV), en colaboraci\u00f3n con el Hospital Universitario Infanta Leonor de Madrid y el Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic La Fe de Val\u00e8ncia, est\u00e1 trabajando en el desarrollo de nuevos modelos virtuales de huesos con osteoporosis para predecir con mayor precisi\u00f3n el riesgo de que se produzca una fractura \u00f3sea. Sus \u00faltimos resultados fueron publicados en la revista 'Computer Methods and Programs in Biomedicine'.\nSeg\u00fan explica la profesora de la UPV e investigadora principal del proyecto, Ana Vercher, son diversos los factores que determinan la elasticidad y resistencia del hueso humano. \"Entre ellos, destaca el contenido en calcio, pero hay otros par\u00e1metros que se han de tener en cuenta para establecer la probabilidad de sufrir una fractura \u00f3sea\", apunta Vercher.\nAs\u00ed, en el marco del proyecto Frosteo --financiado por el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n/Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n-- el equipo de la UPV, el Hospital Infanta Leonor y el Hospital La Fe ha desarrollado nuevos modelos que incluyen factores determinantes en el comportamiento mec\u00e1nico del hueso, como la porosidad tisular, la heterogeneidad del tejido, su disposici\u00f3n y comportamiento, as\u00ed como la morfometr\u00eda del hueso.\n\"A trav\u00e9s de nuestros modelos num\u00e9ricos detallados de hueso humano y ensayos experimentales, podremos mejorar la predicci\u00f3n de una posible fractura \u00f3sea y reducir as\u00ed la elevada morbilidad e incluso mortalidad que esta patolog\u00eda desencadena en una sociedad cada vez m\u00e1s envejecida\", destaca Ana Vercher en un comunicado.\nEl trabajo desarrollado en el marco del proyecto Frosteo es un paso m\u00e1s en la trayectoria del equipo de investigaci\u00f3n en Integridad Estructural del I2MB de la UPV coordinado por el profesor Eugenio Giner, que incluye el modelado de la mec\u00e1nica del tejido \u00f3seo. En anteriores trabajos, sus investigadores e investigadoras lograron reproducir el patr\u00f3n de fallo del hueso duro y esponjoso en modelos virtuales, caracterizando el comportamiento mec\u00e1nico y la morfometr\u00eda de los huesos sanos.\n\"UN PASO M\u00c1S\"\n\"Con este proyecto damos un paso m\u00e1s, y lo hacemos en colaboraci\u00f3n estrecha con m\u00e9dicos especialistas en traumatolog\u00eda y cirug\u00eda. Esperamos que la investigaci\u00f3n que estamos llevando a cabo, ya con resultados, ayude a establecer los indicadores m\u00e1s relacionados con la probabilidad de sufrir una fractura \u00f3sea\", se\u00f1ala Ana Vercher.\nEl trabajo realizado por el equipo de la UPV fue galardonado a finales del pasado a\u00f1o con el premio a la mejor comunicaci\u00f3n en Tejido Duro durante la XI Reuni\u00f3n del Cap\u00edtulo Espa\u00f1ol de la Sociedad Europea de Biomec\u00e1nica (ESB2022). Anteriormente, recibi\u00f3 el \"Premio del X Cap\u00edtulo Espa\u00f1ol en Biomec\u00e1nica a la Mejor comunicaci\u00f3n en biomec\u00e1nica\" y el \"Premio a las Mejores comunicaciones del XXIII Congreso Nacional de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica\".\nLa temporada del virus respiratorio sincitial (VRS), el causante del 80 por ciento de bronquiolitis en Espa\u00f1a, podr\u00eda extenderse a los meses de primavera y verano, seg\u00fan han apuntado expertos reunidos en una jornada organizada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Neonatolog\u00eda (SENEO) y en un encuentro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica y Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas (SECPCC).\nAnte este \"cambio de tendencia\" a ra\u00edz de la pandemia de COVID-19, estos especialistas han recomendado \"prolongar las medidas de higiene en la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable\".\nEl VRS tiene una temporalidad que inicia entre octubre y noviembre, alcanzando su pico en diciembre y enero y descendiendo entre los meses de febrero y marzo. No obstante, ante la situaci\u00f3n del a\u00f1o anterior, donde aparecieron casos en periodos poco habituales, que es cu\u00e1ndo la poblaci\u00f3n suele relajar las medidas de prevenci\u00f3n, los especialistas consideran necesario continuar vigilando la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del VRS.\n\"Ha cambiado todo en cuanto al comportamiento del VRS y todas las infecciones respiratorias. La temporada de 2019-2020 fue la \u00faltima epidemia cl\u00e1sica del VRS, cambiando su estacionalidad tras la aparici\u00f3n del Covid-19. Ante el aislamiento y las medidas de protecci\u00f3n, en la temporada de 2020-2021, el VRS desapareci\u00f3 en Espa\u00f1a y, pr\u00e1cticamente, en todo el mundo. Posteriormente, ante la relajaci\u00f3n de medidas, en 2021-2022, empezaron a surgir algunos casos y empezaron a haber infecciones tambi\u00e9n en primavera y en verano\", ha se\u00f1alado Manuel S\u00e1nchez Luna, presidente de la SENEO y de la Secci\u00f3n Neonatal de la Sociedad Europea de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos y Neonatales (ESPNIC).\nEl presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica y Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas, Constancio Medrano, ha corroborado estas evidencias y ha detallado que el a\u00f1o pasado \"hubo un brote en el mes de junio y julio que llev\u00f3 a los especialistas a volver a hacer profilaxis\".\n\"La impresi\u00f3n es que ha habido una mayor circulaci\u00f3n del virus y, por esa raz\u00f3n, hemos seguido manteniendo medidas de seguridad, pero estamos preocupados por saber hasta cu\u00e1ndo tenemos que mantener la profilaxis a nivel temporalidad\", ha a\u00f1adido.\nAunque es dif\u00edcil estimarlo, los especialistas consideran que esta situaci\u00f3n podr\u00eda perdurar un par de temporadas y no ser\u00e1 hasta dentro de dos o tres estaciones cu\u00e1ndo el VRS retorne a sus patrones habituales. \"Lo que s\u00ed sabemos es que, actualmente, en la temporada 2022-2023 est\u00e1 habiendo un aumento de casos, m\u00e1s graves y de ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os y vulnerables\", ha matizado el doctor S\u00e1nchez Luna.\nEXTENDER LAS MEDIDAS DE PREVENCI\u00d3N\nEl VRS es un virus que puede transmitirse de persona a persona y causar infecciones pulmonares graves, as\u00ed como otras enfermedades que pueden requerir atenci\u00f3n hospitalaria en beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os con riesgo alto. De hecho, es la causa m\u00e1s com\u00fan de hospitalizaci\u00f3n en Espa\u00f1a en menores de un a\u00f1o, ocasionando entre 7.000 y 14.000 hospitalizaciones cada a\u00f1o, y la causa m\u00e1s frecuente de problemas respiratorios graves en ni\u00f1os.\nHay dos grupos de ni\u00f1os que deben protegerse frente a la infecci\u00f3n. Por un lado, est\u00e1n los ni\u00f1os sanos que han nacido a t\u00e9rmino, quienes pueden desarrollar un cuadro grave de bronquiolitis por virus respiratorio sincitial.\nEsto puede ocurrir especialmente entre los menores de 3 meses y se estima que entre el 2 y el 6 por ciento de los menores de un a\u00f1o hospitalizados por VRS requieren de cuidados intensivos. Por otro lado, se encuentran los ni\u00f1os del grupo de alto riesgo, que son los prematuros y aquellos con enfermedades cr\u00f3nicas como la displasia broncopulmonar (DBP), cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, que pueden sufrir consecuencias de mayor gravedad.\nPara estos expertos, las medidas de prevenci\u00f3n son determinantes ya que, en ni\u00f1os sanos nacidos a t\u00e9rmino, la infecci\u00f3n puede provocar un cuadro respiratorio y, en algunos casos, el desarrollo de sibilancias donde los bronquios tienden a cerrarse.\nSeg\u00fan relata S\u00e1nchez Luna, \"las sibilancias persisten en el tiempo y pueden provocar manifestaciones cl\u00ednicas muy parecidas al asma\". \"Son cuadros de dificultad respiratoria, pitidos en el pecho, entre otros, que conllevan la necesidad de dejar ir al colegio o a la guarder\u00eda y estar en casa con tratamientos sintom\u00e1ticos y, en algunos casos, cuando son m\u00e1s mayores, pueden recibir medicinas para dilatar v\u00eda a\u00e9rea los bronquios\", ha a\u00f1adido.\nA aquellos padres de ni\u00f1os prematuros, independientemente de la \u00e9poca del a\u00f1o, se les recomienda evitar la exposici\u00f3n al tabaco, la exposici\u00f3n a grandes aglomeraciones de personas, a entrar en contacto con adultos que tienen infecciones respiratorias y fomentar la lactancia materna.\nS\u00e1nchez Luna ha recalcado la importancia que estas medidas tienen, ya que los ni\u00f1os que nacen a t\u00e9rmino suponen el 2,5 por ciento de las hospitalizaciones, mientras que los ni\u00f1os prematuros pueden suponer hasta el 6 o 7 por ciento de los casos.\n\"El riesgo de hospitalizar a un ni\u00f1o que ha nacido prematuro es tres veces superior. Sobre todo, en los menores de 30 a 32 semanas. Por eso, los padres con ni\u00f1os prematuros deben tomar medidas de protecci\u00f3n e higiene e incrementarlas si los primeros meses de vida de su peque\u00f1o son durante la temporada del VRS\", ha apuntado.\nEL IMPACTO DEL VRS EN NI\u00d1OS CON CARDIOPAT\u00cdAS CONG\u00c9NITAS\nPor otra parte, el doctor Medrano ha resaltado que los ni\u00f1os con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, que tienen insuficiencia cardiaca o baja saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, \"son m\u00e1s vulnerables a las infecciones por VRS como la bronquiolitis ya que se compromete el intercambio de ox\u00edgeno en los capilares pulmonares\". Esto es m\u00e1s relevante cuando los ni\u00f1os con cardiopat\u00edas significativas son menores de 24 meses y su v\u00eda a\u00e9rea es de un tama\u00f1o menor\", ha indicado.\nAunque los menores con cardiopat\u00edas pueden desarrollar problemas respiratorios de mayor gravedad que un ni\u00f1o sano, el mayor impacto del VRS en estos ni\u00f1os reside en que puede provocar una desestabilizaci\u00f3n de la cardiopat\u00eda. Ello implica la aparici\u00f3n de arritmias, miocarditis, entre otras muchas alteraciones que son propias de las enfermedades cardiacas.\nEn consecuencia, \"estos pacientes tienen unas tasas de ingresos mucho mayores que la poblaci\u00f3n general y algunos de ellos, en torno al 20 por ciento, acaban ingresados en la unidad de cuidados intensivos\". \"Incluso en algunos casos se pueden producir fallecimientos\", ha apostillado Medrano.\nLos peque\u00f1os que padecen este tipo de condici\u00f3n, al ser m\u00e1s vulnerables al VRS, deben tomar medidas adicionales de prevenci\u00f3n durante los meses de circulaci\u00f3n del virus. Especialmente durante los dos primeros a\u00f1os de vida. Esto es debido a la necesidad de mantener estabilizada su enfermedad y realizar intervenciones quir\u00fargicas que son vitales.\n\"Son ni\u00f1os muy protegidos que est\u00e1n esperando a operarse con medicinas y, cuando se infectan de VRS, no se pueden operar de forma inmediata porque tienen que recuperarse. Esto es clave en la evoluci\u00f3n de su enfermedad. Hay que retrasar la cirug\u00eda y, en el caso de que les operemos porque no haya m\u00e1s necesidad, sabemos que la morbimortalidad postoperatoria puede aumentar\", ha remachado Medrano.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda seguir considerando el mpox, antes llamada viruela del mono, como \"emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional\", tal y como ha anunciado su director general, Tedros Adhanom Ghebreyesus, en el marco de la cuarta reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Emergencias del Reglamento Sanitario Internacional.\nEn concreto, el Comit\u00e9 ha observado que unos pocos pa\u00edses segu\u00edan registrando una incidencia sostenida de la enfermedad; por lo que opina que es \"probable\" que en otras regiones se detecten y no se notifiquen todos los casos confirmados de mpox.\nEn su discurso de apertura, Tedros ha destacado el \"descenso sostenido\" de los casos en todo el mundo, con la mayor\u00eda de los positivos notificados en las Regiones de las Am\u00e9ricas. Asimismo, tambi\u00e9n ha se\u00f1alado la necesidad de mantener los esfuerzos de vigilancia, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n; vacunar a las poblaciones de alto riesgo; mejorar el acceso equitativo al diagn\u00f3stico, las vacunas y el tratamiento para todos los que lo necesiten; y seguir luchando contra la estigmatizaci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n y garantizar el respeto de los derechos humanos.\nAunque ha se\u00f1alado que la continua transmisi\u00f3n de persona a persona podr\u00eda provocar un resurgimiento de casos, ha concluido que, \"a largo plazo, los programas y servicios de mpox deber\u00edan integrarse en los programas nacionales de vigilancia y control, incluidos los del VIH y otras infecciones de transmisi\u00f3n sexual\".\nAs\u00ed, seg\u00fan se ha puesto de manifuiesto en la reuni\u00f3n, el riesgo mundial actual del brote multinacional de mpox sigue siendo \"moderado\" en todo el mundo y, adem\u00e1s, en cuatro de las regiones de la OMS se ha reducido de moderado a bajo, como en la Regi\u00f3n de Asia Sudoriental, y sigue siendo bajo en la Regi\u00f3n del Pac\u00edfico Occidental.\nNO SE HAN DETECTADO NUEVOS CASOS EN LA REGI\u00d3N EUROPEA DE LA OMS\nDe hecho, la Regi\u00f3n Europea de la OMS inform\u00f3 de que, a 3 de febrero, 43 pa\u00edses y territorios no hab\u00edan detectado nuevos casos en los \u00faltimos tres meses. Aunque 18 pa\u00edses y territorios siguen notificando casos recientes de transmisi\u00f3n local de persona a persona, el n\u00famero de casos ha disminuido considerablemente. Los riesgos futuros de brotes est\u00e1n relacionados con la importaci\u00f3n en curso, las pr\u00f3ximas concentraciones masivas, la posible reducci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n y la vigilancia, el acceso limitado a las pruebas y el cambio de comportamiento.\nPara hacer frente a esto, la Regi\u00f3n est\u00e1 trabajando en un plan quinquenal para lograr y mantener la eliminaci\u00f3n del mpox en todos los Estados Miembros mediante el compromiso con las comunidades afectadas y la integraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n en los programas de salud sexual, que se debatir\u00e1 en el Comit\u00e9 Regional en oto\u00f1o de 2023.\nAsimismo, la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas ha notificado un n\u00famero estable de casos en las \u00faltimas seis semanas, con 200-250 casos por semana, y un 4 por ciento de los casos en mujeres. Adem\u00e1s, aunque el suministro de vacunas es limitado, siete pa\u00edses han comenzado la vacunaci\u00f3n. Las intervenciones de comunicaci\u00f3n de riesgos y de compromiso comunitario se est\u00e1n llevando a cabo a trav\u00e9s de redes comunitarias de lucha contra el VIH.\nPor todo ello, el Comit\u00e9 ha reconocido que se hab\u00edan realizado nuevos progresos en la reducci\u00f3n del n\u00famero de casos, as\u00ed como de la transmisi\u00f3n internacional, pero persisten varias preocupaciones. Entre ellas: la transmisi\u00f3n en curso en algunas regiones, como Am\u00e9rica Central; las pruebas insuficientes sobre la eficacia de la vacuna a nivel individual y de la poblaci\u00f3n y la duraci\u00f3n de la inmunidad, ya sea inducida por la enfermedad o por la vacunaci\u00f3n; un posible desplazamiento en algunos pa\u00edses hacia las poblaciones m\u00e1s marginadas, que son las que tienen menos acceso a las medidas de prevenci\u00f3n y los tratamientos; la posibilidad de que el cambio de comportamiento no se mantenga a largo plazo; y la reducci\u00f3n de la vigilancia y la falta de notificaci\u00f3n de casos a la OMS, sobre todo en los pa\u00edses donde la enfermedad es end\u00e9mica.\nEl Comit\u00e9 tambi\u00e9n ha reconocido la propuesta de una regi\u00f3n de la OMS de desarrollar una estrategia quinquenal de eliminaci\u00f3n y subray\u00f3 la necesidad de que todos los pa\u00edses desarrollen r\u00e1pidamente y contin\u00faen aplicando las respuestas existentes a corto plazo frente al mpox y comiencen a desarrollar planes nacionales y regionales dirigidos a la eliminaci\u00f3n a largo plazo de la transmisi\u00f3n de persona a persona o al control, seg\u00fan sea apropiado y factible, con una integraci\u00f3n gradual en los programas de VIH y otras enfermedades de transmisi\u00f3n sexual.\nPrecisamente, los Estados Partes deben reforzar las acciones en algunas \u00e1reas clave. Primero, la OMS llama a desarrollar e implementar planes operativos, que incluyan monitoreo y evaluaci\u00f3n, para establecer objetivos claros para detener la transmisi\u00f3n del mpox de humano a humano en pa\u00edses actualmente afectados por el brote, o el control del mpox en pa\u00edses con transmisi\u00f3n conocida de animal a humano. En este sentido, los Estados tambi\u00e9n deben considerar el desarrollo de planes de vigilancia y control que se apliquen a situaciones en las que el contacto sexual \u00edntimo no sea necesariamente el modo de transmisi\u00f3n predominante.\nTambi\u00e9n instan a mantener la vigilancia epidemiol\u00f3gica basada en laboratorios y a integrar la vigilancia, detecci\u00f3n, prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n e investigaci\u00f3n del mpox en los programas y servicios innovadores de prevenci\u00f3n y control del VIH y las ITS.\nOtra de las recomendaciones es seguir mejorando el acceso a diagn\u00f3sticos, vacunas y terapias, incluso a trav\u00e9s de mecanismos de asignaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda, y subvencionar la fabricaci\u00f3n regional para avanzar en la equidad sanitaria mundial en zonas donde las personas pueden experimentar barreras para recibir atenci\u00f3n, incluidas las minor\u00edas y las del sur global.\nPor otro lado, recomiendan reforzar y apoyar la capacidad en entornos con recursos limitados en los que sigue habiendo mpox, incluyendo la perspectiva 'One Health' y la sanidad animal, para comprender y caracterizar mejor todos los modos de transmisi\u00f3n y responder a los brotes all\u00e1 donde se produzcan.\nFinalmente, aconsejan a los pa\u00edses poner en marcha una agenda de investigaci\u00f3n estrat\u00e9gica y coordinada para garantizar la generaci\u00f3n continua de pruebas que incluyan, entre otras cuestiones, una mejor comprensi\u00f3n de la virolog\u00eda cl\u00ednica del mpox, los modos de transmisi\u00f3n, los determinantes sociales para los grupos afectados y la enfermedad cl\u00ednica, en particular en individuos inmunodeprimidos, y el desarrollo de contramedidas, incluyendo un cambio de comportamiento eficaz, diagn\u00f3sticos r\u00e1pidos y terapias y vacunas de pr\u00f3xima generaci\u00f3n.\nM\u00e1s de 50 millones de personas padecen epilepsia en todo el mundo, seg\u00fan ha informado la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN) con motivo del D\u00eda Internacional de esta enfermedad, que se celebra bajo el lema 'Da un paso adelante contra el estigma de la epilepsia'.\nSe trata de una patolog\u00eda caracterizada por una actividad el\u00e9ctrica anormal en el cerebro que provoca convulsiones, comportamientos y sensaciones inusuales, o episodios de alteraci\u00f3n de la conciencia. Es la cuarta enfermedad neurol\u00f3gica m\u00e1s com\u00fan y se estima que m\u00e1s de 50 millones de personas padecen epilepsia en todo el mundo.\nEn Espa\u00f1a, seg\u00fan datos de la SEN, la epilepsia afecta a unas 400.000 personas, es la tercera enfermedad neurol\u00f3gica m\u00e1s frecuente en ancianos, y el trastorno neurol\u00f3gico m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os. \"Aproximadamente, en dos tercios de los casos la enfermedad se controla adecuadamente con medicaci\u00f3n. Actualmente disponemos de f\u00e1rmacos de muy buena tolerabilidad y c\u00f3modos de utilizar por el paciente, lo que mejora la adherencia al tratamiento y su respuesta al mismo\", ha dicho el coordinador del Grupo de Estudio de Epilepsia de la SEN, Juan Jos\u00e9 Poza.\nEn este sentido, el experto ha destacado que el desarrollo de t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y de neuroestimulaci\u00f3n, as\u00ed como de nuevos f\u00e1rmacos dirigidos espec\u00edficamente a esta poblaci\u00f3n, abre una puerta a la esperanza para estos pacientes con epilepsia farmacorresistente. \"En cualquier caso, los casos graves, en los que habitualmente se combina epilepsia con discapacidad intelectual, representan una de las principales causas de discapacidad neurol\u00f3gica\", ha a\u00f1adido.\nUn aspecto fundamental para el tratamiento de la epilepsia es el diagn\u00f3stico preciso de la enfermedad y que se realice lo antes posible. Desde la SEN se considera imprescindible que el diagn\u00f3stico de la enfermedad se asiente en un test diagn\u00f3stico positivo, principalmente tras realizar una monitorizaci\u00f3n video-EEG prolongada, de uno o varios d\u00edas.\n\"Por desgracia, el acceso a esta t\u00e9cnica diagn\u00f3stica es limitado en muchas regiones. A\u00fan hoy, en demasiados casos, el diagn\u00f3stico se basa en el relato de testigos de las crisis y cuando, tras el fracaso de varios ensayos terap\u00e9uticos, se realiza una adecuada monitorizaci\u00f3n en una unidad de epilepsia, en torno a un 20 por ciento de los pacientes derivados para valoraci\u00f3n de cirug\u00eda por sufrir epilepsia farmacorresistente, no tienen realmente epilepsia o sufren un s\u00edndrome epil\u00e9ptico diferente al que se sospechaba y est\u00e1n tratados de forma inadecuada\", ha enfatizado Poza.\nAdem\u00e1s, la epilepsia es la segunda causa de atenci\u00f3n neurol\u00f3gica en Urgencias. \"La m\u00e1xima 'tiempo es cerebro', que tradicionalmente se ha aplicado al ictus, tambi\u00e9n debe aplicarse en epilepsia. Para ello, consideramos fundamental la implantaci\u00f3n de un c\u00f3digo crisis que, de forma similar al c\u00f3digo ictus, permita una coordinaci\u00f3n de los servicios de urgencias extra e intrahospitalarios. As\u00ed conseguiremos una atenci\u00f3n adecuada y precoz de las crisis epil\u00e9pticas, especialmente de las potencialmente graves, que pueden desembocar en un estatus epil\u00e9ptico. No podemos olvidar que el estatus epil\u00e9ptico es una emergencia neurol\u00f3gica que requiere una atenci\u00f3n inmediata, porque su mortalidad es muy alta\", ha a\u00f1adido el experto.\nPor otra parte, con frecuencia, la epilepsia se asocia a otras enfermedades, tanto f\u00edsicas como psiqui\u00e1tricas. Depresi\u00f3n (23%) o ansiedad (20%) destacan entre las afecciones psiqui\u00e1tricas m\u00e1s frecuentes, mientras que cefaleas, problemas cardiacos, digestivos, artritis, demencia, tambi\u00e9n afectan en mayor medida a las personas con epilepsia. En los ni\u00f1os, la discapacidad intelectual es la afecci\u00f3n com\u00f3rbida m\u00e1s frecuente (30-40%). En todo caso, hay que tener en cuenta que es una enfermedad muy heterog\u00e9nea, de modo que las comorbilidades van a variar dependiendo del tipo de epilepsia.\n\"Adem\u00e1s, otro de los principales problemas que deben afrontar los paciente con epilepsia es el rechazo social que acarrea la enfermedad. Al menos un 25 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta que padece epilepsia sufre discriminaci\u00f3n. Creencias err\u00f3neas sobre que la epilepsia puede ser una enfermedad contagiosa o el temor por el desconocimiento social que a\u00fan existe sobre esta enfermedad suelen ser las causas de la estigmatizaci\u00f3n que padecen muchos pacientes\", ha enfatizado el experto.\nLa SEN estima que el tres por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola padecer\u00e1 epilepsia en alg\u00fan momento de su vida. Es una enfermedad que puede debutar a cualquier edad y aunque en su desarrollo parecen estar implicados diversos factores gen\u00e9ticos y metab\u00f3licos, a\u00fan quedan por determinar otros muchos factores que tambi\u00e9n pueden influir en su origen.\nEn todo caso, se han determinado ciertos factores de riesgo que, si se previenen o se abordan de forma correcta, podr\u00edan ayudar a prevenir al menos un 25 por ciento de los casos de epilepsia. \"Un mayor control sobre la salud materna y neonatal, sobre ciertas enfermedades transmisibles (como las meningitis bacterianas o las encefalitis v\u00edricas), as\u00ed como prevenir traumatismos craneoencef\u00e1licos o problemas vasculares, son medidas que podr\u00edan ayudar a reducir significativamente el n\u00famero de casos. Pero la mejor prevenci\u00f3n, en realidad, se basa en llevar una vida sana, con una dieta adecuada, evitando el sedentarismo, promoviendo la actividad intelectual y social y respetando los ritmos biol\u00f3gicos que ayudan a mantener una buena calidad de sue\u00f1o\"\nUn nuevo estudio del proyecto 'COPPADIS', impulsado por el Grupo de Estudio de Trastornos del Movimiento (GETM) de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN), y que ha sido publicado en el 'Journal of Clinical Medicine', ha evidenciado que el Parkinson no afecta de igual forma a hombres y mujeres.\n\"Este es el primer estudio realizado en Espa\u00f1a que analiza las diferencias por sexo en la enfermedad de Parkinson en una gran cohorte de pacientes, 410 hombres y 271 mujeres, y es uno de los mayores estudios realizados hasta la fecha en todo el mundo\", ha explicado el miembro del Grupo de Estudio de Trastornos del Movimiento de la SEN y autor principal de este trabajo, Diego Santos.\nEn concreto, diferentes factores gen\u00e9ticos, hormonales, neuroendocrinos y moleculares son los que parecen estar implicados en las diferencias en la patogenia de la enfermedad de Parkinson entre hombres y mujeres. De hecho, ya se sabe que la incidencia y prevalencia de la enfermedad es entre 1,5 y 2 veces mayor en hombres que en mujeres y que el inicio de la enfermedad en mujeres es ligeramente m\u00e1s tard\u00edo que en hombres.\nSeg\u00fan se desprende de este estudio, s\u00edntomas como depresi\u00f3n, fatiga y dolor son m\u00e1s frecuentes y/o severos en mujeres, mientras que s\u00edntomas como hipomimia (disminuci\u00f3n en la expresi\u00f3n facial), problemas del habla, rigidez e hipersexualidad son m\u00e1s comunes en los hombres.\nPor otra parte, y sobre todo a corto plazo, los hombres con enfermedad de Parkinson muestran una mayor tendencia a desarrollar una mayor discapacidad relacionada con los s\u00edntomas no motores de la enfermedad. Por el contrario, las mujeres ven m\u00e1s afectada su capacidad funcional para realizar las actividades de la vida diaria y la percepci\u00f3n de p\u00e9rdida de calidad de vida tambi\u00e9n es generalmente mayor en las mujeres.\nOtra diferencia que muestra el estudio es que parece que las mujeres reciben, en general, dosis m\u00e1s bajas de medicaci\u00f3n espec\u00edfica para la enfermedad de Parkinson, aunque ajustando la dosis por el peso, no se observan diferencias entre ambos g\u00e9neros. Por el contrario, las mujeres consumen antidepresivos, benzodiazepinas y analg\u00e9sicos con mayor frecuencia.\n\"En nuestro an\u00e1lisis tambi\u00e9n hemos detectado otras muchas diferencias entre hombres y mujeres con enfermedad de Parkinson. Por ejemplo, que las mujeres tienen m\u00e1s probabilidades de vivir solas, que tienen un menor nivel educativo, que consumen m\u00e1s f\u00e1rmacos para otras enfermedades, o que tienen m\u00e1s riesgo de padecer depresi\u00f3n, casi el doble que los hombres. Por el contrario ciertos h\u00e1bitos nocivos (como el tabaquismo y consumo de alcohol) son significativamente m\u00e1s frecuentes en varones\"\nEl equipo de investigadores liderado por el catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda del Desarrollo de la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia (UCAM), Juan Carlos Izpisua, ha demostrado en mam\u00edferos que las marcas epigen\u00e9ticas adquiridas en diferentes puntos del genoma por la interacci\u00f3n con el ambiente son transmitidas a su descendencia.\nLa revista 'Cell' publica esta investigaci\u00f3n, que supone un hito en la controversia entre las teor\u00edas de Darwin y Lammark. Izpisua ha dedicado esta investigaci\u00f3n al presidente de la UCAM, Jos\u00e9 Luis Mendoza, recientemente fallecido, tal y como se recoge expresamente en el art\u00edculo.\nUno de los debates m\u00e1s importantes en la historia de la biolog\u00eda, y que ha ayudado enormemente a explicar las causas de la evoluci\u00f3n, es la confrontaci\u00f3n entre la teor\u00eda de la selecci\u00f3n natural de Darwin con la teor\u00eda de la heredabilidad de las caracter\u00edsticas adquiridas de Lammarck, cuyo postulado defend\u00eda que cada organismo cambia durante la vida para adaptarse a su entorno y que esos cambios se transmiten a su descendencia.\nEl art\u00edculo que este martes publica la prestigiosa revista 'Cell', derivado de un proyecto promovido y financiado por la UCAM demuestra, por primera vez, en mam\u00edferos, que las marcas epigen\u00e9ticas adquiridas por diferentes motivos en algunas zonas del genoma se transmiten a la descendencia y en m\u00faltiples generaciones, as\u00ed como tambi\u00e9n lo hacen sus rasgos fenot\u00edpicos asociados.\nEn este caso se ha estudiado en ratones la metilaci\u00f3n del ADN en las islas CpG asociadas a los promotores de dos genes relacionados con el metabolismo, Ldlr y Ankrd, y que est\u00e1 asociada a hipercolesterolemia y obesidad, respectivamente.\nSeg\u00fan el doctor Izpis\u00faa, \"el desarrollo de este estudio nos ha llevado m\u00e1s de 10 a\u00f1os de trabajo y demuestra la importancia que el medio ambiente puede tener, a trav\u00e9s de la epigen\u00e9tica, sobre el devenir de nuestras vidas y las de nuestros descendientes\".\nPara llevar a cabo este estudio, los investigadores generaron ratones obesos y con hipercolesterolemia a trav\u00e9s de la metilaci\u00f3n de los promotores CGI de los genes Ankrd y Ldlr (receptor de las lipoprote\u00ednas de baja densidad), provocando as\u00ed su silenciamiento.\nEstas metilaciones se producen de forma natural en funci\u00f3n de los h\u00e1bitos alimenticios o el estilo de vida de cada individuo y no afectan a su secuencia g\u00e9nica. Con este modelo, pudieron observar en la descendencia de los ratones c\u00f3mo los cambios epigen\u00e9ticos (las metilaciones) producidos por edici\u00f3n g\u00e9nica se transmit\u00edan a la descendencia durante varias generaciones, dando lugar a ratones obesos y con hipercolesterolemia.\n\"Este trabajo en s\u00ed mismo constituye un hito metodol\u00f3gico que, sin duda, ser\u00e1 una herramienta importante para el estudio de la epigen\u00e9tica en general. En este caso nos ha permitido presentar la primera evidencia directa de que la informaci\u00f3n epigen\u00e9tica puede transmitirse de forma estable a la descendencia a trav\u00e9s de las l\u00edneas germinales paterna y materna\", apunta Estrella N\u00fa\u00f1ez, vicerrectora de investigaci\u00f3n de la UCAM y coautora del art\u00edculo.\nEstas observaciones proporcionan la primera evidencia de la herencia epigen\u00e9tica transgeneracional en mam\u00edferos. Estos conocimientos tendr\u00e1n implicaciones sobre el papel que desempe\u00f1a la herencia epigen\u00e9tica en la macroevoluci\u00f3n biol\u00f3gica, as\u00ed como en la embriog\u00e9nesis de los mam\u00edferos.\n\"Estos estudios en roedores, en caso de demostrarse en ensayos cl\u00ednicos, nos ayudar\u00e1n a comprender mejor la etiolog\u00eda, el diagn\u00f3stico y la susceptibilidad de la descendencia a enfermedades humanas no heredadas gen\u00e9ticamente, como por ejemplo la susceptibilidad hereditaria al c\u00e1ncer, enfermedades cardiovasculares, enfermedades neurodegenerativas y obesidad\", a\u00f1ade Izpisua.\nInvestigadores del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda del Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) han publicado dos metan\u00e1lisis en los que analizan las posibilidades de la prueba del ant\u00edgeno VHCAgc, una alternativa \"m\u00e1s sencilla, r\u00e1pida y barata\" para la detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico del virus de la hepatitis C.\nLos resultados de estos estudios, que est\u00e1n liderados por Daniel Sep\u00falveda y Salvador Resino, se han publicado recientemente en las revistas 'Journal of Clinical Microbiology' y 'Alimentary Pharmacology and therapeutics.'\nLa llegada en los \u00faltimos a\u00f1os de los f\u00e1rmacos denominados nuevos antivirales de acci\u00f3n directa ha permitido que la tasa de curaci\u00f3n alcance hasta el 95 por ciento de casos, pero el problema es que muchas infecciones quedan sin tratamiento porque no se diagnostican, ya que la hepatitis C puede ser asintom\u00e1tica durante varios a\u00f1os tras la infecci\u00f3n inicial. Por ello, se calcula que m\u00e1s del 80 por ciento de las personas infectadas con el VHC no saben que lo est\u00e1n, por lo que no pueden ser tratadas y siguen transmitiendo el virus.\nEn este sentido, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se ha puesto como objetivo que para 2030 sean diagnosticadas el 90 por ciento de las personas infectadas, y que al menos el 80 por ciento de estas reciban tratamiento. Se trata de un reto que, a juicio de los expertos, \"no es sencillo de cumplir\", ya que las pruebas diagn\u00f3sticas que se aplican actualmente requieren de un equipamiento sofisticado y de personal entrenado.\nEl diagn\u00f3stico est\u00e1ndar de la hepatitis C se basa en una primera prueba de detecci\u00f3n de anticuerpos frente al virus que, si resulta positiva, requiere de una confirmaci\u00f3n de que la infecci\u00f3n sigue activa mediante una segunda prueba, que detecta material gen\u00e9tico (ARN viral) del VHC.\nEsta metodolog\u00eda diagn\u00f3stica necesita de tiempo, profesionales formados para llevarla a cabo y laboratorios bien equipados, adem\u00e1s de ser cara, que deriva en un rendimiento limitado cuando trata de aplicarse a nivel poblacional y a grupos de riesgo que no tienen buen acceso al sistema sanitario.\nEstas limitaciones en la detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico del virus de la hepatitis C podr\u00edan solucionarse gracias a la utilizaci\u00f3n de otro m\u00e9todo, el an\u00e1lisis del denominado ant\u00edgeno 'core' (VHCAgc), una alternativa m\u00e1s barata, simple y r\u00e1pida para detectar la infecci\u00f3n activa por VHC.\nEl objetivo de los dos metan\u00e1lisis (revisiones de literatura cient\u00edfica ya publicada) llevados a cabo por el equipo del ISCIII era confirmar la eficacia de esta prueba y concretar sus posibilidades. En concreto, el primer metan\u00e1lisis, publicado en la revista Alimentary Pharmacology and therapeutics, concluye que el ensayo de detecci\u00f3n del ant\u00edgeno 'core' (VHCAgc) puede ser una herramienta \u00fatil para realizar seguimiento del VHC al final del tratamiento.\nAdem\u00e1s, los resultados se\u00f1alan que esta prueba permite analizar de forma efectiva la respuesta viral sostenida (RVS), un par\u00e1metro que se da cuando la carga viral es indetectable, lo que se asocia con una falta de capacidad de replicaci\u00f3n del virus y la eliminaci\u00f3n de la infecci\u00f3n. De esta manera, el metan\u00e1lisis confirma la validez y la utilidad de esta prueba como alternativa diagn\u00f3stica.\nEl segundo metan\u00e1lisis, publicado en la revista 'Journal of Clinical Microbiology', llega a conclusiones similares, poniendo el foco en personas consideradas con alto riesgo de infecci\u00f3n, como trabajadores sexuales, hombres que mantienen sexo con hombres y poblaci\u00f3n reclusa. Los resultados se\u00f1alan por primera vez que el ensayo del ant\u00edgeno 'core' (VHCAgc) puede diagnosticar de manera eficaz la infecci\u00f3n activa por VHC en personas con VIH, que tienen mayor riesgo de coinfecci\u00f3n por ambos virus.\nEn todo caso, la eficacia diagn\u00f3stica de esta prueba es menor en entornos de baja prevalencia de la infecci\u00f3n, y en estos casos podr\u00eda necesitar de una confirmaci\u00f3n con los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos cl\u00e1sicos, por lo que su uso estar\u00eda m\u00e1s indicado en entornos de alta prevalencia de la infecci\u00f3n. Ahora bien, dada la eficacia cl\u00ednica para excluir una infecci\u00f3n activa por VHC, la prueba VHCAgc puede ser \u00fatil en el desarrollo de programas de detecci\u00f3n del virus en poblaciones de alto riesgo con dif\u00edcil acceso al sistema sanitario.\nUn estudio cl\u00ednico liderado por el Hospital de Bellvitge y el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Bellvitge (Idibell) ha confirmado que un f\u00e1rmaco basado en la inmunoterapia es \"eficaz y seguro\" para algunos tipos de linfomas cut\u00e1neos de c\u00e9lulas T (LCCT).\nEsto representa un \"avance significativo\" para el tratamiento de este tipo de c\u00e1ncer de baja recurrencia, aunque cr\u00f3nicos, progresivos y debilitantes, ha informado este lunes el Hospital de Bellvitge en un comunicado.\nLos LCCT se conocen en su conjunto como linfomas no Hodgkin, y empiezan como erupciones en la piel cuando los linfocitos, un tipo de gl\u00f3bulos blancos, se vuelven cancerosos por un proceso que se desconoce todav\u00eda.\nEl 'brentuximab' es un tipo de terapia dirigida con un componente anticuerpo que se fija en la prote\u00edna CD30, que se encuentra en la superficie de las c\u00e9lulas tumorales, y que entonces libera el f\u00e1rmaco destruyendo estas c\u00e9lulas.\nLos resultados, extra\u00eddos del estudio de 67 pacientes de 21 centros hospitalarios espa\u00f1oles y datos del Registro Espa\u00f1ol de Linfoma Cut\u00e1neo, se han publicado en el 'European Journal of Dermatology and Veneoreology'.\nHasta ahora, la pr\u00e1ctica cl\u00ednica real con 'brentuximab vedotin' era muy limitada en los LCCT, debido a la baja prevalencia de estos c\u00e1nceres.\nABRE V\u00cdAS DE B\u00daSQUEDA\nSin embargo, este estudio abre v\u00edas de b\u00fasqueda de tratamientos, aportando nuevos datos sobre la efectividad de esta inmunoterapia en el tratamiento de formas avanzadas de micosis fungoide y trastornos linfoproliferativos CD30+, as\u00ed como para el s\u00edndrome de S\u00e9zary y la micosis fungoide folicular.\nLos datos de seguimiento a 18 meses del inicio con los ciclos de tratamiento muestran que el 67% de los pacientes respond\u00edan al f\u00e1rmaco y el 24% hab\u00edan logrado la remisi\u00f3n total de las placas y tumores que presentaban en la piel.\nSeg\u00fan la publicaci\u00f3n, la terapia tiene buena tolerancia en general, aunque la neuropat\u00eda es el efecto adverso m\u00e1s frecuente, afectando al 57% de los pacientes.\nDesde el pasado 17 de enero y hasta el d\u00eda 31 se han diagnosticado 23 casos nuevos de viruela del mono en ocho pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, seg\u00fan se desprende del \u00faltimo informe publicado por el Centro Europeo para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (ECDC, por sus siglas en ingl\u00e9s).\nLos cinco pa\u00edses europeos que desde el inicio del brote de contagio de viruela del mono han notificado m\u00e1s casos son Espa\u00f1a (7.528 diagnosticados), Francia (4.127), Alemania (3.676), Pa\u00edses Bajos (1.260) e Italia (954). Asimismo, las tasas acumuladas de notificaci\u00f3n m\u00e1s altas se han registrado en Espa\u00f1a, Portugal y Luxemburgo.\nAsimismo, a nivel global, el \u00faltimo informe de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se\u00f1ala que la mayor\u00eda de los casos de viruela del mono (88,2%) se han notificado en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas y la Regi\u00f3n de \u00c1frica (5,7%). En general, el n\u00famero de casos nuevos diagn\u00f3sticos ente el 16 y el 22 de enero de 2023 aument\u00f3 un 37,1 por ciento, en comparaci\u00f3n con la semana anterior.\nSeg\u00fan la evaluaci\u00f3n de riesgos actualizada del ECDC y la disminuci\u00f3n del n\u00famero de casos nuevos en la regi\u00f3n europea, el riesgo general de infecci\u00f3n se eval\u00faa como \"moderado\" para los hombres que tienen sexo con hombres y \"bajo\" para la poblaci\u00f3n general. Y es que, el n\u00famero semanal de casos de viruela del mono notificados en la Uni\u00f3n Europea alcanz\u00f3 su punto m\u00e1ximo en julio de 2022 y, desde entonces, se ha observado una tendencia constante a la baja, alcanzando una meseta con n\u00fameros muy bajos desde la semana 52.\n\"Es probable que m\u00faltiples factores hayan contribuido a la disminuci\u00f3n de este brote, incluidos los esfuerzos en la comunicaci\u00f3n de riesgos y participaci\u00f3n comunitaria, el aumento de la inmunidad en los grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s afectados debido a la inmunidad natural y la vacunaci\u00f3n, y una disminuci\u00f3n en la cantidad de grandes eventos culturales y sociales frecuentados por los principales grupos de riesgo para este brote despu\u00e9s del verano\".\nInvestigadores del Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal) han identificado en un estudio que m\u00e1s de un 4% de las muertes que se producen en ciudades durante el verano pueden atribuirse al aumento de las temperaturas, ha informado el centro impulsado por la Fundaci\u00f3n La Caixa en un comunicado.\nEn concreto, ha atribuido estas muertas a un fen\u00f3meno llamado 'islas de calor urbanas': la menor vegetaci\u00f3n, la densidad de poblaci\u00f3n y las superficies impermeables de edificios y calles provocan una diferencia de temperatura entre la ciudad y las zonas circundantes, seg\u00fan el trabajo que ha publicado la revista 'The Lancet'.\nLos investigadores han utilizado datos de 93 ciudades de Europa --que representan un total de 57 millones de habitantes--, entre junio y agosto de 2015, y han recopilado datos sobre las temperaturas diarias rurales y urbanas de cada ciudad.\nLos resultados muestran que, de junio a agosto del 2015, las ciudades fueron en promedio 1,5 grados m\u00e1s calientes que las \u00e1reas circundantes: 6.700 muertes prematuras pueden atribuirse al aumento de las temperaturas urbanas, lo que representa el 4,3% de la mortalidad total durante los meses de verano y el 1,8% de la mortalidad durante todo el a\u00f1o.\nUn tercio de estas muertes (2.644) podr\u00edan haberse evitado aumentando la cubierta arb\u00f3rea hasta un 30% del espacio urbano, con lo que se reducir\u00edan las temperaturas.\nAs\u00ed, han remarcado los beneficios sustanciales de plantar m\u00e1s \u00e1rboles en las ciudades, aunque han advertido de que esto puede ser dif\u00edcil en algunas ciudades debido a su dise\u00f1o, y que plantar \u00e1rboles debe combinarse con otras intervenciones como tejados verdes u otras alternativas para reducir la temperatura.\n\u00bfQue educaci\u00f3n queremos?\nEntra en este\n[FORO](foro-educacion.php), esperamos tu opini\u00f3n.\nSorteo celebrado este domingo, 24 de septiembre.\nLas temperaturas oscilar\u00e1n entre los 10 y 28 grados en Albacete, 12 y 30 en Ciudad Real, 9 y 28 grados en Cuenca, entre 12 y 28 en Guadalajara y 13 y 29 grados en Toledo.\n'Una misi\u00f3n secreta' es el t\u00edtulo del cuento del escritor y periodista Sergio del Molino, con el que los farmac\u00e9uticos conmemorar\u00e1n el D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico que se celebra este lunes 25 de septiembre.\n\u00daltimas noticias relacionadas con tr\u00e1fico y motor.\nToda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada.\nLa \u00faltima de las actividades organizadas por el Ayuntamiento antes de los fuegos artificiales es la actuaci\u00f3n musical tributo a Fito 'Coraz\u00f3n Oxidado, que comenzar\u00e1 a las 20:30 horas, en la carpa del Ferial.\nEste s\u00e1bado, P\u00e9rez, acompa\u00f1ar\u00e1 a las aguas del r\u00edo Tajo en su tramo final, hasta su encuentro con el mar, recorriendo la distancia que separa Lisboa de Cascais, para llamar la atenci\u00f3n sobre el r\u00edo Tajo.\nLa alcaldesa destac\u00f3 la importancia de preservar y compartir la tradici\u00f3n del encaje de bolillos, un arte que trasciende generaciones y une a personas de todas las edades.\nEste congreso de seguridad inform\u00e1tica se celebrar\u00e1 del 5 al 7 de octubre en Albacete, con la presencia de 800 personas.\n\u00daltimas noticias sobre la sequ\u00eda.\nToda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada.\nLas novedades musicales de la regi\u00f3n, en septiembre.\nToda la actualidad sobre discapacidad, accesibilidad, dependencia...\n\u00daltimas noticias sobre econom\u00eda dom\u00e9stica.\nLa incidencia de casos de Covid-19 se mantiene estable en Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a\nLa Feria Nacional de la Caza, Pesca y Turismo (FERCATUR) es una iniciativa organizada por la Federaci\u00f3n Empresarial de Ciudad Real (FECIR) con el patrocinio principal de la Diputaci\u00f3n Provincial.\n'Hablamos de salud mental' naci\u00f3 con la idea de dar voz a las personas que tienen un problema de salud mental, que hist\u00f3ricamente han estado silenciadas y estigmatizadas, para alejar el miedo y los mitos.\nLos galardones est\u00e1n dotados con 2.000 euros en cada categor\u00eda.\nEl Punto Violeta se encuentra ubicado bajo los Arcos del Ayuntamiento de cara tanto a la prevenci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda como a la intervenci\u00f3n ante posibles agresiones sexistas.\nDCLM.es. se reserva todos los derechos como autor colectivo de este peri\u00f3dico y, al amparo del art. 32.1 de la Ley de Propiedad Intelectual, expresamente se opone a la consideraci\u00f3n como citas de las reproducciones peri\u00f3dicas efectuadas en forma de rese\u00f1as o revista de prensa. Sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito de la sociedad editora, esta publicaci\u00f3n no puede ser, ni en todo ni en parte, reproducida, distribuida,comunicada p\u00fablicamente, registrada o transmitida por un sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, ni tratada o explotada por ning\u00fan medio o sistema, sea mec\u00e1nico, fotoqu\u00edmico, electr\u00f3nico, magn\u00e9tico, electro \u00f3ptico, de fotocopia o cualquier otro en general.", "language": null, "image": "https://www.dclm.es/ARCHIVO/fotografias/noticias/1677593269_677593265-fotonoticia-20230228140747-1920.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/diariodecastillalamancha", "https://twitter.com/diariodeclm", "https://www.youtube.com/channel/UCEjzcSszV-WnMXMFdpylOHg", "index.php", "index.php", "https://www.facebook.com/diariodecastillalamancha", "https://twitter.com/diariodeclm", "https://www.youtube.com/channel/UCEjzcSszV-WnMXMFdpylOHg", "noticias.php?d=28.02.2023&h=28.02.2023", "noticias.php?c=4", "noticias.php?pr=0", "https://www.dclm.es/noticias/140121/salud-febrero-sanidad-incluira-cuatro-enfermedades-raras-mas-en-el-cribado-neonatal&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share", "whatsapp://send?text=https://www.dclm.es/noticias/140121/salud-febrero-sanidad-incluira-cuatro-enfermedades-raras-mas-en-el-cribado-neonatal", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.dclm.es/noticias/140121/salud-febrero-sanidad-incluira-cuatro-enfermedades-raras-mas-en-el-cribado-neonatal", "https://www.dclm.es/la-ventana-de-clm/", "https://www.dclm.es/noticias/147030/lo-mas-sorprendente-de-septiembre\u200b-sanchez-a-la-mierda-feijo-fijo-y-por-la-igualdad-de-los-espanoles", "https://www.dclm.es/noticias/147030/lo-mas-sorprendente-de-septiembre\u200b-sanchez-a-la-mierda-feijo-fijo-y-por-la-igualdad-de-los-espanoles", "https://www.dclm.es/noticias/146247/lo-mas-sorprendente-de-agosto-bartolome-i-patriarca-de-constantinopla-pide-que-la-guerra-en-ucrania-termine-inmediatamente", "https://www.dclm.es/noticias/145403/lo-mas-sorprendente-de-julio-la-audiencia-nacional-concede-un-regimen-de-semilibertad-a-la-mujer-de-luis-barcenas-dos-anos-y-medio-despues-de-entrar-en-prision", "https://www.dclm.es/el-observador/", "https://www.dclm.es/noticias/147732/rizaron-el-rizo-huyeron-hacia-la-derrota-y-descubrieron-el-calcetin", "https://www.dclm.es/noticias/147732/rizaron-el-rizo-huyeron-hacia-la-derrota-y-descubrieron-el-calcetin", "foro-educacion.php", "foro-educacion.php", "foro-educacion.php", "https://www.dclm.es/noticias/147730/gordo-de-la-primitiva-y-bonoloto", "https://www.dclm.es/noticias/147730/gordo-de-la-primitiva-y-bonoloto", "https://www.dclm.es/noticias/147728/este-lunes-en-castilla-la-mancha-cielos-despejados-y-temperaturas-en-aumento-ligero", "https://www.dclm.es/noticias/147728/este-lunes-en-castilla-la-mancha-cielos-despejados-y-temperaturas-en-aumento-ligero", "https://www.dclm.es/noticias/147738/25s-dia-mundial-del-farmaceutico-los-farmaceuticos-de-clm-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion", "https://www.dclm.es/noticias/147738/25s-dia-mundial-del-farmaceutico-los-farmaceuticos-de-clm-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion", "https://www.dclm.es/noticias/147086/motor-el-fin-de-semana-se-salda-en-castilla-la-mancha-sin-victimas-mortales-en-las-carreteras", "https://www.dclm.es/noticias/147086/motor-el-fin-de-semana-se-salda-en-castilla-la-mancha-sin-victimas-mortales-en-las-carreteras", "https://www.dclm.es/noticias/147733/los-deportes-hoy-en-clm-javier-ecija-y-beatriz-martinez-se-imponen-en-la-ii-the-canamon-bike-race-de-budia", "https://www.dclm.es/noticias/147733/los-deportes-hoy-en-clm-javier-ecija-y-beatriz-martinez-se-imponen-en-la-ii-the-canamon-bike-race-de-budia", "http://WWW.FERCATUR.ES", "https://www.dclm.es/noticias/147742/cuenca-acoge-las-jornadas-de-sanidad-policial", "https://www.dclm.es/noticias/147741/la-guardia-civil-alerta-de-estafas-de-hasta-18000-euros-a-ganaderos-que-compran-forraje-a-traves-de-redes-sociales", "https://www.dclm.es/noticias/147740/herido-un-trabajador-al-caer-una-pila-de-tablones-sobre-la-caseta-en-la-que-se-encontraba-en-abengibre", "https://www.dclm.es/noticias/147739/la-excelencia-en-cuidados-sanitarios-a-estudio-en-guadalajara", "https://www.dclm.es/noticias/147738/25s-dia-mundial-del-farmaceutico-los-farmaceuticos-de-clm-celebran-su-dia-mundial-con-un-relato-que-transmite-todos-los-valores-de-la-profesion", "https://www.dclm.es/noticias/147737/la-salud-cerebral-y-la-agilidad-mental-de-los-toledanos-a-examen", "https://www.dclm.es/noticias/147736/la-guardia-civil-de-albacete-convoca-su-tradicional-concurso-de-dibujo-infantil", "https://www.dclm.es/noticias/147735/controlar-la-peste-porcina-africana-entre-los-nuevo-objetivos-de-la-uclm", "https://www.dclm.es/noticias/147734/fallece-un-hombre-tras-ser-atropellado-por-una-maquina-de-vendimiar-en-iniesta-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147733/los-deportes-hoy-en-clm-javier-ecija-y-beatriz-martinez-se-imponen-en-la-ii-the-canamon-bike-race-de-budia", "https://www.dclm.es/noticias/147030/lo-mas-sorprendente-de-septiembre\u200b-sanchez-a-la-mierda-feijo-fijo-y-por-la-igualdad-de-los-espanoles", "https://www.dclm.es/noticias/147014/empresas-los-inflacion-industrial-bajo-un-7-con-respecto-al-ano-pasado-en-clm", "https://www.dclm.es/noticias/147015/consumo-el-precio-de-la-luz-cae-este-domingo-un-245-hasta-los-8301-euros/mwh", "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://www.dclm.es/noticias/147095/tribunales-piden-3-anos-para-cada-uno-de-los-tres-acusados-de-intentar-robar-a-una-mujer-en-una-gestoria-de-ciudad-real", "https://www.dclm.es/noticias/147005/dclm-sonoro-la-banda-toledana-bonita-presenta-con-un-nuevo-video-musical-la-feria-segun-corte-del-ep-grabado-con-carlos-hernandez", "https://www.dclm.es/noticias/147211/el-espacio-de-la-discapacidad-exito-de-participacion-y-gran-ambiente-en-la-i-carrera-por-la-inclusion-de-amiab-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147523/agenda-del-finde-la-voz-del-sol-jeanne-du-barry-y-amigos-hasta-la-muerte-estrenos-de-este-viernes-en-los-cines", "https://www.dclm.es/noticias/147019/sequia-la-falta-de-lluvias-acumuladas-se-situa-en-un-10-menos-que-el-valor-normal", "https://www.dclm.es/noticias/147698/el-cadaver-hallado-en-la-ronda-del-jucar-de-cuenca-pertenece-a-enrique-lopez-el-joven-desaparecido-el-jueves", "https://ad.doubleclick.net/ddm/trackclk/N5132.2533709DCLM0/B30319513.373414066;dc_trk_aid=564294632;dc_trk_cid=142497475;dc_lat=;dc_rdid=;tag_for_child_directed_treatment=;tfua=;ltd=;dc_tdv=1", "https://www.dclm.es/noticias/147716/el-dia-de-la-bici-y-la-comida-popular-entre-las-propuestas-del-ultimo-domingo-de-fiestas-de-azuqueca", "https://www.dclm.es/noticias/147716/el-dia-de-la-bici-y-la-comida-popular-entre-las-propuestas-del-ultimo-domingo-de-fiestas-de-azuqueca", "https://www.dclm.es/noticias/147686/el-nadador-torrijeno-alberto-perez-recorrera-los-ultimos-20-km-del-rio-tajo-hasta-el-mar-en-defensa-de-un-tajo-vivo-libre-sin-contaminacion-y-con-caudales-ecologicos", "https://www.dclm.es/noticias/147686/el-nadador-torrijeno-alberto-perez-recorrera-los-ultimos-20-km-del-rio-tajo-hasta-el-mar-en-defensa-de-un-tajo-vivo-libre-sin-contaminacion-y-con-caudales-ecologicos", "https://www.dclm.es/noticias/147714/xix-encuentro-de-encajeras-en-argamasilla-de-alba-tradicion-y-arte-en-un-dia-de-convivencia", "https://www.dclm.es/noticias/147714/xix-encuentro-de-encajeras-en-argamasilla-de-alba-tradicion-y-arte-en-un-dia-de-convivencia", "http://www.saboresdelquijote.es/", "https://www.dclm.es/5-preguntas-sin-llamarled-de-usted/", "https://www.dclm.es/noticias/147258/despues-de-la-dana-no-tenemos-derecho-a-invadir-sin-compasion-ninguna-el-espacio-que-la-naturaleza-necesita", "https://www.dclm.es/noticias/147258/despues-de-la-dana-no-tenemos-derecho-a-invadir-sin-compasion-ninguna-el-espacio-que-la-naturaleza-necesita", "https://www.dclm.es/noticias/145745/carlos-marti-los-molinos-de-viento-fueron-una-premonicion-yo-creo-que-si", "https://www.dclm.es/noticias/145229/leonor-parra-el-paso-del-periodo-calido-medieval-a-la-pequena-edad-de-hielo-provoco-la-construccion-de-los-molinos-eolicos-de-la-mancha", "https://www.uclm.es/Misiones/Estudios/CatalogoDeEstudios", "https://www.dclm.es/relatos.php", "https://www.dclm.es/relato/223/los-balines-de-jorgito", "mailto:contacta@dclm.es?subject=Relatos breves durante el confinamiento", "https://www.dclm.es/noticias/147696/la-undecima-edicion-de-navaja-negra-tambien-cuelga-el-cartel-de-no-hay-billetes", "https://www.dclm.es/noticias/147696/la-undecima-edicion-de-navaja-negra-tambien-cuelga-el-cartel-de-no-hay-billetes", "https://www.dclm.es/noticias/147019/sequia-la-falta-de-lluvias-acumuladas-se-situa-en-un-10-menos-que-el-valor-normal", "https://www.dclm.es/noticias/147019/sequia-la-falta-de-lluvias-acumuladas-se-situa-en-un-10-menos-que-el-valor-normal", "https://www.dclm.es/noticias/147656/los-deportes-hoy-en-clm-el-gobierno-de-castilla-la-mancha-apoya-al-manzanares-fs-en-su-primer-partido-en-el-nuevo-pabellon-manzanares-arena", "https://www.dclm.es/noticias/147656/los-deportes-hoy-en-clm-el-gobierno-de-castilla-la-mancha-apoya-al-manzanares-fs-en-su-primer-partido-en-el-nuevo-pabellon-manzanares-arena", "https://www.dclm.es/noticias/147005/dclm-sonoro-la-banda-toledana-bonita-presenta-con-un-nuevo-video-musical-la-feria-segun-corte-del-ep-grabado-con-carlos-hernandez", "https://www.dclm.es/noticias/147211/el-espacio-de-la-discapacidad-exito-de-participacion-y-gran-ambiente-en-la-i-carrera-por-la-inclusion-de-amiab-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147211/el-espacio-de-la-discapacidad-exito-de-participacion-y-gran-ambiente-en-la-i-carrera-por-la-inclusion-de-amiab-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147015/consumo-el-precio-de-la-luz-cae-este-domingo-un-245-hasta-los-8301-euros/mwh", "https://www.dclm.es/noticias/147015/consumo-el-precio-de-la-luz-cae-este-domingo-un-245-hasta-los-8301-euros/mwh", "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://www.dclm.es/noticias/147016/salud-investigadores-senalan-que-el-efecto-desodorizante-de-yogur-natural-puede-acabar-con-el-aliento-a-ajo", "https://www.dclm.es/atrapados-en-la-red/", "https://www.dclm.es/noticias/147637/asi-hackean-las-drogas-nuestro\u00a0cerebro", "https://www.dclm.es/noticias/147637/asi-hackean-las-drogas-nuestro\u00a0cerebro", "https://eurocajarural.fun/actividades/carrera/", "https://www.dclm.es/noticias/147422/fercatur-del-22-al-24-de-septiembre-pabellon-ferial-de-ciudad-real", "https://www.dclm.es/noticias/147650/la-periodista-laura-hijon-recibira-en-toledo-su-premio-don-quijote-por-su-programa-de-radio-sobre-salud-mental", "https://www.dclm.es/noticias/147650/la-periodista-laura-hijon-recibira-en-toledo-su-premio-don-quijote-por-su-programa-de-radio-sobre-salud-mental", "https://www.dclm.es/noticias/147576/convocados-los-premios-y-muestra-mujeres-en-el-arte", "https://www.dclm.es/noticias/147576/convocados-los-premios-y-muestra-mujeres-en-el-arte", "https://www.dclm.es/noticias/147641/casi-300-personas-pasan-por-el-punto-violeta-desde-que-comenzo-san-mateo-2023-en-cuenca", "https://www.dclm.es/noticias/147641/casi-300-personas-pasan-por-el-punto-violeta-desde-que-comenzo-san-mateo-2023-en-cuenca", "https://www.dclm.es/blog/las-flores-del-mal/", "https://www.dclm.es/blog/las-flores-del-mal/", "https://www.dclm.es/blog/relatos-bestiales/", "https://www.dclm.es/blog/relatos-bestiales/", "https://www.dclm.es/blog/escribe-lo-que-piensas/", "https://www.dclm.es/blog/escribe-lo-que-piensas/", "aviso-legal.php", "politica-privacidad.php", "politica-cookies.php", "mailto:contacta@dclm.es", "mailto:publicidad@dclm.es"]}