{"title": "\u00bfAula segura?: estudio realizado en Chile revela respuesta inmune de escolares a vacunaci\u00f3n - Portal Red Salud", "author": "Portal Red Salud; Grupo Prensa Digital", "url": "https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/aula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion/", "hostname": "portalredsalud.cl", "description": "El estudio, realizado por investigadores del Instituto Sistemas Complejos de Ingenier\u00eda y la Facultades de Medicina y Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas de la Universidad de Chile, detect\u00f3 que, tras completar el esquema de vacunaci\u00f3n contra el SARS-COV-2, las positividades de anticuerpos IgG superan el 90% hasta cinco meses despu\u00e9s de haber sido inoculados. A [\u2026]", "sitename": "Portal Red Salud", "date": "2022-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- El estudio, realizado por investigadores del Instituto Sistemas Complejos de Ingenier\u00eda y la Facultades de Medicina y Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas de la Universidad de Chile, detect\u00f3 que, tras completar el esquema de vacunaci\u00f3n contra el SARS-COV-2, las positividades de anticuerpos IgG superan el 90% hasta cinco meses despu\u00e9s de haber sido inoculados.\nA m\u00e1s de un a\u00f1o de comenzar la inoculaci\u00f3n contra el Covid-19 en Chile es innegable su efectividad, tal como evidencia el pionero estudio, el cual demuestra cient\u00edficamente el comportamiento de los anticuerpos contra el SARS CoV-2 tras la vacunaci\u00f3n de escolares de entre seis y 11 a\u00f1os, vacunados en su mayor\u00eda con Sinovac,y de entre 12 a 18 a\u00f1os, quienes recibieron en gran parte Pfizer. En palabras del doctor Juan Pablo Torres, parte del equipo interdisciplinario que re\u00fane al Instituto Sistemas Complejos de Ingenier\u00eda, ISCI: \u201cDado que Chile fue pr\u00e1cticamente el primer pa\u00eds occidental que comenz\u00f3 vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os, la originalidad de los datos que obtuvimos es muy relevante. Ten\u00edamos evidencia referida a la muy alta seguridad de la vacuna, lo cual se ha confirmado con los datos de la vida real tanto en China como en pa\u00edses latinoamericanos; pero ahora evaluamos adem\u00e1s si se gener\u00f3 una respuesta inmune a trav\u00e9s de la detecci\u00f3n de anticuerpos IgG contra el SARS-CoV-2\u201d.\nEl estudio desarrollado por Leonardo Basso, director e investigador del Instituto Sistemas Complejos de Ingenier\u00eda (ISCI) y Denis Saur\u00e9, investigador del mismo instituto, ambos acad\u00e9micos de la Universidad de Chile, equipo que tambi\u00e9n integra Marcela Z\u00fa\u00f1iga, asesora de la Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales del Ministerio de Salud, Andr\u00e9 Cazor, en representaci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n y el doctor Juan Pablo Torres, pediatra infect\u00f3logo de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, evidenci\u00f3 en un primer grupo que la seropositividad promedi\u00f3 un 86% (en espec\u00edfico, un 86% con Sinovac y 87% con Pfizer), en el siguiente grupo se alcanz\u00f3 un 90.9% (en los inoculados con Sinovac fue del 85% y de 96% para quienes usaron Pfizer); y, en aquellos con comorbilidades se observ\u00f3 una presencia de anticuerpos superior al 90%, demostrando la efectividad de la vacuna.\n[[1]](#_ftn1)\nEn la misma l\u00ednea, Basso y Saur\u00e9 comentaron: \u00abEl programa de vigilancia IgG que ISCI y Medicina de la Universidad de Chile llevaron adelante el a\u00f1o pasado, permiti\u00f3 levantar r\u00e1pidamente informaci\u00f3n respecto del avance y efecto de la vacunaci\u00f3n en Chile. Fue muy importante porque gener\u00f3 datos que no se iban a recabar en otras partes, ya que Chile era pionero en el uso de esas vacunas. La informaci\u00f3n permiti\u00f3 ver la buena respuesta inmune generada, pero tambi\u00e9n mostrar que posiblemente se iba a necesitar una dosis de refuerzo, comenzando por las personas mayores vacunadas con Sinovac. Desde el punto de vista pedi\u00e1trico, se enfrentaba una situaci\u00f3n similar: al ser Chile pionero en la vacunaci\u00f3n, no habr\u00eda informaci\u00f3n viniendo del resto del mundo. Este estudio genera dicha informaci\u00f3n con una metodolog\u00eda que ya dio frutos antes. Los resultados son tranquilizadores.\u00bb\nEl trabajo realizado por los investigadores aporta con evidencia cient\u00edfica la toma de decisiones en pol\u00edticas p\u00fablicas en Chile y, por qu\u00e9 no, a otros pa\u00edses, al ser uno de los primeros estudios de su tipo, de hecho, entrega informaci\u00f3n fundamental para lograr la promesa de un \u201caula segura\u201d en el regreso a clases presenciales.\nEn la investigaci\u00f3n participaron 1033 ni\u00f1os de entre seis y 11 a\u00f1os, y 1269 j\u00f3venes de entre 12 y 18 a\u00f1os, a quienes, con el consentimiento de sus padres, se les hizo un test de detecci\u00f3n r\u00e1pida de anticuerpos IgG contra SARS-CoV-2 con el cual los investigadores obtuvieron datos, necesarios para el estudio, como: el esquema de vacunaci\u00f3n, comorbilidades e informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica. Los lugares definidos para la obtenci\u00f3n de muestras se basaron en la movilidad de las ciudades con m\u00e1s densidad poblacional del pa\u00eds, informaci\u00f3n disponible en los estudios de movilidad realizados por ISCI y ENTEL Ocean desde el a\u00f1o 2020.\nEl estudio de seropositividad realizado en adultos fue publicado el a\u00f1o pasado en la revista Lancet Infectious Diseases y es parte de los seis finalistas del Franz Edelman Award 2022, reconocimiento internacional que celebra las intervenciones de la ingenier\u00eda aplicada m\u00e1s innovadoras y fundamentales para enfrentar la pandemia y sus efectos en el mundo.\n____________\n[[1]](#_ftnref1) Se observ\u00f3 que los anticuerpos duran hasta 20 semanas en el cuerpo tras completar el esquema de vacunaci\u00f3n (en Sinovac hay una leve disminuci\u00f3n en comparaci\u00f3n a Pfizer).\nEquipo Prensa Portal Red Salud", "language": null, "image": "https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/03/respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion-covid-19.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "#", "https://www.portalredsalud.cl/noticias-salud/", "https://prensaeventos.cl/category/expo-eventos-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/prensa-publicidad-salud/", "#", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/#quiero-ser-expositor", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "#", "https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "https://www.portalredsalud.cl/", "#", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/noticias-salud/", "https://prensaeventos.cl/category/expo-eventos-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/prensa-publicidad-salud/", "#", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/#quiero-ser-expositor", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "#", "#", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/aula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion/#respond", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F03%2F24%2Faula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFAula+segura%3F%3A+estudio+realizado+en+Chile+revela+respuesta+inmune+de+escolares+a+vacunaci%C3%B3n&url=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F03%2F24%2Faula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion%2F&via=PortalRedSalud", "http://plus.google.com/share?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/aula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion/", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/aula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion/&media=https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/03/respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion-covid-19.jpg&description=%C2%BFAula+segura%3F%3A+estudio+realizado+en+Chile+revela+respuesta+inmune+de+escolares+a+vacunaci%C3%B3n", "whatsapp://send?text=%C2%BFAula+segura%3F%3A+estudio+realizado+en+Chile+revela+respuesta+inmune+de+escolares+a+vacunaci%C3%B3n%20-%20https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F03%2F24%2Faula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion%2F", "https://twitter.com/share", "https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/03/respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion-covid-19.jpg", "#_ftn1", "#_ftnref1", "https://news.google.com/s/CAoiJ0NCSVNGd2dNYWhNS0VYQnZjblJoYkhKbFpITmhiSFZrTG1Oc0tBQVAB?sceid=CL:es-419&r=7&oc=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F03%2F24%2Faula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFAula+segura%3F%3A+estudio+realizado+en+Chile+revela+respuesta+inmune+de+escolares+a+vacunaci%C3%B3n&url=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F03%2F24%2Faula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion%2F&via=PortalRedSalud", "http://plus.google.com/share?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/aula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion/", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/aula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion/&media=https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/03/respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion-covid-19.jpg&description=%C2%BFAula+segura%3F%3A+estudio+realizado+en+Chile+revela+respuesta+inmune+de+escolares+a+vacunaci%C3%B3n", "whatsapp://send?text=%C2%BFAula+segura%3F%3A+estudio+realizado+en+Chile+revela+respuesta+inmune+de+escolares+a+vacunaci%C3%B3n%20-%20https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F03%2F24%2Faula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion%2F", "https://twitter.com/share", "https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/covid-19-se-reportan-9-414-nuevos-casos-con-103-581-examenes-a-nivel-nacional-en-las-ultimas-24-horas-con-una-positividad-de-891/", "https://www.portalredsalud.cl/2022/03/24/sociedad-chilena-de-diabetologia-sochidiab-organiza-congreso-online-que-profundizara-en-las-nuevas-tecnologias-existentes-para-controlar-la-diabetes/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "#", "#", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cumbre-de-economia-plateada-en-chile-abordando-los-retos-y-oportunidades-de-la-longevidad-en-america-latina/", "https://www.portalredsalud.cl/category/adultos-mayores/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cumbre-de-economia-plateada-en-chile-abordando-los-retos-y-oportunidades-de-la-longevidad-en-america-latina/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/disfrutaste-lo-comido-y-bailado-seis-consejos-para-retomar-una-alimentacion-saludable-tras-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/disfrutaste-lo-comido-y-bailado-seis-consejos-para-retomar-una-alimentacion-saludable-tras-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/17/que-se-debe-hacer-en-caso-de-una-luxacion/", "https://www.portalredsalud.cl/category/salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/17/que-se-debe-hacer-en-caso-de-una-luxacion/", "#", "#", "/2022/03/24/aula-segura-estudio-realizado-en-chile-revela-respuesta-inmune-de-escolares-a-vacunacion/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor1-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/", "https://www.portalredsalud.cl/category/uncategorized/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/uncategorized/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/#respond", "https://surfacide.cl/", "https://www.expohospital.cl/", "https://misexualidad.cl/programa-salud-y-sexualidad-masculina/", "https://sumedchile.cl/medicos-a-domicilio-en-santiago/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor1-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/", "tel:+56948175372", "prensa@portalredsalud.cl", "https://www.grupoprensadigital.cl", "https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "https://www.portalagrochile.cl/", "https://portalinnova.cl/", "https://portaleduca.cl/", "https://prensaeventos.cl/", "https://www.flow.cl/btn.php?token=0agqxte", "https://grupoprensadigital.cl/", "https://grupoprensadigital.cl/exclusion-de-responsabilidad-respecto-a-contenidos-publicados/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/"]}