{"title": "El ministerio de sanaci\u00f3n ofrece comprensi\u00f3n, amor y oraci\u00f3n por el cuerpo, la mente y el esp\u00edritu", "author": "Por Sharon Sheridan", "url": "https://www.episcopalnewsservice.org/2012/10/22/el-ministerio-de-sanacion-ofrece-comprension-amor-y-oracion-por-el-cuerpo-la-mente-y-el-espiritu/", "hostname": "episcopalnewsservice.org", "description": "[Episcopal News Service] Cuando a la Rda. Cathy Dempesy le diagnosticaron c\u00e1ncer de mama, ella se lo dijo inmediatamente a sus feligreses. \u201cLa raz\u00f3n por la cual fui tan directa al respecto [fue por\u2026", "sitename": "Episcopal News Service", "date": "2012-10-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Social Menu", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\nEl ministerio de sanaci\u00f3n ofrece comprensi\u00f3n, amor y oraci\u00f3n por el cuerpo, la mente y el esp\u00edritu\nPosted Oct 22, 2012\n|\n|\n[Episcopal News Service] Cuando a la Rda. Cathy Dempesy le diagnosticaron c\u00e1ncer de mama, ella se lo dijo inmediatamente a sus feligreses.\n\u201cLa raz\u00f3n por la cual fui tan directa al respecto [fue por] estar consciente de la necesidad de oraci\u00f3n. Me ungieron e impusieron las manos sobre m\u00ed inmediatamente despu\u00e9s de mi diagnosis inicial\u201d.\nHoy, 18 de octubre, en la fiesta de San Lucas, Dempesy y otras tres mujeres cl\u00e9rigos de la di\u00f3cesis episcopal de New York Occidental que fueron sobrevivientes de c\u00e1ncer de mama presidir\u00e1n un oficio de \u201csanaci\u00f3n, esperanza y acci\u00f3n de gracias\u201d para conmemorar el Mes de la Concientizaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer de Mama. La predicadora ser\u00e1 la Rda. Alison Martin, una sobreviviente de mucho tiempo; y la presb\u00edtera Judy Breny y la di\u00e1cona Penny Foster tambi\u00e9n participar\u00e1n en el oficio para pacientes y sobrevivientes de c\u00e1ncer de mama, sus familias, amigos y miembros de la comunidad m\u00e9dica. El programa incluir\u00e1 Eucarist\u00eda, oportunidades para oraciones de sanaci\u00f3n individuales, una conmemoraci\u00f3n de las que han muerto de c\u00e1ncer de mama y una peque\u00f1a feria de materiales sobre el tema.\nEn la Di\u00f3cesis de Nueva York Occidental y en otras partes de la Iglesia Episcopal, el ministerio de sanaci\u00f3n se mantiene vivo y creciente. Esto incluye equipos parroquiales de sanaci\u00f3n, centros de sanaci\u00f3n y cap\u00edtulos de la Orden Internacional de San Lucas el M\u00e9dico.\nLos que participan del ministerio de sanaci\u00f3n dicen que est\u00e1n viviendo permanentemente un mandato del evangelio.\n\u201cLa conclusi\u00f3n es que Cristo en Lucas 9:2 dijo que hemos de predicar el [evangelio del] reino y sanar a los enfermos\u201d, dijo el Rdo. Nigel Mumford, director del ministerio de sanaci\u00f3n de la Di\u00f3cesis de Albany en el Centro de Vida Espiritual Cristo el Rey [Christ the King Spiritual Life Center] en Greenwich, Nueva York. \u201c\u00c9se es mi grito de guerra\u201d.\nSetenta por ciento del ministerio de Jes\u00fas fue de sanaciones, dijo el Rdo. Jack Sheffield, sacerdote episcopal y fundador, junto con su esposa, Anna Marie, del Centro de Sanaci\u00f3n de Cristo [Christ Healing Center] en San Antonio, Texas. \u201cNo creemos que el ministerio de sanaci\u00f3n es algo para estar apagado en alg\u00fan rinc\u00f3n y que ocupe el tres por ciento de nuestro tiempo. Creemos que podr\u00eda ser un formidable foco de participaci\u00f3n comunitaria para cualquier iglesia.\n\u201cEstamos iniciando centros de sanaci\u00f3n en iglesias. Resulta muy evangel\u00edstico. Cuando las personas experimentan el amor y la misericordia y la liberaci\u00f3n y la libertad de Dios mediante una oraci\u00f3n sanadora, quieren quedarse y juntarse con nosotros.\nMumford y Sheffield son l\u00edderes de la orden de San Lucas, como vicepresidente de la junta nacional y director norteamericano interino respectivamente. Un sacerdote episcopal, el Rdo. John Gayner Banks, y su esposa, Ethel Tulloch Banks, fundaron la orden ecum\u00e9nica en 1932.\nM\u00e1s de 7.500 laicos, cl\u00e9rigos y profesionales norteamericanos pertenecen a la orden, y sus cap\u00edtulos en varias denominaciones existen a trav\u00e9s del mundo, seg\u00fan la p\u00e1gina web de la organizaci\u00f3n. El ministerio est\u00e1 creciendo particularmente en la India, dijo Sheffield.\n\u201cEs una orden de sanaci\u00f3n antigua y bien establecida\u201d, afirm\u00f3. \u201cExiste con el prop\u00f3sito de devolverle a la Iglesia el ministerio de sanaci\u00f3n de Jesucristo\u2026 Est\u00e1 basada en los laicos, y en consecuencia creemos que hay realmente, en los bancos de las iglesias, un ej\u00e9rcito de personas que podr\u00edan ser equipadas y adiestradas en [la b\u00fasqueda de la] excelencia y en una teolog\u00eda b\u00edblica realmente s\u00f3lida sobre c\u00f3mo el Se\u00f1or Jesucristo sigue sanando a las personas hoy\u201d.\nEn el tiempo en que Banks fund\u00f3 la orden, dijo \u00e9l en una ocasi\u00f3n, \u201chab\u00edamos perdido mucho del ministerio de Cristo en lo que respecta a sanar a las personas, no s\u00f3lo f\u00edsicamente, sino tambi\u00e9n espiritual, emocional y mentalmente\u201d.\nLos miembros de la orden pagan sus cuotas y siguen una regla de vida. \u201c\u00c9sta incluye [lectura] diaria de las Escrituras, especialmente de los pasajes de los Evangelios donde Jes\u00fas sana a personas\u201d, dijo Sheffield. Incluye tambi\u00e9n oraciones diarias por la orden, su liderazgo y los que sus miembros ministran, [as\u00ed como] educaci\u00f3n continua y la b\u00fasqueda de \u201ctal salud mental y emocional y espiritual y f\u00edsica en nosotros mismos que realmente encarnemos la verdad y la ense\u00f1anza de nuestro ministerio con fulgor\u201d.\nLos miembros se someten a entrenamiento, que incluye estudiar los milagros de Jes\u00fas y varios libros, e incorporarse a los cap\u00edtulos locales con un capell\u00e1n \u2014con frecuencia el sacerdote o pastor del cap\u00edtulo de la iglesia, explic\u00f3 Sheffield. La Orden de San Lucas est\u00e1 concibiendo un plan para permitir tambi\u00e9n la existencia de capellanes laicos, agreg\u00f3 \u00e9l.\nLas congregaciones pueden expandir a\u00fan m\u00e1s su ministerio de sanaci\u00f3n mediante la formaci\u00f3n de centros de sanaci\u00f3n, tal como uno que existe en San Antonio. \u201cLos centros de sanaci\u00f3n est\u00e1n un poco m\u00e1s concentrados [en esta tarea], y activan realmente los equipos de oraci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 Sheffield. \u201cHay una enorme cantidad de dolor ahora mismo en nuestra cultura. Much\u00edsimo temor, much\u00edsimo quebranto\u2026 y hay much\u00edsimos traumas en las vidas de la gente, y este ministerio aborda eso con gran br\u00edo\u201d.\nEn el centro de Texas, a los individuos que buscan sanaci\u00f3n les dedican una hora completa en la primera visita y pueden regresar repetidas veces en busca de oraciones de sanaci\u00f3n. \u201cTenemos m\u00e9dicos que nos env\u00edan a sus pacientes\u201d, dijo Sheffiel \u201cCreo que deber\u00eda constituir una parte important\u00edsima del proceso terap\u00e9utico\u201d.\nLa esencia del ministerio de sanaci\u00f3n, dijo Mumford, es escuchar, amar y orar. A veces ocurren sanaciones f\u00edsicas, explic\u00f3 \u00e9l, y recordaba a una pareja que \u00e9l encontr\u00f3 llorando incontrolablemente en el fondo de su iglesia. A ella le hab\u00edan dicho que necesitaba un trasplante de coraz\u00f3n para salvar su vida \u2014y ten\u00eda que tener un aborto para hac\u00e9rselo. \u201cEstaba embarazada, iban a abortarle el beb\u00e9, y podr\u00eda morirse de todas maneras\u201d.\n\u201cPuse a todo el mundo en la iglesia a orar\u201d, cont\u00f3 \u00e9l. Trajeron la pareja al altar y les impusimos las manos, Al d\u00eda siguiente, la mujer llam\u00f3 con emocionantes noticias: una sexta y \u00faltima prueba mostraba su coraz\u00f3n curado en un 50 por ciento. Finalmente sigui\u00f3 con su embarazo y, despu\u00e9s de dar a luz, le dijeron que su coraz\u00f3n estaba \u201cperfectamente normal\u201d.\n\u201cSi todos nosotros pudi\u00e9ramos adoptar la mentalidad de la Iglesia: confiar en Dios, que \u00e9l s\u00ed sana, que s\u00ed quiere que vivamos vidas de abundancia plena \u2014es por eso que Cristo muri\u00f3 por nosotros\u201d, dijo Mumford, veterano de los comandos de la real Infanter\u00eda de Marina de Gran Breta\u00f1a, cuyo libro m\u00e1s reciente aborda la sanaci\u00f3n postraum\u00e1tica.\n\u201cLa gente se asusta mucho del ministerio de sanaci\u00f3n. Se asustan de que nada pudiera pasar, y se asustan de que algo pudiera pasar\u201d, afirm\u00f3. \u201cYo dir\u00eda categ\u00f3ricamente que todo el mundo es sanado, y alguno son curados. Y eso es el misterio\u201d.\nEl Rdo. David Bryan Hoops, sacerdote episcopal y prior de la Orden del monasterio de la Santa Cruz [Holy Cross] en Toronto, sirvi\u00f3 como capell\u00e1n de la orden de San Lucas de la regi\u00f3n oriental de Long Island antes de convertirse en superior de la Santa Cruz durante nueve a\u00f1os a partir de 1999. En la Di\u00f3cesis de Toronto, de la Iglesia Anglicana del Canad\u00e1, pertenece al comit\u00e9 del obispo para la unci\u00f3n de los laicos.\n\u201cAdiestramos a los laicos para que sean ministros de la unci\u00f3n y parte del equipo de sanaci\u00f3n del ministerio\u201d, explic\u00f3. Alrededor de 60 personas se han inscrito para participar de la pr\u00f3xima conferencia de adiestramiento en noviembre.\n\u201cEn el tiempo que llevo de sacerdote, que es cerca de 40 a\u00f1os, realmente he sentido que el ministerio de la sanaci\u00f3n era una parte esencial del ministerio de Jes\u00fas, y creo que \u00e9l nos imparti\u00f3 esa responsabilidad en la Iglesia que prosigue su obra\u201d.\nUna persona puede recibir una oraci\u00f3n de sanaci\u00f3n sin que la toquen, o mediante la imposici\u00f3n de manos o siendo ungida con \u00f3leo [o aceite] santo, dijo. \u201cDepende de las circunstancias, de lo que alguien desea\u201d.\nSi me preguntan por qu\u00e9 se usa el \u00f3leo, \u201cdir\u00e9 que es una costumbre b\u00edblica y, usted sabe, el \u00f3leo es s\u00edmbolo de la sanaci\u00f3n. Es s\u00edmbolo de consagraci\u00f3n, y creemos que cada ser humano es un hijo amado de Dios, y es una especie de honor esa consagraci\u00f3n\u2026 \u00c9ste puede ser un s\u00edmbolo externo del amor de Dios y de la gracia de Dios\u201d.\nPero uno no quiere transmitir un mensaje de que es algo \u201cm\u00e1gico\u201d, que garantiza eliminar el c\u00e1ncer, dijo \u00e9l. \u201cEs simplemente elevar la persona ante Dios y pedir la intervenci\u00f3n de Dios de cualquier modo que Dios lo crea adecuado\u201d.\n\u00c9l record\u00f3 a su madre, paralizada por una rara forma del s\u00edndrome de Guillain-Barre, quien recib\u00eda oraciones de sanaci\u00f3n. \u201cUna vez le dije, \u2018Madre, \u00bfsientes que has sido sanada? Y ella me respondi\u00f3, \u2018he sido sanada de la amargura y de la ira y eso es una gran liberaci\u00f3n\u2019\u201d.\n\u201cS\u00ed creo que hay sanaciones f\u00edsicas\u201d, dijo Hoops. Pero en otras ocasiones, la gente no recibe sanaci\u00f3n f\u00edsica, sino que \u201cse curan de algunos problemas muy importantes en la vida que les impiden ser \u00edntegros, como la amargura y la ira y los resentimientos\u201d.\nEl recibir una oraci\u00f3n de sanaci\u00f3n despu\u00e9s de su diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama en 2003, ayud\u00f3 a Foster a relacionarse con aquellos que m\u00e1s tarde vendr\u00edan a ella para [recibir] esas oraciones.\n\u201cAl orar por una persona\u201d, explic\u00f3 ella, \u201cespecialmente si has estado en el puesto de la persona por la que est\u00e1s orando, sabes como se siente. Sabes que vale la pena. Sabes lo que eso significa para una persona que est\u00e1 en busca de la sanaci\u00f3n de Dios. Supongo que una de las cosas por las que puedo darle gracias al c\u00e1ncer, porque me puso en ese puesto\u201d.\nDempesy escribi\u00f3 recientemente una columna para el Huffington Post que dec\u00eda, \u201cGracias, Dios m\u00edo, por el c\u00e1ncer\u201d.\n\u201cYo le digo a la gente constantemente que tener c\u00e1ncer me ha hecho mucho mejor sacerdote\u201d, afirm\u00f3.\nPara ella, el \u201ctoque\u201d de sanaci\u00f3n es importante. La \u201cexperiencia t\u00e1ctil del santo \u00f3leo y de las manos\u201d puede brindar alivio y consuelo, dijo, haciendo notar que la Eucarist\u00eda tambi\u00e9n es un acto t\u00e1ctil.\n\u201cCreo que en nuestro mundo no tenemos suficiente contacto f\u00edsico. Gran parte de nuestra comunicaci\u00f3n la hacemos por medios electr\u00f3nicos, digitales, etc.\u201d Durante los oficios de sanaci\u00f3n en la catedral, \u201csupe que para un asombroso n\u00famero de personas \u00e9se era el \u00fanico contacto f\u00edsico semanal que era sano y amoroso\u201d.\nCuando tuve el c\u00e1ncer, \u201cnunca or\u00e9 pidiendo curaci\u00f3n. Ped\u00ed tan s\u00f3lo gracia\u201d, resalt\u00f3 ella. La gente con frecuencia le dir\u00e1 que oraron pero no fueron sanados. Ella suele responderles: \u201cS\u00ed fuiste sanado [o sanada]. S\u00f3lo que no era la sanaci\u00f3n que esperabas\u201d.\n\u201cTodos nosotros estamos limitados por nuestra humanidad, y nuestra humanidad nos da de alguna manera una visi\u00f3n en blanco y negro de muchas cosas \u2014estoy sanada o no estoy sanada\u2014 y yo no creo que \u00e9sa es la manera en que Dios sana\u201d, subray\u00f3. Creo que la sanaci\u00f3n no es un evento. Creo que es un proceso.\n\u2013 Sharon Sheridan corresponsal de ENS. Traducido por Vicente Echerri.\n-\n[Drinking from Poetry\u2019s Well: David Whyte and Dr. Catherine Meeks](https://www.episcopalnewsservice.org/events/drinking-from-poetrys-well-david-whyte-and-dr-catherine-meeks/)\n-\n[The 2023 EpisGOpal Race](https://www.episcopalnewsservice.org/events/the-2023-episgopal-race/)\n-\n[Saint Thomas Church Bicentennial Weekend](https://www.episcopalnewsservice.org/events/saint-thomas-church-bicentennial-weekend/)\n-\n[James Cone in a Global Context](https://www.episcopalnewsservice.org/events/james-cone-in-a-global-context/)\n-\n[Anti-Racism Training](https://www.episcopalnewsservice.org/events/anti-racism-training-4/)\n-\n[Innovation on the Daring Way: A Pathway for Brave Ministry](https://www.episcopalnewsservice.org/events/innovation-on-the-daring-way-a-pathway-for-brave-ministry/)\n-\n[Global Faith-Based Investors and the Climate Crisis](https://www.episcopalnewsservice.org/events/global-faith-based-investors-and-the-climate-crisis/)\n-\n[Episcopal Urban Caucus Assembly, \u2018A Year of Jubilee: God is With Us\u2019](https://www.episcopalnewsservice.org/events/episcopal-urban-caucus-assembly-a-year-of-jubilee-god-is-with-us/)\n-\n[Essential Baptism: The Rev. Canon Dr. Lizette Larson-Miller to Lecture](https://www.episcopalnewsservice.org/events/essential-baptism-the-rev-canon-dr-lizette-larson-miller-to-lecture/)\n-\n[Preaching in a Hurting World](https://www.episcopalnewsservice.org/events/preaching-in-a-hurting-world/)\n-\n[Priest in Charge](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-132/)Clarkesville, GA\n-\n[Priest-in-Charge](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-130/)Thornhill, Ontario, Canada\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-896/)Lake City, FL\n-\n[Director of Music](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-music-28/)Bethlehem, PA\n-\n[Camp McDowell Executive Director (CEO)](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/executive-director-ceo/)Nauvoo, AL\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-904/)Bristol, VA\n-\n[Cathedral Dean](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/cathedral-dean-12/)Fresno, CA\n-\n[Priest-in-Charge](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-128/)Marshfield, MA\n-\n[Assistant Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/assistant-rector-41/)Washington, DC\n-\n[Priest-in-Charge](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-133/)Weston, MA\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-905/)Columbus, OH\n-\n[Manager, Faith & Community Engagement](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/manager-faith-community-engagement/)Episcopal Relief & Development\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-916/)Reisterstown, MD\n-\n[Missioner for Hispanic/Latino Communities](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/missioner-for-hispanic-latino-communities/)Cincinnati, OH\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-917/)Menasha, WI\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-854/)South Bend, IN\n-\n[Director of Children\u2019s, Youth, and Family Ministry](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-childrens-youth-and-family-ministry/)Goldsboro, NC\n-\n[Director of Stewardship](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-stewardship-2/)Winston Salem, NC\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-913/)South Haven, MI\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-850/)Harrisburg, PA\n-\n[Director of Youth and Family](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-youth-and-family/)Clearwater, FL\n-\n[Vicar (PT)](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/vicar-pt-18/)Saint Augustine, FL\n-\n[Priest-in-Charge / Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-rector-14/)Honolulu, HI\n-\n[Priest-in-Charge (PT)](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-pt-66/)Sparta, NC\n-\n[Priest-in-Charge (PT)](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-pt-59/)Pine Meadow, CT\n-\n[Director of Children, Youth, and Family Ministries](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-children-youth-and-family-ministries-6/)Philadelphia, PA\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-908/)Corvallis, OR\n-\n[Director of Formation Ministries](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-formation-ministries/)Chesterfield, VA\n-\n[Interim Rector / Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-757/)Albany, NY\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-898/)Chicago, IL (St. Chrysostom's)\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-889/)Sisters, OR\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-879/)Plymouth, MA\n-\n[Rector and Dean](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-and-dean-3/)Victoria, BC, Canada\n-\n[Priest-in-Charge](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-129/)Hampton Bays, NY\n-\n[Rector (PT)](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-pt-90/)Pentwater, MI\n-\n[Assistant Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/assistant-rector-43/)Highlands, NC\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-774/)Conway, SC\n-\n[Rector (Shared Ministry)](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-shared-ministry-2/)St. Clair and Lexington, MI\n-\n[Rector](https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-919/)Lincoln, NE", "language": null, "image": "https://www.episcopalnewsservice.org/wp-content/uploads/2019/07/ENS_placeholder.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.episcopalnewsservice.org/", "https://www.facebook.com/EpiscopalNewsENS", "https://twitter.com/episcopal_news", "https://www.episcopalnewsservice.org/", "https://www.episcopalnewsservice.org/category/latest-news/", "https://www.episcopalnewsservice.org/?s=", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/", "/pressreleases", "https://www.episcopalnewsservice.org/email-signup/", "#", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.episcopalnewsservice.org%2F2012%2F10%2F22%2Fel-ministerio-de-sanacion-ofrece-comprension-amor-y-oracion-por-el-cuerpo-la-mente-y-el-espiritu%2F&linkname=El%20ministerio%20de%20sanaci%C3%B3n%20ofrece%20comprensi%C3%B3n%2C%20amor%20y%20oraci%C3%B3n%20por%20el%20cuerpo%2C%20la%20mente%20y%20el%20esp%C3%ADritu", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.episcopalnewsservice.org%2F2012%2F10%2F22%2Fel-ministerio-de-sanacion-ofrece-comprension-amor-y-oracion-por-el-cuerpo-la-mente-y-el-espiritu%2F&linkname=El%20ministerio%20de%20sanaci%C3%B3n%20ofrece%20comprensi%C3%B3n%2C%20amor%20y%20oraci%C3%B3n%20por%20el%20cuerpo%2C%20la%20mente%20y%20el%20esp%C3%ADritu", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.episcopalnewsservice.org%2F2012%2F10%2F22%2Fel-ministerio-de-sanacion-ofrece-comprension-amor-y-oracion-por-el-cuerpo-la-mente-y-el-espiritu%2F&linkname=El%20ministerio%20de%20sanaci%C3%B3n%20ofrece%20comprensi%C3%B3n%2C%20amor%20y%20oraci%C3%B3n%20por%20el%20cuerpo%2C%20la%20mente%20y%20el%20esp%C3%ADritu", "https://www.addtoany.com/share", "/pressreleases", "/postnewpressrelease", "https://www.episcopalnewsservice.org/pressreleases/episcopal-relief-development-partners-with-danchurchaid-to-provide-flood-relief-in-libya/", "https://www.episcopalnewsservice.org/pressreleases/episcopal-theologian-greg-garrett-offers-new-book-on-the-wisdom-of-james-baldwin/", "https://www.episcopalnewsservice.org/pressreleases/berkeley-divinity-school-at-yale-launches-online-courses-and-workshops/", "/events", "/submitevents/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/drinking-from-poetrys-well-david-whyte-and-dr-catherine-meeks/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/the-2023-episgopal-race/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/saint-thomas-church-bicentennial-weekend/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/james-cone-in-a-global-context/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/anti-racism-training-4/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/innovation-on-the-daring-way-a-pathway-for-brave-ministry/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/global-faith-based-investors-and-the-climate-crisis/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/episcopal-urban-caucus-assembly-a-year-of-jubilee-god-is-with-us/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/essential-baptism-the-rev-canon-dr-lizette-larson-miller-to-lecture/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/preaching-in-a-hurting-world/", "/job", "/postjob/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-132/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-130/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-896/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-music-28/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/executive-director-ceo/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-904/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/cathedral-dean-12/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-128/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/assistant-rector-41/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-133/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-905/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/manager-faith-community-engagement/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-916/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/missioner-for-hispanic-latino-communities/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-917/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-854/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-childrens-youth-and-family-ministry/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-stewardship-2/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-913/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-850/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-youth-and-family/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/vicar-pt-18/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-rector-14/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-pt-66/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-pt-59/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-children-youth-and-family-ministries-6/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-908/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/director-of-formation-ministries/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-757/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-898/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-889/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-879/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-and-dean-3/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/priest-in-charge-129/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-pt-90/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/assistant-rector-43/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-774/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-shared-ministry-2/", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/rector-919/", "https://www.episcopalnewsservice.org/", "https://www.episcopalnewsservice.org/category/latest-news/", "https://www.episcopalnewsservice.org/?s=", "https://www.episcopalnewsservice.org/jobs/", "https://www.episcopalnewsservice.org/events/", "/pressreleases", "https://www.episcopalnewsservice.org/email-signup/", "https://www.episcopalnewsservice.org/about-episcopal-news-service/", "https://www.episcopalnewsservice.org/contact-us/", "https://www.episcopalnewsservice.org/rss-terms-of-service/", "https://www.episcopalnewsservice.org/terms-of-service/", "https://www.episcopalnewsservice.org/privacy-policy/", "https://www.episcopalnewsservice.org/submission-guidelines/", "https://www.episcopalnewsservice.org/sponsorship/", "https://www.facebook.com/EpiscopalNewsENS", "https://twitter.com/episcopal_news"]}