{"title": "\u00bfQu\u00e9 aporta la denominada \u00abmedicina integrativa\u00bb a la asistencia cl\u00ednica cient\u00edfica cotidiana? | Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola", "author": "Bataller-Sifre; R; Bataller-Alberola; A", "url": "http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "hostname": "revclinesp.es", "description": "La medicina integrativa es un intento ambicioso y, a la vez, generoso de suplir las", "sitename": "Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola", "date": "2015-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Estad\u00edsticas\n](/es-estadisticas-S0014256515001800)\nLa medicina integrativa es un intento ambicioso y, a la vez, generoso de suplir las deficiencias del sistema de salud operativo en nuestras sociedades occidentales, lastradas por la limitaci\u00f3n de tiempo disponible, sobre todo en consultas externas. Por otro lado, supone no finiquitar las posibilidades de cierta utilidad terap\u00e9utica contrastada a trav\u00e9s de los siglos (China, India, etc.), am\u00e9n de algunos recursos que no alcanzan el nivel de fiabilidad cient\u00edfica deseable, pero que suponen un cierto apoyo terap\u00e9utico en determinados casos (homeopat\u00eda, acupuntura, etc.), y que siguen requiriendo un abordaje cient\u00edfico. Finalmente, el recurso de productos bot\u00e1nicos (fitoterapia) constituye un amplio mundo de posibilidades en el que se debe avanzar por parte de las universidades \u2014y se est\u00e1 haciendo\u2014 al ir adquiriendo dichas sustancias un marchamo farmacol\u00f3gico asentado en el m\u00e9todo cient\u00edfico y en los criterios de la medicina basada en la evidencia. Con ello se evitar\u00eda la sinraz\u00f3n que supone el enfrentamiento cotidiano entre la medicina convencional cient\u00edfica, a la que nos sometemos la inmensa mayor\u00eda de los pacientes, y las otras \u00aborientaciones\u00bb diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticas (medicina naturista, medicina alternativa, medicina complementaria, medicina centrada en el paciente y otras).\nIntegrative medicine is an ambitious and noble-minded attempt to address the shortcomings of the current public health systems in our Western societies, which is restricted by the limited time available, especially in outpatient clinics. Integrative medicine also does not limit the possibilities of useful therapies that have been tested over the centuries (from China, India, etc.) or of certain resources that do not achieve the level of desired scientific credibility but that present certain therapeutic support in specific cases (homeopathy, acupuncture, etc.) but still require a scientific approach. Finally, the resource of botanical products (phytotherapy) constitutes a wide range of possibilities that universities can (and do) make progress on by providing drug brands for these products through the use of the scientific method and evidence-based medical criteria. This approach will help avoid the irrationality of the daily struggle between conventional scientific medicine (which we apply to the immense majority of patients) and the other diagnostic-therapeutic \u00abguidelines\u00bb (natural medicine, alternative medicine, complementary medicine, patient-focused medicine and others).\nArt\u00edculo\nDir\u00edjase desde aqu\u00ed a la web de la >>>\n[FESEMI](https://www.fesemi.org/?back=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800)<<< e inicie sesi\u00f3n mediante el formulario que se encuentra en la barra superior, pulsando sobre el candado.\nUna vez autentificado, en la misma web de FESEMI, en el men\u00fa superior, elija la opci\u00f3n deseada.\n>>>\n[FESEMI](https://www.fesemi.org/?back=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800)<<<\nRevista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola\nComprando el art\u00edculo el PDF del mismo podr\u00e1 ser descargado\nPrecio 19,34 \u20ac\n[Comprar ahora](/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800-comprar)", "language": null, "image": "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/revista/cover/00142565?idApp=WRCEE", "pagetype": "article", "links": ["https://tienda.elsevier.es/revista-clinica-espanola-00142565.html", "/", "es-busqueda-avanzada", "/es-compartir-twitter?item=S0014256515001800", "/es-compartir-facebook?item=S0014256515001800", "/es-compartir-linkedin?item=S0014256515001800", "whatsapp://send?text=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20%C2%BFQu%C3%A9%20aporta%20la%20denominada%20%C2%ABmedicina%20integrativa%C2%BB%20a%20la%20asistencia%20cl%C3%ADnica%20cient%C3%ADfica%20cotidiana%3F&body=https://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "/es-guia-autores", "/es-compartir-twitter?item=S0014256515001800", "/es-compartir-facebook?item=S0014256515001800", "/es-compartir-linkedin?item=S0014256515001800", "whatsapp://send?text=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20%C2%BFQu%C3%A9%20aporta%20la%20denominada%20%C2%ABmedicina%20integrativa%C2%BB%20a%20la%20asistencia%20cl%C3%ADnica%20cient%C3%ADfica%20cotidiana%3F&body=https://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "es-busqueda-avanzada", "/es-contacto", "/es-vol-215-num-8-sumario-S0014256515X00075", "/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "/es", "/es-ahead-of-print", "/es-vol-223-num-8-sumario-S0014256523X00083", "/es-numeros-anteriores", "/es-suplementos", "/es-alerta-email", "/es-guia-autores", "/es-envio-manuscritos", "https://www.elsevier.com/editors/perk", "/es-open-access", "/es-acerca-revista", "/es-comite-editorial", "https://tienda.elsevier.es/revista-clinica-espanola-00142565.html", "/es-contratar", "/es-mas-leidos", "/es-mas-citado", "/es-mas-populares", "/es-metricas", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/revista/cover/00142565?idApp=WRCEE", "https://twitter.com/RevClinesp", "/es-rss-ultimo", "https://tienda.elsevier.es/revista-clinica-espanola-00142565.html", "/es-metricas#factorimpacto", "/es-metricas#citescore", "/es-metricas#sjr", "/es-metricas#snip", "/es-metricas", "/es-open-access", "/es-codex-un-indice-pronostico-enfermedad-articulo-S0014256515002313", "/es-si-le-llaman-atencion-resultados-articulo-S0014256515001836", "/es-vol-215-num-8-sumario-S0014256515X00075", "/es-exportar-rif-S0014256515001800", "/es-compartir-twitter?item=S0014256515001800", "/es-compartir-facebook?item=S0014256515001800", "/es-compartir-linkedin?item=S0014256515001800", "whatsapp://send?text=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20%C2%BFQu%C3%A9%20aporta%20la%20denominada%20%C2%ABmedicina%20integrativa%C2%BB%20a%20la%20asistencia%20cl%C3%ADnica%20cient%C3%ADfica%20cotidiana%3F&body=https://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "javascript:imprimirItem()", "/es-estadisticas-S0014256515001800", "/es-vol-215-num-8-sumario-S0014256515X00075", "/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "#", "#aff0005", "mailto:Ramon.Bataller@uv.es", "#aff0010", null, null, "/es-estadisticas-S0014256515001800", "/es-estadisticas-S0014256515001800", "#tbl0005", "#socio", "#suscriptor", "#suscribir", "#contactar", null, "https://www.fesemi.org/?back=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "https://www.fesemi.org/?back=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", null, null, null, null, "https://tienda.elsevier.es/revista-clinica-espanola-00142565.html", "/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800-comprar", null, "mailto:atencionalcliente@elsevier.com", "/es-sindrome-fuga-capilar-sistemica-tras-articulo-S0014256521002514?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-tromboembolismo-pulmonar-durante-pandemia-por-articulo-S0014256521000084?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-resumen-ejecutivo-sobre-el-tratamiento-avance-S0014256522000686?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-caracteristicas-clinicas-factores-riesgo-mortalidad-articulo-S0014256521001417?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-covid", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20%C2%BFQu%C3%A9%20aporta%20la%20denominada%20%C2%ABmedicina%20integrativa%C2%BB%20a%20la%20asistencia%20cl%C3%ADnica%20cient%C3%ADfica%20cotidiana%3F&body=https://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "/es-exportar-rif-S0014256515001800", "http://crossmark.crossref.org/dialog/?doi=http://dx.doi.org/10.1016/j.rce.2015.02.022", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "/es-estadisticas-S0014256515001800", "https://plu.mx/plum/a/?doi=10.1016/j.rce.2015.02.022", "https://www.fesemi.org/", "/es-guia-autores", "/es-envio-manuscritos", "https://www.elsevier.com/editors/perk", "/es-open-access", "/es-impacto-fragilidad-supervivencia-intrahospitalaria-pacientes-articulo-S0014256523001315", "/es-control-hospitalario-diabetes-hiperglucemia-una-articulo-S001425652300108X", "/es-pandemia-covid-19-profesionalismo-contrato-social-articulo-S0014256521001053", "/es-congresos-43-congreso-sociedad-espanola-medicina-150", "/es-congresos-42-congreso-sociedad-espanola-medicina-142", "/es-congresos-41-congreso-sociedad-espanola-medicina-115", "/es-congresos-40-congreso-sociedad-espanola-medicina-108", "http://www.publicationethics.org", "http://www.publicationethics.org", "/es-ahead-of-print", "/", "/es-mas-leidos", "/es-numeros-anteriores", "/es-suplementos", "/es-guia-autores", "/es-envio-manuscritos", "https://www.elsevier.com/editors/perk", "/es-open-access", "/es-comite-editorial", "/es-permisos-reproduccion", "https://www.elsevier.com/legal/elsevier-website-terms-and-conditions", "https://www.elsevier.com/legal/privacy-policy-es-es", "/es-contratar", "https://tienda.elsevier.es/revista-clinica-espanola-00142565.html", "/es-alerta-email", "/es-rss-ultimo", "/es-contratar", "/es-contacto", "/es-comite-editorial", null, "/es", "/en", "/es", "/es-ahead-of-print", "/es-vol-223-num-8-sumario-S0014256523X00083", "/es-numeros-anteriores", "/es-suplementos", "/es-alerta-email", "/es-guia-autores", "/es-envio-manuscritos", "https://www.elsevier.com/editors/perk", "/es-open-access", "/es-acerca-revista", "/es-comite-editorial", "https://tienda.elsevier.es/revista-clinica-espanola-00142565.html", "/es-contratar", "/es-mas-leidos", "/es-mas-citado", "/es-mas-populares", "/es-metricas", "/index.php?p=revista&tipo=pdf-simple&pii=S0014256515001800&r=65", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20%C2%BFQu%C3%A9%20aporta%20la%20denominada%20%C2%ABmedicina%20integrativa%C2%BB%20a%20la%20asistencia%20cl%C3%ADnica%20cient%C3%ADfica%20cotidiana%3F&body=https://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "/es-exportar-rif-S0014256515001800", "http://crossmark.crossref.org/dialog/?doi=http://dx.doi.org/10.1016/j.rce.2015.02.022", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.revclinesp.es/es-que-aporta-denominada-medicina-integrativa-articulo-S0014256515001800", "/es-estadisticas-S0014256515001800", "https://plu.mx/plum/a/?doi=10.1016/j.rce.2015.02.022"]}