{"title": "Trastorno por Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico en Paciente de Unidad de Cuidados Intermedios Pedi\u00e1tricos", "author": "Ver\u00f3nica Aiscar; Fabricio Choca; Martha Carbonell", "url": null, "hostname": null, "description": "El Trastorno por Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico es una patolog\u00eda emergente en la sociedad moderna con un prevalencia aproximada del 8%. Genera un gran costo en los equipos de salud, as\u00ed como un gran esfuerzo por su parte, as\u00ed como repercusiones delet\u00e9reas para la vida del individuo que lo padece y su familia. Desde el momento en que se diagnostica una enfermedad que motiva el ingreso a una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1trico, tanto el paciente como sus familiares o cuidadores primarios se ven implicados en un proceso o situaci\u00f3n durante el cual pueden sufrir alteraciones emocionales importantes. El ambiente propio de una unidad de cuidados intensivos potencialmente afecta psicol\u00f3gicamente a los pacientes de un modo negativo. Las vivencias experimentadas pueden continuar incluso varios meses despu\u00e9s del alta hospitalaria, constituyendo factores de riesgo de desarrollar un trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico, lo que justificar\u00eda un seguimiento con el objetivo de detectarlas precozmente. Corresponde adecuado que el tratamiento de estos pacientes sea multidisciplinario, atendiendo tanto las necesidades f\u00edsicas relacionadas con la enfermedad, como las psicol\u00f3gicas. Las consecuencias en lo psicoemocional generan tambi\u00e9n costos importantes al sistema de salud, por lo cual la prevenci\u00f3n precoz favorece en todos los \u00e1mbitos del sistema. Recibido para evaluaci\u00f3n: Octubre 2017 Aceptado para publicaci\u00f3n: Febrero 2018 Correspondencia: 8 de octubre 3020. C.P. 11600. Montevideo, Uruguay. Tel.: (+598)24876666 int. 2065. E-mail de contacto: fabriciochoca@gmail.com", "sitename": "Salud Militar", "date": "2018-06-30", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Trastorno por Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico en Paciente de Unidad de Cuidados Intermedios Pedi\u00e1tricos\nResumen\nEl Trastorno por Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico es una patolog\u00eda emergente en la sociedad moderna con un prevalencia aproximada del 8%. Genera un gran costo en los equipos de salud, as\u00ed como un gran esfuerzo por su parte, as\u00ed como repercusiones delet\u00e9reas para la vida del individuo que lo padece y su familia. Desde el momento en que se diagnostica una enfermedad que motiva el ingreso a una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1trico, tanto el paciente como sus familiares o cuidadores primarios se ven implicados en un proceso o situaci\u00f3n durante el cual pueden sufrir alteraciones emocionales importantes. El ambiente propio de una unidad de cuidados intensivos potencialmente afecta psicol\u00f3gicamente a los pacientes de un modo negativo. Las vivencias experimentadas pueden continuar incluso varios meses despu\u00e9s del alta hospitalaria, constituyendo factores de riesgo de desarrollar un trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico, lo que justificar\u00eda un seguimiento con el objetivo de detectarlas precozmente. Corresponde adecuado que el tratamiento de estos pacientes sea multidisciplinario, atendiendo tanto las necesidades f\u00edsicas relacionadas con la enfermedad, como las psicol\u00f3gicas. Las consecuencias en lo psicoemocional generan tambi\u00e9n costos importantes al sistema de salud, por lo cual la prevenci\u00f3n precoz favorece en todos los \u00e1mbitos del sistema.\nRecibido para evaluaci\u00f3n: Octubre 2017 Aceptado para publicaci\u00f3n: Febrero 2018 Correspondencia: 8 de octubre 3020. C.P. 11600. Montevideo, Uruguay. Tel.: (+598)24876666 int. 2065. E-mail de contacto: fabriciochoca@gmail.com\nDescargas\nCitas\n(1) Connor KM, Butterfield MI. Posttraumatic stress disorder. Focus 2003; 1:247-262.\n(2) Kessler RC, Gonagle KA, Zhao S, Nelson CB, Hughes M, Eshleman S, et.al. Lifetime and 12-months prevalence of DSM-III-R psychiatric dis-orders in the United States: results from the National Comorbodity Survey. Arch Gen Psychiatry 1994; 51(1):8-19.\n(3) Bronner MB, Knoester H, Bos AP, Last BF, Grootenhuis MA. Posttraumatic stress disorder (PTSD) in children after paediatric intensive care treat-ment compared to children who survived a major fire disaster. Child Adolesc Psychiatry Ment Health 2008; 2(1):9.\n(4) G\u00f3mez Carretero P, Monsalve V, Soriano JF, De Andres J. Alteraciones emocionales y necesi-dades psicol\u00f3gicas de pacientes en una Unidad Cuidados Intensivos. Med Intensiva 2007; 31(6):318-325.\n(5) Dubourdieu M. Psicoterapia Integrativa. PNIE Psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda. Integraci\u00f3n cuerpo-mente-entorno. Montevideo: Psicolibros, Waslala, 2008; p\u00e1g. 46.\n(6) Dubourdieu M. Psicoterapia Integrativa. PNIE Psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda. Integraci\u00f3n cuerpo-mente-entorno. Montevideo: Psicolibros, Waslala, 2008; p. 23.\n(7) B\u00e9rtola D. Hans Selye y sus ratas estresadas. Medicina Universitaria 2010; 12(47):142-143.\n(8) Dubourdieu M. Psicoterapia Integrativa. PNIE. Psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda. Integraci\u00f3n cuerpo-mente-entorno. Montevideo: Psicolibros, Waslala, 2008; p. 34.\n(9) American Psychiatric Association. Manual diag-n\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales (DSM-IV TR). Barcelona: Masson, 2003. Publicaci\u00f3n de la D.N.S.FF.AA.\n(10) Brewin CR, Lanius RA, Novac A, Schnyder U, Galea S. Reformulating PTSD for DSM-V: life after Criterion A. J Trauma Stress 2009; 22(5):366-73.\n(11) Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Clasificaci\u00f3n estad\u00edstica internacional de enfermedades y problemas relacionados con la salud. 10a. revisi\u00f3n. Washington, D.C: OPS, 1995. F99.\n(12) Kuper E. Neurobiolog\u00eda y comorbilidad del Trastorno por Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico: un paradigma dimensional. Desde la neuroplasticidad a la resiliencia. Buenos Aires: Polemos, 2007. 148 p.\n(13) Van der Kolk B. The compulsion to repeat the trauma. Psychiatr Clin North Am 1989; 12(2):389-411.\n(14) Reyes Ticas A. Neurobiolog\u00eda del trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico. Rev Neuropsicofarmacolog\u00eda clin 2004; 9(64):9-12.\n(15) Schelling G. Post-traumatic stress disorder in somatic disease: lessons from critically ill patients. Proq Brain Res 2008; 167:229-237.\n(16) Deja M. Denke C. Social support during intensive care unit stay might improve mental impairment and consequently health-related quality of life in survivors of severe acute respiratory distress s\u00edndrome. Crit Care 2006; 10(5):R147.\n(17) Buchanan TW, Lovallo WR. Enhanced memory for emotional material following stress level cortisol treatment in humans. Psichoneuroendocrinology 2001; 26(3):307-317.\n(18) Fontaine DK, Briggs LP, Pope-Smith B. De-signing humanistic critical care environments. Crit Care Nurs Q 2001; 24(3):21-34.\n(19) Broomhead LR, Brett SJ. Clinical review: In-tensive care follow-up--what has it told us? Crit Care 2002; 6(5):411-7.\nDerechos de autor 2018: Ver\u00f3nica Aiscar, Fabricio Choca, Martha Carbonell. El autor conserva sus derechos de autor y cede a la revista el derecho de primera publicaci\u00f3n de su obra, el cual estar\u00e1 simult\u00e1neamente sujeto a la licencia Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional License que permite compartir la obra siempre que se indique la publicaci\u00f3n inicial en esta revista.\nEsta obra est\u00e1 bajo licencia internacional\n[Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#pkp_content_main", "#pkp_content_nav", "#pkp_content_footer", "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\thttps://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/index\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/issue/current", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/issue/archive", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/announcement", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about/submissions", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about/submissions", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about/editorialTeam", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about/privacy", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about/contact", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/user/register", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/search/search", "#", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/user/register", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/login", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/index", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/issue/archive", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/issue/view/SM2018.37.1", "https://doi.org/10.35954/SM2018.37.1.2", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/article/view/91/104", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/article/view/91/133", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/get/acm-sig-proceedings?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/get/acs-nano?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/get/apa?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/get/associacao-brasileira-de-normas-tecnicas?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/get/ieee?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/get/modern-language-association?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/get/vancouver?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/download/ris?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/citationstylelanguage/download/bibtex?submissionId=91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/issue/view/SM2018.37.1", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/user/setLocale/es_ES?source=%2Fojs%2Findex.php%2FRsm%2Farticle%2Fview%2F91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/user/setLocale/en_US?source=%2Fojs%2Findex.php%2FRsm%2Farticle%2Fview%2F91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/user/setLocale/pt_BR?source=%2Fojs%2Findex.php%2FRsm%2Farticle%2Fview%2F91", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about/submissions", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/information/readers", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/information/authors", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/information/librarians", "https://scholar.google.com/citations?view_op=list_works&hl=en&hl=en&user=n1pPG8gAAAAJ&pagesize=100&sortby=pubdate&gmla=AJsN-F5Qj4Qd5fPy2ZymJ2zA6vumRwubB6xAGS_FgoTTxY2D3ByiMVAQtA1_syRv4rLBbJ_88M881hmFoGHkPi8mGLbBQjAWzbxxZgZPHHWSp9QLUJMt_KU&sciund=6357307538686927526&gmla=AJsN-F7bXBchIQ17ky5URwQO4Nb8Exj13ksx4E0AJsp7MUto-1dUWNi6WbDwC3h9jVNAL0nIYRGPXZJ3r3kAamV72uX1n0PNTHhLsiG5BYD3eBhyunSXV7A&sciund=9373085842796392589&gmla=AJsN-F6XUTEHr9jna-Ks7VXQZrz7ckwRyn15yjewoOFOIUv4kOR0YK5iFD9gEDAmtpp9nyru-Cs9ynSYvtLomtXsiAnAHld0Lg79skS-Gvye9w9sGHFmzUU&sciund=257244922978042680", "http://miar.ub.edu/issn/1510-8023", "https://plu.mx/plum/a/?doi=10.35954/SM2022.41.2.1.e301", "https://www.latindex.org/latindex/ficha/16928", "https://biblat.unam.mx/es/revista/salud-militar", "https://lilacs.bvsalud.org/es/revistas-lilacs/revistas-indexadas-en-lilacs/", "http://olddrji.lbp.world/JournalProfile.aspx?jid=1688-0633", "http://www.citrevistas.cl/b2b.htm", "http://aura.amelica.org/detalle-revista.html?cveRevista=2381", "https://www.imbiomed.com.mx/ejemplar.php?idr=369", "https://defensadigital.defensa.gob.es/defensahub/es/comunidades/registro.do?id=280", "https://catalogo.bn.gub.uy/F/?func=find-b&request=1688-0633&find_code=ISSN&local_base=BNU01", "https://portal.issn.org/resource/ISSN/1688-0633#", "https://portal.issn.org/resource/ISSN/1688-0633", "https://fatcat.wiki/container/oj5bsjiymbc7tlcid25kk24rcm", "https://search.crossref.org/?q=Salud+Militar+2022&from_ui=yes", "https://www.doi.org/", "https://creativecommons.org/licenses/?lang=es", "https://decs.bvsalud.org/es/", "https://www.nlm.nih.gov/bsd/uniform_requirements.html", "http://www.icmje.org/", "https://publicationethics.org/guidance/Guidelines", "https://www.wma.net/es/policies-post/declaracion-de-helsinki-de-la-amm-principios-eticos-para-las-investigaciones-medicas-en-seres-humanos/", "http://aura.edu.uy/index.php/revistas-socias/", "https://orcid.org/", "https://revistasaludmilitar.academia.edu/SaludMilitar", "http://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/atom", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/rss2", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/rss", "https://www.dnsffaa.gub.uy/investigacion-y-docencia", "mailto:revistasaludmilitar@dnsffaa.gub.uy", "https://www.dnsffaa.gub.uy/permalink/587", "https://www.instagram.com/hospitalmilitaruruguay/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "http://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/oai", "https://revistasaludmilitar.uy/ojs/index.php/Rsm/about/aboutThisPublishingSystem"]}