{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2017/06/153_farmapress.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "FARMA PRE SS\nBolet\u00edn Informativo del Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de SevillaMayo 17\nN. 153\nLa Diputaci\u00f3n de \nSevilla reconoce la labor de la Fundaci\u00f3n Mehuer\nNuestro Presidente, Manuel P\u00e9rez, recogi\u00f3 en \nel acto oficial del D\u00eda de la Provincia una Placa \nde Honor en reconocimiento a las iniciativas \nllevadas a cabo la Fundaci\u00f3n para fomentar el conocimiento social y la investigaci\u00f3n en \ntorno a las enfermedades raras\nConvenio con el Ayuntamiento de Sevilla para aunar \nesfuerzos en la promoci\u00f3n de la salud en la ciudad\nEl delegado de Bienestar Social y Empleo del Ayuntamiento de Sevilla, Juan Manuel Flores, \nfirma con nuestro Presidente un convenio de colaboraci\u00f3n con el fin de acometer acciones de \nprevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en la ciudadEDitA: Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla\nC/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01\ne-mail: ricofse@redfarma.org  \u0131  www.farmaceuticosdesevilla.es\nConsejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de \nAndr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Teresa D\u00edaz.\nMaquetaci\u00f3n y Producci\u00f3n: Euromedia Comunicaci\u00f3n.\nFotograf\u00eda: Guillermo Aguilar.Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n.\nDep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Farm@press no se hace responsable \nde las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.FARMA PRE SS\n p\u00e1gs.\nAgenda ......................................................................... 2\nEn mi opini\u00f3n ............................................................... 3\n Soluciones y problemas\nEn portada .................................................................... 4\n La Diputaci\u00f3n de Sevilla reconoce la labor de la \nFundaci\u00f3n Mehuer\n Convenio con el Ayuntamiento de Sevilla para aunar esfuerzos en la promoci\u00f3n de la salud en la \nciudad\nActividad Colegial ........................................................ 6\n Farmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos y enfermeros, juntos en la \nFormaci\u00f3n en Vacunas\n Mostrando c\u00f3mo ense\u00f1ar a nuestros pacientes el correcto manejo de un inhalador o una pluma de \ninsulina\n \u00bfQu\u00e9 puede aportar el Farmac\u00e9utico en el \u00e1mbito \nde la ayuda humanitaria y la acci\u00f3n social?\n El papel del Farmac\u00e9utico en la prevenci\u00f3n y la vigilancia en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica\n \u00daltimas novedades en nutrici\u00f3n antiinflamatoria para un mejor consejo farmac\u00e9utico\n Claves para una \u00f3ptima dispensaci\u00f3n de gafas premontadas en la Oficina de Farmacia\nProfesi\u00f3n y Nuevas Tecnolog\u00edas ................................ 10\n El canal de v\u00eddeo-consejos del Colegio de alcanza el mill\u00f3n de visualizaciones \nResponsabilidad Social Corporativa (RSC) ................ 11\n Consejo y atenci\u00f3n farmac\u00e9utica m\u00e1s completa a personas con diabetes y a sus familiares\nFeria de Sevilla ..........................................................  12\n Noche del Pesca\u00edto en la Caseta del Colegio\nFundaci\u00f3n Avenzoar .................................................. 14\n La Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar convoca sus premios y becas anuales\nNuevos colegiados ..................................................... 14\nFacturaci\u00f3n  ................................................................ 15Sumario alertas\nLOTES DE MEDICAMENTOS Y \nPRODUCTOS RETIRADOS \n(Abril 2017)\n\u2022\tBLEOMICINA MYLAN 15.000 UI (PH \nEUR) = 15 U (USP) POLVO Y DISOLVENTE \nPARA SOLUCI\u00d3N INYECTABLE, 1 VIAL + 1 \nAMPOLLA DE DISOLVENTE:  \nLOTE: J8J4. FECHA DE CADuCIDAD: \n31/10/2019\n\u2022\tOMEPRAZOL G.E.S 40 MG POLVO PARA SOLUCI\u00d3N PARA PERFUSI\u00d3N EFG , 50 \nVIALES: \n \nLOTE Y FECHA CADUCIDAD . B-313.MA y-17 \n/ B-314. Jun-17 / B-315. Jun-17 / B-316. Jun-17 / B-317. Jun-17 / B-318. JuL-17 \n/ B-319. JuL-17 / B-320. SEP-17 / B-321. SEP-17 / B-322. SEP-17 / B-323. OCT -1 / \nB-324. OCT -17 / B-325. OCT -17 / B-326. \nnOv-17 / B-327. nO v-17 / B-328. DIC-17 \n/ B-329. DIC-17 / B-330. DIC-17 / C-305. \nMAy-18 / C-306. Jun-18\n\u2022\tALBIOMIN 20% (200 G/L) SOLUCI\u00d3N \nPARA PERFUSI\u00d3N, 1 FRASCO DE 50 ML \n(NR: 71446, CN: 664277): B236075_01  \n31.01.2018 y B236674_03.31.10.2017\n\u2022\tALBIOMIN 20% (200 G/L) SOLUCI\u00d3N PARA PERFUSI\u00d3N, 1 FRASCO DE 100 ML (NR: 71446, CN: 664278)\n \nLOTE y FECHA DE CADuCIDAD: B234196_02 - 31.01.2019 / B234346_01 \n-28.02.2019 / B234455_02 -31.03.2018 / \nB234475_01 -31.03.2018 / B234524_01 -30.04.2017 / B234565_05 -31.03.2018/ \nB234624_01 - 31.05.2017/ B234736_01 \n-31.03.2019 / B234746_03 -31.03.2019 / B234876_02 -30.04.2019 / B235024_02 \n-31.07.2017 / B235116_01 -30.06.2019 / \nB235236_02 -30.06.2019 / B235326_01 -31.07.2019 / B235355_01 -31.08.2018 / \nB235364_02 -30.09.2017 / B235365_01 \n-31.08.2018 / B235464_04 -30.09.2017/ B235626_02 -30.09.2019 / B235976_02 \n-31.10.2019\n\u2022\tALTELLUS 150 MICROGRAMOS NI\u00d1OS, \nSOLUCI\u00d3N INYECTABLE EN PLUMA \nPRECARGADA, 1 PLUMA PRECARGADA \nDE 2 ML (NR: 67263, CN: 656715) LOTE: 5ED824An , FECHA DE CADuCIDAD: ABRIL \n2017\n\u2022\tALTELLUS 300 MICROGRAMOS ADULTOS, SOLUCI\u00d3N INYECTABLE EN PLUMA \nPRECARGADA, 1 PLUMA PRECARGADA \nDE 2 ML (NR: 67264, CN: 656714).LOTE: 6FA293R, FECHA DE CADuCIDAD: \nSEPTIEMBRE 2017\nDescubre las actividades de formaci\u00f3n \nSi el curso que quieres est\u00e1 ya completo \u00a1coge  ya \nplaza para el siguiente en nuestra lista de espera\u00a1www.hermescampusvirtual.es\nFARMA PRE SS3\nFARMA PRE SS FARMA PRE SS\nSoluciones y problemas\nManuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez\ne n mi opini\u00f3nLa Diputaci\u00f3n de Sevilla ha tenido a bien \ndistinguir la labor de la Fundaci\u00f3n Me-\nhuer que impulsa nuestro Colegio, por \nsu trabajo en el fomento de la investigaci\u00f3n y el conocimiento social de las enfermeda-\ndes raras y los medicamentos hu\u00e9rfanos. Se \ntrata de un reconocimiento que hemos re-\ncibido junto a otras personas, instituciones \ny empresas de gran val\u00eda y prestigio, lo que \nnos hace sentirnos doblemente honrados. \nM\u00e1s all\u00e1 de estas distinciones instituciona-\nles, que agradecemos enormemente y nos \nempujan a seguir, trabajar por esta causa \nnos parece un privilegio en s\u00ed mismo, del \nque la mejor ratificaci\u00f3n es el reconocimien-\nto de los pacientes y sus familias, que nos \nllega a trav\u00e9s de m\u00faltiples v\u00edas.\nnos sentimos muy satisfechos de haber \npodido contribuir a un mayor conocimien-\nto p\u00fablico de esta realidad y a poner las \nenfermedades raras en la agenda medi\u00e1-\ntica y pol\u00edtica y por tanto en la agenda p\u00fablica tanto de Andaluc\u00eda como de toda \nEspa\u00f1a. As\u00ed, recientemente, y en mi cali-\ndad de presidente de la Fundaci\u00f3n Me-\nhuer, fui invitado a comparecer ante la \nComisi\u00f3n de Salud del Parlamento de An-\ndaluc\u00eda para explicar nuestra valoraci\u00f3n del Proyecto de Ley de Garant\u00edas y Soste-\nnibilidad del Sistema Sanitario P\u00fablico de \nAndaluc\u00eda desde el punto de vista de las \nEnfermedades Raras. \nAlgo probablemente impensable hace \nunos a\u00f1os: que estas patolog\u00edas fuesen \nexpl\u00edcitamente contempladas en la inicia-\ntiva legislativa de nuestros representantes \ny que los actores relacionados con las mis-\nmas tuvi\u00e9ramos la oportunidad de expresar \nnuestras opiniones durante su tramitaci\u00f3n \nparlamentaria. Ante los diputados de la Co-\nmisi\u00f3n de Salud tuve pues la oportunidad \nde dar nuestra visi\u00f3n  -que no recoge otra \ncosa que la de los pacientes y expertos- so-\nbre la nueva norma, y aprovech\u00e9 para de-\nmandar la segunda edici\u00f3n del denominado \n\u201cPlan de Atenci\u00f3n a Personas Afectadas por \nEnfermedades Raras en Andaluc\u00eda 2008-\n2012\u201d.\nTampoco dej\u00e9 pasar la oportunidad de ma-\nnifestar mi opini\u00f3n sobre otra cuesti\u00f3n, que nos afecta sin duda negativamente como \nprofesionales, pero que perjudica funda-\nmentalmente al paciente: las subastas, que \nde mantenerse tal cual el nuevo texto legal, \nquedar\u00e1n \u201cbendecidas\u201d en Andaluc\u00eda con \nrango de ley.  Expres\u00e9 nuestra preocupaci\u00f3n por este procedimiento de selecci\u00f3n de me-\ndicamentos cuya constitucionalidad ha sido \navalada pero que no por ello ha demos-\ntrado ning\u00fan resultado efectivo ni para la \nmejor asistencia de la poblaci\u00f3n, ni para un \ngrado de ahorro de las arcas p\u00fablicas auto-\nn\u00f3micas que compense sus inconvenientes, \nrelacionados con los cr\u00f3nicos y continuos \ndesabastecimientos de medicamentos y el \nda\u00f1o a la creaci\u00f3n de empleo y riqueza y a \nla inversi\u00f3n en I+D en nuestra Comunidad. \nComo dije a todos los diputados presen-\ntes, las subastas no han sido la soluci\u00f3n, y \nse han convertido en un problema. Ojal\u00e1 la \ncapacidad legislativa se usara para resolver \nproblemas y no para crearlos. Elevada a ran-\ngo de ley, no dudo de que la subasta \u2013aca-\nba de salir la 11\u00aa- crear\u00e1 nuevos problemas, \nhaciendo m\u00e1s complicada una rectificaci\u00f3n \nen el futuro. utilizar la ley para blindar las \npol\u00edticas propias no es nunca una buena \nidea. Deber\u00edamos utilizar la ley para hacer Pol\u00edtica, pero Pol\u00edtica con may\u00fasculas, de \nla que es capaz de sembrar consenso para \nel futuro, y no esa pol\u00edtica con min\u00fasculas \nde enfrentamiento partidista y defensa nu-\nmantina de las ideas propias frente a las del \nadversario.\na genda del Presidente\n\u2713\u2713ABRIL\u2713/\u2713mAyo\n\u2713\u271312\u2713de\u2713abril.\u2713Comisi\u00f3n Permanente\n\u2713\u271317\u2713de\u2713abril.\u2713Comisi\u00f3n Permanente\n \u2713 y Comit\u00e9 Ejecutivo CACOF\n\u2713\u271319\u2713de\u2713abril. Inauguraci\u00f3n sede PSN\n\u2713\u271320\u2713de\u2713abril.\u2713Junta de Gobierno\n\u2713\u271324\u2713de\u2713abril.\u2713Reuni\u00f3n del \njurado Becas de Investigaci\u00f3n en Enfermedades Raras de la Fundaci\u00f3n Salud 2000\n\u2713\u271327\u2713de\u2713abril.\u2713Reuni\u00f3n con colegiados\n\u2713\u271328\u2713de\u2713abril.\u2713Reuni\u00f3n proyecto \u2018Frena el sol, frena el lupus\u2019, reuni\u00f3n CACOF y atenci\u00f3n medios de comunicaci\u00f3n \u2713\u27132\u2713de\u2713mayo.\u2713Comisi\u00f3n Permanente y recepci\u00f3n Caseta de Feria\n\u2713\u27133\u2713de\u2713mayo.\u2713Reuni\u00f3n con el presidente del CONGRAL, Comit\u00e9 Ejecutivo CACOF y recepci\u00f3n Caseta de Feria con la Consejer\u00eda\n\u2713\u27138\u2713de\u2713mayo.\u2713Comisi\u00f3n Permanente y reuni\u00f3n con colegiados\n\u2713\u27139\u2713de\u2713mayo. Comisi\u00f3n Permanente CACOF y Junta de Gobierno\n\u2713\u271310\u2713de\u2713mayo.\u2713Asamblea CONGRAL\n\u2713\u271312\u2713de\u2713mayo.\u2713Reuni\u00f3n CACOF\n\u2713\u271315\u2713de\u2713mayo.\u2713Comisi\u00f3n Permanente y reuni\u00f3n con Diputaci\u00f3n\n\u2713\u271317\u2713de\u2713mayo.\u2713Mesa redonda sobre Enfermedades Raras organizada por AELMHU\u2713\u271318\u2713de\u2713mayo. Farmaonuba\n\u2713\u271319\u2713de\u2713mayo.\u2713Firma de convenio con el Ayuntamiento de Sevilla y firma de convenio con ANADIS\n\u2713\u271322\u2713de\u2713mayo.\u2713Comisi\u00f3n Permanente\n\u2713\u271323\u2713de\u2713mayo.\u2713Comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Sanidad del Parlamento de Andaluc\u00eda, Junta de Gobierno y entrega de premios del D\u00eda de la Provincia de la Diputaci\u00f3n de Sevilla\n\u2713\u271325\u2713y\u271326\u2713de\u2713mayo. Jornadas \nFarmac\u00e9uticas de Castilla y Le\u00f3n\n\u2713\u271329\u2713de\u2713mayo.\u2713Comisi\u00f3n Permanente\n\u2713\u271331\u2713de\u2713mayo.\u2713Reuni\u00f3n CACOF-Consejer\u00eda y Comisi\u00f3n Permanente CACOF4\nFARMA PRE SS\nE n portada \nCon motivo del D\u00eda de la Provincia, ce-\nlebrado recientemente, la Diputaci\u00f3n de Sevilla ha concedido a la Fundaci\u00f3n Me-huer, impulsada por el Colegio, una Placa \nde Honor en reconocimiento a sus \u201cini-\nciativas exitosas a la hora de incrementar la informaci\u00f3n y el conocimiento social sobre las enfermedades raras y su percep-ci\u00f3n como un problema de salud p\u00fablica, \npor su fomento de la investigaci\u00f3n al res-\npecto y los esfuerzos para curar, aliviar y mejorar la situaci\u00f3n de los pacientes\u201d.En el documento de distinci\u00f3n, la Dipu-taci\u00f3n ha destacado la \u201cextraordinaria \naportaci\u00f3n al campo de la investigaci\u00f3n\u201d \npor parte de nuestra Fundaci\u00f3n, as\u00ed como \u201clas numerosas iniciativas que han pues-to en marcha en torno a esta idea: 18 becas de investigaci\u00f3n, siete premios pe-riod\u00edsticos, la Declaraci\u00f3n de Sevilla sobre Enfermedades Raras, as\u00ed como numerosas \nparticipaciones en congresos del ramo en \ntodo el mundo\u201d. Menci\u00f3n especial han tenido los propios congresos internacio-\nnales promovidos por Mehuer y el Colegio \nen colaboraci\u00f3n con FEDER y la Fundaci\u00f3n FEDER, cuya octava edici\u00f3n tuvo lugar a \nmediados del pasado mes de febrero.\nEl presidente de la Fundaci\u00f3n y del Co-legio, Manuel P\u00e9rez, fue el encargado de recoger esta menci\u00f3n en el acto celebra-do en la sede de la Diputaci\u00f3n Provincial, y en el que tambi\u00e9n se entregaron sus \nMedallas de Oro, una de las cuales fue \notorgada hace algunos a\u00f1os al Colegio. En esta edici\u00f3n, la Diputaci\u00f3n nombraba a Jos\u00e9 Rodr\u00edguez de la Borbolla, expresi-dente del Gobierno Andaluz Hijo Predi-\nlecto y Ainhoa Arteta, recib\u00eda el recono-\ncimiento de Hija Adoptiva. Las Medallas de Oro por su parte han sido para Estrella Morente, Mar\u00eda del Monte, el restaurador sevillano Juan Robles, y el productor Ger -\nvasio Iglesias. La Diputaci\u00f3n de Sevilla reconoce la labor \nde la Fundaci\u00f3n Mehuer\nNuestro Presidente, Manuel P\u00e9rez, recogi\u00f3 en el acto oficial del D\u00eda de la Provincia una Placa de Ho-\nnor en reconocimiento a las iniciativas llevadas a cabo la Fundaci\u00f3n para fomentar el conocimiento \nsocial y la investigaci\u00f3n en torno a las enfermedades raras\nNuestro Presidente, Manuel P\u00e9rez, flanqueado por el consejero de Turismo y Deporte \nde la Junta de Andaluc\u00eda Francisco Javier Fern\u00e1ndez (izquierda) y el presidente de la Diputaci\u00f3n de Sevilla Fernando Rodr\u00edguez Villalobos.\nImagen de todos los premiadosFARMA PRE SS5\nFARMA PRE SS FARMA PRE SS\nEl Ayuntamiento de Sevilla, a trav\u00e9s de la \nDelegaci\u00f3n de Bienestar Social y Empleo, ha firmado un convenio de colaboraci\u00f3n \ncon nuestro Colegio con el fin de acome-\nter acciones de prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en la ciudad, de manera coordinada con las actuaciones propias que realiza el servicio municipal de Salud. y entre sus objetivos est\u00e1 el \nimpulso a los estilos de vida saludables, sobre todo entre los colectivos social-mente m\u00e1s vulnerables.  Con car\u00e1cter espec\u00edfico, el acuerdo con-templa establecer un canal de comunica-ci\u00f3n entre ambas partes, perseguir una sinergia en sus respectivas actuaciones en el \u00e1mbito de la Salud P\u00fablica y cola-borar y coordinar las diversas acciones \nformativas y estudios de investigaci\u00f3n. \nCon dos a\u00f1os de duraci\u00f3n, el convenio, prorrogable por hasta cuatro a\u00f1os por acuerdo de las partes, recoge la creaci\u00f3n de grupos de trabajo que coordinen sus iniciativas, para dotarlas as\u00ed de mayor \neficacia.\nEl \u00c1rea de Salud del Ayuntamiento de Sevilla tiene competencias en la elabo-raci\u00f3n, implantaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del Plan Local de Salud, el desarrollo de pol\u00edticas de acci\u00f3n local y comunitaria en materia de salud; el desarrollo de programas de promoci\u00f3n de la salud, educaci\u00f3n para la salud y protecci\u00f3n de la salud, con espe-\ncial atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n \nde vulnerabilidad social o de riesgo; la ordenaci\u00f3n de la movilidad bajo los crite-rios de sostenibilidad y cohesi\u00f3n social y la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y pre-venci\u00f3n de la accidentabilidad; el control \nsanitario de edificios y lugares de vivien-\nda y convivencia humana, sobre todo en centros de alimentaci\u00f3n, consumo, ocio y deporte, y, por \u00faltimo, el control de la salubridad de los espacios p\u00fablicos, y en especial de las zonas de ba\u00f1o.\nE n portada \nFirma del convenio de colaboraci\u00f3n entre el Delegado Juan Manuel Flores y nuestro Presidente (a su lado).Convenio con el Ayuntamiento de Sevilla para \naunar esfuerzos en la promoci\u00f3n de la salud \nen la ciudad\nEl delegado de Bienestar Social y Empleo del Ayuntamiento de Sevilla, Juan Manuel Flores, firma \ncon nuestro Presidente un convenio de colaboraci\u00f3n con el fin de acometer acciones de preven-\nci\u00f3n, protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud\n6\nFARMA PRE SS\nEl Sal\u00f3n de Actos del Colegio se qued\u00f3 \npeque\u00f1o ante la expectaci\u00f3n generada por la s\u00e9ptima edici\u00f3n de las Jornadas de \nActualizaci\u00f3n en vacunas para profesio-\nnales sanitarios, una actividad que cuenta \ncon el apoyo y consenso de compa\u00f1eros de otras profesionales sanitarias y que incluso ha dado pie, en ediciones ante-riores, a una \u00fatil herramienta profesional \ncomo es el \u2018Protocolo de dispensaci\u00f3n y \nrecomendaci\u00f3n de vacunas en farmacia comunitaria\u2019, al que puede accederse a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web del Colegio.La actividad comenz\u00f3 con la ponencia \n\u2018Coexistencia de calendarios de vacuna-\nci\u00f3n en Andaluc\u00eda\u2019 a cargo del pediatra Rafael Jim\u00e9nez Al\u00e9s, adjunto al Plan Es-trat\u00e9gico de v acunaciones de Andaluc\u00eda, \npara proseguir a continuaci\u00f3n Javier \u00c1lva-rez Alde\u00e1n, jefe del Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital de la Costa del Sol, y que ha-bl\u00f3 sobre vacunas en embarazadas.\n\u2018\u00a1Que vienen los meningococos y sus \nvacunas! B y ACWy\u2019 fue el t\u00edtulo de la ponencia de Jos\u00e9 Rumbao Aguirre, coor -\ndinador de la unidad de Infectolog\u00eda Pe-di\u00e1trica del Hospital Reina Sof\u00eda, a quien le tom\u00f3 el testigo Jos\u00e9 Luis Rojas Box, \nneum\u00f3logo del Hospital CHARE de \u00c9cija, \nque habl\u00f3 sobre el neumococo y su inci-dencia tanto en menores como adultos. Juan Antonio Soult Rubio, jefe de Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital vithas-nisa Sevi-\nlla, intervino en esta jornada con \u2018\u00bfS\u00e9 lo que tengo que saber sobre el Rotavirus y su vacuna?\u2019. Le sigui\u00f3 Ignacio Salamanca de la Cueva, coordinador de la unidad de Estudios e Investigaci\u00f3n en vacunas del grupo IHP Pediatr\u00eda para mostrar las opor -\ntunidades futuras en vacunaci\u00f3n del vPH. \nEl ep\u00edlogo a estas segundas jornadas lo \npuso nuestra compa\u00f1era Rosario C\u00e1ceres \nFern\u00e1ndez-Bola\u00f1os, del Centro de Infor -\nmaci\u00f3n del Medicamento del Colegio, quien profundiz\u00f3 en la dispensaci\u00f3n de vacunas desde la farmacia comunitaria; y Alfonso Mart\u00edn Quintero (Jefe de Enfer -\nmer\u00eda del grupo IHP Pediatr\u00eda) quien mos-tr\u00f3 casos pr\u00e1cticos de vacunas y c\u00f3mo re-visar las cartillas de vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos.Dado el inter\u00e9s que anualmente presenta \nesta propuesta formativa entre nuestros \ncolegiados, as\u00ed como tambi\u00e9n entre m\u00e9di-cos y enfermeros, se trabaja para ofrecer pr\u00f3ximamente una edici\u00f3n online de esta actividad.\na ctualidad colegialFarmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos y enfermeros, juntos \nen la Formaci\u00f3n en Vacunas\nEl Colegio acogi\u00f3 la s\u00e9ptima edici\u00f3n de las Jornadas de Actualizaci\u00f3n en Vacunas para profesio-\nnales sanitarios, en la que se abordaron las \u00faltimas novedades en vacunas para meningococos, \nrotavirus, neumococo o VPH, entre otros. Dada la expectaci\u00f3n generada una edici\u00f3n m\u00e1s, se \ntrabaja en ofrecer esta actividad tambi\u00e9n a trav\u00e9s de nuestra plataforma de formaci\u00f3n online\nIgnacio Salamanca de la Cueva, Javier \u00c1lvarez Alde\u00e1n, Rafael Jim\u00e9nez Al\u00e9s, Rosario C\u00e1ceres Fern\u00e1ndez-Bola\u00f1os, Jos\u00e9 Rumbao \nAguirre y Alfonso Mart\u00edn Quintero.\nFARMA PRE SS7\nFARMA PRE SS FARMA PRE SS\na ctualidad colegial\nMientras que en los ensayos de algunas \nmol\u00e9culas antihipertensivas dif\u00edcilmente se sobrepasan los 5000 individuos parti\n-\ncipantes, con la vacuna antineumoc\u00f3cica 13 valente para mostrar la eficacia para prevenir la neumon\u00eda en el adulto se han incluido 85.000 personas mayores de 65 a\u00f1os (Campins Mart\u00ed & Moraga Llop, 2012). Se estima que las vacunas previe\n-\nnen 2.500.000 de muertes al a\u00f1o (L\u00f3pez-Go\u00f1i & Iturbide, 2015). La extensi\u00f3n del uso de las vacunas ahorrar\u00eda 40 euros por cada euro gastado (SEPEAP , 2016).Algunos datos para encuadrar la seguridad en el \nuso de este grupo de medicamentosProtoC olo DE ACtu ACi\u00f3N EN VACu NAS: DiA grAMA DE F luJo\n(Puede verse completo en www.farmaceuticosdesevilla.es)\n8\nFARMA PRE SS\nLa sala de Juntas del Colegio acogi\u00f3 en el \nmes de mayo la primera sesi\u00f3n del curso semipresencial \u2018Especializaci\u00f3n en el mane-\njo de formas farmac\u00e9uticas complejas\u2019, una \nactividad formativa que tiene como objetivo ayudar a los farmac\u00e9uticos que lo cursen a adquirir o mejorar las habilidades necesarias para formar a los pacientes en el manejo de determinados medicamentos que pueden \nresultar complejos en su administraci\u00f3n.\nEn esta primera jornada presencial se pro-fundiz\u00f3 en el manejo de plumas de insuli-na, mientras que la siguiente cita presen-cial, el d\u00eda 24 de mayo, se centr\u00f3  en el \nmanejo de inhaladores. Esta formaci\u00f3n en \nnuestra sede colegial se complementar\u00e1 con sesiones online, a trav\u00e9s de nuestro portal Hermes Campus virtual, en las que se abordar\u00e1n contenidos relativos a instila-ci\u00f3n de colirios, gotas \u00f3ticas, preparaci\u00f3n de suspensiones extempor\u00e1neas o admi-nistraci\u00f3n de supositorios, entre otros.\nnuestro Colegio acogi\u00f3 el pasa -\ndo 20 de mayo la mesa redonda \u2018Modelo farmac\u00e9utico de inter\n-\nvenci\u00f3n en el \u00e1mbito del desa -\nrrollo, la ayuda humanitaria y la acci\u00f3n social\u2019, una actividad que permiti\u00f3 profundizar en cuatro \nmodelos de intervenci\u00f3n social \nen los que podemos participar desde el \u00e1mbito farmac\u00e9utico.De este modo, conocimos en detalle el \nProyecto Boticarios , \nque plantea un modelo de inter -\nvenci\u00f3n del farmac\u00e9utico en su \u00e1mbito m\u00e1s inmediato; \nBanco de Medicamentos , que posibili -\nta la gesti\u00f3n profesional de las donaciones de medicamentos en cooperaci\u00f3n y emergencias; \nEmergencias Farmac\u00e9uticos sin \nFronteras  - Espa\u00f1a, un modelo \nde participaci\u00f3n interprofesio -\nnal industria-distribuci\u00f3n-OnG; y \nAcci\u00f3n social y Banco Farma -\nc\u00e9utico , colaboraci\u00f3n interdisci -\nplinar en la atenci\u00f3n a personas en riesgo de exclusi\u00f3n o colec\n-\ntivos de pacientes con dificulta -\ndes de acceso a medicamentos o material sanitario.\nMostrando c\u00f3mo ense\u00f1ar a nuestros pacientes \nel correcto manejo de un inhalador o una pluma \nde insulina\nEl Colegio pone en marcha una nueva edici\u00f3n del curso \u201cEspecializaci\u00f3n en el manejo de formas \nfarmac\u00e9uticas complejas\u201d, que combina sesiones presenciales y online a trav\u00e9s de nuestra plataforma Hermes Campus Virtual\n\u00bfQu\u00e9 puede aportar el Farmac\u00e9utico en el \u00e1mbito de \nla ayuda humanitaria y la acci\u00f3n social? a ctualidad colegial\nFrancisco Javier Hurtado, ponente de la primera sesi\u00f3n de este taller.FARMA PRE SS9\nFARMA PRE SS FARMA PRE SS\nConceptos como \u2018medicina antiaging\u2019 y \u2018suple -\nmentaci\u00f3n antiinflamatoria (omega 3 y polifeno -\nles)\u2019, expuestos desde un prisma muy pr\u00e1ctico, \nfueron algunos de los contenidos abordados en la actividad formativa \u2018Actualizaciones en nutri\n-\nci\u00f3n antiinflamatoria\u2019, que tuvo lugar en el Co -\nlegio en mayo.De la mano de Laura Jim\u00e9nez Mateo, farmac\u00e9u\n-\ntica y experta universitaria en nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica, profundizamos en la base de la nu\n-\ntrici\u00f3n antiinflamatoria y los avances en biolog\u00eda molecular, los cuales nos permiten entender el papel de la dieta en la reducci\u00f3n de la inflama\n-\nci\u00f3n celular cr\u00f3nica de bajo nivel.El papel del Farmac\u00e9utico en la prevenci\u00f3n y \nla vigilancia en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica\nMayo acogi\u00f3 la celebrac\u00f3n del \u201ct aller de supuestos pr\u00e1cticos en salud p\u00fablica\u201d, que supone la \ncontinuaci\u00f3n del curso \u201cActualizaci\u00f3n del Farmac\u00e9utico en salud p\u00fablica\u201d, celebrado en nuestro \nColegio a lo largo de los \u00faltimos nueve meses\nEl sal\u00f3n de actos del Colegio acogi\u00f3 a me-\ndiados de mayo el comienzo del \u2018Taller de supuestos pr\u00e1cticos en Salud P\u00fablica\u2019, que \nsupone la continuaci\u00f3n del que se ha veni-\ndo realizando durante los pasados nueve meses y que bajo el nombre de \u2018Actuali-zaci\u00f3n del Farmac\u00e9utico en Salud P\u00fablica\u2019 ha ofrecido una formaci\u00f3n muy completa sobre el papel del Farmac\u00e9utico en este \n\u00e1mbito. Sus contenidos abarcaron distin-\ntos aspectos de seguridad alimentaria, sa-lud ambiental, salud p\u00fablica y promoci\u00f3n de la salud. El papel del Farmac\u00e9utico en la sociedad \ncomo profesional de la sanidad abarca dis-\ntintos aspectos y la Salud P\u00fablica es uno de ellos. Con este curso se ha constatado que su labor juega un papel fundamental en la tarea de la prevenci\u00f3n y la vigilancia de la salud de todos los ciudadanos.\na ctualidad colegial\nFrancisco Javier Moreno, Juan Pedro Vaquero y Carolina S\u00e1nchez.\nLa ponente de esta sesi\u00f3n, Laura Jim\u00e9nez Mateo, farmac\u00e9utica y experta \nuniversitaria en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica\u00daltimas novedades en nutrici\u00f3n antiinflamatoria para \nun mejor consejo farmac\u00e9utico  \nlaura Jim\u00e9nez Mateo, farmac\u00e9utica y experta universitaria en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica, nos ayu-\nd\u00f3 a entender el papel de la dieta en la reducci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n celular cr\u00f3nica de bajo nivel10\nFARMA PRE SSa ctualidad colegial\nOrganizada por la vocal\u00eda de \u00d3ptica y \nAc\u00fastica, el Colegio ha acogido tam-\nbi\u00e9n una actividad formativa sobre \u2018Dis-\npensaci\u00f3n de gafas de presbicia pregra-\nduadas en la Oficina de Farmacia\u2019. De la mano de Jes\u00fas Echarri, t\u00e9cnico respon-sable de productos Loring, se ofreci\u00f3 a los compa\u00f1eros asistentes formaci\u00f3n para poder llevar a cabo una correcta \ndispensaci\u00f3n de gafas de presbicia pre-\nmontadas. En primer lugar, se realiz\u00f3 un acerca-miento a conceptos como la prescibia, \nsu etiolog\u00eda y desarrollo, para abordar \na continuaci\u00f3n el apartado de lentes oft\u00e1lmicas de contacto correctoras y para presbicia as\u00ed como la estructura y partes de una montura. En el \u00faltimo apartado del programa de la actividad se expusieron protocolos para llevar a cabo una \u00f3ptima dispensaci\u00f3n de gafas premontadas en la Oficina de Farmacia.Claves para una \u00f3ptima dispensaci\u00f3n de gafas \npremontadas en la Oficina de Farmacia\nEl Colegio acogi\u00f3 esta actividad formativa promovida por la Vocal\u00eda de \u00f3ptica y Ac\u00fastica Audiom\u00e9trica\nEl canal de v\u00eddeo consejos saludables \npuesto en marcha de forma pionera por el Colegio en junio de 2013 ha alcanzado \nel mill\u00f3n de visualizaciones, convirti\u00e9ndo\n-\nse as\u00ed en unas de las herramientas m\u00e1s \npopulares para la prevenci\u00f3n y promo -\nci\u00f3n de la salud impulsada por nuestra Corporaci\u00f3nA lo largo de estos casi cuatro a\u00f1os de \nfuncionamiento, esta plataforma ha ofre\n-\ncido v\u00eddeos de corta duraci\u00f3n (inferior a \ncinco minutos) elaborados por el equipo del Centro de Informaci\u00f3n del Medica\n-\nmentos y Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica (CIM) del propio Colegio, que explican de for\n-\nma did\u00e1ctica y con un lenguaje de f\u00e1cil comprensi\u00f3n los contenidos ante la c\u00e1\n-mara, suponiendo asimismo un aval de la calidad y confianza de la informaci\u00f3n sanitaria ofrecida. \nIndicaciones sobre c\u00f3mo administrar me\n-\ndicamentos a ni\u00f1os, consejos para utili -\nzar un inhalador de forma correcta, para \nmedir la presi\u00f3n arterial o para calcular los d\u00edas de ovulaci\u00f3n; c\u00f3mo actuar pro\n-\nblemas digestivos del beb\u00e9, tomar el sol de forma saludable o combatir los pio\n-\njos, entre otros, son algunos de los temas abordados en los m\u00e1s de 30 v\u00eddeo con\n-\nsejos realizados a lo largo de estos a\u00f1os, entre los que destacan el audiovisual dedicado a explicar c\u00f3mo se ha de co\n-\nlocar correctamente un supositorio (con m\u00e1s de 456.000 visualizaciones), otro sobre c\u00f3mo inyectarse insulina (m\u00e1s de 133.000) o c\u00f3mo usar productos para eli\n-\nminar verrugas (m\u00e1s de 83.000).Estos v\u00eddeos resultan adem\u00e1s muy \u00fatiles como contenido para compartir en las \nredes sociales de nuestra farmacia, lo \nque os animamos a hacer desde estas l\u00edneas.El alto grado de aceptaci\u00f3n con el que cuenta el canal de videoconsejos motiv\u00f3 al CIM del Colegio la elaboraci\u00f3n de otros \nv\u00eddeos dirigidos a profesionales con el fin \nde ayudarles en la mejora de sus des\n-\ntrezas, que tambi\u00e9n pueden consultarse desde la  p\u00e1gina web del Colegio, en la zona superior derecha, donde se ubican \nlos iconos de nuestros \nsocial media.El canal de v\u00eddeo-consejos del Colegio de alcanza el \nmill\u00f3n de visualizaciones Jes\u00fas Echarri en el transcurso de esta sesi\u00f3n formativa en nuestro Colegio.\nP rofesi\u00f3n y Nuevas Tecnolog\u00edasFARMA PRE SS11\nFARMA PRE SS FARMA PRE SS\nLas Oficinas de Farmacia de la provincia \nde Sevilla podr\u00e1n ofrecer a partir de aho-ra consejo y atenci\u00f3n farmac\u00e9utica m\u00e1s \ncompleta a personas que tengan diabetes \ngracias a la iniciativa conjunta impulsada por el Colegio de Farmac\u00e9uticos y la Aso-ciaci\u00f3n para Atenci\u00f3n y Defensa del ni\u00f1o y Adolescente Diab\u00e9tico de Sevilla (AnA-DIS), dedicada a ofrecer asesoramiento a \nlos pacientes de diabetes y sus familias a \npartir de que reciben el diagn\u00f3stico de la enfermedad, ayud\u00e1ndoles en su relaci\u00f3n con la patolog\u00eda y revindicando para ellos una mejor atenci\u00f3n socio-sanitaria.  \nEn virtud de este convenio, se desarrollar\u00e1 \nun programa espec\u00edfico de formaci\u00f3n en-tre los farmac\u00e9uticos a fin de que puedan mejorar sus destrezas en el consejo profe-sional en torno a esta enfermedad cr\u00f3ni-ca as\u00ed como el apoyo que prestan tanto a \npacientes como a sus familiares.\nLos farmac\u00e9uticos formados a este res-pecto podr\u00e1n proporcionar una atenci\u00f3n personalizada sobre la orientaci\u00f3n de los tratamientos farmacol\u00f3gicos instaurados \ny sus posibles interacciones. Gracias a ello \nse podr\u00e1 crear una red de farmacias es-pecializadas en patolog\u00eda diab\u00e9tica, cuya incidencia (en el caso de la diabetes tipo 1, que es menos frecuente) se sit\u00faa en Espa\u00f1a en unos 11 casos nuevos diag-\nnosticados por cada 100.000 habitantes, \nsiendo de 17,69 casos en los menores de 15 a\u00f1os. En el caso de la diabetes tipo 2, entre los 65 y los 74 a\u00f1os la preva-lencia es del 17,5%, mientras que en el \ntramo de 75 y m\u00e1s a\u00f1os asciende hasta \nel 20,9%, con una similar distribuci\u00f3n en hombres y mujeres, seg\u00fan datos de la So-ciedad Espa\u00f1ola de Diabetes.El convenio de colaboraci\u00f3n firmado entre Manuel P\u00e9rez, y la presidenta de AnADIS, Ana M\u00aa \u00c1lvarez, se engloba dentro del \nProyecto Parhelio, una iniciativa que pro-\nmueve la colaboraci\u00f3n de las oficinas de farmacia de Sevilla con asociaciones de pa-cientes de forma que se desarrollen redes de farmacias especializadas en la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, apoyo y consejo a pacientes afectados por patolog\u00edas concretas. \nJunto con AnADIS son ya son tres los co-\nlectivos que se sumaron previamente a este programa: Asociaci\u00f3n FM uni\u00f3n y Fuerza, que representa a pacientes de fi-bromialgia y s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica y a sus familiares; Adhara, que presta ayuda a \nlas personas afectadas por vIH/sida y otras \ninfecciones de transmisi\u00f3n sexual; y como \nFundaci\u00f3n Lovexair, que trabaja para sensi-bilizar a la sociedad acerca de la importan-cia del diagn\u00f3stico precoz y la prevenci\u00f3n \nde enfermedades pulmonares, como la \nEPOC, asma y otras menos conocidas.Consejo y atenci\u00f3n farmac\u00e9utica m\u00e1s completa a \npersonas con diabetes y a sus familiares\nEl Colegio suscribe un convenio de colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n para Atenci\u00f3n y Defensa del Ni\u00f1o \ny Adolescente Diab\u00e9tico de Sevilla (ANADi S), que se engloba dentro del Proyecto Parhelio para el \ndesarrollo de redes de farmacias especializadas en la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, Apoyo y Consejo a pa-cientes afectados por patolog\u00edas concretas\nNuestro presidente junto a Ana Ma \u00c1lvarez, presidenta de la ANADIS, rubricando el \nconvenio de colaboraci\u00f3n entre ambas entidades.Responsabilidad Social Corporativa (RSC)12\nFARMA PRE SS\nNoche del Pesca\u00edto en la Caseta del Colegio\nun a\u00f1o m\u00e1s, la Caseta del Colegio vivi\u00f3 un gran ambiente con numerosos compa\u00f1eros que \ndisfrutaron junto a sus familiares de la que ha sido la feria m\u00e1s larga de la historia.f eria de Sevilla\nAna Camean, Teresa Pastor y Lola Gal\u00e1n. Jes\u00fas Cruz, Javier Vald\u00e9s, A\u00edda Calvo e \nIsabel L\u00f3pez.\nRuperto N\u00fa\u00f1ez y familia. Nuria Vargas y Amparo Hidalgo. Ana Berm\u00fadez, Charo N\u00fa\u00f1ez, Dori Velasco y \nEmilia Montoro.\nJuan Puerto, Juan Jos\u00e9 Mart\u00edn, Felipe Garc\u00eda.\nJos\u00e9 Antonio Neto, Manuel Mendoza, Jos\u00e9 \nVillafranca y Jos\u00e9 Antonio Varo.Farmacia S\u00e1nchez L\u00f3pez. Luis Ma\u00f1as, Francisco Suero, Esther L\u00f3pez y otros acompa\u00f1antes.Joaqu\u00edn y Milagros Ol\u00edas con su hija Milagros \n\u00c1vila.Juan Pedro Vaquero, Mar\u00eda Luisa del R\u00edo, Hemant Patel y se\u00f1ora.Gloria Algar\u00edn, M\na Cruz Ca\u00f1izares, Mercedes \nChacartegui y Luisa Ma Li\u00f1\u00e1n.\nFARMA PRE SS13\nFARMA PRE SS FARMA PRE SS\nf eria de Sevilla\nJes\u00fas S\u00e1nchez-Moraleda, Pedro Barrios, \nJuan N\u00fa\u00f1ez y Blas Ruiz-Mateos. Candela L\u00f3pez, Amparo Moreno e Isabel Mu\u00f1oz.Adela Iglesias, Laura Molina y Patricia Molina.Rosario Lacasa, Carmen Molina y Esther del Nogal.M\na Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, Estrella Rodr\u00edguez, \nLorenzo Romero y Luis Carrasco.Comisi\u00f3n de la Caseta junto a amigos y familiares.\nFernando Garc\u00eda, Andr\u00e9s Bojollo, Lola Herrera \ny Ma Carmen Garc\u00eda.Antonio Beato, Carmen Peralvo, Matilde Revuelta, Juan Antonio Moreno, Manuel Rodr\u00edguez, \nMari Cruz Rom\u00e1n, Rosa L\u00f3pez y Francisco Araujo.Jos\u00e9 P\u00e9rez, Socorro Rodr\u00edguez, Milagros Ol\u00edas, Nuria Vargas y Juan Luis Barea.\n14\nFARMA PRE SS\nAvenzoar concede sus premios anualesf undaci\u00f3n Avenzoar\nLa Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar ha \ndado a conocer la relaci\u00f3n de distincio -\nnes que entregar\u00e1 este a\u00f1o a los mejo -\nres trabajos de investigaci\u00f3n, periodismo y sensibilizaci\u00f3n sobre la donaci\u00f3n de sangre presentados a su convocatoria de \npremios anuales, que tambi\u00e9n reconocen \nla labor farmac\u00e9utica as\u00ed como a un la\n-\nboratorio. Como es costumbre, se entregar\u00e1n dos premios cient\u00edficos \u2018Matilde Reyes Malpi\n-\nca\u2019. En esta ocasi\u00f3n se ha reconocido a Pedro P . Medina vico, investigador prin\n-\ncipal del centro Genyo de Granada, por su trabajo \u2018Hacia el desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos antitumorales basados en la \nactividad de los microARns en c\u00e1ncer de \npulm\u00f3n\u2019. La otra investigaci\u00f3n premiada ha sido la titulada \u2018Papel de la galectina 3 en la neuroinflamaci\u00f3n inducida en un modelo de inflamaci\u00f3n perif\u00e9rico\u2019, de Alejandro Carrillo Jim\u00e9nez, becario de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Farmacia de \nSevilla.\nEn lo que respecta al premio de periodis\n-\nmo \u2018Manuel Fombuena Escudero\u2019, se le otorga a Gonzalo Estefan\u00eda, de Gestiona Radio, por la pieza \u2018La farmacia del futu\n-\nro\u2019, emitida el pasado 30 de abril.Por su parte, la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar ha reconocido con el premio a \nla \u2018Mejor Labor Profesional Farmac\u00e9utica\u2019 \na Cinta Rodr\u00edguez Le\u00f3n. En lo que respec\n-\nta a mejor laboratorio se ha distinguido, por su colaboraci\u00f3n con la farmacia, al laboratorio Esteve.Por \u00faltimo, el primer y segundo premio \u2018Avelino Romero P\u00e9rez\u2019 a los mejores \ncarteles sobre donaci\u00f3n de sangre han \nreca\u00eddo sobre Sandra Guisado L\u00f3pez (del Colegio Mar\u00eda Auxiliadora) e Isa\n-\nbel M\u00aa villanueva Molina (del Colegio \nSalesianos de la Trinidad), respectiva -\nmente.La entrega de estos premios y reco\n-\nnocimientos tendr\u00e1 lugar el lunes 19 de junio en el Paraninfo de la univer\n-\nsidad de Sevilla. En el transcurso del mismo, el catedr\u00e1tico de Historia del Arte de la Hispalense, Alfonso Plegue\n-\nzuelo Hern\u00e1ndez, ofrecer\u00e1 la lecci\u00f3n magistral \u2018Cuando el pasado se hace presente: Jos\u00e9 Gestoso y la cer\u00e1mica \nde Triana\u2019.\nnuevos colegiados\n\u2022\tJes\u00fas Alonso Ca\u00f1izal\n\u2022\tMa Dolores Alvarado Fern\u00e1ndez\n\u2022\tAlcira Mar\u00eda \u00c1lvarez Gavi\u00f1o\n\u2022\tMar\u00eda Andrades Ortega\n\u2022\tAlexandra Aranda Tejada\n\u2022\tRosario Arenas Jim\u00e9nez\n\u2022\tMa Milagros \u00c1vila Ol\u00edas\n\u2022\tMarcos Ballina de la Costa\n\u2022\tElena Bernal Algaba\n\u2022\tLourdes Bernal Rivera\n\u2022\tAlejandra Cabello Morales\n\u2022\tMa Victoria Cano Gallego\n\u2022\tF\u00e1tima Caracuel de Castro\n\u2022\tMar\u00eda Carbellido P\u00e9rez\n\u2022\tDavid Carrasco M\u00e1rquez\n\u2022\tGema Castilla Canseco\n\u2022\tMa Blanca Chia Sobrinos\n\u2022\tJos\u00e9 \u00c1ngel Cord\u00f3n Adame\n\u2022\tBeatriz Coss\u00edo Gonz\u00e1lez\n\u2022\tEva M. Cruz Alcal\u00e1\n\u2022\tJuan Antonio Cuenca Castillo\n\u2022\tCristina Cuenca Cruz\u2022\tSonia Delgado Mu\u00f1oz\n\u2022\tRoc\u00edo D\u00edaz Acedo\n\u2022\tMarcelo Dom\u00ednguez Cantero\n\u2022\tMar\u00eda Cristina Escudero Cort\u00e9s\n\u2022\tMar\u00eda Fern\u00e1ndez de Soria Risco\n\u2022\tJuan Manuel Filter Rull\n\u2022\tSandra Flores Moreno\n\u2022\tLorena Flores S\u00e1nchez\n\u2022\tSandra Fuentes Cantero\n\u2022\tEstefania Gabella Bazarot\n\u2022\tBeatriz Galindo Ruiz\n\u2022\tNoelia Gallego Moya\n\u2022\tElena Mar\u00eda Garcel\u00e1n Moreno\n\u2022\tEsmeralda Garc\u00eda Cucurella\n\u2022\tMarta Garc\u00eda de la Aldea\n\u2022\tDaniel Garrido Gonz\u00e1lez\n\u2022\tAlmudena G\u00f3mez Real\n\u2022\tSara Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez\n\u2022\tMar\u00eda Jos\u00e9 Gordo Moreno\n\u2022\tSara Guerra Colorado\n\u2022\tMar\u00eda del Mar Guerrero Le\u00f3n\n\u2022\tMarta Hidalgo Moreno\u2022\tAna Hormigo Tirado\n\u2022\tLope Jes\u00fas Jaime G\u00f3mez\n\u2022\tMarta Jim\u00e9nez Barrag\u00e1n\n\u2022\tMa Reyes Jim\u00e9nez Blanco\n\u2022\tJos\u00e9 Carlos Jim\u00e9nez M\u00edguez\n\u2022\tEsperanza Macarena Jim\u00e9nez Pancho\n\u2022\tMargarita de los \u00c1ngeles Ladr\u00f3n de \nGuevara Garc\u00eda\n\u2022\tMa Jos\u00e9 L\u00f3pez Ben\u00edtez\n\u2022\tElena L\u00f3pez Carrizosa\n\u2022\tAna Cecilia L\u00f3pez P\u00e9rez\n\u2022\tJulia Marchena Parra\n\u2022\tMar\u00eda Teresa Mart\u00edn Buend\u00eda\n\u2022\tEstefania Mart\u00edn Fern\u00e1ndez\n\u2022\tMiguel \u00c1ngel Mart\u00ednez Navarro\n\u2022\tConcepci\u00f3n Medrano Padial\n\u2022\tMarta Mej\u00edas Trueba\n\u2022\tRub\u00e9n Merch\u00e1n D\u00edaz\n\u2022\tAntonio de Miguel Albarreal\n\u2022\tMar\u00eda Montoro Mendiela\n\u2022\tMa Pilar Mor\u00e9 S\u00e1nchez\n\u2022\tElisa Moreno MelladoFARMA PRE SS15\nFARMA PRE SS FARMA PRE SS\nFacturaci\u00f3n mes de abril 2017Facturaci\u00f3n mes de marzo 2017\nPVP PVP MEDIO MES ACUMULADO\nSAS -1.46 % 1.85 %\nLIBRES -1.89 % 1.66 %\nTOTAL -1.48 % 1.84 %\nANDALUC\u00cdA\nNACIONAL\nRECETAS\nSAS -2.61 % 0.58 %\nLIBRES -2.90 % 0.82 %\nTOTAL -2.63 % 0.59 %\nANDALUC\u00cdA\nNACIONALPVP PVP MEDIO MES ACUMULADO\nSAS 4.05 % 2.97 %\nLIBRES 4.90 % 2.85 %\nTOTAL 4.11 % 2.96 %\nANDALUC\u00cdA\nNACIONAL\nRECETAS\nSAS 2.48 % 1.65 %\nLIBRES 3.51 % 2.07 %\nTOTAL 2.53 % 1.67 %\nANDALUC\u00cdA\nNACIONAL\nFACTURACI\u00d3N MEDIA POR RECETA\nMES ACUMULADO\nCOLEGIO 12.04 \u20ac 12.01 \u20ac\nANDALUC\u00cdA\nNACIONALFACTURACI\u00d3N MEDIA POR RECETA\nMES ACUMULADO\nCOLEGIO 12.08 \u20ac 12.01 \u20ac\nANDALUC\u00cdANACIONAL\nTIRAS REACTIVAS\nMES ACUMULADO\nUNIDADES DISpENSADAS 21.226 U\npVp ABON\n+CACOF ,REAL,DIFER 439.404+470.523 1.303.488 393.561\nMEDIA 61.41 \u20acTIRAS REACTIVAS\nMES ACUMULADO\nUNIDADES DISpENSADAS 24.768 U\npVp ABON+CACOF ,REAL,DIFER 512.362+548.419 1.519.629 458.847\nMEDIA 61.35  \u20ac\nPIU\nUNIDADES \nDISpENSADAS32.390 U\npVp ABONADO,NOMENCLATOR,DEDUC \n6,3% MEDIA,1.121.992 1.202.060 79.932\nDIFERENCIA p .M. MEDIA 80.068  \u20ac 37.11 \u20acPIU\nUNIDADES DISpENSADAS38.079 U\npVp ABONADO,NOMENCLATOR,DEDUC \n6,3% MEDIA,1.319.061 1.413.158 89.240\nDIFERENCIA p .M. MEDIA 94.096  \u20ac 37.11 \u20ac\nVARIACI\u00d3N CAPITAL / PROVINCIA\nPVP. RECETAS\nCApITAL 40.73 % 39.87 %\npROVINCIA 59.27 % 60.13 %\nTOTAL pVp .VARIACI\u00d3N CAPITAL / PROVINCIA\nPVP. RECETAS\nCApITAL 40.74 % 39.74 %\npROVINCIA 59.26 % 60.26 %\nTOTAL pVp .\nFACTURACI\u00d3N CAPITAL / PROVINCIA\nPVP RECETAS MEDIA\nCApITAL  16.855.903.30 \u20ac 1.370.560 12.30  \u20ac\npROVINCIA     24.521.823.64 \u20ac 2.066.390 11.87  \u20acFACTURACI\u00d3N CAPITAL / PROVINCIA\nPVP RECETAS MEDIA\nCApITAL 19.042.518 \u20ac 1.537.668 12.32  \u20ac\npROVINCIA   22.693.737 \u20ac 2.331.392 11.83  \u20ac\nDEDUCCI\u00d3N\nDESCUENTOS RD 823/2008+DR8/2010\npVp DEDUCIDO 741.368+1.430.739  \u20ac\nTOTAL 2.172.107  \u20acDEDUCCI\u00d3N\nDESCUENTOS RD 823/2008+DR8/2010\npVp DEDUCIDO 1.000.297.89+1.605.624.39  \u20ac\nTOTAL 2.605.922.28  \u20ac\nABONO DE FARMAINDUSTRIA 987.902  \u20acABONO DE FARMAINDUSTRIA 1.108.820.45  \u20ac\nLa facturaci\u00f3n del mes de marzo se abon\u00f3 el 13 de junio.La facturaci\u00f3n del mes de marzo se abon\u00f3 el 10 de mayo.225x270-farma-sevilla.pdf   1   11/05/2017   10:52:30", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}