{"title": "Balance | 1x03 | con Pedro Fleitas - Balance y Kokoro - Podcast en iVoox", "author": null, "url": "https://www.ivoox.com/balance-1x03-pedro-fleitas-audios-mp3_rf_29897872_1.html", "hostname": "ivoox.com", "description": "Escucha y descarga los episodios de Balance y Kokoro gratis. Balance | 1x03 | con Pedro Fleitas Hoy en BALANCE con Pedro Fleitas Gonz\u00e1lez, hablamos con el Dr. Sergio Luis S\u00e1nchez Su\u00e1rez, presidente de la s... Programa: Balance y Kokoro. Canal: PCLRADIO. Tiempo: 01:04:47 Subido 07/11 a las 14:52:20 29897872", "sitename": "Ivoox", "date": "2018-11-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Balance | 1x03 | con Pedro Fleitas\nHoy en BALANCE con Pedro Fleitas Gonz\u00e1lez, hablamos con el Dr. Sergio Luis S\u00e1nchez Su\u00e1rez, presidente de la sociedad canaria de medicina integrativa, con la Dra. Jer\u00f3nima Ram\u00edrez Armas, m\u00e9dico y home\u00f3pata, con Mar\u00eda Celeste Martel Mart\u00ednez, co-portavoz de EQUO Telde y con nuestros colaboradores habituales: Ricardo Atik profesionales de las terapias naturales y Roberto Ramos, enfermero y profesional de las terapias naturales. Y en la t\u00e8cnica Gilberto Betancor\nHablamos sobre la medicina integrativa, la regulaci\u00f3n de las terapias y medicinas complementarias en Espa\u00f1a, de la homeopat\u00eda, de la auriculoterapia y del proyecto Cambrella.\nContra la desinformaci\u00f3n ... informaci\u00f3n\nContra las mentiras \u2026 la verdad\nPuedes vernos en nuestro canal de YouTube: PCL RADIO", "language": null, "image": "http://static-1.ivoox.com/canales/4/5/6/4/9751539114654_LG.jpg", "pagetype": "ivooxaudiokiosko:audio", "links": ["https://www.ivoox.com/", "https://www.ivoox.com/", "https://www.ivoox.com/podcasts", null, "https://www.ivoox.com/_ik_descarga-app_1.html", "https://podcasters.ivoox.com/#/", null, null, "#", "#", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://go.ivoox.com/rf/29897872", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://go.ivoox.com/rf/29897872&url=https://go.ivoox.com/rf/29897872&text=Balance%20%7C%201x03%20%7C%20con%20Pedro%20Fleitas", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://go.ivoox.com/rf/29897872", "https://www.ivoox.com/kokoro-1x03-con-pedro-fleitas-audios-mp3_rf_30237337_1.html", "", "https://www.ivoox.com/perfil-pcl-radio_a8_podcaster_42364_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-balance-kokoro_sq_f1617603_1.html", "https://www.ivoox.com/audios-magazine-variedades_sa_f454_1.html", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.ivoox.com/ajx-suscribirse_jh_617603_1.html", "https://www.ivoox.com/_ik_descarga-app_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_29897872_1.html", "https://www.ivoox.com/premium", null, "#", "https://www.ivoox.com/podcasts-noticias_sa_f9740_1.html", "https://www.ivoox.com/podcasts-actualidad_sa_f91288_1.html", "https://www.ivoox.com/podcasts-magazine_sa_f91400_1.html", "https://www.ivoox.com/podcasts-entrevistas_sa_f91716_1.html", "https://www.ivoox.com/podcasts-cultura_sa_f91887_1.html", null, "https://www.ivoox.com/kokoro-1x03-con-pedro-fleitas-audios-mp3_rf_30237337_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_30237337_1.html", "https://www.ivoox.com/kokoro-1x03-con-pedro-fleitas-audios-mp3_rf_30237337_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-balance-kokoro_sq_f1617603_1.html", "https://www.ivoox.com/kokoro-1x02-pedro-fleitas-audios-mp3_rf_29581895_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_29581895_1.html", "https://www.ivoox.com/kokoro-1x02-pedro-fleitas-audios-mp3_rf_29581895_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-balance-kokoro_sq_f1617603_1.html", "https://www.ivoox.com/121-tendencias-moda-favoritas-cuadros-rojo-audios-mp3_rf_116294922_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_116294922_1.html", "https://www.ivoox.com/121-tendencias-moda-favoritas-cuadros-rojo-audios-mp3_rf_116294922_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-latte-and-closet_sq_f11042874_1.html", "https://www.ivoox.com/120-hemos-vuelto-novedades-personales-maternidad-vacaciones-audios-mp3_rf_116149104_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_116149104_1.html", "https://www.ivoox.com/120-hemos-vuelto-novedades-personales-maternidad-vacaciones-audios-mp3_rf_116149104_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-latte-and-closet_sq_f11042874_1.html", "https://www.ivoox.com/audios-magazine-variedades_sa_f454_1.html", "https://www.ivoox.com/anunciate", "https://ivoox.a2hosted.com/bios/bios/", "https://ivoox.zendesk.com/hc/es-es", "https://ivooxpodcasters.zendesk.com/hc/es-es", "https://www.ivoox.com/blog/", "https://prensa.ivoox.com/", "https://premios.ivoox.com/", "https://www.ivoox.com/premium", "https://www.ivoox.com/plus", "https://www.ivoox.com/podcasters", "https://www.ivoox.com/formulario-pro_uo.html?nc=1695298340&from=footer&attribution_utm_content=lnk_ftplanes&attribution_utm_medium=cls_footer", "https://www.ivoox.com/monetiza-tu-podcast", "https://advoices.com/podcasters", "https://www.ivoox.com/influencers", "https://www.ivoox.com/creators", "https://www.ivoox.com/audios-recomendados_hy_1.html", "https://www.ivoox.com/ultimos-audios-comentados_hx_1.html", "https://www.ivoox.com/audios-que-se-buscan-en-google-de-historia-creencias_2j_f31_1.html", "https://www.ivoox.com/listas_bk_lists_1.html", "https://www.ivoox.com/magazine", "https://www.ivoox.com/top100_hb.html", "https://www.ivoox.com/informes-ivoox-informe-creacion-podcast-en-espanol", "https://itunes.apple.com/app/apple-store/id542673545?pt=1138083&ct=footer_web&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ivoox.app&referrer=utm_source%3Dfooter%26utm_medium%3Ddesktop%26utm_campaign%3Dget_app", "https://twitter.com/ivoox", "https://www.facebook.com/ivoox/", "https://www.instagram.com/ivooxcom/", " https://www.tiktok.com/@ivooxcom", "https://www.youtube.com/user/ivooxaudiokiosko", "https://www.ivoox.com/informacion-legal_il.html", "https://www.ivoox.com/informacion-legal_il.html#condicioneslegales"]}