{"title": "\u00abLos que se escudan en el autismo para no vacunarse son unos ignorantes\u00bb", "author": "Eva S Corada", "url": "https://www.larazon.es/salud/20201121/ootgyxzn6baa7iihxb33iyadji.html", "hostname": "larazon.es", "description": "\u00abLos que se escudan en el autismo para no vacunarse son unos ignorantes\u00bb", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2020-11-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s nos cuesta entender del autismo?\n-Al final las personas con esta condici\u00f3n presentan comportamientos que chocan con cosas muy valoradas por los seres humanos. Por ejemplo, sus dificultades para la comunicaci\u00f3n. Los normot\u00edpicos, el resto de la poblaci\u00f3n, somos muy sociables, hablamos con muchas personas y usamos constantemente el lenguaje corporal, los gestos, las expresiones faciales. Para las personas con autismo, es una informaci\u00f3n que tienen dificultades para captar. Tambi\u00e9n con las interacciones sociales, somos muy grupales, nos encanta estar con muchas personas. Ellos se pueden sentir desbordados en esas situaciones y, aunque a menudo est\u00e1n deseando tener amigos, alejarse de esas situaciones en las que se pueden sentir torpes o rechazados y, demasiadas veces, v\u00edctimas de acosos selectivos. Les gustan los movimientos repetitivos, tienen intereses restringidos, pero si no los entendemos, los que tenemos un problema de flexibilidad mental somos nosotros.\n-\u00bfQu\u00e9 errores se cometen al tratar con las personas autistas?\n-Uno com\u00fan es pensar que son todos iguales, cuando es una condici\u00f3n de espectro en el que puede haber grandes diferencias de una persona a otra. Otro es no darse cuenta de la importante aportaci\u00f3n que pueden hacer a nuestra sociedad. El tercero es la incomprensi\u00f3n a la situaci\u00f3n que viven las familias, lo que lleva a personas ignorantes a hacer comentarios crueles e injustos.\n-\u00bfQu\u00e9 avances ha habido tanto a nivel cient\u00edfico como social?\n-En los dos aspectos hemos avanzado much\u00edsimo en los \u00faltimos a\u00f1os. En el aspecto cient\u00edfico han sido relevantes los conocimientos sobre gen\u00e9tica, sobre cambios moleculares y celulares en las personas con esta condici\u00f3n, sobre las conexiones neuronales, sobre los factores de riesgo. En el aspecto social hay una mayor concienciaci\u00f3n, tanto entre los profesionales (pediatras, psic\u00f3logos cl\u00ednicos, investigadores) como entre la poblaci\u00f3n general. Destacar\u00eda el mayor compromiso con la atenci\u00f3n temprana, con la escolarizaci\u00f3n en aulas TEA, con la inserci\u00f3n profesional, aunque nos queda todav\u00eda mucho camino por recorrer.\n-\u00bfQu\u00e9 hecho ha sido el m\u00e1s relevante en los \u00faltimos tiempos?\n-Que el autismo haya pasado del \u00e1mbito del especialista al de la sociedad. Quiz\u00e1 destacar el maravilloso compromiso de maestros y profesores, c\u00f3mo se esfuerzan en sacar adelante a estos muchachos, el apostar entre todos porque alcancen el m\u00e1ximo nivel posible de autonom\u00eda personal. Al final las peque\u00f1as cosas son las que marcan grandes diferencias.\n-Sin embargo, su causa sigue siendo una inc\u00f3gnita...\n-Cada vez menos. Sabemos que hay un fuerte componente gen\u00e9tico. Aunque no existe un gen del autismo, s\u00ed que hay cientos de genes que dan una mayor o menor propensi\u00f3n y luego factores ambientales de riesgo, que dan un aporte combinado. Al parecer no tenemos una ecuaci\u00f3n sencilla, sino una con miles de variables, pero es lo m\u00e1s acertado que hemos tenido hasta el momento.\n-\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 influyendo la pandemia en estas personas?\n-Les afecta m\u00e1s que a los dem\u00e1s. Dificulta a\u00fan m\u00e1s sus interacciones sociales. Les ha hecho perder en muchos casos parte de las terapias que realizaban (de conducta, logopedia, apoyo escolar...) y que tan bien les vienen. Y por supuesto, les aqueja lo que nos afecta a todos: incertidumbre, miedo, problemas econ\u00f3micos, dificultades para avanzar en la escuela, brecha tecnol\u00f3gica, falta de recursos educativos, etc.\n-\u00bfQu\u00e9 les dir\u00eda a quienes se escudan en el autismo para no vacunarse?\n-Que son unos ignorantes. Las vacunas son el mejor invento de la historia de la Humanidad y la Ciencia ha demostrado, repetidas veces y con contundencia, que no hay ninguna relaci\u00f3n entre ellas y el autismo. A\u00fan as\u00ed, si alguien cree, sin ninguna prueba, que sabe m\u00e1s que toda la comunidad cient\u00edfica, el problema es suyo.\n-\u00bfY qu\u00e9 consejo les dar\u00eda a las familias con hijos autistas?\n-No les doy consejos, les doy las gracias por su esfuerzo constante, por darnos la oportunidad de ser una mejor sociedad. Nuestro nivel como pa\u00eds lo marca el c\u00f3mo tratamos a los que son un poco diferentes.", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages01/2020/11/20/30BE1CC1-0EF7-40F3-BF43-D4AE9CD985D5/69.jpg?crop=2448,1377,x0,y512&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/autor/ecorada/", "https://twitter.com/evacorada", "mailto:?subject=%25C2%25ABLos%2520que%2520se%2520escudan%2520en%2520el%2520autismo%2520para%2520no%2520vacunarse%2520son%2520unos%2520ignorantes%25C2%25BB%2520%2520&body=https://www.larazon.es/salud/20201121/ootgyxzn6baa7iihxb33iyadji.html", "https://www.larazon.es/salud/20201026/7vv2gapjwnbiphkuuloxjlffyy.html", "https://www.larazon.es/tags/la-razon/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/salud/20201121/ootgyxzn6baa7iihxb33iyadji.html", "https://www.larazon.es//acceder", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}