{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://25aniversario.sergas.es/Contidos/DocumentosCP/1983%20La%20Voz.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "EA Voz de Galicia, jueves, 7 de abril de 1983 \nHoy, D\u00eda Mundial de la Salud \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). \nConcepci\u00f3n unificada de la \nsalud; definici\u00f3n global de la \npol\u00edtica sanitaria hecha desde \nGalicia con la elaboraci\u00f3n de \nun plan general de salud galle- \nga, instando al Gobierno cen- \ntral para que se hagan efecti- \nvas las transferencias en mate- \nria sanitaria, y defensa de la \nsanidad p\u00fablica a todos los \nni- tado a mejorar la medicina \nprimaria en el campo y en las \nciudades, que hoy se concreta- \nr\u00eda en la creaci\u00f3n de los cen- \ntros primarios de salud, distri- \nbuidos por \u00e1reas sanitarias y \ndotados de equipos humanos y \nt\u00e9cnicos adecuados para cu- \nbrir en primera instancia \nlas \nnecesidades sanitarias del \u00e1rea \nque se les asigne)). \nveles frente a todos los inten- \ntos, directos o indirectos, de \n((Por \nel contrario, se sigue \nmanteniendo igual la sanidad \nrural, haciendo reacer sobre el \nm\u00e9dico toda la \nre3ponsabili- \ndad. En las ciudades los \nam- \nbulatorios siguen como siem- \npre, masificados, escasamente \ndotados con un bajo nivel de \ncalidad en la asistencia que \nprestan. Los hospitales de la \nsanidad p\u00fablica est\u00e1n \nsobresa- \nturados, en especial en el \u00e1rea \nde urgencias, y el control de la \ncalidad \nasistencia1 \nno es lo in- \ntenso que debiera ser. Por otro \nlado -se\u00f1ala el colectivo de \nEG-, los recursos financie- \nros fueron dr\u00e1sticamente re- \nducidos en los \u00faltimos a\u00f1os, lo \nque llev\u00f3 al estancamiento de \nlos hospitales y a la desmorali- \nzaci\u00f3n de muchos profesiona- \nles sanitarios)). \nprivatizaci\u00f3n)), \nson los puntos \nesenciales del llamamiento he- \ncho p\u00fablico por el colectivo \nsanitario de Esquerda Galega \na la poblaci\u00f3n y fuerzas socia- \nles gallegas, con motivo de ce- \nlebrarse hoy, jueves, el D\u00eda \nMundial de la Salud. Los comunistas anunciaron que presentan candidaturas en 59 ayuntamientos, y apoyan o participan en otras \nveintis\u00e9is \nindeaendientes \nRresenta~i\u00f3n de la candidatura comunista \n3. \nLa declaraci\u00f3n se\u00f1ala que \n((desgraciadamente las buenas \norientaciones que la Organiza- \nci\u00f3n Mundial de la Salud, \n(OMS) y otras organizaciones Guerreiro: No se con \ngobiernb serio si .. \nLa Coiuna ('Redacci\u00f3n). \u00abTras dad en lo que a su crisis ecod\u00f3mi- \nla experiencia d8 estos \u00faltimos'. ca respecta)), a\u00f1adiendo tambi\u00e9n \ncuatro a\u00f1os, nadie concibe \nun-go- \nla representaci\u00f3n existente del \nbierno \nmunicipal,serio~en Lg Co-x movimiento popular vecinal y de. \nru\u00f1a sin la presencia del \nPCG)), \n,las \nAPASi \ndijo ayer el \nsecretariq \ngeneral del \n((Lo \npeor que le puede pasar a \nPartido Comunista de Galicia, La Coru\u00f1a es que se'polarice\u00f1 las , \nAngel Guerreiro, en la presenta- ' posiciones)), comenz\u00f3 diciendo \nci\u00f3n de la candidatura de su \nparti- \n~ntonio' \nRemeseiro, a\u00f1adiendo \ndo a las pr\u00f3ximas \nelecciones,en \nel que \n((Gonz\u00e1lez \nDopeso \nrealiz\u00f3 \nmunicipio coru\u00f1\u00e9s. una labor de pla\u00f1idera, y eso \nsig- \nAl acto asistieron tambi\u00e9n el - nifica llorar despu\u00e9s de, en tanto \nactual teniente de alcalde y po- que aqu\u00ed lo que hay que \nha~er \nes \nnente \nde Urbanismo Rafael B\u00e1- efectuar antes de)). Apel\u00f3 a la me- \nrez; el concejal y candidato a la moria del electorado, indicando \nAlcald\u00eda, Antonio Remeseiro; y que ((la trayectoria de todos est\u00e1 \nlos n\u00fameros 2,3 y 5 de la lista, Jo- ah\u00ed)), y en 'concreto se refiri\u00f3 al \ns\u00e9 \nSen\u00e9n \nMur'ias, \nDaniel Antonio papel que los dos concejales co- \nD\u00edaz Cabanela y Mar\u00eda Dolores munistas jugaron en el Ayunta- \nV\u00e1zquez \nVilame& \nmspectivamen- \nmiento durante estos ouatro a\u00f1os. \nte. Atac\u00f3, \nsinembqrgo, \na la labor \nrea- \nFue Rafael \nB\u00e1r,ez \nquien tom\u00f3 lizada-por AP y PSOE, \nrefiri\u00e9n- \nla palabra en primer lugar, \nresal- \ndose a los concejales del primer \n- tando que el Partido Comunista partido en sus \u00e1reas de gesti\u00f3n, \nse consideraba, un partido del go- calific\u00e1ndolos de ineficaces y con \nbierno municipal, y que por tanto respecto a los socialistas dijo \nque \nno presentaban la candidatura pa- actuaban con \n((exhibicionismo)). \nra opositar, sino para gobernar. Sobre el PCG dijo que \n?(hemos \nsi- . a\u00f1adi\u00f3 sobre la candidatura que do el elemento estabilizador de 4 \nresponde a la configuraci\u00f3n de un a\u00f1gS de gobierno en esta ciudad)). \nequipo de gobierno municipal, y Sobre el \np'rograma \nque \npr\u00f3xlma-. \ncomo tal, el partido eligi\u00f3 a las - mente presentar\u00e1n, indic\u00f3 que en \npersonas que consider\u00f3 id\u00f3neas \u00e9l se contemplan transparencia y \npara ocupar las distintas \u00e1reas: participaci\u00f3n ciudadana, la \nha- \nt Sen\u00e9n Murias en Urbanismo; Da- cienda mudicipal, el Plan Gene- \nniel \nD\u00edaz \nCabahela, \n.Sanidad y ral;as\u00ed coma'alternativas a ense- \nMar\u00eda Dolores V\u00e1zquez \nVilame\u00e1 \n\u00f1anza, sanidad, servicios y \nconb \npodr\u00eda realizar una' grao labor en . mo,, cultura, deporte y juxentud, \nense\u00f1anza, educaci\u00f3n o cultura. . transporte p\u00fablico y vivienda. \nTambien \ndestac\u00f3 \nEl\u00e1re2 \nque \nla \nAngel Guerreiro .comenz\u00f3 di- \ncandidatura re\u00fane una muy am- ciendo que \nsi \npresencia en el acto \nplia representafividad social, refi- respond\u00eda a un compromiso de \nri\u00e9ndose a que hay en la lista ocho apoyo del PCG al programa \nmur \npresidentes.de comit\u00e9s de empre- nicipal del partido en La Coru\u00f1a. \nsa, \n((que \npodr\u00edan decir y hacer Tambi\u00e9n atac\u00f3 a AP y PSOE, se- \nmucho sobre el futuro de la ciu- \u00f1alando que \n((han \ncontribuido muy poco a la marcha del Ayun- sanitarias hacen en este campo \nno son asumidas en la pr\u00e1ctica tamiento en los \u00faltimos cuatro \na\u00f1os\u00bb, \na\u00f1adiendo \nque \n((el \nPCG es por \n'los \ngobiernos, que aceptan \nsiti \nembargo la \ninstitucionali- \nzaci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la \nSabd. \nFrente a la concepci\u00f3n una opci\u00f3n de gobierno clara y \nevidente)). Dijo Guerreiro que uno \nde los objetivos de su partido era \nfoimar \nun gobierno progresista \nestable, \n((con \nalianza entre socia- \nlistas y comunistas)). \nSe refiri\u00f3 luego d las exposicio- \nnes de Francisco \nY\u00e1zquez \nsobre el \nabgencionism,o, \nexplicando que \nala \nabstenci\u00f3n es mala en si por la \nno participaci\u00f3n, \"y no porque \npueda facilitar la entrada de las \n' minor\u00edas)). Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que \nFrancisco V\u00e1zquez, al hablar de \nun gobierno \nmonocolor \nacorde \ncon el Gobierno \ncen,tral \n((no \nen- \ntiende la autonom\u00eda municipal, \nporque no se entiende que quieran \ngobernar solos conociendo la ta- \nrea del \nPCG)). \nAcus\u00f3 asimismo al \ncandidato socialista de haber \ncalifi- integrada de la salud que re- \nsulta del conjunto de medidas \ncurativas, preventivas, de \nre- \nhabilitacion \ny reinserci\u00f3n \nso- \nPor \n\u00daItimo, \nse hace menci\u00f3n \ncial, \nsigue predominando en \nnuestra sociedad una concep- \nci\u00f3n \nestrictameiite \ncurativa y \na\u00fan \u00e9sta con deficien- \ncias)). 'a que se sigue ((manteniendo \nun enorme y descontrolado \ngasto farmac\u00e9utico y no se \nh>i- \ncieron cambios sustanciales en \nla pol\u00edtica de investigaci\u00f3n, \nhecho que hipoteca el \ndesarro- \nAbundando en tema se IIO cient\u00edfico y mantiene nues- dice que ((la pol\u00edtica preventi- tra dependencia de las va sigue estando ausente: no se nacionales en el campo hace educaci\u00f3n sanitaria en la c\u00e9utico y la electromedicina. familia, en la escuela, en los \ncentros de trabajo, en los me- Por si fuera poco -a\u00f1aden- \ndios de comunicaci\u00f3n y desde el medio social y laboral son \nlos centros \nsanijrios. \nNO \nse fuente continua \nde,agresiones \nacaba de definir Un plan orien- para el individuo u. . cado como chantaje lo que es par- \nticipaci\u00f3n popular. \n\u00abNo \nse pue- \nden 'calificar \nasi \n-dijo \nGuerrei- \nro- las v\u00edas constitucionales que \nel ciudadano tiene)). Reiter\u00f3 que \n((el \nPCG garantizar\u00e1 la gesti\u00f3n de \nconjunto del gobierno de la iz- \nquierda)), \na\u00f1adiendo que lucha- riuy pronto . ,- \nempezaremos a emitir r\u00edan por la propia autonom\u00eda de \nGalicia, y en beneficio de La Co- \nru\u00f1a, para \nevitar \nsu enfrenta- \n- miento con el resto de Galicia. \nPosteriormente, el, secretario \ngeneral del PCG se refiri\u00f3 a la \n' af@naci\u00f3n del PSOE' de que su \nprograma urban\u00edstico ser\u00e1 &1 rea- \nlizado hasta ahora por la izquier- \nda, indicando que \n((entonces \nse re- \n' fieren al del PCG)), a\u00f1adiendo su \ncreeencia de que \n((para \nel PSOE \nser\u00e1 bueno que haya una amplia \nrepresentaci\u00f3n comunista)). En \neste sentido afirm\u00f3 que ((con ma- \nyor\u00eda absoluta socialista o sin \nella, el PCG colaborar\u00e1 con el \nPSOE. Nuestro voto para la \nal. \ncald\u00eda \nser\u00e1 sin duda para ellos \nahora bien, para gobernar con. \njuntamente, que es \n10-que \nnecesita \n181 \nciudad, habr\u00e1 que tener ur \nacuerdo en los programas)). \nEn tanto que B\u00e1rez explic\u00f3 \nquc \nno se presentaba a las eleccione! \npor motivos profesionales, y por. \nque \n(cuatro \na\u00f1os en el Ayunta \nmiento queman \nmucho)), \nAntonic \nRemeseiro destac\u00f3 que el mante \nnimiento \nde L\u00f3pez Men\u00e9ndez er \nla Alcad\u00eda durante los  \u00faltimo^ \nmeses, para no desestabilizar e \ngobierno de la ciudad, fue \ndebid( \na \n1a \nlabor de losconcejales comu \nnistas en el Ayuntamiento)). La C\u00e1mara de Comercio asesorar6 \na empresarios \ncoru\u00f1eses \nsobre \nuna misi\u00f3n empresarial a Arabia \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). El Ministerio de bdustria y Ener- \ng\u00eda tiene'en proyecto la \norganizacibn, \npara el pr\u00f3ximo mes de. \nmayo, de una misi\u00f3n empresarial espa\u00f1ola de alto nivel a Arabia \nSaudita, seg\u00fan ha informado la C\u00e1mara Oficial de Comercio de \nLa \nCoru8h'. \nCon objeto de colaborar en la mejor medida a la \norganiza- \nci\u00e1n de la misma, este organismo ha pedido a las empresas de La \nCoru\u00f1a que en la actualidad est\u00e9n desarrollando proyectos, ya \nsean de ingenier\u00eda, de realizaci\u00f3n de obras o \nsupinistros \ncon di- \ncho pa\u00eds, o se han presentado o tienen intenci\u00f3n de presentarse a \nproyectos futuros en el mismo, lo ponga urgentemente \nen'cono'- \ncimiento de la C\u00e1mara Oficial de \nComerci_o, \nespecificando el \nproyecto y porcentaje de participaci\u00f3n en el mismo. - \n.- La Voz de Galicia, viernes, 8 de abril de 1983 GALICIA \nOporto (Por ~ayetano \nD\u00edaz, enviado especial). La \nampliaci\u00f3n de puestos fronte- \nrizos, la construcci\u00f3n de un \nnuevo puente sobre el R\u00edo Mi- \n\u00f1o a la altura de Tui y de una . \ncentral hidroel\u00e9ctrica en el \nembalse de \nSela, \nla puesta en \nmarcha de un servicio de \ntransbordadores entre Salva- \nterra do Mi\u00f1o y \nManhao, \ny la \nhabilitaci\u00f3n de un puerto en la \nlocalidad pontevedresa de \nCamposantos fueron los te- \nmas concretos m\u00e1s \nsobresa- \nlinetes abordados en la reu- \nni\u00f3n que en la ma\u00f1ana de ayer \ncelebraron en la sede de la co- \nmisi\u00f3n de \nc'oordinaci\u00f3n \npara \nla regi\u00f3n Norte, en Oporto, \nlas delegaciones encabezadas \npor el presidente de la Xunta, \nFern\u00e1ndez Albor, y el de la \nCCRN, \nValente \nde Oliveira. \nDurante m\u00e1s de dos horas, las \ndelegaciones gallega y portu- \nguesa desmenuzaron, punto \npor punto, los proyectos que \npueden conformar el plan inte- \ngral de desarrollo de la cuenca \ndel Mi\u00f1o. \nLos conselleiros de Ordena- \nci\u00f3n del Territorio, Angel \nMa- \nrio Carre\u00f1o; de Hacienda, \nCarlos Otero, y de Cultura, \nFilguejra \nValverde, aportaron \na los integrantes de la delega- \nci\u00f3n portuguesa -entre quie- \nnes estaban el vicepresidente \nde la CCRN, Jos\u00e9 \nPeneda; \nel \ngobernador de Viana do \nCas- \ntelo, \nRosado Coutinho, y el \nrepresentante de los munici- \npios del Valle del Mi\u00f1o, Pita \nGuerreira- datos sobre los logros y proyectos de la Co- \nmunidad Aut\u00f3noma gallega. \nLas reuniones de trabajo del \npresidente Fern\u00e1ndez \nAlbor. \nen Oporto van a contribuir de- \ncisivamente a la potenciaci\u00f3n \nde las relaciones galaico - por- \ntuguesas. De la visita van a sa- \nlir calendarios y proyectos de \ntrabajo concretos. La CCRN, \ndependiente del Ministerio \nportugu\u00e9s del Interior, est\u00e1 \nin-- \nteresada \nen pasar de una pol\u00ed- \ntica de relaciones amistosas \nabstractas a otra de realizacio- \nnes concretas. \nEl \nGobierno ga- \nllego y los representantes del \nlusitano en la regi\u00f3n Norte se \nhan declarado decididos parti- \ndarios de institucionalizar los \ncontactos y transformar en he- \nchos tangibles la corriente de \namistad entre ambos pueblos. \nLuis \nValente, \npresidente de \nla CCRN, explic\u00f3 a LA VOZ \nDE GALICIA que ha termi- \nnado ya la etapa de la abstrac- \nci\u00f3n. \n\u00abHay \nque ir quemando \nfases -dijo- y compatibili- \nzar los intereses de ambos \npueblos. Vamos a trabajar pa- \nso a paso, con los pies en el \nsuelo, para \navan_zar \ncon serie- \ndad en el camino de la colabo- \nraci\u00f3n)). \nTambi\u00e9n el jefe del ejecuti- \nvo gallego abund\u00f3 en la mis- \nma linea y subray\u00f3 que existen \nmuchos temas en los que la \nAdministraci\u00f3n aut\u00f3noma tie- \nne competencias y no depende \ndel Gobierno Central. ((Tene- \nmos posibilidades de trabajar \n-asegur\u00f3- y \nconf\u00edo \nen que se \nver\u00e1n resultados pr\u00e1cticos \nmuy pronto)). \nColaboraci\u00f3n entre la \nUniversidad de Santiago \nLa financiaci\u00f3n por la Xunta de una docena de pro- \nyectos de investigaci\u00f3n para postgraduados de la Univer- \nsidad de Santiago, sobre \ntem-as \nrelacionados con la regi\u00f3n \nNorte de Portugal, fue anunciada ayer por el \nconseJleiro \nde Hacienda, Carlos Otero, al t\u00e9rmino de las reuniones de \ntrabajo que celebraron los rectores de la Universidad de \nSantiago y de las tres de la regi\u00f3n Norte lusitana: Porto, \nTras-Os Montes y Cat\u00f3lica. Estuvieron presentes los pre- \nsidente de la Xunta y del CCRN, as\u00ed como los \nconsellei- \nros que acompa\u00f1an a Fern\u00e1ndez Albor. \nN ,Los proyectos se centrar\u00e1n en cuatro grandes temas: \nlas estructuras administrativas e institucionales de la re- \ngi\u00f3n Norte, las instituciones fiscales, la econom\u00eda agraria \ny las expectativas frente al eventual ingreso en la CEE. \nLos proyectos ser\u00e1n controlados por cualquiera de las tres \nuniversidades antes citadas y por el director del departa- \nmento de la Universidad de Santiago que avaien los mis- \nmos. \nEn la sesi\u00f3n de trabajo, el conselleiro Filgueira \nVal- \nverde plante\u00f3 a los rectores de las universidades portugue- \nsas una exhaustiva revista de temas, susceptibles de cola- \nboraci\u00f3n, entre ellos, los intercambios de profesores y \n, alumnos, la celebraci\u00f3n de cursos espec\u00edficos y el incre- \nmento de la presencia del libro gallego y portugu\u00e9s en los \ndistritos universitarios respectivos. Tambi\u00e9n se \nlleg\u00f3 \nal \nacuerdo de institucionalizar las relaciones y, al igual que \nhar\u00e1n la Xunta y el CCRN, celebrar dos reuniones anua- \nles de rectores. La primera de ellas tendr\u00e1 lugar en el pr\u00f3- \nximo mes de mayo, en Santiago. Los rectores portugueses \nya plantearon ayer una serie de temas en los que desean \ncolaborar con la Universidad de Santiago, desde cursos \nsobre estudios de malformaciones gen\u00e9ticas hasta formas \nde producci\u00f3n agraria y ganadera, pasando por excava- \nciones \narqueol\u00f3gicas conjuntas. \nPor \ninltimo, \nel profesor Su\u00e1rez N\u00fa\u00f1ez plante\u00f3 la nece- \nsidad de revitalizar el convenio de colaboraci\u00f3n entre las \nuniversidades de Santiago y Oporto, firmadas hace dos \na\u00f1os, que hasta el momento no ha dado el juego que cab\u00eda \nesperar de \u00e9l. Adem\u00e1s, insisti\u00f3 en potenciar el Instituto \nHispano Portugu\u00e9s que funciona en la Universidad de \nSantiago y atraviesa un profundo bache, debido al \nescasi- \nsimo presupuesto de que dispone. / \nLa importancia de abordar \nun plan integral conjunto de \ndesarrollo de la cuenca \ndel \nMi\u00f1o \n-\u00abes \nun r\u00edo que no debe \nsepararnos sino unirnos\u00bb-, \nenfatiz\u00f3 el gobernador de \nVia- \nna do Castelo, se comprende \nf\u00e1cilmente si se \ntieneen \ncuenta \nque veinticuatro ayuntamien- \ntos gallegos, con una pobla- \nci\u00f3n cercana a los ciento trein- \nta mil habitantes, colindan \ncon once municipios portugue- \nses de la cuenca del Mi\u00f1o, que \nsuperan el mill\u00f3n de habitan- \ntes. \nEl proyecto m\u00e1s ambicioso \nde los abordados ayer es, sin \nduda, el de \nla \nconstrucci\u00f3n de \nuna central hidroel\u00e9ctrica en \nel embalse del \nSela. \nLas obras, \nfinanciadas en dos terceras \npartes por la Administraci\u00f3n \nespa\u00f1ola y en una tercera par- \nte por la portuguesa, comen- \nzar\u00e1n en 1985 para terminar \ncuatro a\u00f1os despu\u00e9s, con una \ninversi\u00f3n inicial cifrada en \nocho mil millones de pesetas. \nAparte de los beneficios \nenerg\u00e9ticos, el salto del \nSela \npuede favorecer las comunica- \nciones hispano - portuguesas si \ncristaliza el proyecto de cons- \ntrucci\u00f3n de un puente sobre el \nembalse. Adem\u00e1s, se poten- \nciar\u00e1n la repoblaci\u00f3n pisc\u00edcola \ny el aprovechamiento tur\u00edstico \ndel \nSela. \nEn tanto se da soluci\u00f3n a la \nampliaci\u00f3n de pasos fronteri- \nzos y al proyecto de coopera- \nci\u00f3n transfronteriza entre am- \nbos pa\u00edses, ser\u00e1 utilizada la al- \nternativa del servicio de trans- \nbordadores entre \nSal+aterra \ndo Mi\u00f1o y Monhao. La admi- \nnistraci\u00f3n central ha estimado \nen cincuenta y dos millones de \npesetas el coste del proyecto, \nen el que el Gobierno gallego \nse declar\u00f3 ayer dispuesto a \nparticipar. Asimismo, no se \ndescarta la puesta en funcio- \nnamiento de otro servicio de \ntransbordadores con \nVila \nNo- \nva da Cerveira. \nEl Gltimo tema abordado er \nla reuni\u00f3n de trabajo fue el \ndc \nla habilitaci\u00f3n del puerto \ndc \nCamposancos, \nen la \ndesembo. \ncadura del Mi\u00f1o, que \nfuncimi \na principios de siglo. Para \nha. \ncer \nutilizable de nuevo \nestt \npuerto es necesario suprimir k \n((barra)) de arena que impidt \nno \ns\u00f3lo \nla navegabilidad de \nMi\u00f1o, sino el \naprovechamientc \n\u00f3ptimo de la riqueza \npesquen \nall\u00ed \nexistente. \nAyer no s\u00f3lo se \nestudiar01 \nf\u00f3rmulas para el desarrollo \ndr \nla cuenca del Mi\u00f1o. Tambi\u00e9r \nel conselleiro de \nHacien& \nmantuvo un intercambio \nd~ \nexperiencias sobre las respec \ntivas \nestructuras administrati \nvas, mientras que \nFilgueirg \nValverde \ninsisti\u00f3 a los repre \nsentanta \nde la CCRN \nsobrc \nla conveniencia de potencia \nlos intercambios culturales \niniciados en Galicia por los in \ntelectuales de la \ngeneraci\u00f3i \n({N\u00f3s)), \ncon Otero Pedrayo ; \nla cabeza, y continuados por e \nSeminario de \nEstudos \nGalego \ny por los miembros de \n\u00abGala \nxia)). \nHoy se celebra una \n\u00faltim; \nreuni\u00f3n para estudiar a \nfondc \nlos problemas relativos a la \nv\u00edas de comunicaci\u00f3n. \nCoi \nuna rueda de Prensa, al me \ndiod\u00eda, \nconcluir\u00e1 el viaje La Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). Las \n\u00faltimas obras adjudicadas por el \nMOPU fue el tema con que Do- \nmingo Ferreiro Picado abri\u00f3 la \nrueda de prensa que sucede a la \nreuni\u00f3n de la comisi\u00f3n de Gobier- \nno que quincenalmente se celebra \nen el Gobierno Civil de La Coru- \n\u00f1a. \nEn el cap\u00edtulo de obras hidr\u00e1u- \nlicas figuran: Las de conexi\u00f3n de \nlas dep\u00f3sitos de agua del Pol\u00edgo- \nno Industrial del Tambre y el del \nSalgueiri\u00f1o, por 34.600.000 pese- \ntas; concurso-subasta de las obras \nde abastecimiento de agua a \nEs- \npasante, por \n38.316.032; \nel abas- \ntecimiento de agua a Nea\u00f1o, \n24.202.814, y subasta de obras \npara el abastecimiento de agua a \nBergondo, \n40.613.000. \nPor parte \nde \nSepes-(Sociedad \nEstatal de \nPromoci\u00f3n y Equipamiento del \nsuelo) anunci\u00f3 canalizaciones te- \nlef\u00f3nicas, segunda fase ((Tam- \nbre)), por importe de \n10.249.050 \npesetas, y en Puertos y Costas, la \nsustituci\u00f3n del tramo de linea de \npostes de hormig\u00f3n en Faro de \nCabo \nVilano, \n3.178.354. \nInvitado especial rentable y que deber\u00eda ser un ae- \nropuerto nacional, para cuya \npuesta a punto deber\u00e1n colaborar \nDiputaci\u00f3n y Ayuntamiento. \nEl gobernador se refiri\u00f3 al te- \nma de las elecciones \nmunic~paies \nrecordando que por decreto-ley , \nde 18-3-77 no se permitir\u00e1n du- \nrante la campa\u00f1a, que comienza \nel d\u00eda 16, reuniones, manifestacio- \nnes, ni marchas en la \nv\u00eda \np\u00fablica, \nsalvo el dia uno de mayo, porque \nesta manifestaci\u00f3n tiene car\u00e1cter \ntradicional. \nPermisos \nHabl\u00f3 de los permisos a funcio- \nnarios que son candidatos durante \nla campa\u00f1a y que funcionarios \nque sean presidentes de mesa, in- \nterventores, etc., dispondr\u00e1n de \ncinco horas de permiso al d\u00eda si- \nguiente de las elecciones. Pidi\u00f3 a \npartidos y centrales sindicales que \ndurante la campa\u00f1a reduzcan sus \nactividades p\u00fablicas. \nFinalmente, Jos\u00e9 Ram\u00f3n \nVa- \nliela manifest\u00f3 que si bien la sani- \ndad en Galicia, est\u00e1 muy mal, es \nde resaltar que hay unos trabaja- \ndores y unas instalaciones de la \nSeguridad Social excelentes, \nComo invitado especial, por \ntratarse del D\u00eda Mundial de la Sa- \nlud, asisti\u00f3 a la rueda de prensa el \ndelegado territorial de Sanidad, \nJos\u00e9 Antonio Valiela L\u00f3pez, \nquien a preguntas de los periodis- \ntas manifest\u00f3 que el INSALUD \nno ser\u00eda transferido a la Xunta \nposiblemente hasta enero del a\u00f1o \npr\u00f3ximo, si bien esto depend\u00eda de \nla Administraci\u00f3n Central y de la \nComisi\u00f3n Mixta de Transferen- \ncias. Explic\u00f3 que se est\u00e1 trabajan- \ndo, en la l\u00ednea de la Administra- \nci\u00f3n Central, en un inventario de \nla asistencia \npsiquihtrica \npara ha- \ncer una reforma y darle otro con- \ntenido. Est\u00e1 ya en marcha el estu- \ndio para que la asistencia psiqui\u00e1- \ntrica \n.pase \na la Seguridad Social, \n((pero paulatinamente por su \nenorme costo econ\u00f3mico)). \nAmbito \nEn cuanto al Hospital \nMaterno-Infantil .de La \nCoruiqa \ndijo que hab\u00eda una comisi\u00f3n de \nseguimiento, ecabezada por el \nac. \ntuabdirector \nde la Ciudad Sanita- \nria \n{(Juan \nCanalejo)), \ndoctor Cer- \nvino y el pediatra V\u00e1zquez de la \nCruz que lleva a cabo unos estu- \ndios del tema. \nElios \nest\u00e1n por su \npuesta en marcha, en un \u00e1mbito \nregional. A\u00f1adi\u00f3 que \n((Los \nmaternos-infantiles no son renta- \nbles porque se infrautilizan al des- \ncender el Jndice \nd\u00e9natalidad)). \nEntre los proyectos figuran los \ntrabajos con el Insalud para la \ncreaci\u00f3n de unidades b\u00e1sicas de \nasistencia, en las que trabajar\u00edan \nen equipo m\u00e9dicos generales y pe- \ndiatras. Har\u00e1n asistencia prima- \nria y medicina preventiva. Se van \na invertir unos \n200 \nmillones de pe- \nsetas en centros no hospitalarios \nen distintos pueblos de Galicia. \nConcretamente se refiri\u00f3 al Cen- \ntro de Salud de Cambre, que em- \npezar\u00e1 a funcionar pr\u00f3ximamente \ncomo tal. \nAl tratar del tema de Alvedro, \nDomingo Ferreiro manifest\u00f3, co- \nmo ya lo hab\u00eda hecho al tratarse \ndel tema hospitalario y de las co- \nmisar\u00edas, que la idea de la Admi- \nnistraci\u00f3n es no entrar en \nlocaiis- \nmos, sino de ver lo que es m\u00e1s \nrentable y en cualquier caso ((no \nhay voluntad de machacar a La \nCorutia)). Y a\u00f1adi\u00f3 que personal- \nmente cree que Alvedro puede ser Otros temas tratados \nEn la mencionada reuni\u00f3n de la \ncomisi\u00f3n provincial de Gobierno, \nse emiti\u00f3 un informe favorable en \nrelaci\u00f3n con siete expedientes de \nla Gran Area de Expansi\u00f3n In- \ndustrial de Galicia. En total, re- \npresentan una inversi\u00f3n de \n61 5.716.398 pesetas y la creaci\u00f3n \nde 3 16 puestos de trabajo, locali- \nzados en Santiago, Arteijo, \nOza \nde los R\u00edos, Teo, Pontedeume, \nCedeira \ny Carballo. Predominan \nentre los expedientes y proyectos \npresentados, los correspondientes \na industrias de transformaci\u00f3n de \nla madera. \nPor otra parte, el director pro- \nvincial de Trabajo emiti\u00f3 un in- \nforme sobre los datos de que tie- \nnen conocimiento en relaci\u00f3n con \nla negociaci\u00f3n colectiva y posible \nconflictividad laboral. Indic\u00f3 que \nha disminuido la tensi\u00f3n observa- \nda en relaci\u00f3n con la anterior \nquincena. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 \nuna evoluci\u00f3n favorable en el sec- \ntor de transportes de viajeros. \nInformes \nAsimismo, el gobernador in- \nform\u00f3 de varios asuntos aproba- \ndos en el Consejo de Ministros, \nentre los que se encuentran un \nproyecto de Real Decreto por el \nque se accede a \nla \nreversi\u00f3nsolici- \ntada por el Ayuntamiento de \nCor- \ncubi\u00f3n (La Coru\u00f1a) de un inmue- \nble denominado {(Terreno Ce- \nmenterio \nViejo\u00bb, \nque fue donado \nal Estado con destino a la cons- \ntrucci\u00f3n de un edificio para \nAduanas; un expediente por el \nque se determina el r\u00e9gimen de fi- \nnanciaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de \n'las obras de mejoras en la toma y \nred de distribuci\u00f3n de aguas de \nPontedeume (La Corutia); un \nacuerdo por el que se autoriza al \nI.P.P.V. a ceder gratuitamente \ncuatro parcelas en el Pol\u00edgono \nCaranza)) \nde Ferrol, con destino \na guarder\u00edas infantiles; y un pro- \nyecto de Real Decreto por el que \nse declaran dos zonas de reserva \nprovisional a favor del Estado pa- \nra investigaci\u00f3n de recursos \nmine- \nrales de plata, plomo, cinc, \nmolib- \n.deno, \nniobio y tantalio, en las \n\u00e1reas denomindas \n({Tervenzas)) \ny \n{(Noya)), \ncomprendidas en la pro- \nvincia de La Coru\u00f1a. O. \n22 , GALICIA - La Voz de Galicia, martes, 20 de diciemb7e de 1983 \nLa transferencia puede retrasarse otro a\u00f1o \nEl Insalud asegur \nacerse car \nMadrid (Por Fernando Barcie- \n,, la). Catalu\u00f1a es la \u00fanica comuni- \ndad aut\u00f3noma que ha asumido \nhasta ahora sus competencias en \nmateria de Sanidad; \nPa\u00eds \nVasco y \nGalicia. \nvor \nrazones diferentes. se \nhan \nnegado \nal traspaso de las \ncomoetencias sanitarias. De este \nmodo la segunda comunidad en \nhacerse cargo de todas las compe- \ntencias en materia de salud ser\u00e1 \nAndaluc\u00eda, el I de enero de 1984, \nes decir, \ndhtro \nde unos d\u00edas. \nJuan \nG~nz\u00e1lez \nPosada, \nsubdi- \nrector general de Coordinaci\u00f3n \nTerritorial, organismo encargado \nde las transferencias, ha declara- \n. do: \u00abNosotros estamos dispuestos \na traspasar todo inmediatamente, \ntanto al Pa\u00eds Vasco como a \nGali- \ntia)). Go'nz\u00e1lez Posada est\u00e1 pre- \nparando todo el proceso de trans- \nferencias a Galicia, ({como si el \nGobierno gallego las fuera a acep- \ntar el 1 de enero pr\u00f3ximo, tal co- \nmo se hab\u00eda previsto en las reu- \nniones habidas antes \ndd \nverano)). \nGonz\u00e1lez Posada explica que le \ngustar\u00eda que Galicia pasara a dis- \nfrutar de sus competencias sanita- \nrias el I de enero, tal como va a \nocurrir con Andaluc\u00eda: \n{(El \nIiisa- \nlud tiene vocaci\u00f3n autonomista y \nno quiere quedarse con nada: sin \n. embargo, el Gobierno gallego, \ndesde julio, no ha vuelto a mos- \ntrarse interesado en proseguir las \nreuniones sobre el \ntema)). \nEl Gobierno gallego no est\u00e1 de \nacuerdo con Madrid en lo que se- \nr\u00edan las \ncompetencias \ncentrales. \nMadrid, desde la aparici\u00f3n del \ntexto de reforma de la Adminis- \ntraci\u00f3n, desea establecer un regis- \ntro central de funcionarios y \npare- \nc\u00e9 ser aue Galicia no est\u00e1 de \nacuerdo en este punto. El decreto, \nseg\u00fan el Insalud, empez\u00f3 a discu- \ntirse en julio de este a\u00f1o, pero ya \n-en julio vino el par\u00f3n. \nRespecto al Pa\u00eds Vasco, la ra- \nz\u00f3n del par\u00f3n en las negociaciones estriba en que los vascos desean \nquedarse con todo lo que recau- \ndan, seg\u00fan afirman en el Insalud, \nen Madrid. Seg\u00fan estas fuentes, \n((no \nse puede permitir que se que- \nden con todo lo que ingresan, ya \nque son una regi\u00f3n rica y por su \ndesarrollo econ\u00f3mico ingresan \npor encima del nivel medio espa- \n\u00f1ol)). \nGonz\u00e1lez Posada afirma \nque, \n((si \npermiti\u00e9ramos eso, rom- \nper\u00edamos con el principio de soli- \ndaridad y con la caja \u00fanica)). De \ntodos modos, el meollo del pro- \nblema est\u00e1 en el \nINSS \ny no en el \nJnsalud \ny es un tema que tiene que \nser resuelto b\u00e1sicamente por el \nMinisterio de Trabajo. \nLos decretos que se han prepa- \nrado para Andaluc\u00eda -y para \notras regiones (Valencia conse- \nguir\u00e1 las competencias sanitarias \nen 1 de enero de 1985)- tratan de \nevitar los errores cometidos con el \ndecreto catal\u00e1n. En ese primer de- \ncreto se entreg\u00f3 a los catalanes las \ncompetencias en el tercer trimes- \ntre: todas las transferencias se ha- \nr\u00e1n en adelante a partir del 1 de \nenero, para no crear confusiones \nsobre la parte que le toca a cada \nuno del presupuesto. Las comuni- \ndades que no quieran recibir ya \nsus competencias, como el caso \nde Galicia, tendr\u00e1n por ello que \nesperar hasta el 1985. \nAndaluc\u00eda, \nque acceder\u00e1 a sus \ncompetencias el 1 de enero, ten- \ndr\u00e1 derecho a 140.000 millones de \npesetas, pero \ntendrh \nque gestionar \nnada menos que 40.000 funciona- \nrios y personal asistencia1 de Sa- \nnidad. Galicia tendr\u00eda derecho a \n44.000 millones y recibir\u00eda 12.400 \nfuncionarios. \nEn el \nlnsalud \nhan manifestado, \npor otra parte, que si bien cada \ndecreto se tratar\u00e1 aisladamente, \nhay la intenci\u00f3n de que los techos \nsean iguales para todas las comu- \nnidades, de manera que no haya \ndiscriminaciones. Carre\u00f1o se reuni\u00f3 con Vi\u00f1uela en ~adrid \nsobre transferencias para el \nMadrid (Por J. Salgado). El vicepresidente de \nla Comisi\u00f3n Mixta de Transferencias, Angel \nMa- \nrio Carre\u00f1o, y el director general de Desarrollo \nAuton\u00f3mico, Julio Vi\u00f1uela, llegaron ayer a un \nacuerdo \npr \nel \nque.se \nfija para el dia veintiocho \npr\u00f3ximo la reuni\u00f3n de la comixi\u00f3n mixta Admi- \nnistraci\u00f3n Central - Xunta de Galicia. En esta \nreuni\u00f3n, que comenzar\u00e1 a las cinco de la tarde, se \ntratar\u00e1n, entre otros, asuntos relacionados con el \ntraspaso de nuevas competencias, establecimien- \nto del calendario definitivo de transferencias que \nprev\u00e9 el Estatuto de Autonom\u00eda y dotaci\u00f3n pre- \nsupuestaria para las competencias recibidas. \nOrden del d\u00eda agrarias de transformaci\u00f3n, 'instituto Nacional \nde Investigaciones Agrarias, ICONA -como \ncomplemento al decreto ya publicado de transfe- \nrencias- defensa \ncontra \nfraudes, y semillas y \nplantas, En'este departamento quedar\u00eda pendien- \nte la relativa al cultivo y fermentaci\u00f3n del tabako, \nde la que a\u00fan no se ha hablado. \nEn el departamento de Industria ser\u00e1n objeto \nde \nnegociar;\u00f3n \nlas competencias relativas al Ins- \ntituto de la Mediana y Peque\u00f1a Empresa, que po- \nsiblemente se har\u00e1 por decreto que pudiera salir \naprobado de esta reuni\u00f3n y el Centro de T\u00e9cnicas \ne Industrias de Investigaci\u00f3n \n-CDET-, \ndel que \nest\u00e1 pendiente la firma del convenio entre las dos \nadministraciones. . \nEn la reuni\u00f3n mantenida ayer por ambos re- Por lo que respecta al Ministerio de Obras \npresentantes, se hizo un estudio de la situaci\u00f3n P\u00fablicas y Urbanismo, en la reuni\u00f3n del d\u00eda vein- \nactual y de la evoluci\u00f3n de los acuerdos de trans- . tiocho deben quedar aprobados los decretos de \nferencias \nen relaci\u00f3n con la \u00faltima reuni\u00f3n cele- transferencias de medio ambiente, CEOTMA, \nbrada el pasado 28 de junio, \nas\u00ed \ncomo del proyec- acci\u00f3n territorial y arquitectura y vivienda. En \nto de orden del d\u00eda para la reuni\u00f3n del d\u00eda vein- acci\u00f3n territorial, seg\u00fan Carre\u00f1o, queda un ma- \ntiocho. \nEste orden del d\u00eda, al que tuvo acceso LA tiz;' para asumir competencias queremos que \nVOZ DE GALICIA, ser\u00e1 con toda probabilidad: exista la posibilidad de ejercer competencias)). \nLectura y aprobaci\u00f3n del acta cle la \u00daltima se- En Trabajo, todo parece indicar que se nego- \nsi\u00f3n, \ncon la incorporaci\u00f3n a la misma del coste ciar\u00e1 el decreto de transferencias de competen- \nefeckivo \nde los servicios transferidos. En el segun- cias en relaciones laborales y gabinetes de \nseguri- \ndo punto figurar\u00e1 el cumplimiento de la disposi- dad e higiene. \nci\u00f3n transitoria cuarta, apartado uno, del \nEstatu- \nPor lo que respecta' a Justicia existen, seg\u00fan \nto de Autpnom\u00eda de Galicia, que se refiere a que Carre\u00f1o, discrepancias, en cuanto a los juegos de \nantes de dos a\u00f1os despu\u00e9s de constituida la comi- envite y azar. Est\u00e1n centradas en que se debe in- \nsi\u00f3n mixta se establecer\u00e1 el calendario definitivo formar, seg\u00fan la propuesta de la Administraci\u00f3n, \nde transferencias se\u00f1aladas en el Estatuto. Di- con car\u00e1cter preceptivo y \nvinculantes \nsobre los \nchos a\u00f1os se cumplen en febrero y seg\u00fan el vice- proyectos de nuevos establecimientos. \npresidente de la comisi\u00f3n ((queremos establecer \nUna \nde \nlas \nnegociaciones \nque \nquieren \nplan- \nya este \ncalendario \npara \ntodo \nlo \nque \nqueda \npen- \ntear los representantes de la Xunta es la partici- \ndiente \npor, \nnegociar Y no que nos cojan las fe- paci\u00f3n en empresas p\u00fablicas, en organismos au- \nchas)). \nt\u00f3nomos con \u00e1mbito territorial en \nGalicia, \ntales \nNuevas transferencias como la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica, SODIGA \ny sociedades con participaci\u00f3n estatal en \ngenerrpl. \nA continuaci\u00f3n se pasar\u00e1 al estudio \ny \naproba- \n((Por \n\u00faltimo, \nsenalb \ne[ \nvicepresidente \nde \nla \nco- \nci\u00f3n, si \npiocede, \ndel \ndecreto \nde transferencias de misi\u00f3n a \neste \nperi\u00f3dico, \n<(hay \nun \nmatiz \ncom\u00fan \na \nnuevas \ncompetencias \na \nasumir \ncon \nfecha \nuno \nde \ntodos los Ministerios y decretos que nos hacen \nenero. Estas transferencias se refieren a \nthaterias \nllegar, consistente en que nos hablan de vacantes \ndel Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimenta- y de relaciones no nominales de persona] a trans- \nci6n. \nIndustria y Energ\u00eda, Ministerio de Obras ferir, pero queremos tener la \ngarant\u00edi \nde que hay \nP\u00fablicas Y Urbanismo, Trabajo Y Seguridad So- dotaci\u00f3n presupuestaria para cubrir esas vacan- \ncial, \ny \nJusticia, as\u00ed como \nla \nposible participaci\u00f3n tes \nde \nforma \n\u00e1gil y queremos que el decreto se pu- \nen empresas p\u00fablicas. blique paralela y simult\u00e1neamente con la \ntransfe- \nEntre las competencias cuyo \ntraspaso,se \nestu- \nrencia. Esto es, queremos tener una garant\u00eda de \ndiar\u00e1 en esta reuni\u00f3n del Ministerio de Agricultu- que hay disponibilidad presupuestaria en cada \nra figuran, como C\u00e1maras Agrarias y sociedades departamento para las materias que asumimos)~. \nSPEEDWAY MOTOR'S \nEn cumpllmlento de lo dispuesto \nen el AR 86 de la Ley de Socleda- \ndes \nAn6nlmas, \nanuncia \nque esta \nSocledad \nha trasladado su domlcl- \nllo \nque estaba establecido en Rri- \nIlo (Oleiros), Ctra. de Madrid, Km. \n600, Lo Coru\u00f1a, para esto ciudad, \nde la calle Rambn de la Sagra, 9 \nbajo. La Coru\u00f1a, 30 de noviembre \nde 1983. - - CIRUGIA ESTETICA [ \nY PLAUlCA REPARADORA \nMontero Rios, 6-2.0 Izda. \nSANTIAGO I \nCONSULTA: 4-7 tarde. L~nes \nmlbrcoles y viernes, previa clta \nTelbfono 584142 . \nP. de Llano Monelos \nCIRUJANO \nNueva dlrecclbn: \nJuan Flbrez, 34-4.\u00b0 Dcha. \nTelf. 263761 -. LA CORUNA \nP,P.H. - C.S.P. 2.291-R \nf. POUSA REAL \nCIRUGlA ESTEIICA \nPLASTICA Y REPARADORA DI LA CALVICIE \nConsulta \nprevia \nclta \nP\u00edo XII, n? 1 - Tel\u00e9\u00edono 227799 \nLA CORUW Ahora usted podr\u00e1 disfrutar mejor del ~scoi. \nal volante de este fascinante \ndescapotat3le \nde \ncinco plazas. \nElija entre las versio'nes 1.6 \u00f3 1.6 inyecci\u00f3n. \nEn ambas encontrar\u00e1 un sofisticado nivel de \nequipamiento y acabado interior. Cinco . \nvelocidades, capota perfectamente estanca e \ninsonofizada. Con garant\u00eda de 12 meses, y de \n6 a\u00f1os contra la perforaci\u00f3n por corrosi\u00f3n. \nVenga a ver el nuevo Escort Cabrio en \nPollg. Industrial de La Grela \nTelf.430547 - LA CORURA * \nl r que nos permite por su precio, \nestar AL ALCANCE DE TODOS: \nQUESOS, CHAR \nCUTERIA, \nAHUMAD OS, \nVINOS, \nLICORES y nuestras ya conocidas ESPECIMIDADES. \n1 CASA CLAUWO \nSan Andr\u00e9s, 7 1.3. LA CORUNA / La Comisi\u00f3n de \nPlanificaci\u00f3n de Ia \nXaanta \nestudia \nhoy la Posible recurso contra la ley de cultivos marinos \ncoordinaci\u00f3ni de las \n1 inversiones del FCI \nSantiago (Por Tucho Cqlvo). La posibilidad \nde que \ne\u00a1 \nGobierno gallego presente en su \nd\u00eda \nrecurso de inconstitucionalidad frente al \ntodav\u00eda proyecto de Ley de Cultivos Mari- \nnos de la Administraci\u00f3n central, anunciada \npor Rey de Roa en la respuesta a una inter- \npelaci\u00f3n; y la aprobaci\u00f3n por unanimidad \nde una moci\u00f3n en torno a la compra por \nEn- \ndesa de las acciones del INI de todas las em- \npresas el\u00e9ctricas, y de una proposici\u00f3n no de \nley en torno a la \ninstrumentalizaci\u00f3n \ny cum- \nplimiento del art\u00edculo 15 de la \nLOFCA, \nson \nlos aspectos m\u00e1s relevantes del Pleno cele- \nbrado en la tarde de ayer por \nel'parlamento \ngallego. \nEn base a una transaccional presentada a \nla moci\u00f3n de Camilo Nogueira sobre la \ncompra por Endesa de las acciones del INI \nde todas las empresas el\u00e9ctricas -tema \nabordado a partir de las cinco, en que dio co- \nmienzo la sesi\u00f3n-, se aprobaron por unani- \nmidad los siguientes puntos: ((Reclamar ofi- \ncialmente do Ministerio de Industria e do \nINI \ntoda a informaci\u00f3n sobre a operaci\u00f3n \nde compra pola empresa p\u00fablica Endesa das \nacci\u00f3ns do INI en todas as empresas el\u00e9ctri- \ncas. \nSolicitar igualmente informaci\u00f3n sobre o \ndestino dos fondos conseguidos polo \nINI ' nesa operaci\u00f3n financieira, na medida en \nque sexan atribu\u00edbeis aos resultados da cen- \ntral t\u00e9rmica das \nPontes. \nInstar \u00f3 Ministerio de Industria e Enerx\u00eda \ne \u00f3 INI a sanear e impulsar a empresa p\u00fa- \nblica en Galicia para lograr o \ndesenvolvi- \nmento econ\u00f3mico da Comunidade aut\u00f3no- \nma. \nSolicitar que na pol\u00edtica.de inversi\u00f3ns do \nINI \nse te\u00f1a en conta o deterioro que a &- \nplotaci\u00f3n da mina de Endesa nas Pontes es- \nt\u00e1 causando no medio ambente e os \nempre- \ngos alternativos que hai que prever polo \nes- \ngotamento do xacemento \nmineiro \nas\u00ed \ncomo \na necesaria diversificaci\u00f3n industrial da co- \nmarca. \nTendo \nen conta estes obxectivos, e consi- \nderando que o problema de Endesa forma \nparte dunha cuesti\u00f3n m\u00e1is ampla e xeral, a \nnegociar co Goberno central a participaci\u00f3n \nen Endesa e nas empresas p\u00fablicas nos ter- \nmos dos artigos 30.2. e 55.1 do Estatuto de \nAutonom\u00eda de \nGalicia)). Santiago (Redacci\u00f3n). El estu- \ndio \nde' \nlas mecanismos para hacer \noperativa la coordinaci\u00f3n de las \ninversiones del Fondo de Com- \npensaci\u00f3n Interterritorial \n(FCI) \ny \nde todas las que va a realizar la \nAdministraci\u00f3n central en el \u00e1m- \nbito de la comunidad aut\u00f3noma \ndurante el a\u00f1o 85 es el principal \npunto del orden del d\u00eda de la reu- \nni\u00f3n que celebra hoy, a las cinco \nde la tarde, la comisi\u00f3n de Plani- \nficaci\u00f3n, Coordinaci\u00f3n y Segui- \nmiento de las Inversiones de la \nXunta. \nSe abordar\u00e1n, asimismo, el es- \ntablecimiento de criterios de ac- \ntuaci\u00f3n y de objetivos y priorida- \ndes en la selecci\u00f3n de proyectos \nteniendo en cuenta los principios \nvigentes en el conjunto del Estado \ny aquellos otros que estime conve- \nnientes la comunidad aut\u00f3noma. \nLa reuni\u00f3n estar\u00e1 presidida por \nel responsable del \u00e1rea econ\u00f3mica \nde la Xunta de Galicia y presiden- \nte de la comisi\u00f3n, Carlos Mella; \ndesempe\u00f1a las funciones de vice- \npresidente de la misma el director \ngeneral de Planificaci\u00f3n Econ\u00f3- \nmica, Jos\u00e9 Mar\u00eda \nPujalte \nGim\u00e9- \nnez. \nLa Comisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n, \nCoordinaci\u00f3n y Seguimiento de \nlas Inversiones de la Xunta de \nGalicia fue creada por un decreto \nde la Conseller\u00eda de Econom\u00eda del \n27 de junio pasado. \nForman parte de la comisi\u00f3n, \nadem\u00e1s de los miembros ya men- \ncionados, el secretario general \nt\u00e9cnico de la Conselleria de Eco- \nnom\u00eda y un representante, con ca- \ntegor\u00eda de director general, por \ncada Conselleria. \nEl conselleiro de \nSanidad explicar\u00e1 \nlas negociaciones \nsobre el \nInsalud dades de producci\u00f3n m\u00e1s rentables, y que, \nen todo caso, no afectar\u00e1 a explotaciones de \ntipo muy intensivo y rentables, como las de \ncar\u00e1cter horticola. tristas, en tanto que votaban a favor los so- \ncialistas, Coalici\u00f3n Galega y Anxel \nGuerrei- \nro. \nCarlos Mella, en nombre del gobierno, \ncontest\u00f3 al socialista \nGonz\u00e1lez \nAmadi\u00f3s \nmostrando su desacuerdo con que la Xunta \nabsorbiese las nuevas responsabilidades so- \nbre contribuciones territoriales y licencias \nfiscales en los casos en que fuese necesario y \nde acuerdo con el principio de tutela finan- \nciera sobre los entes locales reconocidos en \nel art\u00edculo 49.1 del Estatuto. El vicepresi- \ndente econ\u00f3mico de la Xunta se refiri\u00f3 a \n\u00abtrece diputados)) (seguramente pretend\u00eda \ndecir funcionarios) de una provincia que no \ncit\u00f3, sobre los cuales comprob\u00f3 en la jefatu- \nra de personal en Madrid que dos estaban \ncalificados como muertos, uno como droga- \ndicto, dos que hab\u00edan solicitado el paso al \nconsorcio y otro la excedencia. \nLa unanimidad volvi\u00f3 a la hora de apro- \nbar la proposici\u00f3n no de ley del grupo parla- \nmentario de Coalici\u00f3n Galega sobre solici- \ntud al Gobierno central de la \ninstrumentali- \nzaci\u00f3n y cumplimiento del articulo 15 de la \nLOFCA. \n({A \nXunta -dice el \nacuerdo- \nre- \ncaba~\u00e1 \ndo Goberno do Estado a urxente \nins- \ntrumentalizaci\u00f3n e cumprimento do artigo \n15 da LOFCA de forma que se dote a \nGali- \ncia \ndos medios necesarios para a cobertura \ndos servicios m\u00ednimos \nfundamentaisn. \nEl programa de AP \nLas dos interpelaciones incluidas en el \ntercer y \u00faltimo punto del orden del d\u00eda esta- \nban dirigidas al conselleiro Rey de Roa des- \nde las vertientes agrarias y pesquera de su \ndepartamento. La primera, que plante\u00f3 \nBenxam\u00edn Casal, se refer\u00eda a las previsiones \ndel gobierno gallego sobre el futuro del pro- \nceso de desaparici\u00f3n de explotaciones agra- \nrias independientes inferiores a \n2 \nhect\u00e1reas. \nTanto el autor de la iniciativa como Lage \nLage, que intervino posteriormente por CG, \ncriticaron el incumplimiento por parte del \nGobierno de este aspecto contemplado en el \nprograma electoral de AP. \nEl vicepresidente pol\u00edtico, plante\u00f3 la dife- \nrencia entre un programa electoral y el de \ngobierno, que insistentemente ha solicitado \nla oposici\u00f3n, y explic\u00f3 el contenido del pro- \ngrama de AP en este aspecto, diciendo que \nlo que se pretende es hacer desaparecer ex- \nplotaciones de dimensiones \u00ednfimas como \nbase econ\u00f3mica familiar, en aquellos casos \nque no garanticen los \nmlnimos \nniveles de vi- \nda exigibles en esta sociedad. \nPor su parte, el conselleiro de Agricultura \ndijo que lo que se plantea no es la desapari- \nci\u00f3n dr\u00e1stica de \nlas \nexplotaciones de menos \nde dos hect\u00e1reas, sino su integraci\u00f3n en \nuni- El \u00faltimo asunto tratado, con el que se \ndio por concluida la sesi\u00f3n poco antes de las \nnueve de la noche, se bas\u00f3 en una interpela- \nci\u00f3n de Camilo Nogueira sobre el proyecto \nde ley de Cultivos Marinos del Gobierno \ncentral. Curiosamente, todos los grupos de \nla C\u00e1mara parecen estar de acuerdo en \nplantear en su d\u00eda recurso de \ninconstitucio- \nnalidad sobre la ley en cuesti\u00f3n. Ni siquiera \nel socialista Garc\u00eda Dorgambide se resisti\u00f3 a \nmostrar su acuerdo \ncon \nel hecho de que (4 \nunha competencia nasa);, aunque, al igual \nque \nCamilo Nogueira, aludi\u00f3 al vac\u00edo dejado \npor el Gobierno aut\u00f3nomo en este tema y \njustific\u00f3 en base a ello Ia \nactuacipn \ndel Go- \nbierno central. \nPr\u00f3ximo pleno \nLa junta de portavoces acord\u00f3 convocar \ntodav\u00eda otro pleno dentro del presente a\u00f1o, \ncuyas sesiones se celebrar\u00e1n los d\u00edas 28 y 29 \npr\u00f3ximos y en cuyo orden del \nd\u00eda \nfiguran, \nentre otros temas, la designaci\u00f3n de los par- \nlamentarios para defender en el Congreso \nde los Diputados la proposici\u00f3n de ley del \ntercer canal de televisi\u00f3n; una proposici\u00f3n \nno de \nley \ndel grupo socialista sobre partici- \npaci\u00f3n del gobierno gallego en diversas em- \npresas y sociedades, y de otra de Coalici\u00f3n \nGalega sobre confecci\u00f3n de un plan general \nde aprovechamiento de montes vecinales en \nmano com\u00fan; el debate del dictamen de la \ncomisi\u00f3n de Agricultura sobre el proyecto \nde ley de actuaci\u00f3n intensiva en las parro- \nquias rurales; el debate de totalidad del pro- \nyecto de ley de C\u00e1maras Agrarias; y una \nmoci\u00f3n de los socialistas sobre supuestas \nirregularidades en el otorgamiento de auto- \nrizaciones de transporte p\u00fablico discrecio- \nnal de viajeros. \nDentro de la actividad prevista en el Par- \nlamento, figura tambi\u00e9n la reuni\u00f3n que cele- \nbrar\u00e1 esta ma\u00f1ana, a partir de las once, la \nComisi\u00f3n lnstitucional de la C\u00e1mara para \nestudiar la proposici\u00f3n no de ley de Camilo \nNogueira sobre la declaraci\u00f3n de Galicia \ncomo zona desnuclearizada, la pregunta de \nIglesias Cacicedo sobre acceso a la propie- \ndad de las viviendas sociales del patronato \nde Viviendas de la Guardia Civil por sus in- \nquilinos, y para proceder a la elaboraci\u00f3n \ndel dictamen en la proposici\u00f3n de ley del \nDefensor \ndo \nPobo de Galicia. \nTambi\u00e9n hoy se reunir\u00e1 la ponencia que \nen el seno de la comisi\u00f3n de Econom\u00eda in- \nforma el proyecto de ley de gesti\u00f3n financie- \nra de Galicia, la cual proseguir\u00e1 ma\u00f1ana sus \ntrabajos. Santiago (Redacci\u00f3n). El vice- \npresidente pol\u00edtico de la Xunta ha \ndirigido un escrito al presidente \ndel Parlamento, Antonio Ros\u00f3n, \nen el que expresa el deseo de la \nConseller\u00eda de Sanidad y Consu- \nmo de comparecer ante la comi- \n' si\u00f3n parlamentaria de Sanidad, \nPol\u00edtica Social y Empleo, para \nexplicar el estado actual de las ne- \ngociaciones de transferencias del \nINSALUD \ny de la AISNA. Cumplimiento de la LOFCA \nNo prosper\u00f3 la otra moci\u00f3n que figura- \nba en el primer punto del orden del \nd\u00eda, \nla \ndel Grupo Socialista sobre transferencias a \nlos ayuntamientos de la titularidad de la re- \ncaudaci\u00f3n de las contribuciones territoriales \ny licencias fiscales que figuran en la Ley de \nPresupuestos Generales del Estado para \n1983. En la votaci\u00f3n se abstuvieron los \ncen- \nESTET~CA PLASTICA \nY REPARADORA \nConsulta \ndloria previa cito Consulta: Martes y Jueves, \nC/ Galems, 32-2.0 A \nTel\u00e9fono 58821 0 - SANTIAGO Cant\u00f3n Grande, 16-1 7 \n1 CURSO DE PSICOMOTRICIDAD RELACIONAL \nInicio: 7-8-9 enero. Duraci\u00f3n: EneroJunio 84 (100 horas). \nPlazo de \ninscripcibn: Hasta el 28 de diciembre. Plazas limitadas. Soli- \nchd \nde \nprogmrnas, \nInformaci\u00f3n e inscripclbn en LUBRICAN (Aparta- \ndo 1.087 y Telbf. 599637 de Santiago). \nSe anuncia \ntambi4n un cursillo de blonerg\u00e9tlco y conciencia corporal \nde Yebrero a junio (90 horas) y plazo de inscrlpcibnhasta el 30 de \nenero. O Crema de langosta \nO Ostras de Arcade \nCEW SA \nJUAN LATORRE \nFRANCO \nESPECIALISTA \nNARIZ, GARGANTA Y OlDOS \nNuevo Telbfono 21 3225 \nSan Andr\u00e9s, 56. La Coru\u00f1a J. CelesHno Pi\u00f1giro \nAmigo UKIPO-'' \nHOTELERe .- \nRESERVA DE MESAS \nTELEFONO 597972 I GINECOLOGO \nUnares Rh, 12-1 4-1 .o izda. B \nLA CORUF4A \nTef. nuevo 21 3926 \nC.S.P. 2.290-R ULTIMA HORA La Voz de Galicia, jueves, 29 de diciembre de 1983 6 1 \nEl GAL reivindica la acci\u00f3n \ncontra el etarra \n\u00abTxa~elab) Entre ellas, Galicia \ncias en materia Marbella : Alain \nDelon agredi\u00f3 \na un fot\u00f3grafo \nMarbella (M\u00e1laga) (Efe). \nEl actor Alain Delon agredi\u00f3 \nayer al fot\u00f3grafo Enrique \nL\u00f3pez Costa cuando intenta- \nba hacerle unas fotos en la \ncarretera que conduce a \nPuerto \nBan\u00fas, \nen Marbella. \nSeg\u00fan \nla versi\u00f3n de la no- \nvia del fot\u00f3grafo agredido, \n\u00e9ste y otro compa\u00f1ero \nIleva- \nban varios d\u00edas detr\u00e1s de \nAlain Delon para conseguir \nun reportaje del actor, que \nest\u00e1 en \nMarbella \nde vacacio- \nnes. \nPor la tarde, los fot\u00f3gra- \nfos, que viajaban en un co- investigaci\u00f3n agraria a ocho Bilbao (Efe). El Grupo Antiterrocista de Liberaci\u00f3n (GAL) ha rei- \nvindicado la ejecuci\u00f3n de \nMikel \nAntonio Goikoetxea, en San Juan de \nLuz, ayer, por \nmedio \nde una llamada telef\u00f3nica a la agencia Efe de Bil- \nbao. \nEl comunicante, que se expresaba en franc\u00e9s, dijo que \n((el \ncombate \ncontra los nacionalistas terroristas va a continuar qn el sur de Francia. \nNing\u00fan elemento activo, colaborador o simpatizante de ETA va a po- \nder escaparse de nuestra venganza. La semana pr\u00f3xima va ,a represen- \ntar el principio de acciones contra el montaje franc\u00e9s que protege a los \nterroristas)), \nconcluy\u00f3. com\u00dcnidadesaut\u00f3nomas \nMadrid (Colpisa). El Consejo rales, siendo responsable de la di- \nde Ministros celebrado ayer \napro- \nfusi\u00f3n nacional de los resultados \nb\u00f3 ocho reales decretos por los \nque \nse \nobtengan en la labor inves- \nque se traspasan los servicios \nde \ntigadora. La administraci\u00f3n cen- \nla \nadministraci\u00f3n central en \nma- \ntral ser\u00e1 tambi\u00e9n responsable de \nteria de investigaci\u00f3n agraria a \nlas \nlos programas nacionales de \ninvesti- \ncomunidades aut\u00f3nomas de \nAn- \ngaci\u00f3n agraria, elaborados a par- \ndaluda, \nArag\u00f3n, Baleares, \nCana- \ntir de las demandas de \ninvestiga- \nrias, Castilla-La Mancha, \nGali- \nci\u00f3n que genere cada comunidad \ncia, \nMurcia y Cantabria, con \nun \naut\u00f3noma, reserv\u00e1ndose la ges- \ntexto legal, id\u00e9ntico para todos ti\u00f3n de un centro nacional de in- \nlos casos, en el que se definen \nlas \nvestigaci\u00f3n disciplinar que realice \ncompetencias del Estado y de las \nsu \npropia \ninvestigaci\u00f3n \ny \nsirva \nde \ncomunidades aut\u00f3nomas, y se \nin- \napoyo a los centros transferidos. \ncluye un inventario de \nbienes \nv \nPor \nsu \nparte, \nlas comunidades Incidentes en Renter\u00eda tras el \natentado contra un dirigente de \nETA-M en San Juan de Luz \nSan Sebasti\u00e1n (Europa Press). \nDecenas de personas participaron \nanoche en manifestaciones en la \nlocalidad guipuzcoana de \nRente- \nr\u00eda, \npara protestar por el atentado \nperpetrado unas horas antes en la \n.localidad vascofrancesa de San \nJuan de Luz contra el presunto di- \nrigente de ETA Militar, Miguel \nGoicoechea Elorriaga, alias \n((Txapela,), \nque result\u00f3 gravemen- \nte herido. \nLos manifestantes, en su mayor \nparte j\u00f3venes, cruzaron y quema- \nron un autob\u00fas de los transportes \np\u00fablicos sobre la calzada en la ca- \nrretera nacional n\u00famero ano, \nMadrid-Ir\u00fan. \nAsimismo, gritaron \n,{(sloganw \ncontra la Polic\u00eda y contra el Parti- \ndo Socialista. Uno de los mani- \nfestantes escribi\u00f3 sobre el \nautb\u00fas, \ncon un spray de color rojo: \n((PSOE, asesinos)) y ((Polic\u00eda, ase- \nsina)). \nPor otra parte, dotaciones de la \npolic\u00eda francesa establecieron un ((impresionante)> dispositivo de \ncontrol y seguridad en toda la zo- \nna que circunada San Juan de \nLuz, seg\u00fan manifestaron personas \nque cruzaron la frontera, proce- \ndentes del \nPa\u00eds \nVasco Franc\u00e9s. \nLas medidas \npoliciales \nincluyen \nregistros sistem\u00e1ticos de los veh\u00ed- \nculos y examen de las \ndocumenta- \nciones \nde los ocupantes. \nEn cuanto al \netma \nherido, \nfuentes de la \npolicl\u00ednica \nde \nBayo- \nna, donde fue trasladado tras el \natentado y donde estaba siendo \nintervenido quir\u00fargicamente ha- \ncia las 23 horas, no quisieron pre- \ncisar la situaci\u00f3n del paciente. \nPor su parte, la polic\u00eda de \nBa- \nyona tampoco suministr\u00f3 m\u00e1s in- \nformaci\u00f3n al respecto, a excep- \nci\u00f3n de que, al parecer, el atenta- \ndo fue perpetrado por dos indivi- \nduos que consiguieron escapar en \nautom\u00f3vil en direcci\u00f3n a la auto- \npista que se dirige hacia la fronte- \nra de \nIr\u00fan. che, se cruzaron en la carre- \ntera con Alain Delon que, en \ncompa\u00f1\u00eda de una joven, cir- \nculaba en bicicleta. \nTras dar marcha atr\u00e1s con \nel autom\u00f3vil, los fot\u00f3grafos \nse bajaron y dispararon sus \nc\u00e1maras. Al darse cuenta, \nAlain Delon se dirigi\u00f3 hacia \nEnrique L\u00f3pez y le golpe\u00f3 \nvarias veces, le rompi\u00f3 las \ngafas y las pis\u00f3. Despu\u00e9s, \npropin\u00f3 varios golpes a la \npuerta del coche y la dej\u00f3 \npr\u00e1cticamente destrozada. \nAdem\u00e1s, el actor arrebat\u00f3 \nal compa\u00f1ero de Enrique \nL\u00f3pez la c\u00e1mara con la que \nhab\u00eda hecho fotograf\u00edas de la \npelea y la estrell\u00f3 contra el \nsuelo. \nEl fot\u00f3grafo agredido ha personal \ntransferido. aut\u00f3nomas dirigir\u00e1n y \ngestiona- \nr\u00e1n los CRIDA ubicados-en su te- \nrritorio, ejecutando los progra- \nmas de investigaci\u00f3n acordados y \ncoordinados con la administra- \nci\u00f3n central en los programas na- \ncionales. Las comunidades aut\u00f3- \nnomas podr\u00e1n, asimismo, difun- \ndir en su territorio \n1.0s \nresultados \nque obtengan en la investigaci\u00f3n. \nEl proceso de transferencias en \nmateria de investigaci\u00f3n agraria, \ntras los ocho reales decretos apro- \nbados y los traspasos ya realiza- \ndos p interiormente a Catalu\u00f1a y el La transferencia en materia de \ninvestigaci\u00f3n agraria se concreta \nen el traspaso a las comunidades \naut\u00f3nomas respectivas de los \nCentros Regionales de Investiga- \nci\u00f3n Agraria (CRIDA) que tiene \nla administraci\u00f3n central, par- \ntiendo de dos objetivos b\u00e1sicos \nque mantengan la unidad indivisi- \nble de la investigaci\u00f3n y aseguren \nque los resultados de esa investi- \ngaci\u00f3n responder\u00e1n a las necesi- \ndades de los agricultores. \nEn los decretos de transferen- Pa\u00eds Vasco, quedar\u00e1 cerrado-en \ncias se se\u00f1ala la funci\u00f3n del Esta- un \npr\u00f3xiino \nConsejo de Ministros \ndo como coordinador general de cuando se aprueben los \ntzxtos \nIe- \nla pol\u00edtica de investigaci\u00f3n \nagra- \ngiiles \ncorrespondientes al resto de \nria, definiendo sus objetivos gene- \nlas \nc\u00bbii~unid:ides \naut\u00f3noinas. \npresentado una denuncia e~i \nla comisar\u00eda marbell\u00ed y ha \nvalorado los \ndafios \nen 40.000 \npesetas. En la domisar\u00eda no \nhan querido facilitar ning\u00fan \ndato, porque tienen \u00f3rdenes \nde no decir nada sobre este \nasunto. \nAlain Delon se encuentra \nen \nMarbella \ndesde hace tres \nd\u00edas, alojado en la urbaniza- \nci\u00f3n \n((Las \nTorres)). \nEx-guerrilleros \ncolombianos, \nen Madrid \nMadrid (Efe). Un grupo \nde ex-guerrilleros \ncolomloia- \nnos del movimiento \nuM-19~, \ncondenados y posteriormen- \nte amnistiados por las auto- \nridades de Bogot\u00e1, llegaron \nayer a Espa\u00f1a, junto a sus \nfamilias, de camino a un ter- \ncer \npa\u00eds \nen el que fijar\u00e1n su \nresidencia definitiva, seg\u00fan \nfuentes oficiales. \nSe trata, seg\u00fan se\u00f1alaron \nlos medios citados, de \nex- \nguerrilleros y sus familiares \nque, tras ser amnistiados, su- \nfr\u00edan amenazas de grupos de \nla extrema derecha colom- \nbiana, y el Gobierno espa\u00f1ol \nacept\u00f3 una petici\u00f3n del eje- \ncutivo colombiano, por ra- \nzones humanitarias. \n.-- 1- Madrid (Por J. Salgado). Cin- \nco horas dur\u00f3 la reuni\u00f3n de la Co- \nmisi\u00f3n Mixta de Trasferencias de \nla Administraci\u00f3n Central a la \nXunta de Galicia -entre las cin- \nco de la tarde y las once de la no- \nche- que ayer tarde se celebr\u00f3 en \nla sede del Ministerio de Admi- \nnistraci\u00f3n Territorial, bajo la pre- \nsidencia de su titular, a la vez pre- \nsidente de la Comisi\u00f3n, Tom\u00e1s de \nla Quadra \nSalcedo, \nal que acom- \npa\u00f1aban distintos cargos del Mi- \nnisterio. En representaci\u00f3n de \nGalicia, asistieron el delegado del \nGobierno, Domingo Garc\u00eda \nSa- \nbell, \ny el conselleiro de Ordena- \nci\u00f3n del Territorio, Angel Mario \nCarre\u00f1o, vicepresidente de la Co- \nmisi\u00f3n, acompa\u00f1ado de los res- \nponsables de las \u00e1reas afectadas \nen esta negociaci\u00f3n. \nAl t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n, en \nuna breve rueda de prensa, el mi- \nnistro y el conselleiro de Ordena- \nci\u00f3n del Territorio hicieron una \nbreve exposici\u00f3n de los acuerdos \ntomados, entre los que destaca la \nfijaci\u00f3n de una nueva reuni\u00f3n de \nla Comisi\u00f3n Mixta de Transfe- \nrencias el d\u00eda 18 de febrero, en la \nque se concretar\u00e1n los temas que \nhan quedado pendientes, \nas\u00ed \ncomo \nla fijaci\u00f3n de los porcentajes de participaci\u00f3n de la Xunta en los \ningresos del Estado. \nEl conselleiro Angel Mario Ca- \nrre\u00f1o, resalt\u00f3 tambi\u00e9n la presen- \ntaci\u00f3n de un estudio por parte de \nla Xunta para la adecuaci\u00f3n del \nPalacio de \nSan \nCayetano como \nfutura sede de la Xunta, aspecto \nque se concretar\u00e1 en la reuni\u00f3n \ndel d\u00eda 18 de febrero. \nDentro de la negociaci\u00f3n de \ntraspaso de competencias, \u00e9stas \nse fijaron a dos niveles. En primer \nlugar, se estudi\u00f3 la valoraci\u00f3n de \nlas transferencias efectuadas,-en- \ntr\u00e1ndose a continuaci\u00f3n en el an\u00e1- \nlisis de nuevas transferencias. \nEn este sentido hay que indicar \nque se ha llegado a acuerdo en \ntransferencias relativas a Traba- \njo, regulaci\u00f3n de empleo, Forma- \nci\u00f3n Profesional, Fondo de Pro- \ntecci\u00f3n al Trabajo e \n({lnserso~; \nen \nIndustria, acuerdo de transferen- \ncia de un convenio del IMPI; en \nAgricultura, transferencia de par- \nte del Instituto de Investigaciones \nAgrarias, semillas y plantas, \nas\u00ed \ncomo la aprobaci\u00f3n de un texto \nde transferencia, pendiente de va- \nloraci\u00f3n; en Hacienda, se trans- \nfiere la recaudaci\u00f3n de tributos \ncedidos y en el MOPU CEOMA \ny medio ambiente. ---- i Lanzan una gran a contra dos - \nguardiis civiles, e \nBilbao (Efe).' Una pareja de la ocho metros de distancia, y no \nGuardia Civil, que c\u00fcbre el \nservi- \ncaus\u00f3 \nning\u00fan da\u00f1o material ni \ncio de vigilancia en el canal de personal. \nDeusto del puerto de Bilbao, ha \nSeg\u00fan \nse ha podido saber de \nsido v\u00edctima de un atentado, aun- fuentes de la Guardia Civil, el \nar- \nque por fortuna ha resultado \nile- \ntefacto era de fabricaci\u00f3n casera, \nsa. \nhabitualmeilte \nutilizados por \nSobre las once y cinco horas de ETA. \nayer \nnoche3 \nuno o varios \ndescono- \nPor el momento se desconoce \ncidos \nlanzaron una granada de qui\u00e9nes han sido los autores del \nmano desde lo alto de un muro a atentado, pues los centinelas que \nla garita donde hac\u00edan guardia los se hallaban en la garita no pudie- \ndos miembros de la Benem\u00e9rita. ron verles, por la bruma y la oscu- \nEl artefacto hizo explosi\u00f3n a \nunos \nridad de la noche. \nRuiz de Pinedo presenta denuncia \ncontra la comisar\u00eda de \nVitoria \nMadrid (Efe). El dirigente de guiente (por ayer) se le traslad\u00f3 a \nHerri Batasuna, I\u00f1aki Ruiz de Pi- \nMadrid\u00bb. \nnedo, ha presentado una denuncia Para el PNV, un (cshaw\u00bb \ncontra la comisar\u00eda de Vitoria, \ndonde \nestuvo \ndetenido \nla \nnoche \nEl \nEuskadi \nBuru \nBatzaf, \nm\u00e1xi- \ndel \nmartes, por no haber recibido mo organismo del Partido Nacio- asistencia de forense ni nalista Vasco, ha calificado de \nla \ncomunicaci\u00f3n con ((show)) la detenci\u00f3n dek dirigente \nsus familiares. de Herri Batasuna, Jon Id\u00edgoras, \nl\u00f1aki ~~i~ de pineda manifes- en un comunicado en el que tam- \nt\u00f3 \ntras \nser \npuesto \nen \nlibertad, \nano- \nbi\u00e9n \nconsidera \nque \nlos \nhechos \nche, \npor \nel \njuez \ncentral \nde \nla iris- co\"titu~en ((un serio problema , \ntrucci\u00f3n 5 de ~~d~id, de libertad de opini\u00f3n y expre- \nque durante el tiempo que \nperma- si\u00f3n\". \nneci\u00f3 en las dependencias policia- El PNV, ante la detenci\u00f3n Y \nles de vitoria estuvo incomunica- posterior puesta en libertad de los \ndo \ny \nse \nle \nnegaron \n-derechos que dos dirigentes de HB por las de- 1 \nasisten a un detenido. claraciones realizadas en {(Los de- 1 \nUn responsable de la comisar\u00eda SaYunOS del Ritz') a un grupo d\u00e9 \nde \nPolic\u00eda \nde \nvitoria \nha \nmostrado \nperiodistas, se\u00f1ala que \nlos \nhechos \nsu extra\u00f1eza por la noticia. encierran \n({un \nserio problema de \nla han informado libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n, 1 \nque durante la detenci\u00f3n de ~~i~ que los tribunales deber\u00e1n resol- l \nde Pinedo se cumpli\u00f3 la legisla- Ver\". \nci\u00f3n vigente: se le leyeron los de- Aseguran tambi\u00e9n que ((a la \nrechos y se avis\u00f3 a sus familiares. hora de exigir responsabilidades \nno es f\u00e1cil dilucidar cu\u00e1les corres- \n((Ni \nsiquiera se \nle \ntom\u00f3 declara- ponden \na \nqui\u00e9nes)) \ny \nrecuerdan \nci\u00d3n \n-informaron- \n\u00danicamente \nque \nen \nmanifestaciones \nrecientes, \nse \nle \ndetuvo, como hab\u00eda ordena- los \ndirigentes \nde \nHB \n(<han \nexpre- \ndo \nel juzgado central de instruc- sado \nid\u00e9nticas \nopiniones \nsin \nulte- \nci\u00f3n \nn\u00famro 5, y a la ma\u00f1ana si- riores consecuencias,). ! t ler. Aniv. de la Sra. D\u00f1a. SARA LOPEZ COBAS \ny 4.0 Aniv. del Sr. D. EMILIO LOPEZ LOPEZ - D. E. P. - \nSe Su sobrlno, Luis L\u00f3pez TomB, y dem\u00e1s famllla, \nRuegan una oraci\u00f3n por su alma y la aslstencla al funeral que se celebrar\u00e1 en la Iglesia parroquiai admiten de Santo Tom\u00e1s. a las siete de la tarde de hoy. dia 29. favores por los que anticipan gracias. esquelas La Coruha, 29 de diclembre de 1983 \nen \nfunerarias \ny agencias \nde \npublicidad El Sr. D. \nSEVERINO \nGARCIA \nCANDAMIO \nFalleci\u00f3 el dla 20 de diciembre de 1983, confortado con los AA. EE. - D.E.P. \nSus sobrinos v dem\u00e1s familla. \nI Dan las m\u00e1s eipreslvas gracia's a cuantas personas han aslstldo al acto de sepelio, as1 como a to- \ndas las que por distintos medios \ntestlmonlaron \nsu \ncondolencla, y les Invitan a asistir al funeral que \npor su eterno descanso se \noficlar\u00e1 \nhoy, \nd\u00eda \n29, a las \nsels \ny media de la tarde, en la Iglesia \nparroquia1 \nde Santa \nMarla \nde Olelros. I \nI Olelros, 29 de diciembre de 1983 I por Juan Fern\u00e1ndez Latorre Director: Jaan Ram\u00f3n DEaz Garc\u00eda \nLa Coru\u00f1a, s\u00e1bado, 8 de enero de 1983. A\u00f1o CI. N.o 32.340. El diario de mayor tirada de Galieia 7.8 edici\u00f3n: Ea Coru\u00f1a * \necliraci\u00f3n oficial sobre el proceso e transferencias \nSantiago (Redacci\u00f3n). En una declaraci\u00f3n oficial aprobada Constituci\u00f3n, y siente profundamente que la ocasi\u00f3n que ten\u00edamos \nen su reuni\u00f3n plenaria de ayer, la Xunta de Galicia rechaza rotun- se vea frustrada por la actitud de la Administraci\u00f3n socialista, que \ndamente \nla actitud del Gobierno socialista sobre el procedimiento ha \nadoutado \nf\u00f3rmulas neeociadoras faltas de visi\u00f3n auton\u00f3mica. \nde negociaci\u00f3n de las transferencias a la comunidad-aut\u00f3noma ga- \nllega, considerando que ello implica un olvido de la condici\u00f3n de \nGalicia como nacionalidad hist\u00f3rica, reconocida constitucional- \nmente. La Xunta anuncia su prop\u00f3sito de mantener una actitud \nprofundamente reivindicativa ante la Administraci\u00f3n Central y \nhace un llamamiento a las fuerzas pol\u00edticas y sociales para que de- \nfiendan los intereses de Galicia por encima de las propias estrate- \ngias partidarias. \nEl texto de la declaraci\u00f3n de la Xunta es el siguiente: \n\u00abEl \nGobierno de Galicia, informado de la reuni\u00f3n de la Co- \nmisi\u00f3n Mixta de Transferencias celebrada el pasado d\u00eda 27 de di- \nciembre, manifiesta su rotundo rechazo de los criterios manteni- \ndos por parte de la Administraci\u00f3n Central, que implican un retra- \nso en el calendario de las transferencias previsto por la Comuni- \ndad Aut\u00f3noma gallega. \nLa Xunta entiende que esta actitud del Gobierno central sig- \nnifica un olvido \nd~ \nsus compromisos electorales relativos a la cons- \ntrucci\u00f3n del Estado de las autonom\u00edas y, sobre todo, un olvido de \nnuestra condici\u00f3n de nacionalidad hist\u00f3rica, reconocida por la El Gobierno de Galicia, a la vez que hace p\u00fablica su grave \npreocupaci\u00f3n por estos problemas para mayor \ninformacibn \nde los \nciudadanos de la Comunidad Aut\u00f3noma, manifiesta su prop\u00f3sito \nde mantener una actitud profundamente reivindicativa ante la Ad- \nministraci\u00f3n Central, a fin de que la autonom\u00eda gallega ocupe en \nel conjunto estatal el lugar que le corresponde, de acuerdo con la \nConstituci\u00f3n y la voluntad democr\u00e1ticamente expresada de los \nelectores. \nLa Xunta considera una imposici\u00f3n unilateral del Gobierno \nCentral el retraso en el calendario de transferencias y actuar\u00e1 con \ntodos los medios a su alcance para evitarlo, para lo cual espera \nuna actitud solidaria de las fuerzas pol\u00edticas y sociales que sientan \nlos intereses de Galicia por encima de las propias estrategias de \npartido. El gobierno \nautbnomo \nlamenta que su actitud dialogante \ny seria no se vea correspondida, cuando menos, por una justa ac- \ntuaci\u00f3n del Gobierno central, que sigue sin comprender la realidad \nhist\u00f3rica de Galicia y el papel que debe cumplir en el conjunto de \nlos pueblos de \nEspa\u00f1a\u00bb. \nLas heridas no revisten gravedad \nAmetrallados \nla ayudant\u00eda d \nBilbao (Agencias). Dos suboficiales de la ayu- \ndant\u00eda de Marina de Bermeo, el subteniente Juan \nRivas Rivas y el brigada Rafael Gonz\u00e1lez, resulta- \nron heridos ayer en un atentado perpetrado contra \nellos cuando se dirig\u00edan a su trabajo, a primeras \nhoras de la ma\u00f1ana. Los heridos recibieron impac- \ntos de bala en zonas no vitales del cuerpo, por lo \nque su estado, seg\u00fan fuentes m\u00e9dicas, no reviste \ngravedad. Uno de los suboficiales se\u00f1al\u00f3 que dos \nj\u00f3venes que estaban junto a un turismo los ametra- \nllaron, \nuno desde el suelo, y el otro desde el interior \ndel veh\u00edculo y que al escuchar los disparos corrie- \nron a protegerse en un taller pr\u00f3ximo aunque resul- \ntaron alcanzados. \nEn el lugar del suceso fueron recogidos 10 cas- \nquillos de bala, del calibre 8 milimetros, \nParabe- \nIlum. \nmarca \n({SF)). \nLos dos suboficiales se encontraban en Bermeo \ndesde hace dos meses y proced\u00edan de Ibiza y de \nFuengirola. \nPor otra parte, al recibir la noticia del atenta- \ndo, el almirante jefe del Estado Mayor de la Arma- \nda, Saturnino Suances de la \n@idalga, \nacompa\u00f1ado \np8r \nel capit\u00e1n general de la Zona Mar\u00edtima del \nCant\u00e1brico, se traslad\u00f3 a Bilbao donde visit\u00f3 per- \nsonalmente a los dos heridos. \nJuan Rivas recibi\u00f3 dos impactos en ambos \nmuslos y el brigada Rafael Gonz\u00e1lez presenta una \nherida en sedal en el brazo derecho y fractura de \ncadera. * P\u00e1gina 8 \nRibeira (Corresponsal). Un alijo de tabaco ru- \nbio de contrabando, cuyo valor supera el mill\u00f3n se- \ntecientas mil pesetas, fue detectado y aprehendido \npor una dotaci\u00f3n de la Guardia Civil en Palmeira \n(Ribeira). La mercanc\u00eda, compuesta por cajas de \nlas marcas \n({Winston), \ny \n((Marlboro)) \nfue hallada \noculta en una casa en ruinas y abandonada. Q P\u00e1gina 20 \nla provincia \ncoerufiessa \nA PSgina 30 \nDos c~\u00f1ufieses~ \nprimeros premios del \nconcurso de TV \nGente Joveaii \nbases de los \nconcursos del \nAmtroMo \n* P\u00e1gina 21 \nMadrid (Agencias). ((La pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobier- \nno est\u00e1 en trance de \nmaduraci\u00f3n)>, \nafirm\u00f3 ayer el presidente \nde la CEOE, Carlos Ferrer Salat, al t\u00e9rmino de la larga en- \ntrevista -alrededor de cuatro horas- que mantuvo con el \npresidente del Gobierno, Felipe Gonz\u00e1lez, y a la que asistie- \nron tambi\u00e9n los ministros de Econom\u00eda y Hacienda, Miguel \nBoyer y Trabajo, Joaqu\u00edn Almunia, as\u00ed como los principa- \nles dirigentes de la organizaci\u00f3n empresarial. Durante la reuni\u00f3n, seg\u00fan inform\u00f3 el propio Ferrer Salat, los represen- \ntantes de la patronal expusieron al presidente del Gobierno \nsu preocupaci\u00f3n por la reducci\u00f3n de la jornada laboral, que \nsupone para las empresas en que se trabajan 43 horas sema- \nnales, seg\u00fan un estudio de la CEOE, un incremento del 9,4 \npor ciento en los costes salariales, y un 2,5 por ciento, en el \ncaso de las empresas en las que se trabajan actualmente \n1.880 horas anuales. Q P\u00e1gina 15 \nMadrid (Colpisa). Est\u00e1 \npr\u00e1cticamente decidida la ubi- \ncaci\u00f3n del buque de la Arma- \nda \n{Galatea)) \ncomo Museo \nNaval en Sevilla, ya que s\u00f3lo \nfalta el compromiso del Ayun- \ntamiento \nb\u00e9tico \npara hacerse \ncargo de su conservaci\u00f3n. \nEl velero de tres palos per- manece atracado en la base \nnaval militar de A \nGrana, \nen \nFerrol, desde que fue dado de \nbaja como buque de la Arma- \nda. Hace alg\u00fan tiempo fue de- \nsarbolado de su velamen, en \nespera de que se adoptase una \ndecisi\u00f3n sobre su futuro. \nPalma de Mallorca, Ferrol, Santander y Sevilla fueron las \nciudades que se disputaron \ndesde el principio la goleta, \npero ahora parece que \ns\u00f3lo \nPalma de Mallorca podr\u00eda \nconservar alguna posibilidad, \ny que Sevilla tiene pr\u00e1ctica- \nmente todos los pronuncia- \nmientos a \nsu \nfavor. * P\u00e1gina li Madrid (Efe). Los incrementos de la contribuci\u00f3n r\u00fastica, que en \nalgunos casos son del 500 \n.por \ncien, han producido preocupaci\u00f3n y re- \nchazo en las personas afectadas, seg\u00fan se\u00f1ala AP que a\u00f1ade que la me- \ndida va a deteriorar a\u00fan m\u00e1s la calidad de vida del medio rural. Por \notra parte, AP se\u00f1ala que los nuevos tipos de deducciones por matrimo- \nnio e hijos en el impuesto sobre la renta son defraudantes porque ni tan \nsiquiera alcanzan el porcentaje de inflaci\u00f3n que se ha registrado en Es- \npa\u00f1a. Tambi\u00e9n indica dicho partido que el Gobierno no ha sido capaz \nde contener los precios en las pasadas navidades, ni en los art\u00edculos de \nprimera necesidad. 4 P\u00e1gina 13 Fundado en 1882 \npor Juan Fern\u00e1ndez \nLatorre \nDirector: Juan Ram\u00f3n D\u00edaz Garc\u00eda \n7.1~ edici\u00f3n: La Corufia * * \nGarc\u00eda Sabell se reuni\u00f3 con el ministro de Administraci\u00f3n Territorial \nMadrid (Efe). El ministro de \nAdministraci\u00f3n Territorial, To- \nm\u00e1s de la Quadra \nSalcedo, \ny el \ndelegado del Gobierno en Gali- \ncia, \nDomingo Garcfa Sabell, ce- \nlebraron ayer una reuni\u00f3n en \nMadrid, en la que abordaron el \nproblema de las transferencias a \nla comunidad aut\u00f3noma galle- \nga. \nEn sus declaraciones a la \nagencia \n~Efe)), \nTom\u00e1s de la \nQuadra abord\u00f3 la actual situa- \nci\u00f3n del proceso de transferen- \ncias a Galicia y rechaz\u00f3 las acu- \nsaciones- esgrimidas en los \ndlti- \nmos d\u00edas. \nEl ministro explic\u00f3 que en la \n\u00faltima reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n \nMixta de Transferencias, cele- \nbrada el 27 de diciembre, los re- \npresentantes gallegos expusie- \nron como \u00fanica discrepancia la \nnecesidad de que los traspasos \nse produzcan el 1 de abril y no el 1 de julio, como est\u00e1 previsto. \nEn este sentido, el ministro \nopina que lo que se ha produci- \ndo es \n{(una \nmagnificaci\u00f3n del \nproblema. El pueblo gallego tie- \nne derecho a saber que lo que \nestamos discutiendo es \u00fanica- \nmente una cuesti\u00f3n de \nd\u00edas)). \nPara el ministro de Adminis- \ntraci\u00f3n Territorial, el tema de \nfondo es que Galicia ha salido al \nproceso auton\u00f3mico con un des- \nfase temporal de dos afio~, con \nrespecto a las otras dos comuni- \ndades hist\u00f3ricas constituidas. \nEn este sentido, el ministro basa \nla pol\u00edtica de su Departamento \nen el proceso gallego en los si- \nguientes puntos: \n-Imprimir a las transferen- \ncias a Galicia un ritmo superior \nal de las otras comunidades his- \nt\u00f3ricas, recuperando \nas\u00ed \nel tiem- \npo con una mayor rapidez. \n-Otorgar a \nOalicia \nun pi- quete de transferencias superio- \nres: \n((Vamos \na transferir a Gali- \ncia \nm\u00e1s de lo que fue transferido \na las otras comunidades hist\u00f3ri- \ncas en sus fechas correspondien- \ntes)). \n-~esarrollh \ndel propio Esta- \ntuto de Autonom\u00eda, cuyo texto \ncorresponde a una comunid.aad \nhist\u00f3rica. \nEl ministro Tom\u00e1s de la \nQua- \ndra fue tajante al decir: \nayo \ntampoco tengo inconveniente \npara que haya decreto de trans- \nferencias en abril. Lo que vamos \na hacer es racionalizar el traba- \njo y aplicar una metodologia \nadecuada, para que el proceso \nculmine de la manera mejor y \nm\u00e1s r\u00e1pida posible)). \nTras sefialar que, por lo que \nhace al cumplimiento de los \ncompromisos del primero de \nenero, es \nnecksario \nsubrayar que \nel calendario! que se habla \npac, tad6 \ncon el Gobierno anterior \nera de imposible cumplimiento, \nporque no se \nhabian \nnegociado \nmuchas de las materias inclui- \ndas en \n\u00e9l, \nTom\u00e1s de la \nQuadrq \nreafirm\u00f3 la voluntad del \nGo. \nbierno de impulsar la autono- \nm\u00eda de Galicia como comuni- \ndad hist\u00f3rica. \nEn sus declaraciones, rechaz\u00f3 \ntambi\u00e9n el ministro las acusa- \nciones de que \n{(el PSOE est\u00e1 \naplicando la \nLOAPA \nen Gali- \ncia,n. \nFinalmente, el ministro abo- \ng\u00f3 porque este problema, que \ncalific\u00f3 \n({de \nforma y no de fon- \ndo)), se \nsupere \nfavorablemente y \nanunci\u00f3 un pr\u00f3ximo intercam- \nbio de criterios con los respon- \nsables de la Xunta gallega para \naprobar el m\u00e9todo de trabajo, \ntras lo cual se reunir\u00e1 inmedia- \ntamente la Comisi\u00f3n Mixta de \nTransferencias. \nde la lengua \nMadrid (Agencias). La novelis- \nta Elena Quiroga ha sido elegida \nacad\u00e9mica de la lengua en la se- \nsi\u00f3n celebrada ayer en la Real \nAcademia, para ocupar el sill\u00f3n , vacante desde la muerte de Juan \nAntonio de Zunzunegui. A la \nelecci\u00f3n se presentaba \ntambih \nel \nescritor catal\u00e1n Juan Benet. \nElena Quiroga, nacida en San- \ntander de padre gallego, pas\u00f3 a vi- \nvir a \nOrense \ndesde muy corta \nedad, y posteriormente a La Co- \nru\u00f1a. Las impresiones de su in- \nfancia y juventud hacen que su \nobra, enmarcada en la llamada \n{(generaci\u00f3n \ntriste)) \nde la postgue- \nrra, est\u00e9 tem\u00e1ticamente centrada \nen Galicia. La candidatura de la \nnovelista -Premio \nNada1 \n195 \n1- \nfue presentada por Pedro Lain \nEntralgo, \nGonzalo Torrente \nBa- \nllester y Carmen Conde. * Pigina 14 \nEA CORU~A- \nDictamen favorable \nde la comisi\u00f3n de \nservicios \naP \naumento \nde tarifas del \ntransporte ptMco \n* P\u00e1gina 32 \nEa Coru\u00f1a acapara \nun elevado volumen \nde \nlas \ninfracciones \ncomerciales en \nNavidad \n* 1'6gin.i 24 \nAraceli Filgueira \nValverde hablar6 hoy \nsobre Cianqueiao en \nAulas de la \nTercera Edad \n* I'.i.lll.l 24 San Sebasti\u00e1n (Agencias). El colectivo de mi- nen sobre la viabilidad de sus acciones y acepten \nlitantes \nde la autodisuelta ETA - PM (VI1 Asam- las vias pol\u00edticas como \u00fanico cauce para la leg\u00edti- \nblea) respondi\u00f3 p\u00fablicamente en rueda de prensa ma confrontaci\u00f3n. \ncelebrada en la localidad francesa de Biarritz, a Por otra parte, y con relaci\u00f3n al secuestro de \nlas acusaciones de \n((traici\u00f3n)) \ny amenazas de Miguel Ignacio Echeverr\u00eda, la cadena de radio \nmuerte de que est\u00e1n siendo objeto los componen- \n((Antena 3)) difundi\u00f3 ayer una declaraci\u00f3n de Jo- \ntes de este colectivo por parte de la \nVI11 \nAsam- s\u00e9 Antonio Guzkida, amigo personal de Miguel \nblea \nde ETA - PM. Ignacio Echeverr\u00eda. Guzkida declar\u00f3 que el dine- \nPara los \n((autodisueltos)), \nesta campa\u00f1a est\u00e1 ro para el rescate de Miguel Ignacio est\u00e1 deposi- \nmotivada por el ({rid\u00edculo pol\u00edtico militar de su tado \nen \ndos bancos. El \nportavw \nfamiliar inform\u00f3 \nactividad cn el \n\u00faltinio \na\u00f1o)). \n({El \nacoso en que se \naycr \nque \niio \nh:i \nhecho entrega de dinero alguno y \nencuentren \n-;i\u00f1adieron- \nles hace buscar enemi- \nquc \nno se \nestahlcciii \nning\u00fan tipo de contacto con \ngos \npor iodos los \nI:idos \ninventindose \nfiintasrnns y los secuestrndores. Estas decl:iriiciones sal\u00edan al \nconl'idcnies \np:ir\u00bfi \njustificar su fracaso \npol\u00edtico, \nya \np;iso \ndc \n:iIgun;is \ninl'orinxiones \nen \nel sentido de \nqe \nno \nrepresentan :i nadie)). El cit:ido colectivo quc 1;i lihcr;ici\u00f3n de Miguel Ignacio podr\u00eda ser in- \nsc \niiiostr\u00ed) \noptiiiiisl;~ \nrespecto a Iii llegada a1 poder iiiiiicnic. ;il h;iher efectuado la I'aiiiili:~ el p;igo del \ndel \nI'SOF. \nc \nhim \nun \nliariiariiiento a los ii1ilit;intes rc\\c;ite. \nde 1: r.1 - I'M (VI 11 As:iiiihlc:i) par:) que relleuio- * fligin.i Y Ministros aprobar\u00e1, posiblemente \nantes de fin de mes, el decreto que \nrevaloriza las pensiones, \nha \ndicho \nel secretario general de la Seguri- \ndad Social, Luis Garcfa de \nBlas, \nen la clausura de las mesas redon- \ndas organizadas por el Instituto \nNacional de Servicios Sociales \npara informar del desarrollo de la \nAsamblea Mundial de las Nacio- \nnes Unidas sobre el envejecimien- \nto. \nGarcia de Blas, en el transcurso \nde ese acto expuso la filosof\u00eda que \ninspira al Ministerio de Trabajo \nen sus atenciones a la tercera edad \ny, entre otras cosas, \nsefial\u00f3 \nque el \nGobierno va a iniciar acciones \npuntuales para atender a ese co-. \nlectivo, entre las que figuran la \npresentaci\u00f3n al Congreso, antes \ndel 30 de junio, de una nueva ley \nde pensiones que contemple la re- \nvalorizaci\u00f3n autom\u00e1tica de esas \npercepciones. \nPor \nGltirno \ndijo que las pensio- \nnes se \nincremenlar\u00e1n \neste a\u00f1o, \npor lo menos en igual tanto por \nciento que la inflaci\u00f3n. \nSantiago (Redacci\u00f3n). Tanto \nlos representantes de los \narmado- \nres \nde \nMar\u00edn y Vigo como el con- \nselleiro \nde Pesca de la \nXunta \nde \nGalicin \ncoincidieron ayer en que \nla Administraci\u00f3n central no tie- \nne una clara voluntad pol\u00edtica pa- \nra resolver los problemas del sec- \ntor \npesqirero. \nLos \narmadures \ncele- \nbraron una reuni\u00f3n con \nFernkn- \ndez Albor y  d\u00eda^ del R\u00edo, en la \nque expusieron la ca\u00f3tica situa- \nci\u00f3n de la flota que faena habi- \ntualmente en caladeros interna- \ncionales. El conselleiro reafirm\u00f3 \nla necesidad de que Galicia \ntonle \nparte en las negociaciones con \nterceros paises que afecten n la \npesca, ya que Galicia representa \nel cincuenta por ciento de los \ncfec- \ntivos \ndel sector \npesquero \nespa\u00f1ol. * I'igi~i,~ 20 \nSantiago (Redacci\u00f3n). Jos\u00e9 \nMar\u00eda \nSu\u00e1rez \nN\u00fa\u00f1ez \ncontinuar\u00e1 \neste curso como rector de la Uni- \nversidad de Santiago, seg\u00fan acor- \nd\u00f3 ayer la Junta de Gobierno, por \namplia \nmayoria. \nSe tra\u00eda de una \nmedida provisional, que viene a \nsuplir la falta de otra normativa, \na la vez que \n((debe \nentenderse que \ndicho mandato no ha \nfinali~ado)), \nseg\u00fan los estatutos de la institu- \nci\u00f3n. De \nesta \nforma, \naunque el \ncompromiso de \ncuatro \na\u00f1os que \nligaba a \nSul\u00edre~ \nid\u00fa\u00f1ex. \nal \nrectora- \ndo \nya \nconcluy\u00f3, la \nJunta \nde Go- \nbierno de la Universidad decidi\u00f3 \n({poner \nen \nmarcha \nel proceso de \nelnborxi\u00f3n \nde \nnornins o criterios \nsohrc elecciones en \u00f3rganos de \ngobierno \nunipersonal, \nsin perjui- \ncio dc I:i iiorrii;itiv;i Icg:iI quc en \nel futuro prOxiiiio pueda proiiiul- \ng;lrsc, \nde \nmodo \nque \nno \nmis \n[:irde \ndel \nriics de iiovicriihre del presente I \nFundado en 1882 \nEditor: Santiago Rey Fern\u00e1ndez-Latorre por Juan Fern\u00e1ndez Latorre Director: Juan Ram\u00f3n D\u00edaz Garc\u00eda \n7.3 edici\u00f3n: La Coru\u00f1a * * \nMadrid (Corresponsal). M\u00e1s \nde dos \nhoras \ndur\u00f3 \nla \nentrevista \nque niantuvieron ayer en la \nMoncloa el presidente del Go- \nbierno, Felipe Gonz\u00e1lez, y el \npresidente de la Xunta, Gerardo \nFernindez \nAlbor. A juzgar por \nlas declaraciones del jefe del eje- \ncutivo gallego, a la salida de la \nreuni\u00f3n, los resultados de la \nniismu \nson consideradas \ncom- \npletaniente satisfactorios y de- \njan zanjado el contencioso plan- \nteado entre el Gobierno gallego \n4 el Gobierno central sobre el \nproceso de negociaci\u00f3n de las \ntransferencias. Seg\u00fan manifest\u00f3 \nFern\u00fandez Albor a su llegada \nanoche \nal \naeropuerto de \nLaba- \ncolla. la Comisi\u00f3n Mixta de \nTr;insferencias \npodr\u00eda volver a \nreunirse la pr\u00f3xima semana pa- \nra fijar el calendario de negocia- \nciones. Aunque el presidente de \nla Xunta no quiso comprome- \nterse a fijar la fecha definitiva \ndel traspaso del paquete de \nconipetencias \nque deb\u00eda haber \nsido transferido el primero de \nenero. en sus declaraciones en \nMadrid, a la salida de la Mon- \ncloa, lleg\u00f3 a afirmar que espera- \nba que las negociaciones estu- \nviesen ultimadas el I de abril. \nEl presidente de la Xunta \nse- \niial\u00f3 \ntambi\u00e9n, en sus declaracio- \nnes, que hab\u00eda habido coinci- \ndencia en la afirmaci\u00f3n de \nGali- \ncia \ncomo nacionalidad hist\u00f3rica \ny en la necesidad de que las \ntransferencias se produzcan \ncuanto antes. Hubo tambi\u00e9n \ncoincidencia, seg\u00fan \nFernhndez \nAlbor, en la consideraci\u00f3n de \nproblemas concretos, llegando El presidente de la Xuaita sali\u00f3 satisfecho de su entrevista con el jefe del Gobierno \nincluso Felipe Gonz\u00e1lez a plan- \ntear. en medio de la entrevista, \nal ministro de Agricultura las \nmedidas \nnecesarias para que la \nflota pesquera de Mar\u00edn pueda \nvolver a faenar. \n((Creo \nque lo que sucede es \nque, en ocasiones -declar\u00f3 \nFern\u00e1ndez Albor-, lo que pue- \nde decir un ministro no es luego \nlo que dice un presidente y, al \naclararlo, todo queda soluciona- \ndo)). \nEn la tarea de aclarar la si- \ntuaci\u00f3n, Fern\u00e1ndez Albor mani- fest\u00f3, por otra parte. \naNo \nme \nextra\u00f1a nada que la \nmino \ndel \ndelegado del \nGobierry \nen \nGali- \ncin y sus actuaciones llevadas a. \ncabo estos d\u00edas en Madrid, en \ntorno a algunos ministerios, ha- \ny;~ tenido su \nimportancia)). \nEn las diversas manifestacio- \nnes que realiz\u00f3 ayer \nF~rn\u00e1ndez \nAlbor -que se vio asediado por \nlos periodistas a su salida de la \nMoncloa-, el presidente de la \nXunta \ninsist.i\u00f3 \nen e! talante de \nFelipe Gonz\u00e1lez, llegando a afirmar, en el aeropuerto de \nLa- \nhncolla, \nque muchas de las pala- \nbras del presidente del Gobierno \nen relaci\u00f3n con Galicia pueden \nser dichas perfectamente por \ncualquier \ngalleguista. \n((Me \nvoy \nfeliz y contento)), dijo Gerardo \nFern\u00e1nde;. \nAlbor tras su entre- \nvista con Felipe Gonz\u00e1lez, del \nque \ndestac\u00f3. \npor otra parte, su \ntalante \ndialogante, su simpat\u00eda \ny su calidad de hombre de Esta- \nd\u00ab. * P\u00e1sina 34 \nGarcia Sabell \ndar\u00e1 \ncuenta \na Albor de sus \ngestiones \nen Madrid \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). \nEl delegado general del Go- \nbierno en Galicia, Domingo \nGarc\u00eda Sabell, solicitar\u00e1 en \nlas pr\u00f3ximas horas una au- \ndiencia al presidente de la \nXunta, Gerardo Fern\u00e1ndez \nAlbor, con objeto de darle \ncuenta de \nsus \nrecientes ges- \ntiones. desarrolladas en Ma- \ndrid, en torno a la \nagiliza- \nci\u00f3n del proceso de transfe- \nrencias a la comunidad \naut\u00f3- \nnonin gallega. En este senti- \ndo se ha manifestado el pro- \npio Gnrc\u00edn Sabell a su regre- \nso a La Coruiia. ayer por la \ntarde. \nDeclin\u00f3 hacer otro ti- \npo de declaraciones \nperiod\u00eds- \ntic;is \nhasta que no hubiese \nceichrado \nla entrevista con \nAlbor que. seg\u00fan todos los \nindicios. tendr\u00e1 lugar el \nniar- \nte$. \nen \nSnnti'igo. LA CORURA- - \nLa Lomisi611 \nde Urbanismo \ndebatir\u00e1 el martes \nEstrasburgo (Francia) (Efe). El Parlamento Europeo pidi\u00f3 ((urgen- i la difusi\u00f3n \nI temente)) al consejo de Ministros y a la Comisi\u00f3n de la Comunidad \nEcon\u00f3mica Europea (CEE) la reanudaci\u00f3n de las negociaciones pes- \nqueras \ncon terceros pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, en una resoluci\u00f3n adop- \ntada por 102 votos a favor, 7 en contra y 2 abstenciones. La asamblea \nde Estrasburgo mostr\u00f3 su inquietud ante la eventualidad de una exten- \nsi\u00f3n de los conflictos entre la CEE y los pa\u00edses terceros que faenan en \naguas comunitarias. \nLa ponente francesa \nNicole \nPery \n(socialista) insisti\u00f3 en la importan- \ncia de llegar a un acuerdo con \nEspa\u00f1'a, \npa\u00eds que -seg\u00fan ella- \n((se \nhalla \nante una situaci\u00f3n particularmente \nembarazosa)). \nLa parlamentaria so- \ncialista gala se interrog\u00f3 si, en el supuesto de que fracasara el Consejo \nde Ministros de Pesca que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 25 de enero, la Co- \nmunidad dispone de un marco jur\u00eddico adecuado para firmar un acuer- \ndo con Espa\u00f1a. \nLa comunista francesa Sylvie le Roux, en cambio, arremeti\u00f3 con- \ntra la ampliaci\u00f3n del Mercado Com\u00fan Europeo a Espa\u00f1a. porque \n((se- \nr\u00eda catastr\u00f3fico para los pescadores comunitarios y espa\u00f1oles)), y critic\u00f3 \nla atribuci\u00f3n de cuotas de captura ((excesivas)) a Gran Breta\u00f1a, que ((es- \nt\u00e1 recurriendo a una flota extranjera, es decir, la espa\u00f1ola)). \nEl comisario responsable de Pesca, el griego Contegeorgis, re- \ncord\u00f3 que. ante la imposibilidad de lograr una pol\u00edtica pesquera com\u00fan, \nla Comisi\u00f3n de Bruselas recomend\u00f3 \u00faltimamente a los diez estados \nmiembros que adopten medidas \nnacion\u00bf!es, \nque permanecer\u00e1n en vigor \nhasta el 26 de enero. \nEn todo caso, el Parlamento Europeo recomend\u00f3 \n({sin \ndemora)) a \nla Comisi\u00f3n Ejecutiva y al Consejo de Ministros que definan, una vez \npor todas. una pol\u00edtica com\u00fan de pesca, con objeto de acabar con las ac- \ntuales medidas provisionales que est\u00e1n \nperjudic,ando \nsobremanera a los \n((diez)) \ny a los pa\u00edses candidatos a la adhesi\u00f3n. piiblica del \nPGOU de \nLa \nCoruaia \nit Pagina 20 \nMaiiana, marcha \necologista \nen \nbicicleta desde \nla \nPlaza de \nMar\u00e1a Pita \n9r Pigina 22 \nEB d\u00eda 28, \napertura de curso \nen la \nAcademia \nde Medicina de \nGalicia \nagistratura \nobliga a la \npatronal del \ntransporte a abonar \nIra revisi\u00f3ap de 1982 \nrb Pigina 2 e intentaba \nBilbao (Agencias). Luis Mar\u00edn . - \nMancebo. casiido con una hija de . \nBonifricio Echeverr\u00eda y, por tanto. \nprin~o \npol\u00edtico de Miguel \nIgnxio \nEcheverr\u00eda. secuestrado el pasado \nlunes en San Sebasti\u00fan, fue dete- \nnido en la frontera \nfr;inces:i \npor I:i \nGuardia Civil. cuando intentaba \nintroducir en \nEspa\u00f1:i \n350.000 \nfrancos (alrededor de seis \nniillo- \nnes \ny medio de pesetas) seg\u00fan con- \nfirmaron \nfuentes \n\u00bbfici;ile\\. \nPoste- \nriormente. Luis \nM;ir\u00edri \nfue \npueito \nen libertad. aunque el ~iso qiicd:i \nen \nmanos \ndel \ntribunal \nde contra- \nbando y defr:iud:icibn, organisiiio \nque decidir\u00e1 en \n\u00faltini~i \ninstanci~i \nsobre \nesta cuesti\u00f3n. \nLa cantidad \nq!c \nport;ib:i \nel pri- \nnio \nde Miguel \nign~icio \nEcheverr\u00eda \nestaba \ndestin:id;i \na completar \nla \ncifra \nde dos millones de francos \ncxigida \npor \nlos \nsecuestr:idores, \nadernis \ndc los 125 \nmilloncs \nde pe- \nsetas. \nLa \ndetenci6n \nde \nl.uis \nM;ir\u00ed:i \nMancebo se produjo el jueves \ncuando intentaba \ncntrar \nen Espa- \n\u00f1a conduciendo un ((R - 5)). ma- \ntriculado en Madrid. donde reside \nhabitualmente. rb Pipina 7 \nBarcelona (Agencias). Once re- \ncluso~ de la c\u00farcel Modelo logra- \nron fugarse \nayer \ndel centro peni- \ntenciario, seg\u00fan manifest\u00f3 el di- \nrector, Bartolom\u00e9 Moreno. \nUno \nde los fugitivos result\u00f3 herido de \nbala y se encuentra internado en \nel Hospital Cl\u00ednico. Los reclusos \ndisfrutahiin \nde un r\u00e9gimen de con- \nfiariza \ndentro de la prisi\u00f3n. Los \nonce reclusos, entre los que figu- \nraban dos italianos, practicaron \nun t\u00fanel desde las dependencias \nde la panader\u00eda hasta una caseta \nde la compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica FECSA \nque est\u00e1 situada en el patio del \ncentro. donde se mezclaron con \nlos numerosos visitantes y pudie- \nron salir \nn \nla \ncalle. \nUno de los funcionarios que se \nencontraba en el patio \ndio \nla \nalar- \nniu. \npero los fugitivos emprendie- \nron veloz carrera. Un centinela \nlogr\u00f3 alcanzar de un disparo a \nuno de los que hu\u00edan. Sufre una \nherida en la pierna izquierda que \nno reviste gravedad. * i~i~in.~ x \nLa Coruiia (Redacci\u00f3n). En el \nsorteo de octavos de final de la \nCopa de Espa\u00f1a de f\u00fatbol, \ncele- \nhriido \nayer en Madrid. se ha \neni- \np~irgjado \noi \nCeltii \ncon el \nB;ircclo- \nna y al Deportivo con el Athletic \nde Bilbao. Los partidos de ida, \nprevistos para el pr\u00f3ximo d\u00eda 2 de \nfehrcro. \nse celebrar\u00e1n en Barcelo- \nna 4 La Coruiis. respectiianiente. \nLoli de iiielt:i tendr\u00e1n Iupr el 23 \nde febrero. rt i';ipin;i 37 40 GALICIA !.a VOL de Galicia, jueves, 10 de febrero de 1983 \nDebate en busca del entendimiento \nrlamento gallego pide que se potencie \nla Comisi\u00f3n Mixta de Transferencias \nSantiago (Por Tucho Calvo). \nEl \ngrupo parlamentario del \nPSOE \nde Galicia, que incorpor\u00f3 a \nSiinche~ \nPresedo y Mouriz \nEst\u00e9- \nveL \na los esca\u00f1os que \nhab\u00edan \nque- \ndado vacantes en sus filas, se \nqued\u00f3 ayer solo en el pleno de las \ntransferencias \na1 \ndefender ,una \npostura que su portavoz, Ceferino \nIl\u00edaz, \ndefini\u00f3 en base a la b\u00fasque- \nda de \n((unha \nv\u00eda \nde entendemento, \nde di\u00e1logo e de comprensi\u00f3n: non \npola \nv\u00eda da confrontaci\u00f3n que po- \nde ser beneficiosa pra dous parti- \ndos pro non pra \nGalicia)). Y es \nque \np;ir;i SUS opositores, seg\u00fan ex- \nplicar\u00eda el portavoz de la Xunta, \n.los\u00e9 \nLuis Barreiro. \n((a \nsituaci\u00f3n \nde \nredisino \nnon debe esixir que se \ndeixen de reclamar os dereitos re- \ncoiiecidos \npola \nConstituci\u00f3n e o \nEstatuto e \noutras \nleises. Se non \u00e9 \nposible que se cumplan. terao que \ndecir o (ioberno central e explicar \no porquk, ofrecendo contraparti- \ndas)). \nCeferino \nD\u00ednz \nech\u00f3 en cara a \nI;is \nrestantes \nfuer~as \nque ahora se \npretenda que en tres meses se co- \nrrijan errores de varios a\u00f1os, y se pregunt\u00f3 reiteradamente por qu\u00e9 \nno se hab\u00eda adoptado esta postura \nhace \nseis \niiieses. \nEl \npleno, que se inici\u00f3 con una \ncomunicaci\u00f3n de la Xunta que no \n:iport\u00f3 \nnada nuevo a lo mucho \nque se lleva dicho del proceso de \ntransferencias y que ley\u00f3 el \nconse- \nlleiro \nde Ordenaci\u00f3n del Territo- \nrio, \n,Angel \nMario Carre\u00f1o, estaba \nmotivado por una proposici\u00f3n no \nde ley del grupo socialista aproba- \nda en septiembre del pasado a\u00f1o \nen 1;i comisi\u00f3n Institucional. Pero \nla situaci\u00f3n, con el PSOE en el \n(iobierno \ncentral, cambi\u00f3 \nradical- \nniente \ny ello se dej\u00f3 ver incluso en \nel tono \nu~ilizado \npor Ceferino \nI?ia~ en su intervenci\u00f3n tras la ex- \nposici\u00f3n del conselleiro. \nEn \ngeneral, el debate se centr\u00f3 \nsobre \nlas \npreniisas \nde que se \ntrata- \nha de una cuesti\u00f3n de car\u00e1cter \ninstitucional \ny de que hab\u00eda que \ncvigir \npara \n(ialicia \nlos mismos te- \nchos de transferencias \nalcan~ados \npor las \notras \ncomunidades hist\u00f3ri- \ncas. Y Iiis diferencias estuvieron \nen \nlos \nplaros, \nen la posibilidad \nLas resoluciones aprobadas \nEl pleno del Parlamento aprob\u00f3 ayer las siguientes resolu- \nciones con las votaciones que en cada caso figuran entre par\u00e9nte- \nsis. \nA propuesta del grupo de los socialistas-PSOE, el Parla- \nmento de Galicia: \n-((Considera \npreciso, de resultas da consideraci\u00f3n de Galicia \ncomo nacionalidade hist\u00f3rica, a potenciaci\u00f3n da Comisi\u00f3n Mix- \nta de Transferencias, como ve\u00edculo para a negociaci\u00f3n antre a \nComunidade \nAut\u00f3noma e o Goberno Central)) (se abstuvieron \nGonzalez \nMart\u00edn, Gonz\u00e1lez Mari\u00f1as y Miguel \nPi\u00f1eiro). \nA propuesta del grupo mixto, el Parlamento gallego: \n-((Insta \u00e1 Xunta e ao Goberno Central a que, en cumplimen- \nto da disposici\u00f3n transitoria cuarta do Estatuto de Autonom\u00eda, \nnegocien estritamente a trav\u00e9s da Comisi\u00f3n Mixta paritaria, in- \ntegrada por representantes do Estado e da Comunidade Aut\u00f3no- \nma \nGalega, \na transferencia de servizos que \nIle \ncorresponden a \nGali~a)) \n(Unanimidad). \n-((Insta \nao \nGoberno'do Estado a levar adiante decontadp o \ntraspaso de funci\u00f3ns e atribuci\u00f3ns a Galiza, ate atinxir o m\u00e1xi- \nmo nivel de \neoinpetencias \nque \nIle \ncorresponde, entre as naciona- \nlidades hist\u00f3ricas reco\u00f1ecidas na Constituci\u00f3n)). \n(Unanimidad). \nY a propuesta de los grupos de AP y UCD, el Parlamento \nde \nGalicia: \n-((Solicita \nde la Administraci\u00f3n Central, que, conjuntamen- \nte con la auton\u00f3mica proceda a determinar el coste efectivo de \nlas competencias transferidas en \nla \netapa preauton\u00f3mica y a fijar \nel porcentaje de participaci\u00f3n que en los Presupuestos del Estado \nde 1983 corresponde a tales competencias, con efectos econ\u00f3mi- \ncos de primero de enero de \n1982)) \n(Abstenci\u00f3n PSOE). \n-((Solicita \nde la Administraci\u00f3n \ncentral \nque, conjuntamente \ncon I;i Auton\u00f3n~ica, proceda a determinar el coste efectivo de las \ncompetencias transferidas con fecha primero de junio de 1982 y \na \nlijar el porcentaje de participaci\u00f3n que en los Presupuestos del \nEstado de 1983 corresponde a tales competencias)) (Abstenci\u00f3n \nPSOE). \n-<(Solicita \nde la Administraci\u00f3n Central que de acuerdo con \n1:i ~uton\u00f3rnica proceda a fijar un calendario para el traspaso de \nIiis \ncoiiipetencias \ncon fecha anterior de referencia primero de \nenero de \n1983)) \n(Unanimidad). \n-((Solicita \nde la \n,Administraci\u00f3n \nCentral que proceda a to- \nmar las medidas necesarias para que se apruebe en el plazo de \ntiempo \nm\u00e1s breve posible la Ley de Cesi\u00f3n de Tributos)) \n(Unani- \niiiidad). \n-Y ((Exige que se respete los art\u00edculos de la Constituci\u00f3n, \nEstatuto de \nGalicia \ny LOFCA que configuran el Fondo de Com- \npensaci\u00f3n corno un recurso propio de la Comunidad Aut\u00f3noma \ny \ngcstionable \ndirectamente por la misma)) (En contra el PSOE). \nSantiago (Efe). Las madres de la Plaza de Mayo llegar\u00e1n \nhoy a S;intiago, donde establecer\u00e1n contactos con representantes \nde diversas instituciones gallegas. \n1.2 Comisi\u00f3n Ejecutiva Nacional Gallega del PSOE ha anun- \nciiido \nayer oficialmente esta visita y se\u00f1ala que las madres de los \ndesnparccidos \nen la Argentina celebrar\u00e1n una reuni\u00f3n con \nla \nci- \ntad;~ comisi\u00f3n ejecutiva para explicar los problemas de los desa- \nparecidos y la actual siturici\u00f3n que se vive en la Rep\u00fablica Ar- que \ndctendia \nel \nPSOFde \nque se \nutili/;ise \ntambi\u00e9n la v\u00eda de nego- \nciaci\u00f3n en las comisiones secto- \nriales que hasta ahora se emple\u00f3 \n(pidi6 \ncoherencia en este \nsentido. \nfundamentalmente a UCD) y, SO- \nhre todo, en su oposici\u00f3n a que se \nexigiese \nel cumplimiento de \nlos \niirticulos \nde la Constituci\u00f3n, Esta- \ntuto de \n(ialicia \ny LOFCA que \nconfigura.n \nel Fondo de Compen- \nsaci\u00f3n \ncoiiw \nun recurso propio de \nla comunidad aut\u00f3nonia y gestio- \nniible \npor la misma \n(((algo \nque \nnon \nh;ii \nque esixir a ningu\u00e9n por- \nque cae de \ncriix\u00f3n)), \nseg\u00fan el \npor- \ntavw \nsocintista). \nAnxel \nGuerreiro \n(PCG) \nhizo \nuna pregunta al conselleiro sobre \nsi existe alguna diferencia a la \nho- \nr;i \nde negociar \nlas \ntransferencias \nentre \nlu \nAdininistraci\u00f3n anterior \ny 13 ;ictu;iI O si en reiilidad se sigue \ncontando \u00fanicamente con \nCata- \nlufin \ny Pa\u00eds Vasco. Pregunta que, \nen \nb;\\se \na una pretendida \nconcori \ndia \nde \ncara ;I la unanimidad en los \niicuerdos, \nqued\u00f3 sin respuesta ex- \npl\u00edcita. \nCaiiilo \nNogueira (EG) defini\u00f3 \nel \nproceso de transferencias \nconio \ncausante \nde \n{(un \nano de frustra- \nci\u00f3n~)) y se mostr\u00f3 satisfecho y \nsorprendido de que AP y UCD \npluntexen \nel tema del Fondo de \nCoiiipensaci\u00f3n \ndel mismo modo \nque \n\u00e9l \nlo \nhi~o \nen su d\u00eda en \ncoini- \nsi\u00f3n \ny \nque \nfue entonces rechaza- \ndo. \nI'or \nel grupo de los centristas de \n(ialicia \n-cada vez \nm\u00e1s \nreducido en \ntmto \nque ya se iniciaron reformas \npara \n~iinpliar \nlos esca\u00f1os del gru- \npo mixto-, intervino como \nporta- \nvol \nVi~quw \nPortoine\u00f1e, \nquien \ndest;ic\u00f3 \nel ambiente que se estaba \ncreando de car\u00e1cter \nsupraparti- \ndicta \nen \nel debate del \ntema. \ntI \npleno. que dio comienzo po- \ndo \ndespues \nde \nlas \ncinco de la tarde \ncon \nni5s \npuntualidad de la \nacos- \niuriihrada. \nse prolong\u00f3 hasta \nlas \ndiel \nde la noche con un \ndesc:mso \nde \nmks \nde hora y inedia -en prin- \ncipio el presidente Antonio Ros\u00f3n \nh:ihia \nsuspendido la sesi\u00f3n por \nme di;^ hora- en el que se procur\u00f3, \nsin \nixito, \nllegar a una postura \nunhiiiie. \n1.0s \ndebates carecieron de \nfuer- \n/a. sin duda como fruto de los \nc;iiiihios \nen \nl:ts \nposturas respecto \n:i ha?e pocos meses de las fuerzas \n1116s \nnumerosas de la C\u00e1mara que \nlos \nforrabiin a ser cautos en sus \nintcrvcnciones. \nHubo en cambio \n;inkcdotus, \ncomo \nla del lapsus del \npresidente Kos\u00f3n cuando se refi- \nri\u00f3 a los grupos parlnrnentarios de \n~\\li:inr.n \nPopular y ,\\P. queriendo \nrclerirse \ncon \nestas \u00faltimas siglas a \nla IJCLZ. \n.\\unque en el orden del d\u00eda fi- \ngur:iha \nla remodelaci\u00f3n de la \ncomposici\u00f3n de la comisi\u00f3n mixta \ny Ii:ihi;i una comunicaci\u00f3n a1 res- \npccto \nde la Xunta, \nesta \nno \nlleg\u00f3 \na \ntrat~irse \ncoincidiendo con los \nde- \nsc~ \ncxprrsados \npor el PSOE. \nPa- \nr:i el presidente del Parlamento el \n[e1172 \nqucd~iba ya tratado puest? \nque s\u00f3lo figuraba un punto en el \norden \ndel \ndia. \nla \n((coinunicaci\u00f3n \nde \nla Yunta de Galicia \nao \naiiiparo \ndo disposto no elrtigo 140 do Re- \nydiiii~erito \nsohre \nest:ido \ndas \ntrans- \nki-cnciiis \ne \nremodelaci\u00f3n \nds \ncm- \nposiicion da Coiiiisi6n Mixta)), y \nestaba ya tratado en su conjunto. \nOtros \nmiembros de \nla \nC;imara \nclucr\u00ed:in \nhxcr \nconst~ir su protesta \n:icudir al iiicncion;ido art\u00edculo \ndel \niicgl:iiiiento \nen \ndefensa de su \npostura. \npero \nIntonio \nRos\u00f3n La financiacih puente que pedir6 \nla Xunta ronda los 500 millones \nSantiago (Por Cayetano \ni?\u00ed3r). \nEntre \ncuatrocientos y \n.luinientos \nmillones de pesetas \niolicitarh \nel gobierno gallego \nk 13 i\\diiiinistraci\u00f3n central \n:o1110 \n<(financiaci\u00f3n \npuente)) \n.ie \nlas \ncumpetencias \ntransferi- \njas \nhasta \nel \npasado \nmes \nde ju- \nlio, muchas de \nlas \ncuales fue- \nron aceptadas, de forma pro- \nvisional, sin los costes presu- \npuestarios correspondientes. \nLa solicitud de esta \nfinancia- \n:i\u00f3n \nexcepcional provoc\u00f3 la \ndecisi\u00f3n del ministerio de Ad- \nministraci\u00f3n Territorial de \naplazar \nla reuni\u00f3n de la Comi- \nsi\u00f3n Mixta de Transferencias, \nprevista para hoy, hasta la, \npr\u00f3xima seni\u00fcna. Los miem- \nbros de la representaci\u00f3n ga- \nllega en la CMT explicaron a \nLA VOZ DE GALICIA que \nla reuni\u00f3n se aplaz\u00f3 por \n((des- \npiste), de la \nAdininistraci\u00f3n \ncentral:  ele es interpretaron a \npeticihn \nde Carre\u00f1o \ncomo \nun \nplantexamento \nnovo da situa- \nci\u00f3n \ncando \nnon \u00e9 as\u00ed, porque o \nd O na tenia xa fora plantex, d \nreuni\u00f3n do 27 de decembro do \npasado \nano)). \nEn el \np:ilacio \nde Raxoi exis- \nte el convencimiento de que la \nrepresentaci\u00f3n estatal en la \ncomisi\u00f3n mixta no ten\u00eda \npre- \np3rado \nel \ntema \ny opt\u00f3 por el \naplazamiento de la reuni\u00f3n. \nLas fuentes consultadas por \neste peri\u00f3dico, aunque moles- \ntas por la decisi\u00f3n del ministe- \nrio de Administraci\u00f3n Territo- \nrial. se mostraron optimistas \nrespecto a \nla \nsuerte que pueda \ncorrer \nla \npetici\u00f3n del gobierno \ngallego. \n((0s \ncartas \nte\u00f1en que \nd6rnolos \ne incluso \u00e9 moi posi- \nble que o \nfagan \nantes da \npr\u00f3xi- \niiia \nxuntanza)). \nDe todas for- \nmas, IU financiaci\u00f3n solicitada \nno cubre los costes de los ser- \nvicios transferidos y es muy \nposible que \n-si \ncontin\u00faa el \nre- \ntr;iso \nen \nla \naprobaci\u00f3n de la \nley \nde cesi\u00f3n de tributos y en \nla fijaci\u00f3n del porcentaje de \nparticipaci\u00f3n de Galicia en los \ningresos del Estado-, en un \nplazo no superior a tres meses, \nIn \nXunta se vea obligada a \nuti- \nlimr \nde nuevo esta f\u00f3rmula ex- \ncepcional. \nSoluciones adecuadas \nA trav\u00e9s de su gabinete de \nprensa. \nel ejecutivo aut\u00f3nomo \nhizo \np\u00fablica ayer una nota ex- \nplicativa de los pasos dados \npor la representaci\u00f3n gallega \nen \nla \nCMT hasta el aplaza- \nmiento de \nla \nreuni\u00f3n. As\u00ed, el \npasado \nd\u00eda 7. representantes \nde, \nla comunidad aut\u00f3nonia \niiinntuvieron \ncontactos en \nhldrid \ncon altos cargos del \nministerio de \n~Idininistraci\u00f3n \nTerritorial \nparri \npreparar la \nreuni\u00f3n de la CMT prevista \npara \nhoy. Los representantes \ngallegos insistieron en la nece- \nsidad de buscar \ninecanismos \ncvcepcionales \npara garantizar \nl;i financiaci\u00f3n de los costes \ndirectos \nccntrales \ny los efecti- \nvos de los servicios que est\u00e1n \nfuncionando en la coinunidad \n;iut6noiiia \n((en \nun estado de \n:iuikntica \nnecesidad)>. \nLos representantes gallegos reiteraban, \nas\u00ed, \nlo \nexpuesto en \n:int\u00e9riures \nsesiones de trabajo. \nhabida \ncuenta de que, en con- \ntra de lo previsto, no se hab\u00eda \nprocedido el 1 de noviembre a \nla \nvaloraci\u00f3n definitiva de \nlos \nservicios \ntransferidos, \nque la \nnueva \nAdministraci\u00f3n \ncentral \nha prometido cumplir para fi- \nnales del primer trimestre de \neste \nano. \nEl \ngobierno \ngallego \nrecuerda en la nota que tam- \npoco ha si'do aprobada la ley \nque fije el porcentaje de \nparti- \ncipiici\u00f3n \nde Galicia en los in- \ngresos del Estado, ni siquiera \nen lo correspondiente a los de- \ncretos de transferencias de la \netapa \npreauton\u00f3mica. \nConio \ntampoco ha sido \naprobada la 'ley de cesi\u00f3n de \ntributos \nni,en \ncontra de lo soli- \ncitado, el Gobierno central ha \nutili~ado \nla \nv\u00eda \ndel decreto-ley \nprevista por el Estatuto de \nAU- \ntonom\u00eda, \nlos representantes \ngallegos han venido insistien- \ndo en \nla \nnecesidad de una \nfi- \nnanciaci6n \npuente o excepcio- \nnal -no se ha utilizado la ex- \npresi\u00f3n de cr\u00e9dito \nextraordinario- para subsanar \nde \ncilguna \nmanera las deficien- \ncias econ\u00f3micas actuales. \nContacto con Garc\u00eda Sabell \nSiguiendo la cronolog\u00eda de \nlos hechos. la Xunta explica \nque este martes el conselleiro \ncoordinador de la representa- \nci\u00f3n gallega en la CMT, Angel \nM:~rio \nCarre\u00f1o, y el director \ngeneral de Desarrollo Auton\u00f3- \nmico. Julio Viiiuela. elabora- \nron una propuesta de orden \ndel \ndia \npara la reuni\u00f3n previs- \nta para hoy. En el mismo se \ninclu\u00edan la propuesta de calen- \ndario de transferencias -es- \ntructurado en tres \nhses- \ny \niiprobitcibn \ndel \nmismo, \nas\u00ed \nco- \nino \nla financiaci\u00f3n de los ser- \nvicios \ntransferidos. \nEn el \naptlrtado \nde ruegos y \npreguntas figuraba el estudio \nde \n10s \ncriterios para \nla \nelabo- \nr~ici\u00f3n \ndel listado de proyectos \nde inversi\u00f3n con cargo al Fon- \ndo de Compensaci\u00f3n \nInterte- \nrritorid \npara 1984 y la entrega \nde documentaci\u00f3n sobre erro- \nres u omisiones en los decretos \nde transferencias hasta ahora \n~iprobados. \nCuando, \ndespues \nde este contacto, se esperaba \nuna \nconfirn~aci\u00f3n \nde la fecha \ndel \nd\u00eda IO para la reuni\u00f3n de la \nCMT. el director general de \nDesarrollo Auton\u00f3mico \nco- \n~iiunic\u00f3 \nel aplazamiento de la \niiiisiiia \npor ((razones \nt\u00e9cnicas)). \nAyer, a su regreso de Ma- \ndrid. Curreiio se puso en con- \ntacto telef\u00f3nico con el delega- \ndo general del Gobierno, Do- \nmingo \nGarc\u00eda \nSnbell, \na quien \nurgi\u00f3 que gestionase una \nnue- \nv;i convoc:itoria ((cuanto an- \ntes)) de la reuni\u00f3n de I:i Comi- \nsi\u00f3n \nMixta \nde \nTransferencias. \nSeg\u00fan \npudo saber este peri\u00f3di- \nco. \n(iarc\u00eda \nSabell, \nque en la \nt:irde \nde \nayer \nse desplaz\u00f3 a \nM:idrid, \nprometi\u00f3 \na1 \nconsellei- \nro \nque \ninsistir5 \nante I:i .Adini- \nnistr:icic\u00edn \ncentral \npara \nevitiir \nniiev:is \ndemoras \nen la \nnegocia- \nciiin \ndel proceso de \ntr:ispaso \ndc coiiipett:ncias. \nL.:i Coruiia (Redacci\u00f3n). El pr\u00f3xiino d\u00eda 12 de febrero en La \nC'orufi;i tcndri lugar el tercer congreso provincial de Nuevas Ge- \nricracionrs \nde \n,lP \nen \n($Los \nArcados)) \n(Playa Club). a dicho con- \ngreso \ncsti \nprevista \\a presencia de representantes de la Xunta as\u00ed \ncoiiio del congreso de los diplitados. ConienrarU a las 17 horas. 32 GALICIA La Voz de Galiciri, s\u00e1bado, 19 de febrero de 1983 \nOficial de 1 .O \n1 SE NECESITA PARA ORENSE 1 \nBuen sueldo. Telefono 221 847, de \n1530 a 17,30 de Orense. \nOferta Neo 640 INEM-ORENSE Departieron durante una hora \noca he reei \nSantiago (Redacci\u00f3n). \n((Existe \nuna demanda objetiva \nque reclama la articulaci\u00f3n de \neste espacio pol\u00edtico que yo ca- \nlifico de reformista. El presi- \ndente del Gobierno reconoci\u00f3 \nrecientemente que de los diez \nmillones de votos conseguidos \npor el PSOE, tres millones y \nmedio son 'prestados'. No pi- \ndo intereses, de momento, pe- \nro s\u00ed la devoluci\u00f3n del pr\u00e9sta- \nmo)). R\u00e1pido de reflejos, Mi- \nguel Roca -el l\u00edder catal\u00e1n que \nayer \nlleg\u00f3 \na Galicia con su \nproyecto pol\u00edtico en la cartera \ny con ganas de difundirlo a los \ncuatro vientos- defendi\u00f3 ayer \nen Santiago, en la rueda de \nprensa previa a \nla \nconferencia \ncon que clausur\u00f3 el ciclo so- \nbre nacionalismo, organizado \npor el club \n((El \nReloj)), no s\u00f3lo \nla necesidad de plasmar en un \nproyecto s\u00f3lido su idea refor- \nmista, sino tambi\u00e9n la viabili- \ndad de ese hasta ahora hipot\u00e9- \ntico proyecto. \nRoca Junyent subray\u00f3 que \nel proceso de modernizaci\u00f3n \ndel Estado Estas fuerzas arti- \ncular\u00edan una propuesta pol\u00edti- \nca global. \nCon el presidente Fern\u00e1ndez \nAlbor \nEl l\u00edder de Convergencia y \nUni\u00f3 Ileg\u00f3 a media tarde al \naeropuerto de Labacolla. All\u00ed le esperaban la plana mayor \ndel Partido \nGaleguista \n-no en \nvano Roca se encarg\u00f3 de su- \nbrayar \nquc \nven\u00eda a Galicia a \ncolaborar con los \ngalleguistas- \n, con Ram\u00f3n Mart\u00ednez L\u00f3pez, \nAvelino \nPousa \nAntelo \ny \nJos\u00e9 \nRodr\u00edguer Pe\u00f1a a la cabeza. \nMiguel Roca visit\u00f3 en su des- \npacho oficial, durante casi una \nhora, \nal \npresidente de la Xun- \nta, \nGerardo \nFern\u00e1ndez Albor. \nAl t\u00e9rmino de la audiencia se \ndeshizo en elogios hacia el pre- \nsidente \ng:illego, \nde quien des- \ntac\u00f3 su cultura, inteligencia y \n((entra\u00f1able \nhumanidad)). \nLa conferencia de Roca \nJunyent -al contrario de las \ny ue protagoniraron Rodr\u00ed- \nguez Pe\u00f1a, Ram\u00f3n \nPi\u00f1eiro, \nCamilo Nogueira, Jos\u00e9 \nLu\u00eds \nBarreiro y Antonio Ros\u00f3n- \nconstituy\u00f3 un aut\u00e9ntico acon- \ntecimiento social, con el audi- \ntorio del Hostal de los Reyes \nCat\u00f3licos al completo. All\u00ed es- \ntuvieron los hombres del PG, \nalg\u00fan que otro \ngalleguista \nin- \ndependiente y muchas caras \nconocidas del centrismo galle- \ngo. Entre los que se desplaza- \nron a Compostela cabe subra- . yar a Jos\u00e9 Antonio Trillo, \nhombre de confianza de \nEulo- \ngio G\u00f3mez Franqueira. Tam- \nbi\u00e9n se dejaron ver antiguos \ndiputados de la UCD \ncomo \nV\u00e1zquez \nGuill\u00e9n y Pi\u00f1eiro \nAmigo. \nReuni\u00f3n informativa del \nParlamento con miembros del \nTribunal de Cuentas \nSantiago (Por Tucho Cal- \nvo). ((Estamos viendo unos de- \nsastres tales en la administra- \nci\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola, que con \nlo que vamos a hacer este a\u00f1o \npodemos justificar el sueldo de \ncinco)), afirm\u00f3 Juan Mancebo \nColoma, consejero dependien- \nte de las comunidades aut\u00f3no- \nmas del Tribunal de Cuentas, \nen el transcurso de la sesi\u00f3n \ninformativa celebrada por una \ndelegaci\u00f3n del mismo que en- \ncabezaba su presidente, Jos\u00e9 \nMar\u00eda Fern\u00e1ndez \nPirla, \nen el \nParlamento de Galicia. \nA lo largo de casi dos horas, \nla delegaci\u00f3n del Tribunal de \nCuentas -de la que formaban \nparte adem\u00e1s el presidente de \nsu secci\u00f3n de fiscalizaci\u00f3n, Jo- \nsep Subirats Pi\u00f1ana, y el con- \nsejero del departamento de \nempresas p\u00fablicas, el gallego \nAndr\u00e9s Su\u00e1rez Su\u00e1rez- ex- \nplic\u00f3 a una representaci\u00f3n del \nParlamento y al conselleiro de \nEconom\u00eda de la Xunta, Carlos \nOtero, las funciones y abjeti- \nvos de aqu\u00e9l. \nTras la bienvenida del vice- \npresidente de la C\u00e1mara, Gon- \nz\u00e1lez \nAmadi\u00f3s, \nhizo uso de la \npalabra Fern\u00e1ndez Pirla para \nafirmar que el Tribunal, en \nuna fase constituyente, tiene la \ndoble funci\u00f3n de fiscalizaci\u00f3n \ny enjuiciamiento a la hora de \nvelar pos la m\u00e1s estricta reali- zaci\u00f3n de la actividad \necon\u00f3mica-financiera de todo \nel Estado. \nJosep Subirats, que intervi- \nno a continuaci\u00f3n, destac\u00f3 en \nsu intervenci\u00f3n la proximidad \ndel Tribunal de Cuentas a las \ncomunidades aut\u00f3nomas, a \ncuyas asambleas legislativas \nremitir6 el resultado de sus in- \nvestigaciones y las correspon- \ndientes propuestas sobre las \ncuales decidir\u00e1 cuando se re- \nfieran a su \u00e1mbito territorial. \nA lo largo de la sesi\u00f3n infor- \nmativa, Subirats hizo hincapi\u00e9 \nen la posibilidad de delegar en \nel \nConselio \nde Contas previsto \nen el Estatuto la funci\u00f3n de \nfiscalizaci\u00f3n que deber\u00eda \nIle- \nvar a cabo en el \u00e1mbito de la \ncomunidad un departamento \nterritorial del Tribunal de \nCuentas para las competen- \ncias residuales. \nSu\u00e1re~, \nque se expres\u00f3 en \ngallego \npor deseo expreso del \npresidente del Tribunal \ny \ndel \nsuyo \npropio, defini\u00f3 la visita a \nGalicia \ncomo fundamental- \nmente protocolaria, pero \nagreg\u00f3 \nque \n((pr\u00f3 \nfuturo, \ne SO- \nbre todo pr\u00e1 lei de funciona- \nmento, \u00e9 importante co\u00f1ecer a \nvosa \nopini\u00f3n. Hai \nunha \ngran \ndesconfian~a \nfrente ao sector \np\u00fablico sobre todo \neiqu\u00ed \nen \nGalicia, e \nhai \nque devolver ao \ncidad\u00e1n \na confianza \nn\u00e9l)). \nDERMATOLOGIA, \nEHF. TRANSMlSlON SEXUAL \n(Venbreo, \ns\u00edfilis y propios de lo mujer) '. \nConsulto de 5 o 8 \nFuente San AndrBs, 2-4.0 B \n(Edf. Banco Vollodolid) \nTelf: 222756. La Coru\u00f1a \nC.S.P. 2.015 R Fijado el calendario \nMadrid (Por J. Solgado). Pasa- te)), prosigui\u00f3 Mar\u00eda Izquierdo. \ndas las veintiuna \ntrei\u00f1ta \nho~as \nfi- Materias de negociaci\u00f3n \nnali~\u00f3 \nen el Ministerio de Admi- inmediata nistraci\u00f3n \nTerritorial \nla reuni\u00f3n \nde la Comisi\u00f3n Mixta de Transfe- Entre las materias que ser\u00e1n \nrencias \nAdministraci\u00f3n \nCentral - objeto de negociaci\u00f3n inmediata, \nXunta de Galicia. el conselleiro de Ordenaci\u00f3n \ndel \nEn la rueda de prensa celebra- \nda nada m\u00e1s concluir los trabajos, \namhas partes manifestaron que la \nreuni\u00f3n hab\u00eda sido positiva y sa- \ntisfactoria y que se hab\u00eda Fijado el \ncalendario de transferencias para \n1983, que contar\u00e1 con tres fases \ndiferenciadas. \nLa reuni\u00f3n se inici\u00f3 a las cinco \nde la tarde, y a ella asistieron por \nparte de la Administraci\u00f3n del \nEstndo el ministro de Administra- \nci\u00f3n Territorial, De la Cuadra; la \nsecretaria de Estado para las \nAu- \ntonom\u00edas, Mar\u00eda Izquierdo; el de- \nlegado del Gobierno en Galicia, \nDomingo Garc\u00eda \nSabell; \nJulio Vi- \n\u00f1uelas; \nAlberto P\u00e9rez Calvo, di- \nrector general de Cooperaci\u00f3n \ncon las Autonom\u00edas; \nJuli\u00e1n \nAlva- \nrez, director general de la Fun- \nci\u00f3n Civil; Francisco Javier Mo- \nral, director del Patrimonio; Jai- \nme \nTrebollez \ny Jos\u00e9 \nEl\u00edas \nD\u00edaz. \nPor parte del Gobierno auton\u00f3- \nmico gallego asistieron el conseje- \nro de Ordenaci\u00f3n del Territorio, \nAngel Carre\u00f1o; Mariano Rajoi, \nPablo Moure, Jaime \nTejada, \nAn- \ntonio Carro, Jos\u00e9 Antonio Orza, \nRomay \nBeccaria, Jos\u00e9 Luis Ba- \nrreiro y Cacharro Pardo. \nAcuerdo total \n{(Hemos tenido una larga se- \nsi\u00f3n para tratar el calendario del \na\u00f1o 1983, reuni\u00f3n que nosotros \nconsideramos que ha sido alta- \nmente positiva y satisfactoria en \ncuanto se ha llegado a un amplio \nacuerdo sobre las transferencias \nde todo este a\u00f1o. En el acuerdo se \ndiferencian tres fases posibles: fa- \nse inmediata para aquellos tras- \npasos que suponemos no tienen \nninguna dificultad; en este caso se \nprev\u00e9 que la fase inmediata puede \nser y tener dispuestos los decretos \ncon anterioridad incluso al mes de \njulio. Una fase media que se ha \ncalificado a efectos de trabajo co- \nmo una (B) en la que aparecen un \namplio volumen de transferencias \ny una tercera fase (C), para aque- \nllas materias que tienen una ma- \nyor dificultad y que se estima que \nser\u00eda la transferencia correspon- \ndiente a finales del presente \na\u00f1o)). \nCon estas palabras defini\u00f3 Mar\u00eda \nIzquierdo el trabajo realizado en \nla reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta \na los periodistas. \nVoluntad del Gobierno \n((Creo \nque estamos ante una \nclara voluntad del Gobierno de \ntransferir servicios; evidentemen- \nte, tanto como el ritmo nos preo- \ncupa el hecho de \nque \nlas transfe- \nrencias est\u00e9n bien hechas. Por \ntanto, no s\u00f3lo se trata desde nues- \ntro punto de vista de una mayor o \nmenor celeridad, sino que consi- \nderamos que siempre hay que te- \nner en cuenta que transformar un \nEstado es algo complicado, dif\u00edcil \ny queremos hacerlo rigurosamen- \nESPECIALISTA EN \nCIRUGIA ESTETICA \nY PMSTICA \nGral. Sanjurjo, 39.8.\" D \nTelefono 288728 \nConsulta prevla cita \n1 LA CORUWA. C.S.P. 2002-R Territorio, se\u00f1al\u00f3: ((Ordenaci\u00f3n \nde sector pesquero, planes provin- \nciales de obras y servicios en los \nque hay una fase inmediata me- \ndiante discusi\u00f3n pendiente por \nparte de la ponencia t\u00e9cnica, fun- \ndaciones y asociaciones, juegos de \nsuerte, envite o arar, ordenaci\u00f3n \ndel litoral, c\u00e1maras de la propie- \ndad urbana, renegociaci\u00f3n y com- \npletar la transferencia ya efectua- \nda en salud p\u00fablica, \n{(Inserso)), \nmutualismo no \nintegrado \nen la \nSeguridad .Social y en turismo \nampliaci\u00f3n del traspaso actual. \nEn cuanto a \n\u00a1as \nfechas de nego- \nciaci\u00f3n \ninmiediata, \nMar\u00eda Izquier- \ndo manifest\u00f3: \n((Hemos \ndesignado \nlas \nponencias de trabajo en mu- \nchos casos; en otros, seg\u00fan se tra- \nte de una' materia u otra que est\u00e9 \nprevista en todos \nlos \nestatutos y \nque por tanto pasa a formar parte \nde ponencias conjuntas. Salvo es- \nto que habr\u00e1 que estudiar, los tra- \nbajos de ponencia ser\u00e1n de car\u00e1c- \nter inmediato. En las pr\u00f3ximas \nsemanas ya se pueden iniciar los \ntrabajos de las ponencias. Es im- \nprevisible cu\u00e1ndo se va a llegar a \nun acuerdo, y de ah\u00ed la estructura- \nci\u00f3n por \nfases)). \nSobre la financiaci\u00f3n puente, la \nsecretaria de Estado para las Au- \ntonom\u00edas manifest\u00f3 que no era la \nterminolog\u00eda adecuada y de ah\u00ed \nque se produjese alg\u00fan malenten- \ndido. \nUNO \nse trata -dijo- de al- \ngo extraordinario, sino que se tra- \nta de \ncuinplir \nlos compromisos \nque tiene la Administraci\u00f3n cen- tral con \nIns \ncon~unidades \naut\u00f3no- \nmas)). \nNo habr\u00e1 diferencias \nPreguntada \nla secretaria de Es- \ntado si habr\u00eda alguna diferencia \nen el modo o contenido de la for- \nma a seguir para la negociaci\u00f3n \ncon Galicia, en relaci\u00f3n a las \notras comunidades hist\u00f3ricas, \nPa\u00eds \nVasco y Catalu\u00f1a, fue cate- \ng\u00f3rica: ((Ninguna. La metodolo- \ng\u00eda para \nla \nvaloraci\u00f3n de los servi- \ncios transferidos va a ser la mis- \nma y \u00e9sta es una pieza clave de la \nfinanciaci\u00f3n auton\u00f3mica. Aplica- \nremos esa \nmisma \nmetodolog\u00eda \ntanto a las valoraciones de Cata- \nlu\u00f1a como a las valoraciones de \nEuskadi, diferenciando este \n\u00falti- \nmo por el cupo)). \nValoraci\u00f3n gallega \nEl conselleiro de Ordenaci\u00f3n \ndel \nTerritorio y vicepresidente de \nla Comisi\u00f3n Mixta, Angel Mario \nCarre\u00f1o valor\u00f3 as\u00ed la reuni\u00f3n: \n((Yo \ncoincido plenamente con la \nsecretaria de Estado para las Au- \ntonom\u00edas. Considero que la reu- \nni\u00f3n ha sido positiva y destacar\u00eda, \naparte del acuerdo de calendario \ny designaci\u00f3n de ponencias, dos \naspectos tambi\u00e9n: Uno de ellos en \ncuanto a la pol\u00edtica de personal y \nde captaci\u00f3n de personal, y de cu- \nbrir las necesidades de saldar el \nd\u00e9ficit que tienen \u00e9sta y las dem\u00e1s \ncomunidades ant\u00f3nomas. Se ha \npropuesto establecer una ponen- \ncia bilateral entre Presidencia de \nGobierno con la Conseller\u00eda de \nPresidencia, que lleva estas cues- \ntiones en Galicia, con objeto de \nestudiar la pol\u00edtica de personal a \ntransferir a nuestra comunidad, \ntanto para las vacantes como para \ncubrir los servicios \ncentrales)). \nRos\u00f3n recibi\u00f3 la Medalla del \nSenado dedicada al Parlamento \nde Galicia \nMadrid (Recopress). En un acto celebrado en el Senadoy al \nque asisti\u00f3 el Presidente del Gobierno, Felipe Gonz\u00e1lez, Antonio \nRos\u00f3n, presidente del Parlamento Gallego, recibi\u00f3 la medalla \ndel Senado. Junto a Ros\u00f3n la recibieron los dem\u00e1s presidentes \nde parlamentos aut\u00f3nomos \nya,cons'titu\u00eddos. \nAsistieron a este acto, adem\u00e1s del Presidente del Gobierno, \nel ministro de Administraci\u00f3n Territorial, Tom\u00e1s de la Cuadra, \nel presidente del Senado, Federico de Carvajal, el presidente del \nCongreso: \nGregorio \nPeces Barba, as\u00ed como la mesa del Senado. \nEn su discurso de presentaci\u00f3n, el presidente del Senado se- \n\u00f1al\u00f3 que \n((quiz\u00e1s \nfuera menester modificar los estatutos de auto- \nnom\u00eda y establecer en ellos que los presidentes de los parlamen- \ntos auton\u00f3micos son senadores por derecho \npropio)). \nM\u00e1s ade- \nlante se\u00f1al\u00f3: \nCreo \nque las dificultades que estos senadores pu- \ndieran tener para asistir a algunos plenos de la Alta C\u00e1mara, por \nel cumplimiento de sus deberes presidenciales, quedar\u00edan con \ncreces compensados por el significado integrador entre los parla- \nmentos y la C\u00e1mara y entre los Parlamentos entre s\u00ed, que ello \ntendr\u00eda)). \nJos\u00e9 Federico de Carvajal hizo un ruego a los asistentes, di- \nciendo: \n((En \ncuanto presidentes de parlamentos de comunidades \naut\u00f3nomas, en cuanto parte del Estado, yo os pido que pongais \ntodo vuestro esfuerzo en com\u00fan para salir de una vez por todas \nde la situaci\u00f3n en la que todos estamos, debido al odio y a \nhin- \nsolidaridad de unos \npocos)). \nEl presidente del Parlamento Gallego, Antonio Ros\u00f3n, de- \nclar\u00f3 en el transcurso de este acto que \n((la \nentrega de estas meda- \nllas supone una sensibilidad \npropia \ndel \n~stado \nde las \nautono- \nrn\u00edastj. \nDr. Pedro G. Boquero 1 \nESPECIALISTA EN GARGANTA, \nNARIZ, \nOlDOS \nConsulta \ndiariamente \nde 11 a 2, \nexcepto s\u00e1bados de 10 a 12. \nPlaza de Orense, 10-2.0 \nTel\u00e9fono 222522 - LA CORURA \n(C.S.P. 667) Especialista en Medicino y Clrugla \ndel \nRihbn, \nVejiga, Pr\u00f3stata \nGenitales en el ni\u00f1o y adulb \nEsterilidad e impotencia. \nConsulta con cita, \nMBdlco \nRodri- \nguez, 2-2.0, TeIBfono 255666. \n1 LA CORURA C.S.P. 2.1 70-R La Voz de Galicia, mi\u00e9rcoles, 23 de febrero de 1983 GALHCIA 37 \nAnte el gobernador civil y directores provinciales de distintos depar'tarnento~~os\u00e9 Antonio Valiela \npromete acatar-la Constituci\u00f3n y cumplir los deberes de su cargo \nCoordinar\u00e1 las 4 provincias gallegas \nel director provine 1.a Corufia (Redacci\u00f3n). El ministro de Sanidad y Consumo, Er- \nnest \nI.luch, \ndesplegari \nm:ifiana \nen \nGalicia \nuna intensa jornada de traba- \njo. \nsujet;i ;i una apda que incluye varias visitas oficiales, numerosas \n:iudicnci;is \ny dos reuniones de trabajo. \nI'rnest \nLluch \nvisitar5 \nal \nnresidente de la Xunta de Galicia. \nGerardo \nFcrriinder \nAlbor. a las dier ; media de la ma\u00f1ana. 1-lora y n,edi:i mis \ntarde \nin;iugur:iri\u00ed \nen \n1.a \nCoru\u00f1a \nunas \nobras en el \nHospit~il \nde \nLabaca. :2 \nla un;i visitrir\u00e1 el Ayuntamiento de L:i Coru\u00f1a. y a la una y inedia se \nreunir5 \ncn \nla \nI>eleg:ici\u00f3n \nGeneral \ndel Gobierno en Galicia con su titular, \nDomingo \n(;:irc\u00eda \nSabell. \nlos \ncu~itro \ngobernadores civiles y los responsa- \nhlcs \nde \nsu departamento-en Galicia. Por la tarde, a las cuatro y inedia, \nrecihir[i \nen \naiidicnci;~ a I;I /\\sociacibn de Ilospitales provinciales, genc- \nralcs y psiqui\u00e1tricos: la CoinisiSr1 'Il\u00e9dics de la Ciudad Sanitiiria <<.luan \nC~in:ilcio>) \nde \n1-a \nCorufia: \nel Sindicato \n(;alego \nda \nSanidade, \\ el coinit\u00ed. \ndc \ncinpresa \ndel Centro de Diagn\u00f3stico de Santiago. \nCon el fin de establecer una mayor coordinaci\u00f3n de su ministerio \ncon \nlas \ninstituciones de I;i Comunidad Aut\u00f3noma gallega, el ministro \nde \nSanidad y Consuiiio celebrara a las seis y inedia de la tarde una reu- \nniOn \nde trabajo con los conselleiros de Sanidad, \nHern\u00e1nde~ \nCoch\u00f3n, e \nIndustria, Energ\u00eda y Comercio, De Vicente V\u00e1zquez. Al t\u00e9rmino de es- \ni:i reuni\u00f3n conceder\u00e1 una rueda de prensa. \nBUENOS DIAS \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). \nCon una mano sobre la \nConsl \ntituci\u00f3n, \nayer prometi\u00f3 cum- \nplir los deberes de su cargo el \nnuevo director provincial de \nSanidad y Consumo, Jos\u00e9 An- \ntonio Valiela L\u00f3pez, en un ac- \nto que tuvo como marco el sa- \nl\u00f3n de juntas del Gobierno Ci- \nvil, presidido por su titular, \nDomingo Ferreiro Picado. \nPreviamente hab\u00eda le\u00eddo el de- \ncreto de nombramiento el se- \ncretario general, Blas Zabayos \nBoyero. \nEl \ngobernador civil mani- fest\u00f3 que se trataba de un acto \nde presentaci\u00f3n a los \nmiemk \nbros de la comisi\u00f3n de gobier- \nno provincial y a la prensa. \nPor su parte el nuevo director \nde Sanidad de La Coru\u00f1a \nagradeci\u00f3 su nombramiento al \nministro de Sanidad y a\u00f1adi\u00f3 \nque \ntambi\u00e9nhab\u00eda \nsido encar- \ngado de coordinar en materia \nde Sanidad la parte correspon- \ndiente de Galicia a la Admi- \nnistraci\u00f3n Perif\u00e9rica del Esta- \ndo. \nDebido a la fase de \nrefnrma de la estructura perif\u00e9rica del \nEstado, aparte del proceso de \ntransferencias a la Comunidad \nAut\u00f3noma, no ser\u00e1n renova- \ndos los titulares de las otras \ntres direcciones provinciales \nde Sanidad de Galicia y Jos\u00e9 \nAntonio Valiela tendr\u00e1 com- \npetencias sobre ellas. \nPrecisamente, dos d\u00edas an- \ntes de la visita a la provincia \ncoru\u00f1esa \ndel ministro Ernest \nLluch, ha sido nombrado el \nprimer director provincial de \nSanidad con el actual gobier- \nno socialista. Vigo (Por Carmen Parada). \nGalicia no es considerada entre \nlos paises c\u00e9lticos de Europa, co- \nmo esencialmente celta por no te- \nner un idioma (como ellos) que \ntenga ese origen. \n\u00abLa \nlengua es \nnuestra arma com\u00fan, dijo en Vigo \nBernard Le Nail, que forma parte \ndel \nCon(geqo \nde Pueblos \nInterc\u00e9l- \nticos \ndel que Galicia est\u00e1 exclui- \nda. \nIrlanda, Gales, Escocia, Isla de \nMan, \nCornualles \ny Breta\u00f1a con- \nsideran que Galicia tiene un pasa- \ndo celta, que su m\u00fasica y su pos- \ntura ante la vida viene de su pasa- \ndo pero la falta del idioma hace \nque sea \ndkcriminada. El gallego es una lengua ro- \nmance con palabras celtas pero \n\u00e9stas, en opini\u00f3n de los \n((celtas \npuros)). nos han llegado a trav\u00e9s \ndel \nlalt\u00edn \ny no directamente como \ndicen que es su caso. \nPieles \nManuel Soto ha dicho a su es- \nposa (una persona encantadora \npor cierto, lo mejor que tiene el \nalcalde vigu\u00e9s, seg\u00fan algunas opi- \nniones) que ver\u00eda \n{(con \nmuy malos \nojos) \nque se comprara un abirgo \nde pieles ... aunque fuera de cone- \njo. ;,Socialismo? Pues no, se trata \nde la ecolog\u00eda, ya que Soto consi- \ndera que para ello hay que matar \nantes a los bichos. . .. \nFundado en 1882 \n~ditir: \nSantiago Rey Fern\u00e1ndez-Latorre por Juan Fern\u00e1ndez \nLatorre \nDirector: Juan Ram\u00f3n \nDlaz \nGarc\u00eda \nLa Coru\u00f1a, domingo, 12 de junio de 1983. A\u00f1o CI. N.O 32.494. El diario de mayor tirada de Galicia 60 ptas. 7.\"dici\u00d3n: La Coru\u00f1a * * \nfi helic\u00f3ptero del \nmarino ruso \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). Sobre \nla una y media de la tarde de ayer \nfue recogido por el helic\u00f3ptero del \nSAR el tripulante de un congela- \ndor sovi\u00e9tico, el \n((Korfu)), \nque in- \ngres\u00f3 cad\u00e1ver en la Ciudad Sani- \ntaria ((Juan \nCanalejo)), \nsin que se \nhayan determinado exactamente \nlas causas de su fallecimiento. \nAl parecer, \nseg\u00edm \npudo saber \nLA VOZ DE GALICIA a trav\u00e9s \nde uno de los tripulantes, el mari- \nnero, llamado Vaivado, de unos \n28 a\u00f1os de edad, se encontraba \nhaciendo unas reparaciones den- \ntro de una c\u00e1mara de \ndescom- \npresi\u00f3n del buque y pudiera ha- \nber sufrido alg\u00fan tipo de enferme- \ndad relacionada precisamente con \nel fen\u00f3meno de la descompresi\u00f3n \nr\u00e1pida. El doctor del buque acu- \ndi\u00f3 en auxilio del enfermo, su- \nfriendo tambi\u00e9n estas mismas cir- \ncunstancias. A \u00faltima hora de la \ntarde de ayer se esperaba que fue- \nse desembarcado en el puerto co- \nru\u00f1\u00e9s el m\u00e9dico, pero la lancha de \nlos pr\u00e1cticos lleg\u00f3 sin \n\u00e9l \ndesde el \nbuque fondeado en la bah\u00eda y la \nambulancia que se encontraba a \nla espera tuvo que regresar al hos- \npital. Seg\u00fan los portavoces sovi\u00e9- \nticos, el segundo hombre enfermo \nse \nhab\u00eda \nquedado en la c\u00e1mara de \ndescompresi\u00f3n para facilitar su \nrecuperaci\u00f3n. \nEn la Ciudad Sanitaria asimis- \nmo se desconoc\u00edan las causas de \nla muerte del marinero y ni si- \nquiera se tenia su filiaci\u00f3n. La Asociaci\u00f3n Ib\u00e9rica de Prensa Independiente \nl concluy\u00f3 ayer en La Toji. su IV Congreso \nLos participantes en el IV Congreso de la Asociaci@ Ib6rica de Prensa Independiente -que \nagrupa a editores y directores de los m\u00e1s importantes peri\u00f3$i&s de Espa\u00f1a y Portugal- conchyeron \nayer sus trabajos en La Toja con la suscripci\u00f3n de un \nmanified \nen e1 que selamentan las trabas pues- & tas por los poderes pUblicos al libre desarrollo de las emprey @vadas de informaci\u00f3n escrita o audio- \nvisual. En el manifiesto se muestra la satisfacci\u00f3n por los \ncemai)gos \npol\u00edticos vividos en Espa\u00f1a y Portu- \ngal que han venido a reforzar una mayor \nliblertad \nde \nexpresl\u00e1ra, \npero \nse reprueba la existencia de \nperf\u00f3- \ndicos \nde propiedad estatal y los impedimentos para establecer cadenas de tekvisih privadas. Tanto \nlos representantes espa\u00f1oles como portugueses en la \nAIBi \nliici~ron \np\u00fablico \ntambi\u00e9n \nsu \ndeseo de que al \nfin se institucionalicen las ayudas del Estado a la prensa no sujeta a movimientos pditicos a, religiosos. \nLos congresistas espa\u00f1oles mostraron asimismo su satisfacci\u00f3s pw la derogaci\u00f3n de la Ley de Prensa \ne Imprenta de 1966. En la fotografita un momento de las d~4!%emciones. A P\u00e1gins37 \nSe encuentra perfectamente \nieron visitar al \nMadrid (Agencias). Dos di- \nplom\u00e1ticos de la Embajada es- \npa\u00f1ola en Guinea pudieron vi- \nsitar ayer al sargento Mic\u00f3, \nque se encuentra en perfectas \ncondiciones f\u00edsicas y psicol\u00f3gi- \ncas y sigue bajo la protecci\u00f3n \nde la guardia personal marro- \nqu\u00ed del Presidente Obiang. \nLa visita, seg\u00fan la Oficina \nde Informaci\u00f3n Diplom\u00e1tica \n(OID), se celebr\u00f3 en cumpli- \nmiento del compromiso adqui- \nrido por el Presidente de Gui- \nnea Ecuatorial con el ministro \nespa\u00f1ol de Asuntos Exterio- \nres, Fernando Mor\u00e1n. \nEl sargento Mic\u00f3 \nse \nrefugi\u00f3 \nen la Embajada espa\u00f1ola en \nMalabo tras haber protagoni- \nzado, junto a otros militares, \nun presunto golpe de Estado el \npasado 23 de mayo. Una se- \nmana despu\u00e9s fue entregado \npor las autoridades espa\u00f1olas \na la guardia personal marro- \nqu\u00ed del Presidente Obiang. \nPreviamente, y como condi- \nci\u00f3n para la entrega del sargen- \nto Mic\u00f3, el ministro espa\u00f1ol \npact\u00f3 una serie de compromi- \nsos a cumplir por Guinea, co- \nmo la visita diaria del perso- nal de la Embajada espa\u00f1ola, \nvisita de un m\u00e9dico, y una se- \nrie de garant\u00edas, como en el \ncaso de que fuese condenado a \nla pena capital, \u00e9sta no se lle- \nvar\u00eda a efecto y ser\u00eda sustitui- \nda por la de cadena perpetua o \npor la expulsi\u00f3n del pa\u00eds. \nEstas condiciones, a pesar \nde estar avaladas por el Presi- \ndente Obiang, no se hab\u00edan \ncumplido, lo que dio lugar a \ncierto malestar en el Gobierno \nespa\u00f1ol. Ayer, por fin, las au- \ntoridades guineanas permitie- \nron que dos diplom\u00e1ticos es- \npa\u00f1oles visitasen al sargento \ndetenido. \nLas relaciones entre Espa\u00f1a \ny Guinea, que varias veces han \npasado por dif\u00edciles trances, \nvolvieron a enturbiarse d\u00edas \ndespu\u00e9s del presunto golpe de \nEstado en el que las autorida- \ndes guineanas implican al sar- \ngento Mic\u00f3. Alguna inyecci\u00f3n \necon\u00f3mica y la entrega de este \n\u00faltimo cuando pidi\u00f3 asilo pol\u00ed- \ntico en la embajada espa\u00f1ola \nsuavizaron las tensiones, siem- \npre pendientes de un flaco \nequilibrio. * P\u00e1gina 6 Elena Uzal Forj\u00e1n, de 27 a\u00f1os, y su sobrina Mar\u00eda del Carmen \nNovo \nUzal, \nde doce, perecieron ayer en Iria (Padr\u00f3n), al ser arro- \n, llado el coche en que viajaban por el automotor Santiago-Vigo, en \nun paso a nivel con muy mala visibilidad, sin barreras y sin sem\u00e1- \nforo. El autom\u00f3vil, un \u00abR-7>r, qued\u00f3 totalmente comprimido a \ncausa del choque, que lo envi\u00f3 a unos ochenta metros por delante. \nEl paso a nivel est\u00e1 situado a la salida de una curva, lo que hace \ndificil advertir la \nllegada \ndel tren hasta que \nesti \npr\u00e1cticamente \nencima. E1 automotor no pudo continuar viaje hasta una hora \ndespu\u00e9s del accidente * P\u00e1gina43 La Coira\u00daia el trofeo \n({Teresa Herrera~, \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). Do- \nmingo Garc\u00eda Sabell, delegado \ndel Gobierno en Galicia, presidi\u00f3 \nayer el acto de presentaci\u00f3n del \nXXXVIII \ntrofeo \n{(Teresa \nHerre- \nra)). \nTuvo lugar en el sal\u00f3n de se- \nsiones del Ayuntamiento de La \nCoru\u00f1a. El alcalde, Francisco \nV\u00e1zquez, resalt\u00f3 la importancia \ndel famoso torneo futbol\u00edstico. * P\u00e1gina 51 \nsupera los tres mil \nSantiago (Redacci\u00f3n). El con- \nselleiro de Sanidad, Javier Su\u00e1rez \nVence, present\u00f3 ayer el presu- \npuesto que corresponde a su de- \npartamento, y que asciende a m\u00e1s \nde tres mil bmillones de pesetas, \ncantidad que el conselleiro consi- \ndera ajustada a la capacidad fi- \nnanciera de la comunidad aut\u00f3no- \nma. \nPara Su\u00e1rez Vence, este es un \npresupuesto de transici\u00f3n, al estar \npendiente la Conseller\u00eda de im- \nportantes transferencias. En la \nrueda de prensa, se destacaron los \ncap\u00edtulos destinados a la promo- \nci\u00f3n de la salud, as\u00ed como las par- \ntidas destinadas a estudios'y do- \ncumentaci\u00f3n. * P\u00e1gina 48 \nMadrid (Europa Press). \nmandante \n\u00bfuis \nkodr\u00edguez \nSaiz, \ndirector de la Academia de Infor- \nmaci\u00f3n de la Guardia Civil, ha si- \ndo cesado en su cargo y destinado \ncon car\u00e1cter forzoso a la jefatura \nlog\u00edstica del cuerpo, seg\u00fan fuentes \nsolventes. El comandante \nRodr\u00ed- \nguez \nSaiz es doctor en Econ\u00f3mi- \ncas y catedr\u00e1tico de la Facultad \nde Econ\u00f3micas de la Universidad \nComplutense, aunque tuvo que \nabandonar la docencia debido a \nlas normas sobre incompatibilida- \ndes. Ahora, seg\u00fan las fuentes cita- \ndas, es posible que deje Ir) Guar- \ndia Civil y se reincorpore a su c\u00e1- \ntedra. \nLA \nLa Asociaci6n de \nProfeslsssais do Cine \nGalego \ncelebra \nrnaiiana su reunibn \nconstitutiva \nt P\u00e1gina 31 \nJovein muy grave en \naccidente de \ncirculasi\u00f3n con una \ncoshe que halbfa \nSUS~'~%(B P\u00e1gina 34 \nVecinos de las \nAtoehas \ndenuncian el \nsierre, a los \nvisitantes, de la Torre \nde N\u00e9reules * p\u00e1gina31 36 GALICIA La VOZ de  ali id!, jueves,'l6 de junio de 1983 \nCONSELLERIA DE INDUSTRIA, ENERXIA E COMERCIO \nDlRECClON \nGENERAL DE \nINDUSTRIA \nServicio Territorial de Industria - La Coru\u00f1a \nEXPROPIACIONES \nTERMINO \nMUNICI L DE AS PONTES DE GARCIA RODRIGUEZ , \nEXPEDIENTE DE MPROPIACION FORZOSA QUE CON CARAG bllcaclbn del presente anuncio en el B.O. del Estado, B.0.p \nTER DE URGENCM SE INCOA POR ESTE SERVICIO TERRITO- la provlncla de La Coru\u00f1a y dlarlos de esta capital \u00abLa Voz \nRIAL, PARA LA OCUPACION DE LOS BIENES Y DERECHOS de Gallcla\u00bb y tEl Ideal Gallegon, se dar\u00e1 comienzo al levan- \nAFECTADOS POR L, OBRN DE EXPLOTACION UA CIELO tamlento sobre el terreno, por el Representante de la Adml- \nABIERTO, DE LOS YACIMIENTOS DE LIGNITO DE AS PONES \nnistraclbn, \nde \nlas \nActas \nP~evlas \na la \nOcupacl6n \ncorrespon- \nDE \nGARClA \nRODRIGUU, OBRA INCLUIDA EN EL 111 PLAN DE dientes a 10s fincas afectadas, que esthn sltuadas en el \nDESARROLLO \nECONOMICO \nY SOCIAL, \nPOR \nLO \nQUE \nLE \nES \nDE \nAyuntomlento \nde \nAS Pontes \nde \nGarclo \nRodrlguez, que \nSe \n8% \nAPLICACION \nLO ESTABLECIDO EN EL APARTADO b) DEL AR- \nVesan \na \n~~ntln~a~lbn, previniendo a dichos Interesados \nTICULO \n42 DEL \nTEXTO \nREFUNDIDO APROBADO POR D. \nque, \nen \nla ~~SPN~~VO no\u00edificacl6n indlvldual, que medlante \n1541 \n/1972, \nDE 15 DE JUNIO. (B.O. DEL ESTADO DEL \nDiA \nc\u00e9dula habr\u00e1 \nde \npractlcdrseles, \nas\u00ed \ncomo en \nel \ntablbn \nde \n16), \nQUE LLEVA \nIMPLICITA LA DECLARACION DE UnLlDAD ~~uIIcIos del Citado Ayuntamlenta, S@ se\u00f1alar\u00e1n con la debl- \nPUBLIC4. \nLA NECESIDAD DE LA OCUPACION DE LAS FINCAS da antelaclbn legal el dla y hora en que para cada una de \nAFECTADAS Y LA URGENCIA DE DICHA OCUPACION, A LOS ellas tal acto habrb de tener lugar, advlrHBndoles tamblh \nEFECTOS QUE REGULA EL \"ARTICULO 52 DE LA LEY DE EX- que a dichos actos padr\u00f3n hacerse acompa\u00f1ar de SUS peri- \nPROPlAClON \nFORZOSA DE 16 DE DICIEMBRE DE 1954. tos y de Un Notarlo, a SU costa, SI as1 10 estimasen conve- \nLas \nconceslones \nmineras \nde Ilgnlto, de referencia, que \n@ente. \npertenecieron a \nla \n.EMPRESA \nNACIONAL CALVO \nSOTELO \nDE Hasta ei lewntarnlento del acta previa podrhn formular \nCOMBUSTIBLES \nLlQUlDOS \nY \nLUBRICANTEs, \nS. \nA,% \nhan sldo por escrito, \nante \neste \nServlclo \nTerrltorlal \nde \nIndustrla, \nsito en \ntransferidas a la \u00abEMPRESA NACIONAL DE ELECTRICIDAD, S. \nLa \nCo~\u00f1a, \nEdlflc10 \nDelegaciones \nMlnlsterlales \n(Monelos), \nA,\u00bb, \npor acuerdo del Consejo de \nMlnlstros \nde \n4 \nde febrero de cuantas alegaciones se consideren oportunas a los solos \n1972 y Resoluclbrl de la Dlrecclbn General de Minas de 30 efectos de subsanar poslbles errores que se hayan podido \nde \nIunio \nde 1972, y estando aprobado el plan de explota- ~0mEiter al descrlblr los bienes afectados. \nci\u00f3n \nde \ndlchos \nIlgnltos, \nse hace saber a todos los \nlnteresa- \ndos en el expediente de referencia, que despues de transcu- La Cor~\u00f1a, 13 de Junio de 1983.- EL JEFE DEL SERVI- \nrrldos, \ncomo \nmlnlmo, \n8 \ndlas \nhhblles \na contar desde la \npu- \nCIO TERRITORIAL ACCTAL., Firmado. \nREeAClON DE PROPIETARIOS. Y FINCAS AFECTADAS \nN.o de la flnca - N.\"e la parcelo en el plano - Propietario y \ndomlclllo - TBnlno munlclpal en que esth sltuada la flnca - \nSuperficie en Hecthreas - Claslflcacibn - Paraje. \n4-541 5-Hros. de Antonlo Bello \nLbpez - Avda. de Fenol, \n33 - As Pontes - As Pontes - 0,1360 - Prado - \nOs Amenelros. \n5-5416-M~rcedes \nBello \nMesla - Urbanlzaclbn acabar- \ncosn - Charnoselo - As Pontes - As Pontes - \n0,1230 - Monte - Os Amenelros. \n6-4820-  ros. de Pedro ~edo Corral - Plaza de Cemn- \ntes, 1 5 - As Poms -As Pontes - 0,8480 - Mon- \nte - Os Amenelros. \n7-5417-JosB \nMarla \nCamlro \nFerrelro - Saa -Vilabella - \nAs Pontes - As Pontes - 0,1150 - Monte - Os \nAmeneiros. \n8-541 \n8-Jos6 \nBouza Alonso - Avda. de Gallcla, 30 - As \nPontes - As Pontes - 0,1040 - Monte - Os Ame \nnelros. \n9-541 \n9-Hros. de Antonla Cabarcos Yh\u00f1ez - cl. Ca- \nba\u00f1as, 54-1 .O - As Pontes As Pontes - 0,181 0 \n- Monte - Fonte de Camlro. \n10-5420-Hros. \nde Pedro Ledo Corral - Plaza Cervantes, \n15 \n-AsPontes-As \nPontes-0,19,50-Monte- \nAmenelro. \n1 1 -4693-Hros. de Estrella Garcla Ulloa - La Casllla - As \nPontes - As Pontes 0,1950 - Monte - Inll6 de \nArrlba. \n12-4686-Josefa Garclo Ulloa - Ponte da Pedra -As Pon- \ntes - As Pontes - 0,380 - Monte - Fonte Casca- \nbelro. \n134688-Mercedes \nBouza Alonso - La Casilla -As Pontes \n-As Pontes - 0,1890 - Monte - Fonte Cascabel- \n10. \n14-4690-Hros. de Ramona Bello \nLbpez - Avda. Gallcla, \n54 - As Pontes - As Pontes - 0,3740 - Monte - \nFonte Cascabelro. \n15-5421 -Josefa V\u00e1zquez Cabarcos - Saa - Vilabella -As \nP\u00f3nfes - As Pontes - 0,2580 - Monte - Uzal de \nArrlbo. 35-4802-Hhs. \nde Luls Melzoso Rodrlguez - Saa -Vilabe- \nIla - As Pontes - 0,1400 - Monte - Uzal de Arrl- \nba. \n36-4800-Hros. de Pedro Ledo Corral - Plaza Ceivonte~, \n15 - AS ~ontes - AS Pontes - 0,0820 - Monte - \nCuartos. \n374798-Hros. \nde Pedro Ledo Corral - Plaza Cervantes, \n15 - As Pontes - As Pontes - 0,0045 - Monte - \n- Cuartos. \n38-5433-Hros. \nde Antonla Cabarcos \nY\u00e1\u00f1ez - c/. Ca- \nba\u00f1as, 54-1 .O - As Pontes -As Pontes - 0,4960 - Monte - Cuartos. \n40-4795-Hros. de Pedro Ledo Corral - Plaza Ceivontes, \n15 - As Pontes - As Pbntes - 0,0400 - Monte - \nCuartos. \n44- \n859-Hros. \nde Pedro Ledo Carral - Plaza Cemntes, \n15 - As Pontes - As Pontes - 0,0680 - Monte - \nSobre da alra. \n46-5439-Josela \nCaavelro Ferrelro - Avda. Villalba, 60 - \nAs Pontes - As Pontes - 0,1540 - Prada- Sua \ncasa. \n47- 868-Josefa i Vidal Lbpez - Pelpaz - San Pedro de \nEume - As Pontes -As Pontes - 0,1720 - Prado \n- Su0 casa. \n48-5440-Jes\u00fas Cabarcos \nLbpez Caranza, cl G, nno 6- \n2.0 - El Ferro1 - As Pontes - 0,2530 - Monte - \nXestal do cocido. \n49- \n878-Hros, \nde Jes\u00fas \nCorral \nBouza - Viduelro - Vilabe \nIla \n-As \nPontes - 0,3020 - Monte - Xestal do co- \ncido. \n50-4781 \n-Hros. \nde \nDlonlslo \nFormoso Fraga - Vilabella - \nAs Pontes - As Pontes - 0,0790 - Monte - Cal \nda velga. \n51-4779-Hros. de \nJos6 \nMarla \nLbpez \nBerm\u00fadez \n-,Velgas \nde \nVila - Vllabella - As Pontes - 0,1970 - Monte \n- Cal da velga. \n52-4778-Manuel Cabarcos \nLdpez - Poblado Barrelro, A- \n6, \n2.0 \nIzq. - As Pontes - As Pontes - 0,2400 - \nMonte - Sobre da fonte. \n53-4777-Josefa Caavelro Ferrelro - Avda. Vlllalba, 60 - 16-5422-~roi,de Pedro ~edo Corral - Plaza Cervantes, \n15 - As Pontes - As Pontes - 0,1940 - Monte - ' As Pontes -As Pontes - 0,3070 - Monte - Sobre \nUzal de Arriba. \n17-481 6-Hros. de Pedro Ledo Corral - Plaza Cervantes, \n15 - As Pontes - As Pontes - 0,1000'- Monte - \nUzal de Arrlba. \n18-5423-Hros. de Pedro Ledo Corral - Plaza Cervantes, \n15 - As Pnntes - As Pontes - 0,0274 - Monte - \nFonte de Caawlro. \n23-5428-Hros. de Pedro Ledo Corral - Plam Cervantes, \n15 - ~s Pontes - ~s Pontes - 0,9320 - Monte - \nFonte de Camlro. \n24-5429-Hros. de \nJosB \nAlonso Cabarcos - Saa - Vilabe \nIla - As Ponte9 - 0,2140 - Monte - Seixos. \n25-5430-Hros. de Pedro Ledo Corral - Plaza Ceivantes, \n15 - As Pontes - As Pontes - 0,8260 - Monte - \nSelxos. \n26- 837-Hros. de Manuel Bouza Alonso - La Casilla -As \nPontes \n-'As \nPontes - 0,2320 - Monte - Uzal de \nAbojo. \n27- \n838-Hroc. \nde Antonla Cabarcos \nY\u00f3\u00f1ez - c/. Ca- . ba\u00f1os, 54-1 .\"As Pontes -As Pontes - 0,1670 - Monte - Uzal de Abajo. \n28-5431 \n-Josefa Alonso Cabarcos - Saa - Vilabella - As \nPontes - 0,2300 - Moqte - Uzal de Abajo. \n29-4806-Hros. de Pedro Ledo Corral - Plaza Cervantes, \n- 15 - As Pontes - As Pontes 0,2690 - Monte - \nUzal de Abajo. \n-31- 844-Hros. de \nManuela \nBouza Alonso - Corracedo - \nAs Pontes - As Pontes - 0,1140 - Monte Sel- \nXOS. \n32- &l8-Emllla Cabarcos L6psz - Vlduelro - Vilabella - \nPontes - 0,0940 - Monte - Arriba do lugar. \n33- 851 -Hros. de CBsar Cal Suelro -Apdo,: Alfredo Baa- \nmonde Ferrelro - Avda.In Coruna, 39-1 .O - As \nPontes -As Pontes - 0,4740 - Monte - Arrlba do \n* lugar. da fonte. \n544776-Hros. \nde Manuel Bellas \nL6pez - Tras da Ponte - \nAs Pontes -As Pontes - 0,1070 - Monte - Sobre \nda fonte. \n55-4775-Amador Formoso \nAntbn - Avda. Calvo ~otio, \n54-AsPontes-AsPontes-0,1170-Monte- \nSobre da fonte. \n56-4774-Hros. \nde Dlonlslo Formoso \nFraga - habella - \nAs Pontes -As Pontes - 0,1930 - Monte - Sobre \nda fonte. \n57-4771 -Mercedes \nBaamonde \nPrieto -Avda. Gallcla, 23 - As Pontes -As Pontes - 0,1460 - Monte - So- \nbre da fonte. \n584770-Jes\u00fas Cabarcos \nL\u00f3pez - Cfaranza, clG, nao 6- \n2: - EI ~errol - AS ~ontes - 0,3190 - Monte - \nSobre da fonte. \n594769-Hros. de \nCBsar \nCal Suelro - ~~do~lfredo Boa- \nmonde Ferrelro - Avda. de La Coru\u00f1a, 39-1 .\" \nAs Pontes - As Pontes - As Pontes - 0,2830 - \nMonte - Sobre da tonte. \n60-4767-Hms. de Dlonlslo Formoso \nfraga - Vllabella - \nAs Pontes - As Pontes 0,0350 - Monte -Arriba \nxsstal. \n61-4764-Hros. de \nJos6 \nMarla \nLbpez \nBerrn\u00fadez - Velgas \nde \nVila - Vilabella - As Pontes - 0,1160 - Monte \n- Anlbo xestal. \n62-4763-Eladlo Ferrelro Cabarcos - Apoderada: Carmen \nFerrelro- Cabarcos - cl. Carkichos, 14 - La Ca- \nru\u00f1a - As Pontes - 0,3540 Monte - Arrlba xes- \ntal. \n63-5441 \n-Hilarlo \nLbpez \nCebrelro - Viduelro - Vilabella -As \nPontes 0,1994 - Monte - Arribo XBStaI, \n64-5442-Amador Lbpez Cebreiro - Pardo Baz\u00e1n, 4.\" tra- \nvesla, \nnao \n7 - As Pontes - As Pontes - 0,1062 - \nMonte - Arriba xestal. \n(Pasa a la p\u00e1g. jjj 1 Nuevo paquete de transferencias a la \ncomunidad \nAutihoma, \nel \nMadrid (Por J. Salgado). El \npr\u00f3ximo \nd\u00eda \n28, a las cinco de la \ntarde, se reunir\u00e1 la Comisi\u00f3n \nMixta de \nTransferencias.Gobier- \nno Central - Gobierno Gallego, \npara tratar el nuevo paquete de \ntraspasos de competencias. El \nacuerdo fue tomado ayer, tras la \nreuni\u00f3n que mantuvieron, hasta \naltas horas de la tarde, el \nconse- \nlleiro \nde Ordenaci\u00f3n del Territo- \nrio, Angel Mario Carre\u00f1o, y la se- \ncretaria de Estado para Autono- \nm\u00edas, Mar\u00eda Izquierdo, como \nadelant\u00f3 LA VOZ DE \nGALI- \nCIA. \nEn esta misma reuni\u00f3n, ambos \nrepresentantes abordaron una se- \nrie de cuestions que, como se ve- \nr\u00e1, contienen las pr\u00f3ximas actua- \nciones en \nmateri? \nde \nnegociaki\u00f3n \ny traspaso de competencias a la \nComunidad Aut\u00f3noma Galega. \nCesi\u00f3n de tributos \nUna de las primeras cuestiones \nabordadas en la reuni\u00f3n de ayer, \nseg\u00fan declaro a LA VOZ DE \nGALICIA. Angel Mario Carre- \n\u00f1o, fue la ley de cesi\u00f3n de tribu- \ntos. Como se sabe, el proyecto de \nLey de cesi\u00f3n de tributos \nhab\u00eda \nsi- \ndo aprobado ya por la \ncomisibn \nmixta el 19 de julio del a\u00f1o pasa- \ndo, y se incorpor\u00f3 con una peque- \n\u00f1a correcci\u00f3n al acta del 18 de fe- \nbrero de 1983, como anexo. \nDado que a\u00fan falta por abordar \n-1 acta del 18 de febrero,fal?a por \naprobar dicho anexo, una vez \naprobada, \nwamos \na pedir ,se\u00f1a- \nl\u00f3 Carre\u00f1o- que se remita a las contrado \nuna f\u00f3rmula que consis- \nte en que entre ese c\u00e1lculo del por- - \ncentaje de participaci\u00f3n en el pro- \nyecto de Presupuesto del Estado \npara \n1984, \ny es lo que vamos a pe- \ndir y \nexigir)). \nActa pendiente \nA la Comisi\u00f3n Mixta le queda \npor aprobar el acta del 18 de fe- \nbrero de este \naiio, \ncomo ya se se- \n\u00f1al\u00f3 anteriormente y seg\u00fan Ca- \nrre\u00f1o, \n{{el \nprimer punto del orden \ndel \nd\u00eda \npara la reuni\u00f3n del d\u00eda 28 \nva a ser la aprobaci\u00f3n de esta ac- \nta. Hab\u00edan quedado unas cuestio- \nnes pendientes, que a\u00fan no esta- \nban en el acta, tales como necesi- \ndades financieras, calendario ... \nque vamos a incluir en ella, du- \nrante la celebraci\u00f3n de la reuni\u00f3n \nde finales de junio)). \nFinanciaci\u00f3n \nLas necesidades financieras, se- \ng\u00fan Carre\u00f1o, se refieren a que, \ndado que no se hab\u00eda aprobado la' \nLey de porcentajes de participa- \nci\u00f3n, tenemos unos gastos de fun- \ncionamiento centrales que tienen \n.que financiarnos. Hemos presen- \ntado un estudio para su financia- \nci\u00f3n, no se nos ha contestado, y \nqueremos, por tanto, que se inclu- \nya en el acta: \nRevisi\u00f3n \nTambi\u00e9n durante la reuni\u00f3n se \npas\u00f3 revista a los decretos de \ntransferencias ya realizadas, que \nten\u00edan, en opini\u00f3n de Carre\u00f1o. \nmuchas omisiones. \n{(Hicimos \nun \nrep_aso; \ny se est\u00e1n corrigiendo \ncon \nz~*~~ para se apmebe den- ' Un nuevo decreto 0 como rectifi- \ntro \ndel a\u00f1o 1983, para la cesi\u00f3n de \ntributos a la Comunidad Aut\u00f3no- \nma Gallega)). \n, Porcentaje de participaci\u00f3n \nOtro de los proyectos de ley \npendientes abordados en la \nreu- \nnih \nes el que se refire al porcen- \ntaje de participaci\u00f3n. Ya se hab\u00eda \naprobado un proyecto de Ley por \nla comisi\u00f3n mixta \nen \njulio de \n1982, referente a todas las trans- \nferencias asumidas por la Comu- \nnidad Aut\u00f3noma Gallega, hasta \nel 31 de diciembre de 1981. Este \nproyecto de Ley fue aprobado, \npor Consejo de Ministros de \n1982, agosto, y que no se tramit\u00f3 \nposteriormente porque se disol- vieron las Cortes. En vista de ello, \nen la reuni\u00f3n de ayer {(nosotros \npedimos -seg\u00fan Carre\u00f1o- que \ncomo ahora vamos a aprobar una \nserie de valoraciones de coste de \nlos servicios transferidos, se esta- \nblezca el correspondiente porcen- \ntaje de participaci\u00f3n en \nlos \ningre- \nsos del Estado, y que la ley del \nporcentaje de participaci\u00f3n \nde. \nacuerdo con la \naLOFCA3) \ntendr\u00eda \nque ser aprobada un mes antes de \nla presentaci\u00f3n de los presupues- \ntos del pr\u00f3ximo a\u00f1o en el Con- \ngreso; antes, entonces, del 31 de \nagosto. Evidentemente, ya no hay \ntiempo para ello, pero hemos \nen- Grupo de valoraciones \nEn cuanto al grupo de trabajo \nde valoraciones de los servicios \ntransferidos, y a los porcentajes a I \n.transferir por parte de los minis- \nterios afectados, est\u00e1 funcionan- \ndo, y en \n\"algunos \ncasos se ha \nIlega- \ndo a un acuerdo y en otros, no. \nCuando no se \n.ha \nllegado a un \nacuerdo, pasa a la Comisi\u00f3n De- \nlegada de Pol\u00edtica Auton\u00f3mica, \nque se ha \nteunido \nel siete y 14 de \njunio, adoptando acuerdos. \n{(Es. \ntos -seg\u00fan Carre\u00f1o- no nos ha \nsido comunicados y hemos pedido \ntambiin \nque \nse nos hagan llegar \nestos acuerdos para su estudio en \nla \nreuni\u00f3n de \nla \nComisi\u00f3n Mixta \ndel dla 28)). \nNuevas transferencias \nPor lo que respecta a las nuevas \ntransferencias, Angel Mario \nCa- \nrre\u00f1o manifest\u00f3 que \n{{es \nposible \nque nos transfieran competencias \nen materias de juego, envite y \nazar, fundaciones y asociaciones, \nprotecci\u00f3n de menores y de la mu- \njer, medio ambiente, Ceotma, C\u00e1- \nmaras de \nla \nPropiedad Urbana, \nObras Hidr\u00e1ulicas, abastecimien- to y saneamiento a poblaciones, y \nestamos intentando \nla cuesti\u00f3n de \nvivienda, as\u00ed como 'el \u00abInsersopt. \nEl presidente de la Xunta recibi\u00f3 a la \nasociaci\u00f3n de cofrad\u00edas de pescadores \nde. La Coru\u00f1a y a varios alcaldis , \nSantiago (Redasci\u00f3n). El presi- \ndente de la \nyunta, \nGerardo \nFer- \nn\u00e1ndez Albor, recibi\u00f3 en audien-. \ncia, \nayer, a la asociaci\u00f3n de cofra- \nd\u00edas de pescadores de la \nprovidcia \nde La Coruiia, que acudieron a \nRaxoi acompa\u00f1ados por Ricardo \nP\u00e9rez Queiruga, director general \nde Pesca de la Xunta de Galicia. .. -. LO; alcaldes de Melide, Sada, \nBri\u00f3n y Carballi\u00f1o acompd\u00f1ados \npor el \nconselleiro \nde Turismo, \nXuventude e Deportes; Villanue- . \nva Cend\u00f3n, constituyeron otra de \nlas audiencias con motivo de \\a \n\u00abIV Romer\u00eda Internacional)), a la \nque Fern\u00e1ndez Albor prometi\u00f3 su \nasistencia. 3 6 GALICIA La Voz de Galicia, viernes, 24 de junio de 1983 \n/ \nGeneral de Galicia - - \" del Insalud serh \nfirmadas en el ( Uni6m Agrarias Las transferencias \nmes de octubre 1 oa un \u00bfalen do de mi Para abordar entre sindicatos y Administraci\u00f3n \nlos oroblemas del sector agrario \nLa Corp\u00f1a (Redacci\u00f3n). Ayer Agull\u00f3 Naya, jefe de la Brigada \nse celebr\u00f3 en la Caoitan\u00eda Gene- Aerotransoortable. Santiago (Redacci\u00f3n). El \nministro de Sanidad, Ernest \nLluch, \nha adquirido el com- \npromiso formal de que el \nIDecreto \nde transferencias en \nmateria del Insalud sea pu- \nblicado entre los meses de Lugo (Redacci\u00f3n). El secreta- \nrio general de Uni\u00f3ns Agrarias, \nManuel \nSalgado \ny varios miem- \nbros de la Ejecutiva pedir\u00e1n hoy \nal Conselleiro de Agricultura, Jai- \nme Rey de Roa, un calendario de \nactuaci\u00f3n para el medio rural ga- \nllego. En esta entrevista, prevista \npara las cuatro y media de la tar- \nde, plantear\u00e1n al titular de la cita- \nda conseller\u00eda una pol\u00edtica de \ncon- \ncertaci\u00f3n', \nconsistente en una pro- \npuesta para abordar bilateral- - \nmente entre sindicatos y Adminis- \ntraci\u00f3n Aut\u00f3noma, los problemas que tiene el sector agrario. \nCon este primer contacto, \nUni\u00f3ns Agrarias pretende iniciar . \nlina etapa de di\u00e1logo con los res- \nponsables agrarios, para conocer \nsus proyectos de actuaci\u00f3n y ex- \nponerle los puntos de vista de su \norganizaci\u00f3n. Dentro de los pun- \ntos recogidos en el documento \nelaborado para la sesi\u00f3n de traba- \njo de esta tarde, figura la petici\u00f3n \nde que el \nCgnsello \nAgrario \nGale- \ngo sea puesto en funcionamiento \ny en \u00e9l tengan representaci\u00f3n los \nsindicatos. ral de la \nVI11 \n~e~ibn \nMilitar un Otras condecoraciones brindis con motivo de la onom\u00e1s- \ntica de Su Majestad el Rey. En ; Asimismo, fueron impuestas \ncoincidencia con dicho acto, a las placa y cruces de la Real y Militar \n12 horas ha tenido lugar en el sa- Orden de San Hermenegildo y \nI\u00f3n del trono del palacio de Capi- cruces de la Orden del M\u00e9rito Mi- \ntan\u00eda General el acto de imposi-\" litar con distintivo blanco a \nBo- \nseptiembre y octubre \npr\u00f3xi- \nm'os, \na fin de que tales tras- ' \npasos puedan tener efectivi- \ndad plena el primero de ene- \nro de 1984. \nAs\u00ed \nlo ha mani- \nfestado, a su regreso de Ma- \ndrid, el conselleiro de Sani- \ndad, Javier Su\u00e1rez Vence, \nquien ha mantenido una lar- \nga reuni\u00f3n de trabajo con el \nministro, seg\u00fan informa el \nGabinete de Prensa. ci\u00f3n de grandes cruces de la Real rrego Borrego, ex-gobernador ci- \ny Militar Orden de San Hermene- vil de la provincia de \nOrense \ny a \ngildo a los generales de Brigada Iribarren Negrao, ingeniero de la \nde' Artiller\u00eda Eugenio G\u00f3mez Vi- delegaci\u00f3n \ndelk \nMinisterio de \nllate \ny Abelardo Pons Alc\u00e1ntara, Obras P\u00fablicas de la provincia de \njefe de Artiller\u00eda de la Regi\u00f3n y Pontevedra, y a jefes, oficiales y \ngobernador militar de \nFerro1 \nsuboficiales del Cuartel General \nrespectiyamente, as\u00ed como el ge- de Capitan\u00eda General y de las \nneral de brigada de Infanter\u00eda, di- guarniciones de La Coru\u00f1a y San- \nplomado de Estado \nMayor \nJos\u00e9 tiago de Compostela. Ma\u00f1ana, festival de la Asociaci\u00f3n \nCel\u00edaca Gallega, en La Coru\u00f1a \nLa Ciru\u00f1a (Redacci\u00f3n). Ma\u00f1ana, s\u00e1bado, en el grupo de empresa \nde la F\u00e1brica de Tabacos, a las cinco de la tarde, la delegaci\u00f3n gallega \nde la Asociaci\u00f3n Cel\u00edaca Espa\u00f1ola (ACE), celebrar\u00e1 un festival infan- \ntil. Habr\u00e1 juegos, actuaciones y una merienda, con productos comesti- \nbles especialmente preparados para los ni\u00f1os \ncelhcos. \nIntervendr\u00e1n re- \npresentaciones de las cuatro provincias gallegas. Estas transferencias en \nmateria del Insalud se \nrefie- Prosigue la actividad de las ren a las ciudades, yesiden- \ncias sanitarias y otros cen- \ntros asistenciales de la Segu- \nridad Social en Galicia. \nSobre las transferencias \ndel AISNA (Administraci\u00f3n \nInstitucional de la Sanidad \nNacional), el ministro mani- \nfest\u00f3 que se \nesta \nprocediendo \na un saneamiento de los d\u00e9fi- \ncits existentes, \nas\u00ed \ncomo a la \nsoluci\u00f3n de diversos proble- \nmas de personal, a fin de que \ndicho organismo pueda ser \nobjeto de traspaso a la CO- \nmunidad Aut\u00f3noma Gallega \ncon fecha de primero de ene- \nro \npr\u00f3x.imo. \nEl AISNA en \nGalicia est\u00e1 integrado por \ncinco hospitales de enferme- \ndades del t\u00f3rax y un sanato- \nrio psiqui\u00e1trico. . - \n, Comisiones parlamentarias \nSantiago (Redacci\u00f3n). Tres co- \nmisiones parlamentarias se \nreu- \nnieronen la tarde de ayer simult\u00e1- \nneamente. En la de Educaci\u00f3n y \nCultura se inici\u00f3 el estudio del \nproyecto de ley del \nConsello \nda \nCultura Galega), en tanto en la de \npol\u00edtica social comenzaron los \ntrabajos del dictamen del que se \nrefiere al \nConsello \nde Relaci\u00f3ns \nlaborais,) . dijo que antes de finalizar el ac- \ntual per\u00edodo de sesiones de la C\u00e1- \nmara presentar\u00e1 al menos uno de \nlos proyectos de ley de \nfinankia- \nci\u00f3n de la comunidad aut\u00f3noma, \ndel \nConsello \nde \nContaoj, \ndel \nplan de desarrollo econ\u00f3mico o \ndel patrimonio. En ella inform\u00f3 \ntambi\u00e9n de la postura del Gobier- \nno de solicitar del Banco de Espa- \n\u00f1a una demora en la \nsubasfa \ndel \nBanco de Cr\u00e9dito e Inversiones \npara poder llegar a conocer la si- \ntuaci\u00f3n y actuar en consecuencia. \n. Se procedi\u00f3 tambi\u00e9n a designar \nla ponencia del proyecto de ley de \npresupuestos, en la que estar\u00e1n \nP\u00e9rez \nVidal, \nCeferino \nD\u00edaz, \nLage \nLage y Camilo Nogueira. Comienzan las Xornadas sobre \n, servicios sociales 'de base \nSantiago (Redacci\u00f3n). Las pri- Sociales, as\u00ed como la Escola de \nmeras Xornadas Galegas sobre Asistentes Sociais. Las Xornadas \nlos Servicios Sociales de Base da- ser\u00e1n inauguradas \npdr \nel \nconse- \nr\u00e1n comienzo hoy, a las \n16,30 \nho- \nlleiro \nde Traballo, Xoan Corral. \nras, \n,en \nel seminario Mayor de \nSantiago de Compostela \norpani- \nzadas por la Conseller\u00eda de \nTra- \nballo, \nSeguridade Social e Emi- \ngraci\u00f3n. Las Xornadas concluir\u00e1n el d\u00eda \n26, \nLos servicios sociales de base \ntienen como finalidad desarrollar \nun trabajo de promoci\u00f3n \nsocial \ncon una \nooblaci\u00f3n \nv'dentro \nde un La subasta del Banco de \nCr\u00e9dito e Inversiones \nEl orden del d\u00eda m\u00e1s amplio era \nel de la Comisi\u00f3n de Hacienda y \nPresupuestos, en la que el vicepre- \nsidente econ\u00f3mico, Carlos Mella, Colaboran en 'estas Xornadas \u00e1rea determinada, y ser el punto \nel Colegio Oficial de Diplomados de acceso del p\u00fablico, abiertos' a \n, en Trabajo Social y Asistentes los distintos problemas sociales. \nI os. Queremos hacer m\u00e1s cOmodo y rentable el duro trabajo del ' \nganadero y del agricultor. \ncr\u00e9ditos Campo Bansander \nAplicaci\u00f3n Compra de semillas, \nfertilizantes, insecticidas, \ny dem\u00e1s gastos de ciembr\u00e1, \nmantenimiento, \nrecolecci\u00f3n y anticipas de \ncosechas. Compra de maquinaria, \nsistemas de regad\u00edos, \ninstalaciones, ampliaciones, \nreformas de vivienda, etc. \nl \n12 meses 4 a\u00f1os I apsiculaot y del ganakm. Editor: Santiago Rey Fern\u00e1ndez-Latorre por Juan Fern\u00e1ndez Latorre Director: Juan Ram\u00f3n D\u00edaz Garc\u00eda \ncomunicaciones \ndel aeropuerto \nde Noain (Navarra) \nPamplona (Efe). Jes\u00fas Blanco \nCereceda, jefe de comunicaciones \ndel aeropuerto navarro de Noain, \nfalleci\u00f3 ayer al recibir dos impac- \ntos de bala en un atentado perpe- \ntrado contra \u00e9l cuando sal\u00eda de su \ndomicilio. \nA las 07,50 horas de ayer, Jes\u00fas \nBlanco sal\u00eda de su casa, en el n\u00fa-. \nmero 36 de la Avenida de Bayo- \nna, \njunto \ncon otra empleada del \naeropuerto de Noain. Cuando se \ndirig\u00edan \nhacia \nu? \naparcamiento, \nsituado al lado de la vivienda, un \nindividuo se le acerc\u00f3 y, a \nbocaja- \nrro, \nle dispar\u00f3 tres veces al pecho. \nAntes de cometerse el atenta- \ndo, cuatro individuos hab\u00edan ro- \nbado a punta de pistola en \nPam- \nplona, \nun Simca de \ncolor \nrojo, \nmatricula NA - 0524 - F, e intro- \ndujeron a su propietario en el ma- \nletero. \nPoco despu\u00e9s del atentado fue \nencontrado este coche en el barrio \nde La Milagrosa. El propietario \ndel veh\u00edculo segu\u00eda dentro del \nma- La festividad de San \nPedro no es \ndk de \nOS precepto \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). \nLos vecinos de Muros \ntendr\u00e1ii \nque concurrir de nuevo a las \nurnas para repetir las eleccio- \nnes municipales, ya que la Sa- \nla de lo \nContencioso-Adminis- \ntrativo de la Audiencia Terri- \ntorial de La Coru\u00f1a fall\u00f3 la \nnulidad de las elecciones en \nseis de las ocho secciones elec- \ntorales que comprende el mu- \nnicipio. La primera y la sexta \nson las \u00fanicas en las que el \nre \nsultado del ocho de mayo se \nproclam\u00f3 definitivo. \nLa Sala de la Audiencia Te \nrritorial estim\u00f3 parcialmente \nel recurso interpuesto por va- \nrios grupos pol\u00edticos (indepen- \ndientes Muradanos, PSOE, \nAgrupaci\u00f3n Muradana, BNG \ny \nEG) \nque adujeron irregulari- \ndades en los votos emitidos por lo que' ya no es preciso \nproceder a una autentificaci\u00f3n \nde los resultados. L~S votos \nirregulares fueron \n'al \n*enos \n155, n\u00famero suficiente para \nque se produzcan cambio. 3- \ntables en la composici\u00f3n de la \ncorporaci\u00f3n municipal, dado \nque varios partidos alcanzaron \nun total de sufragios muy si- \nmilar. \nEn la sentencia se da como \nprobada la existencia de votos \nemitidos por correo desde un \ndomicilio que no era el propio \ndel elector en un n\u00famero signi- \nficativo de casos. La docu- \nmentaci\u00f3n que hab\u00eda expedido \nla Junta Electoral de Noia no \nfue dirigida a la casa de quie \nnes -presuntamente- solici- \ntaban votar por correo, sino a \nun \naoartado \npostal de Muros. * P\u00e1gina 26 \nInauguraci\u00f3n de la nueva \ncasa consistorial de \nCerceda \n* P\u00e1gina 30 \nRuptura en la Asociaci\u00f3n \nde Empresarios de \nHosteler\u00eda \nde La Coru\u00f1a \n* P\u00e1gina 27 \nl \n1 \nI Los m\u00e9dicos ccsru\u00f1eses \nl celebraron su fiesta \npatronal \n* P\u00e1gina 30 \nLos ganaderos com\u00f1eses9. \n1 contra una posible \n--- 1 ha comprobado que buena cen en las listas de la Junta 1 ;atadeio mdeipd \nparte de los sufragios enviados Electoral pidiendo(por dos ve- 1 por correo. ~feitivamente, se ~ubb m\u00e1s, en fin, que apare- \n- ---- a los colegios eiectorales no ces la doc\u00dcmentaci6n para vo- \nfueron decididos por los elec- tar par correo. \nPor \ntodq:&o, \ntores cuyo nombre se utiliz\u00f3 queda en suspenso \nIa:@ocla- 1 Dardh;eaci6\u00f1 del \n* P\u00e1gina 29 \nMiembros del Club seis muertos \nal chocar \ndos aviones y . caer uno de \nellos sobre \nvarios \nedificios \nen Alemania \nBiberach (Efe). Seis muer- \ntos y siete heridos graves es \nel balance provisional de un \naccidente a\u00e9reo ocurrido \nayer por la ma\u00f1ana, al estre- \nllarse un avi\u00f3n de caza fran- \nc\u00e9s \n\u00abMirage - 3)) contra va- \nrios edificios en la localidad \nalemana de Biberach., El \nN ((Mirage!) roz\u00f3 a la avioneta \ncuando \u00e9sta se dispon\u00eda a to- \nmar tierra en el aeropuerto \nde Biberach y ambos apara- \ntos perdieron inmediatamen- \nte el control. Adem\u00e1s del pi- \nloto del caza franc\u00e9s y de los \n1 dos ocupantes de la avioneta \nl \n1 privada, que se estrell\u00f3 en un \n1 bosque a dos kil\u00f3metros de \ni la localidad, han perecido \ntres personas que se encon- \n1 traban en sus viviendas \n1 cuando el \u00abMirage)j se es- \nneeroeiar\u00e1 hov un I I ., .. *pigina27 1 un edificio de unos laborato- ] \nQ \namplio paquete de \ntransferencias \na \nGalicia trell\u00f3 contra las Gismas. A letero. t P\u00e1gina 10 \nMadrid (Corresponsal). Un im- \nportante paquete de competencias \nser\u00e1 traspasado inmediatamente \na la Xunta de Galicia si hay \nifcuerdo \nen la reuni\u00f3n de la Comi- \nsi\u00f3n Mixta de Transferencias que \nest\u00e1 convocada para las cinco de \nla tarde. En esta nueva negocia- \nci\u00f3n -que es \nla \nprimera que se \naborda sobre puntos concretos \npreviamente estudiados- estar\u00e1n \npresentes el ministro de Adminis- \ntraci\u00f3n Territorial, Tom\u00e1s de \n\u00a1a \nCuadra, el \nconselleiro \nde Ordena- \nci\u00f3n del Territorio, Angel Mario \nCarre\u00f1o \ny el delegado del Gobier- \nno en Galicia, Domingo Garcia \nSabell, junto con distintos repre- \nsentantes de los gobiernos central \ny aut\u00f3nomo, responsables de las \n\u00e1reas administrativas que ser\u00e1n \nobjeto de negociaci\u00f3n. \nEl nuevo arzobispo \nde Compostela podr\u00eda \nser nombrado antes \nde! 25 de julio La \ncomisi\u00f3n Mixta en la documentaci\u00f3n para vo- maci\u00f3n de los concejale,s y, co- \nCiudad del Vaticano (Europa \nPress). Es muy probable que para \nantes del 25 de julio la Santa Sede \ndesigne al nuevo arzobispo de \nSantiago de Compostela, seg\u00fan \nopini\u00f3n extendida en medios pr\u00f3- \nximos a la c\u00fapula de la Iglesia. \nNo se conoce no obstante, nin- \ng\u00fan nombre de posibles \nsustitutos- \nde monse\u00f1or Angel Suqu\u00eda \nGoi- \ncoechea, \nque fue nombrado por el \nPapa arzobispo de Madrid - Alca- \nI\u00e1, \ntras haber ejercido su cargo \ndurante m\u00e1s de diez a\u00f1os en la \ndi\u00f3cesis compostelana. Espa\u00f1ol de la Minena \nI \u00e9sta se casase tar. S\u00f3lo en las secciones pri- mo es natural, la eJeccion defi- \nmera y sexta fueron desesti- nitiva de alcalde. _\"_ \nmados los votos por correo, a i?.~jina 37 \nMauricio L\u00f3pez, amigo de Rafael Escobedo. tos de la Polic\u00eda consideran que no es suficiente. \ndeclar\u00f3 ayer en el juicio por el asesinato de \nlos \nEl primer abogado que asisti\u00f3 a la declaraci\u00f3n de \nmarqueses de Urquijo que Miryam de la Sierra, \nEscabedo \nen el juzgado dijo que \u00e9ste, ante una \nesposa del acusado, y \n\u00abEl \namericanon \nmanten\u00edan' pregunta importante, pidi\u00f3 consultar en privado \nrelaciones \u00edntimas ya antes de la boda de ella \ncon . con un polic\u00eda, a lo que fue autorizado. M\u00e1s tarde \naRafi\u00bb. \nAl t\u00e9rmino de la sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana de le pregunt\u00f3 al letrado, seg\u00fan el testimonio de \u00e9ste: \nayer, el tribunal decidi\u00f3 aplazar la \ncontinuacidn \n\u00ab;Crees que \nPa \nPolic\u00eda cumplir\u00e1 lo que me ha pro- \nde la vista hasta el jueves, a petici\u00f3n del abogado metido?\u00bb, a lo que \u00e9I contest\u00f3: \u00ab\u00bfQu\u00e9 es lo que te \ndefensor y a la vista de la incomparecencia de va- ha \nprometido?)>, \ny Escobedo respondi\u00f3: \n((Que \nsi \nrios testigos, cuya b\u00fasqueda ha sido encomendada yo me declaro culpable dejar\u00e1 en paz a mis \npa- \na la fuerza p\u00fablica. Por otra parte, ayer se realiz\u00f3 dres\u00bb. En las \nfotografias. \nStampa Braun. defensor \nla nueva \npmeba \nbai\u00edstica, \ncuyo resultado no seco- de Escobedo, y Richard Denis Ter, \u00abEl america- \nnocer\u00e1 \nhasta pasado ma\u00f1ana. No obstante, exper- no\u00bb. * P\u00e1gina 9 r\u00edos farmac\u00e9uticos en los que \nse encontraban trabajando \nvarios cientos de empleados. \nDe haberse estrellado el \navi\u00f3n en la f\u00e1brica, la cat\u00e1s- \ntrofe habr\u00eda adquirido di- \nmensiones terribles, ya que \neii \nla misma hay almacena- \ndos gran cantidad de pro- \nductos inflamables. El n\u00fa- \nmero de muertos no es a\u00fan \ndefinitivo hasta que finalicen \nlas tareas de descombro, y es \nposible que fallezcan algu- \nnos de los siete heridos de \ngravedad. t P\u00e1gina 6 celebraron una reuni\u00f3n en \nLa \nCOPN~ \nEa Democracia \nCristiana italiana \npierde \nel \nseis pesar de todo, el piloto del \n(<Mirage,, evitar \nque su aparato cayese sobre \nciento de los votosos, \naunque conserva la \nmayoria rdativra \nRoma (Efe). Las elecciones ge- \nnerales italianas parecen arrojar \nresultados espectaculares, con un \ndescenso de unos 6 puntos del \nPartido Democristiano y un au- \nmento del \n\u00abvoto \nde protesta)) de \nlos partidos neofascista y radi- \ncal. \nLas \n\u00faltimas \nproyecciones mate- \nm\u00e1ticas de la casa \n((Doxa)) \n(con \nun margen de error inferior al 0,5 \npor ciento) y las estimaciones del \nPartido Comunista, indican que \nel Partido Democristiano de \nCi- \nriaco \nde*Mita \nrecogi\u00f3 los peores \nresultados de su historia, bajando \ndel 38,3 al 32,4 de los sufragios. \nPor el contrario, el partido \nneo- \nfascista Movimiento Social Ita- \nliano pasa por ahora del 5,3 al 7,l \npor  ciento,^ el Partido Radical \nde Marco \nPanella, \na pesar de que \npredic\u00f3 la abstenci\u00f3n o el voto nu- \nlo, subi\u00f3 hasta 23. * P\u00e1gina 4 16 NACIONAL La Voz de Galicia, martes, 28 de junio de 1983 \nh \nLas transferencias \na las comunidades \naut\u00f3nomas \nconcluiriin \na finales de ano \nMadrid (Efe). El ministro de \nAdministraci\u00f3n Territorial, est\u00e1 \nsatisfecho con el ritmo de las \ntransferencias a las comunidades \naut\u00f3nomas, cuyo fin, ha dicho, \n(-,e \notea para diciembre>). \n\u00abLa \naprobaci\u00f3n de la Loapa -dijo el \nministro- no interfiere para na- \nda en la marcha de las transferen- . cias). Tom\u00e1s de la Quadra no \nquiso avanzar ning\u00fan resultado \nsobre la sentencia del Tribunal \nConstitucional \nporque, dijo, ((des- \npu\u00e9s dicen que \npresionamosa. \nSobre el cumplimiento de la \npromesa del presidente del Go- \nbierno de establecer un di\u00e1logo \ncon las autonom\u00edas sobre el desa- \nrrollo legislativo, el ministro de \nAdministraci\u00f3n Territorial dijo \nque todav\u00eda no hay establecida \nuna fecha. \nSin embargo, avanz\u00f3 que el en- \ncuentro con el lendakari \nGarai- \ncoechea tendr\u00e1 lugar en la segun- \nda quincena de julio y que \u00e9ste es \nuno de los temas que figurar\u00e1n en \nla agenda de esta entrevista. \nDurante estos d\u00edas, en el Minis- \nterio de Administraci\u00f3n Territo- \nrial se suceden las reuniones de \nlas comisiones mixtas de transfe- \nrencias con todas las comunida- \ndes aut\u00f3nomas a fin de ultimar el \n((paquete)) \nque se aprobar\u00e1 el 1 de \njulio. \nEl resto de las \nc2mpetencias \nprevistas en los respectivos esta- \ntutos quedar\u00e1n transferidas a fi- \nnal de a\u00f1o. \nLa valoraci\u00f3n de las transferen- \ncias con la subsiguiente participa- \nci\u00f3n de las autonom\u00edas en los Pre- \nsupuestos generales del Estado es \nla cuesti\u00f3n m\u00e1s relevante ya que, \ndicen los representantes de los go- \nbiernos aut\u00f3nomos, sin suficien- \ncia auton\u00f3mica la autonom\u00eda no \nservir\u00eda de nada. \nUn puesto de trabajo, \npremio para \nuna ((miss)) \nSevilla (Efe). Un puesto de tra- \nbajo p\u00f3r tres meses ha sido el pre- \nmio econ\u00f3mico conseguido por \n((Miss \nSan Juan de la Palma)). \nLa elecci\u00f3n se celebr\u00f3 entre \nquince j\u00f3venes, vecinas todas ellas \ndel barrio de San Juan de la Pal- \nma, y result\u00f3 ganadora Carmen \nS\u00e1nchez, de diecinueve a\u00f1os de \nedad, soltera, \nauxfiiar \nadministra- \ntiva y miembro del coro de la pa- \nrroquia. \nA Carmen, adem\u00e1s de I'i tra- \ndicional banda de \nmiss,'las \nflores \ny algunos otros regalos, se le ha \nofrecido un puesto de trabajo por \ntres meses, con contrato temporal \nque se prorrogar\u00e1 en \u00e9pocas de \nmayores ventas, como Navidad o \nrebajas. Pretenden reducir la representaci\u00f3n \nmilitar y de seguridad espa\u00f1ola \nMadrid (Colpisa). Guinea Ecuatorial quiere reducir la represen- \ntaci\u00f3n militar y de seguridad espa\u00f1ola a tres personas, eliminando a \nm\u00e1s \nde 40 que actualmente constituyen nuestra representaci\u00f3n en es- \ntos campos. Este es el planteamiento que la delegaci\u00f3n guineana ha \nhecho en la reciente reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n mixta para estudiar el es- \ntado de la cooperaci\u00f3n bilateral. La decision, que no se ha hecho fvme \ntodav\u00eda por v\u00eda diplom\u00e1tica, \npodria \nafectar a toda la cooperaci\u00f3n glo- \nbal, sobre todo si se retiran, tal como Guinea pretende, los dos \navio- \nEl sistema de trabajo seguido \npor la comisi\u00f3n mixta, que en \nesta ocasi\u00f3n celebr\u00f3 conjunta- \nmente las sesiones de trabaio en .S ~ \nlos campos de seguridad y de- \nfensa, se dividieron en cuatro \npuntos de trabajo: uno para \nasuntos econ\u00f3micos y financie- \nros, otro para cooperaci\u00f3n so- \ncial, otro para cooperaci\u00f3n \nt&c- \nnica y uno para seguridad y de- \nfensa. El director de la oficina \nde la cooperaci\u00f3n con Guinea, \nRicardo Peidro, ha informado \ndel multado de las sesiones, y se \nha detenido especialmente en la \nmateria de seguridad y defensa, \npor considerarla m\u00e1s \nllamativa, \ny sobre todo m\u00e1s problem\u00e1tica \nen cuanto a sus resultados. \nRetirada del personal \nLa delegaci\u00f3n guineana hizo \nun pre\u00e1mbulo en el que se\u00f1al\u00f3 \nque la cooperaci\u00f3n en materia \nde defensa y seguridad, seg\u00fan \nun acuerdo suscrito en 1980, ha- \nb\u00eda cubierto actualmente sus ob- \njetivos y que ahora no era nece- \nsaria la presencia de un contin- \ngente de, instructores coopera- \ndores, y que s\u00f3lo val\u00eda la pena \ndejar tres jefes de misi\u00f3n, de De- \nfensa, Polic\u00eda y Cuerpo Supe- \nrior de Polic\u00eda, como \u00fanica pre \nsencia, y en el momento que hi- \ncieran falta cursos o instrucci\u00f3n \nespec\u00edficos, se podria llamar a \ndeterminados especialistas. \nUno de los datos m\u00e1s signifi- \ncativos es que Guinea considera \nlos dos \n((aviocares)) \nque se utili- \nzan para el transporte y la in- \nfraestructura de los cooperantes \nespa\u00f1oles como material de de- \nfensa, y tambi\u00e9n ha solicitado \nsu retirada. La delegaci\u00f3n espa- \n\u00f1ola argument\u00f3 que la desapari- \nci\u00f3n de estos dos aviones pon\u00eda \nen peligro la presencia de los es- \npa\u00f1oles, por las dificultades pa- \nra realizar su labor de \ncoope- \nrantes en otras \u00e1reas, su utiliza- \nci\u00f3n \nefi \ncaso de enlace y sumi- \nnistros. Pero Guinea se mostr\u00f3 \ninflexible y no hubo consenso. \nEsta reacci\u00f3n ha sorprendido a \nla delegaci\u00f3n espa\u00f1ola, porque \n-otros \nmomentos Guinea ha- \nb\u00eda expresado la buena colabo- \nraci\u00f3n en materia de defensa, a \ntrav\u00e9s de las 85 becas de milita- . \nnes (~Aviocar)~ que actualmente se utilizan para transporte e infraes- \ntructura de los cooperantes espa\u00f1oles. En la reuni\u00f3n anual de la comi- \nsi\u00f3n mixta, celebrada la semana pasada, continuaci\u00f3n de la que tuvo \nlugar en marzo de 1982 en Malabo, la delegaci\u00f3n guineatia lleg\u00f3 in- \ncluso a retirarse del plenario al proceder a la lectura de los acuerdos \nen materia de seguridad y defensa, porque lo consideraban materia \nreservada, mientras que la delegaci\u00f3n \nespaiiola \nno le conced\u00eda esta \ncalificaci\u00f3n, ya que se refer\u00eda a programas .. de colaboraci\u00f3n. \nHasta ahora, el Gobierno guineano habia mostrado buena dispozi\u00f3; Guinea Ecuatorial es de 150 mi- \nllones de d\u00f3lares, de los que una \ntercera parte corresponden a \nEspa\u00f1a. Si en un momento hu- \nbo un problema de fondo, pre- \nvio a la reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n \nmixta, en cuanto a expectativas \ny recelos creados en Guinea por \nel cambio de gobierno en Espa- \n\u00f1a y por el cambio constitucio- \nnal experimentado en aquel \npais, estos problemas se hab\u00edan \nsuperado, aunque se trata de \nque en la negociaci\u00f3n bilateral \nque requiere el programa de sa- \nneamiento econ\u00f3mico de aquel \npais Espa\u00f1a requiera cierta dis- \nciplina. \nLa ayuda espa\u00f1ola se basa en \ntres conceptos: donaciones, co- \nmercial y cr\u00e9ditos del FAD \n(fondo de ayuda para el desa- \nrrollo). S\u00f3lo el capitulo de \ndo- \nnaciones corresponde al Minis- \nterio de Asuntos Exteriores; los \notros dos pertenecen al Ministe- \nrio de Hacienda. \nOtro aspecto pol\u00e9mico en la \ncooperaci\u00f3n econ\u00f3mica es el \nresoaldo \nmonetario aue Guinea \nen el tema de Ita cooperaci\u00f3n en materia de defensa y seg6idad desea para su moneda nacional, \nres guineanos en Espa\u00f1a y la \nrealizaci\u00f3n de un curso para 15 \npersonas \nen \nel tercio de la Le- \ngi\u00f3n de Fuerteventura. \nLa posici\u00f3n espa\u00f1ola es que \nla desaparici\u00f3n de los aviocares \npuede poner en peligro la situa- \nci\u00f3n de los cooperantes; porque \nel \u00fanico transporte \nalternativo- \nes el de aviones rusos, que fun- \ncionan irregularmente y no ase- \nguran el suministro. \nEn cuanto a las 55 personas \nque actualmente representan a \nEspa\u00f1a en los campos de seguri- \ndad y defensa, militares que ni \nsiquiera tienen armas, deber\u00edan \nquedar reducidos a tres. La po- \nsici\u00f3n espa\u00f1ola es que la misi\u00f3n \nde defensa y seguridad s\u00f3lo ten- \ndr\u00eda Sentido si por lo menos que- \ndasen siete personas. Pero por el \nmomento no hay acuerdo. Se- \ng\u00fan Peidro, todav\u00eda no ha dado \ntiempo a tener la confirmaci\u00f3n \npor v\u00eda diplom\u00e1tica, porque la \ndelegaci\u00f3n guineana regres\u00f3 a \nMalabo el pasado s\u00e1bado. Sin \nembargo, no existen dudas de que la filosof\u00eda expuesta por la \ndelegaci\u00f3n est\u00e9 de acuerdo con \nel gobierno de Obiang. \nPor otra parte, el actual apa- \nrato de defensa \nguineano \nest\u00e1 \nllevado a cabo por 500 soldados \nmarroqu\u00edes, por lo que la pre- \nsencia militar espa\u00f1ola se refie- \nre exclusivamente al \u00e1mbito de \nla cooperaci\u00f3n bilateral. Sin \nembargo, .y a pesar del conven- \ncimiento de que si se mantiene \nla postura guineana habr\u00eda que \npensar en sacar a los \ncooperan- \ntes espa\u00f1oles del pa\u00eds, las auto- \nridades espa\u00f1olas est\u00e1n seguras \nde que siempre continuar\u00e1 la \npresencia espa\u00f1ola de alguna \nmanera en Guinea. \nCooperaci\u00f3n econ\u00f3mka \nLa cooperaci\u00f3n en materia ex- \nclusivamente econ\u00f3mica plan- \ntea algunos problemas, como la \ndeuda del pa\u00eds, que no es s\u00f3lo \ncon Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n con \nItalia, Francia y la Rep\u00fablica \nArgentina. La deuda externa de el ekuele, por parte de la peseta. \nEste respaldo, que Peidro califi- \nca como \n((el \nconvidado de pie- \ndra en las relaciones hispano - \nguineanas, est\u00e1 siendo estudia- \ndo y examinado cuidadosamen- \nte por parte espa\u00f1ola, aunque es \nun proceso largo y sin resolver \ntodav\u00eda. En cuanto al \npreus- \npuesto de la ayuda espa\u00f1ola a \nGuinea para este a\u00f1o es de \n1.61 5 millones de pesetas., \nRespecto a esta ayuda, el mi- \nnistro de Econom\u00eda y Hacienda, \nMiguel \n~o~br, \nse habia referido \nen su reciente viaje, junto a Feli- \npe Gonz\u00e1lez, a Estados Unidos, \ncomo \n{(no \nde gran trascendencia \ndesde el punto & vista econ\u00f3mi- \nco. Espa\u00f1a lleva invertidos cer- \nca de 15.000 millones de pesetas \nen Guinea, desde su indepen- \ndencia.. Mientras para ellos su- \npone la cantidad de la ayuda por \nlo menos tres a\u00f1os de renta, pa- \nra Espa\u00f1a no supone demasia- \ndo; el conflicto es m\u00e1s un pro- \nblema pol\u00edtico que econ\u00f3mico \npara nosotros. \nCURSOS INTENSIVOS \nDE VERANO \nContabilidad financiera y de sociedades (Facultad de Ciencias Ernpresarlales), \nMatem6ticas \nComerciales y Flnoncieras, Cdlculo y Contabilldad, Taquigraf\u00edo, \nMecanograf\u00eda, \nInglBs. - \nRECUPERACIONES \nZ FORMACION PROFESIONAL \nFlsica y Qulmlca, Matem\u00e1ticas, TBcnlcas de Comunicaclbn, Prdcticas de Ofici- \nna. \nCOMIENZO DE LOS CURSOS: 4 DE JULIO \nSan \nAndrBs, 71-2.0 - LA CORUmA - Tel\u00e9fono 225745 Industria de hostelerla en iunciona- \nmiento, SALONES PARA 400 CO- \nMENSALES, cofeterla provincla de \nMadrid. \nFianzbP6 millones. Intere- \nsados escribir al Apartado de Go- \nreos 53.344. Madrid. \nOCASlON \nSe vende sauna \nFinlandssa \nCapacidad para 10 personas. Telf. \n635837, La Coru\u00f1a, llamar de 5 a \n10 de la tarde. ' \nTELEFONO: 2451 19. LA CORUflA Para informaci\u00f3n: i O en SU AGENCIA DE VIMES I l 38 GALICIA ' La Voz de Galicia, mi\u00e9rcoies, 29 de junio de 1983 , \nt \nLago Hermida no considera justa una gestora \nEl PSOE de Muros demandar\u00e1 a \nPGI y AP a causa de los perjuicios \npor la repetici\u00f3n \nMuros (Corresponsal). De mo- \nmento, en el Ayuntamiento de \nMuros no se ha recibido ninguna \nnotificaci\u00f3n oficial sobre la anula- \nci\u00f3n de las pasadas elecciones \nmunicipales, aunque el tema ya se \nconoc\u00eda en el Pleno celebrado an- \nteayer, \nporqlee \nla resoluci\u00f3n de la \nSala de lo Contencioso - Admi- \nnistrativo de la Audiencia Terri- \ntorial hab\u00eda sido \ncomuhicada \na \nlas partes recurrentes. \nEn el \ncitado.Pleno, \ncelebrado el \npasado lunes, ninguno de los \nmiembros de la Corporaci\u00f3n puso \nen duda el cargo del alcalde, Jos\u00e9 \nLago Hermida (PSOE), aunque si \nse habl\u00f3 de la pr\u00f3xima \ncampana \nelectoral que \nsetendr\u00e1 \nque llevar \na cabo en el municipio. De mo- \nmento, la Corporaci\u00f3n, tal y co- \nmo est\u00e1 formada, seguir\u00e1 funcio- \nnando. \nLago Hermida manifest\u00f3 a LA \nVOZ DE GALICIA que si la sen- \ntencia o la normativa legal se\u00f1ala \ncomo obligatorio formar una ges- \ntora, \n((lo \nhar\u00edamos, pero no lo \nconsidero justo por ser nuestro \npartido mayoritario precisamente \nen las mesas anuladas)). \n((Por \notra \nparte, a\u00f1adi\u00f3, \n((AP y PGI .ten- \ndr\u00edan que formar parte de esa \nges- de las elecciones \ntora y ellos son los culpa*bles de \nque se hayan anulado estas elec- \nciones)). \nE1 PSOE demandar\u00e1 a PGI y AP \nPor otra parte, seg\u00fan \n~Efe)), \nel \nPSOE de Muros acord\u00f3 ayer pre- \nsentar demandas contra AP y \nPGI por da\u00f1os y perjuicios oca- \nsionados por la repetici\u00f3n de las \nelecciones municipales. \nEl BNG, EG y MAI (Muros \nAlternativa Independiente) han \np.romovido, \npor su parte, una que- \nrella criminal ante el Juzgado de \nInstrucci\u00f3n, contra los implicados \nen el fraude electoral. \nEl \nresultado de las elecciones \nmunicipales, que ahora tendr\u00e1n \nque repetirse, hab\u00eda sido el si- \nguiente: \nPSOE: 1.162 votos (4 concejales) \nAP: \n1.143 \nvotos (4 concejales) \nBNG: 788 votos (4 concejales) \nPGI: 774 votos (3 concejales) \nIndependientes Muradanos, \n468 votos (2 concejales). \nMuros Alternativa Indepen- \ndiente, 323 votos (1 concejal). \nEsquerda Galega, 122 votos \n(sin representaci\u00f3n). \nCDS: 116 votos (sin represen- \ntaci\u00f3n). \nEl Comit\u00e9 Nacional Galego del \nPSOE se reunir\u00e1 el 17 de julio \nSantiago (Redacci\u00f3n). El comit\u00e9 nacional gallego del PSOE se \nreunir\u00e1 el pr\u00f3ximo 17 de julio, por acuerdo de su ejecutiva, que se reu- \nni\u00f3 el lunes. En ella se decidi\u00f3 tambi\u00e9n \naSistir \na una reuni\u00f3n con la co- \nmisi\u00f3n ejecutiva federal \ndel \nPSOE, que se celebrar\u00e1 en esta misma se- \nmana y que fue calificada como ((sumamente importante;. \nEn la reuni\u00f3n de la ejecutiva gallega se comenz\u00f3 por debatir un in- \nforme pol\u00edtico del secretario general, Antonio Rodr\u00edguez, en el que se \nanalizaban los \u00faltimos acontecimientos y, concretamente, el tema del \ncontrabando y el debate de totalidad de los Presupuestos Generales. \n.Respecto al control del contrabando, la ejecutiva aprob\u00f3 por una- \nnimidad todas las actuaciones del Gobierno central y sus instituciones \nen el control del contrabando en Galicia. \nLa rom\u00e1ntica fascinacih de Modi \nPor BOROBO \n1 nPr\u00f3ximo el centenario del nacimiento de Amadeo Modi- \ngliani y anticip\u00e1ndose a la conmemoraci\u00f3n, la Obra Cultural de la \nCaja de Pensiones tiene la \nexfraordinmia \nsatisfacci\u00f3n de \npres&tar \nla obra de este gran artista en su \nsala \nde exposicones de Madrid, \ntras exhibirse en el Centro Cultural de la Caja de Pensiones (Barce- \nlona)~. As\u00ed, modestamente, presenta La Caixa, la mayor entidad de \nahorro de Espa\u00f1a, \nla \npintura del atormentado artista italiano que . \ncierra la primavera de oro culfural y que inikia un verano que se \nanuncia ni, menos \n\u00e1ureo. \nSer\u00eda una completa y grat\u00edsimanovedad para la multifud de vi- \nsitantes de exposiciones en \nla \nCorfe, \nsi no hubiese tenido la oportu- \nnidad de contemplar, en el a\u00f1o precedente, un adelanto, una mues- \ntra, de la obra de Modigliani, dentro de una antolog\u00eda de la gran \nes- \nt \nI cuela de Par\u00eds, que abarcaba desde los expresionistas hasta \u00e9l, y \nque se mont\u00f3 en las \nsah \nPablo \nRuiz \nPicasso, \ndel Palacio de Biblio- \ntecas y Museos. Fue el primer encuentro de muchos \nmadrile\u00f1os \ncon \nla pintura del artista de Livorno, pero reducido a unos pocos de sus \n! cuadros. Esta vez, en cambio, la presencia es cuantiosa, pues se ele- \nva al centenar la \ncih \nde la obra expuesta, que hace de esta mues- \ntra en \nEspaRa \nla principal que de Modiglianise ha celebrado, luego \nde \nla \nde Par\u00eds, en 1981. \nHan sido seleccionadas estas cien piezas entre cuarenta y ocho \nmuseos de \nEuropd \ny Norteam\u00e9rica, constituyendo una proporci\u00f3n \nimportante en el acervo de este artista; cuyaproducci\u00f3n, por su bre- \nve existencia, 36 a\u00f1os, forzosamente no pudo ser muy extensa. Se \nhan \ncataloghdo, \nsin embargo, por Joseph Lanthemann, m\u00e1s de \ncua- \n-\u00ed kocienfos \u00f3leos y de 700 dibujos de Modigliani, 10 que indica que, \nI - en su corta y delicada vida, su labor pict\u00f3rica fue m*uy intensa sien- \ndo, \nquizk, \nla obra de un artista contempor\u00e1neo que, relativamente, \nf a su volumen, alcanz\u00f3 mayor n\u00famero de reproducciones. i Ya que la obra de este singular artista italiano, que careci\u00f3 de \nF la fortuna de sus grandes colegas del Renacimiento, quienes conta- \nron con el mecenazgo de los M\u00e9dicis y de los Papas, atrae no s\u00f3lo -. por sus valores estrictamente pl\u00e1sticos, sino porque exhala cierto \n? misterio, determinada fascinaci\u00f3n, que podr\u00eda considera~e romhti- \nca, dentro de la vanguardia que dominaba a su \u00e9poca. Por ello, \napunta Chris f\u00edan Parisot, que \nuincluso \nhay que reparar en los signos \nI ' esot\u00e9ricos~,, que se advierten en los retratos debidos al m\u00e1gico pin- \ncel de Modigliani. Y que a tantos madrile\u00f1os hace pensar, salvando \nsiglos de distancia, en el de El Greco. No se completar\u00e1n hasta fin de a\u00f1o \nGalicia, disconforme con el nuevo \nretraso en las transferencias \nMadrid (Por J. Salgado). Pasadas las nueve de la noche termin\u00f3 la reuni\u00f3n, sin acuerdo a la \nhora de hacer un balance, que en la sede del Ministerio de Administraci\u00f3n Territorial en Madrid man- \ntuvieron el Gobierno central y el Gobierno gallego, en Comisi\u00f3n Mixta de Transferencias. La reuni\u00f3n \nestuvo presidida por el ministro de Administraci\u00f3n Territorial, \nTomris \nde la Quadra, presidente de la \nComisi\u00f3n \nM&a \nde Transferencias, y por el conselleiro de Ordenaci\u00f3n del Territorio, Angel Mario \nCarreiio, que es a la vez vieepresidmte de la Cdh Mixta de Tdd, 7 representaci\u00f3n del \nGobierno gallego. Asisti\u00f3 tambi\u00e9n el delegado del Gobierno en Galicia, Domingo Garcia Sabell, as\u00ed \ncomo la secretaria de Estado para las Autonomias, Mar\u00eda Izquierdo Rojo, y representantes de la Ad- \nministraci\u00f3n central y auton\u00f3mica, afectados por las materias que se discutian. \nDespu\u00e9s de cuatro horas \nininterrumpidas de reuni\u00f3n, el \npresidente de la Comisi\u00f3n \nMixta, ministro de Adminis- \ntraci\u00f3n Territorial, Tom\u00e1s de \nla Quadra y el sonselleiro de \nOrdenaci\u00f3n \ndel \nTerritorio, \nAngel Mario Carre\u00f1o, vice- \npresidente de la comisi\u00f3n, \ncomparecieron ante los perio- \ndistas. \n((Durante la sesi\u00f3n \n-mani-. \nfest\u00f3 el ministro de Adminis- \ntraci\u00f3n Territorial a los perio- \ndistas- hemos aprobado una \nserie de transferencias, y he- \nmos hecho una valoraci\u00f3n de \ntodo lo transferido hasta la fe- \ncha, algunos de los decretos de \ntransferencia quedan pendien- \ntes de perfilar en algunos as- \npectos. La valoraci\u00f3n de la \nAdministraci\u00f3n del Estado, no \nconcorde en este punto, y me \nadelanto con ello a \nla \nposici\u00f3n \nde la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Galicia, es, sin embargo, \npositiva. Entendemos que en \neste plano de la valoraci\u00f3n de- \nfinitiva de todo lo transferido, \nestamos en condiciones de vis- \nlumbrar el fin del proceso \nau- \nton\u00f3niico \ny de corregir algu- \nnos de los defectos que las va- \nloraciones provisionales te- \nn\u00edan, y es.que todo se hacia \ncon \nvaloraciijn \nprovisional, y \nahora hemos aprobado las va- \nloraciones definitivas de to- \ndo)). \nEl ministro analiz\u00f3 la situa- \nci\u00f3n que alcanzar\u00eda la Comu- \nnidad Aut\u00f3noma gallega, una \nvez que se efect\u00faen las transfe- , \nrencias aprobadas hoy, en \nlos siguientes t\u00e9rminos: \n\u00abLas \ncompetencias y servicios \nque se transfieren a partir del \nuno de julio, suponen que la \nComunidad Aut\u00f3noma de \nGa- \nlicia se sit\u00faa al nivel, a nuestro \njuicio, de la Comunidad del \n'Pa\u00eds \nVasco, con algunas dife- \nrencias. Por lo tanto, recupera \nuna parte del atraso que pod\u00eda \ntener como consecuencia de \nhaber empezado m\u00e1s \ntardia- \nmente el proceso Auton\u00f3mico. \nDesacuerdo gallego \nEl representante gallego, vi- \ncepr.esidente \nde la comisi\u00f3n, \nAngel Mario Carre\u00f1o, que \ncompart\u00eda con el ministro la \npresidencia de la rueda de \nPrensa, mostr\u00f3 su \ndisconfor; \nmidad \ncon la valoraci\u00f3n de la \nreuni\u00f3n, que minutos antes \nhab\u00eda hecho Tom\u00e1s de la \nQua- \ndra \nSalcedo. \nPara Angel \nMa- \nrio Carre\u00f1o, el desacuerdo se \nproduc\u00eda ({porque desde nues- \ntro punto de yista, el calenda- \nrio fijado establec\u00eda que a pri- \nmeros de julio se deb\u00edan trans- \nferir, a trav\u00e9s de 41 decretos, \n41 traspasos de servicios o \ncompetencias. Tras la reu- \nni\u00f3n, se transfieren once, si en \ndos de ellas se llega a un \nacuerdo. Un cumplimiento de \nonce sobre 41 lo estimamos \nbajo. Tambi\u00e9n hemos explicado y \nanalizado el motivo-de este re- \ntraso, o de este incumplimien- \nto, que no es otro que frente al \nesfuerzo de los Ministerios de \nAdministraci\u00f3n Territorial y \nde Econom\u00eda y Hacienda para \nel tema de valoraciones de los. \nservicios ya transferidos, este \nesfuerzo no ha sido similar en \ngran parte de los otros Minis- \nterios, que incluso en algunos \nservicios, que deb\u00edan transfe- \nrirse con efectos de uno de ju- \nlio, no se ha celebrado absolu- \ntamente ninguna reuni\u00f3n para \ntratar el traspaso de competen- \ncias, y ello no ha sido porque \nla Comunidad Aut\u00f3noma ga- \nllega no la haya solicitado)). \nSeg\u00fan Carre\u00f1o, durante la \nreuni\u00f3n, los representantes ga- \nllegos manifestaron su protes- \nta por el nuevo retraso de seis \n,meses, precisamos que la pro- \ntesta era a \nra\u00edz \nde que \n<(el \nhe- \ncho de que no se haya conse- \nguido transferir ahora una se- \nrie de servicios de los previs- \ntos, autom\u00e1ticamente se tras- \nlade y se retrase en seis meses, \nhasta el 3 1 de diciembre. Esti- \nmamos que pod\u00eda haber una \nfecha intermedia. \nAcuerdos alcanzados \nEntre los acuerdos alcanza- \ndos, y que se plasmar\u00e1n en de- \ncretos que aprobar\u00e1 el Conse- \njo de Ministros, para el tras- \npaso ti la Comunidad Aut\u00f3no- \nma de Galicia, destacan: En \nJusticia, protecci\u00f3n de meno- \nres y protecci\u00f3n a la mujer; en \nInterior, Patronatos de Vi- \nviendas Rurales; en Obras P& \nblicas y Urbanismo, medio \nambiente, obras hidr\u00e1ulicas, \nCeotma)), \nC\u00e1maras de la \nPropiedad Urbana, y Acci\u00f3n \nTerritorial a \nt7av\u00e9s \nde Gran- \ndes \nArras \nde Expansi\u00f3n In- \ndustrial y Saneamiento y \nAbastecimiento; Vivienda, \ncondicionado a unas diferen- \ncias, pero que podr\u00eda transfe- \nrirse; en Trabajo y Seguridad \nSocial, \n((Inserso)) \ny ampliacio- \nnes de traspasos en transpor- \ntes terrestres y turismo, \nguar; \nder\u00edas \ny mutualismo no inte- \ngrado en la Seguridad Social, \npendiente'de buscar una f\u00f3r- \nmula, ya que no est\u00e1 contem- \nplado en el Estatuto gallego. \nRazones del desacuerdo \nEl ministro de Administra- \nci\u00f3n Territorial explic\u00f3 las ra- \nzones del desacuerdo en las \nmaterias pendientes, en los si- \nguientes t\u00e9rminos: \n\u00abLas \nmate- \nrias transferibles se tienen que \ntransferir si se llega a un \nacuerdo. El problema es que \nno hemos llegado a un acuer- \ndo. Y no hemos llegado a un \nacuerdo porque entendemos \nque, salvo que haya una dis- \ncrepancia, que una parte pen- \nsara que est\u00e1 justificada y 'la \notra no, no hay una negativa \ninfundada a transferir algo \npactado. Lo \nqlie \nocurre es que \nno nos hemos puesto de acuer- do en el deslinde de las \ncsompe- \ntencias, porque lo que ocurre \nes que, aunque hay materias \nque transferir, el problema es \nque, a la hora de haces la \ntransferenciai \nempezam,os \na \nver competencias del Estado - \ncompetencias de la Comuni- \ndad, y ah\u00ed es \ndonde'surgen \nlos \nproblemas, y como no nos po- \nnemos de acuerdo, no se pro- \nduce'el traspaso. No hay otra \nintencionalidad)). \nTecho alcanzado \n\u00bfa \nvalaraci\u00f3n \nde lo traspa- \nsado hasta el momento, en pa- \nlabras del ministro de Admi- \nnistraci\u00f3n Territorial, Tom\u00e1s \nde la Quadra, \n((es \ndif\u00edcil, por- \nque no se trata solamente de \nponderar en \nbase \na un listado \nel \nn\u00famqo \nde materias transfe- \nridas, ya que cada materia tie- \nne un peso distinto. Pero \npem- \nsamos que en estos momentos, \ny tras los acuerdos de hoy, \npuede estar la Comunidad Au- \nt\u00f3noma gallega; en cuanto a \ntraspasos, \nsobre el 65 por cien- \nto de lo previsto por el Estatu- \nto. \nQuedauna \nparte importan- \nte, tal como es el \naInsalud)~, \nque en materia de funciona- \nrios y cuantitativamente tiene \nun \ngran \npeso y eso va a llenar \nmucho m\u00e1s el contenido en \nei \nmomento \nque \nse produzca. \nGalicia se sit\u00faa al nivel de las \ncomunidades hist\u00f3ricas, en es- \ntos \nmomentos,~recuperando \nel \natraso producido)). \nPuntualizaci\u00f3n \nEl \nrepresenhte \ngallego, \n.Angel Mario Carre\u00f1o, quiso \nhacer una puntualizaci\u00f3n a \nlo \nmanifestado por el ministro, \nindi'c\u00f3 \nque \n((con \nla estad\u00edstica \nse puede jugar, pero teniendo \nen cuenta lo previsto para Ga- \nlicia a uno de julio y lo que \nrealmente va a \ntener,.hay \nun \ndesfase. \nEs importante, desde \nmi punto de vista, el techo al- \ncanzado, pero no es importan- \nte con el objetivo marcado el \n18 de febrero. Nosotros no \npretetidemos \nigualar a ningu- \nna comunidad \nautqnoma. \nEn \nvaloraci\u00f3n definitiva, nos va a \npermitir, durante el mes de ju- \nlio, incorporar, traducido a un \nporcentaje de participaci\u00f3n en \nlos Presupuestos del Estado \npara 1984, y eso es vital para \nel funcionamiento y despegue \nde los \nservicios\\ \nde la Comuni- \ndad \nhut\u00f3noma. \nEso es \nimpor- \ntant\u00edsimo, \nen cuanto a su in- , \ncorporaci\u00f3n)). \nEl ministro atribuy\u00f3 la falta \nde acuerdo en algunos decre- \ntos que han quedado pendien- \ntes debido a la {(falta de madu- \nraci\u00f3n, tal como es el caso de \nAgricultura, pero se han acer- \ncado posiciones, que es impor- \ntante, habiendo al final acer- \ncamiento~). \nTermin\u00f3 Carre\u00f1o se\u00f1alando \nque la reticencia de determina- \ndos Ministerios @ traspaso de \ncompetencias era l\u00f3gico, \nya \nque ello conllevaba la desapa- \nrici\u00f3n del servicio. Fundado en 1882 \nEditor: Santiago Rey Fern\u00e1ndez-Latorre por Juan Fern\u00e1ndez Latorre Director: Juan Ram\u00f3n D\u00edaz Garc\u00eda \n,La Coru\u00f1a, viernes, 1 de julio de 1983. A\u00f1o CI. N.O 325 11. El diario de mayor tirada de Galicia 4 40- ptas. 7.;1 edici\u00f3n: La Coru\u00f1a * * \nCarrillo podr\u00eda abrir una \ncrisis en \ne! \nCongreso del PCE \nMadrid (Agencias). Gerardo Iglesias, secretario \ngeneral del PCE, ha salido reforzado tras la larga e in- \ntensa reuni\u00f3n mantenida por el Comit\u00e9 Central del \npartido, en la que los debates se sucedieron a lo largo \nde 40 horas. El informe presentado por Iglesias fue \naprobado con el siguiente res\u00fcltado: 43 votos a favor, \n26 en contra y una abstenci\u00f3n: un margen algo m\u00e1s es- \ntrecho que el que se preve\u00eda al comienzo del debate, \naunque suficientemente holgado. El ex-secretario ge- \nneral, Santiago Carrillo, que en un momento del deba- \nte fue acusado de \n(~filibusterismo~~, \nha quedado, por \ntanto, en minor\u00eda. Sin embargo, los 26 votos en contra \ndel informe, que pueden traducirse en votos de apoyo \na Carrillo, hacen prever un per\u00edodo precongresual ten- \nso y un desarrollo del propio congreso dif\u00edcil, en el que \nincluso no se descarta la posibilidad de una ruptura. \nEste congreso se celebrar\u00e1 entre el 14 y el 18 de di- \nciembre. * P\u00e1gina 11 La Xunta recurrir6 a los \nTribunales si se retrasan , las transferencias \nSantiago (Redacci\u00f3n). La Xunta de Galicia \nest\u00e1 dispuesta a recurrir ante los tribunales si \nno se cumple el calendario prefijado para \nel \ntraspaso de transferencias, seg\u00fan afirm\u00f3 en rue- \nda de Prensa el vicepresidente del Gobierno \naut\u00f3nomo, Jos\u00e9 Luis Barreiro Rivas. \nBarreiro calific\u00f3 de ((preocupante y muy \ngrave)) el actual ritmo de traspaso de servicios \nque, en el caso de Galicia, es ((pr\u00e1cticamente \nirrisorio, ya que de cuarenta y un servicios, \u00fani- \ncamente se han concedido \nonce)). \nConsider\u00f3 muy dif\u00edcil que en los seis meses \nque faltan para terminar el \ntrab\u00e1jo \nde la comi- \nsi\u00f3n mixta se traspase la totalidad de los servi- \ncios acordados hace ya a\u00f1o y medio. \nAl enfocar las posibles causas de este \nretra- \n, so en el ritmo de transferencias, Barreiro des- \nEl ISM repatriar\u00e1 por segunda \nvez a los tripulantes del \n{{Ponte \nPasaje\u00bb \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). Por segunda vez en \npoco tiempo, los veinti\u00fan tripulantes del buque \nmercante coru\u00f1\u00e9s \n((Ponte \nPasaje)) de la naviera \n((Ponte \nNaya)) \n-que se declar\u00f3 en suspensi\u00f3n \nde pagos- van a ser repatriados por el Institu- \nto Social de la Marina desde Nueva Orleans \n(Estados Unidos), donde fue embargado el bar- \nco, a instancias de varios acreedores de la casa \narmadora. \nLa naviera ((Ponte \nNaya)) \nha comunicado \nque no se har\u00e1 cargo de los marineros retenidos \nen Nueva Orleans, y ello ha hecho que intervi- \nniese el Instituto Social de la Marina, que ges- \ntiona la urgente repatriaci\u00f3n de los marineros, \nla mayor parte de ellos, gallegos. Por iguales \nmotivos, el \n\u00abPonte \nPasaje\u00bb \nfue retenido por las \nautoridades de Somalia a principios de a\u00f1o, y el \nISM tuvo que hacerse cargo de los tripulantes, \nque pudieron volver a sus casas el diecis\u00e9is de \nenero. El consulado de Espa\u00f1a en Nueva Or- \nleans \nha se\u00f1alado que la situaci\u00f3n de los mari- \nneros es muy precaria, ya que s\u00f3lo disponen de \nprovisiones para unos tres \ndias. * P\u00e1gina 22 \npor SU actitud \u00abdesleal)) \nMadrid (Agencias). El ministro del Interior pro- \nmovt\u00f3 \nel \ncese de Mariano Baniandres como jefe de la \nBrigada de lnterior por considerar su actitud \n((desleal)) \nhacia \u00e9l. Seg\u00fan fuentes del departamento, durante la \ninvestigaci\u00f3n del caso Rumasa, Baniandres se quej\u00f3 \nante el Ministerio de Hacienda de que el de Interior no \nle dejaba llegar hasta el fondo del asunto, lo cual es ne- \ngado por personas pr\u00f3ximas a Barrionuevo. \nComo reacci\u00f3n al cese, numerosos miembros de la \nBrigada de Interior solicitaron al propio Baniandres, \nque anoche a\u00fan no conoc\u00eda oficialmente el cese su \nbaja en el grupo, que no les fue concedida. Estos fun- \ncionarios tambi\u00e9n se sienten molestos por las versio- \nnes del caso filtradas desde el Ministerio, en las que se \nhabla de \n\u00abineficacia)) \nde la brigada. Por su parte, estos \npolic\u00edas ven motivos pol\u00edticos como causa de la desti- \ntuci\u00f3n de su jefe y culpan de la misma, adem\u00e1s de a al- \ntos cargos del departamento, a los sindicatos SPP y \nUSP. * P\u00e1ginas 14 y 53 \nEl primer incendio forestal de este \nverano se declar\u00f3 en un monte lucense \nLugo (Redacci\u00f3n). El monte Cobas, situado entre \nlos municipios de \nVillalba \ny Baamonde, ha sido el pri- \nmer afectado por un incendio forestal en este principio \nde verano. Cuatro hect\u00e1reas de monte raso y una de \npinos, de propiedad particular, se quemaron a causa \ndel fuego que fue, al parecer, provocado. \nTanto ICONA como Protecci\u00f3n Civil y los cuatro \ngobiernos civiles de Galicia han tomado medidas de \nprevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de las masas forestales, con el \nfin de evitar -o al menos, reducir- los incendios que \ncada verano asolan gran parte de las superficies arbo- \nladas de Galicia. ic\u00f3 que no hay voluntad pol\u00edtica por parte de \n1 Administraci\u00f3n central de agilizar el proceso \nlo que se pretende es restringir los \nestatutos \ne autonom\u00eda. - * P\u00e1gina 33 Madrid (Efe). En los casqui- \nllos analizados para la prueba \npedida en el juicio por el asesi- \nnato de los marqueses de \nUrqui- \njo se han encontrado diferencias \nangulares de uno hasta 28 gra- \ndos. \nAs\u00ed \nlo determina el informe \nelaborado por el departamento \nde bal\u00edstica forense del gabinete \ncentral de identificaci\u00f3n de la \nPolic\u00eda, seg\u00fan fuentes compe- \ntentes. \nEl informe ser\u00e1 entregado \nhoy en la Audiencia Provincial \nde Madrid y explicado el lunes \nante la sala que juzga el \ncwo \npor el jefe del gabinete de bal\u00eds- \ntica. \nConsta de m\u00e1s de cuarenta \nfolios y otras tantas fotograf\u00edas, \nSeis n \nFerrol (Redacci\u00f3n). Entre cinco y \nieis \nmil'personas participaron ayer en \nJna \nmanifestaci\u00f3n que se \nllev\u00f3 \na cabo \n:n \nFerrol, en protesta por el elevado \n\u00edn- \nlice \nde paro y la crisis industrial que \niufre \n!a \ncomarca. La respuesta \nciuda- \n3ana \nal llamamiento ha sido \nconsidera- \n3a \nun \u00e9xito por los sindicatos \nconvo- \n:antes, \nCC.00. \ne Intersindical, los \nruales \nhan anunciado la posibilidad de \npreparar una huelga general para \nsep-' \ntiembre, coincidiendo con las negocia- \nciones sobre la reconversi\u00f3n de \nAsta- \nno. La manifestaci\u00f3n, que reivindicaba \nayudas para las empresas de la zona, \nprestaciones econ\u00f3micas para los para- \ndos sin subsidio y financiaci\u00f3n de obras colectivas que generen empleo, sali\u00f3 \ndel Cant\u00f3n de Molins. En ese momen- \nto, la marcha estaba integrada por m\u00e1s \nde tres mil quinientas personas, cifra \nque ya superaba las previsiones de los \nconvocantes, pero, a lo largo del reco- \nrrido la manifestaci\u00f3n se fue engrosan-, \ndo, hasta superar el n\u00famero de cinco \nmil participantes en el momento de \nIle- \ngar a la Plaza de Armas, donde con- \ncluy\u00f3 la demostraci\u00f3n. En alg\u00fan mo- \nmento del recorrido, la manifestaci\u00f3n \ntom\u00f3 un cierto cariz anti-PSOE y \nanti- \nUGT -organizaciones que no apoya- \nban la movilizaci\u00f3n- y se corearon \nconsignas contra el Gobierno. * P\u00e1gina 19 adem\u00e1s de pruebas de las 30 vai- \nnas analizadas al microscopio y \nsobre las que se han hecho casi \ntrescientos an\u00e1lisis angulares. \nEl examen que se hizo en su \nd\u00eda del casquillo encontrado en \nel domicilio de los marqueses de \nUrquijo y el que se hall\u00f3 en la \nfinca de la familia Escobedo no \ndetermin\u00f3, explicaron las mis- \nmas fuentes, que hubiesen sido \npercutidos con pistola o rifle, \npero s\u00ed, en cambio, se descart\u00f3 \nel empleo de un rev\u00f3lver. \nEl informe balistico de los pe- \nritos propuestos por la defensa \nha sido presentado ya en la Au- \ndiencia Provincial y consta de \ncuatro folios manuscritos. \n+ P\u00e1gina 9 \nHoy comienza el \nnuevo \nhorario \napertura y cie \nfarmacias * P\u00e1gina 26 \nel veraano * Pagina 25 \nobras de Panter, e \nCultura \n* P\u00e1gina 26 \nMedicina \nQ Pagina 27 \nEB ministro de \ncoi la S\u00e9ptima \nL\u00e9rida (Agencias). El ministro \nle Defensa dijo ayer que es \nposi- \nde que se agrupen la S\u00e9ptima y la \nIctava \nregiones militares, con ca- \nleceras \nen Valladolid y La \nCo- \nuna, \nrespectivamente. Narciso \n;erra \nse desplaz\u00f3 a L\u00e9rida para \n,studiar \nel despliegue de la divi- \ni\u00f3n \n((Urgel)), \npara decidir el des- \n~liegue \ndel ((Plan Meta)). \n((La \n'eestructuraci\u00f3n \nterritorial -ma- \niifest\u00f3 a los periodistas- \nrespon- \nle a que el Ej\u00e9rcito ha de ser \nope- \n'ativo \nfrente a una amenaza \nexte- \n.ior. \nPodr\u00eda ser posible que se \nigruparan la Sexta y S\u00e9ptima re- \ngiones militares, o la S\u00e9ptima y la \n3ctava, \ny la Segunda y la Nove- \nla. Primero colocaremos sobre el \ndano \nlas brigadas operativas y \nuego haremos las demarcaciones \n.erritoriales \ndefinitivas)). <.* ~. \\ \nLa Voz de Galicia, viernes, 1 de iulio de 1983 GALICIA 7 No se descarta una entrevista al m\u00e1s alto nivel \nGalicia reclamar\u00e1, si es necesario, el arbitraje de los \ntribunales para alcanzar las competencias del Estahit \na transitoria cuarta del Es- \no sirva para que los tribu- \n; competentes act\u00faen de \niadores \nen el proceso de \niferencias \nen el momento en \nal cumplirse dos a\u00f1os de la \ntituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n \nta, fije \u00e9sta el t\u00e9rmino en \nhabr\u00e1 de completarse el \nlaso \nde todos los servicios \nistos. Pese a que el techo de \nsferencias alcanzado para \ncia \nse situar\u00eda ahora a la \nal- \ndel vasco, el portavoz de la \nita, Jos\u00e9 Luis Barreiro, y el \npresidente de la Comisi\u00f3n \n.ta \nde Transferencias, Angel \nrio Carre\u00f1o, hac\u00edan ayer una \ninda valoraci\u00f3n del tema \nto- \nlente \nnegativa. La reuni\u00f3n \nbrada por la comisi\u00f3n el \npa- \no martes ha puesto de mani- \n,to \n-junto al dato estad\u00edstico \nacuerdo en s\u00f3lo ocho de \nlos \nservicios cuya transferencia \naba prevista para esta \nfecha- \ni actitud pol\u00edtica en la que el \n)ceso \nde negociaci\u00f3n se \ndesa- \nera y \n\u00abla \ncomisi\u00f3n ha dejado \nser lo que deb\u00eda, un \u00f3rgano \nI\u00edtico de una gran altura en la \naci\u00f3n \ninstitucional \nentre dos \nbiernost) \n(Barreiro). \nSi es posible dentro del actual \nr\u00edodo \nde sesiones y, en caso \nntrario ante la Diputaci\u00f3n \nrmanente del Parlamento, la \ninta \ntiene previsto hacer cons- \nr su total desacuerdo con la \ntitud de la Administraci\u00f3n \nntral y el reiterado incumpli- Santiago (Por \nTucho \nCalvo). \nEl Gobierno Gallego intentar\u00e1 \nque l \ntatut \nnales \nmedi \ntran5 \nque, \ncons \nMix \nque \ntras1 \nprev \ntr a~m \nGali \ntura \nXun \nvice \nMix \nMal \nsegi \ntaln \ncele \nsadi \nfies \ndel \n41 \nest* \nun: \nPrc \ncel de \nPO] \nre1 \ngol \nPe' \nco \nPe \nXi \ntal miento de los calendarios fija- \ndos. \nEl Estado de las autonom\u00edas, en \npeligro \nA decir de Barreiro, \n\u00abpol\u00edti- \ncamente est\u00e1 perdiendo altura el \ntratamiento del Estado de las \nautonom\u00edas)), \ny da la impresi\u00f3n \nde que existe una falta de orien- \ntaci\u00f3n sobre cual ser\u00e1 su final. \nPodr\u00eda entenderse el retraso en \nalguna transferencia -y la Co- \nmunidad no se mostrar\u00eda intran- \nsigente, como no lo hizo hasta, \nahora- por posibles dificulta- des t\u00e9cnicas; pero no se dieron \nexplicaciones que hagan consi- \nderar que esta sea una raz\u00f3n sal- \nvo en m\u00ednimos casos. Pero razo- \nnes de m\u00e1s peso las encuentra \nl - Barreiro en la resistencia del po- \nder central a disminuir sus com- \npetencias, en la falta de volun- \ntad para desmantelar la Admi- \nnistraci\u00f3n Central y en el inten- \nto de restringir el contenido de \nlos Estatutos. Existe, adem\u00e1s, el \nproblema de que la Comisi\u00f3n \nmixta no se entiende como una \nrepresentaci\u00f3n del Estado \n-siempre se habla en nombre \nde un ministerio u otro- y de \nuna ((profunda y total incom- \nprensi\u00f3n ante la situaci\u00f3n de las \nComunidades Aut\u00f3nomas y de \nsus realidades, y por tanto un \ndistanciamiento entre la Admi- \nnistraci\u00f3n Central y la \nperif\u00e9ri- \nca que puede hacernos entrar en \nuna pendiente grave para el fu- \nturo del Estado descentraliza- \ndo)). ac c< \nr- coordinaci\u00f3n real de los fondos \ndestinados a dichos planes. \nLa carencia de ese arbitraje a \nque se refer\u00edan Barreiro y Angel \nMario Carre\u00f1o en la rueda de \nprensa, pretenden que se subsa- \nne en el futuro por la interven- \nci\u00f3n de los tribunales competen- \ntes cuando, pasados los dos \nanos \ndesde la constituci\u00f3n de la \nComisi\u00f3n Mixta, quede deter- \nminado el plazo para completar \nel traspaso de todos los servicios \nque corresponden a la Comuni- \ndad \nAut\u00f3nema \nGallega de \nacuerdo con el Estatuto. \nAntes, entre las medidas del \nGobierno Gallego para desblo- \nquear el proceso negociador, no \nse descarta una entrevista al \nm\u00e1s \nalto nivel entre \nFehe \nGon- \n1 - Carre\u00f1o y Barreiro hicieron una valoraci\u00f3n totalmente negativa de z\u00e1lez y Fern\u00e1ndez Albor que, en \nlas negociaciones. todo caso, no ser\u00eda antes de la \npr\u00f3xima reuni\u00f3n de la Comi- \nSeg\u00fan Barreiro, se est\u00e1 tra- El <(O 10 tomas o 10 dejas)) acon- si\u00f3n, prevista para el uno de \ntando \nde volver a la opini\u00f3n p\u00fa- sej\u00d3 a 10s representantes del Go- septiembre. Tambi\u00e9n podr\u00edan \nblica favorable a la organiza- bierno gallego \nel \naceptar \nlas \nPo- \npromoverse \nlas \niniciativas \nlegis- \nci\u00f3n federal del Estado que per- cas competencias conseguidas \n]ativaS \ndel \nParlamento \ngallego \nmitir\u00eda \nestablecer un m\u00e1s f\u00e1cil -se destacaron \nla \nimportancia \nante \nlas \nCortes \nGenerales \nen los \nrasero de hasta donde debe Ile- del patronato de la vivienda ru- casos de ampliacibn de las com- gar el autogobierno de cada co- ral y de las competencias sobre petencias previstas en el lzstatu- \nmunidad. ((Quienes creen en el medio ambiente- \ny \nel \nProse- \nto \npor \nmedio \nde \nleyes \norg\u00e1nicas \npapel diferenciado \ndelas \nComu- \nguir \nlas negociaciones \nque \nPer- \npara \nla \nequiparaci\u00f3n \na \notras co- \nnidades aut\u00f3nomas tienen que mitieron, par ejemplo, llevar a munidades. \ndefender la v\u00eda auton\u00f3mica co- una v\u00eda de posible \nentendimien- \nComo \nya \nanunci\u00f3 \nhace algu- mo la que m\u00e1s ha profundizado to el tema de planes provinciales nos d\u00edas, con ocasi\u00f3n de la rue- \nen la descentralizaci\u00f3n)), a\u00f1a- de obras y servicios. En \u00e9ste, se- da de prensa tras el \u00faltimo \ndi\u00f3. \ng\u00fan 10 que se ha empezado a Ha- sello' de la Xunta. el nortavo7 . r -- mar la 'v\u00eda gallega', con una in- del Gobierno volvi\u00f3 a referirse a a' m\u00e1s a'to terpretaci\u00f3n nueva que respeta- 1, voluntad del Ejecutivo Galle- Uno de 10s problemas.que se \nr\u00eda competencias del Estado \ny \ngo \nde \nremodelar la representa- volvi\u00f3 a tocar fue el de la falta de la Comunidad, al Gobierno ci\u00f3n de la comunidad en la co- de arbitraje en la negociaci\u00f3n. aut\u00f3nomo corresponder\u00eda una misi\u00f3n Mixta. \nA Xunta rechaza a utilizaci\u00f3n pol\u00edtica \ndas acci\u00f3ns contra o contrabando \nO debate dunha interpelaci\u00f3n de Camilo Nogueira sobre a creaci\u00f3n da polic\u00eda aut\u00f3noma e a \nreferencia que fixo na exposici\u00f3n da mesma ao tema da loita contra o contrabando, deron p\u00e9 a que \na Xunta expuxese onte ante o Parlamento a siia \nposhira \nao respecto. Os socialistas, por boca de \nAntonio Carro, lamentaron a intervenci\u00f3n do portavoz do Goberno \ncando \nxa non cab\u00eda r\u00e9plica \nre- \nglamentariamente e nun contexto inaxeitado e rexeitaron as \ns\u00faas \ncriticas \u00e1 delegaci\u00f3n do Goberno \ncentral. \nMentres que non todos os \npaquetes de tabaco que \ndei- \nxaban ver os parlamentarios \nlevaban o \nselo \nde 'Tabacale- \nra', Camilo Nogueira \nsinala- \nba a relaci\u00f3n entre \nautogo- \nberno e control do orde p\u00fa- \nblico e fac\u00eda referencia ao te- \nma concreto da vixiancia do \nmar. Na s\u00faa opini\u00f3n, de ser \n\u00e9sta a axeitada, problemas \ncomo o do contrabando \nnori \nacadar\u00eda o seu nivel \nactual. \nContestoulle en primeiro \ntermo o conselleiro de \nXusti- \ncia \ne Interior, P\u00eda Mart\u00ednez, \nquen dixo que \n(fa \nXunta ten \no prop\u00f3sito firme de crear a \npolic\u00eda aut\u00f3noma no \ndesen- \nrolo da competencia que lle \natribuie o Estatuto)). Segun- \ndo informou, o Goberno \nga- \nlego instou reiteradamente \nao central pra que \u00e1 maior \nrapidez remita \u00e1s Cortes \nXe- \nrais o proxecto de lei org\u00e1ni- \nca que faga posible que n\u00f3s \ndispo\u00f1amos da polic\u00eda aut\u00f3- \nnoma. Adem\u00e1is, \nestanse \na \nfacer estudios polo miudo \npra levar adiante a constitu- \nci\u00f3n da polic\u00eda \naxi\u00f1a \nse\u00f1a \nposible, mentres se ten des- \nbotado a posibilidade de \ncrear \nunha \npolic\u00eda 'menor' \nque dende agora \npoder\u00eda \nxa \nlevar a cabo a custodia das \ndependencias e bens da \nCo- munidade aut\u00f3noma. \nE se \nP\u00eda \nremit\u00eda a crea- \nci\u00f3n da polic\u00eda do mar ao \nmomento en que se te\u00f1a a lei \norg\u00e1nica que permita a pos- \nta en marcha da policia \naut\u00f3noma, o director \nxeral \nde Pesca, P\u00e9rez Queiruga, \nrefer\u00edase a ela como 'indis- \npensable', como reivindica- \nci\u00f3n do propio sector e como \nimprescindible \npra \npoder le- \nvar \u00e1 pr\u00e1ctica as leis que se \nelaboren. t \nBarreiro, respondend; \u00e1s \nchamadas que o \ndeputado \nde \nE6 \nfixo a que o Goberno ex- \nplicase a \nsiia \npostura \ndiante \ndo tema do contrabando, \nin- \nterveu pra deixar sentado \nque a Xunta non ten \nnengun- \nha competencia directa nen \nindirecta no tema, pra \namo- \nsar o seu total apoio \u00e1 loita \ncontra un delito que retrae \ndas arcas p\u00fablicas grandes \nsumas de \ncartos, \nque xenera \ngraves perxuicios pr\u00e1 \nmora- \nlidade social e que adem\u00e1is \nproduce \nunha \neconom\u00eda sub- \nterr\u00e1nea, ficticia, con \nposibi- \nlidade de crise s\u00fabita que \npon en peligre o desenrolo \nda zona. Por todo elo, o te- \nma estar\u00eda na base das preo- \ncupaci\u00f3n~ da Xunta. \nComo xa fixo \nrecentemen- \nte, Barreiro \ndjxo \nque a \nXun- . .- ta non pod\u00eda pedir iniorma- \nci\u00f3n sen uns datos m\u00ednimos \nque deb\u00eda terlle suministrado \na Administraci\u00f3n central, e \nneste senso calificou de 'cu- \nriosa' a interpretaci\u00f3n da de- \nlegaci\u00f3n do Goberno en \nGa- \nlicia. \nA decir de Barreiro, hai \nunha \ncampa\u00f1a de \ndespresti- \nxio da Xunta que confunde \u00e1 \nopini\u00f3n p\u00fablica e que rebai- \nxa de \ncontido \na loita contra \no contrabando, politiz\u00e1ndoa \ne desmoralizando \u00e1 xente. \nCon anterioridade, \ndebat\u00ed- \nrase \nunha \ninterpelaci\u00f3n de \nGonz\u00e1lez Martin sobre a po- \nl\u00edticas \nfeiral \nda Xunta que \ncontestou o conselleiro de \nIndustria, Ram\u00f3n de Vicen- \nte. Este falou da intenci\u00f3n da \ns\u00faa conseller\u00eda de establecer \nmedidas de axuda pra poten- \nciar os certames especializa- \ndos que \nse\u00f1an \nescaparates \ncada vez m\u00e1is representati- \nvos de Galicia, as\u00ed como da \nnecesidade de ir \u00e1s \nfeiras \nes- \npecializadas, \nsectoriais \ne de \nmostras. Neste tema, Anto- \nnio Carro propuxo, ao \nfixar \na posici\u00f3n do seu grupo, \ncrear \nunha \ncomisi\u00f3n especial \nprao estudio dos certames \nfeirales \nna que participen to- \ndos os organismos interesa- \ndos. O Parlamento, un\u00e1nime na aprobach \n, da lei de Sanidade Escolar \nSantiago (Redacci\u00f3n). Por unanimidade, o Parlamento galego \naprobou onte o \ndictame \nde comisi\u00f3n do proxecto de lei de \nsanidade \nrscolar \nque, segundo se di na \ns\u00faa \nexposici\u00f3n de motivos, \nf\u00edxase \nco- \nmo obxectivos fundamentais \n\u00aba \nprotecci\u00f3n e promoci\u00f3n da sa\u00fade \ndos escolares mediante a educaci\u00f3n sanitaria, os \nexames \nde sa\u00fade e \nas pr\u00e1cticas de medicina preventiva aconsellables en cada caso, todo \nisto complementado mediante a necesaria formaci\u00f3n permanente en \nmateria \ndekanidade \nescolar do persoal sanitario e docente e a inves- \ntigaci\u00f3n neste \neido)). \nAs modificaci\u00f3ns introducidas no \ndictame \nda ponencia foron in- \nsignificantes, retir\u00e1ndose a maior parte das enmendas que se \nmanti- \nveran \n\u00e1o \ntexto. \nProrrogado o per\u00edodo de sesi\u00f3ns \nA sesi\u00f3n do pleno da C\u00e1mara comenzou co retraso de \nlogo \nmedia \nhora que xa \u00e9 costume, por moito que o presidente queira algo m\u00e1is \nde puntualidade. E fixoo cando \u00edan ser-as cinco e media da tarde coa \naprobaci\u00f3n dunha pr\u00f3rroga do per\u00edodo de sesi\u00f3ns astra o pr\u00f3ximo \nd\u00eda \nquince de xullo, pra permitir \nas\u00ed \na tramitaci\u00f3n xa anunciada dos \nproxectos de lei do \nconsello \nda cultura e dos presupostos xerais, as\u00ed \ncomo das proposici\u00f3ns de \nlei \ndo \nconsello \nde relaci\u00f3ns laborais e de \nmodificaci\u00f3n do regulamento da C\u00e1mara. \nAo entrar no debate da lei de \nsanidade \nescolar, comenzou por fa- \ncer \nunha \npresentaci\u00f3n do proxecto o conselleiro de Sanidade, \nSu\u00e1rez-Vence, quen lembrou varios aspectos xa \npostos \nde relevo no \ndebate de totalidade previo ao tr\u00e1mite de comisi\u00f3n. Falou da \nnecesi- \ndade \nda \nnova \nlei a\u00ednda que s\u00f3io fose polo seu car\u00e1cter compendiador \nde toda a lexislaci\u00f3n dispersa existente sobre o tema, e tam\u00e9n por- \nque \n\u00aba \nrealidade '\u00e9 que de feito non se facia sanidade escolar)). Cali- \nficou o texto de progresista e engad\u00edu que \u00e9 \u00abunha das leis con maior \ncontido \nsocial que \nvifieron,~ \neste Parlamento)), pra rematar por sa- \nlientar do seu \ncontido \no establecimento por \nprimeira \nvez dunha co- \nlaboraci\u00f3n asociativa nunha iniciativa do Goberno; os \nexames \nde \nsa\u00fade prao persoal non docente, e as fichas de sa\u00fade, A nova lei re- \npresentar\u00e1, por outra banda, un grande reto econ\u00f3mico pr\u00e1 Xunta \nna \ns\u00faa \naplicaci\u00f3n. \nRam\u00f3n \nF\u00e9lix \nBlanco, presidente da comisi\u00f3n de Pol\u00edtica Social \nque dictaminou o proxecto de lei, destacou a importancia do \ntraba- \nIlo \nfeito tanto en ponencia como na comisi\u00f3n pra \nmellorar \no texto \norixinal. \nEste, ao seu entender, \nveuse \nprofundamente modificado \nas- \ntra acadar un texto moi positivo coa boa vontade de todos os grupos \npol\u00edticos. \nPouco deu de si o debate, que foi interrumpido por cinco minutos \n-ser\u00edan ben m\u00e1is- pola presidencia pra que se percurase un \nacor- \ndo ante a \nenmenda \nde adici\u00f3n dun novo artigo do grupo socialista. \nAo remate non houbo \nacordo \ne retiraron a \nenmenda \nde adici\u00f3n. La Voz de Galicia, s\u00e1bado, 5 de marzo de 1983 \nEl ministro de Sanidad, Ernest Lluch, recorri\u00f3 detenidamente las nuevas instalaciones del Hospital \nMunicipal \n((Labaca)) \nde La Coru\u00f1a. En el grabado Lluch se\u00f1ala una pantalla \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). Las acciones dd delegado general del Gobierno en Galicia aumentar\u00e1n \nsu presencia en las pr\u00f3ximas fechas, seg\u00fan anunci\u00f3 ayer en rueda de prensa el ministro de Sanidad y \nConsumo, Ernest Lluch. En relaci\u00f3n con su departamento dijo que las transferencias en materlin de sa- \nnidad a la Xunta est\u00e1n bastante avanzadas, por lo que en el segundo semestre ({las cosas estarln muy \nconcretadas)). \nAsegur\u00f3 que las gestiones coincidentes con su estancia en \nGa\u00fccia \nno caer\u00e1n en el \nvac\u00edo \ny \nreiter\u00f3 el \nesp\u00edritu \ndescentraiizador \ndel Gobierno \nmidista, dadn su visi\u00f3n mcMca del htado. So- \nbre la pol\u00edtica que seguir\u00e1 el Gobierno con el \u00abInsalud\u00bb, a la espera de su transferencia, sefial\u00f3 que \n\u00abser\u00eda \nimperdonable \nque \nno mejor\u00e1semos las cosas para bien de la Xunta~. La pr\u00f3xima emana, el \nbierno solicitar\u00e1 a la Xunta informaci\u00f3n sobre el plan de prevenci\u00f3n de la subnormalidad, al objeto de \nagruparlo con el resto de los planes que conforman el mapa sanitario. Por otra parte, el ministro de \nSanidad estima que a finales de marzo podr\u00e1 estar hecha una evaluaci\u00f3n del verdadero origen \ndel \nsin- \ndrome t\u00f3xico de la \ncolza, \npero a\u00fan habr\u00e1 que seguir aguardando la soluci\u00f3n definitiva. \nEl ministro de Sanidad co- \nment\u00f3 que los m\u00e9dicos con los \nque se hab\u00eda entrevistado no le \nhab\u00edan expresado ninguna in- \nquietud relacionada con el \naborto, por cuanto las \nentre \nvistas giraron sobre temas \nprofesionales y asistenciales. \nErnest Lluch admiti\u00f3 que \nlos hospitales de la adminis- \ntraci\u00f3n institucional de la Sa- \nnidad Nacional \n(((Aisnan) \nofrec\u00edan unos bajos rendi- \nmientos, tanto en Galicia co- \nmo en el resto del Estado. \nSiempre muy cauto en sus de- \nclaraciones, a\u00f1adi\u00f3 que \n((si \nla \nreforma sanitaria se plantease \ncon may\u00fasculas tendr\u00eda un \ncoste que estar\u00eda fuera de \nnuestras posibilidades. Habr\u00e1 \nque ir poco a \npoco)). \nPreguntado por la concep- \nci\u00f3n del Materno-Infantil, de \nLa Coru\u00f1a, respondi\u00f3 que \n((necesita \nun replanteamiento, \npor lo que, muy probablemen- \nte, a\u00f1adir\u00e1 a su vocaci\u00f3n com- \n\u00f1esa una vocaci\u00f3n gallega en \nalgunos \nservicios)). \nAudiencias \nPedro Vaquero, como por- \ntavoz de los colegios oficiales \nde m\u00e9dicos de Galicia -alre- \ndedor de seis mil-, pidi\u00f3 al \nministro de Sanidad que les \notorgase participaci\u00f3n en la \nelaboraci\u00f3n de la ley de bases \nde la sanidad. \nLa comisi\u00f3n de la Universi- \ndad de Santiago propuso al \nministro la conexi\u00f3n del Hos- \npital General de Galicia con el \nCentro de Diagn\u00f3stico y Tra- \ntamiento de Santiago para \nevitar que \u00e9ste se pierda por \nfalta de objetivos. Por otra \nparte, el ministro fue informa- \ndo del convenio marco esta- \nblecido entre la Facultad de \nMedicina, a trav\u00e9s del Hospi- \ntal General, y el \n((Insaludv. \nErnest Lluch, seg\u00fan explic\u00f3 el \nrector Su\u00e1rez N\u00fa\u00f1ez a LA \nVOZ \nDE GALICIA, se mos- \ntr\u00f3 muy interesado en agilizar \nel referido convenio y sugiri\u00f3 \nque el decano de Medicina se pusiera en contacto con las au- \ntoridades ministeriales. \nA la entrevista con el minis- \ntro acudieron el rector de la \nUniversidad, profesor Su\u00e1rez \nN\u00fa\u00f1ez; el vicedecano de Medi- \ncina, profesor Barrio, y el pro- \nfesor Pe\u00f1a, como representan- \nte de la comisi\u00f3n del Hospital \nGeneral. Al ministro le expu- \nsieron los \u00edndices sanitarios y \nde gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Hos- \npital General, y la convenien- \ncia de establecer un acuerdo \nde colaboraci\u00f3n con el resto de \nlos hospitales en materia de \nense\u00f1anza rotatoria. \nLa federaci\u00f3n de servicios \np\u00fablicos de UGT plante\u00f3 al \nministro la reorganizaci\u00f3n de \nla red sanitaria y el futuro de \nlos hospitales cl\u00ednicos. Otros \ntemas de esta audiencia estu- \nvieron relacionados con los si- \nguientes puntos: Estatuto jur\u00ed- \ndico de \nfuncioiies \nde los traba- \njadores de la Seguridad So- \ncial, derechos del usuario den- \ntro de la organizaci\u00f3n sanita- \nria, apertura de la convocato- \nria de plazas m\u00e9dicas, libre \nelecci\u00f3n del m\u00e9dico de cabece- \nra y creaci\u00f3n de la cartilla in- \ndividual, y formaci\u00f3n conti- \nnuada para todo el \npersonai. \nLa ordenaci\u00f3n y ayuda a la \npsiquiatr\u00eda en Galicia, \nas\u00ed \nco- \nmo la creaci\u00f3n de una red ga- \nllega homog\u00e9nea de hospitales \ndel sector p\u00fablico, fueron al- \ngunos de los temas estudiados \nen la entrevista del ministro \ncon directivos de la junta ges- \ntora de la Asociaci\u00f3n Gallega \nde M\u00e9dicos de Hospitales Pro- \nvinciales Generales y Psiqui\u00e1- \ntricos. \nPor \u00faltimo, recibi\u00f3 en au- \ndiencia al Sindicato Profesio- \nnal de M\u00e9dicos. Con anteriori- \ndad a estas audiencias, en las \nque estuvo presente el delega- \n. do general del Gobierno, el \nministro se reuni\u00f3 con los cua- \ntro gobernadores civiles y los \nresponsables de su departa- \nmento en Galicia, Jos\u00e9 A. \nVa- liela (Sanidad) y Pedro Mari- \n\u00f1o \n(((Insalud))). \nLa marcha del proceso de \ntransferencias en materia de \nsanidad y consumo fue anali- \nzada en la sesi\u00f3n de trabajo \nque celebr\u00f3 el ministro con los \nconselleiros de Sanidad, \nHer- \nn\u00e1ndez Coch\u00f3n, e Industria, \nEnerg\u00eda y Comercio, De Vi- \ncente V\u00e1zquez, a quienes \nacompa\u00f1aban otros responsa- \nbles de los tres departamentos. \nErnest Lluch valor\u00f3 de \nmane \nra positiva esta nueva aproxi- \nmaci\u00f3n entre las administra- \nciones central y autom\u00e1tica. \nDurante la rueda de Prensa \ncomentaria que \n{(en \nsanidad \nvamos un poco viejos y en con- \nsumo un poco nuevos)). En es- \nte sentido, se refiri\u00f3 a la pol\u00edti- \nca seguida con el nombra- \nmiento de inspectores de con- \nsumo, a la que tild\u00f3 de {(preci- \npitada en ciertos \ncasos)). \nEntrevista \ncon \nFern\u00e1ndez \nAlbor \n((Le \nhe indicado al presiden- \nte Fern\u00e1ndez Albor que form\u00f3 \nparte del Gobierno central, pe- \nro no centralista. En la entre- \nvista ha existido una corriente \nde entendimiento y le he ase- \ngurado al presidente gallego \nque el Gobierno quiere tratar \nel proceso de transferencias \ncon \nvoluntad, seriedad y ri- \ngor)). \nEn estos t\u00e9rminos resu- \nmi\u00f3 Ernest Lluch, ministro de \nSanidad, los quince minutos \nde conversaci\u00f3n que mantuvo \nayer con el jefe del Ejecutivo \ngallego, en el Palacio de \nRa- \nxoi. El ministro lleg\u00f3 al aero- \npuerto de Labacolla poco an- \ntes de las once y media de la \nma\u00f1ana. con una hora de re- \ntraso sobre el horario previsto, \ny fue recibido \nl5or \nel delegado \ndel Gobierno, Domingo \nGar- \nc\u00eda \nSabell: el conselleiro de \nSanidad, Jos\u00e9 Mar\u00eda \nHern\u00e1n- \ndez Coch\u00f3n, y los gobernado- \nres civiles de La Coru\u00f1a y \nOrense, \nDomingo Ferreiro y \nMariano S\u00e1nz Pech. Visit\u00f3 en. La Coru\u00f1a el Hospital Labaca \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). ((Los \ncostos de la psiquiatr\u00eda son muy \nelevados, y ser\u00eda irresponsable \npor mi parte decir que va a ser in- \ncluida en la seguridad Social. Lo \nque s\u00ed puedo decir es que hemos \nhecho un estudio sobre sus costos, \ny en estos momentos no los pue- \nde asumir el presupuesto de este \na\u00f1o, pero s\u00ed pensamos que con es- \nte estudio se puede ir introducien- \ndo gradualmente, porque estamos \nde acuerdo con ello. Pero es un \nproblema econ\u00f3mico y de integra- \nci\u00f3n \nprogesiva. \nLo vamos a ha- \ncer, pero progresivamente)), dijo \nel ministro de Sanidad y Consu- \nmo, Ernest Lluch tras su visita al \nHospital Municipal \nLabaca, \nen \ndonde un reducido grupo de en- \nfermos, portaba una pancarta en \n-la \nque rezaba ((Psiquiatr\u00eda a cargo \nda Seguridade Social xa. Enfer- \nmos de psiquiatr\u00eda)). Lluch se \nacerc\u00f3 y dialog\u00f3 durante unos mi- \nnutos con los enfermos. Esta \nirn- \nprovisada entrevista tuvo lugar \ncuando Lluch sal\u00eda ya del Hospi- \ntal. Los enfermos \ndijeron \nal \nmi- \nnistro que no les obligasen a \nadoptar posturas de fuerza, a lo \ncual contest\u00f3 que no lo iba a ha- \ncer por varias razones, entre otras \ncosas porque en su propia familia \nten\u00eda alg\u00fan caso de este tipo. Las \nreivindicaciones formuladas al \nministro, eran de atenci\u00f3n por la \nSeguridad Social, no s\u00f3lo de ca- \nsos de psiquiatr\u00eda, sino tambi\u00e9n \nde drogodependencia y alcoholis- \nmo. \nLleg\u00f3 Ernest Lluch al Hospital \nMunicipal con algo m\u00e1s de media \nhora de retraso sobre el horario \nprevisto, acompa\u00f1ado del delega- \ndo del Gobierno en Galicia, Do- \nmingo Garc\u00eda Sabell; director ge- \nneral del Insalud, Franc\u00e9s \nRaven- \nt\u00f3s; gobernador civil de La Coru- \n\u00f1a, Domingo Ferreiro; jefe del ga- \nbinete del Ministerio de Sanidad, \nJosep Artigas; secretario general \ntkcnico \nde dicho Ministerio, Juan \nPelegr\u00edn, y otras autoridades. \nEn el centro sanitario fueron \nrecibidos \npr \nel alcalde de La Co- \nru\u00f1a, Joaqu\u00edn L\u00f3pez Men\u00e9ndez; \nponente municipal de Sanidad, \nAntonio Campos Romay y otros \nconcejales coru\u00f1eses; director Te- \nrritorial del Insalud, Pedro Mari- \n\u00f1o; director Territorial de Sani- \ndad, Valiela L\u00f3pez; subdirector \nprovincial del Insalud, Gallego \nCarracedo; director provincial de \nMedicina Preventiva, Vicente \nDom\u00ednguez; director del Hospital \nMunicipal, Ricardo Hortas; y di- \nrector de la Ciudad Sanitaria \n\u00abJuan \nCanalejov, \nFrancisco J. \nCervi\u00f1o. Tambi\u00e9n formaban par- \nte de la comitiva, el gobernador \ncivil de \nOrense, \nMariano \nSanz \nPech, y los subdirectores genera- \nles de Consumo y de AISNA. \nConcierto \ncon la Seguridad Social \nEl ministro y su s\u00e9quito reco- \nrrieron detenidamente las instala- \nciones de \nLabaca, \nvisitando los la- \nboratorios, consultas externas, \nradiolog\u00eda, quir\u00f3fano y zona de \nurgencia, control de esteriliza- \nci\u00f3n, vestuarios y cocina, \nnecrop- \nsias, \nlaboratorio de anatom\u00eda pa- \ntol\u00f3gica, mortuorios, cuidados in- \ntensivos, quir\u00f3fanos y, finalmen- \nte, las habitaciones, en alguna de \nlas cuales se present\u00f3 como minis- \ntro a los enfermos, les pidi\u00f3 dis- \nculpas por interrumpirlos y dialo- \ng\u00f3 con ellos durante unos segun- \ndos. Tras ver el auditorio del cen- \ntro, el ministro mantuvo una reu- \nni\u00f3n privada en la sala de direc- ci\u00f3n, con Franc\u00e9s Ravent\u00f3s, L\u00f3- \npez Men\u00e9ndez, Campos, Pedro \nMari\u00f1o, Valiela y Hortas. En esta \nreuni\u00f3n se fij\u00f3 un plazo de tres se- \nmanas \n~aproximiidamente, \npara \nresolver el concierto con la Segu- \nridad Social para el Hospital, \nsiendo nombrado Pedro Mari\u00f1o \ncomo interlocutor v\u00e1lido del \nAyuntamiento. \nSobre \nla \nuna y cuarto, la comi- \ntiva abandon\u00f3 el Hospital Muni- \ncipal, y de camino hacia el Ayun- \ntamiento, el ministro se detuvo en \nel Hospital Materno - Infantil, en \ndonde pudo comprobar el estado \nde las obras y recibi\u00f3 las explica- \nciones del doctor \nCervi\u00f1o y Pedro \nMari\u00f1o, quienes sobre los planos \nindicaron al ministro las preten- \nsiones futuras de este centro. \nEn el Palacio Municipal \nYa en el Palacio \nMunicipal, \nErnest Lluch salud\u00f3 a la Corpora- \nci\u00f3n, \nas\u00ed \ncomo a los presidentes de \nlos colegios profesionales relacio- \nnados con la \nSanidid. \nTambi\u00e9n se \nencontraba el senador \nRodr\u00edguez \nPardo. En el sal\u00f3n de sesiones, el \nalcalde dio la bienvenida al minis- \ntro, destacando que era el prime- \nro del nuevo Gobierno que visita- \nba la ciudad. A\u00f1adi\u00f3 L\u00f3pez \nMe- \nn\u00e9ndez que el Ayuntamiento ha- \nb\u00eda puesto gran ilusi\u00f3n en que la \nsanidad sea un hecho real y ase- \nquible en Ea Coru\u00f1a, y como \nmuestra estaba el Hospital Muni- \ncipal. ((Esperamos \n-dijo \nel alcal- \nde- la decisi\u00f3n de su Ministerio \nsobre este tema, dejando claro \nque el Ayuntamiento no va a po- \nner ning\u00fan tipo de impedimento)). \nEl \nministro contest\u00f3 que se sen- \nt\u00eda complacido de ser el \npnmer \nministro del actual gabinete que \nvisita La Coru\u00f1a, a\u00f1adiendo su \nesperanza de que sea un Gobierno \ncentral, pero no centralista. Signi- \nfic\u00f3 que con esta visita se intenta- \nba potenciar a los entes auton\u00f3- \nmicos y \nlocales, \nindicando sobre \nLabaca \nque \n{(es \nuna muestra de lo \nque los Ayuntamientos pueden \nhacer por la \nSanidad)). \nSe refiri\u00f3 \nal avanzado estado de las transfe- \nrencias a los entes auton\u00f3micos \nen esta materia, a\u00f1adiendo que \n((es \nbuen momento para dar pro- \ntagonismo a los municipios. Tal \nvez, con el tiempo, vuelvan a sur- \ngir palabras hoy casi olvidadas, \ncomo es la de \nmunicipalismo)). \nTras la recepci\u00f3n, Ernest Lluch \npas\u00f3 a la alcald\u00eda oficial, en don- \nde firm\u00f3 en el libro de oro de la \nciudad, y posteriormente fue ser- \nvido un vino espa\u00f1ol. \nFue entonces cuando el minis- \ntro intercambi\u00f3 durante breves \nminutos alguna palabra con los \nmedios informativos. As\u00ed, sobre \nel \nHospital Municipal, indic\u00f3 que \n((hemos \naco.rdado \nque en unas se- \nmanas podemos llegar al acuerdo \nsobre \natgunas \nespecialidades)). \nEn \neste sentido, se puede decir que \ndicho acuerdo se centrar\u00e1 en Ci- \nrug\u00eda y Medicina. \nMaterno-Infantil \nNo fue tan optimista el minis- \ntro sobre el Materno - Infantil, \nsobre el que dijo que \n({nos \nparece \nun problema m\u00e1s dif\u00edcil. Hemos \nquedado con su director en que se \nva a estudiar un replanteamiento \nde acuerdo con las necesidades \nt\u00e9cnicas, pero evidentemente tam- \nbi\u00e9n en conexi\u00f3n y colaboraci\u00f3n \ncon el delegado del Gobierno en \nGalicia, y de acuerdo con el direc- \ntor territorial del \nInsalud)). GALICIA La Voz de Galicia, jueves, 10 de marzo de 1983 \nNo habr\u00e1 cambios profundos en el programa de actuaci\u00f3n \nEl 1 nuevo gobierno gallego quiere relanzar la econom\u00eda \nSantiago (Por Cayetano Diaz). No habr\u00e1 cambios profundos en el programa de ac- dos temas-abordados en el \u00abmini-consello)r celebiado por el Ejecutivo acto seguido de la \ntuaci\u00f3n \ndel remodelado Gobierno gallego con respecto al anterior. Con la incorporaci\u00f3n, toma de posesi\u00f3n hayan sido \nla \naprobaci\u00f3n de las condiciones para formalizar un cr\u00e9dito \nayer, de cuatro nuevos conselleiros se abre una etapa en e! proceso de consolidaci\u00f3n de \nla \nde novecientos cincuenta y siete millones de pesetas -de los que casi seiscientos se desti- \nautonom\u00eda en la que el gabinete que preside Gerardo Fern\u00e1ndez Albor se ha marcado un nar\u00e1n a un plan espec\u00edfico de lucha contra el paro, en colaboraci\u00f3n con un centenar de \nobjetivo prioritario: \nrelanzar \nla econom\u00eda de la comunidad aut\u00f3noma y poner en pr\u00e1ctica corporaciones locales- y el estudio de un plan de urgencia sobre la reestructuraci\u00f3n del \nun f\u00e9rreo plan de lucha efectiva contra el paro. Es sintom\u00e1tico, en este sentido, que los sector naval, que atraviesa por una grave crisis en la \nr\u00eda \nde Vigo. \nB \nSobre Jos\u00e9 Carlos Mella Villar, vicepresidente \necon\u00f3mico y conselleiro de Economia, \nrecae \ndesde ayer \nbuena parte de la responsabilidad para alcanzar el men- \ncionado objetivo. Llega a la Xunta con una experiencia \nincuestionable \n-ocup\u00f3, \nentre otros cargos, la direcci\u00f3n \ngeneral de Pol\u00edtica Financiera- y una aureola de \n((salva- \ndor)) -sin \u00e9l, aseguran, FRIGSA habr\u00eda sucumbido a la \ncrisis-, a la vez que con la etiqueta de pol\u00edtico realista. \nMella \nVillar \ntendr\u00e1 que empezar su trabajo pr\u00e1ctica- \nmente desde cero y hasta tanto no concluya el proceso \nde transferencias, con la valoraci\u00f3n real de todos los ser- \nvicios, poco va a poder avanzar la Xunta hacia la meta \ndel relanzamiento econ\u00f3mico. As\u00ed lo entiende el vicepre- \nsidente segundo, quien ha entrado en el palacio de Ra- \nxoi con las ideas claras: \n{(Acepte\u00a1 \nformar parte do Go- \nberno para traballar por Galicia e para coordinar a \u00e1rea \necon\u00f3mica. Se o meu traballo non da frutos ou vexo que \nnon sirvo, non dudarei en \nirme)). \nEstabilidad y eficacia \nLa rueda de prensa con los cuatro nuevos integrantes \ndel gabinete -Jos\u00e9 Carlos Mella, vicepresidente econ\u00f3- \nmico y conselleiro de Economia; Javier Su\u00e1rez-Vence, \nconselleiro de Sanidad; Victor Manuel V\u00e1zquez Porto-, \nme\u00f1e, \nconselleiro de Educaci\u00f3n, y Juan Lu\u00eds P\u00eda, \nconse- \nlleiro de Justicia e Interior- fue conducida por el porta- \nvoz del ejecutivo y vicepresidente primero para asuntos \npol\u00edticos, Jos\u00e9 \nLu\u00eds\u00faBarreiro. \nFue \u00e9l quien confirm\u00f3 que \nno se va a producir un cambio espectacular en la l\u00ednea \nseguida hasta ahora, porque el programa de Gobierno \n((\u00e9 compartido por t\u00f3dolos seus membros)). S\u00ed habr\u00e1, l\u00f3gicamente, una reforma profunda del sis- \ntema de actuaci\u00f3n, derivada de la consecuci\u00f3n de mayo- \nr\u00eda \nparlamentaria.({O \nGoberno -dijo Barreiro Rivas- po- \nder\u00e1, agora, traballar con estabilidade, eficacia e capa- \ncidade para elaborar previsi\u00f3ns e plans a longo \nplazo)). \nEn esta I\u00ednea trabaj\u00f3 ya ayer el equipo gubernamental, \nque, durante la hora escasa que permaneci\u00f3 reunido en \nsa con sello)^, estableci\u00f3 algunas l\u00edneas de actuaci\u00f3n futu- \nra. \nEquipo compacto \nEn las declaraciones de intenciones, tanto de Jos\u00e9 \nLu\u00eds Barreiro como de Jos\u00e9 Carlos Mella y Javier \nSu\u00e1rez-Vence, se advierte inter\u00e9s en dejar \nbien \nsentado \nque el gabinete seguir\u00e1 funcionando sin fisuras. As\u00ed, el \nconselleiro de Sanidad reconoci\u00f3 que los firmantes del \npacto de apoyo parlamentario a la Xunta {(tenemos un \norigen electoral com\u00fan y nos hemos quedado sin parti- \ndo)), y asegur\u00f3 que, \n((desde \nese punto de vista, entramos \nen el ejecutivo procedentes de un grupo independiente y \nasumimos una responsabilidad com\u00fan en las tareas de \ngobierno)). \nEl vicepresidente segundo para asuntos econ\u00f3micos \nalej\u00f3 de forma a\u00fan m\u00e1s expl\u00edcita cualquier fantasma so- \nbre futuras discrepancias en el nuevo equipo. \n((0s \npro- \nblemas de Galicia -manifest\u00f3- son o suficientemente im- \nportantes como para deixar de lado cuesti\u00f3ns \nmarxi: \nnais. As discrepancias non poden existir nen existen, e \nmenos nos temas econ\u00f3micos. Estou Seguro de que os \nproblemas importantes, e Galicia \ntenos, \nabsorber\u00e1n as \nAlgunos tuvieron problemas de \nidioma al prestar juramento \nLa inclusi\u00f3n en la f\u00f3rmula de juramento del vocablo wir- \nciau \n-cuyo significado es \n((estricta)), \nen castellano- caus\u00f3 sus \nbuenos problemas a algunos de los nuevos conselleiros. Jos\u00e9 \nLuis Barreiro y Carlos Otero D\u00edaz no tuvieron \nexcesivospro- \nblemas, seguramente debido a que el asunto no les cog\u00eda \n({de \nnuevas)). \nTambi\u00e9n Jos\u00e9 Carlos Mella tuvo los reflejos y la se- \nrenidad suficientes para superar el obst\u00e1culo del \n((hiperenxe- \nbrismo)). \nPero V\u00e1zquez Portome\u00f1e, P\u00eda Mart\u00ednez y Su\u00e1rez-Vence \nno pudieron evitar enredarse en el p\u00e1rrafo en que aparec\u00eda el \ntemido vocablo: \nwircia\u00bb. \nLos nuevos conselleiros de Educa- \nci\u00f3n y Justicia e Interior salieron del apuro como pudieron. \nEl primero de ellos transform\u00f3 h\u00e1bilmente la frase \nwircia \nobservancia)) \ne0 \n((fiel \nobservancia>), mientras que el segundo \nprefiri\u00f3 \nsaltarde \na la torera al adjetivo. Quien mayores apuros \npas\u00f3 fue el flamante responsable del departamento de Sani- \ndad. \nSu\u00e1rez Vence pronunci\u00f3 con convencimiento la primera \ngarte de la f\u00f3rmula de juramento, pero al llegar al adjetivo \nfat\u00eddico \nfren\u00f3 en seco, dud\u00f3 durante unos segundos y, cuando \nlas sonrisas empezaban a aflorar en los rostros de todos los \npresentes, decidi\u00f3 salir por los cerros de Ubeda. Si hace caso \na sus palabras, Javier Su\u00e1rez Vence no va a cumplir las obli- \ngaciones de su cargo con {(circia observancia...)), sino con \nucerta \nobservancia da \nConstituci\u00f3n...)). \nLa \nf\u00f3rmula de juramento ya no ser\u00e1 la misma cuando en- \ntre en vigor la Ley Reguladora de la Xunta, pendiente \u00fanica- \nmente \nde \npublicaci\u00f3n \nen el Diario Oficial de Galicia. De \nla \nnueva \nf\u00f3rmula \ndesaparece el vocablo \nwircia)), \nas\u00ed \ncomo \nla \nobligaci\u00f3n de guardar secreto. diferencias de \nmatiz)). \nLa compactibilidad del nuevo equipo, que el pr\u00f3ximo \nmi\u00e9rcoles celebrar\u00e1 \nwonsello)), \npuede ser \npuesta2 \nprue- \nba muy pronto, quiz\u00e1 en la sesi\u00f3n plenaria que el Parla- \nmento celebrar\u00e1 el \nd\u00eda \n15. Se da por seguro que el presi- \ndente'Fern\u00e1ndez \nAlbor subir\u00e1 a la tribuna para explicar \na la oposici\u00f3n el alcance \ndyl \npacto con el \n((grupo \nde los \ndoce)). \nLas transferencias \nAspecto fundamental para una eficaz labor de gobier- \nno es la finalizaci\u00f3n, prevista para enero del pr\u00f3ximo \na\u00f1o, del proceso de traspaso de competencias a la comu- \nnidad aut\u00f3noma. La anunciada remodelaci\u00f3n de la re- \npresentaci\u00f3n gallega en la Comisi\u00f3n Mixta de Transfe- \nrencias deber\u00e1 sufrir algunos retoques una vez que el ga- \nbinete aliancista ha logrado asegurar la mayor\u00eda parla- \nmentaria. De todas formas, la Xunta mantiene su ofre- \ncimiento, en palabras de Jos\u00e9 Luis Barreiro, -de dar en- \ntrada en la CMT a todas las fuerzas con presencia en la \nc\u00e1mara auton\u00f3mica. \nLos conselleiros Carre\u00f1o Maribona y Otero D\u00edaz \ncontinuar\u00e1n corno-miembros fijos de la representaci\u00f3n \ngallega, el primero de \nellos \nen calidad de presidente. Los \notros dos puestos que se reserva la Xunta ser\u00e1n ocupa- \ndos por los restantes conselleiros, en funci\u00f3n de los te- \nmas que en cada momento se aborden. El vicepresidente \necon\u00f3mico participar\u00e1, pues, en las negociaciones con la \nAdministraci\u00f3n central, aunque m\u00e1s desde un segundo \nplano. \nern\u00e1ndez Albor y Garc\u00eda S\u00e1bell \npresidieron la toma posesi\u00f3n \nEn menos de veinte minutos \nlos cuatro nuevos miembros de \nla Xunta y los dos conselleiros \ncuyas \u00e1reas se han visto afecta- \ndas por \nIa \nremodelaci\u00f3n juraron \nsus cargos, en el sal\u00f3n de sesio- \nnes del palacio de Raxoi. Presi- \ndieron el sencillo acto Gerardo \nFern\u00e1ndez Albor, presidente de \nla Xunta, y Domingo Garc\u00eda \nSabell, \ndelegado del Gobierno. \nNo estuvo presente Antonio \nRos\u00f3n P\u00e9rez, presidente del \nParlamento, a quien le fue cur- \nsada invitaci\u00f3n. Fueron testigos \nde la formaci\u00f3n del nuevo Gabi- \nnete los conselleiros salientes, \nHern\u00e1ndez Coch\u00f3n y Cacharro \nPardo. Los decretos de modifi- \ncaci\u00f3n de la estructura org\u00e1nica \nde la Xunta, de nombramiento \nde vicepresidentes y conselleiros \nentrantes v de cese de salientes \naparecieron publicados ayer efi \nel Diario Oficial de Galicia. \nEl secretario general t\u00e9cnico \nde la conseller\u00eda de la Presiden- \ncia, Garc\u00eda \nCotarelo, \nfue el en- \ncargado de leer los decretos de \nnombramientos y ceses, y de Ila- \nmar a prestar juramento a \nBa- rreiro Rivas, Otero Diaz, Mella \nVillar, \nV\u00e1zquez'Portome\u00f1e, \nP\u00eda \nMart\u00ednez y Su\u00e1rez Vence. \nLa f\u00f3rmula de juramento \nSe utiliz\u00f3 en esta ocasi\u00f3n la \nmisma f\u00f3rmula de juramento \nque en la toma de posesi\u00f3n del \nprimer \nGobierno aut\u00f3nomo. \n((Xuro \npola \nini\u00f1a \nconcencia e \nhonor -repitieron los nuevos \nconselleiros- cumplir con fideli- \ndade \nas obrigas do cargo, con \nlealtade \nao Rey, respeto aos de- \nreitos da persoa e circia obser- \nvancia da Constituci\u00f3n e do Es- \ntatut de Autonom\u00eda de Galicia, \ne gardar segredo das delibera- \nci\u00f3ns da \nXunta)). \nConcluida la \ntoma de juramento, el presiden- \nte del Ejecutivo y el delegado \ndel Gobierno saludaron perso- \nnalmente a todos los miembros \ndel gabinete, que, acto seguido, \nse reuni\u00f3 en \nwonsello)) \ndurante \nuna hora. \nLa Xunta queda integrada \npor Gerardo Fern\u00e1ndez Albor, \npresidente; Jos\u00e9 Lu\u00eds Barreiro \nRivas, vicepresidente primero pa_ra \nasuntos pol\u00edticos y \nconse- \nlleiro de la Presidencia; \n'J'ds\u00e9 \nCarlos Mella \nVillar, \nvicepresi- \ndente segundo para asuntos \necon\u00f3micos y conselleiro de \nEconomia; Jos\u00e9 Fernando Fil- \ngueira \nValverde, conselleiro de \nCultura; Juan Lu\u00eds \nP\u00eda \nMart\u00ed- \nnez, conselleiro de Justicia e In- \nterior; Carlos \nOtero \nD\u00edaz, con- \nselleiro \nde Hacienda; Angel \nMario Carre\u00f1o Rodr\u00edguez-Ma- \nribona, conselleiro de Ordena- \nci\u00f3n del Territorio y Obras P\u00fa- \nblicas; Victor Manuel V\u00e1zquez \nPortome\u00f1e, conselleiro de Edu- \ncaci\u00f3n; Juan Corral \nP\u00e9rez,con- \nseileiro \nde Trabajo, Seguridad \nSocial y \nEmigracih; \nFrancisco \nJavier Su\u00e1rez-Vence \nSantiso, \nconselleiro de Sanidad; Jaime \nRey de Roa, conselleiro de \nAgricultura, Ganader\u00eda y Mon- \ntes: Ram\u00f3n D\u00edaz del R\u00edo J\u00e1ude- \nnes, conselleiro de Pesca; \nRam\u00f3n de Vicente V\u00e1zquez, \nconselleiro de Industria, Ener- \ng\u00eda y Comercio, y Manuel An- \nVillanueva \nCend\u00f3n, \nconse- \nlleiro \nde Turismo, Juventud y \nDeportes. 40 GALICIA La VOZ de GaIicia, viernes, 25 de marzo de 1983 -- -- - dp - \nY\" \nSantiago (Redacci\u00f3n). El con- \nselleiro \nde Sanidade, Javier \n-Su\u00e1rez-Vence \nSantiso, \nmantuvo \nuna reuni\u00f3n en la sede de la \nCon- \nseller\u00eda \ncon el subdirector general \nde Asistencia Primaria del \nINSA- \nLUD, doctor Rivas Guzm\u00e1n, pa- \nra estudiar las f\u00f3rmulas que resul- \nten m\u00e1s eficaces para la transfe- \nrencia del INSALUD a la Xunta \nde Galicia y para examinar la ac- \ntual situaci\u00f3n del Instituto de la \nSalud en \nGalicia., \nPor otra parte, los problemas \nque afectan a los centrosde hospi- \ntalizaci\u00f3n privada de Galicia fue- \nron expuestos al consellerio de \nSanidade, Javier Su\u00e1rez-Vence \nSantiso, \npor el presidente de la \nFederaci\u00f3n de Centros de Hospi- \ntalizaci\u00f3n Privada de Galicia. mora en el pago del incremento \nde \ntarifs \nestablecidas en un ocho \npor ciento para el a\u00f1o 1982, y que \ntodav\u00eda no ha sido abonada. , \nUnidad de Asistencia \nPrimaria en Lugo . \nEl lNSALUD crear\u00e1 en Lugo \nuna unidad b\u00e1sica de asistencia \nprimaria, con car\u00e1cter experi- \nmental, que prestar\u00e1 asistencia \nsanitaria en r\u00e9gimen de consultas \ndurante catorce horas diarias, se- \ng\u00fan comunic\u00f3 el subdirector ge- \nneral de Asistencia Primaria, en \nuna reuni\u00f3n en Santiago, con el \ncoordinador del citado organismo \npara Galicia, Pedro Mari\u00f1o, el \ninspector m\u00e9dico de la zana, \nFer- \nm\u00edn S\u00e1nchez, y el director del am- \nbulatorio \nlucense. \nLa unidad con- \ntar\u00e1 con una dotaci\u00f3n de diecis\u00e9is \nAlgunos \nde \n10s \nproblemas \nque \nm\u00e9dicos. Seis m\u00e9dicos y dos pe- \nexpuso \nel \npresidente \nde \nla \nFedera- \ndiatras prestar\u00e1n asistencia por la \nci\u00f3n, Rafael \nAIonso \nPedreira, \nal \nma\u00f1ana \ny otros tantos por la \ntar- \nconselleiro \nde \nSanidade \nson \nla \nde- de, \nen \njornadas \nde \nsiete \nhoras. Ante la aparici\u00f3n de alteraciones g\u00e1stricas \nLa Coru\u00f1a (~edacci\u00f3n). El Ayuntamiento de \nLa Coru\u00f1a, a trav\u00e9s de su ponencia de Sanidad, \nse\u00f1al\u00f3 ayer que no existe \nning\u00edin \ntipo de proble- \nma para el \nconsymo \ndel agua de la ciudad. Sal\u00eda \nas\u00ed al paso de rumores sobre alteraciones \nghstri- \ncas producidas por el agua. \nEn concreto, el ponente de Sanidad, Antonio \nCampos Romay, se\u00f1al\u00f3 que \n({ante \ncierta intran- \nquilidad surgida entre algunos vecinos de La Co- \nru\u00f1a, tributarios de alteraciones intestinales, de- \nmandando informaci\u00f3n en torno a si el agente \ncausante del citado proceso pudiese ser el agua \nsuministrada por Aguas de La Coru\u00f1a, S.A., la \nponencia de Sanidad, tras informaciones recibi- \ndas de la Direcci\u00f3n Provincial de la Salud de La \nCoru\u00f1a, a trav\u00e9s de los doctores \nVidal \nMacho y \nParrondo, as\u00ed como de \nJosk \nAntonio Orej\u00f3n, di- \nrector del citado servicio municipalizado, estP en \ncondiciones de manifestar que han sido realiza- \ndas pruebas de control, al margen de las habitua- \nles y rutinarias, en diversos puntos estratkgicos de la ciudad, y han determinado la calidad del \nagua para el consumo \nhunlano \nsin problema de \nning\u00fan tipo\u00bb. , \nA\u00f1adi\u00f3 Campos Romay que ((hay posibilidad \nde garantizar el citado uso, sin reserva de ning\u00fan \ntipo a toda la ciudad \ncoruiiesa)), \ny que \n((como \nes \nhabitual. se siguen manteniendo los niveles de \ncontrol)i. \nPor su parte, el director de la empresa \nEmalc- \nsa, se\u00f1al\u00f3 a LA VOZ DE GALICIA que no te- \nn\u00edan ning\u00fan tipo de aviso a trav\u00e9s de las autorida- \ndes sanitarias de que pudiese existir alguna clase \nde alarma en este sentido. \n~(Wosotros \n-a\u00f1a- \ndi\u00f3-, a trav\u00e9s de nuestros controles, tampoco \nhemos 'detectado nada anormal)). Se\u00f1al\u00f3 Jos\u00e9 \nAntonio Orej\u00f3n que \n4as \nautoridades sanitarias \nnos comunican en un plazo de media hora si hay \nalguna \nanomalia. \nNo se ha dicho nada, e incluso \nel representante de la Delegaci\u00f3n Territorial de \nSanidad en el Consejo, disculp\u00f3 su asistencia a la \nreuni\u00f3n de hoy, pero \nnadaTmPsn. \nLos d\u00edas 26 y 3j de mano y 1, 3 y \nlos coches de Asistencia Talbot estar\u00e1n, \nen todas las \ncarreteras \nde Espa\u00f1a, para proteger su viaje, . \ncualquiera que sea la marca y modelo del autom\u00f3vil que Vd. conduzca. \n+ \nY adem\u00e1s, Vd. encontrara \nen las gasolineras y restaurantes de carretera, \nla informaci\u00f3n de Sewicio de Asistencia 'balbof, \ncon el tel\u00e9fono del punto m\u00e1s cercano a donde Vd. se encuentre. \nACELERAMOS Plan de ayudas a \ndisminuidos \npara 1983 \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). La Di- \n:cci\u00f3n \nProvincial del Inserso de \n,a \nCoru\u00f1a \nanuncia la entrada en \nigor del Plan sobre Ayudas a \n)isminuidos \npara 1983. \nEn dicho Plan se contemplan \nor tr\u00e1mite individualizado \nayu- \nas en los conceptos de \ntrata- \n~iento \nde estimulaci\u00f3n precoz, \nfi- \nioterapia, \npsicomotricidad, \nlogo- \nedia, medicina ortop\u00e9dica y \npsi- \noterapia; asistencia personal y \nomiciliaria, ayudas de movilidad \ncomunicaci\u00f3n; ayudas \ncomple- \nnentarias de transporte, comedor \nresidencia; y ayudas de \nrecupe- \naci\u00f3n profesional. \nEl segundo cap\u00edtulo es de \nAyu- \nlas Institucionales, para \nelimina- \ni\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas \nn v\u00edas y servicios p\u00fablicos, y sos- ' \n:nimiento de centros y promo- \ni\u00f3n y sostenimiento de \nactivida- \nles cient\u00edficas t\u00e9cnicas y \nasociati- \n'as. \nEl plazo de presentaci\u00f3n de \nso- \nicitudes finaliza tras un per\u00edodo \nle \n3 \nmeses a partir de la \npublica- \n:i\u00f3n \nde la orden en el \n((B.O.E.)). \nLos solicitantes pueden \ndirigir- \n,e \na las siguientes \u00e1reas de \nin.for- \nnaci\u00f3n: \nSubdirecci\u00f3n \nProvincial \nie \nMinusv\u00e1lidos, Dur\u00e1n Loriga, \n1-7'.: \nplanta de La Coru\u00f1a, con \nte- \n\u00e9fono 222015; Centro Base del \ninserso, \nConcepci\u00f3n Arenal, 7-9, \nambi\u00e9n de La Coru\u00f1a, siendo el \n.el\u00e9fono \n288188; Hogar del \nPen- \niionista, \nReal, 1 y 7 de Ferrol; los \nni\u00e9rcoles de 10 a 13 horas, con \n.el\u00e9fono 32241 6; y a la Residencia \nje \nPensionistas, Ruedas, 2, en \nSantiago, los jueves de \n10 \na \n13 \nioras, \no llamando al tel\u00e9fono \n583532. \nPor otro lado, la Direcci\u00f3n \nProvincial del lnserso indica asi- \nmismo que existe una lista de \nes- \nsera \npara que se inscriban los in- \nteresados que deseen acceder a vi- \nviendas espec\u00edficamente \ndestina- \njas \na minusv\u00e1lidos con \nserveros \nproblemas de movilidad, de \nacuerdo con la normativa vigente \npublicada en el \n((B.O.E.)) \nde 26 de \nfebrero de \n1981. \nPara realizar la inscripci\u00f3n es \nnecesario \nponerse en contacto-con \nla Subdirecci\u00f3n Provincial de Mi- \nnusv\u00e1lido~ o con el Centro Base \ndel Inserso, ambos en La Coru\u00f1a. \nExisten \u00e1reas de informaci\u00f3n \nen el Hogar del Pensionista de Fe- \nrrol, \nlos mi\u00e9rcoles de 10 a 13 ho- \nras, y en la Residencia de Pen- \nsionistas de Santiago \nlos \njueves \ny \na las mismas horas que el ante- \nrior. ' La Voz de Galicia, domingo, 13 de noviembre de 1983 GALICIA 3 7 \nPERFILES Y CONTRASTES DEL GOBIERNO GALLEGO- \nDe izquierda a derecha: el conselleiro y SUS m\u00e1s \u00edntimos colaboradores Angel Caicoya de Umiz, Guillermo klla Lbpez, Vicene Domin- \neuez \nHern\u00e1ndez, Eliseo Sastre Serrano. \nla poes\u00eda y el teatro, y apuesta por una derecha n \nSantiago (Por Cayetano gustan las ((abejas socialistas~). \nD\u00edaz). \nAl rato de conversaci\u00f3n \nPrefiere \nser \nun \np\u00e1jaro. \nte lo suelta sin levantar la voz. \nSe \nencuentra \na \ngusto \nal \nfrente \nTiene una gran \nnostalgia \nde \nde la Conselleria de Sanidad y \naquella opci\u00f3n de centro que fue \nConsumo. \nEntiende \nque \nla \nclase \nUCD, una nostalgia importan- \npol\u00edtica Y el pa\u00eds en conjunto \nte. El predic\u00f3 \n-<junto \ncon. \nhan asimilado bien el pacto de \nnuestro \nLandelino)), \napunta- \nGobierno, y habla maravillas \nla necesidad de mantener \nun \ndel presidente Fern\u00e1ndez Albor \npartido de centro. De \ntalante Y del vicepresidente Barreiro \nmoderado, se preocupa en sepa- \nRivas. \nEst\u00e1 \nconvencido de que a \nrar el aspecto \npol\u00edtico \ndel \nde \nGalicia hay que volverla de arri- \n((trabajador\u00bb \nde la \nAdministra- \nba abajo, porque la derecha con \n:i\u00f3n. \nEntr\u00f3 de lleno en \nla \npoli& \nla \nque sue\u00f1a no quiere caciques, \n:a gallega de \nla \nmano \nde \nSancho \nPersonas que utilizan \nla \ntrampa \nRof y \nlleg\u00f3 \na ocupar la secreta- \nmoral \ndel \nfavor. \n.\u00eda \ngeneral de la UCD en la co- \n(\"Una \ncosa \nprevia \nque \nte \nque- \nnunidad aut\u00f3noma. \nApuesta \nr\u00eda decir es que ... T\u00fa sabes la di- \n3or \nuna derecha que redescubra ferencia que \nhay \ncuando \nte \navi- \n;u \nideolog\u00eda, que no sea \nvergon- \nsan que te van a sacar una \nfoto- \ncante y que se deje salpicar por \ngrafk \n9maatamente \nse \npro- \nlnas \ndosis \nde \nutop\u00eda. A Javier - % duce unaeinevitable tensi\u00f3n que \nSu\u00e1rez - Vence Saptiso no le -?convierte esas fotos en las peo- \nd w res. En cambio, las mejores fo- \ntograf\u00edas son las que salen como \nconsecuencia de una actitud na- \ntural tuya, cuando no sabes que \nte las van a hacer. Con estas \nsemblanzas pasa lo mismo. Por \neso he de manifestar previamen- \nte que hablar de m\u00ed mismo me \nresulta dif\u00edcil. Tengo una cierta \nincapacidad para ello porque, \ninconscientemente, los pol\u00edticos \nqueremos \nquedar muy bien \nsiempre))). \nEn este punto, el periodista se \nsiente en la obligaci\u00f3n de acla- \nrar que en esta ocasi\u00f3n m\u00e1s que \na un perfil est\u00e1 dando forma a \nun autorretrato. El periodista \nno abri\u00f3 la boca durante la \ncharla porque cortar el hilo de \nla narraci\u00f3n vigorosa del prota- \ngonista hubiera sido poco me- \nnos que un sacrilegio. No todo puede tener cabida en esta p\u00e1gi- \nna, pero queda recogido lo fun- \ndamental. El personaje permite \notros enfoques. \nEl \nque hoy \nofre-. \ncemos, conducido por \n\u00e9l, \nes tan \nv\u00e1lido como los dem\u00e1s. Aqu\u00ed es- \nt\u00e1. \nLa pol\u00edtica engancha \n<<La \npol\u00edtica te engancha. Te \nenganchan las vanidades, la se- \ncretar\u00eda, el timbrazo, el coche \noficial, el disponer de una in- \nfraestructura y, fundamental- \nmente, el poder. A m\u00ed, lo que \nm\u00e1s me engancha es la posibili- \ndad de llevar a la pr\u00e1ctica en ac- \nciones concretas de gobierno mi \nmanera de pensar en pol\u00edtica. \nEn el momento actual, en el di- \nficil\u00edsimo mundo sanitario, es- \ntoy tratando de que el ejercicio \nde la pol\u00edtica en este sector lleve el \nrnarchamo \nde mis ideas. Y \nmentir\u00eda si dijese que tengo difi- \ncultades internas)). \n((En un momento dado, noso- \ntros, los parlamentarios del ac- \ntual grupo independiente, nos \nvemos en unos esca\u00f1os sin \n((acougot), \nsin partido, desam- \nparados. Decidimos hacer un \npacto de Gobierno que ha fun- \ncionado, que \nestabiliz\u00f3 \nla pol\u00edti- \nca en Galicia, y en ese sentido \npuedo garantizar que tanto por \nparte del presidente, como del \nvicepresidente, como del con- \njunto del Gobierno, no tengo las \nmanos atadas. No puedo poner \nesa disculpa)). \n((La \nclase politica y el conjun- \nto del pa\u00eds asimilaron bien nues- \ntro pacto porque el Gobierno \nque hay aqu\u00ed tiene unas \ncaracte- \n(Pasa a la p\u00e1g. 59) \nConseguir que el INSALUD sea transferido por la \nAdministraci\u00f3n central a la auton\u00f3mica en condiciones \ncuando menos no desfavorables es la batalla m\u00e1s impor- \ntante y, sin exagerar, encarnizada que est\u00e1 librando el \nequipo de la Conselleria de Sanidad y Consumo. De en- \ntrada, Su\u00e1rez-Vence ya advierte que el ejecutivo gallego \ntiene la obligaci\u00f3n pol\u00edtica de medir cuidadosamente los \npasos a dar y deja entrever que la fecha de traspaso, fija- \nda en enero \nde1,84, \npodr\u00eda ser retrasada: \n\u00abHay \nque ser \nmuy gestor, muy listo y muy h\u00e1bil en las negociaciones \nde transferencias. La patata del INSALUD nosotros la \nrecogeremos caliente, porque es una patata conflictiva, \npero no estamos dispuestos a cogerla \ncarbonizada)). \nEl tema no se presenta f\u00e1cil. Tres importantes dis- \ncrepancias plantea la Xunta: los cap\u00edtulos presupuesta- \nrios y de inversiones, y el d\u00e9ficit de personal. Para empe- \nzar, \nel \npresupuesto de inversiones, cifrado en poco m\u00e1s \nde mil quinientos millones, se queda muy exiguo porque \nm\u00e1s de la mitad proviene de reincorporaciones de cr\u00e9di- \ntos de a\u00f1os anteriores. prev\u00e9 el cierre de este cap\u00edtulo en cuarenta y ocho mil \nmillones. \nEn base al principio de acuerdo entre el Ministerio \nde Trabajo y las comunidades aut\u00f3nomas, el \nINSA- \n LUD gallego deber\u00e1 contar el pr\u00f3ximo a\u00f1o con un pre- \nsupuesto que supera ligeramente los sesenta y cinco mil \nmillones de pesetas. El volumen de personal dependiente \ndel INSALUD ronda en la comunidad \naut\u00f3noma.1as \n14.000 personas y su presupuesto actual equivale a la \nmitad aproximadamente de los presupuestos generales \nde la Xunta, No es extra\u00f1o que la conseller\u00eda rechace la \ntransferencia en tanto el Estado garantice la \nfuncionali- \ndad del sistema. \nCuando se concrete este traspaso, el departamento \nde Javier Su\u00e1rez-Vence, que este a\u00f1o se mueve en el \n\u00e1rea de los tres mil millones, se convertir\u00e1 en el m\u00e1s \nim- \nportantede todos los que integran el gabinete aut\u00f3no- \nmo. Entre tanto, el conselleiro se est\u00e1 dedicando a en- \ngrasar la maquinaria de su equipo y a preparar esque- \nmas de trabajo gestores, nada inmovilistas. lia \nes su \nahobby), \nde siempre. Su otra afici\u00f3n, la filatelia, \nsufri\u00f3 un \n((par\u00f3nu \ndesde su incorporaci\u00f3n al departamen- \nto. Letrado de la AISS, fue secretario provincial de \nUCD en Pontevedra. \nEn el cap\u00edtulo de personal, resulta que las direccio- \nnes provinciales del INSALUD en Vigo y La Coru\u00f1a \nhan visto reducidas sus plantillas en el \u00faltimo a\u00f1o. En \ncuanto al presupuesto, este a\u00f1o parti\u00f3 con un d\u00e9ficit de \ncinco mil millones respecto al del pasado a\u00f1o. Los trein- \nta y siete mil millones in\u00edciales ya se han rebasado y se De la filatelia a los \n((best-sellers~ \nGuillermo Mella \nLbpez \nse incorpor\u00f3 al equipo en los \n\u00faltimos d\u00edas de octubre, en calidad de director general \nde Consumo. Licenciado en Derecho y Econ\u00f3micas, es- \nt\u00e1 afiliado a AP y es un empedernido lector de abest-se- \nIlers)). \nSin antecedentes de militancia pol\u00edtica, Vicente \nDo- \nm\u00ednguez Hern\u00e1ndez accedi\u00f3 a la direcci\u00f3n general de \nSalud \nPiiblica \ncuando Su\u00e1rez-Vence se hizo cargo del \ndepartamento. M\u00e9dico de 38 a\u00f1os, casado y con tres hi- \njos, sus planteamientos pueden inscribirse en una ten- \ndencia de derecha progresista. Tiene experiencia docen- \nte en la Universidad. Jugador de rugby en sus tiempos de estudiante en la \nUniversidad Complutense, el director general de Asis- \ntencia Sanitaria, Angel Caicoya de Urzaiz -m\u00e9dico, de \n32 a\u00f1os, casado y con dos hijos-, es el responsable de \ncrear la infraestructura necesaria para asumir las trans- \nferencias asistenciales, as\u00ed como de realizar una planifi- \ncaci\u00f3n seria dentro de las posibilidades reales existentes. \nFue director provincial del INSALUD en Pontevedra. \nEl tema del citado instituto es su m\u00e1xima preocupaci\u00f3n \nactual. \nUna de las preocupaciones del titular de Sanidad y \nConsumo ha sido la de formar un equipo eficaz. El dice \nque ya lo tiene. Al secretario general t\u00e9cnico, Eliseo \nSastre Serrano, abogado, de 43 a\u00f1os, casado y con tres \nhijos, le gusta cultivar la amistad y confiesa que su \nfami- \n(Genitales \nmasculinos, vejiga, \nriii6n y pr\u00f3stata) Con garantia mec\u00e1nica y derecompra. \nCon facilidades de pago hasta 5 a\u00f1os. \nY recogiendo su veh\u00edculo aunque sea \nAvda. Finisterre, 39 - 4.0 Izda. para desguace. \nTel\u00e9fono 271 776 OFERTAS DE LA SEMANA \nPegaso Europa P 1 Consulta previa cita en 1 1 \n- J. SERRANO BARRIENTOS \nUROLOGO \n(MEDICINA Y CIRUGIA) , \nESTERILIDAD \nY ALTERACIONES SEXUALES 1 \nC/ MBdlco Rodrlauez. nSo 2-2.0 , 'O-H \nBarreiros 4 ejes 352 cv PO-N \nCI Tract. Pegaso 306 CV PO-N \nPegaso \n310 CV PO-N \nY cualquier otro veh\u00edculo que usted desee, \nal precio que le conviene. 0 . , \n,18 GALHCIA La Voz de Galicia, martes, 25 de octubre de 1983 \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). La di- \nputado de la Coalici\u00f3n Popular \npor La Coru\u00f1a, Mar\u00eda Victoria \nFern\u00e1ndez - Espa\u00f1a y Fern\u00e1ndez \n- Latorre, ha formulado una pre- \ngunta al Gobierno acerca de los \nplanes de supresi\u00f3n de l\u00edneas fe- \nrroviarias en Galicia. Seg\u00fan pu- \nblic\u00f3 recientemente este peri\u00f3di- \nco, las l\u00edneas que unen importan- \ntes ciudades gallegas arrojan un \nd\u00e9ficit de explotaci\u00f3n, que Renfe \npodr\u00eda enjugar a medio plazo con \nla supresi\u00f3n de los servicios. La \ndiputado pregunta al Gobierno \nsobre los planes de la empresa p\u00fa- ' \nblica de transporte y sobre la pro- \npia situaci\u00f3n de Galicia en lo que \nrespecta a la \ninfraestruotura \nde \ncomunicaciones. \nEl texto de su pregunta es el si- \nguiente: \n~Segiin \nnoticias aparecidas en \nla prensa recientemente, RENFE \nen su plan trienal y para enjugar \nsu actual d\u00e9ficit, prev\u00e9 a medio \nplazo el cierre paulatino de l\u00edneas \ny estaciones de escasa utilizaci\u00f3n. \nEntre los trayectos que se su- \nprimir\u00edan parece ser que se \ncven- \ntan las-l\u00edneas de Monforte - San- \ntiago - La Coru\u00f1a, Vigo - Ponte- \nvedra - Santiago - La Coru\u00f1a, y \nOrense - Santiago. - La Coru\u00f1a, \ncon el consiguiente perjuicio que \nocasionar\u00eda puesto que cinco ciu- \ndades gallegas de la importancia de La Coru\u00f1a, Lugo, Pontevedra, \nFerrol \ny Santiago quedar\u00edan sin \nenlace. ferroviario entre s\u00ed. \nSi a esto se a\u00f1ade la mala in- \nfraestructura \nGiaria \nde que dispo- \nne Galicia, se comprende el grave \nd\u00e9ficit de transportes y comunica- \nciones que sufrir\u00eda la regi\u00f3n y por \nello se formulan al Gobierno las \nsiguientes preguntas: \n\u00bfEs \ncierto que dichas l\u00edneas van \na ser suprimidas a medio plazo? \n\u00bfQu\u00e9 \ncriterios se han seguido \npara determinar las \nlineas \na supri- \nmir? \n\u00bfSe \nhan tenido en cuenta, \nadem\u00e1s de la estricta rentabilidad \necon\u00f3mica, la rentabilidad social \nque estos medios de comunica-. \nci\u00f3n generaban \np,or \nla deficiente \ndotaci\u00f3n de carreteras y otros \nme- \n,dios \nde transporte alternativos \nen la zona? \n\u00bfNO \nseria m\u00e1s adecuada una \npotenciaci\u00f3n del transporte ferro- \nviario, sobre todo de mercanc\u00edas, \ndado que actualmente s\u00f3lo el \n10,8 \npor ciento de las que circulan in- \nteriormente por nuestro pa\u00eds lo \nhacen por este medio, frente a los \nsuperiores porcentajes registrados \nen la Europa Comunitaria, con un \n25,8 \npor ciento en la Rep\u00fablica \nFederal de Alemania y en B\u00e9lgica \ny un 33,4 por ciento en Francia, y \nde cara a un futuro ingreso en la \nComunidad \nEconbmica \nEuro- \npea?)). \nLa Conseller\u00eda de Sanidad busca \ngarant\u00edas econ\u00f3micas para paliar \nel d\u00e9ficit del INSALUD \nSantiago (Redacci\u00f3n). La nece- \nsidad de que la Administraci\u00f3n \ncentrd \naporte unas m\u00ednimas ga- \nrant\u00edas econ\u00f3micas y de personal \npara salvaguardar el costo real de \nlos centros del INSALUD \nen.Ga- \nlicia, con un d\u00e9ficit de 6.000 mi- \nllones de pesetas, \nas\u00ed \ncomo la asis- \ntencia sanitaria a la poblaci\u00f3n ga- . \nllega fue planteada por responsa- \nbles de la Conselleria de Sanidad \ny Consumo en dos reuniones t\u00e9c- \nnicas, los pasados d\u00edas 19 y 20 con \nrepresentantes de la Administra- \nci\u00f3n central. Los gastos del \nIN- \nSALUD en Galicia \n\u00e1scendieron \ndurante el pasado a\u00f1o a una can- \ntidad pr\u00f3xima a los 43.000 millo- \nnes de pesetas, \nmi\u00e9ntras \nque \nel \npresupuesto oficial para este \nano \napenas si rebasa los 37.000 millo- \nnes. \nLa primera de estas reuniones \nconsist\u00eda en una ponencia t\u00e9cnica \nde transferencias en materias del Instituto Nacional de la Salud \n(INSALUD), mantenida en el \nMinister\u00edo de Sanidad y Consu- \nmo. La segunda reuni\u00f3n, celebra- \nda en el Ministerio de Trabajo y \nSeguridad Social, tenia como ob- \njetivo establecer las bases de par- \nticipaci\u00f3n \nde \nla comunidad aut\u00f3- \nnoma gallega en los presupuestos \ndel INSALUD y del INSERSO. \nLa delegaci\u00f3n gallega expres\u00f3 \nsu preocupaci\u00f3n por las jubilacio- \nnes y traslados masivos produci- \ndos en el INSALUD de \nGalic~ia, \nque han dejado las plantillas de \nfuncionarios en unos niveles. de \nsubsistencia que crean graves \ndis- \nfuncionalidades. A\u00fan siendo ple- \nnamente consciente de la crisis \necon\u00f3mica que sufre el \npa\u00eds, \nla \nConselleria de Sanidad y Consu- \nmo quiere salvaguardar no s\u00f3lo el \ncoste real de estos institutos en \nGalicia, sino tambi\u00e9n el efectivo \nfuncionamiento del sistema. \nNuevos horarios de vuelos de \nAviaco en La Coru\u00f1a y Vigo \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). Desde \nel pr\u00f3ximo \nd\u00eda \nprimero de no- \nviembre hasta el 24 de marzo de \n1984, la compa\u00f1ia de L\u00edneas A\u00e9- \nreas \n((Aviacon \nmantendr\u00e1 en vi- \ngor horarios distintos a los actua- \nles para sus servicios que tienen \ncomo puntos-de origen o destino \nlos aeropuertos de Alvedro - La \nCoru\u00f1a y Peinador -:Vigo. \n- Los nuevos horarios de vuelos \nentre La Coru\u00f1a y Madrid son los \nsiguientes: \nA0 - 117, salida a las \n17,30 \ny llegada a las \n19,15, \ntodos \nlos d\u00edas; \nA0 - 118 (Madrid - La \nCoru\u00f1a), salida a las \n15,15 y lle. \ngada a las \n17,00, \ntambi\u00e9n diario. \nLos horarios que se reajustan \nen el aeropuerto de Vigo son los \nsiguientes: Vigo - Madrid: A0 - \n) 119, salida 07,45. llegada 08,40, \ntodos los d\u00edas, salvo domingos; \nA0 - 115, salida 15,50, llegada \n.16,45, \ndiario; AO - 113, salida \n18,5:, \nllegada \n19,50, \ndiario excep- \nto s\u00e1bados y domingos. - Madrid - Vigo: AO - 120, sali- \nda \n09,30, \nllegada \n10,30, \ndiario, \nexcepto s\u00e1bados y domingos; A0 \n- 114, salida 14,20, llegada, 15,20, \ndiario; \nA0 - 116, salida 20,35, Ile- \ngada \n21,35, \ndiario excepto \nslba- \ndos. \nVigo - Bilbao: A0 - 174, salida, \n11,10, \nllegada \n12,15, \ndiario, ex- \ncepto s\u00e1bados y domingos. Bilbao \n- Vigo, AO- 173, salida 17,00, lle- \ngada, \n18,10, \ndiario, excepto s\u00e1ba- \ndos y domingos. \nVigo - Valencia: A0 - 174, sali- \nda 1 !,lo, llegada 14,05, diario ex- \ncepto s\u00e1bados y domingos. Valen- \ncia - Vigo: A0 - 173, salida 15,25, \nllegada \n18,10, \ndiario excepto s\u00e1- \nbados y domingos. \nVjpBarcelona: \nA0-766, sa- \nlida 1 l,5O, llegada 13,20, lunes, \nmi\u00e9rcoles y viernes. Barcelona - \nVigo:- A0 - 765, salida 09,55, lle- \ngada \n1'1,20, \nlunes, mi\u00e9rcoles y \nviernes. Ma\u00f1ana,: pleno del Parlamento \nproyecto \nSantiago (Redacci\u00f3n). Dos \nenmiendas de devoluci\u00f3n al \nproyecto de ley da actuaci\u00f3n \nintensiva en las parroquias ru- \nrales, la pr\u00f3xima comparecen- \ncia de Antonio Ros\u00f3n ante el \nSenado y la intensa actividad \ndel Parlamento prevista para \nesta semana, marcan la actua- \nlidad del legislativo gallego. \nCon la reuni\u00f3n que esta \ntaF \nde celebra la Comisi\u00f3n de Or- \ndenaci\u00f3n Territorial, inicia el \nParlamento una semana plena \nde actividad en la que se con- \ntempla tambi\u00e9n la celebraci\u00f3n \nde una sesi\u00f3n plenaria ma\u00f1a- \nna, a partir de las cinco. \nSor. \nprende, sin embargo, que no \nexista una mejor planificaci\u00f3n \npara la convocatoria de comi- \nsiones y que coincidan en la \nmisma hora \n-las \ncinco de la \ntarde- del jueves, las de Sani- \ndad y Peticiones. \nSesi\u00f3n plenaria \nEl pleno de la C\u00e1mara se \nencargar\u00e1 de elegir, tras fijar \nsu n\u00famero, los diputados que \nhabr\u00e1n de llevar a cabo la de- \nfensa de la \nproposid\u00f3n \nde ley \nde transferencia a Galicia de actuaci\u00f3n \nla competencia de desenvolvi- \nmiento legislativo y la ejecu- \nci\u00f3n en \nm'ateria \nde ordena- \nmiento del cr\u00e9dito, banca y se- \nguros ante el Congreso de. los \ndiputados. Adem\u00e1s, junto con \ntres \ninterpelaciones \ny una pre- \ngunta, se tratar\u00e1n sendas pro- \nposiciones no de ley del grupo \nsocialista sobre \ndistribucijn \nterritorial de los gastos de in- \nversi\u00f3n de la Xunta y de Ca- \nmilo Nogueira sobre el \nprrr; \nyecto de ley de compensaci\u00f3n \ninterterritorial. \nLa comisi\u00f3n de \nOrdenacicin \nTerritorial tratar\u00e1 en su reu- \nni\u00f3n de hoy de las proposicio- \nnes de ley de Camilo Nogueira \nsobre renabilitaci\u00f3n integrada \nde la aldea de Piornedo y so- \nbre el plan de inversiones e in- \nvestigaci\u00f3n de la Telef\u00f3nica, y \nde las preguntas del \nmismo \ndipu\\ado \nsobre los problemas \ndel estuario del Mi\u00f1o y de As' \nG\u00e1ndaras de Budi\u00f1\u00f3, y otra de \nXerardo \nEst\u00e9vez \ny otros socia- \nlistas en .torno a la carretera \nSantiago-Noia. \nRos\u00f3n ante el Senado \nEl 27 \nSe \nre\u00fanen las \ncomisio- parroquias 6\u00f1 \nnes de Sanidad y Peticiones, y \nal d\u00eda siguiente lo har\u00e1 la \nIns- \ntitucional. \nLa junta de porta- \nvoces y la mesa \ncelebrardn \ntambi\u00e9n reuniones ma\u00f1ana. \nDos aspectos m\u00e1s de la ac- \ntualidad de la C\u00e1mara: las en- \nmiendas a los proyectos de \nLey en tramitaci\u00f3n y la com- \nparecencia que el presidente \ndel Parlamento, Antonio \nRos\u00f3n P\u00e9rez, deber\u00e1 \nhac. \nen, \nuna sesi\u00f3n informativa del Se- \naado el 16 de noviembre, co- \nmo ya lo hizo \nel \ntitular del le- \ngislativo catal\u00e1n. \nAyer finaliz\u00f3 el plazo de en- \nmiendas \nAyer \nfinalih \nel plazo de \npresentaci\u00f3n de enmiendas al \nproyecto de Ley de actuaci\u00f3n \nintensiva en las \nparroqdias \nru- \nrales. El grupo socialista y \nCoalici\u00f3n Galega \npresentar00 \nsendas enmiendas a la totali- \ndad de devoluci\u00f3n, adem\u00e1s de \nlas alternativas al articulado. \nTambi\u00e9n tratan de enmendar- \nlo el diputado Camilo \nNoguei- \nra y el grupo centrista. \nLAS COSAS COMO SOh \nUn estudio para amortiguar \nsilencios ante la CEE \nLa Coruiia (Por /os6 LuLs G\u00f3mez). Hace unos d\u00edas la Re- \ndacci\u00f3n de LA VOZ DE GALICIA en Santiago nos obsequi\u00f3 \nuna buena noticia. La Fundaci\u00f3n del Banco Exterior finan- \nciar\u00e1 la elaboraci\u00f3n de un estudio sobre la repercusi\u00f3n en \nWcia \ndel ingreso de Espa\u00f1a en la CEE. A remolque de las \ndem\u00e1s comunidades aut\u00f3nomas, el Pa\u00eds Gallego tendr\u00e1 por \nfin un informe que cuantifique con \ndetalle \nlos costes y benefi- \ncios de la pertenencia al Mercado Com\u00fan: Yporlo que se ve, \nno se correr\u00e1 el riesgo de caer en juicios cient\u00edficos que luego , \npuedan resultar partidistas. El catedr\u00e1tico Xos\u00e9 Manuel Bei- \nras, claro opositor al ingreso en la CEE, recibi\u00f3 el encargo de \ndirigir el estudio, pero tuvo el amable gesto de no asumirlo en \nsolitario. \nBeiras \nha dado una lecci\u00f3n de sentido com\u00fan, per- \nmitiendo que otro \ncatedr\u00e1tico \nde Econ\u00f3micas, Juan Quintas \nSeoane, \ncon muy diferente \npari\u00fconanucrrmento \nideol\u00f3gico, \npueda -. compartir la direcci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. - \nUna vez m\u00e1s, la Universidad sigue ocupando la van- \nguda \nde la \ninvestigaaon \ncomunicaxfa, \nlo cuai \nsiendo \nde- \nnamente l\u00f3gico y normal- no deja de contrastar con la rei- \nrada \napat\u00eda \nde las instituciones aufon\u00f3micas. La Xunta de \nGalicia no acaba de engancharse d tren de la CEE. Apenas \nopina. No suele dar indicaciones al \nempresariado. \nCasi nun- \nca se relacionan su& programas de gobiiorno con la adhesi\u00f3n \nespa\u00f1ola al Mercado Com\u00fan. El Parlamento, por su parte, fo- \ndavia \nno ha debatido \nd.tema \nen pleno, mientras que cuando \nlo en comisi\u00f3n se estanc\u00f3 en propiciar la onganizrrci\u00f3n de \njornadas de estudio. -. \nAnte este desconcietto no es de exira\u00f1ar que alg\u00fan diri- \ngente de la Xunta confunda las Comunidades Europeas con \nel Consejo de Europa, fruto de una \nfaisa \nasociaci\u00f3d \nde ideas. \nPero la verdadera gravedad del \npmblema \ntampoco estriba \nen evaluar las intervenciones de quienes hablan sin saber \nmuy bien lo que dicen. Es todav\u00eda m\u00e1s lamentable que cuan- \ndo todo el \npais-est\u00e1 \npendjente.de \nlo que sucede con el co- \nmienzo \nde.las \nnegociaciones agr\u00edcolas -junto con las pes- \nqueras, \nlas m\u00e1s importantes de las pendientes-no surja en \nGalicio \nuna \nvozinstitucional \nque diga cu\u00e1l es el punto de vis- \nta de la Xunta. \nCualquitk \nciudadano que est\u00e9 atento a lcls noticias que \npublican los medios informativos sobre las negociaciones-de \nEspa\u00f1a con la Comunidad habr\u00e1 observado que p Galicia se \nle cita de pascuas en viernes, al contrario de lo que sucede, \npor ejemplo, con Levante, Canarias, Euskadi, Catalu\u00f1a o \nAndaluc\u00eda. \n\u00bfNo \nes \nacasoedecisivo \npara \nGaJicia \nlo que se \nacuerde en materia agr\u00edcola? \n\u00bfNo \nlo es igualmente cualquier \nconversaci\u00f3n que tenga la pesca por tel\u00f3n de \nfondo?\u00bfEs \nindi- \nferente lo que vaya a suceder con Ja reconversi\u00f3n de los asti- ' \nfieros? \nLo que s\u00ed est\u00e1 fuera de cualquier interrogante, como ya \nadvirtib \nestos \ndias \nen \nOrense \nun \nlioler \nsindical es que a \nGali- \nda \nno se la salva desde los fiestas y las mer\u00edos. Por supues@, \ntampoco callando. Y la CEE es un tema que se'prestapara el \ndebate, incluso puede que acalorado. Al \u00fcempo. Aprehendidas 2.000 \ncajetillas de tabaco \nde contrabando, \nen Padr\u00f3n \nSantiago (Redacci\u00f3n), Dos mil \ncajetillas de tabaco rubio de con- \ntrabando fueron aprehendidas, \npor una patrulla de la Guardia Ci- \nvil de Padr\u00f3n, alrededor de las \nonce de la ma\u00f1ana de ayer, en la \ncarretera que va de Padr\u00f3n a \nRi- \nbeira. \nLa Guardia Civil sorprendici al \nveh\u00edculo matr\u00edcula C - 0868 - C, \nque conduc\u00eda \nJ.S.P., \nvecino de \nFerrol, con cincuenta cajas de ta- \nbaco conteniendo dos mil cajeti- \nllas de tabaco rubio, marcas \nawinston)) \ny \n(Carnelb). \nEl veh\u00edcu- \nlo y la mercanc\u00eda fueron valora- \ndos en 530.000 pesetas. \nUnas 150 reses \nse exhibir\u00e1n en la \nexposici\u00f3n-venta de \nganado-selecto \nLugo (Redacci\u00f3n). Un total de \nciento cuarenta y una reses de ga- \nnado vacuno participar\u00e1n en la \nveintisiete edici\u00f3n de la Exposi- \nci\u00f3n - Venta de Ganado Selecto \nque se celebrar\u00e1 en el Mercado \nRegional Ganadero de O Ceao de \nLugo durante los pr\u00f3ximos d\u00edas \n27, 28 y 29. La feria est\u00e1 organi- \nzada \npor \nla Asociaci\u00f3n \nNacional \nde Criadores de Ganado Vacuno \nSelecto de Raza Rubia Gallega y \nen ella participar\u00e1n ciento cuatro \nreses de esta raza y treinta y siete \nde \nBisona. \nAdjudicaci\u00f3n de sementales \nDe las ciento cuatro reses de. \nRaza Rubia participantes, noven- \nta y una de ellas son machos y tre- \nce hembras, mientras que de las \ntreinta y siete de Frisona, diecisie- \nte son machos y veinte hembras. \nLa asociaci\u00f3n inform\u00f3 ayer que los ganaderos interesados en la \nadjudicaci\u00f3n de los sementales, el \ndia 29, \npgr \nparte de la Direcci\u00f3n \nGeneral de la Producci\u00f3n Animal \nde cada provincia, sirviendo el \njustificante de solicitud como me- \ndio de obtener la indispensable \ntarjeta de subasta. Editor: Santiago Rey Fern\u00e1ndez-Latorre por han Fern\u00e1ndez Latorre Director: Juan Ram\u00f3n D\u00edaz Garc\u00eda \nLa Coru\u00f1a. viernes, 23 de septiembre de 1983. A\u00f1o CI. N: 32.595. El diario de mayor tirada de Galicia i 7: edici\u00f3n: La Coru\u00f1a * \nDebate sobre el estado de la naci\u00f3n \nlas ci S \nMadrid (Efe). Los grupos po- \nl\u00edticos representados en el Con- \ngreso de los Diputados han op- \ntado por la moderaci\u00f3n y el \ncompromiso en el primer debate \nsobre el estado de la naci\u00f3n que \nse ha celebrado, a instancias del \nGobierno, desde el d\u00eda 20. \nEl debate se plante\u00f3 desde el \ncomienzo como un \n{(test)) \nal Go- \nbierno y como una muestra de \nlos prop\u00f3sitos de la oposici\u00f3n, \ntras diez meses de poder del \nPartido Socialista. Pero las cr\u00ed- \nticas, abundantes hacia el banco \nazul, no implicaron la confron- \ntaci\u00f3n total. \nTras la discusi\u00f3n parlamenta- \nria ha quedado la impresi\u00f3n de \nque se hab\u00eda incidido m\u00e1s en un \ndiagn\u00f3stico com\u00fan de la crisis y \nen una oferta de colaboraci\u00f3n \npol\u00edtica que en la intenci\u00f3n real \nde reprobar al Gobierno. \nEl \nGrupo Socialista, que asu- \nmi\u00f3 gran parte de las propues- \ntas presentadas por la oposi- \nci\u00f3n, rechaz\u00f3 la que pretend\u00eda \nque el Gobierno definiera el tex- \nto de la pregunta que formular\u00e1 \nen refer\u00e9ndum para determinar \nla pertenencia de Espa\u00f1a a la \nOTAN. La misma propuesta \ninstaba al Gobierno para que lo \nhiciese durante el actual per\u00edodo \nde sesiones. \nEl portavoz del Grupo Socia- \nlista, Javier S\u00e1ez Cosculluela, \nrepas\u00f3 las proposiciones presen- \ntadas y sugiri\u00f3 algunas modifi- \ncaciones, dirigidas generalmen- te a eludir los plazos concretos \nque en ellas se conten\u00edan. \nTres de los cuatro puntos de \nla moci\u00f3n conjunta presentada \npor los grupos parlamentarios \nPopular, Minor\u00eda Catalana y \nCentrista, fueron asumidos por \nel Grupo Socialista \ny otros gru- \n1 POS. * Paginas9 y 10 \nEsta tarde \ncomienza el oto\u00f1o \nMadrid (Europa Press). Hoy, \nd\u00eda 23, a las 14,27 horas solares \n(16,27 \nhora oficial espa\u00f1ola), co- \nmenzar\u00e1 la estaci\u00f3n de oto\u00f1o, con \ntemperaturas ligeramente supe- \nriores a las que se suelen registrar \nen esta temporada, seg\u00fan infor- \nman en el Instituto Nacional de \nMeteorolog\u00eda. \nAunque el pasado mes de agos- \nto fue m\u00e1s suave en temperaturas \nen relaci\u00f3n con agosto del a\u00f1o pa- \nsado, septiembre ha variado la t\u00f3- \nnica, recuperando la media. \nMientras, en 1982 las temperatu- \nras medias m\u00e1ximas en Madrid \ndurante septiembre fueron de 27 \ngrados, en el mismo mes de 1983 \nlas medias m\u00e1ximas alcanzaron \nlos 31 grados, seg\u00fan fuentes del \nInstituto Nacional de \nMeteorolo- \ngia. La entrada del oto\u00f1o, en \nGa- \nlicia, \nvendr\u00e1 marcada por nebli- \nnas matinales y nubes sobre la \nzona occidental de la regi\u00f3n. La Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). El ministro de Defensa, Narc\u00eds \nSerra, desminti\u00f3 en una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con el delegado \ngeneral del Gobierno en Galicia, Domingo Garcia \nSabell, \nlos ru- \nmores contenidos en un despacho transmitido a media tarde por \nla agencia \n((Efet), \nen el que se admit\u00eda la posibilidad de la supre- \nsi\u00f3n de la \nCapitan\u00eda \nGeneral de Galicia, junto con las de Arag\u00f3n, \nGranada y Baleares. La noticia de agencia formaba parte de la \nreferencia del almuerzo que celebr\u00f3 ayer el ministro de Defensa \ncon los capitanes generales. \nLas primeras autoridades gallegas reaccionaron al poco de \nconocerse las primeras noticias y se manifestaron con energ\u00eda \ncondenando la supresi\u00f3n de la Capitan\u00eda General de La Coru\u00f1a. \nEl presidente de la Xunta, Gerardo \nFern\u00e1ndez \nAlbor, anunci\u00f3 \nque si el rumor se mantiene luchar\u00e1 con todos los medios a su al- \ncance para que el hecho no se produzca. En l\u00ednea similar se pro- \nnunci\u00f3 el presidente de la Diputaci\u00f3n de La Coru\u00f1a, Enrique \nMarfany Oanes, que pide al Gobierao un desmentido {(rotundo y \ncontundente)). El alcalde accidental de La Coru\u00f1a, Miguel Mar- \nt\u00ednez \nLosada, \ndeclar\u00f3 en ausencia de Francisco V\u00e1zquez, que \nayer estaba en Madrid, que el gobierno \nmunicipal.estudiar\u00e1 \nel \nasunto, <<profundizando en su conocimiento con la mayor aten- \nci\u00f3n)). * P\u00e1gina 19 isi\u00f3rn hcondicional \npara los dos \u00abgrapas\u00bb \ndetenidos eita \nLar. Coa& \nMadrid (Agencias). El titular \ndel Juzgado Central n\u00famero Uno \nde la Audiencia Nacional decret\u00f3 \nayer por la tarde el ingreso incon- \ndicional en prisi\u00f3n de Alfonso \nGonz\u00e1lez Cambeiro y Mar\u00eda del \nCarmen Cayetano Navarro, los \ndos miembros del GRAPO que el \npasado 12 de septiembre perma- \nnecieron en una sucursal del Ban- \nco Exterior de Espa\u00f1a, en La Co- \nru\u00f1a, con siete personas como re- \nhenes. \nLos dos detenidos fueron tras- \nladados ayer a la Audiencia Na- \ncional para prestar declaraci\u00f3n. Tras un interrogatorio de unas \ndos horas, el juez orden\u00f3 que \nGonz\u00e1lez Cambeiro fuese trasla- \ndado a la prisi\u00f3n de Carabanchel \ny Carmen Cayetano Navarro, a la \nc\u00e1rcel de mujeres de Yeser\u00edas. \nLos dos \n((grapas)) atracaron el \n12 de septiembre la sucursal ban- \ncaria de La Coru\u00f1a y, al ser sor- \nprendidos por la Polic\u00eda, \nperrna- \nnecieron con siete rehenes en el \ninterior del edificio, hasta que se \nentregaron a primeras horas de la \ntarde. \nLa Polic\u00eda acusa a Gonz\u00e1lez \nCambeiro de participar en varias \nacciones criminales, entre ellas x \ndos asesinatos de miembros del \nEj\u00e9rcito -uno de ellos, el \nasesi- ..* . \nnato del general Gonz\u00e1lez de Su: \nso en mayo de 1981- , \natracos. Sobre Carmen Cayetano \npenden acusaciones de propagan- \nda ilegal y asociaci\u00f3n \nil\u00edcita. \nLA CORURA \nEs Alianza Francesa \nprepara diversos \nactos \nculturales \ncon \nmotivo de \nSU centenario + P\u00e1gina 30 \nAsalta seis pisos en dos \nmeses y se lleva joyas \npor cerca de mill\u00f3n y \nmedio * P\u00e1gina 29 \nLa Conseller\u00eda de \nEducaci\u00f3n no \nsuspendH6 \nlas subvenciones al \ncolegio Videba \n* P\u00e1gina30 \nEl Hogar Musical \noy un recital de \nhomenaje a las \nHermanitas \nde los \nAncianos \nDesamparados \n* P:I~I~J 30 Santiago (Redacci\u00f3n). \nDespu\u00e9s de cinco horas de \ndebate en torno a la comuni- \ncaci\u00f3n de la Xunta sobre la \nsentencia del Tribunal Cons- \ntitucional en el caso de la \nLOAPA, el Parlamento de \nGalicia aprob\u00f3 anoche, por \nunanimidad, una resoluci\u00f3n, \nen la que, entre otras cosas, \nse insta al Gobierno central \npara que el proceso auton\u00f3- \nmico se lleve a cabo con la \nparticipaci\u00f3n de la comuni- \ndad aut\u00f3noma gallega y pa- \nra que cumpla sus compro- \nmisos de culminar el proceso \nde transferencias a Galicia el \nI de enero de 1984. \nEn la misma resoluci\u00f3n, \nse recomienda a la Xunta \nque convoque a los presiden- \ntes vasco y catal\u00e1n para \ncoordinar ideas y opciones \nentre las tres nacionalidades \nhist\u00f3ricas reconocidas en h \nConstituci\u00f3n y se acuerda \nconstituir una comisi\u00f3n par- \nlamentaria de seguimiento y \ncontrol, que garantice el de- \nsarrollo de la autonom\u00eda ga- \nllega con el rango constitu- \ncional que le \ncorresponcte. * Egina 18 -. \n18 CALICIA La Voz de Galicia, viernes, 23 de septiembre de -- 1983 \nDespu\u00e9s de cinco Horas de debate - \nS\u00f3lo la lectura de la resolu- \nci\u00f3n aprobada y la unanimidad \nque se produjo en su votaci\u00f3n \nson suficientemente expresivas \nde lo que fue la sesi\u00f3n plenaria \nde ayer: un esfuerzo m\u00e1s de si- \nlencios -qu\u00e9 paradoja si se \nh,a- \nbl\u00f3 cinco horas de un tema y'a de \nsobra conocido por los muchos \ndebates que en todos los \u00e1mbi- \ntos suscit\u00f3 el \ntemq, \ndebido a su \nimportancia- que de cualquier \notra cosa, procurando todos los \ngrupos no desatar tormentas de \ncr\u00edticas dial\u00e9cticas. Y tambi\u00e9n \nun reflejo de cierto sentimiento \ncolectivo de culpabilidad que \ndio pie a que el Parlamento tra- \nte de propiciar un protagonismo \npara la nacionalidad \nganega \nque \nle es negado o no supo conquis- \ntar. \nVareia Alvarez, nuevo \nvicesecretario \nUna vez que se dio cuenta de \nlo tratado por la Diputaci\u00f3n \nPermanente del Parlamento en \nsu reuni\u00f3n del 27 de julio, se \nprocedi\u00f3 a la elecci\u00f3n del nuevo \nvicesecretario de la mesa. Re- \nsult\u00f3 elegido, con 46 votos a fa- \nvor y 17 en blanco, el alimcista \nAntonio \nVarela \nAlvarez. \nInmediatamente despu\u00e9s, el \nconselleiro de Ordenaci\u00f3n del \nTerritorio y Obras P\u00fablicas, \nAnxel Mario Carre\u00f1o, defendi\u00f3 \ncomo vicepresidente de la Co- \nmisi\u00f3n Mixta de Transferencias \nel texto de la comunicaci\u00f3n re- \nmitido por la Xunta y que pro- \npici\u00f3 el debate. Carre\u00f1o, que. \nreivindic\u00f3 \nparaGalicia \nhomoge- \nneidad y simultaneidad con \nel \ntrato que reciban vascos y cata- \nlanes, dedic\u00f3 parte de su \nintei- \nvenci\u00f3n a reiterar las criticas so- \nbre los par\u00e9ntesis socialistas en \nel proceso de transferencias, pe- \nro este aspecto qued\u00f3 posterior- \nmente olvidado a lo largo del \ndebate que todos los portavoces \nse esforzaron en centrar en el fu- \nturo de la construcci\u00f3n del Esta- \ndo tras la sentencia de la \nLOA- \nPA. \nComo ya en su d\u00eda se dio a \nconocer, la comunicaci\u00f3n pre- \nsentada por la Xunta muestra \nsu \ns~tisfacci\u00f3n \npor la sentencia \nde la LOAPA, reitera la impre- \nsi\u00f3n del Gobierno aut\u00f3nomo de \nque el socialista no fue capaz de \ndise\u00f1ar una politica auton\u00f3mica \ndistinta a la prevista en los lla- \nmados \npactos auton\u00f3micos y \nmuestra 'tambi\u00e9n su opini\u00f3n de \nque gran parte de las relaciones \ncon las comunidades aut\u00f3nomas \nse basaron en el texto primitivo . \nde la LOAPA, la voluntad de \nentendiemiento constructiva de \nla Xunta con la Administraci\u00f3n \ncentral a trav\u00e9s de un debate y \nnegociaci\u00f3n, advierte que no \naceptar\u00e1 ninguna pol\u00edtica con- \ncertada para esta materia que \nno se derive de su directa parti- \ncipaci\u00f3n y llama al entendi- \nmiento, la solidaridad y la parti- \ncipaci\u00f3n de los gobiernos y las \ninstituciones par? superar \nel \nva- \nc\u00edo en la pol\u00edtica auton\u00f3mica. \nPardo Montero, como porta- \nvoz del ahora reducido grupo \ncentrista, tuvo una \nintervenci\u00f3n \nmuy te\u00f3rica en la que puso de \nmanifiesto la qecesidad de inci- \ndir en los aspectos m\u00e1s positivos \nde la sentencia -entre los que \n~esa\\tb e\\. correcto funciona. \nmiento de 1;s mecanismos de Santiago (Por Tucbo Calvo). pasaban ya algunos minutos de las diez y media de la noche. La se- consenso que pretenda actuar a si* plenariadel Parlamento gallego de ayer, primera del nuevo periodo de sesiones, habla comenzado id- modo de asimblea connituyen- rededor de las cinco y media. Cinco horas de debate propiciado por la comunicaci6n del Gobi@rno gallego te, como tampoco una mayor\u00eda sobre la sentencia del Tribunal Constitucional respecto a la LOAPA. En ese ambiente ya de cansancio, el pude adoptar ese papel y tratar dresidente de la clmara, Antonio Rosbn, anuncjb con satisfaaih no disimulada: *hmos compensados, de cambiar la Constituci\u00f3n, porque hai unha soia proposta conxunta de resoluci\u00f3n de todos os grupos\u00bb. Para Ceferino D\u00edaz, portavoz \ndel Grupo Socialista, la presen- \ntaci\u00f3n por parte del \nvicepresi- \ndente de la Comisi\u00f3n \nMTita \nde \nla comunicaci\u00f3n de la Xunta, en \nlugar de hacerlo su presidente o \nAunque hubo criticas duras, al final se Heg\u00f3 al entendimiento \ncorrecci\u00f3n de la propia constitu- \nci\u00f3n- y no caer en los enfrenta- \nmientos \nde dos grupos parla- \nmentarios, y menos de dos eje- \ncutivos, por un tema ya supera- \ndo. \nAnxel Guerreiro, que intervi- \nno a continuaci\u00f3n, intent\u00f3 sin \nsuerte que el presidente de la \nXunta saliese a \n3a \ntribuna de \noradores, record\u00e1ndosele sus \npalabras de la sesi\u00f3n de investi- \ndura en las que dijo no cuestio- \nnar el fondo de la LOFCA ni de \nla LOAPA. En su opini\u00f3n, el \nGobierno Central no tiene claro \nel mandato constitucional sobre \nla construcci\u00f3n del Estado, en \ntanto que la Xunta no ha expli- \ncado a\u00fan qu\u00e9 quiere negociar. \nCamilo Nogueira no pudo \npor menos que comenzar recor- \ndando las iniciativas parlamen- \ntan~ que hizo en relaci\u00f3n con \nel \ntema de la LOAPA y la muy reciente en que plantea la mi-' \ndad, de no darse ciertas garan- \nt\u00edas a Galicia, de recurrir al Tri- \nbunal Constitucional respecto a \nla Ley de Compensaci\u00f3n \nInter- \nterritorial. \nCamilo Nogueira critic\u00f3, de \nla comunicaci\u00f3n de \nIaXunta, \nel \nque no aluda en ning\u00fan momen- \nto ni a 10s gallegos y gallegas, ni \na Galicia y a sus intereses, ni a \nsus car\u00e1cter de dacionalidad \nhist\u00f3rica, en tanto que se refiere \na los ciudadanos de Espa\u00f1a y \nlos intereses de los espa\u00f1oles. \nCambio de actitud \nLa posibilidad de que el deba- \nte se endureciese con las cr\u00edticas \npareci\u00f3 apuntarse con la \ninter- \nvencibn \nde Pablo Gonz\u00e1lez Ma- \nri\u00f1as, que intervino por vez pri- \nmera \ncomb \nportavoz del nuevo \ngrupo de Coalici\u00f3n Galega. Despu\u00e9s de referirse al buen \nfuncionamiento de las institu- \nciones que evidencia \n'la'senten- \ncia, \ny de negarle al PSOE un ca- \nr\u00e1cter autonomista, critic\u00f3 a la \nXunta, pregunt\u00e1ndose qu\u00e9' hizo \npara conseguir que se declarase \nla inconstitucionalidad de la \nLOAPA como para ahora pedir \nigualdad de trato \ncon \nlas otras \nnacionalidades hist\u00f3ricas. \n((Qui- \nx\u00e9ramos -dijo- percibir un \ncambio de actitude na \nXunta)). \nMiguel Pi\u00f1eiro, tambi\u00e9n por- \ntavoz de estreno en nombre de \nlos independientes, contest\u00f3 ya \na la intervenci\u00f3n de su \nex-com- \npa\u00f1ero de los grupos centrista y \nmixto, al se\u00f1alar que los dere- \nchos van m\u00e1s all\u00e1 de los recur- \nsos de las partes. En sir opini\u00f3n, \npor otra parte, la sentencia del \nTribunal Constitucional deja \nclaro que no cabe la politica de \n. aprobada \nO texto da resoluci\u00f3n aprobada por unani- \nmidade \npolo pleno do Parlamento de Galicia, \na \nproposta \nda totalidade dos grupos da c\u00e1ma- \nra, respecto da comunicaci\u00f3n remitida pola \nXunta sobre a LOAPA, di textualmente: \n\u00abPrimeira.- \nO Parlamento de Galicia \nacorda dirixirse ao Goberno central instando \na que o proceso auton\u00f3mico se leve a cabo coa \nparticipaci\u00f3n da comunidade aut\u00f3noma gale- \nga, de xeito coordinado, no respeto e \ncumpri- \nmento do \u00e1meto competencia1 que ten asumi- \ndo, en virtude da Constituci\u00f3n e do seu propio \nEstatuto. \nSegunda.- Instase ao Goberno pra que \npresente o proxecto de lei que garantice 'de \nxeito expl\u00edcito o nivel m\u00ednimo de prestaci\u00f3ns \ndos servicios p\u00fablicos fundamentais e se re- \nforce o papel da Comisi\u00f3n Mixta de Transfe- \nrencias, considerando os seus \nacordos \nvence- \nllantes. Neste \u00e1meto, toda negociaci\u00f3n entre \nas administraci\u00f3ns central e auton\u00f3mica. \nins- \ntitucionalizarase a nivel superior; e nos seus \naspectos t\u00e9cnicos ao traveso de ponencias t\u00e9c- \nnicas. \nTerceira.- \nO Parlamento de Galicia \nacorda solicitar do Goberno central que faga \ntodo o que se precise pra que, con data \npri- \nmeiro de xaneiro de 1984, poida darse porre- dade aut\u00f3noma galega. \nCuarta.- O Parlamento de Galicia \nacor- \nda a constituci\u00f3n inmediata no seu seo dunha \ncomisidn \nde seguimento e control, formada \npor representantes de todos os grupos parla- \nmentarios, en proporci\u00f3n au seu n\u00famero, que \ngarantice \no desenvolvemento da autonom\u00eda \ngalega co rango constitucional que lle corres- \nponde. \nQuinta.- O Parlamento galego recomen- \nda \u00e1 Xunta de Galicia tome a iniciativa de \nconvocar aos presidentes do Goberno \nvasm \ne \nda Xeneralidade de Catalu\u00f1a, a fin de coordi- \nnar ideas e opci\u00f3ns entre as tres nacionalida- \ndes hist\u00f3ricas reco\u00f1ecidas na Constituci\u00f3n. \nSexta.- Instase ao Goberno do Estado a \nque se cumpla o \nacordo \nda Comisi\u00f3n Mixta \nde Transferencias de 28 de xu\u00f1o pasado, refe- \nrente \u00e1 porcentaxe de partikipaci\u00f3n de Galicia \nnos ingresos do Estado, a partir do primeiro \nde xaneiro de 1984, corresponde ao coste \nefec; \ntivo dos servicios transferidos, fac\u00e9ndose efec- \ntiva tam\u00e9n a porctntaxe \nsinalada \nprao ano \n1982 e o correspondente a 1983, nunha lei es- \npec\u00edfica. \nS\u00e9ptima.- O Parlamento de Galicia asu- \nme positivamente \n,a \nsentencia do \nTribunal \nConstitucional n\u00famero 78/1983, do cinco de \nmatado o proceso de transferencias \u00e1 comuni- agosto)). vicepresidente \npol\u00edt'ico, \ndesvir- \ntuar\u00eda el sentido que debiera \ntener para incidir nuevamente \nen el tema de las transferencias. \nCritic\u00f3 tambi\u00e9n a la Xunta por \nno mostrar la misma diligencia, \npor \neiemplo, \nen la presentaci\u00f3n \nde su programa de gobierno, ya \nprometido por \nFernhndez \nAlbor \nen el mes de marzo. \nDe todos modos, Ceferino \nD\u00edaz \nabog\u00f3 por un acuerdo lo \nm\u00e1s amplio posible en la sesi\u00f3n \nplenaria de ayer, como base de \nnegociaciones posteriores, y ello \nporque, seg\u00fan dijo, \n((Galicia \nnon \n\u00e9 unha comunidade que te\u00f1a pe- \nso no conxunto do Estado)). En \nese camino, ofreci\u00f3 el total apo- \nyo de su grupo. \nMariano Rajoy realiz\u00f3 una \nintervenci\u00f3n t\u00e9cnica y precisa, \nque parec\u00eda propiciar tambi\u00e9n \nIzf \nvia de entendimiento final de \ntodas las formaciones pol\u00edticas. \nSeg\u00fan dijo, la Constituci\u00f3n \n-en especial su \nt\u00edtulo \noctavo- \ny el Estatuto, y sobre todo su \nlectura comparada, no son todo \nlo claro que debieran en 10 que \nse refiere a la configuraci\u00f3n te- \nrritorial del Estado. Es \nnecesa- \nrio, por tanto, un pacto respon- \nsable por parte de las comunida- \ndes aut\u00f3nomas y el Estado que \nse base en el articulo segundo de \nla Constituci\u00f3n y su comple- \nmento del 137, para superar, en- \ntre otros, los conflictos que ge- \nnera el 149 - 3. \nUn capote al PSOE \nEl vicepresidente pol\u00edtico del \nGobierno gallego, Jos\u00e9 \nLuisBa- \nrreiro, aunque con cierto \n((af\u00e1n \nde \npontificaci\u00f3n)) \nque Pardo \nMontero le criticar\u00eda posterior- \nmente, acab\u00f3 de sentarlas bases \ndel posterior acuerdo. \nDir\u00edase \nque no se priv\u00f3 de echar un ca- \npote a los socialistas. \nPara compartir responsabili- \ndades de forma amplia en el te- \nma de la LOAPA. En su opi- \nni\u00f3n, \n((a \nequivocaci\u00f3n non \nesti- \nvo na \nfilosof\u00eda, \nsen\u00f3n \nna \ninstru- \nmentalizaci\u00f3n que posiblemente \nlevou a outra filosof\u00eda)). En todo \ncaso, a decir \nde-arreiro, \nexiste \nahora un \nvac\u00edo \nen el camino de \nla configuraci\u00f3n del Estado de \nlas autonom\u00edas, en el que la sen- \ntencia del Tribunal Constitucio- \nnal puede ser instrumentalizado \npor las comunidades aut\u00f3nomas - \ne impedir cualquier politica uni- \ntaria del Gobierno central, \nBarreiro, contestando a las \ncr\u00edticas de Camilo Nigueira, \ncontest\u00f3 que precisamente la \nXunta trataba de no llevar a ca- \nbo esa instrumentalizaci\u00f3n sino \nque procura hacer politica de \nEstado, por encima de intereses \ncicateros inmediatos. (Luego, \nCarlos Mella precisar\u00eda que en- \ntresacara de esa frase la palabra \n({cicatera)) \npara aplicarla a las \naspiraciones de la comunidad \naut\u00f3noma, seg\u00fan interpret\u00f3; Ca- \nmilo Nogueira, era un \nmini- \nqueismo). 22 ' GALICIA La Voz de Galicia, viernes, 23 de septiembre de 1983 \nRelaci\u00f3n de centros Dara la \nrealizacion \nde las pn;ebas de \nacceso a la \n~n6ersidad \nSantiago (Redacci\u00f3n). La Uni- \nversidad de Santiago facilit\u00f3 ayer \nla siguiente relaci\u00f3n de los centros \nno estatales e Institutos Naciona- \nles de Bachillerato asignados para \nlas pruebas de aptitud de acceso a \nla Universidad. Las pruebas se \nrealizar\u00e1n el pr\u00f3ximo dia 27: \nTribunal nGmero uno. 531, Co- \nlegio Municipal H., de Negreira; \n518, Colegio La \nSalle, \nde Santia- \ngo; 522, Colegio \nAlca, \nde Viduido \n- Santiago; 126, Instituto N. de B. \nMixto de Ordenes; \n110, \nInstituto \nN. de B. Mixto de Melide; \n112, \nInstituto N. de B. Mixto de Ri- \nbeira. \nTribunal n\u00famero dos. 519, Co- \nlegio M. Peleteiro, de Santiago; \n523, Colegio Galaxia, de Santa \nUxia de Ribeira; 521, Seminario \nLa Asunci\u00f3n de Santiago; 529, \nColegio Municipal de \nArk\u00faa; \n123, \nlnstituto \nN. de B. Eduardo \nPon- \nda1 \n(Conxo); 116, Instituto N. de \nB. Mixto de Noia; 1 \nI 1, Instituto \nN. de B. Mixto de padr\u00f3n. \nTribunal n\u00famero tres. 103, Ins- \ntituto N. de B. Mixto Agra del \nOrz\u00e1n, de La Coru\u00f1a; \n504, \nCole- \ngio Hijas de la Natividad de Ma- \nr\u00eda, de La Coru\u00f1a; 506, Colegio \nPe\u00f1arredonda, de La Coru\u00f1a; \n526, Colegio H. R. Puga Ram\u00f3n, \nde La Coru\u00f1a; 107, Instituto N. \nde B. Mixto de Cee; 119, Instituto \nN. de B. Mixto de Elvi\u00f1a - La Co- \nru\u00f1a; 120, Instituto N. de B. Mix- \nto de. Pontedeume. \nTribunal n\u00famero cuatro. 505, \nColegio Liceo La Paz, de La Co- \nru\u00f1a; 51 l, Colegio Santo Domin- \ngo, de La Coru\u00f1a; 527, Colegio \nSanta Margarita, de La Coru\u00f1a; \n528, Colegi\u00f3 Ntra. Sra. del Car- \nmen, de Betanzos; 124, Centro de \nEnse\u00f1anzas Integradas, de La \nCoru\u00f1a; \n115, \nInstituto N. de \nB \nMixto de Betanzos; 106, Instituto \nN. de B. Mixto de Carballo. \nTrlbunal n\u00famero clnco. - 513, \nColegio Montefaro de Ferrol; \n5 17, Colegio Pardo Baz\u00e1n de As \nPontes de Garc\u00eda Rodr\u00edguez; 530, \nColegio Municipal H., de Cedei- \nra; \n109, Instituto N. de B. ((C. \nAlonso Vega)); 122, Instituto N. \nde B. Mixto de Ortigueira; 127, \nExtensi\u00f3n de Cari\u00f1o; 125, Institu- \nto N. de B. Mixto de \nCanido. \nTribunal nGmero sels. 601, Co- \nlegio Patrocinio de San Jos\u00e9; 212, \nInstituto N. de B. Mixto de \nBure \nla; 206, Instituto N. de B. Mixto \nde \nRibadeo; \n210, Instituto N. \nde B. Mixto de Sarria; 203, Instituto \nN. de B. Mixto N\u00famero I de Lu- \ngo. \nTribunal nGmero siete. 2 14, Ins- \ntituto N. de B. Mixto de \nBece- \nrre\u00e1; 21 1, Instituto N. de B. Mix- \nto de Foz; 209, Instituto N. de B. \nMixto de Mondo\u00f1edo; 205, Insti- \ntuto N. de B. Mixto de Chantada; \n213, Instituto N. de 0. Mixto N\u00fa- \nmero 2, de Lugo; 215, Extensi\u00f3n \nde Fonsagrada. \nTribunal n\u00famero ocho. 70 1, Co- \nlegio Cardenal Cisneros, de \nOren- \nse: 706, Colegio Santa Mar\u00eda, de \nOrense; \n708, Colegio Los \nMita- \ngros, de Montemedo; 310, Insti- \ntuto N. de B. Mixto de O Couto, \nOrense; \n306, Instituto N. de B. \nMixto de Carballi\u00f1o; 308, Institu- \nto N. de B. Mixto de Celanova. \nTribunal nlmrero nueve. 702, \nColegio Concepci\u00f3n Arenal, de \nOrense; \n309, Centro de Ense\u00f1an- \nzas Integradas, de \nOrense; \n3 1 1, \nInstituto N. de B. Mixto de Xinzo \nde Limia; \n303, \nInstituta N. de B. \nMixto de O Barco; 312, Exten- \nsi\u00f3n de Puebla de Trives; 3 13, Ex- \ntensi\u00f3n de Viana do Bolo; 314, \nExtensi\u00f3n de A R\u00faa \nPet\u00edn; \n305, \nInstituto N. de B. Mixto de Ve- \nr\u00edn; 307, .instituto N. de B. Mixto \nLas Lagunas. \nTribunal n\u00famero diez. 8 12, Co- \nlegio Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, \nde Pontevedra; 806, Colegio \nSah \nNarciso, de Mar\u00edn; 416, Instituto \nN. de B. Mixto de A Estrada; \n8 10, Colegio \nMai\u00eda \nInmaculada, \nde \nSilleda; \n418, Instituto N de B. \nMixto A \nXunqueira; \n41 1, Institu- \nto N. de B. Mixto de \nLal\u00edn; \n401, \nInstituto N. de B. S\u00e1nchez Can- \nt\u00f3n, de Pontevedra. \nTribunal nlimero once. 805, Co- \nlegio Montecastelo, de Vigo; 81 l, \nColegio Las Acacias, de Vigo; \n801, Colegio Ap\u00f3stol Santiago, \nde Vigo; 410, Instituto N. de B. \nMixto de A Gu\u00eda - Vigo; 415, Ins- \ntituto N. de B. Mixto de \nPontea- \nreas; \n413, Instituto N. de B. Mix- \nto de Tui; 421, Instituto N. de B. \nMixto N\u00famero Cuatro de \nSamil- \nVigo; 404, Instituto N. de B. Mix- \nto de \nCangas \nde Morrazo. \nTribunal n\u00famero doce. 808, Co- \nlegio Mar\u00eda Auxiliadora, de Vigo; \n813, Colegio \nMarcote, \nde Vigo; \n405, Instituto N. de B. Mixto de \nPorrifio; \n420, Instituto N. de B. \nMixto de Val Mi\u00f1or - Nigr\u00e1n; \n406, Instituto N. de B. Mixto de \nRedondela; 407, Instituto N. de \nB. Santa Irene, de Vigo. \nCurso sobre *la Constituci\u00f3n Dara \nprofesores de FP, BUP y E' \nSantiago (Redacci\u00f3n). El Insti- \ntuto de Ciencias de la Educaci\u00f3n \n(ICE) de la Universidad de San- \ntiago convoca rt profesores de FP, \nBUP y EGB a un curso de petfec- \ncionamiento titulado \n((La \nConsti- \ntuci\u00f3n Espa\u00f1ola de \n1978)), \nque se \ncelebrar\u00e1 en Pontevedra entre los \nd\u00edas 26 y 30 de septiembre. El ho- ' \nrario ser\u00e1 de tarde y comprender\u00e1 \ndesde las 16 hasta las 20 horas. \nEn el programa se tratar\u00e1n cuatro puntos: Sentido hist\u00f3rico, \npol\u00edtico y jur\u00eddico-de la Constitu- \nci\u00f3n; los principios superiores del \nordenamikntp constitucional; la \nparte org\u00e1nica de la Constituci\u00f3n: \nCorona, Parlamento, Comunida- \ndes Aut\u00f3nomas. \nLos interesados en participar \nen dicho curso deber\u00e1n \npr&en- \n tarse el pr\u00f3ximo lunes, d\u00eda 26, en \nla biblioteca del colegio \u00abSagrado \nCoraz\u00f3n)), de Pontevedra. \nGALICIA EN EL B.O.E., \nEl BOE publica una resoluci\u00f3n desempe\u00f1a el cargo de fiscal de la \nde la Secretar\u00eda de Estado para la Agrupaci\u00f3n de Santiago n\u00fameros \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica, por la I y 3 - Padr\u00f3n, destin\u00e1ndole a ser- \nque se nombra delegado provin- vir el de fiscal de la Audiencia Te- \ncial de MUFACE en \nLugo \na Jos\u00e9 rritorial de Bilbao. \nMar\u00eda Bouza Fern\u00e1ndez. , -Luis Seoane. Rodr\u00edguez, que Orden del Ministetio de Jus~~- desempena cargo de fiscal de la \ntia por la que se promueve al gra- Agrupaci\u00f3n de Ribadavia - Car- do &.ascenso a los abogados fis- \ncales, grado de ingreso, que se ci- balli\u00f1o, destin\u00e1ndolo a servir en el \ntan: de fiscal de la Audiencia \nProvin- \n-Seraf\u00edn de Haro Soutelo, que cia' de San Sebasti\u00e1n. . ,El enfermo del medio rural no debe trasladarse para hacerse placas, ni an\u00e1lisis. Deber6 desplazarse \nel radi\u00f3logo y deber\u00e1n hacerle las muestras 4n situ\u00bb @ \nPosible transferencia a la Xunta a primeros de a\u00f1o \nE1 equipo del 1nsalud gallego \nquiere potenciar la Medicina P\u00fablica \nLa Coru\u00f1a (Redacci\u00f3n). El \nuno de enero de 1984 podr\u00eda \nser transferido el INSALUD \na la Xunta de Galicia, toda vez \nque \nhay voluntad pol\u00edtica de \nhacerlo \nas\u00ed, \nseg\u00fan se puso de \nrelieve en una rueda de prensa \ncelebrada en el Gobierno Civil \ny a la que asistieron el director \nterritorial del INSALUD; di- \nrector provincial de Sanidad \nde La Coru\u00f1a; \nsubdirktor \nge- \nneral de Asuntos Generales; \ndirector general de la Ciudad \nSanitaria y el coordinador del \n((diagn\u00f3stico)) sanitario de \nCambre. \nEn estas transferencias, se- \ng\u00fan el equipo sanitario socia- \nlista -que estuvo presidido \npor el gobernador civil, Do- \nmingo Ferreiro Picado- \n\u00abno \nhay otra salida que compartir \nresponsabilidades)). Indicaron \nque cabe la posibilidad de que \nla Xunta desee asumir las \ncompetencias, se negocie, se \nvaloren los servicios y se efec- \nt\u00fae gradualmente las transfe- \nrencias. Aunque tambi\u00e9n pu- \ndiera ser, como en alg\u00fan caso \nsucedi\u00f3 con el ISNA, que di- \ngan que, de momento, no de- \nsean las transferencias. La \nXunta tiene actualmente un \npresupuesto de cincuenta mil \nmillones de pesetas y el \nIN- \nSALUD a transferir un presu- \npuesto de setenta mil millones. \nGalicia como udidad \nEl director provincial de Sa- \nnidad de La Coru\u00f1a destac\u00f3 la \nimportancia de que por prime- \nra vez el INSALUD, como \ncriterio de trabajo, se ocupe de \nGalicia como unidad. Se refi- \nri\u00f3 a la labor realizada en los \nseis \u00faltimos meses, en los que \nse ha llevado, a cabo la coordi- \nnaci\u00f3n entre el ISNA, Centro \nde Diagn\u00f3stico, ambulatorio, \nHospital General, en Santia- \ngo, con los que se logra una \nmejor asistencia, en la ciudad \ny su comarca. En cuanto a los \nconciertos del INSALUD con \ncentros hospitalarios privados \no p\u00fablicos, se\u00f1al6 que se man- \ntienen, si bien se hace una re- \nconversi\u00f3n, disminuyendo la \ncuant\u00eda en los centros privados \ny aument\u00e1ndola en la red p\u00fa- \nblica. Anunci\u00f3 obras, por im- \nporte de 54 millones, en el Hospital Novoa Santos, de \nCatabais, Ferrol, y su coordi- \nnaci\u00f3n con la Residencia \naAr- \nquitecto \nMarciden, \nas\u00ed como \nde Unidades Docentes de Me- \ndicina Familiar y Comunitaria \nen La Coru\u00f1a, Ferrol y San- \ntiago, en colaboraci\u00f3n con los \nayuntamientos. Aparte los que \nya est\u00e1n en funcionamiento en \nCambre-La Coru\u00f1a y \nChapela-Vigo. \nSe consider\u00f3 previsible que \nse pueda mantener el gasto en \nlos conciertos, igual que en el \n82, que supuso mil \ncuatrocien. \ntos millones en la provincia \ncoru\u00f1esa y mil millones en la \nde Pontevedra. No se va a au- \nmentar, se puso'de relieve, ya \nque \n((el \nprogrdma \nsocialista \nniega que a trav\u00e9s de la asis- \ntencia sanitaria se pueda con- \nseguir lucro \nalguno)), \nsi bien \nno niega el papel de la iniciati- \nva privada, como complemen- \nto. \nPorque \nqueremos poten- \nciar el sector p\u00fablico)). \nInsistieron tanto unos como \notros en que \n((nuestro \nobjetivo \nes mejorar la asistencia. Ha- \nbr\u00e1 conciertos, pero los cen- \ntros tendr\u00e1n que cumplir la ley \nsin incurrir en incompatibili- \ndades)). \nRefiri\u00e9ndose' especial- \nmente a centros de las diputa- \nciones o municipales. Consi- \nderaron que a su llegada al \nINSALUD \nhabla \ndesmorali- \nzaci\u00f3n y hab\u00eda que disminuir \nel factor de \nhcerkdumbre, \niu- \nmento de costo, el fraude ... \n((Fraude que ha si&o corregi- \ndo)). \nAyer fue entregado el \n\u00abdiagn\u00f3stico de la Ciudad Sa- \nnitaria)) de La Coru\u00f1a, efec- \ntuado por un equipo de t\u00e9cni- \ncos, en el que se ponen de ma- \nnifiesto datos negativos y posi- \ntivos que-permitir\u00e1n llevar a \ncabo su reforma. El estudio ha \nsido estructural \nfundarnental- \nmente y en parte de funciona- \nmiento. Se vio, merced a este \ndiagn\u00f3stico que \nnla \nCiudad \nSanitaria no act\u00faa como cen- \ntro terciario, es decir de \u00e1mbi- \nto regional, sino de zona, con \nuna demanda que es menor a \nmedida que se aleja de La \nCoru\u00f1a-ciudad\u00bb. Utilizaci\u00f3n \nde espacio, listas de espera \n((que \nvienen a llenar las con- sultas privadas)); datos de ur- \ngencias. \nEn estos meses se ha modi- \nficado la direcci\u00f3n en la mayo- \nr\u00eda de los centros hospitala- \nrios, en alguno de los cuales \nhab\u00eda servicios bloqueados por \nfalta de dotaci\u00f3n, como el de \nRadiolog\u00eda, en Ferrol, y Ur- \ngencias, en Vigo. \nTr\u00e1fico' estupefacientes \nEn relaci\u00f3n con la lista de \nf\u00e1rmacos suprimidos, se dijo \nque era motivo de satisfac- \nci\u00f3n, ya que se trataba de me- \ndicamentos que serv\u00edan para el \nfraude, tr\u00e1fico de estupefa- \ncientes, fomentar la adicci\u00f3n \nde drogas; otros que produ- \nc\u00edan efectos secundarios por lo \nque se consideraron nocivos. \n\u00abEl \nGobierno no pretende \narruinar a las empresas, ya \nque pueden preparar otros me- \ndicamentos)). En cuanto \nal \ngasto en Galicia se manten- \ndr\u00e1. \n((No \nse va a restringir la \nadministraci\u00f3n de f\u00e1rmacos \npor los m\u00e9dicos\u00bb. \nEs voluntad del \nINSA- \nLUD, \nseg\u00fan \nel \nfiector \npro- \nvincial, llevar a cabo un di\u00e1lo- \ngo con \nel \npersonal y llevar ade- \nlante los pactos con UGT y \nSGS. \n\u00abEl \nHospital \nLabaca \nest\u00e1 \nbien concebido y montado y \nhay voluntad de concierto, pe- \nro hay un escollo: estamos \npendientes de que el Ayunta- \nmiento coru\u00f1\u00e9s saque a con- \ncurso las plazas, que son in- \ncompatibles con la seguridad \nSocial. Cuando nos comuni- \nquen la plantilla ...)h. \nEl Hospital Materno-Infan- \nti1 \nestar\u00e1 pronto terminado, si \nbien a\u00fan no han sido recibidas \nlas obras, existe un Plan de la \ndirecci\u00f3n del controvertido \ncentro sanitario coru\u00f1\u00e9s para \nsu montaje, Plan que se im- \nplantar\u00e1 de manera progresiva \ny de acuerdo con las necesida- \ndes. \nAunque Galicia est\u00e1 necesi- \ntada en algunas zonas de de-. \nterminadas especialidades y \nhay que potenciar la medicina \nprimarid, \n((no \nestamos a nivel \ntercermundista ya que la mor- \n-talidad \ninfantil es inferior al 23 \npor mil)). k \n3 2 GALIGIA La VOZ de Galicia, jueves, 12-de miyo de 1983 \nHlVERSlDAO DE SANTIAGO \nlegio ., Universitari w -. \nReprasentaci\u00f3n Teatral: \n\u00abCEQUARRISSAGE POUR TOUS)) \n+ GRUPO TEATRAL; Dbl Colegio Universitario de \n, La Coru\u00f1a - Secci\u00f3n de Fi- \n' lologla. \n1 \nCOORDINA: Departamento de Frances del Co- \nlegio Universitario de Vigo. \nDIA: 1-3 de mayo. \nHORA: 10,00 ma\u00f1ana. \nLUGAR: \nSal\u00f3n \nde3Actos \ndel \nColegio.Universita- \nrio \nde Vigo. \n ENTIDAD^ co \nCAJA DE AMORMS MUNKlPAL M VIGO \ni Con la participaci\u00f3n de los m@ importantes comerciantes de Espana \nLOS \nDIAS \n14 Y 15 DE MAYO (SABADO e DOMINGO), \nEN EL HWL CIUDAD DE VIGO \nc/. Concepci\u00f3n Arenal, 4;6 de Vigo. Tei\u00e9iono (986) 227820 \nENTRADA LIBRE PARA COLECClONlSThS Y AFICIONADOS \nHORARIO DE 10 A 14 HORAS Y DE LAS 16.30 A LAS 20,30 HORAS \nGRAN EXPOSIC~~N FERIA DE MONEDAS ' \nORGANIZADO POR' d.. \nCOELHO DE PAULA \n' NUMISMATICO \n~imh de la Sociedode sPoRugueso de Nurnlsrn\u00f3nca y de lo Asociadbn Nu- \nmism\u00e1tica Espafiola. Solamente se expondr6 todo aquello que tenga relaci\u00f3n \ncon lo Numism\u00e1tica. \nSe \nest6 \nhaciendo Publicidad en RADIO, PRENSA, as1 como por carta acerca de \n1.000 coleccionistas de toda GALlClAy hojasvolantes en todos los mercadillas \nde \nESPAflA y PORTUGAL. . \nOBTENGA LA MONEDA QUE LE FALTA ... \n\u00a1EMPIECE INVIRTIENDO, POCO PARA TENER MAWANA MAS! PLENO DEL PARLAMENTO \nRechazada la enmienda al proyecto \ne Ley de Sanid Escolar \nSantiago (Redacci\u00f3n). No \nxosper\u00f3 \nen' \nel pleno del \nParla- \nnento la enmienda a la totalidad \nle \ndevoluci\u00f3n que el grupo \nparla- \nnentario de los Socialistas de \nGa- \nicia present\u00f3 al proyecto de Ley \nle Sanidad Escolar. S\u00f3lo los \nvo- \nos socialistas la apoyaron, en \nanto se absten\u00eda Anxel \nGuerrei- \n'O. \nGato \nSoengas \npresent\u00f3 la \nen- \nnienda, \nen la que se criticaba \nfun- \niamentalmente la contemplaci\u00f3n \n,arcial \ndel tema sanitario en el \nxoyecto \nde Ley. Al tiempo de \n.eivindicar \nun servicio galego de \n;a\u00fade \ncomo marco m\u00e1s adecuado \n,ara \nprogresar en el campo \nsani- \nario, el socialista signific\u00f3 que \nos objetivos \ntrazAdos \npor el \npro- \niecto \nno a\u00f1aden nada nuevo a lo \negislado hata ahora en materia \nle sanidad e higiene escolar, que \n10 abre un camino de participa- \n:i\u00f3n \nreal, y por tanto de democra- \ntizaci\u00f3n, de todos los sectores im- \nplicados, y que presenta una \nin- \n:oncreci\u00f3n \nmanifiesta en \nlo \nque se \nrefiere a su financiaci\u00f3n, lo que \n:ompromete, \na su entender, la \nefi- \niacia \nfutura del proyecto. Reco- \nnoci\u00f3, no obstante la necesidad de \nla ley. , \nEn el turno de portaboces se su- . \ncedieron las oposiciones a la mo- \nci\u00f3n por parte de AP y el sector \ndel grupo (centrista que apoya al \nGobierno. Y tambi\u00e9n coincidi\u00f3 \ncon ellos \nSen\u00e9n \nBern\u00e1rdez, que \ncalific\u00f3 el proyecto de \n((muy \nposi- \ntivo)) al \ntiempo) \nde relacionarlo \ncon el anterior equipo de la \nconse- \nHer\u00eda, \npor la fecha en que fue pre- \nsentado. En su opini\u00f3n, las razo- \nnes dadas por \nks \nsocialistas no \njustificar\u00edan la devoluci\u00f3n del tex- \nto, aunque en \nalgunoscasos \nsupo- \nnen mejoras que deber\u00e1n incorpo- \nrarse como enmiendas parciales \nen el tr\u00e1mite de comisi\u00f3n. , - \nEl conselleiro Su\u00e1rez-Vence \ndefini\u00f3 el proyecto como \n((uno \nde \nlos de mayor contenido social que \nhan venido a esta C\u00e1mara)) y cri- \npresentar un texto alternativo co- \nmo de incongruencia con la pro- \nposici\u00f3n no de Ley sobre el servi- \ncio de Sanidad Escalar, que se \nabord\u00f3 en el pleno del pasado 17 \nde febrero. pretende contar con todas las ins- \ntituciones interesadas y que la \nXunta se opondr\u00e1 a cualquier in- \ntento de mermar las' facultades \nque el Estatuto, le confiere a la \nComunidad. \nEl conselleiro de Cultura, \nFil- \ngueira \nValverde, anunci\u00f3 por su \nparte \nla \ncreaci\u00f3n de una red de de- \nlegaciones inspectoras del patri- \nmonio histbrico y art\u00edstico. \nLa \ns,esi\u00f3n \nde ma\u00f1ana concluy\u00f3 \ntras abbrdarse la interpelaci\u00f3n de \nSen\u00e9n Bern\u00e1rdez sobre la planifi- \ncaci\u00f3n territorial de la \nense\u00f1anza \nuniversitaria. El interpelante neg\u00f3 \na la junta de gobierno de' la Uni- \nversidad suficiente \nrepresentativi- \ndad para adoptar una decisi\u00f3n co- \nmo la del pasado 17 de mayo, to- \nda vez que fijar el modelo univer- \nsitario rebasa ese \u00e1mbito. Des- \ntac\u00f3 como especialmente grave la \nprecipitaci\u00f3n con que se adopt\u00f3 el \nacuerdo, con un informe que \ncaL \nfic\u00f3 \nde \n4imitado)), \ny en un mo- \nmento en que se esperan las trans- \nferencias en la materia. \nTambi\u00e9n para el conselleiro el \ntema afecta a toda la sociedad ga- \nllega, y de ah\u00ed que no s\u00f3lo la Xun- \nta y el Parlamento, sino tambi\u00e9n \notras instituciones, deban partici- \npar en la elaboraci\u00f3n del modelo \nuniversitario. \nAntonio Carro recogi\u00f3 unas re- \ncientes declaraciones del presi- \ndente Fern\u00e1ndez Albor, en el sen- \ntido de que la Xunta no tiene defi- \nnida su pol\u00edtica universitaria, pa- \nra criticar al Gobierno Aut\u00f3nomo \npor no poder ofrecer una respues- \nta sobre cu\u00e1l es su modelo de Uni- \nversidad para el pa\u00eds. Pidi\u00f3 un mi- \nnimo de prudencia legislativa en \nel tema y se extendi\u00f3 en conside- \nraciones sobre las bases que de- \nben informar una actuaci\u00f3n en es- \nta materia. \nLas posturas de los distintos \ngrupos fueron bastante coinciden- \ntes en el tema de la pol\u00edtica de \nproducci\u00f3n de carne de vacuno \nplanteado en una interpelaci\u00f3n de \nEir\u00eds Cabeza. \nY fundamentalmente de las li- \nEl proyecto de Ley, que ahora \nser\u00e1 \ne\u00f1viado \na la comisi\u00f3n corres- \npondiente para el debate de las \nenmiendas parciales, consta de \nveintinueve art\u00edculos y dos dispo- \nsiciones Finales. De \n\u00e9l \ndestac\u00f3 el \nconselleiro de Sanidad aspectos \ncomo el del control sanitario del \npersonal docente y no docente \n-especialmente el relacionado \ncon los comedores- y el intento \nde detectar en los ni\u00f1os posibles \nenfermedades de su madurez. En \nel aspecto de la financiaci\u00f3n \nmostr\u00f3 la imposibilidad de conse- \nguir la deseable aplicaci\u00f3n \ninme: \ndiata y gratu\u00edta de la futura ley, \npor lo que se remiti\u00f3 al contenido \nde la disposici\u00f3n final segunda: \n{(para a efectividade da presente \nLei -dice-, os seus obxectivos \nconsiderarans~ \ncomo \nunha \ndas \nprioridades a financiar nos \nco- \nrrespondentes presupostos de fu- \nturos exercicios \necondmicos)). \nEl futuro de la Universidad \nUna interpelaci\u00f3n de Sen\u00e9n \nBern\u00e1rdez y otra de Antonio Ca- \nrro llevaron ayer al pleno del Par- \nlamento el tema de la Universi- \ndad y su futuro en Galicia. Pero \npoco se pudo sacar en claro, salvo \nque, de cara a la planificaci\u00f3n \nuniversitaria gallega el conselleiro mitaciones presupuestarias de su \nconseller\u00eda y de la p\u00e9sima situa- \nci\u00f3n de partida, habl\u00f3 Filgueira \nValverde \nal contestar a Xerardo \nEst\u00e9vez \nsobre la pol\u00edtica en mate- \nria de educaci\u00f3n musical, hasta el \npunto de que el diputado socialis- \nta tuvo que lamentar que no se \nhubiese \nrespondid-\u00f3 \na sus pregun- \ntas sobre el proyecto global del \ndepartamento en la materia. \nDespu\u00e9s de las \nintervenciones \nlarguisimas de Antonio Carro en \ntorno al tema de la Universidad, y \na las declaraciones de Albor \nen \nmateria de pol\u00edtica y planificaci\u00f3n \nterritorial universitaria, que cali- \nfic\u00f3 de \n~~inconsecuenks)), \nse pas\u00f3 \nal punto quinto del orden del \nd\u00eda. \nPrimero fue la pregunta de \nCami- \nlo Nogueira sobre la negociaci\u00f3n \nde transferencias, \nquq \nretir\u00f3; lue- \ngo la de Gato Soenga, sobre la \ndestrucci\u00f3n -que Filgueira cali- \nfic\u00f3 de ((atentado contra a tradi- \nci\u00f3n e a historia por pouco inter\u00e9s \nque \ntivese))- \nde la iglesia de \nCeleiro-Viveiro (Lugo); y, final- \nmente, la de Mour\u00edn Estela sobre \nparticipaci\u00f3n electoral de la Ins- \npecci\u00f3n de EGB \nde.Ourense. \nRes- \npecto a \nesta \n\u00faltima, \nel \nconselieiro \n' del ramo record\u00f3 su rechazo p\u00fa- \nblico de la actuaci\u00f3n del inspector \nen cuesti\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que no \npod\u00eda \nextenderse ni siquiera a la inspec- \nci\u00f3n de dicha provincia, que tam- \nbi\u00e9n las censur\u00f3, y se remiti\u00f3 a la \nresoluci\u00f3n del expediente en tr\u00e1- \nmite para conocer las medidas \nque corresponda adoptar. \nEl 18, nuevo'pleno \n' El Parlamento volver\u00e1 a reu- \nnirse en sesi\u00f3n plenaria el pr\u00f3xi- \nmo \nd\u00eda \ndieciocho a las cinco de la \ntarde, seg\u00fan acuerdo adoptado \n, ayer por la junta de portavoces. \nEn el orden del \nd\u00eda \nprevisto fi- \ngura un \u00fanico punto con el debate \ny toma en consideraci\u00f3n de sen- \ndas proposiciones de Ley de \nCa: \nmilo \nNogueira, Pardo Montero y \ndel grupo de los socialistas de \nGalicia-PSOE sobre reforma del \nReglamento de la C\u00e1mara. \nDo partido e a resaca electoral \nSantiago (Por Tucho Calvo). Seguramente foi San Partido \nReal Internacional Madrid quen \nfixo \no \nmilagre: \nquince minutos \napenas abondaron pra que o Parlamento rematase o debate das \ntres perguntas que figuraban no \u00faltimo punto da orde do dia. Foi \nposible \nas\u00ed \nque pr\u00e1s \nsete \ne media todos \npoid\u00e9semos \nsumerxirnos \nde novo na choiva \n-naquel \nmomento logo torrencial- que a \nGarcia M\u00e1rquez tanto Ile gorentou dende \nunha \nconfesada pers- \npectiva de turista que por \nsorte \nmatiza moito m\u00e1is con \noutras \nte- \nrras. Ao mellor porque eiqui todo \u00e9 diferente e s\u00f3io compre ser \nturista a\u00ednda non s\u00e9ndoo en \nnengures. \n((Las \nvulpes)) \nsiguen presentes nas intervenci\u00f3ns de sus se\u00f1o- \nr\u00edas, mentres Barreiro anuncia a trascendencia do tema, feito \nque, segundo el, ficar\u00e1 de relieve \ncando \nse aborde na C\u00e1mara. \n((Mi \ngrupo)), s\u00edntese repetir morri\u00f1osamente, con mensaxes \nnon coincidentes, a deputados que se erguen dos \nescanos \nque \nnoutros tempos foron da UCD. Tam\u00e9n \u00e9 iso algo pantasmal. Pro \nhai entre \neles \nunha \nforza cun respaldo \nanovado \nfora da C\u00e1mara \nque est\u00e1 a representar o senador da Comunidade Sen\u00e9n \nBern\u00e1r- \ndez. No \u00fanica pleno -a sesi\u00f3n de onte e antonte- celebrado \ndende as municipais; a s\u00faa presencia fixose notar na reivindica- \nci\u00f3n do espacio de centro entre as forzas maioritarias. \nNon \u00e9, con todo, a \u00fanica resaca electoral. Porque a\u00ednda can- \ndo Camilo Nogueira siga a ser inaccesible ao desalento e todo \nsemelle \nseguir o mesmo pra el, Anxel Guerreiro non se privou de \nmostrar a s\u00faa satisfacci\u00f3n polos resultados do seu partido; \nBa- \nrreiro, de facer \nunha \nalusi\u00f3n \u00e1s moitas posibilidades de interpre- \ntar os resultados, e o \nconselleiro \nSu\u00e1rez-Vence de andar cunha \ncarpeta na que se \nl\u00eda \nun mai\u00fasculo \n((ENHORABOA)) \nnon sei a \nqu\u00e9n dirixido. E astra o ex-presidente do Centro Galego de Bos \nAires, S\u00e1nchez \nMillaies, \ne alg\u00fans \noutros \naliancistas \nchegados \npra votar dende a \nArxentina, \nestiveron entre o p\u00fablico que \nsi- \ngueu a sesi\u00f3n ao p\u00e9 doutro dirixente na emigracihn que atopou \ntraballo na Xunta. . E o peor \u00e9 que ao mellor xa estamos outravolta en cam- \npa\u00f1a. Alomenos iso aseguraba \nGonz\u00e1lez \nMartin ao situar as \npr\u00f3ximas \nelecci\u00f3ns \na un ano vista. ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}