{"title": "Magallanes: ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de dos a\u00f1os con alergia a la prote\u00edna de la leche de vaca reciben suplemento alimenticio", "author": null, "url": "https://www.minsal.cl/24345-2/", "hostname": "minsal.cl", "description": "EN MAGALLANES NI\u00d1OS Y NI\u00d1AS MENORES DE DOS A\u00d1OS CON ALERGIA A LA PROTEINA DE LA LECHE DE VACA, RECIBEN GRATUITAMENTE SUPLEMENTO ALIMENTICIO EN HOSPITALES P\u00daBLICOS Este beneficio permitir\u00e1 a algunas familias ahorrar m\u00e1s de 350 mil pesos mensualmente. La...", "sitename": "Ministerio de Salud \u2013 Gobierno de Chile", "date": "2017-07-05", "id": null, "license": "CC BY 2.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Magallanes: ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de dos a\u00f1os con alergia a la prote\u00edna de la leche de vaca reciben suplemento alimenticio\nEN MAGALLANES\nNI\u00d1OS Y NI\u00d1AS MENORES DE DOS A\u00d1OS CON ALERGIA A LA PROTEINA DE LA LECHE DE VACA, RECIBEN GRATUITAMENTE SUPLEMENTO ALIMENTICIO EN HOSPITALES P\u00daBLICOS\nEste beneficio permitir\u00e1 a algunas familias ahorrar m\u00e1s de 350 mil pesos mensualmente.\nLa Ministra de Salud, Dra. Carmen Castillo, realiz\u00f3 recientemente el lanzamiento nacional de la entrega de leches especiales para menores de 2 a\u00f1os que son al\u00e9rgicos a la prote\u00edna de la leche de vaca y que se atienden en el sistema p\u00fablico.\nDe esta forma, se extiende un beneficio, que se encontraba de manera piloto, a una poblaci\u00f3n estimada de 12 mil ni\u00f1os y ni\u00f1as a nivel pa\u00eds. En Magallanes, hay actualmente cinco ni\u00f1os diagnosticado con esta alergia y que mensualmente reciben este suplemento alimenticio, adem\u00e1s de las atenciones de salud, a cargo tanto de un pediatra especializado como por nutricionistas.\nEsta alergia se traduce en v\u00f3mitos repetidos, cuadros de diarrea con mucosidad o a veces sangre, dermatitis cr\u00f3nica, y bajo peso, entre otros; adem\u00e1s de altos costos para las familias. Se estima que con este apoyo las familias podr\u00e1n ahorrar m\u00e1s de 350 mil pesos mensuales.\nFue en este contexto en que la SEREMI de Salud, el Hospital Cl\u00ednico y el Servicio de Salud de Magallanes hicieron la presentaci\u00f3n comunicacional a nivel regional de estos productos, informando que esta pol\u00edtica contempla la entrega de dos tipos de alimentos especiales para complementar la lactancia materna de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que sufren esta alergia. Uno para las alergias moderadas, que son las m\u00e1s comunes -y se presentan en el 70% de los casos-; y el otro para las alergias m\u00e1s graves.\nEl Pediatra del Poli Ni\u00f1os del Hospital Cl\u00ednico de Magallanes, Dr. Alberto Mart\u00ednez, y quien trata a los menores que sufren de esta alergia, explic\u00f3 que en relaci\u00f3n al beneficio de este programa, \u201clo principal para nosotros es que un poco m\u00e1s \u00e1gil la entrega de los productos a los ni\u00f1os. Antes hab\u00eda que pedir a Santiago, hacer los pedidos todos los meses, y ahora tenemos el stock en el propio Hospital, por lo que es m\u00e1s r\u00e1pido\u201d. El facultativo agreg\u00f3 que en el caso de las la alergias \u201cel tratamiento es no exponerse al al\u00e9rgeno. En general en el caso de las alergias alimentarias se pasan antes de los 2 a\u00f1os, pero hay algunos ni\u00f1os o ni\u00f1as que quedan con alergia hasta m\u00e1s grandes\u201d.\nEl SEREMI de Salud (S), Sergio Ruiz, explic\u00f3 que \u201cse ha ido detectando un aumento de este tipo de casos de alergia a nivel pa\u00eds. La importancia que tiene es que estos productos tienen un costo bastante importante, por lo que con esto se ayuda a las familias en este aspecto. Por otro lado, a nivel nacional se va a beneficiar alrededor de 12.000 ni\u00f1os. Esta patolog\u00eda puede cursar con un cuadro moderado o un cuadro grave. Para recibir este beneficio hay algunos requisitos de estar en control, de estar inscrito en el programa nacional de Alimentaci\u00f3n Complementaria, llevar el calendario de vacunas al d\u00eda\u201d.\nA su vez, la nutricionista Carolina Calisto, que trabaja en el CAE Adulto-Infantil del HCM y atiende a todos los ni\u00f1os que tienen alergia a la prote\u00edna de la leche de vaca y les hacemos seguimiento. \u201dEllos cuando son diagnosticados los derivan con la nutricionista donde se les aplica la evaluaci\u00f3n nutricional, para ver que alimentos consumen, cu\u00e1les son los que toleran y cu\u00e1les no. As\u00ed se les va adoptando una dieta. Cuando ellos ingresan nosotros nos encargamos de distribuir los alimentos f\u00f3rmulas l\u00e1cteas, cit\u00e1ndolos para los controles y la entrega del producto. A nivel local proporcionamos un m\u00e1ximo de 10 tarros por ni\u00f1o\u201d.\nCarla P\u00e9rez, como madre beneficiada, se\u00f1al\u00f3 \u201cque es complicado porque hace cinco a\u00f1os atr\u00e1s este beneficio no se entregaba, ten\u00edamos que estar haciendo beneficios contantemente y es s\u00faper dif\u00edcil, no s\u00f3lo son las leches, sino tambi\u00e9n son las carnes y las comidas en general. En mi caso personal tengo cinco hijos, cuatro de ellos tienen la alergia, el mayor va a cumplir 13 a\u00f1os. Si bien el programa no cubre para los mayores, se permite hacer m\u00e1s liviana la carga, lo que no deja de ser. Los productos son caros, un tarro cuesta 37 mil pesos. Estoy contenta con el beneficio, pero me gustar\u00eda que se ampliara para los ni\u00f1os mayores de dos a\u00f1os\u201d. Adem\u00e1s, agradeci\u00f3 a la nutricionista jefa del Servicio Mariema Ugalde y a las otras nutricionistas que forman parte del equipo de atenci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2017/07/5-1-150x150.png", "pagetype": "website", "links": [null, "https://www.minsal.cl/mision-y-vision/", "https://www.minsal.cl/funciones-objetivos/", "https://www.minsal.cl/ministro-de-salud/", "https://www.minsal.cl/historial-de-ministros-de-salud/", "https://www.minsal.cl/historia-del-minsal/", "https://www.minsal.cl/hitos-de-la-salud-chilena/", "https://www.minsal.cl/division-juridica/", "https://ocai.minsal.cl", "https://www.minsal.cl/departamento-ddhh-genero/", null, "https://www.minsal.cl/mision-y-funciones/", "https://www.minsal.cl/subsecretaria-de-salud-publica/", "https://www.minsal.cl/secretarias-regionales-ministeriales-de-salud/", "https://www.minsal.cl/organigrama/", "https://dipol.minsal.cl/", "https://diplas.minsal.cl/", "https://deis.minsal.cl/", "https://diprece.minsal.cl/", null, "https://www.minsal.cl/mision-y-funciones-2/", "https://www.minsal.cl/subsecretario-de-redes-asistenciales/", "https://www.minsal.cl/servicios-de-salud/", "https://www.minsal.cl/organigrama-2/", "https://plandeinversionesensalud.minsal.cl/", null, "https://diprece.minsal.cl/?p=15098", "https://web.minsal.cl/dona-sangre/", "https://www.minsal.cl/derechos-y-deberes-de-los-pacientes/", "https://www.minsal.cl/normativa-de-trasplante/", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/nutricion-y-alimentos/reglamento-sanitario-de-los-alimentos/", "http://www.infocompin.cl/", "http://prais.redsalud.gob.cl/", "http://www.bibliotecaminsal.cl/", "/auspicios-y-patrocinios", "https://web.minsal.cl/capacidad-formadora/", "https://web.minsal.cl/orientaciones-para-la-planificacion-y-programacion-en-red/", null, "/problemas_orden_alfabetico", "/determinantes-sociales-en-salud", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/nutricion-y-alimentos/", "/economia-de-la-salud", "/epidemiologia", "/medicamentos", "/medicinas-complementarias", "/participacion-ciudadana-en-salud", "/calidad-y-seguridad-del-paciente", "/vihsida-e-its", "https://portalsaluddigital.minsal.cl", "/regulacion-de-profesiones-medicas", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/promocion-de-la-salud-y-participacion-ciudadana/", "http://ish.redsalud.gob.cl/", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/salud-ambiental/%20", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/salud-ambiental/seguridad-quimica/%20", "http://etesa-sbe.minsal.cl", "https://www.minsal.cl/infecciones_intrahospitalarias/", null, "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/nutricion-y-alimentos/programas-alimentarios", "https://rehabilitacion.minsal.cl/", "https://redcronicas.minsal.cl/", "/prevencion-del-consumo-de-tabaco", "https://diprece.minsal.cl/programas-de-salud/cancer-y-otros-tumores/", "/programa-nacional-de-inmunizaciones", "https://diprece.minsal.cl/programas-de-salud/programas-ciclo-vital/programa-nacional-de-salud-de-la-infancia/", "/salud-de-la-mujer", "https://diprece.minsal.cl/?p=4052", "https://diprece.minsal.cl/?page_id=521", "/salud-del-adulto-mayor", "/salud-del-inmigrante", "https://www.minsal.cl/construyendo-salud-mental/", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/salud-ocupacional/", "/salud-sexual-y-reproductiva", "https://dipol.minsal.cl/oficinas-2/zoonozis-y-control-de-vectores/tenencia-responsable-de-mascotas-y-salud-humana/", "https://web.minsal.cl", null, "https://www.minsal.cl/mision-y-vision/", "https://www.minsal.cl/funciones-objetivos/", "https://www.minsal.cl/ministro-de-salud/", "https://www.minsal.cl/historial-de-ministros-de-salud/", "https://www.minsal.cl/historia-del-minsal/", "https://www.minsal.cl/hitos-de-la-salud-chilena/", "https://www.minsal.cl/division-juridica/", "https://ocai.minsal.cl", "https://www.minsal.cl/departamento-ddhh-genero/", null, "https://www.minsal.cl/mision-y-funciones/", "https://www.minsal.cl/subsecretaria-de-salud-publica/", "https://www.minsal.cl/secretarias-regionales-ministeriales-de-salud/", "https://www.minsal.cl/organigrama/", "https://dipol.minsal.cl/", "https://diplas.minsal.cl/", "https://deis.minsal.cl/", "https://diprece.minsal.cl/", null, "https://www.minsal.cl/mision-y-funciones-2/", "https://www.minsal.cl/subsecretario-de-redes-asistenciales/", "https://www.minsal.cl/servicios-de-salud/", "https://www.minsal.cl/organigrama-2/", "https://plandeinversionesensalud.minsal.cl/", null, "https://diprece.minsal.cl/?p=15098", "https://web.minsal.cl/dona-sangre/", "https://www.minsal.cl/derechos-y-deberes-de-los-pacientes/", "https://www.minsal.cl/normativa-de-trasplante/", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/nutricion-y-alimentos/reglamento-sanitario-de-los-alimentos/", "http://www.infocompin.cl/", "http://prais.redsalud.gob.cl/", "http://www.bibliotecaminsal.cl/", "/auspicios-y-patrocinios", "https://web.minsal.cl/capacidad-formadora/", "https://web.minsal.cl/orientaciones-para-la-planificacion-y-programacion-en-red/", null, "/problemas_orden_alfabetico", "/determinantes-sociales-en-salud", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/nutricion-y-alimentos/", "/economia-de-la-salud", "/epidemiologia", "/medicamentos", "/medicinas-complementarias", "/participacion-ciudadana-en-salud", "/calidad-y-seguridad-del-paciente", "/vihsida-e-its", "https://portalsaluddigital.minsal.cl", "/regulacion-de-profesiones-medicas", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/promocion-de-la-salud-y-participacion-ciudadana/", "http://ish.redsalud.gob.cl/", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/salud-ambiental/%20", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/salud-ambiental/seguridad-quimica/%20", "http://etesa-sbe.minsal.cl", "https://www.minsal.cl/infecciones_intrahospitalarias/", null, "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/nutricion-y-alimentos/programas-alimentarios", "https://rehabilitacion.minsal.cl/", "https://redcronicas.minsal.cl/", "/prevencion-del-consumo-de-tabaco", "https://diprece.minsal.cl/programas-de-salud/cancer-y-otros-tumores/", "/programa-nacional-de-inmunizaciones", "https://diprece.minsal.cl/programas-de-salud/programas-ciclo-vital/programa-nacional-de-salud-de-la-infancia/", "/salud-de-la-mujer", "https://diprece.minsal.cl/?p=4052", "https://diprece.minsal.cl/?page_id=521", "/salud-del-adulto-mayor", "/salud-del-inmigrante", "https://www.minsal.cl/construyendo-salud-mental/", "https://dipol.minsal.cl/departamentos-2/salud-ocupacional/", "/salud-sexual-y-reproductiva", "https://dipol.minsal.cl/oficinas-2/zoonozis-y-control-de-vectores/tenencia-responsable-de-mascotas-y-salud-humana/", "#", "https://www.minsal.cl", "https://www.minsal.cl/category/noticiasregionales/", null, null, null, "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.minsal.cl%2F24345-2%2F&linkname=Magallanes%3A%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20menores%20de%20dos%20a%C3%B1os%20con%20alergia%20a%20la%20prote%C3%ADna%20de%20la%20leche%20de%20vaca%20reciben%20suplemento%20alimenticio", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.minsal.cl%2F24345-2%2F&linkname=Magallanes%3A%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20menores%20de%20dos%20a%C3%B1os%20con%20alergia%20a%20la%20prote%C3%ADna%20de%20la%20leche%20de%20vaca%20reciben%20suplemento%20alimenticio", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.minsal.cl%2F24345-2%2F&linkname=Magallanes%3A%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20menores%20de%20dos%20a%C3%B1os%20con%20alergia%20a%20la%20prote%C3%ADna%20de%20la%20leche%20de%20vaca%20reciben%20suplemento%20alimenticio", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.minsal.cl%2F24345-2%2F&linkname=Magallanes%3A%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20menores%20de%20dos%20a%C3%B1os%20con%20alergia%20a%20la%20prote%C3%ADna%20de%20la%20leche%20de%20vaca%20reciben%20suplemento%20alimenticio", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.minsal.cl%2F24345-2%2F&linkname=Magallanes%3A%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20menores%20de%20dos%20a%C3%B1os%20con%20alergia%20a%20la%20prote%C3%ADna%20de%20la%20leche%20de%20vaca%20reciben%20suplemento%20alimenticio", "https://www.addtoany.com/add_to/threads?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.minsal.cl%2F24345-2%2F&linkname=Magallanes%3A%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20menores%20de%20dos%20a%C3%B1os%20con%20alergia%20a%20la%20prote%C3%ADna%20de%20la%20leche%20de%20vaca%20reciben%20suplemento%20alimenticio", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.minsal.cl/campana-enfermedades-respiratorias/", "https://esri-minsal.maps.arcgis.com/apps/dashboards/039507b890bf4a95906f80248947f2a7", "https://www.minsal.cl/vacunate-con-la-dupla/", "https://portalpaciente.minsal.cl/", "https://public.tableau.com/app/profile/tableau.minsal/viz/PortadaLE/PortadaLE", "https://www.gob.cl/copagocero/", "https://www.minsal.cl/universalizacion-de-la-atencion-primaria-de-salud/", "https://www.minsal.cl/llamado-para-la-presentacion-de-propuestas-de-buenas-practicas-y-experiencias-innovadoras-para-la-incorporacion-del-enfoque-de-equidad-y-determinantes-sociales-de-la-salud/", "https://www.santiago2023.org/es", "https://www.minsal.cl/campanas-sanitarias/", "https://www.minsal.cl/autotest-para-vih/", "https://www.minsal.cl/cuenta-publica-ministerio-de-salud-2022-2/", "https://www.minsal.cl/viruela-del-mono/", "https://www.minsal.cl/covid-19/", "https://www.minsal.cl/publicaciones-diario-oficial/", "https://twitter.com/ximenaguilera", "https://www.instagram.com/ximenaguileras/", "http://twitter.com/ministeriosalud", "https://www.instagram.com/ministeriosalud/", "https://twitter.com/AlbagliAndrea", "https://twitter.com/OSalgadoZepeda", "https://www.facebook.com/Ministerio-de-Salud-Chile-273168169362020/?fref=ts", "http://www.youtube.com/user/ministeriosaludchile", "https://www.flickr.com/photos/minsal", "https://www.cenabast.cl/", "https://www.fonasa.cl/", "https://www.ispch.cl/", "https://www.supersalud.gob.cl/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2022/12/200210081452.pdf", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/04/Res.-Exenta-N\u00ba-687-05-04-2019-Aprueba-formularios-REMs-y-se-deja-sin-efecto-res.-exta-N\u00ba190-20-02-2019.pdf", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/04/REX-1052-DE-19-11-2018_ESTABLECE-BECAS-4-A\u00d1OS.pdf", "https://web.minsal.cl/3causales/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2018/11/Resoluci\u00f3n-Exenta-N\u00b01742-27-11-2018-aprueba-manual-de-egresos-hospitalarios.pdf", "https://web.minsal.cl/consejo-consultivo-ges/", "https://web.minsal.cl/procedimiento-de-reclutamiento-y-seleccion-a-cargos-a-contrata-en-el-ministerio-de-salud/", "https://web.minsal.cl/wp-content/uploads/2017/03/Plan-de-Gesti\u00f3n-Ambiental-Proyecto-Salud-Chile-9-de-marzo-2017.pdf", "https://www.minsal.cl/protocolo-auxilio-extraordinario/", "https://web.minsal.cl/wp-content/uploads/2016/01/19.pdf", "https://web.minsal.cl/publicaciones-institucionales-segun-ley-de-presupuesto/", "https://web.minsal.cl/sites/default/files/ResolucionExenta211.pdf", "https://www.servibanca.cl/PMASI_CltProve/Clt_Login.aspx?idCon=3500&ce=1000", "https://www.minsal.cl", "https://www.minsal.cl/consultas-publicas-vigentes/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2023/02/REX-914-26.12.2022-APRUEBA-INSTRUCTIVO-PARA-EL-CALCULO-DEL-APORTE-ESTATAL-ART.-49-LEY-19.378.pdf", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2023/03/948-aprueba-instrumento-tecnico-para-la-evaluacion-de-los-establecimientos-de-autogestion-en-red-ear-2023.pdf", "https://www.minsal.cl/cuentas-publicas-ministerio-de-salud/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2023/08/Program-for-Universal-Primary-Healthcare-Coverage-and-Resilience.pdf", "https://www.minsal.cl/rompe1cigarro/", "https://www.minsal.cl/campana-hanta-2019/", "https://www.minsal.cl/vacunacion-contra-la-influenza/", "https://www.minsal.cl/invierno-2019-informcion-general/", "https://www.minsal.cl/minsal-lanza-campana-de-donacion-de-organos-el-mejor-regalo-de-tu-vida/", "https://www.minsal.cl/campana-verano/", "https://www.minsal.cl/campana-vih-sida-2018/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/10/2019.10.08_Gu\u00eda-Pr\u00e1ctica-Salud-Mental-y-prevenci\u00f3n-de-suicidio-en-Personas-Mayores_versi\u00f3n-digital.pdf", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/09/2019.09.09_Gu\u00eda-Pr\u00e1ctica-en-Salud-Mental-y-Prevenci\u00f3n-de-Suicidio-para-estudiantes-de-eduaci\u00f3n-superior.pdf", "https://www.minsal.cl/campana-primavera-verano-2019/", "https://www.minsal.cl/reporte-de-lesionados-y-heridos/", "https://www.minsal.cl/monitoreo-de-casos-clinicos-por-uso-de-vaporizadores/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/12/2019.11.20_Gu\u00eda-para-el-cuidado-de-la-salud-mental_versi\u00f3n-digital.pdf", "http://chilequequeremos.cl/", "https://espositivosaber.minsal.cl/", "https://www.gob.cl/agendasocial/", "https://www.minsal.cl/campana-influenza-2020/", "https://www.minsal.cl/campana-primavera-verano-2020/", "https://www.minsal.cl/campana-de-vacunacion-contra-el-sarampion-2020/", "https://www.minsal.cl/campana-de-invierno-2020-circulacion-viral/", "https://www.minsal.cl/campana-influenza-2020/", "https://www.minsal.cl/calidad-y-seguridad-del-paciente/", "https://www.minsal.cl/influenza-2022/", "https://www.minsal.cl/campana-invierno-2022/", "https://www.minsal.cl/campana-primavera-verano-2021-2022/", "https://www.minsal.cl/orientaciones-para-la-planificacion-y-programacion-en-red/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/09/2019.09.09_OFERTA-SALUD-PERSONAS-MAYORES.pdf", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/03/Orientaciones-t\u00e9cnicas-protocolo-personas-trans.pdf", "https://www.minsal.cl/norma-tecnica-de-tejidos/", "https://www.minsal.cl/norma-tecnica-sobre-esterilizacion-y-desinfeccion/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2018/05/2018.03.08_POLITICA-DE-SALUD-DE-MIGRANTES.pdf", "https://web.minsal.cl/fiebre-q/", "https://web.minsal.cl/plan-nacional-contra-la-resistencia-a-los-antimicrobianos/", "https://web.minsal.cl/wp-content/uploads/2018/02/ORIENTACIONES.pdf", "https://web.minsal.cl/wp-content/uploads/2017/11/PLAN-DE-DEMENCIA.pdf", "https://www.cochranelibrary.com/es/", "https://diprece.minsal.cl/temas-de-salud/temas-de-salud/guias-clinicas-no-ges/", "https://web.minsal.cl/sistema-de-certificacion-de-especialidades-de-los-prestadores-individuales-de-salud/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2018/10/CASEN-Salud-2017.pdf", "http://www.suseso.cl/sel/606/w3-propertyvalue-137400.html", "https://www.minsal.cl/recomendacion-de-vacunacion-a-viajeros/", "https://tufarmacia.minsal.cl/comparadorprecios/", "http://epi.minsal.cl/bases-de-datos/", "https://www.minsal.cl/documentos-traspaso-de-gobierno/", "https://www.minsal.cl/comision-asesora-por-listas-de-espera/", "https://www.minsal.cl/pnac-informacion-relevante/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2019/07/banner-inferior_cuidado-de-salud-bucal.png", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2018/03/Modelo-de-Gesti\u00f3n-de-la-Red-Oncol\u00f3gica.pdf", "https://www.minsal.cl/informe-final-examen-unico-nacional-de-conocimientos-de-medicina/", "https://www.minsal.cl/ley-de-alimentos-manual-etiquetado-nutricional/", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2021/03/Modelo-de-Gesti\u00f3n-de-la-Red-Neurol\u00f3gica-en-la-atenci\u00f3n-de-las-personas-con-ACV.pdf", "https://www.minsal.cl/wp-content/uploads/2021/06/Marco-operativo_-Estrategia-de-cuidado-integral-centrado-en-las-personas.pdf", "https://www.minsal.cl/decreto-exento-n66-que-aprueba-la-norma-tecnica-operativa-n215-para-la-aplicacion-de-la-ley-n21-274-que-habilita-temporalmente-a-los-medicos-cirujanos-que-indica-para-ejercer-sus-esp/", "https://www.minsal.cl/concurso-publico-comite-asesor-cavei/", "https://www.minsal.cl/instrumento-de-evaluacion-compromisos-de-gestion-2023/", "https://web.minsal.cl/seguridad_de_la_informacion/", "https://validator.w3.org/check?uri=referer", "https://jigsaw.w3.org/css-validator/check/referer/?profile=css3", "https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/cl/", "#content", "javascript:void(0);", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}