{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.uncu.edu.ar/observatorioddhh/upload/Dossier_EDC_N_II.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \nDOSSIER  \n \nDossier de Materiales para Di\u00e1 logo con la Comunidad Nivel II \n \nINDICE\n \n \nCl\u00e9rico, L./Treacy, G., (en prensa) \u201cLa protecci\u00f3n  de derechos en el derecho p\u00fablico local. \nExperiencias provinciales comparadas\u201d, en: Beloff, Mary, IV Curso de Especializaci\u00f3n para \nAbogadas/os sobre Derechos de la Ni\u00f1ez Jornadas, Facultad de Derecho (UBA)/UNICEF, \nBuenos Aires, 2009. (Selecci\u00f3n) \n  Beloff/Cl\u00e9rico, I Seminario para la implementaci\u00f3n del C\u00f3digo para el Sistema de Protecci\u00f3n y los Derechos Fundamentales de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes, ENJ, Rep\u00fablica Dominicana, 2005. Apartado: Concepto de derechos humanos.   \nGustavo Schujman, Nancy Cardinaux y Laura Cl\u00e9r ico, Los DESC y su incidencia colectiva. \nM\u00f3dulo 1, Curso a Distancia \u201c\u00c9tica y Derechos Humanos\u201d, Escuela de Capacitaci\u00f3n (CePA), \nGobierno de la Ciudad de Buenos Aires, 2009. \n \nPROTOCOLO ADICIONAL A LA CONVENCI\u00d3N AMERICANA SOBRE DERECHOS HUMANOS EN \nMATERIA DE DERECHOS ECON\u00d3MICOS, SOCIALES Y CULTURALES, \"PROTOCOLO DE SAN SALVADOR\".  Sebasti\u00e1n Schvartzman, Mariela Aisenstein y Mariela Belsky, con pr\u00f3logo de Laura Cl\u00e9rico, ADC, La Corte y los derechos 2005/2007, Ed. S. XXI/ADC, Buenos Aires, 2008, Cap. VIII: \n\"Derehos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, pp. 495-544. \n Boaventura de Sousa Santos, Los nuevos movimientos sociales , en Osal, Debates, 2001, \nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal5/debates.pdf  Alvaro Garc\u00eda Linera, La estructura de los nuevos movimientos sociales en Bolivia , en Osal, \nDebates, 2001, http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal5/debates.pdf  \n \n \n \nLA ESTRUCTURA DE LOS DERECHOS \n \nEste texto es un extracto proveniente de dos art\u00edculo s, a) Cl\u00e9rico, L./Treacy, G., \u201cLa protecci\u00f3n de \nderechos en el derecho p\u00fablico lo cal. Experiencias provinciales c omparadas\u201d, en: Beloff, Mary, IV \nCurso de Especializaci\u00f3n para Abogadas/os sobre Derechos de la Ni\u00f1ez Jornadas, Facultad de \nDerecho (UBA)/UNICEF, Buenos Aires, 2009 [en edici\u00f3n ] y b) Laura Cl\u00e9rico, Concepto de derechos \nhumanos, en Beloff/Cl\u00e9rico, I Seminario para la implementaci\u00f3n del C\u00f3digo para el Sistema de \nProtecci\u00f3n y los Derechos Fundamentales de lo s Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes, ENJ, Rep\u00fablica \nDominicana, 2005. \n \n1. \u00bfQu\u00e9 significa \u201ctener\u201d derechos? Estructura de los derechos  \n \nAcerca de la estructura del derecho los invitamos a pensar en el caso \u201c Campod\u00f3nico de \nBevilacqua\u201d1 y tambi\u00e9n en el caso \"Comunidad Toba del Chaco\"2 o en el caso Lifschitz.3  \n \n                                                 \n1 Fallos 323:3229, en el caso, la Corte Suprema orden\u00f3 al Banco Nacional de Drogas Antineopl\u00e1sicas, dependiente del \nMinisterio de Salud y Acci\u00f3n Social de  la Naci\u00f3n, a seguir entregando sin cargo una medicaci\u00f3n especial para posibilitar el \ntratamiento de un ni\u00f1o que padec\u00eda una enfermedad grave en  su m\u00e9dula \u00f3sea que disminu\u00eda sus defensas inmunol\u00f3gicas -\nenfermedad de Kostman o neutropenia se vera cong\u00e9nita. La acci\u00f3n atacada puede inte rpretarse como una acci\u00f3n insuficiente \ny se compone por la interrupci\u00f3n de la entrega del medicamen to a trav\u00e9s del referido Banco y por una acci\u00f3n que el estado \nconsideraba suficiente: la prestaci\u00f3n del medicamento por la obra social del ni\u00f1o. Este medio atacado no es id\u00f3neo en el caso \nconcreto para proteger en forma adecuada la salud del ni\u00f1o: la  obra social en cuesti\u00f3n no estaba en condiciones de otorgar el \nmedicamento seg\u00fan surg\u00eda del expediente. Adem\u00e1s el ni\u00f1o no pod\u00eda esperar a que se regularizara el funcionamiento eficaz de \nla obra social, ya que subsist\u00eda la situaci\u00f3n de \"urgencia y extrema necesidad que ten\u00eda el tratamiento prescripto para \nsalvaguardar la vida y la salud del ni\u00f1o\" , por la que el referido Banco Nacional de Drogas hab\u00eda decidido prestar asistencia al  \nmenor, hasta que resolvi\u00f3 interrumpir injus tificadamente la entrega de la medicaci\u00f3n. \n2 CSJN, \u201cDefensor del Pueblo de la Naci \u00f3n c/ Estado Nacional y otra (Provincia del Chaco) s/ proceso de conocimiento\u201d, \nsentencia del 18/09/2007. Los habitantes de la regi\u00f3n sudeste del Departam ento General G\u00fcemes y noroeste del \nDepartamento Libertador General San Mart\u00edn  de la Provincia de Chaco, en su gran mayor\u00eda pertenecientes a la etnia Toba, se \nencontraban en una situaci\u00f3n de emergenc ia extrema. La mayor parte de la pobl aci\u00f3n sufr\u00eda de enfermedades end\u00e9micas \n(desnutrici\u00f3n, chagas, tuberculosis, donovani osis, broncopat\u00edas, parasitosis, sarnas, etc.), carec\u00eda de alimentaci\u00f3n, de acceso  \nal agua potable, de vivienda, de atenci\u00f3n m\u00e9dica necesaria. Por ello, el Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n interpuso \ndirectamente ante la Corte Suprema una demanda contra el Estado Nacional y la Provincia del Chaco a fin de que se los \ncondene a adoptar las medidas necesarias pa ra modificar las condiciones de vida y ga rantizar una real y efectiva calidad de \nvida digna a dichas poblaciones ind\u00edgenas, lo que deb\u00eda ser satisfecho de manera  continua y permanente por el Estado \nNacional y la Provincia del Chaco. Asimismo, solicit\u00f3 que, c on car\u00e1cter cautelar, se les ordene realizar las acciones \ndestinadas a cubrir las necesid ades b\u00e1sicas de esos pobladores . La Corte hizo lugar a la medida cautelar y orden\u00f3 al Estado \nNacional y a la Provincia del Chaco que su ministre agua potable y alimentos a dich as comunidades ind\u00edgenas, as\u00ed como un \nmedio de transporte y comunicaci\u00f3n, a cada uno de los puestos  sanitarios. Requiri\u00f3, adem\u00e1s, al Estado Nacional y a la \nprovincia de Chaco que informen, entre otras cosas, la ejecuci \u00f3n de los programas de salud, de agua potable, de educaci\u00f3n y \nhabitacionales en dichas regiones en el plazo de treinta d\u00edas. Tambi\u00e9n convoc\u00f3 a una audien cia p\u00fablica para que expongan el \ncontenido del informe presenta do. Asimismo, consider\u00f3 que dada la gravedad  y la urgencia de los hechos, correspond\u00eda \nadoptar medidas que tiendan a respetar la Constituci\u00f3n nacional, sin perjuicio de lo que resolviera posteriormente respecto de \nla competencia en instancia originaria. Entendi\u00f3 que le co rresponde al Poder Judicial bus car los caminos que permitan \ngarantizar la eficacia de los derechos y evitar que sean vulnera dos, sobre todo cuando se trata del derecho a la vida y de la \nintegridad f\u00edsica. \n3 CSJ, 15/6/2004, Fallos 327:2413. La Corte orden\u00f3 al estado nacional otorgar un subsidio  que permitiera solventar los gastos \nde educaci\u00f3n y transporte de un ni\u00f1o discapacitado cuyos padres no contaban con recursos econ\u00f3micos suficientes y ante la \nfalta de vacantes en las escuelas p\u00fablicas  y servicios de transportes especiales. La madre del ni\u00f1o atacaba la acci\u00f3n estatal por \ninsuficiente ya que restring\u00eda en forma extrema el derecho a la educaci\u00f3n de su hijo: no hab\u00eda vacantes suficientes en los \nestablecimientos p\u00fablicos de educaci\u00f3n especial y el sistema de transporte p\u00fablico no satisf ac\u00eda la necesidad de traslado \nporque dejaba a su hijo lejos del colegio. La Corte sostuvo que era evidente que el  sistema de transporte p\u00fablico no pod\u00eda ser \nutilizado por quien no puede valerse por s\u00ed mismo y que era el Estado quien deb\u00eda probar que hab\u00eda vacantes en los sistemas \nde educaci\u00f3n p\u00fablica. En consecuencia, resolvi\u00f3 que el Estado deb\u00eda otorgar el subsidio  hasta tanto demostra ra que los padres \ndel ni\u00f1o contaban con los medios econ\u00f3micos  para sufragar estos gastos o que hab\u00eda vacantes en escuelas p\u00fablicas especiales \ny un transporte p\u00fablico adecuado.  \n \n \n                                                \u2022 \u00bfQue significa, por ejemplo, para  el ni\u00f1o B. tener un derecho?  \n\u2022 \u00bfQu\u00e9 significa para el caso de la  comunidad Toba tener derechos?  \n\u2022 \u00bfQu\u00e9 significa en el caso Lifschitz tener derechos? \n \nSi nosotros pensamos, por ejemplo, en el caso Campod\u00f3nico de Beviacqua tener derechos para el \nni\u00f1o B. significa el poder ejercer efectivamente el  derecho a la salud lo que implica una obligaci\u00f3n \npor parte del Estado. Esa obligaci\u00f3n por pa rte del Estado es, en un primer momento, una obligaci\u00f3n \nde dar , y en un segundo momento una obligaci\u00f3n de no interrumpir (obligaci\u00f3n de abstenci\u00f3n) .  \n \nCon lo cual este caso nos sirve para sostener  que un derecho social puede ser un derecho de \nprestaci\u00f3n positiva y/o un derecho de prestaci\u00f3n negativa. Es decir, un derecho social puede tener \nuna faz de derecho de prestaci\u00f3n positiva  y una faz de derecho de prestaci\u00f3n negativa . \n Con esto, si ustedes ven el pizarr\u00f3 n y sus hojas estamos trabajando en  la estructura de los derechos. \nAs\u00ed, si se habla de un \"derecho a algo\", entonces , necesariamente, se presuponen cuatro elementos: \n \n \n(A) el titular o los titulares, \n \n(B) el o los destinatarios o sujetos obligados  y \n \n( C) el objeto-prestaci\u00f3n de los derechos  \n \n(G)las garant\u00edas de protecci\u00f3n \n \n \nAplicado al an\u00e1lisis del caso \"Campod\u00f3nico\", el sujeto titular del derecho es un individuo, un ni\u00f1o \n(a), que bien podr\u00eda ser un conjunto de individuos, o que podr\u00eda ser un colectivo, por ejemplo en el \ncaso de la comunidad Toba de l Chaco, es la comunidad.  \n \nLuego tenemos sujetos obligados. El sujeto obliga do en el caso de Campod\u00f3nico de Beviacqua es \nm\u00faltiple, es el Estado nacional, el esta do provincial y la obra social (b).  \n \nEn el \u00e1mbito de protecci\u00f3n interna de los dere chos podr\u00eda ser el sujeto obligado incluso un \nparticular. El objeto-contenido del derecho en el caso Campod\u00f3nico es, primero, el acceso en forma \ncontinuada de la medicaci\u00f3n prescripta (obligaci\u00f3n  de hacer para el estado) (C) y, luego, de no-\ninterrumpir la medicaci\u00f3n (obligac i\u00f3n estatal de abstenci\u00f3n) (C).  \n \nEn el caso de que se incumplan las obligaciones que surgen de los derechos entran en juego las \ngarant\u00edas; es decir, los medios de protecci\u00f3n del d e r e c h o ,  e n  e l  c a s o ,  l a  a c c i \u00f3 n  d e  a m p a r o  y  l a  \nmedida cautelar (G). Y ac\u00e1 no tenemos que pensar lo siempre en t\u00e9rminos jur\u00eddicos sino que las \ngarant\u00edas reparadoras y/o preventivas pueden se r tambi\u00e9n  garant\u00edas pol\u00edticas, sociales.  \n \n \nEn el caso \"Lifschitz\"\n4: el sujeto titular , un ni\u00f1o (a) tiene derecho a que se respete su integridad \nf\u00edsica y ps\u00edquica, su salud, su educaci\u00f3n mediante un hacer que le asegure una educaci\u00f3n adecuada \n(C). Ahora bien, frente a la falta de vacantes y de transporte adecuado surge el cuarto elemento de \nla relaci\u00f3n, la garant\u00eda, la acci\u00f3n de amparo con medida cautelar (G).  \n \nA su vez, los destinatarios, en este caso, los agen tes estatales nacionales y provinciales (b), tienen \nla obligaci\u00f3n de hacer por acci\u00f3n , es decir de realizar acciones positivas (C) que impliquen \nposibilitar o generar las condiciones para que se proteja la educaci\u00f3n y salud del ni\u00f1o que padece \nuna discapacidad motriz.  El objeto de este derecho  es un hacer positivo (C): generar las vacantes \nsuficientes para que goce de una educaci\u00f3n espe cial adecuada y acceda a \u00e9sta a trav\u00e9s de un \n \n4 CSJN-Fallos 327:2413.  \n \n \ntransporte p\u00fablico eficaz, o que subsidie directam ente esta educaci\u00f3n en forma privada. En este \nsentido, los destinatarios, el estado (b), tiene la obligaci\u00f3n  de hacer. \n \nEntonces, cuando hablemos de derecho de abstenc i\u00f3n ser\u00e1 porque la obligaci\u00f3n estatal ser\u00e1 de \nomisi\u00f3n y cuando hablemos de derecho de prestaci\u00f3n positiva ser\u00e1 porque la obligaci\u00f3n estatal ser\u00e1 de hacer positivo. Como qued\u00f3 demostrado a trav\u00e9s  del trabajo con el caso \"Campod\u00f3nico de \nBeviacqua\" y \"Lifschitz\": un derecho social (el de recho a la salud del ni\u00f1o) puede tener una faz de \nprestaci\u00f3n positiva y una faz de derecho de pres taci\u00f3n negativa. Ahora bien, ambos derechos, tanto \nel derecho de defensa (tambi\u00e9n llamado, de prestaci\u00f3n negativa , o de no-intervenci\u00f3n), como el \nderecho de prestaci\u00f3n positiva (tambi\u00e9n llamado de intervenci\u00f3n ) presentan igual estructura. Es \ndecir: sujeto titular o activo del derecho (a), suje to pasivo o destinatario o sujeto obligado por el \nderecho (b), el objeto del derecho (C) y la garant\u00eda  (G). S\u00ed difieren en algo, y es en cuanto al \ncontenido del objeto del derecho. En el primer caso  se trata de un hacer, en el segundo caso de un \nno-hacer.\n5  \n2. El concepto de \u201cexigibilidad\u201d de los derechos  \n \nLa consagraci\u00f3n de los derechos en normas inte rnacionales o nacionales puede interpretarse como \nun logro - inacabado - en la \"lucha por el reconocimiento\"6. Sin embargo, la consagraci\u00f3n normativa \nes una condici\u00f3n necesaria pero no suficiente.   \nTodo derecho \u2013 ya sea que se lo llame civil, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social o cultural- implica un \nconjunto de obligaciones positivas (de hacer) y obli gaciones negativas (de respetar, de no interferir, \nde no intervenir) del Estado. Si el estado no cumple con sus obli gaciones deben estar generados los \nmecanismos de protecci\u00f3n  para exigir el cumplimiento de esta s obligaciones debidas. Esos medios \nde protecci\u00f3n se refieren a la posibilidad del tit ular del derecho de utilizar los medios judiciales, \nentre otros, para reclamar por el  incumplimiento de la obligaci\u00f3n debida. En suma, la consagraci\u00f3n \nnormativa de los derechos humanos se conviert e en una mera \"hoja de papel\" si no viene \n                                                 \n5 Un cl\u00e1sico derecho civil puede ser de prestaci\u00f3n positiva o negativa, seg\u00fan el caso. As\u00ed, por ejemplo, la libertad de \nexpresi\u00f3n es considerada un derecho civil en el sentido cl\u00e1s ico, es decir, como derecho de no-intervenci\u00f3n. Y por eso \nusualmente los art\u00edculos de las constitucione s que hablan de la libertad de expresi \u00f3n se entienden como la libertad que tienen \nlas personas de hablar o de no hablar, de e xpresarse en el sentido m\u00e1s amplio del t\u00e9 rmino o de guardar silencio. Del Estado se \nespera que no intervenga en el ejercicio de esa facultad, es  decir, que no censure previamente la publicaci\u00f3n o exteriorizaci\u00f3n  \nde la expresi\u00f3n, que no obstaculice indirectamente esa expresi\u00f3n re glamentando arbitrariamente la distribuci\u00f3n del papel \nprensa que beneficie a unos medios y perjudique a otros, entre otras tantas posibilidades. Sin embargo, la libertad de \nexpresi\u00f3n es adem\u00e1s un derecho de prestaci\u00f3n positiva. Porque una de las formas de  exteriorizaci\u00f3n de la expresi\u00f3n es, por \nejemplo, a trav\u00e9s del uso de las frecuencias radiales. Por lo  tanto se requiere que el Esta do haga algo \u2013en este caso que \nreglamente \u2013 para que el criterio de atribuci\u00f3n de la frecuencia radial no sea la  mayor capacidad econ\u00f3mica. Si el Estado no \ninterviene generando el marco pa ra garantizar igualdad real de oportunidade s, es altamente probable que las cooperativas, \nasociaciones, etc., no tengan acceso a la frecuencia. Sin un h acer positivo aquellos que se encuentran desaventajados no \npodr\u00edan hacer pues un ejercicio real del derecho a tener acceso a la palabra de forma efectiva.  Por otra parte, los derechos sociales se  suelen ver como derechos de prestaciones positivas. As\u00ed, por ejemplo, en el caso \n\u201cAsociaci\u00f3n Benghalensis\u201c (CSJN-Fallos 323:1339) , el derecho afectado es la salud de  las personas con HIV. Se trata pues \nde un derecho de prestaci\u00f3n positiva ya que para que pueda protegerse la salud de las personas con HIV es necesario que se \nle entreguen determinados medicamentos. El Estado cumple c on las obligaciones que le genera  el derecho si posibilita que \nlas personas con HIV reciban en forma sist em\u00e1tica y continua esos me dicamentos. En ese sentido, el Estado nacional aprob\u00f3 \nuna ley que genera un sistema de entr ega de medicamentos. En el caso \u201cAso ciaci\u00f3n Benghalensis\u201c el Estado incumpli\u00f3 \nporque no los estaba entregando (prestaci\u00f3n positiva). Sin embar go, un derecho social puede ser tambi\u00e9n un derecho de no-\nintervenci\u00f3n. El derecho a la salud se comporta como un derecho de no-intervenci\u00f3n cua ndo una persona adulta presta \nconsentimiento informado \u2013 es decir, lu ego de hab\u00e9rsele explicado con detenimi ento las causas y consecuencias de su \nenfermedad y de la terapia que se le acons eja \u2013 para que no se le realice determina do tratamiento m\u00e9dico. El Estado, en este \nsentido, respeta su derecho si frente al consentimiento informado de la pers ona no la obliga a recibir un determinado \ntratamiento. Concluimos por lo tanto que tanto los derechos civiles como los sociales pueden ser de prestaci\u00f3n positiva o de \nprestaci\u00f3n negativa. \n6 Habermas, J\u00fcrgen, Facticidad y Validez , Trotta, Madrid, 2001, p\u00e1g. 511: \u201cLas re laciones concretas de  reconocimiento que \nun orden jur\u00eddico leg\u00edtimo no hace sino sellar, provienen siempr e de una \u201clucha por el reconocimiento\u201d. Esta lucha viene \nmotivada por el sufrimiento que produce el desprecio concreto de que uno es objeto y por la rebeli\u00f3n contra \u00e9l. Son ...  experiencias de humillaci\u00f3n de la dignidad humana. Esta disput a en torno a la interpretaci\u00f3n de las necesidades no puede \ndelegarse ni en los jueces ni en los funciona rios, ni siquiera en el legislador pol\u00edtico\u201d.\n  \n \n \nacompa\u00f1ada de los medios para hacer exigibles los derechos por incumplimiento de las obligaciones \nestatales por acci\u00f3n u omisi\u00f3n.  \n \nEstos medios de protecci\u00f3n implican que est\u00e9n consagrados normativamente esos medios de \nprotecci\u00f3n (por ejemplo, acci\u00f3n de amparo, h\u00e1 beas corpus, h\u00e1beas data ) y que, adem\u00e1s, est\u00e9n \ndadas las condiciones estructurales para que el ejer cicio de ellos sea efectivo (es decir, que existan \njueces independientes, imparciales; juzgados sufici entes, servicios jur\u00eddicos gratuitos, defensores \noficiales suficientes, beneficio de litigar sin gastos, etc.).   \n \nEJERCICIO  \n \nLea el siguiente texto y anal\u00edcelo de acuerdo con la siguiente gu\u00eda de preguntas: \n \na. El texto sostiene como tesis que la caridad y el clientelismo no responde a la l\u00f3gica de los \nderechos. Explique esta tesis \n \nb. Cu\u00e1l es la relaci\u00f3n que establecen los autores entre justiciabilidad de derechos y \nreconocimiento de derechos  \nc. Cu\u00e1ndo se est\u00e1 en presencia de un \"derecho social pleno\"? Relate una situaci\u00f3n en la que el \nderecho social sea pleno. En su relato no olvide analizar el derecho incluyendo los elementos de \nsu estructura (sujeto titular, sujeto destin atario, objeto, medios de protecci\u00f3n de los \nderechos). La situaci\u00f3n puede ser imaginada o adaptada de un caso judicial, art\u00edculo \nperiod\u00edstico, informe, pe l\u00edcula u obra literaria \n \n \u201cLa historia del nacimiento de los Estados Sociales es  la historia de la transformaci\u00f3n de la ayuda a \nlos pobres motivada en la caridad y en la discrec ionalidad de la autoridad p\u00fablica, en beneficios \nconcretos que corresponden a derechos individuales  de los ciudadanos. Si bien los principales \nderechos econ\u00f3micos, sociales y culturales han sido consagrados en di versas constituciones y \u2013 en el \nplano internacional \u2013 en numerosos  instrumentos, su reconocimiento universal como derechos plenos \nno se alcanzar\u00e1 hasta superar los obst\u00e1culos que impidan su adecuada justiciabilidad, entendida \ncomo la posibilidad de reclamar ante un juez o tr ibunal de justicia el cumplimiento al menos de \nalgunas de las obligaciones que se derivan del derecho. \n \nAunque un Estado cumpla habitual mente con la satisfacci\u00f3n de de terminada necesidades o intereses \ntutelados por un derecho social (por ejemplo, si  desarrolla un amplio programa de provisi\u00f3n de \nalimentos a la poblaci\u00f3n amenazada por el hamb re), ning\u00fan observador podr\u00eda afirmar que los \nbeneficiados por la conducta estatal gozan de ese derecho (por ejemplo, el derecho a una \nalimentaci\u00f3n adecuada y a estar protegido contra el hambre \u2013 art. 11.1 y 11.2 Pacto Internacional \nde Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales) como derecho subjetivo, hasta tanto verificar si la \npoblaci\u00f3n se encuentra en realid ad en condiciones de demandar judicialmente la prestaci\u00f3n del \nEstado ante un eventual incumplimiento. Lo que ca lificar\u00e1 la existencia de un derecho social como \nun derecho pleno no es simplemente la conducta cump lida por el Estado, sino la existencia de alg\u00fan \npoder jur\u00eddico para actuar del titular del derech o en caso de incumplimiento de la obligaci\u00f3n \ndebida. Considerar plenamente un derecho econ\u00f3mic o, social o cultural como derecho es posible \n\u00fanicamente si \u2013 al menos en alguna medida- el ti tular/acreedor est\u00e1 en condiciones de producir, \nmediante una demanda o queja, el dictado de una  sentencia que imponga el cumplimiento de la \nobligaci\u00f3n generada por su derecho\u201d. \n \nAbramovich, V\u00edctor/Courtis, Christ ian, Los derechos sociales c omo derechos exigibles, Trotta, \nMadrid, 2002, p\u00e1gs. 37-38. \n \nEJERCICIO:  Actividad de integraci\u00f3n \n  \n \n \nDerecho a la vivienda digna \n \nPara finalizar le proponemos la lectura del resume n del caso \"Mansilla Mar\u00eda Mercedes contra GCBA \nsobre acci\u00f3n de Amparo\" decidido por la Sala I de la C\u00e1mara en lo Contencioso-administrativo y Tributario de la Ciudad en el 2006. Si bien el fallo  pertenece a un tribunal local, el objetivo de su \nlectura persigue analizar los argumentos ve rtidos para solucionar reclamos similares.  \nEl trabajo finaliza con el planteo de unas consig nas que le permitir\u00e1n integrar los contenidos \nabordados en esta gu\u00eda.    \nUn Decreto del Gobierno de la Ciudad (Decreto  N\u00ba 895/02) establece un subsidio habitacional para \nfamilias que se encuentran sin vivienda, que ser\u00e1  entregado en 6 cuotas mensuales. Los actores \nrecibieron el beneficio durante los seis meses previs tos en el art\u00edculo sexto del decreto citado, pero \nuna vez vencido ese plazo comenzaron a deber los gast os de alojamiento en el hotel. La situaci\u00f3n se \nagrav\u00f3 por cuanto el hotel, donde a\u00fan perman ecen, fue clausurado, a ra\u00edz de un procedimiento \njudicial. Los actores iniciaron una acci\u00f3n de amparo  - por derecho propio y en representaci\u00f3n de sus \nhijos menores de edad- a fin de que se los incorp ore a los programas de emergencia habitacional \ncon el objeto de proteger el derecho a la vivien da, salud y a la dignidad del grupo familiar y se \ndeclare la inconstitucionalidad del decreto 895/02, toda vez que, seg\u00fan sostuvieron, vulnera el \nderecho constitucional a una vivienda digna (art. 31, CCABA), y solicitaron que: a) se ordene al \nGobierno de la Ciudad que contin\u00fae otorgando el  subsidio habitacional que estaban percibiendo, \nmientras se mantengan las circunstancias de emergenc ia y necesidad de la familia que motivaron su \notorgamiento y b) hasta tanto se resuelva el caso  se les conceda una medida cautelar, orden\u00e1ndose \na la Ciudad que mantenga la prestaci\u00f3n del subsid io. El Juez de Primera Instancia hizo lugar a la \nmedida cautelar y dict\u00f3 sentencia, haciendo lugar  a la acci\u00f3n de amparo. La C\u00e1mara confirm\u00f3 la \nsentencia con los siguientes fundamentos:  \n \n- El derecho de acceso a la vivienda ha reci bido expresa recepci\u00f3n en nuestro ordenamiento  \nconstitucional y legal, en tanto se trata de una de las tantas manifestaciones del principio de  \nautonom\u00eda personal ... nuestra Constituci\u00f3n consag ra el principio de la autonom\u00eda individual  \n\u2013art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Na cional-, esto es, la posibilidad de  cada individuo de elegir y  \nmaterializar su propio plan de vida. Se trat a en consecuencia, del reconocimiento a la  \nautodeterminaci\u00f3n, y su fundamento radica en la dignidad de la persona y el respeto a la  \nlibertad personal. Al respecto, se sostuvo que \u201ce l principio de autonom\u00eda personal sirve para  \ndeterminar el contenido de los derechos indivi duales b\u00e1sicos, ya que de \u00e9l se desprende  \ncu\u00e1les son los bienes que esos derechos pr otegen. Tales bienes son las condiciones  \nnecesarias para la elecci\u00f3n y materializaci\u00f3n de ideales personales y los planes de vida  \nbasados en ellos: la vida psicobiol\u00f3gica, la inte gridad corporal y ps\u00edquica (...), la libertad de  \nacceso a recursos materiales , (...)\u201d (NINO, Carlos Santiago , \u201cFundamentos de Derecho  \nConstitucional\u201d, Ed. Astrea, p\u00e1g. 167).  \n \n- Se ... trata de un principio que proclama el respeto por la persona e implica un derecho de  \nno interferencia y un deber de no coartar accion es aut\u00f3nomas y exige, adem\u00e1s, la adopci\u00f3n  \nde comportamientos activos por parte del Estado  que hagan posible la inclusi\u00f3n social y,  \nconsecuentemente, el goce de los derechos f undamentales. En efecto , ha se\u00f1alado este  \nTribunal que \u201cel derecho a condiciones m\u00ednimas de asistencia e inclusi\u00f3n social es un  \nderecho fundamental que resulta imprescindible para el ejercicio de la autonom\u00eda individual  \n(conforme art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Nacion al). Esta autonom\u00eda consiste b\u00e1sicamente en  \nla posibilidad de cada individuo de elegir y mate rializar su propio plan de vida. El Estado no  \ns\u00f3lo debe abstenerse de interferir en el ejercic io de los derechos individuales sino que tiene,  \nadem\u00e1s, el deber inexcusable de realizar prestac iones positivas, de manera que el ejercicio  \nde aqu\u00e9llos no se torne ilusorio\u201d ... En definitiva, y a criterio de esta Sala, para que la libre  \nelecci\u00f3n del plan de vida resulte posible, no es  suficiente con la sola abstenci\u00f3n, sino que  \nrequiere una colaboraci\u00f3n activa del Estado, esto es, la  ejecuci\u00f3n de acciones positivas. Ello  \nresulta concordante, a su vez, con lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de la CCABA, que establece  \nel deber de la Ciudad de desarrollar pol\u00edti cas sociales coordinadas para superar las  \ncondiciones de pobreza y exclusi\u00f3n mediante recursos presupuestarios, t\u00e9cnicos y   \n \n \nhumanos. Este deber de reconocimiento y tutela  reviste a\u00fan mayor relevancia cuando se  \ntrata de los miembros de la sociedad que tien en su \u00e1mbito de autonom\u00eda reducido por  \nrazones de exclusi\u00f3n social.  \n \nPor todo ello, y de acuerdo con los argumentos ante s se\u00f1alados, se ha sostenido reiteradamente que \nel derecho a la vivienda implica, por su natura leza, un deber de las autoridades p\u00fablicas de \ngarantizar un nivel m\u00ednimo de efectiva  vigencia. Es que, como ya se  \nexpres\u00f3, en algunos casos ser\u00e1 necesario ad optar medidas que conlleven alg\u00fan tipo de  \nacci\u00f3n positiva, cuando el grado de satisfacci\u00f3n  del derecho se encuentre en niveles que no  \nalcancen est\u00e1ndares m\u00ednimos. De esta forma,  cuando un individuo o grupo no puede  \nacceder a una vivienda digna, el Estado tiene en tal caso la obligaci\u00f3n de adoptar las  \nmedidas pertinentes para proveer, al menos en un estadio b\u00e1sico, la satisfacci\u00f3n de ese  \nderecho. Este deber tiene vigencia a\u00fan en per\u00edodos  de crisis, en especial cuando se trata de  \ngrupos en situaci\u00f3n de extrema precariedad.  \n \nEl deber de asistencia del Esta do local no se agota luego de transcurrido el plazo de 6  \nmeses previsto en el Decreto 895/02,7 sino que dicha obligaci\u00f3n se extiende mientras  \nsubsista la situaci\u00f3n de precariedad habitacional de sus beneficiarios.  \n \nLa Ciudad no pod\u00eda suspender la cobertura as istencial brindada si no se encontraba  \nplenamente demostrado el cumplimiento de los ob jetivos que justificaron la creaci\u00f3n del  \nreferido plan, entre otros, \u201cla adopci\u00f3n de me didas id\u00f3neas para paliar las consecuencias  \nque la pobreza produce en la calidad de vida de los ciudadanos\u201d, proveyendo \u201csoluciones a  \nla problem\u00e1tica habitacional\u201d, todo ello a efectos de \u201cpaliar la emergencia y brindar  \nsoluciones estructurales\u201d. A tal efecto, era necesa rio acreditar, por caso, que se efectu\u00f3 el  \ncorrespondiente seguimiento social, que se pr oporcion\u00f3 orientaci\u00f3n y asistencia para  \nsolucionar la emergencia habitacional, o que se efectu\u00f3 un abordaje interdisciplinario para  \nlograr cambios que permitan superar la situ aci\u00f3n de emergencia. Ahora bien, de las  \nconstancias obrantes en autos no se desprend e que la demandada haya seguido alguno de  \nestos cursos de acci\u00f3n.  \n \nLa discontinuidad de las prestacion es vulneraba el principio de no regresividad arbitraria, es  \ndecir, la prohibici\u00f3n de adoptar pol\u00edticas y me didas que empeoren el est\u00e1ndar de vigencia  \nde los derechos sociales. Una vez reconocido un derecho y efectivizado su goce respecto  \nde personas que se encuentran en una situac i\u00f3n de precariedad socio-econ\u00f3mica -esto es,  \nel reconocimiento de un status jur\u00eddico b\u00e1sico de inclusi\u00f3n social-, su vigencia no puede  \neliminarse posteriormente sin el reconocimiento,  por parte del Estado, de alternativas  \nrazonables.  \n \nAs\u00ed, una vez adoptados planes habitacionales, determinados sus beneficiarios y, en  \nconsecuencia, garantizado un nivel m\u00ednimo de efectiva vigencia del derecho a la vivienda, la  \ninterrupci\u00f3n en forma intempestiva del goce de las prestaciones comprometidas, sin el  \nreconocimiento de prestaciones alternativas de igual naturaleza, vulnera, en forma ileg\u00edtima,  \nderechos y principios de raigambre constituc ional. En consecuencia, la Administraci\u00f3n se  \nencuentra obligada, en caso de decidir la susp ensi\u00f3n de las prestaciones \u2013entre ellos,  \nobviamente, las establecidas por el Decreto N\u00ba  895/02-, a proceder a la reubicaci\u00f3n de los  \nbeneficiarios en otros programas que reconozc an, al menos con igual alcance y extensi\u00f3n,  \nlas prestaciones otorgadas en su oportunidad.  \n \nNo surge de las constancias del expediente  que, m\u00e1s all\u00e1 del agotamiento de las  \nprestaciones otorgadas a los actores por el De creto N\u00ba 895/02, la precaria situaci\u00f3n de los  \namparistas se haya modificado. Los actore s contin\u00faan en situaci\u00f3n de emergencia  \n                                                 \n7 El texto completo de este Decreto pue de consultarse en el Bolet\u00edn Oficial de la Ciudad de Buenos Aires, en: \nhttp://www.buenosaires.gov.ar/areas/leg_tecnica/boletines/20020813.htm#04 \nUna vez que haya ingresado al texto del Bolet\u00edn, para un acceso r\u00e1pido al texto, debe clickear sobre el n\u00famero del Decreto \nque aparece al comienzo de la p\u00e1gina.  \n \n \nhabitacional, en consecuencia , la conducta desplegada por la demandada \u2013en cuanto  \nsupone la suspensi\u00f3n o interrupci\u00f3n del pago del subsidio por haber caducado su plazo-  \namenaza, con ilegitimidad manifiesta, la plena vigencia del derecho constitucional de acceso  \na la vivienda de los amparistas, raz\u00f3n por la cual  resulta pertinente la tutela jurisdiccional  \nque se persigue a trav\u00e9s de la presente v\u00eda.  \n \nLa obligaci\u00f3n del GCBA de prestar asistencia habitacional a las personas en situaci\u00f3n de  \nemergencia es susceptible de ser cumplida median te diversos cauces. Por ello, se ordena al  \nGobierno de la Ciudad que mientras subsista la  situaci\u00f3n actual de los accionantes preste  \nadecuada asistencia habitacional, ya sea medi ante la continuaci\u00f3n de las prestaciones  \nprevistas en el Decreto N\u00ba 895/02, o bien in corpor\u00e1ndolos a cualquier otro plan que  \nresguarde adecuadamente los fines habitacionales antes mencionados.  \n \n  \nConsignas \n- En la narraci\u00f3n acerca del caso de Merced es y su familia, \u00bfson suficientes los datos  \nreferidos a la situaci\u00f3n en que se encuentr an? \u00bfQu\u00e9 preguntas formular\u00eda y dirigidas a  \nqui\u00e9nes para completar la informaci\u00f3n necesa ria para decidir acerca de este caso?  \n - \u00bfCu\u00e1l es el objeto del Decr eto 895/0234, es decir, qu\u00e9 establece respecto del derecho a la  \nvivienda? \u00bfPor qu\u00e9 la prestaci\u00f3n establecida por el Decreto era para el caso de Mercedes y  \nsu familia una acci\u00f3n estatal insuficiente? C ompare lo establecido por el Decreto 895/02 con  \nel art. 14 bis de la Const. Nac y el 31 de la Constituci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires.  \n \n- \u00bfPor qu\u00e9 el acto de interrupci\u00f3n del subsidio viola el principio de regresi\u00f3n arbitraria  \nrespecto del derecho a una vivienda  digna y a un h\u00e1bitat adecuado?  \n \n- \u00bfCu\u00e1l es la conducta debida por el Gobierno de la Ciudad de acuerdo con esta sentencia  \nen el presente caso?   \n- \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n que el texto establec e entre autonom\u00eda (art. 19 CN), derecho a la  \nvivienda (art. 31 de la Const. GCBA) y obligaci\u00f3n  de realizar alg\u00fan tipo de prestaci\u00f3n por  \nEstado? \u00bfC\u00f3mo reformular\u00eda esta pregunta respec to de la Const. de su provincia?  \n \n- La decisi\u00f3n del presente caso ha sido justificada en t\u00e9rminos de derechos. Sin  \nembargo, pudo haber sido justificada - adem \u00e1s - en t\u00e9rminos de igualdad. Formule  \ndos argumentos a favor de la siguiente tesis:   \nla interrupci\u00f3n del subsidio - o de alg\u00fan otro medio id\u00f3neo semejante para la  \nsatisfacci\u00f3n del derecho a la vivienda digna en el caso \"Mansilla\" - viola, asimismo,  \nla igualdad.  \n \n  \n \n \n \nLos DESC y su incidencia colectiva \n[autores: Gustavo Schujman, Nancy Cardinaux y Laura Cl\u00e9rico] \nM\u00f3dulo 1 Curso a Distancia \u201c\u00c9tica y Derechos  Humanos\u201d, Escuela de Capacitaci\u00f3n (CePA), \nGobierno de la Ciudad de Buenos Aires, 2009 \nI.1 Presentaci\u00f3n  \n \nDar a conocer los derechos conjuntamente co n sus mecanismos de protecci\u00f3n implica \npresentar al derecho \u201cen acci\u00f3n\u201d, plantear la cuest i\u00f3n de la legitimidad conjuntamente con la de la \neficacia, dar una respuesta problematizadora a la cl\u00e1sica expresi\u00f3n: \u201cs\u00ed, eso es lo que dice la \nConstituci\u00f3n, pero sabemos que nada de eso se cu mple\u201d. Es cierto que es mucho lo que no se \ncumple, y tambi\u00e9n que la mera \u201calfabetizaci\u00f3n jur\u00eddica\u201d no opera milagros, pero conocer los \nderechos no equivale a recitarlos sino que su pone saber c\u00f3mo se pueden tornar efectivos, \ncomprender nuestro rol como ciudadanos no sola mente para ejercer derechos cuando somos los \nafectados sino tambi\u00e9n para obrar a favor de los de rechos de otros e historizar el proceso que nos \nha conducido hasta el reconocimiento actual de los derechos humanos. Este conocimiento, siempre \ncomplejo, controvertido, problem\u00e1tico, que no se ag ota en lo que dice la ley sino que parte de lo \nque ella dice para comenzar la ardua tarea de interpretaci\u00f3n, forma parte indudablemente de las \ntareas que las Organizaciones de Derechos Humanos pueden desarrollar en una sociedad \ndemocr\u00e1tica.  \n \nEsta formaci\u00f3n incluye el conocimiento de los instrumentos de derechos humanos, que no es \nun conocimiento meramente te\u00f3rico sino que se rela ciona con la acci\u00f3n. La experiencia hist\u00f3rica \nmuestra que cuando los seres humanos son conscien tes de sus derechos es menos probable que se \nabuse de ellos y que se los oprima. Como afirma Amy Gutman: \u201csi los derechos humanos no han \ndetenido a los villanos, es cierto que han reforzad o a los testigos y a las v\u00ed ctimas. Los instrumentos \nde derechos humanos han proporcionado a los testig os el derecho a protestar frente al abuso y la \nopresi\u00f3n tanto dentro como fuera de sus propias fron teras, y esto ha dado lugar a una revoluci\u00f3n en \nel \u00e1mbito del activismo y ha provocado el surgimie nto de una red de organizaciones de derechos \nhumanos no gubernamentales (\u2026) con el objetivo  de presionar a los Estados para que cumplan \naquello que predican\".8  \n \nA. La incidencia colectiva de los derechos humanos  \nEn anteriores oportunidades diferenciamos los derechos individuales de los colectivos sin \nproblematizar el criterio de clasificaci\u00f3n. Dijimos qu e en los primeros, el titular del derecho es una \npersona individual o un conjunto de personas indi vidualizables cuya pretensi\u00f3n de titularidad, \nejercicio y reclamo (en caso de violaci\u00f3n) del dere cho es divisible. En el caso de los derechos \ncolectivos, en cambio, el titular del derecho es un colectivo conformado por un conjunto de \npersonas cuya pretensi\u00f3n de titularidad, ejercicio y reclamo es indivisible o dif\u00edcilmente divisible.  \n \nEn este art\u00edculo profundizaremos el concepto  de derechos colectivos o de incidencia \ncolectiva, estudiando algunos casos recientes de nuestra jurisprudencia. La posibilidad de \ninterponer acciones por la violaci\u00f3n de derechos colectivos o derechos de incidencia colectiva ha \nsido largamente discutida por la doctrina jur\u00eddica en nuestro pa\u00eds, pero tal discusi\u00f3n fue saldada por \nla reforma constitucional de 1994. En su nuevo art. 43\n9, la Constituci\u00f3n incorpora la posibilidad de \ninterponer la acci\u00f3n de amparo10 en relaci\u00f3n con los derechos de incidencia colectiva, y tambi\u00e9n \ndetermina que en estos casos est\u00e1n legitimados para  iniciar dicha acci\u00f3n no solamente los afectados \n                                                 \n8 En Ignatieff, Michael (2001): Los derechos humanos como pol\u00edtica e idolatr\u00eda , Barcelona, Paid\u00f3s, pp 34/35. \n9 Se pueden ver \u00e9ste y los dem\u00e1s art\u00edculos de la Constituci\u00f3n Nacional en:  \nhttp://www.s enado.gov.ar/web/interes/ constitucion/cuerpo1.php   \n10 El amparo es una acci\u00f3n r\u00e1pida que se puede interponer  en aquellos casos que el mismo art. 43 se encarga \nde especificar.  \n \n \nsino tambi\u00e9n el Defensor del Pueblo y asociaciones que defienden los fines que son lesionados por \nlos actos contra los cuales se interpone la acci\u00f3n de amparo. \n Si bien todav\u00eda hay mucho que discutir en el plano de la precisi\u00f3n de los derechos \ncolectivos, parece evidente que en el mundo ac tual un n\u00famero cada vez mayor de afectaciones de \nderechos no se circunscriben a un perjuicio individu al f\u00e1cilmente mensurable y, por otra parte, los \nafectados en muchas ocasiones son dif\u00edcilmente iden tificables. Y en algunos otros casos, aunque los \nsujetos afectados sean f\u00e1cilmente in dividualizables y el objeto del derecho f\u00e1cilmente divisible, la \nincidencia colectiva se da porque la petici\u00f3n de los afectados pierde importancia si se presentan en \nforma individual  y porque el acceso a la justic ia se ve muchas veces imposibilitado por causas \nestructurales que excluyen a esos grupos desave ntajados del uso de las garant\u00edas judiciales. \nPensemos, por ejemplo, en los casos de imposibil idad de ejercer efectivamente el derecho a la \neducaci\u00f3n de los ni\u00f1os por falta de escuelas. El a cceso a la justicia para muchas personas (ni\u00f1os, \nmujeres embarazadas, ancianos, personas con discapacidad) es muy costoso en t\u00e9rminos de acceso a un abogado que presente la acci\u00f3n en forma gratui ta y seria; adem\u00e1s los efectos de la sentencia \nque accede al reclamo tienen mayor fuerza si se  habla de toda una clase o grupo de ni\u00f1os que \npodr\u00edan ejercer efectivamente el derecho a la educ aci\u00f3n a trav\u00e9s, por ejemplo, de la construcci\u00f3n \nde una escuela.      \nQuiz\u00e1s los casos ilustrativos de la incide ncia colectiva que primero aparecen son los \nderivados de acciones que lesionan nuestro derecho a vivir en \u201cun ambiente sano, equilibrado, apto \npara el desarrollo humano\u201d, seg\u00fan lo establece el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional, que \nadem\u00e1s estipula que nuestras acciones no debe n comprometer a las futuras generaciones.  En \nefecto, el avance tecnol\u00f3gico ha hecho que nuestras acciones tengan cada vez mayores \nconsecuencias sobre el ambiente y tambi\u00e9n crece nuestra percepci\u00f3n acerca de las consecuencias \nmediatas que nuestras acciones tienen sobre un co ntexto cada vez m\u00e1s amplio y sobre los futuros \nhabitantes de nuestro espacio. \n11 \n \nActividad 1: \nEn los casos de contaminaci\u00f3n generalmente hay de rechos de incidencia colectiva implicados, por \ncuanto los actos y las omisiones generadores de cont aminaci\u00f3n suelen comprometer la vida, la salud \ny el bienestar no ya de un grupo de individuos determinables sino de un colectivo cuyos l\u00edmites \nsuelen ser difusos. Tan difusas son esas fronteras que cuesta medir el impacto que la contaminaci\u00f3n \ntendr\u00e1 sobre las futuras generaciones. Un ejempl o actual de contaminaci\u00f3n es el caso del r\u00edo \nMatanza-Riachuelo.  \nPor este caso, un grupo de vecinos demand\u00f3 al Estado  Nacional, a la Provincia de Buenos Aires, al \nGobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y a cuarenta y cuatro empresas por la \ncontaminaci\u00f3n del mencionado r\u00edo.  La responsabilidad de las empr esas deviene fundamentalmente \nde que vuelcan sus residuos a las aguas del r\u00edo si n tratamiento o con un tratamiento inadecuado. El \ngobierno, a su turno, es responsable por una se rie de actos y omisiones que han conducido a la \nsituaci\u00f3n actual y que son contrarios a normas jur\u00eddicas que protegen el derecho a vivir en un \nmedioambiente sano.  \n                                                 \n11 Para seguir investigando sobre la protecci\u00f3n del  medio ambiente como un derecho humano de incidencia \ncolectiva puede consultar los siguientes links: 1. Programa de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas: \nwww. undp.org , 2. Conferencia de las Naciones Uni das sobre Medio Ambiente y Desarrollo: \nwww.un.org/ geninfo/bp/enviro.html , y 3. Agenda 21: http://www.c edha.org.ar/es/docum entos/25_documentos , \nCumbre de la Tierra + 5: www.un.org/esa/earthsummit .   \n  \n \n \nEn junio de 2006, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n intim\u00f3 al Estado a que presentara un \nplan de saneamiento de la cuenca y a las empresas  a que informaran sobre las acciones que llevan a \ncabo para detener y/o revertir la contamin aci\u00f3n que producen. Desde ese momento hasta el \npresente se han realizado varias audiencias p\u00fablic as y el tema ha tenido amplia difusi\u00f3n en los \nmedios de comunicaci\u00f3n masiva. Actualmente la se ntencia se encuentra en etapa de ejecuci\u00f3n y el \njuez federal a cargo es el Dr. Armella (juez federal de Quilmes). \n \n \n1. Las caracter\u00edsticas de los derechos de incidencia colectiva  \n \nComo dijimos, la reforma del a\u00f1o 1994 habla de \u201cd erechos de incidencia colectiva\u201d en el \nart\u00edculo 43 y para reconocer que las asociaciones, fundaciones, etc., que se dedican a la protecci\u00f3n \ny promoci\u00f3n de los derechos humanos pueden iniciar acci\u00f3n de amparo cuando el derecho tenga una \nproyecci\u00f3n que exceda al reclamo individual. M\u00e1 s all\u00e1 de hablar del medio de protecci\u00f3n del \nderecho, es decir, la garant\u00eda, este art\u00edculo su pone la existencia de derechos de incidencia \ncolectiva. A continuaci\u00f3n le proponemos la lectura y an\u00e1lisis de un texto de Mart\u00edn Sigal en el que \nrealiza una definici\u00f3n amplia de los derechos de incidencia colectiva.  \n \n\u201cEn primer lugar, y a modo de aclaraci\u00f3n previa, so stenemos que esta categor\u00eda de derechos no se \ndefine por -ni es reducible a- una sola y \u00fanica caract er\u00edstica definitoria. Su construcci\u00f3n requiere la \nsuperaci\u00f3n de las distinciones tradicionales y de be dar cuenta de los elementos que explican y \njustifican su recepci\u00f3n constitucional. ... \nConcretamente, nos encontramos frente a derechos  de incidencia colectiva en los siguientes \nsupuestos: 1. Los bienes jur\u00eddicos que son legal o f\u00e1cticamente colectivos generan derechos de incidencia \ncolectiva para su tutela. Nos referimos a los derechos  relacionados con el concepto de bien p\u00fablico, \nque tiene como nota saliente su indivisibilidad, y la consecuente insusceptibilidad de apropiaci\u00f3n \nexclusiva. Son derechos de car\u00e1cter no distribuci onal debido a la imposibilidad legal o f\u00e1ctica de \ndividir el derecho o el bien en partes  y asignar porciones a los individuos. \n2. Toda la doctrina nacional acepta que este tipo  de derechos constituyen derechos de incidencia \ncolectiva. 3. Tambi\u00e9n constituyen derechos de incidencia colectiva aquellos que sin recaer sobre bienes \ncolectivos tienen condiciones de ejercicio homog\u00e9nea s en relaci\u00f3n con una pluralidad de titulares, \ncuyas posibilidades para acceder a la justic ia -consideradas estructuralmente- resultan \nobstaculizadas por las circunstancias del caso. Aclarando el sentido de la categor\u00eda presentada, debemos decir que la homogeneidad de \nsituaciones se refiere a la situaci\u00f3n jur\u00eddica de los titulares frente a los sujetos pasivos que deben \ndar, hacer o abstenerse de hacer algo a fin de qu e los derechos se ejerzan y satisfagan. Ella se \norigina generalmente a partir de la existenc ia de una causa com\u00fan para las situaciones \nhomog\u00e9neas, y que puede resultar de: i) la existe ncia de un conjunto de relaciones jur\u00eddicas \nuniformes y de din\u00e1mica plural; ii) la existencia de circunstan cias o acontecimientos f\u00e1cticos. \nLa incidencia colectiva no borra ni elimina el de recho individual, no genera necesariamente entes \nontol\u00f3gicamente diferentes o diferenciables de lo s derechos individuales, sino que puede ser una \nforma de manifestar tales derechos cuando se da n ciertas condiciones f\u00e1cticas o normativas en \nvirtud de las cuales una cantidad de sujetos quedan  situados para su ejerci cio o protecci\u00f3n en tales \ncondiciones estructurales de uniformidad y homogeneidad. \nProfundizando m\u00e1s en la idea de homogeneidad, de be se\u00f1alarse que ella apunta a la situaci\u00f3n en \nque los sujetos afectados comparten una posici\u00f3n ju r\u00eddica semejante; en particular, la pretensi\u00f3n \nde titularidad de sus derechos de caracter\u00edsticas an \u00e1logas, en virtud de circunstancias semejantes y \nuniformes, o resultantes de una misma causa, m\u00e1s all\u00e1 de eventuales diferencias accidentales -como puede ser la mayor o menor afectaci\u00f3n sufr ida por las personas involucradas, medida en \nt\u00e9rminos individuales-. El segundo componente de la definici\u00f3n liga la ex istencia de incidencia colectiva en estos derechos \ncon las posibilidades de acceso a la justicia. \u00c9ste tiene por objeto funcionar como \"filtro\", \nestablecer una l\u00ednea de corte que d\u00e9 nitidez al concepto e impida que encuadren en \u00e9l todos los \ncasos imaginables (lo que le har\u00eda perder fuerza y utilidad).  \n \n \nSu an\u00e1lisis debe realizarse en t\u00e9rminos estructu rales y generales, y no individualmente. El hecho \nde que algunos individuos afectados tengan incentivos y posibilidades suficientes para la defensa \nindividual, y la ejerzan en virtud de circunstancias  personales, no enerva la incidencia colectiva si \nen t\u00e9rminos estructurales existe n condiciones y circunstancias que impidan u obstaculicen el \nefectivo acceso a la justicia de los integrantes del grupo afectado. Esto es claro cuando media el \ndesconocimiento de la ilegalidad de cierta pr\u00e1ctica, un esquema de costos que desalienta el reclamo individual, etc.  \nLos casos tipificados en el art. 43 CN. que perten ecen a esta segunda categor\u00eda de derechos de \nincidencia colectiva son la mayor\u00eda de los derechos  de usuarios y consumidores, los derechos contra \nla discriminaci\u00f3n, y especialmente la relativa a la pertenencia de individuos a ciertos grupos \ndesaventajados. \nFrente a un caso concreto, la verificaci\u00f3n de la existencia de los elementos que componen la \ndefinici\u00f3n requerir\u00e1 una actividad interpretativa  que podr\u00e1 ser m\u00e1s o menos compleja de acuerdo \ncon las circunstancias del caso. Consideramos que,  dados los fines protectorios que inspiraron las \ndisposiciones constitucionales..., resulta justificado sostener que en caso de duda el int\u00e9rprete \ndeber\u00eda inclinarse por la postura que maximice la tutela, es decir, la que admita la dimensi\u00f3n de \nincidencia colectiva de los derechos. \nEsta interpretaci\u00f3n resulta tambi\u00e9n m\u00e1s cercana a los est\u00e1ndares internacionales que exigen a los \nEstados la obligaci\u00f3n de brindar recursos efecti vos para la defensa de los derechos violados\u2026 \nPor \u00faltimo, cabe efectuar una aclaraci\u00f3n con relaci\u00f3n al car\u00e1cter patrimonial o no patrimonial de los derechos involucrados. Consideramos que es irre levante si el derecho involucrado es de car\u00e1cter \npatrimonial o extrapatrimonial. Podr\u00e1n existir de rechos de incidencia colectiva de car\u00e1cter \npatrimonial, extrapatrimonial o ambas combinadas. \nLo relevante en cada caso no ser\u00e1 si se trata de  derechos patrimoniales o no, sino establecer las \nposibilidades de acceso a la justicia de los afectados en el caso concreto.\u201d\n12 \nEl 24 de febrero de 2009 la Corte Suprema de Justic ia se pronuni\u00f3 sobre la incidencia colectiva de \nlos derechos y los medios de exigibilidad. El fallo es \"Halabi, Ernesto c/ EN \u2013 PEN s/ amparo\" . 13 \n \nLos hechos del caso son los siguientes: El abogado Ernesto Halabi promovi\u00f3 acci\u00f3n de amparo reclamando \nque se declare la inconstitucionalidad  de la le y 25873 y de su decreto reglamentario 1563/04 en tanto \u00e9stos \nautorizan la intervenci\u00f3n de las comunicaciones telef\u00f3 nicas y por Internet sin determinar en qu\u00e9 casos y con \nque justificativos. As\u00ed est\u00e1n siendo vulnerados los dere chos y garant\u00edas del actor consagrados en los arts. 18 \ny19 CN en su condici\u00f3n de usuario y de abogado (secre to profesional). El Estado Nacional aleg\u00f3 que la causa \nse hab\u00eda tornado abstracta en virtud del dictado de l decreto 357/05 que suspend\u00eda la aplicaci\u00f3n del decreto \nreglamentario. De este modo no hab\u00eda posibilidad de da \u00f1o actual o inminente para Halabi u otro usuario. \nTambi\u00e9n adujo que el amparo no era la v\u00eda apta para debatir la controversia. \n \nEn 1era instancia se hizo lugar al amparo. Se declar\u00f3 la inconstitucionalidad de la ley 25873 y de su decreto \nreglamentario. La C\u00e1m. Nac. en lo Cont. Adm. Fed. confirm\u00f3 la sentencia de 1era instancia: a) la cuesti\u00f3n \nno era abstracta porque la ley y su decreto reglamen tario segu\u00edan vigentes. S\u00f3lo hab\u00edan sido suspendidos \npero no derogados; b) Los efectos de la sentencia deb\u00ed an extenderse a todos los usuarios de los servicios de \ntelecomunicaciones porque se estaba afectando un dere cho de incidencia colectiva. La Corte Suprema de \nJusticia por mayor\u00eda confirma la inconstitucionalidad  de las normas atacadas. En especial, nos interesa \ndetenernos en las tres  categor\u00ed as de derechos que distingue:  \n \n\u0099 Individuales : est\u00e1 legitimado para accionar sobre bienes ju r\u00eddicos su titular. El derecho es divisible y \nno homog\u00e9neo. Se repara un da\u00f1o esencialmente indi vidual y propio de cada uno de los afectados.  \nArt. 43 1er p\u00e1rrafo CN. Se invoca un derecho subjetivo. \n \n\u0099 Derechos de incidencia colectiva que tiene por objeto bienes colectivos:  la petici\u00f3n debe tener por \nobjeto la tutela de un bien colectivo (indivisib le y pertenece a toda la  comunidad). No hay una \npluralidad de sujetos. La pretensi\u00f3n debe focalizars e en la incidencia colectiva del derecho. No habr\u00e1 \nbeneficios directos para el individuo que ostenta la legitimaci\u00f3n o representa a los peticionantes. Si se \n                                                 \n12 Sigal, Mart\u00edn, \u201cLos derechos de incidencia colectiva y su  relaci\u00f3n con los derechos individuales y colectivos\u201d, \nen: Jurisprudencia Argentina 21/6/2006,  JA 2006-II-1191. \n13 El resumen del caso \"Halabi\" fue confeccionado por Celeste Novelli.   \n \n \ninvoca un perjuicio individual corresponde la acc i\u00f3n de amparo individual. La tutela de  estos \nderechos corresponde al Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, a las asociaciones y a los afectados. \n \n\u0099 Derechos de incidencia colectiva que tienen por objeto intereses individuales homog\u00e9neos:  son los \nderechos personales o patrimoniales derivados de afe ctaciones al medio ambiente, a la competencia, \na los derechos de los usuarios y de los consumid ores. No hay un bien colectivo ya que se afectan \nderechos individuales divisibles. Pero hay un hecho que provoca la lesi\u00f3n a todos ellos. Se considera \nrazonable en estos casos la realizaci\u00f3n de un solo ju icio con efectos expansivos de la cosa juzgada que \nen \u00e9l se dicte. \n Luego la Corte advierte que no hay en Argentina una ley que reglamente las acciones de clase. El Poder \nLegislativo est\u00e1 en mora y debe legislar la norma que determine cu\u00e1l ser\u00e1 la cantidad relevante de \nindividuos afectados que permita ejercer la acci\u00f3n de clase, el tr\u00e1mite procesal, los efectos expansivos de \nla sentencia, como se definir\u00e1 la clase homog\u00e9nea, si la legitimaci\u00f3n le corresponde al integrante de una \nclase o las asociaciones u organismos p\u00fablicos, etc. \n \nFrente a la falta de regulaci\u00f3n, la Corte Suprema entien de que debe darle eficacia al acceso a la justicia \ncuando hay un derecho vulnerado porque aquella garant\u00eda  instituida por la CN es operativa. Las garant\u00edas \nconstitucionales existen y protegen a los indivi duos por el s\u00f3lo hecho de estar en la CN.  \n Para la procedencia de las acciones de clase (y hasta tanto se reglamente establece los siguientes \nrequisitos): \n \n1) existencia de un elemento \u00fanico o complejo que cause una lesi\u00f3n a una pluralidad relevante de \nderechos individuales. \n2) La pretensi\u00f3n debe concentrarse en los efecto s comunes y no en lo que cada individuo pueda \npeticionar. La existencia de causa se relaciona con los efectos homog\u00e9neos que tiene la pluralidad \nde sujetos al estar afectados por el mismo hecho. \n3) Es necesario que el inter\u00e9s individual considerad o aisladamente no justifique la promoci\u00f3n de una \ndemanda, con lo que podr\u00eda verse afectado el acceso a la justicia. \n4) Sin embargo la acci\u00f3n procede cuando son releva ntes diversos aspectos relacionados al medio \nambiente, consumo, salud o que afectan a grupos v ulnerados (art. 75 inc. 23) porque la naturaleza \ndel derecho excede al mero inter\u00e9s de las partes  y hay un fuerte inter\u00e9s estatal comprometido a \nprotegerlos. \n  \nRecaudos formales de la acci\u00f3n colectiva \n \n\u0083 Precisa identificaci\u00f3n del grupo colectivo o afectado \n\u0083 Legitimaci\u00f3n para acci\u00f3n del representante del colectivo \n\u0083 Notificaci\u00f3n a todas las personas que pudieran tene r inter\u00e9s en el litigio para que opten por quedar \nfuera del pleito o comparezcan en \u00e9l. \n\u0083 Implementaci\u00f3n de adecuadas medidas de publicidad  para evitar la multiplicaci\u00f3n de procesos \ncolectivo con el mismo objetivo  y que se eviten sentencias contradictorias sobre el mismo punto. \n \nEn \u201cHalabi\u201d se configuran los 3 elementos de los de rechos de incidencia cole ctiva referidos a intereses \nindividuales homog\u00e9neos. La pretensi\u00f3n del actor es representativa de los intereses de todos los usuarios de \nlos servicios de telecomunicaciones y de todos los abogados. La ley cuestionada (hecho \u00fanico) lesiona a una \npluralidad relevante de derechos individuales. La pret ensi\u00f3n se concentra en los efectos comunes para toda \nla clase de sujetos afectados. Los efectos de la sentencia se extender\u00e1n a todo el colectivo afectado.  \nActividad de integraci\u00f3n parcial: compare la posici\u00f3n doctrinaria de Mart\u00edn Sigal con lo resuelto por la \nCorte en el caso \"Halabi\". Discuta si el fallo amplia o restringe la incide ncia colectiva de los derechos y sus \nmedios de exigibilidad.  \n \n \n  \n \n \n                                                2. El derecho a la salud en su dimensi\u00f3n colectiva: las prestaciones positivas exigibles al Estado  \n \nEn el caso \"Asociaci\u00f3n Benghalensis\", varias organizaciones no gubernamentales que tienen \nentre sus fines desarrollar actividades contra el S\u00edndrome de Inmunodeficiencia Adquirida \npresentaron un amparo colectivo cont ra el Estado nacional para obligarlo a proveer medicamentos a \nquienes padecen dicha enfermedad, tal cual lo estipula la ley 23.798.14 El juzgado de primera \ninstancia hizo lugar al amparo y fall\u00f3 a favor de  las demandantes y lo mismo hizo la C\u00e1mara de \nApelaciones. El caso lleg\u00f3 a la Corte Suprema de Justicia luego de que el Ministerio de Salud y \nAcci\u00f3n Social de la Naci\u00f3n apelara la decisi\u00f3n  de la C\u00e1mara, alegando fundamentalmente que: \n1. el Estado nacional comparte con las provinci as y los municipios la obligaci\u00f3n de proveer \nmedicamentos en el marco de la organizaci\u00f3n federal que tiene el pa\u00eds. Asimismo, hay leyes que \nimponen a las obras sociales y a los sistemas de  medicina prepaga la obligaci\u00f3n de proveer \nmedicamentos. Esto implicar\u00eda por lo tanto que el Estado nacional no es el \u00fanico responsable en \neste caso. 2. la C\u00e1mara de Apelaciones se inmiscuy\u00f3 en una  cuesti\u00f3n que afecta el \u00e1mbito de reserva del \nPoder Ejecutivo, por cuanto la ley autoriza a dicho poder del Estado a tomar las medidas que \nconsidere oportunas para implementar el programa  de salud destinado a los enfermos de SIDA. \nEn este sentido, se afectar\u00eda la distribuci\u00f3n del cr\u00e9dito para la pol\u00edtica de salud p\u00fablica \nasignado por el presupuesto, y estos so n actos no sujetos a control judicial. \n En su decisi\u00f3n de junio de 2000, la Corte entiende que las organizaciones no gubernamentales \ntienen legitimidad para actuar po r cuanto se pueden encuadrar perf ectamente dentro de los sujetos \nexplicitados por el art. 43 de la Constituci\u00f3n Nac ional. Con respecto al derecho a la salud, la Corte \nle asigna una alta jerarqu\u00eda por su relaci\u00f3n direct a con el derecho a la vida, que si bien tiene una \nlarga raigambre, qued\u00f3 consagrado en las no rmas internacionales incorporadas al texto \nconstitucional a partir de la reforma de 1994. Po r eso, la Corte considera que la protecci\u00f3n del \nderecho a la salud es una \u201cobligaci\u00f3n impostergable del Estado Nacional de inversi\u00f3n prioritaria\u201d. \n Con respecto a las razones expuestas por el Minist erio de Salud y Acci\u00f3n Social en su apelaci\u00f3n, \nla Corte se\u00f1ala que: \n\u2022 el Estado nacional es responsable porque omiti\u00f3 ej ercer las acciones de asistencia a las que est\u00e1 \nobligado por la ley \u2013que establec e que la lucha contra el SIDA es de inter\u00e9s nacional- y que debe \nllevarlas a cabo m\u00e1s all\u00e1 de que luego los gastos  sean solventados por otros sujetos jur\u00eddicos. \n\u2022 las leyes obligan al Estado a llevar a cabo presta ciones positivas \u2013en este caso la provisi\u00f3n de \nmedicamentos- y, cuando no lo hace, es funci\u00f3n  del Poder Judicial ordenar que cumpla con sus \nobligaciones. \n \n Otro caso sobre derecho a la salud de incidencia colectiva es \" Viceconte Mariela c/ Estado \nNacional - Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social \", que fue resuelto el 2.6.1998 por la Sala IV de la \nC\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Contencioso Ad ministrativo Federal. El ca so se inici\u00f3 a ra\u00edz de \nuna acci\u00f3n de amparo de incidencia colectiva inic iada por el CELS (Centro de Estudios Legales y \nSociales). Los hechos que originaron el caso son los siguientes: alrededor de 3.500.000 habitantes de \nla pampa argentina se encontraban amenazados - seg\u00fan datos del a\u00f1o 1999 - por la presencia de un \nvirus altamente nocivo para la salud llamado \"mal de los rastrojos\". La enfermedad consecuencia del \nvirus pod\u00eda (y puede) ser prevenida a trav\u00e9s de la  aplicaci\u00f3n de una vac una. Por ello, el Estado \nargentino compr\u00f3 desde 1991 hasta 1995 la vacuna a un instituto norteamericano que la produc\u00eda, \npara realizar campa\u00f1as de prevenci\u00f3n contra el virus. Este programa se interrumpi\u00f3 porque el Instituto dej\u00f3 de producir la vacuna. El Institut o alegaba que no era rentable pues este tipo de \nenfermedad s\u00f3lo afectaba a los habitantes de la pampa argentina. En 1996 murieron habitantes de \nla pampa a causa de esta enfermedad. El Estado de cidi\u00f3 producirla a trav\u00e9s de un Instituto P\u00fablico; \nsin embargo, esto no pudo hacerse de forma inmediata ya que deb\u00edan realizarse algunas \nmodificaciones para poder producir la vacuna en la  cantidad suficiente. Dichas modificaciones no se \nrealizaron, por lo menos, hasta el mome nto de resoluci\u00f3n del caso en 1998.  \n \n14 El fallo y el dictamen del Procur ador General de la Naci\u00f3n pueden verse en: \nhttp://www.csjn.gov.ar/documentos/cfal3/toc_fallos.jsp , dirigi\u00e9ndose al n\u00famero de expediente A. 186. XXXIV, del \n22 de febrero de 1999.   \n \n \n                                                 \nEn el fallo de 1998 la C\u00e1mara conden\u00f3 al estado nac ional (Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la \nNaci\u00f3n) a realizar todas  las tareas, obras y adquisiciones pertinentes para producir la vacuna \n\"Candid 1\" contra la Fiebre Hemorr\u00e1gica Argentina o \"mal de los rastrojos\" y asegurar su inmediato \nsuministro a la totalidad de la poblaci\u00f3n afectada po r el virus.  El Estado empez\u00f3 a producir la \nvacuna en el a\u00f1o 2003 y fue autorizada para su ap licaci\u00f3n en el a\u00f1o 2006. Reci\u00e9n a partir del 2006 \npuede afirmarse que el Estado est\u00e1 cumpliendo en este caso con la obligaci\u00f3n de garantizar que \nsurge del derecho a la salud. \n \nPor su parte, en \"Asociaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltiple de Salta \", una asociaci\u00f3n constituida para \nproteger los derechos de las personas que padecen esa enfermedad present\u00f3 un amparo de incidencia \ncolectiva contra una disposici\u00f3n del Ministerio de Salud nacional que interrump\u00eda la provisi\u00f3n de \nremedios a cierta clase de estos enfermos. Se at ac\u00f3 este accionar por insuficiente y defectuoso. \nSeg\u00fan la ley los enfermos deb\u00edan tener cubierta la  provisi\u00f3n en un 100%. Al reglamentar la norma, el \nMinisterio excluy\u00f3 a estas personas del referido su ministro, ya que entend\u00eda que produc\u00edan serios \nefectos colaterales, y en ocasiones eran aplicados incorrectamente a personas que en realidad sufr\u00edan \notras enfermedades. La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n constat\u00f3 la relaci\u00f3n f\u00e1ctica entre este \naccionar defectuoso del Ministerio y la violaci\u00f3n al derecho. Consideraron que si el tratamiento era el \nindicado o no correspond\u00eda al juicio de los m\u00e9dicos en cada caso particular, y que el Ministerio no hab\u00eda podido justificar por qu\u00e9 dejaba sin pr otecci\u00f3n a quienes padec\u00edan esa enfermedad \ndiscapacitante, que ten\u00eda por ley el 100% de cobe rtura en medicamentos. La decisi\u00f3n del tribunal \nimplic\u00f3 en la pr\u00e1ctica que todos los enfermos de es clerosis m\u00faltiple que resid\u00edan en Salta volvieran a \nrecibir la medicaci\u00f3n con una cobertura del 100%.\n15 \n \nEn \u201cMinisterio de Salud y/o Gobernaci\u00f3n de Salta s/ acci\u00f3n de amparo \u201d,16 m\u00e9dicos del \nHospital Materno Infantil de Salta y asociaciones  m\u00e9dicas pidieron que el establecimiento fuera \nreestructurado, higienizado, re-equipado, reacon dicionado de manera urgente. La Corte entendi\u00f3 \nque el reclamo judicial estaba orientado a revocar la situaci\u00f3n de precariedad que exhib\u00eda ese \nhospital y que era una causa que permit\u00eda la interv enci\u00f3n de los tribunales de justicia para tutelar \nel derecho a la salud. Interpret\u00f3 que la gravedad de los perjuicios producidos por las condiciones \nhospitalarias, los m\u00faltiples e infructuosos reclamos  que ya se hab\u00edan expuesto ante las autoridades \ndel hospital y del Ministerio de Salud provincial si n \u00e9xito alguno, daban cuenta que el planteo deb\u00eda \nser atendido de manera urgente por una v\u00eda procesal  r\u00e1pida como parece ser la del amparo. Si bien \nesta constataci\u00f3n no lo llev\u00f3 a pr onunciarse sobre el fondo del asunto,  s\u00ed le sirvi\u00f3 para resolver la \npertinencia de la v\u00eda judicial para ventilar es te reclamo de incidencia colectiva que a\u00fan sigue \npendiente de resoluci\u00f3n. \nI.2  \nEn \"Hospital Brit\u00e1nico \"17 se confirma la constitucionalidad de la ley 24.754 que extendi\u00f3 a \nlas prepagas la cobertura de las prestaciones obliga torias dispuestas para las obras sociales respecto \n \n15 CSJN, 18/12/2003. Asimismo, sobre re clamos individuales para la entrega de medicamentos para tratar alg\u00fan \ntipo de esclerosis, v. \"Orlando, c. Provincia de Buenos Aires y Estado nac ional\", CSJN 4/4/ 2002, Fallos 325:519; \n\"Albarrac\u00edn, Esther c. Provinci a de Buenos Aires y otro\", CSJN, 14/ 12/2004. Los fallos pueden ser consultados \nen: \nhttp://www.csjn.gov.ar/documentos/cfal3/toc_fallos.jsp  \n16 CSJN, 31/12/ 2006. http://www.csjn.gov.ar/documentos/cfal3/toc_fallos.jsp  \n17 CSJ 13/3/2001, Fallos 324:754. La Co rte Suprema revoca la sentencia de C\u00e1mara y rechaza el \namparo. Votaron por la mayor\u00eda los ministros Nazareno, Molin\u00e9 O Connor, Boggiano, L\u00f3pez; Fayt y \nBelluscio (seg\u00fan su voto y adhieren al dictamen del Proc urador); Petracchi (adhiere al cap. V del referido \ndictamen) y V\u00e1zquez (seg\u00fan su voto). La Sala II de la C\u00e1mara Federal de la Seguridad Social hab\u00eda hecho lugar \nal amparo interpuesto por el Hospital ya que consideraba que la ley atacada implicar\u00eda un avance ileg\u00edtimo sobre \nla libertad de contratar y de ejercer una actividad l\u00edcita, \"desde que no comporta la fiscalizaci\u00f3n por el Estado de \nuna entidad o actividad riesgosa, sino la afectaci\u00f3n del c ontenido estructural de contra tos privados de cobertura \nm\u00e9dica, so pretexto de una promoci\u00f3n sanitaria que, por medio de los hospita les p\u00fablicos y de las obras sociales \nsubsidiadas, podr\u00eda verificarse sin menoscabo de los derechos de los particulares y de las organizaciones \nm\u00e9dicas, las que cumplen su funci\u00f3n social basadas, em pero, en premisas propias del giro patrimonial de una \nempresa.\" Consultar fallo en: http://www.csjn.gov.ar/documentos/cfal3/toc_fallos.jsp   \n \n \n                                                                                                                                                        de la drogadicci\u00f3n y del H.I.V, ya que la actora, Hospital Brit\u00e1nico, no demostr\u00f3 que la ley atacada \nimplicara un \"perjuicio\" a la libertad de contratar,  de propiedad y de ejercer industria l\u00edcita. Daba \ncuenta en su argumentaci\u00f3n de que exist\u00edan \"ciertas pautas \u2013 algunas de ellas, inclusive, oficiales \u2013 \nque, eventualmente acompa\u00f1adas de una estimac i\u00f3n promedio de la cantidad de enfermos a \natender o asistir, permitir\u00edan \u2013 ellas u otras \u2013 apreciar si, en efecto, la inclusi\u00f3n de estas \nprestaciones obligatorias, compromete ... la subsiste ncia e integridad patrimonial de la actora.\u201d Sin \nembargo, la actora no toma esas pautas para \u201ccal cular\u201d y demostrar en concreto el perjuicio que le \nprovocaba la aplicaci\u00f3n de la norma, por ello, sus afirmaciones \u201c... se evidencian [as\u00ed] dogm\u00e1ticas, \ncomportando antes bien juicios conjeturales m\u00e1s que aseveraciones respecto de agravios \nconstatados, toda vez que, en rigor, no se advierten en el caso elementos serios que permitan \napreciar debidamente esta cuesti\u00f3n\".18  \nII. Por \u00faltimo, en \u201c Uni\u00f3n de Usuarios y Consumidores c/  Compa\u00f1ia Eurom\u00e9dica de Salud S. A. \u201d, \nresuelto por la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n el 8 de abril de 2008, se trata sobre la \nacci\u00f3n de amparo de incidencia colectiva inicia da por una ONG. Una asociaci\u00f3n inscripta en el \nMinisterio de Econom\u00eda para la defensa a los co nsumidores y usuarios, Uni\u00f3n de Usuarios y \nConsumidores, inici\u00f3 un amparo contra \"Compa\u00f1 \u00eda Eurom\u00e9dica de Salud S.A.\" para que \ninterrumpiera la pr\u00e1ctica de imponer per\u00edodos  de carencia o exclusiones de enfermedades \npreexistentes para las prestaciones previstas en el Plan M\u00e9dico Obligatorio (en adelante \"PMO\") \ny que se comunicara a los usuarios afectados dicho cese. Peticion\u00f3 adem\u00e1s que la prepaga \nfinalizara con la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n (que aparec\u00eda en los reglamentos, en las cartillas) \nreferida a los per\u00edodos de carencia19 o exclusiones de enfermedades preexistentes cuando se \ntrataba de prestaciones incluidas en el PMO.20 La Corte Suprema por mayor\u00eda confirm\u00f3 la \nsentencia de C\u00e1mara que hizo lugar al amparo.21 El argumento principal fue el referido a la ley \n \n \n18 \"Hospital Brit\u00e1nico\", CSJ 13/3/2001,  Fallos 324:754, cap. V del dictamen del Procurador al que adhieren Fayt y \nBelluscio; y Petracchi, respectivamente; consid. 5-7 del voto del ministro V\u00e1zquez; adem\u00e1s, aunque m\u00e1s \nescueto, v. argumento del c onsid. 4) del primer voto de la mayor\u00eda en el referido fallo. El fallo puede ser \nconsultado en: \nhttp://www.csjn.gov.ar/documentos/cfal3/toc_fallos.jsp  \n \n19 \u00c9stos se refieren a aqu\u00e9llos primeros meses del cont rato en el que el usuario paga la cuota pero que a\u00fan no \npuede accerder a las prestaciones m\u00e9dicas - aunque es t\u00e9 ya asociado y est\u00e9 cumpliendo debidamente sus \nobligaciones.  \n \n20 Esta misma asociaci\u00f3n obtuvo un pronunciamiento favor able contra HSBC Salud, en: \"Uni\u00f3n de Usuarios y \nConsumidores c/ HSBC SALUD (ARGENTINA) S.A. s/  sumarisimo\" - JUZGADO NACIONAL DE PRIMERA \nINSTANCIA EN LO CIVIL N\u00ba 14 - 17/ 07/2006. La sentencia conden\u00f3 a \"HSBC Sal ud (Argentina) S.A.\" a eliminar \nlos per\u00edodos de espera o carencia en todas aquellas prestaciones que se incluyan dentro del Programa M\u00e9dico \nObligatorio, que la Ley 24.754 extendi \u00f3 a las empresas o entidades de medicina prepaga. Publicitando todos sus \nplanes de salud con expresa referencia  a este punto\", en: elDial - AA3768. \n \n21 \"Uni\u00f3n de Usuarios y Consumidores c/ Compan\u00eda Eurom\u00e9dica de Salud s/  amparo\", CSJN 8/4/2008. Consultar \nfallo en: \nhttp://www.csjn.gov.ar/documentos/cfal3/toc_fallos.jsp  \n En sentido similar v., \"Sociedad Italiana de Beneficencia en Buenos Aires c/ G.C.B.A. s/ otras causas con tr\u00e1mite \ndirecto ante la C\u00e1mara de Apelaciones\" C\u00e1mara de Apelaci ones en lo Contencioso Administrativo y Tributario de \nla Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Sala II, 7 de oct ubre de 2004: \"Hay un conjunt o de prestaciones m\u00ednimas \nobligatorias que tanto las obras sociales del sistema de las leyes N\u00ba 23.660 y 23.661, como las empresas de medicina prepaga est\u00e1n obligadas bri ndar. Es decir que ninguna empresa de medicina prepaga podr\u00e1 eximirse \nde dar la cobertura que debe brindar alegando cl\u00e1usulas in sertas en sus contratos o reglamentos. Asimismo, \ntampoco podr\u00e1n establecerse per\u00edodos de carencia ni coseguros o co -pagos, fuera de lo ex presamente indicado \nen el Plan M\u00e9dico Obligatorio.\", en: elDial - BGDC0; \"A sociaci\u00f3n Civil Hospital Alem\u00e1n c/ G.C.B.A. s/ otras \ncausas con tr\u00e1mite directo ante la  C\u00e1mara de Apelaciones.\", C\u00e1mara de Apelaciones en lo Contencioso \nAdministrativo y Tributario de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Sala II, 13 de abril de 2004; en: elDial - \nBG932. \n  \n \n \n                                                24.75422 en cuanto establece una obligaci\u00f3n a carg o de las empresas de medicina prepaga, \nhaciendo extensiva la obligaci\u00f3n de cobertur a de las \"m\u00ednimas prestaciones obligatorias \ndispuestas para las obras sociales\". Dentro de es tas prestaciones se encuentran las establecidas \npor el PMO, aprobado por la Resoluci\u00f3n General 247/96 del Ministerio de Salud, que es \nconsiderado como el r\u00e9gimen de Asistencia Obligatorio para todas las Obras Sociales \nincorporadas al sistema de las Leyes 23.660 y 23. 661. Esta resoluci\u00f3n prohib\u00eda expresamente los \nper\u00edodos de carencia. El argumento se detiene en el art\u00edculo 28 de la ley 23.661 que establece \nque los agentes de seguro deben desarrollar un pr ograma de prestaciones de salud obligatorio \nque la autoridad de aplicaci\u00f3n establezca y actu alice peri\u00f3dicamente, y que se debe asegurar la \ncobertura de medicamentos que las aludidas pres taciones requieran. Advierte que el PMO fue \nampliado por la resoluci\u00f3n N\u00b0 939/00, aunque sin me ncionar los per\u00edodos de carencias. Agreg\u00f3 \nque por Resoluci\u00f3n 201/02 se suspendieron estas \u00faltimas prestaciones, se cre\u00f3 un PMO de \nemergencia, luego de haberse declarado la emer gencia sanitaria del sector. De acuerdo con \neste marco normativo concluy\u00f3 que la prohibic i\u00f3n a las entidades de medicina prepaga de \nimponer per\u00edodos de carencias para las presta ciones del PMO, surge, en especial de las razones  - \no en palabras de la C\u00e1mara, de la t\u00e9lesis  - de la ley 24.754. Esta \u00faltima se aprob\u00f3 para \ngarantizar a los usuarios \"un nivel de cobertur a m\u00ednimo\" de los derechos constitucionales a la \nvida y a la salud. Si este nivel de cobertura m\u00edn imo s\u00f3lo se garantizara luego de finalizado el \nper\u00edodo de carencia, se pondr\u00eda \"al desamparo a los nuevos usuarios que se suman al sistema de \nmedicina prepaga.\" \n \nEn estos casos  confluyen varias cuestiones de gran importa ncia para determinar el alcance de la \nprotecci\u00f3n de los derechos humanos: \na. los derechos que exigen prestaciones positi vas son tan exigibles como aquellos cuya eficacia \ndepende de omisiones.  b. ciertos derechos tienen una incidencia colect iva dada por la cantidad de afectados, lo cual \nimplica que queda abierta la acci\u00f3n de amparo y que pueden iniciar dicha acci\u00f3n no solamente \nlos directamente afectados sino otros sujetos qu e son definidos por la Constituci\u00f3n nacional y \npor las leyes. c. el Estado nacional y las jurisdicciones loca les comparten obligaciones en la provisi\u00f3n de \nderechos pero la discusi\u00f3n acerca de qui\u00e9n de be hacerse cargo no puede demorar la provisi\u00f3n \ndel derecho. \nd. El derecho a la salud establecido en el Pact o Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales \ny Culturales (PIDESC) determina para los Estados,  por lo menos, tres tipos de obligaciones: de \n\"respetar\", \"proteger\" y \"garantizar\".\n23 \ne. Ahora bien, si un Estado establece un sistema de  organizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de servicios \nde salud mixto (en parte p\u00fablico y en pa rte privado), complejo y desarticulado,24 como parece \nser el argentino, tiene obligaciones adem\u00e1s re specto de las relaciones que se generan entre \nparticulares. As\u00ed las obligaciones del Estado no se reducen a la articulaci\u00f3n, control y \nfiscalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio de salud  en el \u00e1mbito p\u00fablico y de las obras sociales. \nDebe tambi\u00e9n hacerlo en el \u00e1mbito privado; m\u00e1s a\u00fan, cuando el contrato que vincula a los \n \n22 Ley 24.754, promulgada de hecho el 23/ 12/1996, el art. 1\u00ba establece: A partir del plazo de 90 d\u00edas de \npromulgada la presente ley, las em presas o entidades que presten serv icios de medicina prepaga deber\u00e1n cubrir, \ncomo m\u00ednimo, en sus planes de cobertura m\u00e9dico-asistencia l las mismas \"prestaciones obligatorias\" dispuestas \npara las obras sociales, conforme lo establecido por las leyes 23.660, 23.661 y 24.455, y sus respectivas \nreglamentaciones.  \n23 La obligaci\u00f3n de respetar  el derecho a la salud se refiere en particular a la abstenci\u00f3n estatal de intervenir \ndirecta o indirectamente en el disfrute  de este derecho as\u00ed como de denegar o lim itar el acceso igual de todas las \npersonas o de imponer pr\u00e1cticas discrim inatorias como pol\u00edtica de Estado. La obligaci\u00f3n de proteger  incluye, \nentre otras, la de adoptar leyes u ot ras medidas que resulten necesarias par a impedir que terceros interfieran en \nel acceso igual a la atenci\u00f3n de la salud y los se rvicios relacionados con la salud. Finalmente, la obligaci\u00f3n de \ncumplir , se refiere a la necesidad de que los Estados rec onozcan suficientemente el derecho a la salud en sus \nsistemas pol\u00edticos y sus ordenamientos jur\u00eddicos nacionales y que adopten una pol\u00edtica nacional de salud \nacompa\u00f1ada de un plan detallado para el ej ercicio del derecho a la salud. \n24 Sobre los argumentos en contra de un sistema de salud privado a la luz del derecho a la salud, v. Vidiella, \nGraciela, Igualdad y derechos b\u00e1sicos: el caso del der echo a la salud, en: Alegr e/Gargarella (coord.): El derecho \na la igualdad , Buenos Aires, Lexis Ne xis, 2007, pp. 427-443 (430).  \n \n \n                                                usuarios con las entidades de medicina prepaga es t\u00e1 atravesado por una desigualdad en el poder \nde contrataci\u00f3n (art. 42 CN), y a\u00fan con mayor intensidad cuando los afectados son personas25 \npertenecientes a los grupos desave ntajados del art. 75, inc. 23 CN26 (ancianos, personas con \ndiscapacidad, mujeres embarazadas, ni\u00f1os, etc.);  \nf. las entidades privadas tambi\u00e9n comparte n estas obligaciones con el Estado pero \nnuevamente la discusi\u00f3n acerca de las obligacion es de una u otra parte no pueden demorar el \ncumplimiento de los derechos, por lo cual el Es tado puede ser considerado responsable m\u00e1s all\u00e1 \nde que luego se pueda discutir si se traslada n - o no - los costos a las entidades privadas. \n \n3. El derecho a la educaci\u00f3n \n \nLas razones que anteriormente se han expues to para presentar los derechos que hemos \ntratado como derechos humanos de incidencia colect iva son desde luego aplicables al derecho a la \neducaci\u00f3n. El art\u00edculo 13 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales \nse\u00f1ala que toda persona tiene derecho a la educ aci\u00f3n. Para lograr el pleno ejercicio de este \nderecho, los Estados deben promover:  \n \n- La ense\u00f1anza primaria obligato ria y gratuita para todos; \n- La ense\u00f1anza secundaria generalizada y acce sible a todos, procurando la implantaci\u00f3n \nprogresiva de la ense\u00f1anza gratuita; \n- La ense\u00f1anza superior igualmente accesible a todo s, sobre la base de la capacidad de cada uno; \n- La educaci\u00f3n fundamental para quienes no haya n recibido o terminado el ciclo completo de \ninstrucci\u00f3n primaria; \n- El desarrollo del sistema escolar en todos lo s ciclos, un sistema adecuado de becas y el \nmejoramiento continuo de las condicion es materiales del cuerpo docente. \n  \nEl derecho internacional de los derechos human os incluye una red de diferentes tratados \nmediante los que los gobiernos aceptan expl\u00edc itamente las obligaciones espec\u00edficas.  \nCon respecto al derecho a la educaci\u00f3n, los gobi ernos se obligan a hacer que la educaci\u00f3n sea \naccesible, aceptable y adaptable27: \n \n25 Observaci\u00f3n General 5, Comit\u00e9 de DESC de la O NU, 09/12/1994, sobre \"Personas con discapacidad\", p\u00e1rr. \n10: Seg\u00fan un informe del Secretario General, la ev oluci\u00f3n en los pa\u00edses desarrollados y en los pa\u00edses en \ndesarrollo durante el \u00faltimo decenio ha sido particularmente desfavorable desde el punto de vista de las \npersonas con discapacidad: \"... el act ual deterioro de la situaci\u00f3n econ\u00f3mic a y social, caracterizado por tasas de \ncrecimiento bajas, altos \u00edndices de desempleo, reducci\u00f3n de los gastos p\u00fablicos y programas de ajuste \nestructural y privatizaci\u00f3n en curso,  ha repercutido negativamente en los progr amas y servicios... De continuar \nlas tendencias negativas actuales, exis te el peligro de que [las personas con discapacidad] se vean cada vez \nm\u00e1s marginadas socialmente, en la medida en que se les preste o no apoyo especial.\" \n26 Sobre el paradigma de desigualdad estructural incor porado expresamente en la Constituci\u00f3n Nacional en el \nart\u00edculo 75 inc. 23, v. Saba, Roberto : (Des)igualdad estructural, en Alegre/Ga rgarella (coord.): El derecho a la \nigualdad, Buenos Aires, Lexis Nexis, 2007, pp. 161 a 197.  \n27 En este punto le recomendamos que revise los art\u00edculos 5,  14, 20, 41, 42, 75 inc. 17, 75 inc. 18, 75 inc. 19, 75 \ninc. 22 y 75 inc. 23 de la Constituci\u00f3n Nacional que es tablecen las bases constitucionales del derecho a la \neducaci\u00f3n en Argentina. Recuerde que el texto de la Constituci\u00f3n Nacional puede ser consultado en:   \nhttp://www.s enado.gov.ar/web/interes/constitucion/  \nAsimismo, consulte Ley de Educaci\u00f3n General - Ley N\u00b0  26.206 - que reglamenta el der echo a la educaci\u00f3n en la \nArgentina. El texto de la Ley puede ser encontrado en:  \nhttp://www.me.gov.ar/doc _pdf/ley_de_educ_nac.pdf  (portal del Ministerio de Cult ura y Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n: \nwww.mcye.gov.ar)   Adem\u00e1s, tenga en cuenta los art\u00edculos  23, 24 y 25 de la Constituci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires \nque garantizan el derecho a la educaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Ciudad estableciendo no s\u00f3lo derechos para las \npersonas sino tambi\u00e9n obligaciones precisas para el Estado aut\u00f3nomo. El texto de la  Constituci\u00f3n de la Ciudad \npuede ser consultado en:  \nhttp://www.legislatura.gov.ar/1legisla/constcba.htm#_Toc0\n \nPor \u00faltimo, si quiere repasar los principios referidos a la educaci\u00f3n en las constituciones provinciales, recuerde \nque puede acceder a todos esos textos a trav\u00e9s del siguiente sitio que forma parte del centro de informaci\u00f3n del \nMinisterio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n:  \nhttp://www.infoleg.gov.ar/bas ehome/constituciones.htm  \n  \n \n \n                                                 \n\u2022 La accesibilidad  requiere que el gobierno asegure qu e la educaci\u00f3n b\u00e1sica sea gratuita y \nobligatoria para todos los chicos28. El derecho a la educaci\u00f3n deber\u00eda concretarse \nprogresivamente, facilitando el acceso a la educ aci\u00f3n secundaria y a los estudios superiores.   \n \n\u2022 La aceptabilidad  obliga a los gobiernos a ofrecer garant\u00edas de calidad para la educaci\u00f3n. La \naceptabilidad implica diferenciar entre escolaridad  y educaci\u00f3n . El hecho de que los chicos \nvayan a la escuela no significa necesariamente que se est\u00e9 satisfaciendo su derecho a la \neducaci\u00f3n. Para que este derecho sea satisfecho , la escuela debe ofrecer una educaci\u00f3n que \ncumpla par\u00e1metros m\u00ednimos de calidad.  \n \n\u2022 La adaptabilidad exige que las escuelas se adapten a los chicos y no que los chicos se adapten \na cualquier escuela que se les ofrezca.  La adap tabilidad se vincula con el principio del inter\u00e9s \nsuperior del ni\u00f1o incluido en la Convenci\u00f3n  de los Derechos del Ni\u00f1o. Un ejemplo de \nadaptabilidad es ofrecer educaci\u00f3n en su lengua  materna a chicos de pueblos ind\u00edgenas (junto \ncon el aprendizaje de la lengua oficial o dominante)29.  \nLos fondos destinados a la educaci\u00f3n \nMuchos gobiernos justifican sus fracasos en el cu mplimiento del derecho a la educaci\u00f3n alegando los \nproblemas econ\u00f3micos por los que atraviesan sus pa\u00edses30. Pero bien sabemos que el problema no es \n \n28 Vuelva sobre el art\u00edculo 24 de la Constituci\u00f3n de la Ciudad. El estado aut\u00f3nom o asume la \"responsabilidad \nindelegable\" de asegurar y financiar la educaci\u00f3n a partir de los cuarenta y cinco d\u00edas de vida hasta el nivel \nsuperior. En agosto del 2007 un juez de la Ciudad, G. F. Treacy, orden\u00f3 al gobierno de la ciudad a garantizar \nvacantes para todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 45 d\u00edas hasta 5 a\u00f1os de edad,  el contenido de la sentencia puede \nconsultarse en:  \nhttp://www.acij.org.ar  \n \nLa C\u00e1mara en lo Contencioso Administrativo Tributario  de la Ciudad confirm\u00f3 lo decidido en primera instancia. \nEsta sentencia fue apelada y se enc uentra pendiente de resoluci\u00f3n en el Superior Tribunal de Justicia de la \nCiudad. \nDe acuerdo con declaraciones del defens or adjunto porte\u00f1o, Gust avo Lesbegueris: \"En total, hay 8.305 chicos en \nlista de espera porque no hay vacantes en el  nivel inicial. El 70% de esos chicos vive en la zona sur de la ciudad. \nY esos chicos que se quedan en sus casas al cuidado de vecinos o de hermanos mayores porque sus padres \ntrabajan, son discriminados al ser pr ivados de educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n. Y luego empiezan la primaria con \ndesventaja con respecto a los que s\u00ed hicieron el nivel inic ial\". Asimismo, respecto  de los chicos del primario que \nno pueden ir a escuelas de sus barrios agrega que: \"Adem\u00e1s  de la discriminaci\u00f3n creciente que sufren de sus \ncompa\u00f1eros por sus nacionalidades, el propio sistema educ ativo no les ofrece lo que necesitan, que es otra \nforma de discriminaci\u00f3n\". El defensor dice que el a\u00f1o pasado los padres de una escuela de Floresta donde iban \na ser derivados chicos de la villa 20 de Villa Luro protestaron con elocuentes carteles: \"No queremos villeros en \nnuestra escuela\". Esas frases de adultos se cuelan entre risas en aulas y recreos.\"  \nFuente: http:// www.clarin.com/diario/ 2008/05/18/sociedad/s-04215.htm \n \n29  Consulte el art\u00edculo 75, inciso 17 de la Constitu ci\u00f3n Nacional. Recuerde que el texto de la Constituci\u00f3n \nNacional puede ser consultado en:   \nhttp://www.s enado.gov.ar/web/interes/ constitucion/cuerpo1.php  \nAlgunos informes sobre el estado actual del derec ho a la educaci\u00f3n en Argenti na pueden ser encontrados en: \nwww.ci ppec.org  \nSobre casos de discriminaci\u00f3n en la escuela en especial contra alumnos/as provenient es de pa\u00edses lim\u00edtrofes y \npueblos originarios, v. Cla r\u00edn, 18 de mayo de 2008, pp. 42-43 bajo el t\u00edtu lo \"Crecen los casos de discriminaci\u00f3n \nentre los chicos en las escuelas\", en:  \nhttp://www.clarin.com/diario/ 2008/05/18/sociedad/ s-04215.htm  \n \n30 En Argentina, una norma regula espec\u00edficamente el tema  del financiamiento, para ello puede consultar, Ley de \nFinanciamiento Educativ o, N\u00b0 26.075 en:  \n http://www.ci ppec.org/nuevo/mlfe/a1.php?id=10 , Marco Legal.  \nA su vez, all\u00ed encontrar\u00e1 un informe sobre el monitoreo del financiamiento educativ o en el \u00e1mbito nacional y \nprovincial. \n  \n \n \ns\u00f3lo de fondos, sino tambi\u00e9n del uso que se hace de ellos. La Relatora Especial para el Derecho a la \nEducaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, Katarina Tomasevski, \ninforma en su libro El asalto a la educaci\u00f3n  que los fondos asignados para la educaci\u00f3n pueden \nterminar absorbidos por la burocracia gubern amental. El Estado, de ese modo, entrega los \nimpuestos recaudados o la ayuda externa a sus propios empleados. Las burocracias educativas \ntienden a ser enormes. En Indonesia el n\u00famero de  empleados del Ministerio Nacional de Educaci\u00f3n \nes de 1.800.000. En Nueva York, hay un empleado  por cada 10 alumnos. En Uganda, se ha \ncomprobado que s\u00f3lo llega a las escuelas el  30 por ciento del presupuesto educativo.  \n \nTambi\u00e9n suele suceder que muchos pa\u00edses as ignan m\u00e1s fondos a Defensa que a Educaci\u00f3n, \ncomo lo demuestra el siguiente cuadro:  \n \nAsignaciones para Defensa y Educaci\u00f3n en el presupuesto del Estado (1992-1999) \nPa\u00eds Defensa  Educaci\u00f3n  \nAlemania  1% 7% \nAngola  34% 15% \nBulgaria 8% 4% \nCanad\u00e1  6% 3% \nEstados Unidos  15% 2% \nIndia  3% 16% \nIsrael  18% 13% \nPakist\u00e1n  31% 1% \nReino Unido  7% 4% \nRusia  12% 2% \nSuiza  5% 2% \nSiria 24% 9% \nFuente: UNICEF, The State of the World\u2019s Children, Nueva York, 2002 \n \nActividad 3: \na. \u00bfSeg\u00fan su experiencia, los problemas de la educaci\u00f3n en la Argentina se vinculan \nfundamentalmente con la accesibili dad, la aceptabilidad o la adap tabilidad? \u00bfQu\u00e9 indicios tiene \nusted para justificar su respuesta? \nb. Lea el siguiente informe. Luego,  responda por escrito: \u00bfQu\u00e9 signif ica, seg\u00fan su parecer, sacar la \neducaci\u00f3n del discurso de la caridad y trasladarla al discuso de los derechos? \u00bfConsidera que en la \nArgentina prevalece alguno de estos discursos? \u00bfP or qu\u00e9? Adem\u00e1s, relacione la respuesta a esta \npregunta con el concepto de \" exigibilidad \" trabajado en este curso. \n \nDesde el 21 de enero al 20 de jun io de 2001, Shiksha Yatra (la Marcha de la India por la Educaci\u00f3n) \nrecorri\u00f3 15.000 kil\u00f3metros, 200 distritos y 20 estados en  India, hasta alcanzar la cifra de m\u00e1s de \n50.000 personas en el acto de cierre, en Nuev a Delhi. Fue uno de los \u00faltimos pasos hacia la \nenmienda constitucional que en noviembre de  2001 convirti\u00f3 a la educaci\u00f3n en un derecho \nfundamental. La atenci\u00f3n se centr\u00f3 en lograr que la educaci\u00f3n fuera un derecho. El informe de \nShiksha Yatra destac\u00f3 el trasfondo y los ob jetivos de la campa\u00f1a de esta manera:  \n/.../ No s\u00f3lo el Gobierno sino ta mbi\u00e9n la sociedad civil en India ha considerado la  educaci\u00f3n como \nasistencia social o, a lo sumo, como caridad. /.../ \nFue en contra de la retirada del Estado y de la  apat\u00eda e indiferencia de la sociedad hacia la \neducaci\u00f3n como se concibi\u00f3 Shiksha Yatra. Ap untaba a construir un movimiento a favor de la \neducaci\u00f3n gratuita, obligatoria, de contenidos m\u00edn imos, igualitaria y para todos, que sirviera para \npresionar al gobierno para generar voluntad pol\u00edtica y abordar el problema de la educaci\u00f3n. La \ndemanda inclu\u00eda la aprobaci\u00f3n inmediata de la enmienda 83, que daba estatus de derecho \nfundamental a la educaci\u00f3n. Inclu\u00eda tambi\u00e9n (para garantizar el cumplimiento de la enmienda) un \nincremento del 8% del PBI en educaci\u00f3n. /.../ \nLa gran innovaci\u00f3n de este movimiento fue que ap untaba a redefinir la educaci\u00f3n en t\u00e9rminos de \nderechos. Quer\u00eda sacar a la educaci\u00f3n del discurso de la caridad y trasladarla al lenguaje de los \nderechos. Los manifestantes estaban firmemente convencidos de que la educaci\u00f3n garantiza la \nmovilidad social ascendente no s\u00f3lo en el sentid o economicista, sino en tanto que la gente armada  \n \n \ncon el poder del conocimiento puede luchar por la dignidad y por los derechos en los espacios \nasim\u00e9tricos de la econom\u00eda, la pol\u00edtica, la  sociedad  y la cultura. Es una herramienta que da poder a \nlos relegados y marginados.  \n \nCitado por Tomasevski, Catarina (2004): El asalto a la educaci\u00f3n , Barcelona, Interm\u00f3n Oxfan, pp. \n180/181 \n \n \nActividad 4: \nLea los siguientes textos (un art\u00edculo period\u00eds tico y el resumen de un fallo) y determine la \npotencialidad de la incidencia colectiva de los dere chos para mejorar su exigibilidad. En su an\u00e1lisis \nno olvide considerar los art\u00edculos 41, 42, 43, 75 in ciso 17, 75 inciso 23 de la Constituci\u00f3n nacional.31  \n \nVarios ni\u00f1os abor\u00edgenes mueren por casos de diarrea en Las Lomitas  \nEl subsecretario de Salud de la provincia, Rafael Quiriconi, confirm\u00f3 ayer la existencia de varios \ncasos fatales de diarrea que tuvo como v\u00edctimas a ni\u00f1os abor\u00edgenes de una colonia cercana a Las \nLomitas.  \nEn declaraciones a La Ma\u00f1ana, el funcionario reco noci\u00f3 la existencia de los casos y aunque evit\u00f3 \ndar cifras neg\u00f3 que sean diez como trascendi\u00f3 desde algunos sectores de las comunidades \nmencionadas. Dijo que la causa de la enfermed ad de los chicos ser\u00eda la ingesti\u00f3n de agua \ncontaminada, aunque dej\u00f3 en claro que todav\u00eda se  aguardaban los resultados del laboratorio para \nestablecer fehacientemente lo que pas\u00f3.32 \nQuiriconi coment\u00f3 que se enviaron muestras de agua al laboratorio del Servicio Provincial de Agua \nPotable (SPAP), con el fin de determinar si el  l\u00edquido que tomaron estas criaturas estaba \ncontaminado. \nSe\u00f1al\u00f3 que al parecer los chicos habr\u00edan bebido ag ua de alguna represa, lo que deriv\u00f3 en cuadros \nde diarrea, por lo que se est\u00e1n analizando todos lo s datos disponibles para tratar de establecer las \ncausas que llevaron a la muerte a las criaturas,  pertenecientes a la comunidad aborigen La \nPantalla, a unos 5 kil\u00f3metros de Las Lomitas. \n \nOtros casos habr\u00edan ocurrido en la comunidad aborig en Colonia Alberdi, ubicada cerca de Estanislao \ndel Campo, aunque oficialmente no hu bo ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n.  \nFuente: Diario La Ma\u00f1ana 13/02/03 \nLos pueblos originarios en peligro \nE n el caso \" Comunidad Toba \" el Defensor del Pueblo de la Nac i\u00f3n present\u00f3 una acci\u00f3n contra el \nEstado provincial y el nacional para que se lo s condenara a que hicieran algo y as\u00ed cesaran las \n                                                 \n31 Recuerde que el texto de la Constituci\u00f3n Nacional puede ser consultado en:   \nhttp://www.s enado.gov.ar/web/interes/ constitucion/cuerpo1.php  \n32 Con respecto al derecho al agua potable como un derecho humano, ver observa ci\u00f3n general Nro. 15 del \nComit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales, en:  http://www.cajpe.org.pe/rij/ . Tambi\u00e9n puede verse e \nart\u00edculo \u201cEl derecho al agua y los pueblos ind\u00edgenas: a prop\u00f3sito de una sentencia de la Corte Suprema de \nJusticia de Chile\u201d, de K antuta Vallena Rojas en:  http://www.cajpe.org.pe/ nuevoddhh/derechoagua.htm  \nPara consultar datos, informes, documentos sobre lo s derechos de los pueblos i nd\u00edgenas u originarios, puede \nconsultar el portal del Foro Permanente para las Cuestiones Ind\u00edgenas, ONU, en: \nhttp://www.un.org/esa/socdev/ unpfii/es/index.html  \n \n \nviolaciones a los derechos a la alimentaci\u00f3n, a la vi vienda digna y a la salud de los integrantes de \nese pueblo originario. De acuerdo con informes de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n \ny del Instituto Aborigen del Chaco, se registraron once casos de muerte por desnutrici\u00f3n, entre \notras violaciones a los derechos causadas por la  grave crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social que \nalcanza a esos pueblos originarios.  Incluso lue go de la resoluci\u00f3n del tribunal las muertes \nascendieron a 19 personas. La Corte Suprema orde n\u00f3 en forma cautelar al Estado nacional y \nprovincial proveer alimentos, agua potable, med ios de transporte y comunicaci\u00f3n a los puestos \nsanitarios de las comunidades abor\u00edgenas chaque\u00f1a s. Por lo dem\u00e1s, convoc\u00f3 a una audiencia p\u00fablica \na las autoridades nacionales y provinciales para que informaran sobre la situaci\u00f3n de esas \ncomunidades.33 \n \n \nLos nuevos movimientos sociales - de Sousa Santos, Boaventura (2001) \nExtracto  \n \nLa novedad m\u00e1s grande de los NMS reside en que constituyen tanto una cr\u00edtica de la regulaci\u00f3n \nsocial capitalista, como una cr\u00edtica de la emancipac i\u00f3n social socialista tal como fue definida por el \nmarxismo. Al identificar nuevas formas de opresi\u00f3n  que sobrepasan las relaciones de producci\u00f3n, y \nni siquiera son espec\u00edficas de ellas, como son la guerra, la poluci\u00f3n, el machismo, el racismo o el \nproductivismo; y al abogar por un nuevo paradigm a social, menos basado en la riqueza y en el \nbienestar material del que, en la cultura y en  la calidad de vida, denuncian los NMS, con una \nradicalidad sin precedentes, los exceso s de regulaci\u00f3n de la modernidad. \nTales excesos alcanzan no s\u00f3lo el modo como se trabaja y produce, sino tambi\u00e9n el modo como se \ndescansa y vive; la pobreza y las asimetr\u00edas de la s relaciones sociales son la otra fase de la \nalienaci\u00f3n y del desequilibrio interior de los indi viduos; y finalmente, esas formas de opresi\u00f3n no \nalcanzan espec\u00edficamente a una clase social y s\u00ed a grupos sociales transclasistas o incluso a la \nsociedad en su todo. \n \nEn estos t\u00e9rminos, la denuncia de nuevas formas de opresi\u00f3n implica la denuncia de las teor\u00edas y de \nlos movimientos emancipatorios que las omitieron, qu e las descuidaron cuando no fue que pactaron \ncon ellas. Implica pues, la cr\u00edtica al marxis mo y al movimiento obrero tradicional, as\u00ed como la \ncr\u00edtica al llamado \u201csocialismo real\u201d. Lo que es  visto por estos como factor de emancipaci\u00f3n (el \nbienestar material, el desarrollo tecnol\u00f3gico de las fuerzas productivas) se transforma en los NMS en \nfactor de regulaci\u00f3n. Por otro lado, porque las nuevas formas de opresi\u00f3n se revelan \ndiscursivamente en los procesos sociales donde se  forja la identidad de las v\u00edctimas, no hay una \npreconstituci\u00f3n estructural de los grupos y movimientos de emancipaci\u00f3n, por lo que el movimiento \nobrero y la clase obrera no tienen una posic i\u00f3n privilegiada en los procesos sociales de \nemancipaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el hecho de que el movimient o obrero de los pa\u00edses centrales haya estado \nmuy involucrado en la regulaci\u00f3n social fordista, en el segundo per\u00edodo del desarrollo capitalista, \ntiende a hacer de \u00e9l una traba m\u00e1s que un motor de emancipaci\u00f3n en este tercer per\u00edodo. Por \n\u00faltimo, aunque las nuevas opresiones no deben hacer perder de vista las viejas opresiones, la lucha \ncontra aqu\u00e9llas no se puede hacer en nombre de un futuro mejor en una sociedad por construir. Al \ncontrario, la emancipaci\u00f3n por la que se lucha, ti ene como objetivo transformar lo cotidiano de las \nv\u00edctimas de la opresi\u00f3n aqu\u00ed y ahora y no en un futuro lejano. \n \nLo que la caracteriza verdaderamente es un fen\u00f3meno aparentemente contradictorio de \nglobalizaci\u00f3n-localizaci\u00f3n, tanto a nivel de la re gulaci\u00f3n como a nivel de la emancipaci\u00f3n. La \nglobalizaci\u00f3n a nivel de la regulaci\u00f3n se ha ce posible por la creciente promiscuidad entre \nproducci\u00f3n y reproducci\u00f3n social se\u00f1alada atr\u00e1s. Si el tiempo vital y el tiem po de trabajo productivo \nse confunden cada vez m\u00e1s, las relaciones sociales  de la producci\u00f3n se descaracterizan como campo \nprivilegiado de dominaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n social; y el relativo vac\u00edo simb\u00f3lico as\u00ed creado lo llenan \nlas relaciones sociales de reproducci\u00f3n social (e n la familia y en los espacios p\u00fablicos) y por las \n                                                 \n33 CSJN, 18/9/2007.  \n \n \nrelaciones sociales en la producci\u00f3n (relaciones en  el proceso de trabajo productivo asalariado entre \ntrabajadores, hombres y mujeres, blancos y negr os, j\u00f3venes y adultos, ca t\u00f3licos y protestantes, \nhind\u00faes y musulmanes, chi\u00edtas y sunitas). \nCualquiera de estos dos \u00faltimos tipos de relacion es sociales ha venido adquiriendo creciente \nvisibilidad social en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Pero, contradictoriamente, este proceso de visibilidad \nsocial s\u00f3lo es posible anclado en la l\u00f3gica (y no en la forma) y en la historicidad de la dominaci\u00f3n \npropia de las relaciones de producci\u00f3n. Es decir,  la difusi\u00f3n social de la producci\u00f3n, al mismo \ntiempo que conduce al no privilegio relativo de la  forma de dominaci\u00f3n espec\u00edfica de las relaciones \nde producci\u00f3n (la explotaci\u00f3n a trav\u00e9s de la extr acci\u00f3n de plusval\u00eda econ\u00f3mica), hace posible que la \nl\u00f3gica de \u00e9sta (la extracci\u00f3n de plusval\u00eda en una relaci\u00f3n social que no tiene como fin expl\u00edcito a tal \nextracci\u00f3n) se difunda socialmente en todos los se c t o r e s  d e  l a  v i d a  s o c i a l  y ,  p o r  e s a  v \u00ed a ,  s e  \nglobalice. Mientras m\u00e1s fuerte fue en el pasado la vivencia social de la dominaci\u00f3n en las relaciones \nde producci\u00f3n, m\u00e1s intenso ser\u00e1 ahora su car\u00e1ct er socialmente difuso. La plusval\u00eda puede ser \nsexual, \u00e9tnica, religiosa, generacion al, pol\u00edtica, cultural; puede tener lug ar en el h\u00e1bito (y no en el \nacto) de consumo; puede tener lugar en las relaciones desiguales entre grupos de presi\u00f3n, partidos \no movimientos pol\u00edticos que deciden el armamento y el  desarme, la guerra y la paz; puede incluso \ntener lugar en las relaciones sociales de destru cci\u00f3n entre la sociedad y la naturaleza, o mejor \nentre los llamados recursos \u201chumanos\u201d y los lla mados recursos \u201cnaturales\u201d de la sociedad. \n \nComo formas de intersubjetividad, las relaciones so ciales de reproducci\u00f3n y las relaciones sociales \nen la producci\u00f3n, son mucho m\u00e1s concretas e inmedi atas que las relaciones sociales de producci\u00f3n. \nMientras estas \u00faltimas se pueden esconder y abstractizar f\u00e1cilmente detr\u00e1s de las m\u00e1quinas, ritmos \nde producci\u00f3n, normas de fabricaci\u00f3n, reglamento s de f\u00e1brica, aquellas no son sino vivencias de \nrelaciones entre personas, entre grupos, entre person as o grupos y el aire, los r\u00edos, los bosques o los \nanimales, entre la vida y la muerte\u2026 De ah\u00ed que lo  cotidiano \u2013que es, por excelencia, el mundo de \nla intersubjetividad\u2013 sea la dimensi\u00f3n espacio-temporal de la vivencia de los excesos de regulaci\u00f3n y \nde las opresiones concretas en que ellos se desdoblan. \n \nFrente a la transformaci\u00f3n de lo cotidiano en una red de s\u00edntesis moment\u00e1neas y localizadas, de \ndeterminaciones globales y maximalistas, el sentid o com\u00fan y el vulgar del d\u00eda a d\u00eda, tanto p\u00fablico \ncomo privado, tanto productivo como reproductivo , se desvulgarizan y pasan a ser oportunidades \n\u00fanicas de inversi\u00f3n y protagonismo personal y de grupo. \n \nLa novedad de los NMS no reside en el rechazo de la pol\u00edtica si no, al contrario, en la ampliaci\u00f3n de la \npol\u00edtica hasta m\u00e1s all\u00e1 del marco liberal de la distinci\u00f3n entre estado y sociedad civil. Los NMS \nparten del presupuesto de que las contradicciones y las oscilaciones peri\u00f3dicas entre el principio del \nestado y el principio del mercado son m\u00e1s aparente s que reales, en la medida en que el tr\u00e1nsito \nhist\u00f3rico del capitalismo se hace de una interpenet raci\u00f3n siempre creciente entre los dos principios, \nuna interpenetraci\u00f3n que subvierte y oculta la exterior idad formal del estado y de la pol\u00edtica frente \na las relaciones sociales de producci\u00f3n. En estas condiciones, invocar el principio del estado contra \nel principio del mercado, es caer en la trampa de la radicalidad f\u00e1cil que consiste en transformar lo \nque existe en lo que ya existe, como es propio del discurso pol\u00edtico oficial. A pesar de estar muy \ncolonizado por el principio del estado y por el pr incipio del mercado, el principio de la comunidad \nrousseauniana, es el que tiene m\u00e1s potencialidade s para fundar las nuevas energ\u00edas emancipatorias. \nLa idea de la obligaci\u00f3n pol\u00edtica horizontal entre ciudadanos y la idea de la participaci\u00f3n y de la \nsolidaridad concretas en la formula ci\u00f3n de la voluntad general, son las \u00fanicas susceptibles de fundar \nuna nueva cultura pol\u00edtica y, en \u00faltima instancia,  una nueva calidad de vida personal y colectiva \nbasadas en la autonom\u00eda y en el autogobierno, en la descentralizaci\u00f3n y en la democracia \nparticipativa, en el cooperativismo y en la producc i\u00f3n socialmente \u00fatil. La politizaci\u00f3n de lo social, \nde lo cultural, e incluso de lo personal, abre un in menso campo para el ejercicio de la ciudadan\u00eda y \nrevela, al mismo tiempo, las limitaciones de la ciud adan\u00eda de extracci\u00f3n liberal, incluso de la \nciudadan\u00eda social, circunscrita al marco del estado y de lo pol\u00edtico por \u00e9l co nstituido. Sin postergar \nlas conquistas de la ciudadan\u00eda social, como en \u00faltimas pretende el liberalismo pol\u00edtico-econ\u00f3mico, \nes posible pensar y organizar nuevos ejercicios de ciudadan\u00eda \u2013porque las conquistas de la \nciudadan\u00eda civil, pol\u00edtica y social no son irrevers ibles y est\u00e1n lejos de ser plenas\u2013 y nuevas formas de \nciudadan\u00eda \u2013colectivas y no meramente individu ales\u2013: ejercicios y formas basados en formas \npol\u00edtico-jur\u00eddicas que, al contrario de los derechos  generales y abstractos, incentiven la autonom\u00eda y  \n \n \ncombatan la dependencia burocr\u00e1t ica, personalicen y localicen las competencias interpersonales y \ncolectivas en vez de sujetarlas a patrones abst ractos; ejercicios y formas que parten las nuevas \nformas de exclusi\u00f3n social, basadas en el sexo, en la raza, en la p\u00e9rdida de calidad de vida, en el \nconsumo, en la guerra, que ahora ocultan o le gitiman, ahora complementan y profundizan la \nexclusi\u00f3n basada en la clase social. No es sorprend ente que, al regresar pol\u00edticamente, el principio \nde la comunidad se traduzca en estructuras organiza cionales y estilos de acci\u00f3n pol\u00edtica diferentes \nde aquellos que fueron responsables de su eclipse. \n \n \n \nLos derechos del trabajador en un mundo cambiante \u2013 Palomino, H\u00e9ctor  (2004)34 \nExtracto \nLos cambios registrados en el mundo del trabajo en  Argentina durante la \u00faltima d\u00e9cada suscitan una \nreflexi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el significado del trabajo y su rol en la definici\u00f3n de la naturaleza de \nnuestra sociedad. Las im\u00e1genes que asociamos con el trabajo com\u00fanmente se concentran en una \nfigura particular, en un tipo particula r de trabajo: el trabajo asalariado. \nEl trabajo asalariado es definido por el Dere cho mediante dos nociones complementarias pero \ndiferentes. La primera noci\u00f3n se refiere a la dependencia econ\u00f3mica :  \u00e9 s t a  e s  l a  f i g u r a  d e  u n  \ntrabajador cuyo medio \u00fanico o principal de ingr eso es su fuerza de trabajo. Quienes aceptan \ntrabajar por un salario lo hacen porque no tienen otros medios de vida, dependen del salario para \nsobrevivir y aceptan entonces una \u201crelaci\u00f3n de de pendencia\u201d con el empleador. La relaci\u00f3n de \ndependencia se refleja en un contrato  que estipula el intercambio de trabajo por dinero, es decir, \nuna relaci\u00f3n salarial que puede asumir m\u00faltiples formas, pero que trata sint\u00e9ticamente del \ncompromiso del trabajador de cambiar tiempo de trabajo por un ingreso monetario.  \nLa segunda noci\u00f3n alude a la dependencia jur\u00eddica : esto significa trabajar bajo las \u00f3rdenes de otro. \nLa dependencia jur\u00eddica involucra una dimensi\u00f3n organizativa en la realizaci\u00f3n del trabajo, en el \ncurso del cual el trabajador se coloca \u201cbajo la direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n\u201d del empleador, aceptando \nsus indicaciones acerca de c\u00f3mo re alizar su trabajo. Por supuesto que obedecer las \u00f3rdenes de otro \nimplica una subordinaci\u00f3n : el trabajador aparece aqu\u00ed como un sujeto subordinado en una \ndeterminada organizaci\u00f3n del trabajo dispuesta y concebida por su empleador.  \nPara facilitar la reflexi\u00f3n podemos acordar una convenci\u00f3n de lenguaje: denominaremos \ndependencia  a la dependencia econ\u00f3mica, la que se refiere al contrato  de trabajo, y \ndenominaremos subordinaci\u00f3n  a la relaci\u00f3n de dependencia jur\u00ed dica, la que se establece en la \norganizaci\u00f3n  del trabajo. Por lo tanto, el trabajo asalariado  puede ser definido como un trabajo \ndependiente (en t\u00e9rminos del contrato) y subordinado (en t\u00e9rminos de la organizaci\u00f3n). \nSobre estas nociones se erige todo el Derecho de l Trabajo moderno, cuyo desarrollo hasta no hace \nmucho tiempo busc\u00f3 otorgar garant\u00edas y protecciones  para un sujeto dependiente y subordinado: el \ntrabajador asalariado. Esto supone un reconocimiento de la desigualdad entre el trabajador y su \nempleador: ellos no establecen relaciones entre iguales. Al dictar normas que protegen  al \ntrabajador, el Derecho del Trabajo asume la desigual dad de base entre el trabajador, que carece de \notros medios de vida que su capacidad de trabajar , y el empleador, que cuenta con otros medios de \nvida y que, en principio, puede decidir d\u00f3nde inve rtir sus recursos, ahorrarlos o consumirlos. Por \nesto el Derecho del Trabajo es una rama tan partic ular del Derecho: a diferencia del Derecho Civil o \nel Derecho Comercial, que suponen la igualdad  entre las partes de un contrato, el Derecho del \nTrabajo supone la desigualad entre las partes.  \nEs por esto que los reclamos vinculados con el de recho a trabajar se relacionan estrechamente con \nla supervivencia (obtener a trav\u00e9s del trabajo un ingreso econ\u00f3mico suficiente para vivir) por una \nparte, y por otra con garant\u00edas y protecc iones que limiten la posibilidad de la explotaci\u00f3n  en la \nrealizaci\u00f3n del trabajo, como trabajar no m\u00e1s de 8 horas diarias, o exigir respeto del otro en la \n                                                 \n34 Texto preparado para el seminario por Palomino, H\u00e9ctor   en base a Di Marco, Graciela; Palomino, H\u00e9ctor \n(coordinadores). (2004). Construyendo sociedad y pol\u00edtica.  Los proyectos del movimiento social en acci\u00f3n, Jorge \nBaudino Ediciones - UNSAM , Buenos Aires  \n \n \nrealizaci\u00f3n del trabajo. Por eso, el  derecho al trabajo est\u00e1 tan asocia do a la vida, a la subsistencia, \ny a la dignidad como persona: en ambos casos se tr ata, para el trabajador, de no ser considerado \nmeramente como una mercanc\u00eda . \nPor supuesto que la noci\u00f3n de trabajo asalariado  no agota todos los sentidos asociados con el \ntrabajo, pero es tan fuerte esa noci\u00f3n en nuest ra cultura que cuando pensamos en trabajo lo \nasociamos inmediatamente con esta figura particular del asalariado . Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 otras \nnociones podemos considerar para concebir el  trabajo? Seguramente muchas, y por eso no \npodr\u00edamos agotarlas en un lapso tan breve. Por lo  tanto, proponemos el siguiente ejercicio: \nincorporar otras definiciones de trabajo, en las que podemos reconocer figuras familiares que \nreflejan modos diferentes de trabajar, a partir de los conceptos y convenciones de lenguaje que \nacabamos de describir.  \nEn primer lugar, pensemos en la dependencia ec on\u00f3mica del trabajador: \u00bfes posible trabajar de \notra manera, no dependiente? Efectivamente, en nuestra  sociedad nos encontramos con personas \nque dicen que trabajan pero que son al mismo tiempo independientes . Podemos hacer lo mismo con \nla otra dimensi\u00f3n, la dimensi\u00f3n organizativa, y preg untarnos si es posible trabajar de otra manera, \nuna manera no subordinada. Efectivamente, en nuestra sociedad nos encontramos con personas que \ndicen que trabajan de manera aut\u00f3noma . \nEn t\u00e9rminos puramente l\u00f3gicos, entonces, podemos pe nsar en varias alternativas. La primera es la \nde trabajar de manera independiente y aut\u00f3noma : un comerciante, por ejemplo, no depende de un \nempleador, y define como quiere trabajar, es decir,  no tiene frente a s\u00ed alguien que le dicta c\u00f3mo \ndebe organizarse para trabajar, o le da indicaciones de c\u00f3mo trabajar.  \nUna segunda alternativa es la de trabajar de manera independiente y subordinada . \u00bfQu\u00e9 significa \nesto? Podemos reconocer f\u00e1cilmente esta figura en el  personal subcontratado en la industria de la \nconstrucci\u00f3n: el trabajador de la construcci\u00f3n acep ta las indicaciones del contratista de obra, pero \nle paga una empresa diferente de aquella para la  cual realiza el trabajo. \u00c9stas son las t\u00edpicas \nrelaciones de subcontrataci\u00f3n  que observamos cotidianamente en  tantos \u00e1mbitos de la actividad \necon\u00f3mica; son los \u00e1mbitos en los que alguien recibe \u00f3rdenes en el trabajo, pero cobra su sueldo o \nsalario por otra ventanilla. \nUn tercera alternativa es la de trabajar de manera dependiente y aut\u00f3noma : encontramos bajo esta \nfigura a las t\u00edpicas trabajadoras \u201ca domicilio\u201d, para  quienes su ingreso equivale a un salario, pero \nrealiza su trabajo sin supervisi\u00f3n de otro, auto-org aniza el uso de su tiempo \u2013 combinado en general \ncon las tareas dom\u00e9sticas del hogar\u2013 pero no es controlada por nadie extern o. Ese otro para quien \ntrabaja, su empleador, controlar\u00e1 s\u00f3lo el resultado de su trabajo, pero no la vigilar\u00e1 durante el \nproceso de su trabajo. Tambi\u00e9n podemos asociar es ta figura del trabajador dependiente y aut\u00f3nomo \nen esas organizaciones que le dicen a sus empleados: \u201cyo le pago un salario pero usted maneje esto \ncomo si fuera su propio negocio\u201d . Un mensaje que aparece a veces como un poco esquizofr\u00e9nico \nporque est\u00e1 atado a una consigna rara \u2013 \u201cle ordeno que sea aut\u00f3nomo \u201d\u2013 que se traduce muchas \nveces en una experiencia de sufrimiento: \u201c\u00bfcu\u00e1n aut\u00f3nomo puedo ser si dependo del sueldo para \nvivir?\u201d . Esta situaci\u00f3n es hoy muy frecuente. \nPodemos imaginar adem\u00e1s otras figuras. Com\u00fanmen te asociamos todas las figuras que describimos \nreci\u00e9n a un \u00e1mbito particular: el mercado. \u00c9ste es un \u00e1mbito esencialmente privado en el que el \ntrabajo se intercambia por una remuneraci\u00f3n  monetaria, sea salarial o de otro tipo. Pero tambi\u00e9n \npodemos imaginar otros \u00e1mbitos, algunos privados y otros p\u00fablicos . Y adem\u00e1s podemos pensar que \nel intercambio del trabajo no se realiza esencialmente por dinero, sino por otras cosas adem\u00e1s del \ndinero, e incluso en las cuales el dinero no juega un papel relevante. \nPensemos en el trabajo en el estado : aqu\u00ed la gente trabaja por un salario, pero no podemos decir \nque se trate de un \u00e1mbito privado sino p\u00fablico . El trabajador aqu\u00ed se subordina a una determinada \norganizaci\u00f3n, pero adem\u00e1s est\u00e1 sujeto a su funci\u00f3n social, es decir, a las demandas de la sociedad \ndepositadas en el estado: por un principio de derecho,  el estado es de todos,  aunque con frecuencia \nobservemos que algunos se apropian indebidamente de una parte de \u00e9l.  \nPensemos en el trabajo que realiza un productor ag ropecuario var\u00f3n: \u00e9l real iza su trabajo con ayuda \nde su familia, su esposa e hijos. \u00c9stos est\u00e1n s ometidos a una organizaci\u00f3n en la cual el rol \njer\u00e1rquico lo ejerce el jefe de familia, y en la  cual las directivas del jefe de la explotaci\u00f3n  \n \n \necon\u00f3mica se confunden con el rol familiar. Los subordinados en esta organizaci\u00f3n lo son \ndoblemente: como trabajadores y como dependientes del jefe de familia. Esta esfera dom\u00e9stica de \ntrabajo es privada, y el trabajo en ella no se intercambia por dinero sino por otra cosa : afectos, \ndeberes filiales. \nPor \u00faltimo, podemos pensar en un espacio p\u00fablico no estatal , en el que el trabajo no se intercambia \nnecesariamente por dinero, sino que se realiza a cambio de obtener bienes comunitarios, sociales, \ncolectivos. \u00c9ste es el espacio que denominamos econom\u00eda social , y cuyas formas de organizaci\u00f3n \npueden ser muy variadas, pero en las que prevalecen modalidades de autogesti\u00f3n cooperativas . Por \nejemplo, el socio de una cooperativa no es subordinado ni dependiente, pero tampoco es un \ntrabajador individual: se incorpora en un emprend imiento colectivo en cuyas decisiones participa. \nEsta dimensi\u00f3n de participaci\u00f3n es clave y explic a su predominio en muchas iniciativas de lo que \ndenominamos movimientos sociales .  \nEn s\u00edntesis, para reflexionar en el trabajo c omo derecho debemos considerar al mismo tiempo una \ndimensi\u00f3n hist\u00f3rica, en la que prevalece un derech o articulado con una forma particular de trabajo, \nel trabajo asalariado, y una dimensi\u00f3n que es al mismo tiempo presente y futura, en la que \ndebemos considerar el trabajo con una concepci\u00f3n  mucho m\u00e1s amplia que la del asalariado. Esto \npermitir\u00e1 profundizar los sentidos del derecho al trabajo. \n \n \n \nLos derechos del trabajador en un mundo cambiante \u2013 Palomino, H\u00e9ctor  (2004)35 \nExtracto \nLos cambios registrados en el mundo del trabajo en  Argentina durante la \u00faltima d\u00e9cada suscitan una \nreflexi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el significado del trabajo y su rol en la definici\u00f3n de la naturaleza de \nnuestra sociedad. Las im\u00e1genes que asociamos con el trabajo com\u00fanmente se concentran en una \nfigura particular, en un tipo particula r de trabajo: el trabajo asalariado. \nEl trabajo asalariado es definido por el Dere cho mediante dos nociones complementarias pero \ndiferentes. La primera noci\u00f3n se refiere a la dependencia econ\u00f3mica :  \u00e9 s t a  e s  l a  f i g u r a  d e  u n  \ntrabajador cuyo medio \u00fanico o principal de ingr eso es su fuerza de trabajo. Quienes aceptan \ntrabajar por un salario lo hacen porque no tienen otros medios de vida, dependen del salario para \nsobrevivir y aceptan entonces una \u201crelaci\u00f3n de de pendencia\u201d con el empleador. La relaci\u00f3n de \ndependencia se refleja en un contrato  que estipula el intercambio de trabajo por dinero, es decir, \nuna relaci\u00f3n salarial que puede asumir m\u00faltiples formas, pero que trata sint\u00e9ticamente del \ncompromiso del trabajador de cambiar tiempo de trabajo por un ingreso monetario.  \nLa segunda noci\u00f3n alude a la dependencia jur\u00eddica : esto significa trabajar bajo las \u00f3rdenes de otro. \nLa dependencia jur\u00eddica involucra una dimensi\u00f3n organizativa en la realizaci\u00f3n del trabajo, en el \ncurso del cual el trabajador se coloca \u201cbajo la direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n\u201d del empleador, aceptando \nsus indicaciones acerca de c\u00f3mo re alizar su trabajo. Por supuesto que obedecer las \u00f3rdenes de otro \nimplica una subordinaci\u00f3n : el trabajador aparece aqu\u00ed como un sujeto subordinado en una \ndeterminada organizaci\u00f3n del trabajo dispuesta y concebida por su empleador.  \nPara facilitar la reflexi\u00f3n podemos acordar una convenci\u00f3n de lenguaje: denominaremos \ndependencia  a la dependencia econ\u00f3mica, la que se refiere al contrato  de trabajo, y \ndenominaremos subordinaci\u00f3n  a la relaci\u00f3n de dependencia jur\u00ed dica, la que se establece en la \norganizaci\u00f3n  del trabajo. Por lo tanto, el trabajo asalariado  puede ser definido como un trabajo \ndependiente (en t\u00e9rminos del contrato) y subordinado (en t\u00e9rminos de la organizaci\u00f3n). \nSobre estas nociones se erige todo el Derecho de l Trabajo moderno, cuyo desarrollo hasta no hace \nmucho tiempo busc\u00f3 otorgar garant\u00edas y protecciones  para un sujeto dependiente y subordinado: el \ntrabajador asalariado. Esto supone un reconocimiento de la desigualdad entre el trabajador y su \nempleador: ellos no establecen relaciones entre iguales. Al dictar normas que protegen  al \ntrabajador, el Derecho del Trabajo asume la desigual dad de base entre el trabajador, que carece de \notros medios de vida que su capacidad de trabajar , y el empleador, que cuenta con otros medios de \n                                                 \n35 Texto preparado para el seminario por Palomino, H\u00e9ctor  en base a   \n \n \nvida y que, en principio, puede decidir d\u00f3nde inve rtir sus recursos, ahorrarlos o consumirlos. Por \nesto el Derecho del Trabajo es una rama tan partic ular del Derecho: a diferencia del Derecho Civil o \nel Derecho Comercial, que suponen la igualdad  entre las partes de un contrato, el Derecho del \nTrabajo supone la desigualad entre las partes.  \nEs por esto que los reclamos vinculados con el de recho a trabajar se relacionan estrechamente con \nla supervivencia (obtener a trav\u00e9s del trabajo un ingreso econ\u00f3mico suficiente para vivir) por una \nparte, y por otra con garant\u00edas y protecc iones que limiten la posibilidad de la explotaci\u00f3n  en la \nrealizaci\u00f3n del trabajo, como trabajar no m\u00e1s de 8 horas diarias, o exigir respeto del otro en la \nrealizaci\u00f3n del trabajo. Por eso, el  derecho al trabajo est\u00e1 tan asocia do a la vida, a la subsistencia, \ny a la dignidad como persona: en ambos casos se tr ata, para el trabajador, de no ser considerado \nmeramente como una mercanc\u00eda . \nPor supuesto que la noci\u00f3n de trabajo asalariado  no agota todos los sentidos asociados con el \ntrabajo, pero es tan fuerte esa noci\u00f3n en nuest ra cultura que cuando pensamos en trabajo lo \nasociamos inmediatamente con esta figura particular del asalariado . Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 otras \nnociones podemos considerar para concebir el  trabajo? Seguramente muchas, y por eso no \npodr\u00edamos agotarlas en un lapso tan breve. Por lo  tanto, proponemos el siguiente ejercicio: \nincorporar otras definiciones de trabajo, en las que podemos reconocer figuras familiares que \nreflejan modos diferentes de trabajar, a partir de los conceptos y convenciones de lenguaje que \nacabamos de describir.  \nEn primer lugar, pensemos en la dependencia ec on\u00f3mica del trabajador: \u00bfes posible trabajar de \notra manera, no dependiente? Efectivamente, en nuestra  sociedad nos encontramos con personas \nque dicen que trabajan pero que son al mismo tiempo independientes . Podemos hacer lo mismo con \nla otra dimensi\u00f3n, la dimensi\u00f3n organizativa, y preg untarnos si es posible trabajar de otra manera, \nuna manera no subordinada. Efectivamente, en nuestra sociedad nos encontramos con personas que \ndicen que trabajan de manera aut\u00f3noma . \nEn t\u00e9rminos puramente l\u00f3gicos, entonces, podemos pe nsar en varias alternativas. La primera es la \nde trabajar de manera independiente y aut\u00f3noma : un comerciante, por ejemplo, no depende de un \nempleador, y define como quiere trabajar, es decir,  no tiene frente a s\u00ed alguien que le dicta c\u00f3mo \ndebe organizarse para trabajar, o le da indicaciones de c\u00f3mo trabajar.  \nUna segunda alternativa es la de trabajar de manera independiente y subordinada . \u00bfQu\u00e9 significa \nesto? Podemos reconocer f\u00e1cilmente esta figura en el  personal subcontratado en la industria de la \nconstrucci\u00f3n: el trabajador de la construcci\u00f3n acep ta las indicaciones del contratista de obra, pero \nle paga una empresa diferente de aquella para la  cual realiza el trabajo. \u00c9stas son las t\u00edpicas \nrelaciones de subcontrataci\u00f3n  que observamos cotidianamente en  tantos \u00e1mbitos de la actividad \necon\u00f3mica; son los \u00e1mbitos en los que alguien recibe \u00f3rdenes en el trabajo, pero cobra su sueldo o \nsalario por otra ventanilla. \nUn tercera alternativa es la de trabajar de manera dependiente y aut\u00f3noma : encontramos bajo esta \nfigura a las t\u00edpicas trabajadoras \u201ca domicilio\u201d, para  quienes su ingreso equivale a un salario, pero \nrealiza su trabajo sin supervisi\u00f3n de otro, auto-org aniza el uso de su tiempo \u2013 combinado en general \ncon las tareas dom\u00e9sticas del hogar\u2013 pero no es controlada por nadie extern o. Ese otro para quien \ntrabaja, su empleador, controlar\u00e1 s\u00f3lo el resultado de su trabajo, pero no la vigilar\u00e1 durante el \nproceso de su trabajo. Tambi\u00e9n podemos asociar es ta figura del trabajador dependiente y aut\u00f3nomo \nen esas organizaciones que le dicen a sus empleados: \u201cyo le pago un salario pero usted maneje esto \ncomo si fuera su propio negocio\u201d . Un mensaje que aparece a veces como un poco esquizofr\u00e9nico \nporque est\u00e1 atado a una consigna rara \u2013 \u201cle ordeno que sea aut\u00f3nomo \u201d\u2013 que se traduce muchas \nveces en una experiencia de sufrimiento: \u201c\u00bfcu\u00e1n aut\u00f3nomo puedo ser si dependo del sueldo para \nvivir?\u201d . Esta situaci\u00f3n es hoy muy frecuente. \nPodemos imaginar adem\u00e1s otras figuras. Com\u00fanmen te asociamos todas las figuras que describimos \nreci\u00e9n a un \u00e1mbito particular: el mercado. \u00c9ste es un \u00e1mbito esencialmente privado en el que el \ntrabajo se intercambia por una remuneraci\u00f3n  monetaria, sea salarial o de otro tipo. Pero tambi\u00e9n \npodemos imaginar otros \u00e1mbitos, algunos privados y otros p\u00fablicos . Y adem\u00e1s podemos pensar que \nel intercambio del trabajo no se realiza esencialmente por dinero, sino por otras cosas adem\u00e1s del \ndinero, e incluso en las cuales el dinero no juega un papel relevante.  \n \n \nPensemos en el trabajo en el estado : aqu\u00ed la gente trabaja por un salario, pero no podemos decir \nque se trate de un \u00e1mbito privado sino p\u00fablico . El trabajador aqu\u00ed se subordina a una determinada \norganizaci\u00f3n, pero adem\u00e1s est\u00e1 sujeto a su funci\u00f3n social, es decir, a las demandas de la sociedad \ndepositadas en el estado: por un principio de derecho,  el estado es de todos,  aunque con frecuencia \nobservemos que algunos se apropian indebidamente de una parte de \u00e9l.  \nPensemos en el trabajo que realiza un productor ag ropecuario var\u00f3n: \u00e9l real iza su trabajo con ayuda \nde su familia, su esposa e hijos. \u00c9stos est\u00e1n s ometidos a una organizaci\u00f3n en la cual el rol \njer\u00e1rquico lo ejerce el jefe de familia, y en la  cual las directivas del jefe de la explotaci\u00f3n \necon\u00f3mica se confunden con el rol familiar. Los subordinados en esta organizaci\u00f3n lo son \ndoblemente: como trabajadores y como dependientes del jefe de familia. Esta esfera dom\u00e9stica de \ntrabajo es privada, y el trabajo en ella no se intercambia por dinero sino por otra cosa : afectos, \ndeberes filiales. \nPor \u00faltimo, podemos pensar en un espacio p\u00fablico no estatal , en el que el trabajo no se intercambia \nnecesariamente por dinero, sino que se realiza a cambio de obtener bienes comunitarios, sociales, \ncolectivos. \u00c9ste es el espacio que denominamos econom\u00eda social , y cuyas formas de organizaci\u00f3n \npueden ser muy variadas, pero en las que prevalecen modalidades de autogesti\u00f3n cooperativas . Por \nejemplo, el socio de una cooperativa no es subordinado ni dependiente, pero tampoco es un \ntrabajador individual: se incorpora en un emprend imiento colectivo en cuyas decisiones participa. \nEsta dimensi\u00f3n de participaci\u00f3n es clave y explic a su predominio en muchas iniciativas de lo que \ndenominamos movimientos sociales .  \nEn s\u00edntesis, para reflexionar en el trabajo c omo derecho debemos considerar al mismo tiempo una \ndimensi\u00f3n hist\u00f3rica, en la que prevalece un derech o articulado con una forma particular de trabajo, \nel trabajo asalariado, y una dimensi\u00f3n que es al mismo tiempo presente y futura, en la que \ndebemos considerar el trabajo con una concepci\u00f3n  mucho m\u00e1s amplia que la del asalariado. Esto \npermitir\u00e1 profundizar los sentidos del derecho al trabajo. \n \n   \n \n \n \n \nNuestro derecho a todos los derechos. \n \nNuestro derecho a gozar de una ciudadan\u00eda plena y activa Rosal\u00eda Camacho G. (P\u00e1gs. 118-119) \nGu\u00eda de capacitaci\u00f3n en derechos humanos de las mujeres. Tejiendo el cambio \n \n \nDe la exclusi\u00f3n social a la inclusi\u00f3n social \n \nLa exclusi\u00f3n social se caracteriza por una escasez cr\u00f3nica de oportunidades y de acceso a servicios \nb\u00e1sicos de calidad, a los mercados laborales y de cr\u00e9dito, a condiciones f\u00edsi cas y de infraestructura \nadecuada, y al sistema de justicia. En Am\u00e9rica Lati na y el Caribe, la exclus i\u00f3n social dificulta el \nacceso de ciertas personas a trabajos formales, vivienda digna, servicios de salud adecuados, \neducaci\u00f3n de calidad y al sistema de justicia. Afecta, principalmente, a los grupos ind\u00edgenas, a los \ngrupos afrodescendientes, a las mujeres, a las personas con discapacidad, a las poblaciones \nmigrantes, a las personas VIH positiva s (8)  y a las personas j\u00f3venes. \nCasi siempre, la exclusi\u00f3n y la pobreza van de la mano, debido a las menores posibilidades que \nposeen las poblaciones excluidas para alcanzar un desarrollo integral que les permita acceder a las \nfuentes de bienestar (ingreso, salud, educaci\u00f3n, pa rticipaci\u00f3n y otras). Adem\u00e1s de la pobreza, \nla exclusi\u00f3n suele ir acompa\u00f1ada de la falta de \u201cvoz\u201d y de poder pol\u00edtico para definir aspectos \nimportantes de sus propias vidas. Tambi\u00e9n suele ir acompa\u00f1ada de vulnerabilidad ante emergencias y vaivenes sociales, ec on\u00f3micos y naturales (9). \nLa pobreza afecta directamente el bienestar de la s personas. Entre otras cosas, ser pobre es pasar \nhambre, carecer de vivienda y vestuario adecuados, no acceder a la educaci\u00f3n ni a los servicios de \nsalud. Por esta raz\u00f3n, la pobreza es el problema m\u00e1s gr ave de derechos humanos en todo el continente \n(10). Entre m\u00e1s pobres son las personas, menor se r\u00e1 su posibilidad de gozar plenamente de los \nderechos humanos y, al contrario, entre menos a cceso tengan a los derechos humanos tendr\u00e1n m\u00e1s \nprobabilidades de vivir en pobreza.  \n \nEn Am\u00e9rica Latina, los pueblos ind\u00edgenas \u2014que en Bolivia, Ecuador, Guatemala y Per\u00fa representan \nm\u00e1s del 25% de la poblaci\u00f3n \u2014 y afrodescendiente s \u2014que constituyen m\u00e1s de un cuarto de la \npoblaci\u00f3n en Brasil, Nicaragua y Panam\u00e1\u2014 son, en  gran medida, los m\u00e1s pobres de la regi\u00f3n, \npresentan los peores indicadores socioecon\u00f3micos y tienen escaso reconocimiento cultural y acceso \na instancias decisorias. \nHopenhayn, Mart\u00edn; Bello, \u00c1lvaro y Francisc a Miranda (2006). Los pueblos ind\u00edgenas y \nafrodescendientes ante el nuevo milenio. Accedido el 12 de julio de 2008 en www.eclac.cl, p. 27 \n \n \nLos \u00faltimos datos disponibles para los pa\u00edses de  Am\u00e9rica Latina indican que para el a\u00f1o 2006 un \n36,5% de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n se encontraba  en situaci\u00f3n de pobreza. La extrema pobreza o \nindigencia abarcaba, por su parte, a un 13,4% de  la poblaci\u00f3n. Con ello, el total de pobres \nalcanzaba 194 millones de personas, de la s cuales 71 millones eran indigentes11. \n \nSi adem\u00e1s de vivir en condici\u00f3n de pobreza, las pe rsonas pertenecen a otro grupo excluido, sufrir\u00e1n \nmuchas otras violaciones a sus de rechos humanos, como le ocurre a las mujeres ind\u00edgenas, a las \nmujeres negras, a las migrantes y a las mujeres con discapacidad, entre otras. \nPara combatir la exclusi\u00f3n, fortalecer la democracia y alcanzar la ciudadan\u00eda plena de todas las \npersonas, es necesario identificar aquello que produce exclusi\u00f3n para promover pr\u00e1cticas de \ninclusi\u00f3n. La inclusi\u00f3n social est\u00e1 constituid a por todas aquellas estrategias encaminadas a \nidentificar y eliminar la exclusi\u00f3n social. \nEl reconocimiento y el respeto a la diversidad es clave en las estrategias de inclusi\u00f3n. Se trata de \nque nos reconozcamos y valoremos como sere s humanos, aceptando y respetando nuestras \ndiferencias como personas individuales y como inte grantes de un grupo. Solo as\u00ed se lograr\u00e1 que  \n \n \ntodas las personas gocemos por igual de los derech os humanos y de la plena ciudadan\u00eda. Solo as\u00ed \npodremos vivir en una democracia que nos incluya a todas y todos. \nLa ampliaci\u00f3n y la vigencia de los derechos  humanos son parte muy importante de cualquier \nestrategia de inclusi\u00f3n. Conocer los derechos con que contamos y apropiarnos de ellos es un primer \npaso para fortalecernos como ciudadanas y de mandar el cumplimiento de esos derechos. \n \nA pesar de una creciente integraci\u00f3n de las mujeres en el mercado laboral, la proporci\u00f3n de \nhogares pobres encabezados por mujeres pas\u00f3 del 27% en 1990 al 36% en 2005. \nObjetivos de desarrollo del milenio. Informe 2007. Una mirada a la igualdad entre los sexos y la \nautonom\u00eda de la mujer en Am\u00e9rica Latina y el  Caribe. Accesado el 10 de julio de 2008 de \nhttp://www.eclac.org/mujer/, p. 5 \n \n \n \n_______________________ \n8. Banco Interamericano de Desarrollo (2003). Exclusi\u00f3n . Accesado el 9 de julio de 2008 \nde www.i adb.org \n9. Camacho, Rosal\u00eda y Mart\u00ednez, Juliana (2004). Inclusi\u00f3n, derechos humanos e incidencia pol\u00edtica, M\u00f3dulo 5, \nSerie M\u00f3dulos Educativos. San Jos\u00e9, Costa Rica: IIDH, p.25  \n10. Instituto Interamericano de Derechos Humanos (2007). Los derechos humanos desde la dimensi\u00f3n de la \npobreza. San Jos\u00e9, Costa Rica: IIDH, p.13 y 15  \n  \n \n \n \nNuestro derecho a un trabajo digno \nLaura Guzm\u00e1n Stein \n(P\u00e1gs. 331/334) \n \nM\u00e1s educadas pero ganando menos \n \nDurante mucho tiempo se nos dijo que ten\u00edamos que estudiar y prepararnos bien si quer\u00edamos \nconseguir un buen trabajo y mejorar nuestras condic iones de vida. Lo hicimos, estudiamos, pero las \ncosas no salieron como nos dijeron. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? \nLogramos mantenernos en el sistema educativo po r m\u00e1s tiempo que los muchachos y esto es muy \npositivo; sin embargo, cuando comparamos nuestros salarios con los de los hombres por trabajo de \nigual valor, descubrimos que nuestra mayor escolari dad no se refleja en los salarios que ganamos. \nNos pagan menos que a los hombres en todos los grupos  de la fuerza laboral. En el sector formal, \nrecibimos en promedio un 74% de los ingresos de lo s hombres, mientras que en el sector informal \nesta proporci\u00f3n baja al 52%. Este \u00faltimo dato quie re decir que por cada 100 que gana un hombre en \nel sector informal, las mujeres recibimos la mitad. \n \nEn el a\u00f1o 2005, la relaci\u00f3n entre los ingresos labora les (es decir, todos los ingresos obtenidos por el \ntrabajo) de mujeres y hombres alcanzaba un 70% en promedio en Am\u00e9rica Latina, mientras el \ningreso salarial de las mujeres representaba el 87% del de los varones. A partir del an\u00e1lisis de la \ntendencia hist\u00f3rica de reducci\u00f3n de esta brecha desde 1990, se puede proyectar que la igualdad de \nlas remuneraciones de hombres y mujeres se alcanz ar\u00eda idealmente en el a\u00f1o 2015 (salarios) y que \nese mismo a\u00f1o las mujeres percibir\u00edan el equi valente al 75% del ingreso de los hombres. \nCEPAL (2008). El aporte de las mujeres a la iguald ad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. X Conferencia \nRegional \nsobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Qu ito, 8 al 9 de agosto de 2007.Santiago, Chile: \nCEPAL. Mayo, p. 55 \n \nExiste tambi\u00e9n una mayor desigualdad salarial entr e las mujeres seg\u00fan el grupo de trabajo, donde \nlas ocupadas en actividades informales, por ejempl o, ganan menos de la mitad que las que trabajan \nen el sector formal. \n \nEl desempleo no golpea por igual \n \nEn los \u00faltimos veinte a\u00f1os, el desempleo y el subempleo han golpeado tanto a hombres como a \nmujeres, pero nos afecta m\u00e1s a nosotras.  \nEn Am\u00e9rica Latina, la tasa de desempleo en el 2003 fue de 10,1% para las mujeres y de 6,7% para los \nvarones. En esta regi\u00f3n, una de cada cinco mu jeres pobres que desean y necesitan trabajar \nremuneradamente, no lo pueden hacer, a pe sar de buscar trabajo todos los d\u00edas (9). \nEsta situaci\u00f3n crea una gran vulnerabilidad porque  obliga a las mujeres a aceptar cualquier trabajo \ndisponible, laborando bajo condiciones de explot aci\u00f3n, sin prestaciones sociales, con sueldos muy \nbajos y en puestos muy malos, lo que contribuye  a mantenerlas en la pobreza y en el sector \ninformal. \n El desempleo tampoco golpea a todas las mujeres por igual. Hay m\u00e1s desempleo entre las mujeres \npobres que entre las de sectores medios, en tre las j\u00f3venes y entre las mujeres migrantes, \nind\u00edgenas, afrodescendientes y las que tienen una discapacidad. \nUna educaci\u00f3n que no prepara a las mujeres para el mercado laboral \n \nEl derecho a la educaci\u00f3n y el derecho al trabajo van de la mano. No podemos aspirar a trabajos de \ncalidad si no contamos con una buena educaci\u00f3n, a la vez que requerimos de un buen trabajo para \ncontar con los recursos econ\u00f3micos necesarios pa ra darle educaci\u00f3n a nuestra familia y continuar \neduc\u00e1ndonos nosotras. La educaci\u00f3n es un proces o que nunca termina si aspiramos a ser mejores y \npotenciar toda nuestra capacidad creativa. El C omit\u00e9 DESC de las Naciones Unidas nos dice que  \n \n \n\u201cdisponer de una mente instruida, inteligente y acti va, con libertad y amplitud de pensamiento, es \nuno de los placeres y recompensas de la existencia humana\u201d (10). \nLa educaci\u00f3n puede ser un medio para protegernos y salir de la pobreza. \nEs, a la vez, una herramienta importante para cons truir democracia y desarrollo sostenible porque \nhace posible el ejercicio de los derechos human os contribuye a su fortalecimiento. En otras \npalabras, el derecho a la educaci\u00f3n es un espa cio que nos abre puertas para ejercer nuestra \nciudadan\u00eda.  \nRecordemos, sin embargo, que este derecho exige del Estado cumplir con su responsabilidad de invertir los recursos necesarios para garantizar un sistema de instituciones educativas en todos los \nniveles (preescolar, primaria, secundaria, t\u00e9cnica,  universitaria), para hacer extensivo este derecho \na todas las personas, sin distinci\u00f3n de sexo, orig en \u00e9tnico, edad, nacionalidad o cualquier otra \ncondici\u00f3n. Pero esto es m\u00e1s f\u00e1cil decirlo que cumplirlo. \n \nEn las Constituciones de todos los pa\u00edses latinoamericanos est\u00e1 establecido el derecho a la \neducaci\u00f3n sin discriminaci\u00f3n. A pesar de que ahor a hay menos mujeres analfabetas que hace diez \na\u00f1os y m\u00e1s mujeres que han terminado la secundar ia y la universidad, vemos c\u00f3mo muchas ni\u00f1as y \nj\u00f3venes pobres, ind\u00edgenas, afrodescendientes, migra ntes y con alguna discapacidad, todav\u00eda tienen \nque vencer infinidad de obst\u00e1culos para estudiar y mantenerse en el sistema. Cada d\u00eda que pasa \nimplica para las madres y las muchachas, buscar recu rsos para cubrir gastos que ahora el Estado no \naporta. A pesar de estas dificultades, muchas ni\u00f1a s, adolescentes y j\u00f3venes, con el apoyo, sobre \ntodo, de sus madres y abuelas, han salido adelan te alcanzando niveles de escolaridad por encima \nincluso de los varones.  \nEste significativo avance logrado por las mujeres no  se ha traducido en mayor igualdad de g\u00e9nero, \nporque se mantienen importantes brechas entr e hombres y mujeres con los mismos niveles de \nescolaridad cuando tratan de acceder a empleos s imilares. Se nos paga menos, las condiciones de \ntrabajo son mejores para ellos, nos cuesta m\u00e1s ascender y enfrentamos m\u00e1s desempleo. Adem\u00e1s, se piensa todav\u00eda que nuestro ingreso es  complementario al de nuestra pareja, padre o \nhermano, cuando en much\u00edsimos casos es cent ral para la supervivencia de la familia. \n \nTiene que ver tambi\u00e9n con la segregaci\u00f3n ocupacion al; en otras palabras, con las ocupaciones que \nla sociedad considera como propias de mujeres y de hombres. Se piensa que las ocupaciones \n\u201cfeminizadas\u201d exigen menor calificaci\u00f3n y son me nos productivas, justificando menos salario y \noportunidades de ascenso. Aun en puestos en que los salarios de entrada son muy similares, se van \ndistanciando en la medida en que los hombres ti enen m\u00e1s oportunidades que las mujeres de subir \nde puesto. \n \nSi bien en todos nuestros pa\u00edses se han hecho es fuerzos para eliminar de los textos y programas \nescolares, contenidos y pr\u00e1cticas sexistas que de val\u00faan la capacidad y el trabajo de las mujeres, \ntodav\u00eda queda mucho trabajo por hacer. Se contin\u00faa  privilegiando la educaci\u00f3n de las mujeres para \nel cuido de los dem\u00e1s, en tanto su formaci\u00f3n en  \u00e1reas estrat\u00e9gicas como matem\u00e1ticas, ciencias e \ninform\u00e1tica, sigue siendo d\u00e9bil. Aunque se han da do algunos cambios en la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y la \neducaci\u00f3n universitaria para lograr que m\u00e1s mu jeres ingresen a carreras no tradicionales, se \nmantienen algunas pr\u00e1cticas discriminatorias que di ficultan su graduaci\u00f3n y sus posibilidades de \nconseguir empleo.  \nEl abandono de los programas de alfabetizaci\u00f3n de adultos en casi todas las reformas educativas \nllevadas a cabo en el pasado reciente ha agravado la vulnerabilidad de muchas mujeres, sobre todo \nlas pertenecientes a grupos ind\u00edgenas y afrode scendientes en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n. \nCEPAL (2008). El aporte de las mujeres a la iguald ad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. X Conferencia \nRegional sobre \nla Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Quito, 8 al 9 de agosto de 2007.Santiago, \nChile: CEPAL. Mayo, p. 77. \n \n \nUna educaci\u00f3n de buena calidad implica ed ucar en igualdad y para la igualdad.  \n \n \nPara atraer a m\u00e1s mujeres a empleos bien pagados y con condiciones de trabajo dignas, los Estados \ndeben garantizar, en primer t\u00e9rmino, la igualdad en  el acceso a la educaci\u00f3n y a las oportunidades \npara obtener las calificaciones necesarias para competir, y, en segundo t\u00e9rmino, generar empleos \nde calidad para ellas y para otras personas. \nComo afirman las Naciones Unidas en su Inform e 2005 sobre el cumplimiento de los Objetivos del \nMilenio (11): Entre los buenos beneficios de una educaci\u00f3n de  buena calidad se cuenta con la seguridad que \nentra\u00f1a un empleo remunerado, pero con demasiada frecuencia las mujeres son relegadas a puestos \nmal pagados y que no brindan seguridad. Aunque ha aumentado el porcentaje de mujeres que ocupan empleos remunerados en los sectores no agr\u00ed colas, en muchas regiones siguen representando \nuna peque\u00f1a minor\u00eda de las trabajadoras asalariadas, con una representaci\u00f3n excesiva en el sector \ninformal. \n \nEl trabajo dom\u00e9stico no remunerado: una responsa bilidad que limita nuestra participaci\u00f3n en el \nmercado laboral \n \nEl trabajo dom\u00e9stico puede ser una barrera importante cuando las mujeres decidimos trabajar \nremuneradamente. El cuido de ni\u00f1os y ni\u00f1as, y personas mayores, enfermas o con alguna \ndiscapacidad, consume mucho de nuestro tiempo , as\u00ed como otras tareas como lavar, preparar \nalimentos, limpiar, hacer compras... todas necesari as para que la familia tenga calidad de vida. \nEstudios recientes nos dicen que estas responsa bilidades descansan de manera desproporcionada \nsobre los cuerpos y vidas de las mujeres de toda s las edades. En promedio, por cada cinco horas \ndiarias que nosotras dedicamos a labores de cuido y atenci\u00f3n de la casa, los hombres consumen una \nhora. Esta cantidad de horas aumenta para  las mujeres rurales, pobres, ind\u00edgenas y \nafrodescendientes, porque carecen de muchos de lo s servicios y electrodom\u00e9sticos que nos facilitan \nestas tareas. Cuando tienen que salir a trabajar, generalmente delegan parte de estas tareas a sus \nhijas u otras familiares, y si pueden pagar por los servicios, contratan a otras mujeres. \nLas mujeres pasamos corriendo todo el d\u00eda tratando de  cumplir en la casa, en el otro trabajo, donde \nnos pagan, y atendiendo toda clase de necesidade s de otras personas. En nuestras familias es poco \nel trabajo que se comparte con nosotras, por lo que al final terminamos asumiendo casi toda la \nresponsabilidad. \n \nEsto nos cansa, nos agobia, nos enferma... Ad em\u00e1s, nos queda poco tiempo o ninguno para \neducarnos y capacitarnos para aspirar a trabajos  bien pagados. Y aquellas que trabajamos por un \ningreso, constantemente debemos pedir permisos para llevar a los ni\u00f1os al centro de salud, asistir a \nreuniones en la escuela o cuidar a quienes se enferman. \nEsto no ayuda a la imagen de las mujeres como trabajadoras y dificulta que nos contraten en \npuestos bien pagados. Por otra parte, nos limita para trabajar remuneradamente en lo propio, o \nasalariadamente, y tener un buen desempe\u00f1o qu e luego se refleje en mejores ingresos y \ncondiciones de trabajo. \n \nLa sociedad sigue funcionando como si el trab ajo dom\u00e9stico y las tareas de cuido fueran \nresponsabilidad solamente de las mujeres, desconoc iendo que el cuidado \u2014y no el mercado\u2014 debe \nser asumido por todas las personas como el trabaj o m\u00e1s importante para la supervivencia de la \nhumanidad. Esto implica que las familias, las com unidades, el Estado y la empresa privada son \ncorresponsables del cuido y otras tareas dom\u00e9stic as que no se pagan, aunque son productivas y \nesenciales para el mantenimiento de la vida.  \nEn M\u00e9xico, los hombres dedican a las tareas d om\u00e9sticas un promedio semanal de 11,49 horas, \nmientras las mujeres dedican 44,9 horas. Estamos  hablando de una jornada de un empleo de \ntiempo completo. \nEn Costa Rica, cada mujer dedica en promedio 5 horas diarias a tareas dom\u00e9sticas, mientras los \nhombres solo 1,30 horas. La \u00fanica tarea a la que le dedican m\u00e1s tiempo los hombres, es lavar el \ncarro. \n \nTenemos que asumirlas como una responsabilidad soci al. Esto quiere decir que las responsabilidades \nfamiliares pueden y deben compartirse con todas las personas que son parte de la familia, de  \n \n \nmanera equitativa y superando estereotipos de g\u00e9 nero. Requiere, tambi\u00e9n, cambiar la visi\u00f3n de \nnosotras mismas como seres indispensables y omnipotentes en el cuidado de la familia y la casa, \ndelegando las tareas m\u00e1s importantes, convenci\u00e9ndo nos de las capacidades de los y las dem\u00e1s para \nasumirlas bien, haciendo esfuerzos para no culpab ilizarnos o permitir que se nos reclame. Podemos \ndar pasos peque\u00f1os todos los d\u00edas con nuestra pareja , hijos e hijas, y otros familiares, tendientes a \nlograr que se comprometan en un cambio con el cual ganamos todas y todos.  \nCuando compartimos de esta manera el cuidado, av anzamos en la creaci\u00f3n de condiciones propicias \npara la participaci\u00f3n de las mujeres en todas las es feras de la vida y nuestro desarrollo personal y \nsocial, a la vez que contribuye a crear familias m\u00e1s democr\u00e1ticas y felices.  \nLas comunidades, el Estado y la empresa privada ti enen tambi\u00e9n parte en esta responsabilidad, para \nfavorecer la participaci\u00f3n de las mujeres en el mercado de trabajo y las oportunidades para educarse, formarse profesionalmente y recrearse sanamente. Su compromiso puede traducirse en \nm\u00e1s y mejores servicios de bajo costo como centros para el cuidado infantil y de personas adultas \nmayores y con discapacidad, acciones para estimula r la participaci\u00f3n activa de los hombres en el \ncuidado de sus hijos e hijas, y campa\u00f1as dirigidas a cambiar concepciones culturales sobre el \ntrabajo de las mujeres y los hombres. \n \n9. Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (2004). Nunca ha habido tantas mujere s en la fuerza de trabajo \nmundial , comunicado de prensa OIT /04/09, 5 marzo, 2004. \n10. Comit\u00e9 DESC, Observac i\u00f3n No. 13, p\u00e1rrafo 1. \n11. Naciones Unidas (2006). Objetivos de Desarrollo del  milenio. Informe 2005. Accedido en \nhttp://mileniumindicators.un.org/unsd/mi/pdf/MDG%20BOOK_SP_new.pdf el 18 de agosto de 2008. \n \n   \n \nPROTOCOLO ADICIONAL A LA CON VENCI\u00d3N AMERICANA SOBRE DERECHOS HUMANOS EN MATERIA DE \nDERECHOS ECON\u00d3MICOS , SOCIALES Y CULTURALES , \"PROTOCOLO DE SAN SALVADOR \"  \n \nAdoptado en San Salvador, El Salvador, el 17 de noviembre de 1988, \nen el decimoctavo per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General \nRatificada por Argentina lo ra tifica el 23 de octubre de 2003.  \n \nPre\u00e1mbulo \nLos Estados partes en la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos \"Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica\", \nReafirmando su prop\u00f3sito de consolidar en este Continente, dentro del cuadro de las instituciones democr\u00e1ticas, un \nr\u00e9gimen de libertad personal y de just icia social, fundado en el respeto de los derechos esenciales del hombre; \nReconociendo que los derechos esencia les del hombre no nacen del hecho de ser nacional de determinado Estado, \nsino que tienen como fundamento los atribut os de la persona humana, raz\u00f3n por la cual justifican una protecci\u00f3n \ninternacional, de naturaleza convencional  coadyuvante o complementaria de la que ofrece el derecho interno de los \nEstados americanos; \nConsiderando la estrecha relaci\u00f3n que existe entre la vigencia  de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y la \nde los derechos civiles y pol\u00edticos, por cuanto las diferent es categor\u00edas de derechos cons tituyen un todo indisoluble \nque encuentra su base en el reconocimi ento de la dignidad de la persona humana, por lo cual exigen una tutela y \npromoci\u00f3n permanente con el objeto de lograr su vigencia plena, sin que jam\u00e1s pueda justificarse la violaci\u00f3n de \nunos en aras de la realizaci\u00f3n de otros; \nReconociendo los beneficios que derivan del  fomento y desarrollo de la cooper aci\u00f3n entre los Estados y de las \nrelaciones internacionales; \nRecordando que, con arreglo a la Decl araci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y a la Convenci\u00f3n Americana \nsobre Derechos Humanos, s\u00f3lo puede realizarse el ideal del ser humano libre, exento del temor y de la miseria, si se \ncrean condiciones que permitan a cada per sona gozar de sus derechos econ\u00f3micos , sociales y culturales, tanto \ncomo de sus derechos civiles y pol\u00edticos; \nTeniendo presente que si bien los derechos econ\u00f3micos, soci ales y culturales fundament ales han sido reconocidos \nen anteriores instrumentos internacional es, tanto de \u00e1mbito universal como regional, resulta de gran importancia que \n\u00e9stos sean reafirmados, desarrollados, perfeccionados y protegi dos en funci\u00f3n de consolidar  en Am\u00e9rica, sobre la \nbase del respeto integral a los derechos  de la persona, el r\u00e9gimen democr\u00e1ti co representativo de gobierno as\u00ed como \nel derecho de sus pueblos al desarrollo, a la libre determi naci\u00f3n y a disponer libremente de sus riquezas y recursos \nnaturales, y considerando que la Conv enci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos establece que pueden someterse \na la consideraci\u00f3n de los Estados partes reunidos con ocasi\u00f3n de la Asam blea General de la Organizaci\u00f3n de los \nEstados Americanos proyectos de pr otocolos adicionales a esa Convenc i\u00f3n con la finalidad de incluir \nprogresivamente en el r\u00e9gim en de protecci\u00f3n de la misma otros derechos y libertades, \nHan convenido en el siguiente Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana s obre Derechos Humanos \"Protocolo \nde San Salvador\": \nArt\u00edculo 1 \nObligaci\u00f3n de Adoptar Medidas \nLos Estados partes en el presente Prot ocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Am ericana sobre Derechos Humanos se \ncomprometen a adoptar las medidas nec esarias tanto de orden interno como mediante la cooperaci\u00f3n entre los \nEstados, especialmente econ\u00f3mica y t\u00e9cnic a, hasta el m\u00e1ximo de los recursos disponibles y tomando en cuenta su \ngrado de desarrollo, a fin de lograr progres ivamente, y de conformidad con la legi slaci\u00f3n interna, la plena efectividad \nde los derechos que se reconocen en el presente Protocolo. \nArt\u00edculo 2 \nObligaci\u00f3n de Adoptar Disposiciones \nde Derecho Interno \nSi el ejercicio de los derechos establ ecidos en el presente Protocolo no estu viera ya garantizado por disposiciones \nlegislativas o de otro car\u00e1cter, los Estados partes se  comprometen a adoptar, con a rreglo a sus procedimientos \nconstitucionales y a las disposiciones de este Protocolo,  las medidas legislativas o de otro car\u00e1cter que fueren \nnecesarias para hacer efectivos tales derechos. \nArt\u00edculo 3 \nObligaci\u00f3n de no Discriminaci\u00f3n \nLos Estados partes en el pres ente Protocolo se compromet en a garantizar el ejercicio de los derechos que en \u00e9l se \nenuncian, sin discriminaci\u00f3n alguna por motivos de raza, co lor, sexo, idioma, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas o de \ncualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o cualqui er otra condici\u00f3n social.   \n \nArt\u00edculo 4 \nNo Admisi\u00f3n de Restricciones \nNo podr\u00e1 restringirse o menoscabarse ninguno de los derechos  reconocidos o vigentes en un Estado en virtud de su \nlegislaci\u00f3n interna o de convenciones internacionales, a pr etexto de que el presente Protocolo no los reconoce o los \nreconoce en menor grado. \nArt\u00edculo 5 \nAlcance de las Restricciones y Limitaciones \nLos Estados partes s\u00f3lo podr\u00e1n establ ecer restricciones y limitaciones al  goce y ejercicio de los derechos \nestablecidos en el presente Protocolo mediante leyes pr omulgadas con el objeto de pr eservar el bienestar general \ndentro de una sociedad democr\u00e1tica, en la medida que no contradigan el prop\u00f3sito y raz\u00f3n de los mismos. \nArt\u00edculo 6 \nDerecho al Trabajo \n1. Toda persona tiene derecho al trabajo,  el cual incluye la oportunidad de obtener los medios para llevar una vida \ndigna y decorosa a trav\u00e9s del desempe\u00f1o de una ac tividad l\u00edcita librement e escogida o aceptada. \n2. Los Estados partes se compromet en a adoptar las medidas que garanticen pl ena efectividad al derecho al trabajo, \nen especial las referidas al logro del pleno empleo, a la  orientaci\u00f3n vocacional y al desarrollo de proyectos de \ncapacitaci\u00f3n t\u00e9cnico-profesional, par ticularmente aquellos destinados a los minusv\u00e1lidos. Los Estados partes se \ncomprometen tambi\u00e9n a ejecutar y a fortalecer programas que coadyuven a una adecuada atenci\u00f3n familiar, \nencaminados a que la mujer pueda contar con una efectiva posibilidad de ejercer el derecho al trabajo. \nArt\u00edculo 7 \nCondiciones Justas, Equitativas y Satisfactorias de Trabajo \nLos Estados partes en el pres ente Protocolo reconocen que el derecho al trabajo al que se refiere el art\u00edculo anterior \nsupone que toda persona goce del mismo en c ondiciones justas, equitativas y satisfactorias, para lo cual dichos \nEstados garantizar\u00e1n en sus legislaciones nacionales, de manera particular: \na. una remuneraci\u00f3n que asegure como m\u00ednimo a todos los trabajadores c ondiciones de subsistencia digna y \ndecorosa para ellos y sus familias y un salario equitati vo e igual por trabajo igual, sin ninguna distinci\u00f3n; \nb. el derecho de todo trabajador a seguir su vocaci\u00f3n y a dedicarse a la actividad que mejor responda a sus \nexpectativas y a cambiar de empleo, de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n nacional respectiva; \nc. el derecho del trabajador a la promoci\u00f3n o ascenso dentro de su trabajo, para lo cual se tendr\u00e1n en cuenta sus \ncalificaciones, competencia, probidad y tiempo de servicio; \nd. la estabilidad de los trabajadores en sus empleos, de acuerdo con las caracter\u00edsticas de las industrias y \nprofesiones y con las causas de just a separaci\u00f3n. En casos de despido inju stificado, el trabaj ador tendr\u00e1 derecho a \nuna indemnizaci\u00f3n o a la readmisi\u00f3n en el empleo o a cuales quiera otra prestaci\u00f3n prevista por la legislaci\u00f3n \nnacional; \ne. la seguridad e higiene en el trabajo; \nf. la prohibici\u00f3n de trabajo nocturno o en labores insalubr es o peligrosas a los menores de 18 a\u00f1os y, en general, de \ntodo trabajo que pueda poner en peligro su salud, seguridad o moral. Cuando se trate de menores de 16 a\u00f1os, la \njornada de trabajo deber\u00e1 subordinarse a las disposiciones sobre educaci\u00f3n obligatoria y en ning\u00fan caso podr\u00e1 \nconstituir un impedimento para la asistencia escolar o se r una limitaci\u00f3n para beneficiarse de la instrucci\u00f3n recibida; \ng. la limitaci\u00f3n razonable de las horas  de trabajo, tanto diarias como se manales. Las jornadas ser\u00e1n de menor \nduraci\u00f3n cuando se trate de trabajos pe ligrosos, insalubres o nocturnos; \nh. el descanso, el disfrute del tiempo libre, las vaca ciones pagadas, as\u00ed como la remuneraci\u00f3n de los d\u00edas feriados \nnacionales. \nArt\u00edculo 8 \nDerechos Sindicales \n1. Los Estados partes garantizar\u00e1n: \na. el derecho de los trabajadores a organizar sindicatos y a afiliarse al de su elecci\u00f3n, para la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n \nde sus intereses. Como proyecci\u00f3n de este derecho, los Estados partes permitir\u00e1n a los sindicatos formar \nfederaciones y confederaciones  nacionales y asociarse a las ya exis tentes, as\u00ed como formar organizaciones \nsindicales internacionales y asociarse a la de su elecci\u00f3n.  Los Estados partes tambi\u00e9n permitir\u00e1n que los sindicatos, \nfederaciones y confederaci ones funcionen libremente; \nb. el derecho a la huelga. \n2. El ejercicio de los derechos enunciados precedentemente s\u00f3lo puede estar sujeto  a las limitaciones y restricciones \nprevistas por la ley, siempre que \u00e9stos sean propios a una sociedad democr\u00e1tica, necesarios para salvaguardar el \norden p\u00fablico, para proteger la salud o la moral p\u00fablicas, as\u00ed como los derechos y las libertades de los dem\u00e1s. Los \nmiembros de las fuerzas armadas y de polic\u00eda, al igual que lo s de otros servicios p\u00fablicos esenciales, estar\u00e1n sujetos \na las limitaciones y restricciones que imponga la ley. \n3. Nadie podr\u00e1 ser obligado a pertenecer a un sindicato.   \n \nArt\u00edculo 9 \nDerecho a la Seguridad Social \n1. Toda persona tiene derecho a la seguridad social que la proteja contra las consecuencias de la vejez y de la \nincapacidad que la imposibilite f\u00edsica o mentalmente para obtener los medios para llevar una vida digna y decorosa. \nEn caso de muerte del beneficiario, las prestaciones  de seguridad social ser\u00e1n aplicadas a sus dependientes. \n2. Cuando se trate de personas que se encuentran trabajando, el derecho a la segur idad social cubrir\u00e1 al menos la \natenci\u00f3n m\u00e9dica y el subsidio o jubilaci\u00f3n en casos de accidentes de trabajo o de enf ermedad profesional y, cuando \nse trate de mujeres, licencia retribuida por maternidad antes y despu\u00e9s del parto. \nArt\u00edculo 10 \nDerecho a la Salud \n1. Toda persona tiene derecho a la salud, entendida como el disfrute del m\u00e1s alto nivel de bienestar f\u00edsico, mental y \nsocial. \n2. Con el fin de hacer efectivo el derecho a la salud los Estados partes se comprometen a reconocer la salud como \nun bien p\u00fablico y particularmente a adoptar las sigui entes medidas para garant izar este derecho: \na. la atenci\u00f3n primaria de la salud, entendiendo como tal la asistencia sanita ria esencial puesta al alcance de todos \nlos individuos y familiares de la comunidad; \nb. la extensi\u00f3n de los beneficios de los servicios de salud a todos los individuos sujetos a la jurisdicci\u00f3n del Estado; \nc. la total inmunizaci\u00f3n contra las principales enfermedades infecciosas; \nd. la prevenci\u00f3n y el tratami ento de las enfermedades end\u00e9micas, pr ofesionales y de otra \u00edndole; \ne. la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sobre la prevenc i\u00f3n y tratamiento de los problemas de salud, y \nf. la satisfacci\u00f3n de las necesidades de salud de los grupos  de m\u00e1s alto riesgo y que por sus condiciones de pobreza \nsean m\u00e1s vulnerables. \nArt\u00edculo 11 \nDerecho a un Medio Ambiente Sano \n1. Toda persona tiene derecho a vivir en un medio ambient e sano y a contar con servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos. \n2. Los Estados partes promover\u00e1n la protecci\u00f3n, preservaci\u00f3n y me joramiento del medio ambiente. \nArt\u00edculo 12 \nDerecho a la Alimentaci\u00f3n \n1. Toda persona tiene derecho a una nutrici\u00f3n adecuada que le asegure la posib ilidad de gozar del m\u00e1s alto nivel de \ndesarrollo f\u00edsico, emocional e intelectual. \n2. Con el objeto de hacer efectivo es te derecho y a erradicar la desnutrici\u00f3n,  los Estados partes se comprometen a \nperfeccionar los m\u00e9todos de producci\u00f3n, aprovisionamiento y distribuci\u00f3n de aliment os, para lo cual se comprometen \na promover una mayor cooperaci\u00f3n internacional en apoy o de las pol\u00edticas nacionales sobre la materia. \nArt\u00edculo 13 \nDerecho a la Educaci\u00f3n \n1. Toda persona tiene der echo a la educaci\u00f3n. \n2. Los Estados partes en el present e Protocolo convienen en que la educaci\u00f3n deber\u00e1 orientarse hacia el pleno \ndesarrollo de la personalidad humana y del sentido de su di gnidad y deber\u00e1 fortalecer el respeto por los derechos \nhumanos, el pluralismo ideol\u00f3gico, las li bertades fundamentales, la justicia y la paz. Convienen, asimismo, en que la \neducaci\u00f3n debe capacitar a todas las personas para participar efectiva mente en una sociedad democr\u00e1tica y \npluralista, lograr una subsistencia digna, favorecer la compr ensi\u00f3n, la tolerancia y la am istad entre todas las naciones \ny todos los grupos raciales, \u00e9tnicos o religiosos y prom over las actividades en favor del mantenimiento de la paz. \n3. Los Estados partes en el presente Protocolo reconocen que, c on objeto de lograr el pleno ejercicio del derecho a \nla educaci\u00f3n: \na. la ense\u00f1anza primaria debe ser obligator ia y asequible a todos gratuitamente; \nb. la ense\u00f1anza secundaria en sus diferentes formas, in cluso la ense\u00f1anza secundaria t\u00e9cnica y profesional, debe \nser generalizada y hacerse accesible a todos, por cuantos medios sean apropiados, y en particular por la \nimplantaci\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza gratuita; \nc. la ense\u00f1anza superior debe hacerse i gualmente accesible a todos, sobre la  base de la capacidad de cada uno, por \ncuantos medios sean apropiados y, en particular, por la implantaci\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza gratuita; \nd. se deber\u00e1 fomentar o in tensificar, en la medida de lo posible, la  educaci\u00f3n b\u00e1sica para aquellas personas que no \nhayan recibido o terminado el ciclo completo de instrucci\u00f3n primaria; \ne. se deber\u00e1n establecer programas de ense\u00f1anza diferenciada para lo s minusv\u00e1lidos a fin de proporcionar una \nespecial instrucci\u00f3n y formaci\u00f3n a personas con im pedimentos f\u00edsicos o deficiencias mentales. \n4. Conforme con la legislaci\u00f3n interna de los Estados  partes, los padres tendr\u00e1n derecho a escoger el tipo de \neducaci\u00f3n que habr\u00e1 de darse a sus hijos, siempre que ella se adecue a los principios  enunciados precedentemente.   \n \n5. Nada de lo dispuesto en este Protocolo se interpreta r\u00e1 como una restricci\u00f3n de la libertad de los particulares y \nentidades para establecer y dirigir in stituciones de ense\u00f1anza, de acuerdo con la legislaci\u00f3n interna de los Estados \npartes. \nArt\u00edculo 14 \nDerecho a los Beneficios de la Cultura \n1. Los Estados partes en el presente Prot ocolo reconocen el derecho de toda persona a: \na. participar en la vida cultural  y art\u00edstica de la comunidad; \nb. gozar de los beneficios del pr ogreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico; \nc. beneficiarse de la protecci\u00f3n de los intereses mora les y materiales que le correspondan por raz\u00f3n de las \nproducciones cient\u00edficas, literarias o art\u00edsticas de que sea autora. \n2. Entre las medidas que los Estados partes en el presente Protocolo deber\u00e1n adopt ar para asegurar el pleno \nejercicio de este derecho figurar\u00e1n las nec esarias para la conservaci\u00f3n, el desarrollo y la difusi\u00f3n de la ciencia, la \ncultura y el arte. \n3. Los Estados partes en el presente Protocolo se comprometen a respetar  la indispensable libertad para la \ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica y para la actividad creadora. \n4. Los Estados partes en el presente Protocolo reconocen los beneficios que se  derivan del fomento y desarrollo de \nla cooperaci\u00f3n y de las relaciones internacionales en cuestiones  cient\u00edficas, art\u00edsticas y cu lturales, y en este sentido \nse comprometen a propiciar una mayor cooper aci\u00f3n internacional sobre la materia. \nArt\u00edculo 15 \nDerecho a la Constituci\u00f3n y Protecci\u00f3n de la Familia \n1. La familia es el elemento natur al y fundamental de la sociedad y debe se r protegida por el Estado, quien deber\u00e1 \nvelar por el mejoramiento de su situaci\u00f3n moral y material. \n2. Toda persona tiene derecho a constituir familia, el que ejercer\u00e1 de acuerdo con las disposiciones de la \ncorrespondiente legislaci\u00f3n interna. \n3. Los Estados partes mediante el presente Protocolo se comprometen a brindar adecuada protecci\u00f3n al grupo \nfamiliar y en especial a: \na. conceder atenci\u00f3n y ayuda especiales a la madre antes y durante un lapso razonable despu\u00e9s del parto; \nb. garantizar a los ni\u00f1os una adecuada a limentaci\u00f3n, tanto en la \u00e9poca de lactancia como durante la edad escolar; \nc. adoptar medidas especiales de prot ecci\u00f3n de los adolescentes a fin de gar antizar la plena maduraci\u00f3n de sus \ncapacidades f\u00edsica, intelectual y moral; \nd. ejecutar programas especiales de formaci\u00f3n familiar a fin de contribui r a la creaci\u00f3n de un ambiente estable y \npositivo en el cual los ni\u00f1os perciban y desarrollen lo s valores de comprensi\u00f3n, solidaridad, respeto y \nresponsabilidad. \nArt\u00edculo 16 \nDerecho de la Ni\u00f1ez \nTodo ni\u00f1o sea cual fuere su filiaci \u00f3n tiene derecho a las medidas de prote cci\u00f3n que su condici\u00f3n de menor requieren \npor parte de su familia, de la sociedad y del Estado. T odo ni\u00f1o tiene el derecho a crecer al amparo y bajo la \nresponsabilidad de sus padres; salvo circunstancias excepci onales, reconocidas judicial mente, el ni\u00f1o de corta edad \nno debe ser separado de su madre. Todo ni\u00f1o tiene derecho a la  educaci\u00f3n gratuita y obligatoria, al menos en su \nfase elemental, y a continuar su formaci\u00f3n en niveles m\u00e1s elevados del sistema educativo. \nArt\u00edculo 17 \nProtecci\u00f3n de los Ancianos \nToda persona tiene derecho a protecci\u00f3n es pecial durante su ancianidad. En tal cometido, los Estados partes se \ncomprometen a adoptar de manera progresiv a las medidas necesarias a fin de llevar este derecho a la pr\u00e1ctica y en \nparticular a: \na. proporcionar instalaciones adecuadas, as\u00ed como alimentaci\u00f3n y atenci\u00f3n m \u00e9dica especializada, a las personas de \nedad avanzada que carezcan de ella y no se encuentren en condiciones de proporcion\u00e1rsela por s\u00ed mismas; \nb. ejecutar programas l aborales espec\u00edficos destinados  a conceder a los ancianos la posibilidad de realizar una \nactividad productiva adecuada a sus capaci dades respetando su vocaci\u00f3n o deseos; \nc. estimular la formaci\u00f3n de organizaciones sociales destinadas a mejorar la calidad de vida de los ancianos. \nArt\u00edculo 18 \nProtecci\u00f3n de los Minusv\u00e1lidos \nToda persona afectada por una disminuci\u00f3n de sus capacidades f\u00edsicas o mentales tiene derecho a recibir una \natenci\u00f3n especial con el fin de alcanzar el m\u00e1ximo desarro llo de su personalidad. Con tal fin, los Estados partes se \ncomprometen a adoptar las medidas que sean necesarias para ese prop\u00f3s ito y en especial a:   \n \na. ejecutar programas espec\u00edficos destinados a proporcionar a los minusv\u00e1li dos los recursos y el ambiente necesario \npara alcanzar ese objetivo, incl uidos programas laborales adecuados  a sus posibilidades y que deber\u00e1n ser \nlibremente aceptados por ellos o por su s representantes legales, en su caso; \nb. proporcionar formaci\u00f3n especial a los familiares de los mi nusv\u00e1lidos a fin de ayudarlos a resolver los problemas de \nconvivencia y convertirlos en agentes activos del desarrollo f\u00edsico, mental y emocional de \u00e9stos; \nc. incluir de manera prioritaria en sus planes de des arrollo urbano la consideraci\u00f3n de soluciones a los \nrequerimientos espec\u00edfic os generados por las necesidades de este grupo; \nd. estimular la formaci\u00f3n de organizaciones sociales en las que los minusv\u00e1lidos puedan desarrollar una vida plena. \nArt\u00edculo 19 \nMedios de Protecci\u00f3n \n1. Los Estados partes en el presente Protocolo se comprometen a presentar, de conformidad con lo dispuesto por \neste art\u00edculo y por las correspondientes normas que al  efecto deber\u00e1 elaborar la  Asamblea General de la \nOrganizaci\u00f3n de los Estados Americanos, informes peri\u00f3di cos respecto de las medidas progresivas que hayan \nadoptado para asegurar el debido respeto de los der echos consagrados en el mismo Protocolo. \n2. Todos los informes ser\u00e1n presentados  al Secretario General de la Organi zaci\u00f3n de los Estados Americanos, quien \nlos transmitir\u00e1 al Consejo Interamericano Econ\u00f3mico y Soci al y al Consejo Interamericano para la Educaci\u00f3n, la \nCiencia y la Cultura, a fin de que los examinen conforme a lo dispuesto en el pr esente art\u00edculo. El Secretario General \nenviar\u00e1 copia de tales informes a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. \n3. El Secretario General de la Organizaci\u00f3n de los Es tados Americanos transmitir\u00e1 tambi\u00e9n a los organismos \nespecializados del sistema interamericano, de los cual es sean miembros los Est ados partes en el presente \nProtocolo, copias de los informes enviados o de las par tes pertinentes de \u00e9stos, en la medida en que tengan relaci\u00f3n \ncon materias que sean de la competencia de dichos organi smos, conforme a sus instrumentos constitutivos. \n4. Los organismos especializados del  sistema interamericano podr\u00e1n presentar al Consejo Interamericano \nEcon\u00f3mico y Social y al Consejo Interamericano para la Educ aci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura informes relativos al \ncumplimiento de las disposiciones del present e Protocolo, en el campo de sus actividades. \n5. Los informes anuales que presenten a la  Asamblea General el Consejo Interamericano Econ\u00f3mico y Social y el \nConsejo Interamericano para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura contendr\u00e1n un resumen de la informaci\u00f3n recibida \nde los Estados partes en el presente Protocolo y de los organismos es pecializados acerca de las medidas \nprogresivas adoptadas a fin de asegurar el respeto de los derechos rec onocidos en el propio Protocolo y las \nrecomendaciones de car\u00e1cter general que al  respecto se estimen pertinentes. \n6. En el caso de que los derechos establecidos en el p\u00e1rrafo  a) del art\u00edculo 8 y en el art\u00edculo 13 fuesen violados por \nuna acci\u00f3n imputable directamente a un Est ado parte del presente Protocolo, tal situaci\u00f3n podr\u00eda dar lugar, mediante \nla participaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derec hos Humanos, y cuando proceda de la Corte Interamericana \nde Derechos Humanos, a la aplicaci\u00f3n del sistema de peticiones individuales regulado por los art\u00edculos 44 a 51 y 61 \na 69 de la Convenci\u00f3n Americ ana sobre Derechos Humanos. \n7. Sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterio r, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos podr\u00e1 \nformular las observaciones y recomendaciones que consi dere pertinentes sobre la situaci\u00f3n de los derechos \necon\u00f3micos, sociales y culturales est ablecidos en el presente Protocolo en t odos o en algunos de los Estados partes, \nlas que podr\u00e1 incluir en el Informe Anual a la Asamblea G eneral o en un Informe Especial, seg\u00fan lo considere m\u00e1s \napropiado. \n8. Los Consejos y la Comisi\u00f3n Interamericana de Dere chos Humanos en ejercicio de las funciones que se les \nconfieren en el presente art\u00edculo t endr\u00e1n en cuenta la naturalez a progresiva de la vigencia de los derechos objeto de \nprotecci\u00f3n por este Protocolo. \nArt\u00edculo 20 \nReservas \nLos Estados partes podr\u00e1n formular reservas sobre una o m\u00e1s disposiciones espec\u00edficas del presente Protocolo al \nmomento de aprobarlo, firmarlo, ratificarlo o adherir a \u00e9l, si empre que no sean incompatibles con el objeto y el fin del \nProtocolo. \nArt\u00edculo 21 \nFirma, Ratificaci\u00f3n o Adhesi\u00f3n. \nEntrada en Vigor \n1. El presente Protocolo queda abierto a la firma y a la ratificaci\u00f3n o adhesi\u00f3n de todo Estado parte de la Convenci\u00f3n \nAmericana sobre Derechos Humanos. \n2. La ratificaci\u00f3n de este Protocolo o la adhesi\u00f3n al mi smo se efectuar\u00e1 mediante el  dep\u00f3sito de un instrumento de \nratificaci\u00f3n o de adhesi\u00f3n en la Secretar\u00eda Gener al de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos. \n3. El Protocolo entrar\u00e1 en vigor t an pronto como once Estados hayan deposit ado sus respectivos instrumentos de \nratificaci\u00f3n o de adhesi\u00f3n. \n4. El Secretario General informar\u00e1 a todos los Est ados miembros de la Organizaci \u00f3n de la entrada en vigor del \nProtocolo. \nArt\u00edculo 22   \n \nIncorporaci\u00f3n de otros Derechos \ny Ampliaci\u00f3n de los Reconocidos \n1. Cualquier Estado parte y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos podr\u00e1n someter a la consideraci\u00f3n de \nlos Estados partes, reunidos con ocas i\u00f3n de la Asamblea General, propuestas de enmienda con el fin de incluir el \nreconocimiento de otros derechos y liber tades, o bien otras destinadas a extender o ampliar los derechos y libertades \nreconocidos en este Protocolo. \n2. Las enmiendas entrar\u00e1n en vigor par a los Estados ratificantes de las mismas en la fecha en que se haya \ndepositado el respectivo instrumento de ratificaci\u00f3n que corresponda al n\u00famero de los dos tercios de los Estados \npartes en este Protocolo. En cuanto al resto de los Estados partes, entra r\u00e1n en vigor en la fecha en que depositen \nsus respectivos instrumentos de ratificaci\u00f3n. \n Derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales \n \n \n1. Introducci\u00f3n  \n La Constituci\u00f3n Nacional \u2013y los instrument os internacionales con igual jerarqu\u00eda\n1\u2013 \nreconoce a todos los habitantes una amplia gama de derechos econ\u00f3micos, sociales y \nculturales (DESC). Entre ellos, el derecho a la salud, a la alimentaci\u00f3n y a la vivienda son \nalgunos de los m\u00e1s relevantes. El Estado tiene, frente a los habitantes, la obligaci\u00f3n de  \nrespetar, promover y garantizar el ejercicio de estos derechos de modo tal que todos los \ngocen al menos en niveles b\u00e1sicos.  \nSeg\u00fan aquellos mismos documentos internacionales2  en lo que se refiere al goce de \nestos derechos, al Estado le est\u00e1 prohibido hacer o permitir distinciones o exclusiones arbitrarias en funci\u00f3n de la raza, el color,  el sexo, el idioma, la  religi\u00f3n, las opiniones \npol\u00edticas o de cualquie r otra \u00edndole, el origen naciona l o social, la posici\u00f3n econ\u00f3mica o \nde nacimiento.\n3 Esta prohibici\u00f3n no puede estar condicionada ni a una implementaci\u00f3n \ngradual ni a la disponibilidad de recurs os econ\u00f3micos: su  cumplimiento debe ser \ninmediato.4 A su vez, el Estado est\u00e1 obligado a eliminar cualquier forma de \ndiscriminaci\u00f3n y debe derogar norm as o pr\u00e1cticas que puedan causarla.5 Esta exigencia \ntambi\u00e9n implica la adopci\u00f3n de medidas para asegurar un trato especial y preferente, por \nejemplo, para las mujeres, personas o comunida des en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, ni\u00f1os, \npersonas con discapacidad f\u00edsi ca, ancianos, refugiados, inmigrantes y grupos sometidos a \ncondiciones de pobreza extrema. \nSin embargo, y a pesar del generoso y amplio reconocimiento normativo, la realidad \nmuestra que en la Argentina a\u00fan se mantiene n altos niveles de desigualdad y exclusi\u00f3n. \nDe acuerdo con datos oficiales, para el pr imer semestre de 2007 la poblaci\u00f3n por debajo \nde la l\u00ednea de pobreza alcanzaba el 23,4%, mientras que un 8,2% se encontraba en \nsituaci\u00f3n de indigencia.6  Si bien ya se registran varios a\u00f1os de crecimiento constante del \n                                                 \n1 Art\u00edculo 75, inciso 22. \n2 Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (art\u00edculo 2 (2)), Convenci\u00f3n \nInternacional sobre la eliminaci\u00f3n de  todas las formas de Discriminaci \u00f3n Racial, Declaraci\u00f3n Americana de \nlos Derechos  y Deberes del Hombre (Inciso 3 del ar t\u00edculo XII), Protocolo de San Salvador (art\u00edculo 3), \nConvenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la Mujer y la Convenci\u00f3n de \nlos Derechos del Ni\u00f1o.  \n3 As\u00ed lo establece por ejemplo, el  Protocolo de Sa n Salvador cuando determina que los Estados parte se \ncomprometen a garantizar el ejercicio de los derechos que en \u00e9l se enuncian, sin discriminaci\u00f3n alguna por \nmotivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, origen \nnacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, n acimiento, o cualquier otra condici\u00f3n social. \n4 Relator Especial de Naciones Unidas sobre el derecho a la alimentaci\u00f3n, Informe de 2003 p\u00e1rrafo 18. \n5 En este sentido, la Corte Interamericana de Derech os Humanos, en la Opini\u00f3 n Consultiva 18 acerca de la \n\u201cCondici\u00f3n Jur\u00eddica y Derechos de los Migrantes Indocumentados\u201d del 25 de septiembre de 2003, ha \nexpresado que \u201c[l]os Estados no pueden subordinar o condicionar la observancia del principio de la \nigualdad ante la ley y la no discriminaci\u00f3n a la consecuci\u00f3n de los objetivos de sus pol\u00edticas p\u00fablicas, cualquiera que sean estas (\u2026)\u201d. \n6. Conf. datos  INDEC EPH. Primer Semestre de 2007. Estimaci\u00f3n de la incidencia de indigencia. No se \nsabe en realidad a cu\u00e1nto asciende  la pobreza y la indigencia. La manipulaci\u00f3n de la metodolog\u00eda utilizada \npara medir el \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC) no permite medir el real \u00edndice de pobreza. Seg\u00fan una nota publicada en el diario La Naci\u00f3n, titulada \u201cLa Pobreza Invisible\u201d con fecha 23 de mayo de 2008, de \nacuerdo con datos privados las cifras oficiales estar\u00ed an ignorando a 4 millones de pobres. El IPC es un \n - 1 -PBI, y otros indicadores econ\u00f3micos tambi\u00e9 n reflejan una evoluci\u00f3n favorable, los \n\u00edndices de indigencia y de pobreza siguen siendo elevados.7 La Estimaci\u00f3n de la \nIncidencia de Indigencia elaborada por el I NDEC revela que en el primer semestre de \n2007, ocho millones doscientas mil personas recibieron un ingreso que les impidi\u00f3 \nacceder a la canasta b\u00e1sica alimentaria.8 Seg\u00fan el Bar\u00f3metro de la Deuda Social \nArgentina, un 30% de los hogares no satisface su consumo b\u00e1sico de alimentaci\u00f3n, transporte, educaci\u00f3n o vestimenta y un 52% e xperimenta una atenci\u00f3n deficiente de sus \nproblemas de salud.\n9  \n Esta grave situaci\u00f3n mantiene vigente la discusi\u00f3n sobre cu\u00e1les son los canales adecuados para revertir el d\u00e9ficit social y pa ra lograr que la pr\u00e1c tica se acerque a niveles \naceptables de respeto de los derechos. Tambi\u00e9 n se plantea cu\u00e1l es el papel que debe \ndesempe\u00f1ar el Poder Judicial y cu\u00e1l el alcance del derecho a exigir judicialmente.\n10 Pero \nen el marco actual de la discus i\u00f3n judicial, si se atiende espe cialmente a las decisiones de \nla Corte Suprema \u2013y fundamentalmente al avance de la jurisprudencia\u2013 pueden \nobservarse con m\u00e1s frecuencia decisiones judi ciales que ordenan medidas concretas para \nsubsanar situaciones graves de vi olaci\u00f3n de derechos sociales.11 Y tambi\u00e9n que el Estado \ntiene la obligaci\u00f3n de establecer los mecanismo s judiciales adecuados para posibilitar a \nlas personas reclamar el cumplimiento de su s derechos, garantiza ndo el acceso a la \nJusticia y facilitando recursos judiciales efectivos para la pr otecci\u00f3n de los DESC.12 En \n                                                                                                                                                 \nm\u00e9todo conocido porque se utiliza para  medir la inflaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n se utiliza para medir la pobreza e \nindigencia. Por ejemplo, comparando el ingreso de cad a hogar (que surge de la Encuesta Permanente de \nHogares) con el valor de una canasta de bienes y servicios que se considera indispensable para ese hogar, se \nmide el \u00edndice de pobreza. Se considera que un hogar es pobre si el ingreso es menor al valor de la canasta \nde bienes y servicios que le corr esponde de acuerdo a su s caracter\u00edsticas. Esta canasta se valoriza mes a \nmes utilizando el IPC. En este contexto, si se calcula mal o se subestima el IPC, m\u00e1s bajo es el valor de la canasta de pobreza e indigencia, si no se modifica el nive l de ingreso, se subestima el porcentaje de hogares \npobres o indigentes. Las estimaciones indican que, solo en 2007, 1,5 millones de personas habr\u00edan ca\u00eddo en \nla pobreza.\n \n7 Ver capitulo 8, Derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales \n8 INDEC EPH .Primer Semestre de 2007. Estimaci\u00f3n  de la incidencia de indigencia.  \n9 Bar\u00f3metro de la Deuda Social Argentina, N\u00famero 3. A\u00f1o 2007, \u201cProgresos Sociales 2004-2006: Avances \ny retrocesos de una sociedad polarizada\u201d \n10 Ver \u201cLa Corte y los derechos\u2026\u201d, Cap\u00edtulo VIII, Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, p\u00e1g. 336. \nUna evaluaci\u00f3n m\u00e1s completa de esta discusi\u00f3n se en cuentra en Abramovich V\u00edct or, Courtis Christian, \u201cEl \nDerecho a la atenci\u00f3n sanitaria como derecho exigibl e\u201d, LL-2001-D-22. A. Eide \u2018Realization of Social and \nEconomic Rights The Minimum Threshold Approach\u2019: en (1989) (43) \u201cInternational Commission of Jurist\u201d. p. 40-53.  \n11 Referencias bibliogr\u00e1ficas sobre los DESC como dere chos justiciables pueden encontrarse en: G.J.H van \nHoof, \u2018The legal Nature of Economic, Social and Cultural Rights: a Rebuttal of Some traditional Views\u2019, en P. Alston and K. Tomasesvski (ed.), \u201cThe right to Food\u201d  (Netherlands,Martins Nijhoff Publishers, \n1982); P. Alston, \u2018No Right to Complain About Being Poor. The Need for an Optional Protocol to the Economic Right covenant\u2019 en: A. Eide and J. Helgesen  (eds.), \u201cThe Future of Human Rights Protection in a \nChanging World: fifty years since the Four Freedoms Address: essays in honour of Torkel Opsahl\u201d  \n(Oslo,Norwegian University Press, 1991); M.Sheinin,  \u2018Economic, Social and Cultural Rights as Legal \nRights\u2019, en  A.Eide et al. (eds)., \u201cEconomical, So cial and Cultural Rights: a Textbook\u201d (Netherlands, \nMartins Nijhoff Publishers, 2001),pp.41-62; V. Abramovich, and C. Courtis , Ib\u00eddem , p. 27; M. K. Addo,. \n\u2018Justiciability Re-examined\u2019, en R. Beddard and D.M. Hill  (eds.), Economic, Social and Cultural Rights \nProgress and Achievement, (London, Macmillan, 1 992), p. 93; P,Hunt, Reclaiming Social Rights: \nInternational and Comparative Perspectiv es. (England, Dartmouth, 1996),  p 60. \n12 Comit\u00e9 DESC OG No3 P\u00e1rr. 5, OG No 12 P\u00e1rr.33. Por su parte, la Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de \nViena de 1993 establece que: \u201cCada Estado debe prever  un marco de recursos eficaces para reparar las \n - 2 -este contexto, la obligaci\u00f3n del Estado excede el  hecho de no impedir el acceso a recursos \njudiciales sino que debe permitir, mediante la forma que considere pertinente, que todos \nlos individuos puedan acceder a esos recursos removiendo todo tipo de obst\u00e1culos que incidan en el efectivo acceso a la Justicia.\n13  \nSin embargo, una vez que se ha creado un consenso amplio acerca de la posibilidad \nde reclamar el respeto a los derechos sociales  por la v\u00eda judicial \u2013incluso a trav\u00e9s de \nacciones colectivas\u2013,14 la discusi\u00f3n cambia de eje y comienza a girar en torno al rol \ninstitucional del Poder Judicial  y, en particular, el de la  Corte Suprema como un actor \nprincipal en el reestablecimient o de los derechos sociales vi olados. Este debate no se da \ns\u00f3lo respecto de incumplimientos puntuales y ai slados en los que es m\u00e1s sencillo evaluar \nla efectividad de la acci\u00f3n de la Justicia, sino en un contexto en el que la exclusi\u00f3n social \nes muy grave y las violaciones de los derec hos sociales son generalizadas. En situaciones \nextendidas de exclusi\u00f3n social como la de Ar gentina, es evidente la tensi\u00f3n que existe \ncuando el goce de derechos elementales como la salud, la alimentaci\u00f3n o la vivienda no \nson adecuadamente garantizados por las agenci as estatales encargadas de atenderlos en \nlas personas m\u00e1s desaventajadas, mientras que la intervenci\u00f3n judicial se muestra por lo \nmenos insuficiente para resolver esos problemas. \nA lo largo de este cap\u00edtulo se ver\u00e1 de qu\u00e9 modo la Corte respondi\u00f3 a los m\u00faltiples \nreclamos por el acceso al derecho a la salud frente al Estado Nacional, a las provincias o \na las obras sociales y las empresas de medicina prepaga. Tambi\u00e9n se eval\u00faa su posici\u00f3n respecto de pedidos por el acceso a la aliment aci\u00f3n y a la vivienda que, si bien en menor \nmedida, tambi\u00e9n formaron parte del su age nda en materia de derechos sociales. \n  \n2. La Corte y los derechos econ\u00f3micos,  sociales y culturales 2005 \u2013 2007 \n \nEn una serie de casos, la Corte determin\u00f3 condiciones flexibles y amplias frente al \nreclamo mediante la v\u00eda del amparo por viol aciones al derecho a la salud. Dijo que el \nplazo legal m\u00e1ximo de quince d\u00edas para iniciar esta acci\u00f3n se reinic iaba todos los d\u00edas \nmientras la obra social incumpliera su oblig aci\u00f3n de otorgar la prestaci\u00f3n m\u00e9dica a su \ncargo (\u201cMosqueda\u201d ). Tambi\u00e9n sentenci\u00f3 que la previa gesti\u00f3n administrativa pendiente \nde resoluci\u00f3n frente a la obra social o el Estado no puede interpretarse como un obst\u00e1culo \npara presentar una acci\u00f3n de amparo en mate ria de salud (\u201cMar\u00eda\u201d).  En otra decisi\u00f3n \nrelevante afirm\u00f3 que el aporte de una prue ba decisiva fuera del plazo legal tampoco \npuede ser motivo para rechazar el amparo (\u201cYapura\u201d). En cuanto a la determinaci\u00f3n del \ntribunal que debe entender en reclamos por  el acceso al derecho a la salud, limit\u00f3 la \nposibilidad de intervenir dire ctamente en competencia originaria (\u201cRebull\u201d). Esto no fue \nun obst\u00e1culo para que igualm ente concediera medidas cautelares en casos urgentes. \n \n                                                                                                                                                \n \ninfracciones o violaciones de derech os humanos\u201d. Los Principios de Limburgo se\u00f1alan que: \u201cLos Estados \nParte proveer\u00e1n de recursos efectivos, incluyendo, cuando sea apropiado, los de tipo legal\u201d. \n13V\u00e9ase CIDH, \u201cEl Acceso a la Justicia como Garant\u00eda de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \nEstudio de los Est\u00e1ndares fijados por el Sistema Interamericano de Derechos Humanos\u201d,  Septiembre, 2007 \nen: www.cidh.oas.org.  \n14 Ver: Capitulo 2 Acceso a la Justicia, ac\u00e1pite 1.2. , bajo el subt\u00edtulo \u201cEl concepto restringido de causa \njudicial . Una dificultad para el acceso a la Justicia \u201d. \n - 3 -Los principios sentados por la Corte en estos casos favorecen la posici\u00f3n de quienes \nse ven en la necesidad de utilizar los medios  de protecci\u00f3n judiciales para reclamar por \nsus derechos sociales. En estas decisiones se  enfatiza la obligaci\u00f3n de los tribunales de \ninterpretar las normas procesales de forma ta l que faciliten el acces o a la Justicia de \nquienes lo intentan. Sin embargo, no es igua lmente claro que estos mismos principios \nhayan orientado el manejo de los tiempos de la Corte para la resoluci\u00f3n de los amparos y \nlas medidas cautelares presentadas directamente  ante ella. En relaci\u00f3n con estas \u00faltimas, \nentre los casos relevados en este informe hay resultados muy dispares en cuanto a la demora de los expedientes, que van desde los 11 d\u00edas (\u201cDefensor del Pueblo c/ Provincia \nde Buenos Aires\u201d), hasta casi 1 a\u00f1o (\u201cRodr \u00edguez\u201d, \u201cQui\u00f1one\u201d, \u201cEsquivel\u201d). Resulta \ndif\u00edcil conocer las razones de esta disparidad, ya que s\u00f3lo se puede acceder a la sentencia. \nSin embargo, llama la atenci\u00f3n que frente a casos igualmente graves y urgentes unos \nexpedientes se resuelvan inmediatamente y otros deban aguardar varios meses para \nobtener la medida cautelar soli citada. Si existe alguna l\u00f3gica,  esta no se refleja en las \nresoluciones de la Corte.  \nUno de los reclamos m\u00e1s frecuentes, sobre el  cual se registra la mayor cantidad de \ndecisiones del tribunal en materia de derechos  sociales, es por pedidos de entrega de \nmedicamentos para el tratamiento de enfermed ades graves de personas que carecen de los \nmedios suficientes para afrontarlos. La Corte orden\u00f3, primero mediante una medida \ncautelar y luego al resolver sobre el fondo, que el Estado provincia l deb\u00eda otorgar las \ndrogas para tratar la esclerosis m\u00faltiple a pe sar de que no integraban la n\u00f3mina del Banco \nde Medicamentos provincial. Tambi\u00e9n dijo que  en caso de omisi\u00f3n de la provincia, el \nEstado Nacional es responsable subsidiariamen te por el cumplimiento de esta medida \n(\u201cOrlando\u201d). Luego reiter\u00f3 que el Estado Nacional no pod\u00eda desentenderse de sus \nobligaciones frente al derecho a la salud de los habitantes con el pretexto de que las obras sociales o las provincias son los primeros responsables. Por \u00faltimo, afirm\u00f3 que el Estado \nNacional deb\u00eda hacerse cargo de l tratamiento requerido por un ni\u00f1o que padec\u00eda fibrosis \nqu\u00edstica cuya obra social no le  otorgaba prestaciones m\u00e9dicas debido a que estaba \nconcursada. (\u201cFloreacing\u201d). En otros dos cas os tambi\u00e9n orden\u00f3 como  medida cautelar, a \nla provincia de Buenos Aire s y al Estado Nacional respectivamente, la entrega de las \ndrogas para el tratamiento del mal de Hodgkin y otra enfermedad grave, a pesar de que \nluego se declar\u00f3 incompetente para tratar las cuestiones de fondo planteadas en dichos \nexpedientes (\u201cDefensor del Pueblo c/Provincia  de Buenos Aires\u201d y \u201cL\u00f3pez\u201d ). En uno de \nlos pocos amparos que fueron rechazados, reso lvi\u00f3 que ni el Estado Nacional ni la \nprovincia de Tucum\u00e1n son responsables de  cubrir las necesidades de un ni\u00f1o con \ndiscapacidad mientras no se acredite m\u00ednimamente que la obra social, primera obligada, \nincumpli\u00f3 su prestaci\u00f3n (\u201cAg\u00fcero\u201d). \nEn este grupo de decisiones la Corte confirma que las disfuncionalidades del sistema \nde salud y las omisiones y faltas de las provinc ias y las obras sociales no justifican, bajo \nninguna circunstancia, que el Estado Nacional pueda desligarse de sus obligaciones para \natender de forma inmediata los reclamos concretos formulados por personas con \nnecesidades de salud urgentes.  \nPor otra parte, la Corte tambi\u00e9n se ocup\u00f3 de  determinar el alcance de las obligaciones \nde otros agentes del sistema de salud: las obras sociales y las en tidades de medicina \nprepaga. Entendi\u00f3 que el INSSJP deb\u00eda dar la cobertura total de los medicamentos y otros \ninsumos que requer\u00eda una persona anciana que  padec\u00eda diabetes. Adopt\u00f3 esta soluci\u00f3n a \n - 4 -pesar de que el Programa M\u00e9dico Obligator io no los incluyera un su listado de \nprestaciones obligatorias (\u201cReynoso\u201d, \u201cPapa\u201d y \u201cP \u00e1rraga\u201d). En otra sentencia similar, de \nforma cautelar, orden\u00f3 que una obra social siguiera prestando un tratamiento oncol\u00f3gico \nhasta que se decidiera si la paciente ten\u00eda o no derecho a mantener su afiliaci\u00f3n en calidad \nde adherente (\u201cFern\u00e1ndez\u201d). Por \u00faltimo tambi\u00e9n resolvi\u00f3, que entre las obligaciones de \nlas empresas de medicina prepaga se incluyer a cubrir las prestacione s que surgen de las \nnormas referidas a la protecci\u00f3n de las pers onas con discapacidad (\u201c Cambiaso P\u00e9res de \nNeal\u00f3n\u201d ). \nLa Corte advirti\u00f3 sobre la protag\u00f3nica func i\u00f3n social que estos actores deben cumplir \ncomo parte del sistema de salud y, en consec uencia, reafirm\u00f3 las obligaciones que para \nellas surgen tanto por v\u00eda legal como por r econocimiento directo de la Constituci\u00f3n. En \nestos casos se vio que si existe m\u00e1s de una  interpretaci\u00f3n posible sobre las normas, \nsiempre ha aplicado la que favorece una protecci\u00f3n m\u00e1s extensa del derecho a la salud. \nTambi\u00e9n se pronunci\u00f3 en varios expedientes en los que se reclamaba por el derecho a \nla alimentaci\u00f3n de personas que se encontraban en estado de extrema necesidad. La Corte, pese a declarase incompetente de ma nera originaria, orden\u00f3 que la provincia de \nBuenos Aires y la municipalidad de Quilmes provean los alimentos necesarios para asegurar una dieta que cubra las necesidades b\u00e1sicas de ni\u00f1os en estado de desnutrici\u00f3n \ncuyas familias carec\u00edan de los medios para solventarlas. De esta manera, abandon\u00f3 la \nposici\u00f3n restrictiva en la concesi\u00f3n de cau telares por pedidos de alimentos que hab\u00eda \nmostrado previamente en el caso \u201cRamos\u201d,  fuertemente cuestionado (\u201cRodr\u00edguez\u201d, \nEsquivel\u201d y \u201cQui\u00f1one\u201d). En la misma l\u00ednea, ta mbi\u00e9n hizo lugar a la medida cautelar y \norden\u00f3 al Estado Nacional y a la provincia del Chaco que suministren agua potable y \nalimentos a una comunidad ind\u00edgena, as\u00ed co mo un medio de transporte y comunicaci\u00f3n \nadecuados a cada uno de los puestos sanitarios  (\u201cDefensor del Pueblo c/Estado Nacional \ny Provincia del Chaco\u201d). \nEn un contexto de fuerte exclusi\u00f3n social  que afecta fuertemente a ni\u00f1os y pueblos \noriginarios, entre otros grupos  desaventajados, este cambio de jurisprudencia era algo \nesperable de un tribunal que se dice respet uoso de los derechos sociales. Llama la \natenci\u00f3n que, frente a un escenario de extrema pobreza y desnutrici\u00f3n, no hayan llegado a la Corte m\u00e1s de cuatro casos reclamando por  estos derechos en un periodo de tres a\u00f1os. \nHay una gran desproporci\u00f3n en tre la cantidad de reclamos judiciales por el acceso al \nderecho a la salud y los que tratan sobre el  derecho a la alimentaci\u00f3n, cuando los dos son \nigualmente graves. Una posible explicaci\u00f3n pue de estar dada por el tipo de poblaci\u00f3n -\nextremadamente pobre- que se ve imposibilitada por falta de recursos, de informaci\u00f3n o \nde organizaci\u00f3n de acceder a la Justicia para presentar reclamos. Esto surge con evidencia de \u201cDefensor del Pueblo c/Estado Nacional y Provincia del Chaco\u201d que reci\u00e9n lleg\u00f3 a \npresentarse ante la Corte como un caso judi cial luego de que murieran 20 personas por \ndesnutrici\u00f3n en la comunidad\n15 \nEn la \u00fanica decisi\u00f3n en la que se reclamaba por el acceso a la vivienda, la Corte \nresolvi\u00f3 que no era de su competencia origin aria y tampoco concedi\u00f3 la cautelar pedida \nni se expidi\u00f3 sobre ella (\u201cUr\u00e1n\u201d). Llamativam ente y al igual que lo que ocurre con el \nacceso a la alimentaci\u00f3n, la problem\u00e1tica habitacional tambi\u00e9n es un grave problema \n                                                 \n15 Diario Clar\u00edn, \u201c La Corte, insatisfecha con los informes sobre la situaci\u00f3n de los abor\u00edgenes en el Chaco\u201d, \n7 de noviembre de 2007 \n - 5 -social sobre el cual ni llegan casos ni tampoco se registran decisiones del m\u00e1ximo \ntribunal.16 \n \n3. V\u00edas judiciales urgentes para exigir los derechos sociales \n  \n Una de las variables a considerar al moment o de evaluar el nivel de accesibilidad a la \nJusticia es la existencia y efectividad de mecanismos legales que permitan, en aquellos casos que as\u00ed lo exijan, la actuaci\u00f3n r\u00e1pida o inmediata de los jueces. Esta problem\u00e1tica es especialmente relevante en relaci\u00f3n con el ejercicio de los DESC, cuyo acceso muchas \nveces requiere la intervenci\u00f3n de la Justicia sin dilaciones. En las causas que se analizan \nm\u00e1s adelante podr\u00e1 observarse c\u00f3mo la Corte se  preocup\u00f3 por permitir a las personas el \nacceso urgente a distintas prestaciones m\u00e9dicas y a la alimentaci\u00f3n a trav\u00e9s de la acci\u00f3n \nde amparo.\n \n Con posterioridad a la cris is econ\u00f3mica e institucional de satada hacia fines de 2001, \nla acci\u00f3n de amparo pas\u00f3 a identificarse , al menos en los medios masivos de \ncomunicaci\u00f3n \u2013y a trav\u00e9s de ellos en la conciencia colectiva\u2013, como aquel instrumento jur\u00eddico destinado a que los ahorristas l ograran la extracci\u00f3n del dinero que hab\u00eda \nquedado depositado en el \u201ccorralito financiero\u201d. Las especiales circunstancias de la \u00e9poca hicieron del amparo una herramienta no ya ex cepcional sino de uso casi general, debido a \nla enorme extensi\u00f3n de las lesiones a der echos econ\u00f3micos producida por las medidas de \nemergencia adoptadas por el gobierno.\n17   \n Resueltos o en camino de soluci\u00f3n los r eclamos de distinta \u00edndole nacidos como \nconsecuencia de aquellas medidas de emergencia econ\u00f3mica,18 la Corte continu\u00f3 \nprest\u00e1ndole especial atenci\u00f3n a las accio nes de amparo destinadas a satisfacer \nr\u00e1pidamente necesidades tanto econ\u00f3micas co mo sociales. Se\u00f1al\u00f3 repetidas veces y con \nespecial \u00e9nfasis que este medio procesal es la herramienta id\u00f3nea pa ra satisfacer reclamos \nurgentes de acceso a dichos derechos, en es pecial los derechos a la salud y a la \nalimentaci\u00f3n.  El pedido \u2013y la concesi\u00f3n\u2013 de medidas cau telares mostr\u00f3 ser otro medio id\u00f3neo para \nayudar a solucionar los problemas m\u00e1s urge ntes de las personas que reclamaban \njudicialmente por el cumplimiento de sus dere chos sociales. A efectos de entender la \nforma en que el m\u00e1ximo tribunal ha abor dado \u00faltimamente los casos relacionados con \nestos derechos resulta relevante menciona r algunos detalles sobre su funcionamiento. \nPara otorgar una cautelar que puede consisti r, por ejemplo, en la orden al Estado de \nentregar urgentemente un medicamento, alcan za con que la parte alegue, y el juez \ncompruebe a primera vista la afectaci\u00f3n del derecho invocado (verosimilitud del derecho), lo cual representa menor exigencia que acreditar su efectiva violaci\u00f3n. La otra \ncondici\u00f3n es que exista riesgo grave para el goce del derecho durante el tiempo que transcurre entre la presentaci\u00f3n de la demanda y el dictado de la sentencia (peligro en la \n                                                \n \n16 Para un an\u00e1lisis exhaustivo sobre la situaci\u00f3n habitacional particularmente en la Ciudad de Buenos Aires \nver: \u201cLos desalojos y la emergencia habitacional en la Ciudad de Buenos Aires\u201d, informe producido por la \nDefensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires, septiembre de 2007, CELS, \u201cLa problem\u00e1tica de los \ndesalojos en CABA: un abordaje institucional\u201d, 2007 (disponible en www. cels.org.ar), \u201cDerechos \nHumanos en Argentina  Informe 2008\u201d, CELS, 2008 Ed. Siglo XXI.  \n17 V\u00e9ase ADC, \u201cLa Corte y los Derechos. Un informe sobre el contexto y el impacto de sus decisiones \ndurante el per\u00edodo 2003-2004\u201d, SXXI Editores, Buenos Aires, 2005, Cap\u00edtulo VI. \n18 Ver cap\u00edtulo sobre Derechos Patrimoniales. \n - 6 -demora). La ventaja de este tipo de medida s es que se resuelven de forma inmediata, \nantes de que se conteste la demanda e inclus o puede dictarla un juez a pesar de que luego \nse declare incompetente para entender en el caso. \n En varios de los casos aqu\u00ed analizados se puede observar que incluso la Corte ha \nconcedido medidas cautelares con el objetivo de ordenar al Estado, a una obra social o a \nuna entidad de medicina prep aga la provisi\u00f3n inmediata de  ciertos medicamentos, la \nurgente intervenci\u00f3n quir\u00fargica o la provisi\u00f3n de  alimentos, para luego decidir que no le \ncorrespond\u00eda entender en competencia originaria , es decir, sin que antes intervenga un \ntribunal de una instancia inferior.19 \nA pesar de que cuando se presenta un amparo en el que se reclama por un derecho \nsocial se espera que la Corte reaccione y emita una decisi\u00f3n r\u00e1pidamente, salvo casos \nmuy excepcionales, su demora es grande y, a nuestro entender, no cumple con las \nexpectativas de lo que  razonablemente se debe entender por un remedio r\u00e1pido y expedito \npara violaciones cuya soluci\u00f3n no admite dila ciones. Para decidir sobre el fondo de los \namparos en temas de derechos sociales, el  plazo promedio fue de 1 a\u00f1o y 8 meses.20 El \ndato positivo es que, en promedio, el tiem po fue corto en compar aci\u00f3n con los 2 a\u00f1os, 8 \nmeses y 20 d\u00edas, que le insume al tribuna l resolver en general los expedientes que \ningresan.21 Hay que aclarar, sin embargo, que en lo s casos en los que la  Corte se declar\u00f3 \nincompetente o rechaz\u00f3 liminarmente la  acci\u00f3n, se han resu elto en un tiempo \nconsiderablemente menor.22  \n Un dato positivo es que en las decisiones relativas a medidas cautelares en instancia \noriginaria, la Corte tard\u00f3 en resolverlas en promedio 7 meses. Si bien este tiempo sigue \nsiendo extenso para quien agua rda la entrega de un medicamento del cual depende su \nsalud o incluso su vida, es significativamente menor que el promedio general antes \nse\u00f1alado. Tambi\u00e9n es llamativo el tiempo qu e tard\u00f3 en resolver las dos medidas \ncautelares presentadas por el Defensor del Pu eblo de la Naci\u00f3n, 11 y 18 d\u00edas , (Defensor \ndel Pueblo de la Naci\u00f3n c/ Provincia de Bue nos Aires y Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n \nc/ Provincia de Chaco, respectivamente), cons iderablemente menor al resto de los casos \nanalizados. Esta celeridad podr\u00eda deberse a qu e se trata de casos de gran repercusi\u00f3n \np\u00fablica en materia de salud. \n \n \n3.1.Plazo del amparo para reclamar por el derecho a la salud: \u201cMosqueda\u201d23 \n \n                                                 \n19 Esto es directamente ante los estrados de la Cort e, sin que previamente hayan sido sentenciados por un \ntribunal inferior. Ver cap\u00edtulo  1, ac\u00e1pite 1.2., bajo el subt\u00edtulo \u201cRestr icci\u00f3n de la competencia originaria de \nla Corte\u201d.  \n20 Este dato surge de los casos que se relevan en este informe (tanto de casos que se resuelven en \ncompetencia originaria co mo por apelaci\u00f3n) y seguramente representa una muestra muy peque\u00f1a como \npara obtener conclusiones definitivas. Sin embargo, se aproxima a una noci\u00f3n respecto de la problem\u00e1tica \nde los tiempos de resoluci\u00f3n de los casos. Una visi\u00f3n m\u00e1s completa sobre cu\u00e1nto tiempo demora la Corte \nen resolver una causa puede encontra rse en el cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite 2. \n21 El promedio de tiempo se computa desde que el expediente ingresa a la Corte hasta que este tribunal \nemite la sentencia que lo resuelve. Ver capitulo 1, ac\u00e1pite 2.3. \n22 Por ejemplo, en los casos \u201cRebull\u201d, \u201cUran\u201d y \u201cAg\u00fce ro\u201d la Corte, en competencia originaria, tard\u00f3 en \ndictar sentencia 21, 96 y 107 d\u00edas respectivamente. \n23 CSJN, \u201cMosqueda, Sergio c/ Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados\u201d, \nFallos: 329:4918, sentencia del 7/11/2006.  \n - 7 -Sergio Mosqueda, de 74 a\u00f1os, padec\u00eda hemiplejia, consecuencia de un accidente \ncerebro-vascular, que le imped\u00eda caminar, debi endo movilizarse en silla de ruedas. Para \nmejorar su salud necesitaba re alizar diversas pr\u00e1cticas kinesiol\u00f3gicas muy costosas. En \n1999 inici\u00f3 el tratamiento de rehabilitaci\u00f3n en la Unidad de Gesti\u00f3n San Mart\u00edn del \nPAMI. En 2004, PAMI interrumpi\u00f3 su servicio alegando que debido a la gran cantidad de \npacientes en la misma condici\u00f3n no pod\u00eda segu ir prest\u00e1ndolo. A ra\u00edz  de ello, Mosqueda \ninici\u00f3 un reclamo administrativo ante la  Superintendencia de Servicios de Salud . Ese \norganismo estim\u00f3 que la obra social deb\u00eda brindar la cobertura integral24 e intim\u00f3 en \nreiteradas oportunidades al PAMI para que cumpliera.  \nAnte la omisi\u00f3n, Mosqueda inici\u00f3 un amparo a fin de que el INSSJP25 se hiciera \ncargo de su tratamiento. Pero fue rechazado por  haber sido presentado fuera del plazo de \n15 d\u00edas h\u00e1biles26 desde que tom\u00f3 conocimiento del hecho que denuncia violatorio su \nderecho a la salud. La C\u00e1mara confirm\u00f3 esta decisi\u00f3n. Dijo que el propio Mosqueda \nadmiti\u00f3 que PAMI hab\u00eda respondido el 11 de marzo de 2004 a la intimaci\u00f3n realizada por \nla Superintendencia \"sin dar cumplimiento efectivo\"  a la orden cursada. Sin embargo, el \nactor reci\u00e9n present\u00f3 la acci\u00f3n de amparo el  31 de agosto de 2004, es decir m\u00e1s de cinco \nmeses despu\u00e9s. \nEn \"Mosqueda\", la Corte resolvi\u00f3 (voto de  los jueces Petracchi,  Fayt, Lorenzetti; y \nHighton de Nolasco, Zaffaroni y Maqueda seg\u00fan su voto) que el amparo era la v\u00eda \nid\u00f3nea  para resolver el planteo. Dijo que si bien  el plazo legal para interponer esta acci\u00f3n \nes de 15 d\u00edas a partir de que se tien e conocimiento de un acto u omisi\u00f3n que sea \nviolatorio de un derecho,27 en este caso la omisi\u00f3n de  brindar cobertura m\u00e9dica ten\u00eda \ncar\u00e1cter continuado. En otras pa labras, aunque el da\u00f1o se origin\u00f3 y el actor tom\u00f3 \nconocimiento de \u00e9l meses antes de acudir a la  Justicia, los efectos de la omisi\u00f3n se \ncontinuaron y mantuvieron al momento de acci onar y tambi\u00e9n en el tiempo siguiente. Por \nende, no pod\u00eda decirse que el pl azo para presentar la acci\u00f3n de amparo deb\u00eda contarse a \npartir del primer incumplimiento por parte de la obra social. En la pr\u00e1ctica esto significaba que el plazo de qui nce d\u00edas se reiniciaba cada d\u00eda que la obra social no \nprestaba el servicio, y en cada oportunidad que  era intimada por la administraci\u00f3n para \nhacerlo.\n28 \n La Corte estim\u00f3 que correspond\u00eda interpre tar a favor de la ad misibilidad de la \nacci\u00f3n teniendo en cuenta que se estaba disc utiendo una violaci\u00f3n al derecho a la salud, y \nen especial al acceso a tratamientos m\u00e9dicos de enfermedades graves. Tambi\u00e9n tuvo en \ncuenta que la prestaci\u00f3n reclamada era urgent e. Por ello advirti\u00f3 que los jueces deben \nencausar los reclamos para que tramiten por v\u00edas r\u00e1pidas y evitar que debido a exigencias \nde forma se llegue a la frustraci\u00f3n de derechos amparados constitucionalmente.  \n                                                 \n24 Se fundament\u00f3 en la ley 24.091 sobre protecci\u00f3n integral de la discapacidad. \n25 Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados.  \n26 El art\u00edculo. 2, inciso e) de la ley de amparo, 16.986, establece: \u201cLa acci\u00f3n de amparo no ser\u00e1 admisible \ncuando (\u2026) la demanda no hubiese sido presentada dentro de los quince d\u00edas h\u00e1biles a partir de la fecha en \nque el acto fue ejecutado o debi\u00f3 producirse\u201d. \n27 \u00cddem. \n28 Esta misma interpretaci\u00f3n fue realizada por la Corte en los casos del \u201ccorralito financiero\u201d, en donde \nsostuvo que \u201cla lesi\u00f3n a sus derechos se manten\u00eda durante todo el tiempo que su dinero estuviera atrapado \nen el banco y, en consecuencia, el plazo para la pr esentaci\u00f3n del amparo se reiniciaba a cada instante\u201d.  \nEste tema es tratado en \u201cLa Corte y los derechos\u2026\u201d, Ca p\u00edtulo VI, Derechos patrimoniales en la emergencia \necon\u00f3mica, p\u00e1g. 223.  \n - 8 - En este fallo se muestra que la garant\u00eda  del efectivo goce del de recho a la salud no \ns\u00f3lo implica la instrumentaci\u00f3n de prestaci ones positivas por parte de la administraci\u00f3n o \nlas obras sociales, sino que tambi\u00e9n presupone v\u00edas id\u00f3neas, r\u00e1pidas,  eficaces y sencillas \npara reclamar judicialmente su ejercicio. El  acceso a la Justicia y la calidad de su \nrespuesta son garant\u00edas de los derec hos econ\u00f3micos, sociales y culturales.29 Esto deber\u00eda \nser un imperativo para que los jueces se incl inen por las interpretaciones de las normas \nprocesales que favorezcan el acceso a la Just icia y no por aquellas que la obstaculicen. \n \n3.2.El amparo como la v\u00eda m\u00e1s id\u00f3nea para  reclamar por el derecho a la salud: \n\"Mar\u00eda\u201d30 \n \nFlavia Judith Mar\u00eda, de 25 a\u00f1os, padec\u00eda una discapacidad motora, mental, visceral y \nsensorial, con un estado de m\u00ednima conciencia  por traumatismo craneoencef\u00e1lico severo,  \n\u2013secuela de un accidente automovil\u00edstico en 2002\u2013 que la obligaba a desplazarse con \nandador con asistencia parcial. Estaba afiliad a como adherente a la obra social de su \nmadre (IOSPER) quien se desempe\u00f1aba como docente. Esta \u00faltima recib\u00eda un sueldo magro sin perjuicio de lo cual  se le descontaba, en car\u00e1cter  de coseguro, el 30% de las \nprestaciones de rehabilitaci\u00f3n de su hija.  \nComo recurso ante la falta de respuesta satisfactoria de la obra social que hab\u00eda \ninterrumpido el tratamiento de su hija en febrero de 2005, present\u00f3 una acci\u00f3n de amparo \nante un juzgado de primera instancia de la Pr ovincia de Entre R\u00edos contra la obra social y \nel Estado Provincial, en reclamo de la viol aci\u00f3n de los derechos de las personas con \ndiscapacidad. Tambi\u00e9n requiri\u00f3 una medida  cautelar para que, entre otras cosas, \nrestituyera de manera urgente los servicios que por ley deb\u00edan brindarle. \nEl juez de primera instancia concedi\u00f3 la medida cautelar y en forma parcial el \namparo. En cambio, el Superior Tribunal de Just icia de Entre R\u00edos re voc\u00f3 esta sentencia. \nArgument\u00f3 que un amparo previo con las mi smas peticiones hab\u00eda sido rechazado con \nanterioridad. En ambos casos se advirti\u00f3  que la actora hab\u00eda iniciado gestiones \nadministrativas en la obra social y que las mismas se encontraban a\u00fan en tr\u00e1mite cuando \nse presentaron sendos amparos. Seg\u00fan una lectura literal de la ley procesal local, el amparo no es admisible si simult\u00e1neamente se est\u00e1 tramitando un reclamo administrativo. Por su parte, Mar\u00eda alegaba que fue el rechazo  de este primer amparo lo que la hab\u00eda \nforzado a continuar la v\u00eda administrativa. Adem\u00e1s , el persistente silencio de la obra social \nla llev\u00f3 a interponer una queja ante el Gobernador y un \u201camparo por mora\" para que la obra social respondiera su pedido en forma inmediata. En mayo de 2005, reci\u00e9n cuando \nse pens\u00f3 en realizar una denuncia penal po r violaci\u00f3n de los de beres de funcionario \np\u00fablico, se expidi\u00f3 la obra social. En la reso luci\u00f3n, el IOSPER \u201cno di o cobertura alguna a \nla afiliada de las prestaciones que necesitaba,  a sabiendas que su tratamiento hab\u00eda sido \ninterrumpido en febrero de 2005\u201d. \nEn \"Mar\u00eda\", la Corte (voto de Lorenzet ti, Fayt, Maqueda; Za ffaroni y Highton de \nNolasco seg\u00fan sus votos; Petracchi y Argibay en disidencia), decidi\u00f3 que  el amparo era la \n                                                \n \n29 Ver al respecto: Comisi\u00f3n Interame ricana de Derechos Humanos, \u201cEl acceso a la Justicia como garant\u00eda \nde los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales\u201d . Estudio de los est\u00e1ndares fijados por el Sistema \nInteramericano de Derechos Humanos, OEA, 7/12/2007, versi\u00f3n completa disponible en www.cidh.org. \n30 CSJN, \u201cMar\u00eda, Flavia Judith c/Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos y Estado \nprovincial\u201d, sentencia del 30/10/2007. \n - 9 -v\u00eda id\u00f3nea para que tramitara el reclamo a pesar de que exist\u00eda  una gesti\u00f3n pendiente ante \nel organismo administrativo y previamente se hab\u00eda presentado un amparo con una \npretensi\u00f3n similar. Esta v\u00eda deb\u00ed a ser habilitada por a) la urge ncia en la satisfacci\u00f3n de las \nprestaciones solicitadas y b) el hecho no cuestionado de que el instituto demandado no hab\u00eda admitido el reclamo de la actora. Adem\u00e1s, entendi\u00f3 que la acci\u00f3n de amparo era \u201cparticularmente pertinente\u201d ya que a) la s materias debatidas se relacionan con la \npreservaci\u00f3n de la salud y la integridad f\u00edsica,  b) el problema que se trata de solucionar es \ngrave y c) el caso requiere resoluci\u00f3n urgente.  \nLa Corte sent\u00f3 de esta mane ra un principio de suma rele vancia, debido a que enfatiz\u00f3 \nque para reclamar por el ejercicio efectivo de los derechos se requiere  de v\u00edas judiciales \nid\u00f3neas. Y no s\u00f3lo eso, sino que fue por m\u00e1s. Agreg\u00f3 que el acceso a la Justicia necesita que los jueces interpreten las normas procesal es recordando su sentido de garant\u00eda, es \ndecir, de medios que debieran permitir la exigibilidad y protecci\u00f3n de los derechos. Por \nello, enfatiz\u00f3 Zaffaroni en su voto conc urrente que la acci\u00f3n de amparo es \nparticularmente pertinente en materias relaci onadas con la preservaci \u00f3n de la salud y la \nintegridad f\u00edsica, m\u00e1xime cuando de los t\u00e9rminos de la demanda como la documentaci\u00f3n acompa\u00f1ada se acreditaba la gravedad del caso  y la falta de protecci\u00f3n en que se hallaba \nla amparista. Esta \u00faltima circunstancia reve laba que la administrativa no era desde el \npunto de vista pr\u00e1ctico una v\u00eda eficaz para reclamar por el derecho y, adem\u00e1s, pon\u00eda de \nmanifiesto la inacci\u00f3n de la obra social y de la provincia. \nEsta decisi\u00f3n est\u00e1 a la altura de las razones del art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n \nNacional, que establece que toda persona pue de interponer acci\u00f3n expedita y r\u00e1pida de \namparo \u201csiempre que no exista otro medio judicial m\u00e1s id\u00f3neo\u201d. Este otro medio eventualmente m\u00e1s id\u00f3neo debe se r judicial, con lo que la posi bilidad de transitar la v\u00eda \nadministrativa alternativa no podr\u00eda ser sin m\u00e1s una raz\u00f3n para excluir la continuaci\u00f3n de \nun amparo. En conclusi\u00f3n, el amparo s\u00f3lo deja r\u00eda de ser la v\u00eda m\u00e1s id\u00f3nea si quien lo \nalega explica y demuestra en forma concluye nte que existe otra m\u00e1s eficaz para la \nprotecci\u00f3n de los derechos. \nA pesar de que en esta sentencia se destacan  las virtudes de la v\u00eda del amparo como \nun medio id\u00f3neo para garantizar violaciones graves al derecho a la salud que merecen \nuna soluci\u00f3n urgente, el hec ho de que la Corte haya demorado m\u00e1s de dos a\u00f1os entre que \nel expediente ingres\u00f3 al tri bunal, en septiembre de 2005, y se  dict\u00f3 sentencia, en octubre \nde 2007, pone en duda su utilidad real. Se debe recordar que en este caso la sentencia que \nse cuestionaba le hab\u00eda denegado la prestaci\u00f3n a la amparista.  \n    \n3.3. Rechazo de los excesivos formalismos pr ocesales cuando est\u00e1 en juego el \nderecho a la salud: \u201cYapura\u201d\n31 \n \n                                                 \n31 CSJN, \u201cYapura, Gloria Catalina c/ Nuevo Hospital El Milagro y Provincia de Salta\u201d Fallos: 329:2179, \nsentencia del 06/06/2006. \n - 10 -Una mujer embarazada32 promovi\u00f3 un amparo ante los tribunales de la provincia de \nSalta solicitando autorizaci\u00f3n para que se le practicara la ligadura de sus trompas luego \nde parir a su cuarto hijo. Aleg\u00f3 que tanto ella como su c\u00f3nyuge estaban desocupados y \nque su \u00fanico sost\u00e9n econ\u00f3mico era el dinero que recib\u00edan por ser beneficiarios del \u201cPlan \nJefas y Jefes de Hogar\u201d. El matrimonio atrave saba serias dificultades econ\u00f3micas para \nafrontar la crianza de sus hijos y ella  quer\u00eda evitar quedar nuevamente embarazada.33 \nAsimismo, argument\u00f3 que las autoridades de la cl\u00ednica en la que tendr\u00eda lugar el parto, en \ncircunstancias similares, se hab\u00edan negado a re alizar ese tipo de in tervenci\u00f3n sin previa \nautorizaci\u00f3n judicial.34  \nLa Suprema Corte de Justicia de la provincia de Salta deneg\u00f3 el pedido por una raz\u00f3n \nformal: la prueba tendiente a acreditar que los m\u00e9dicos se  negaban a realizarle la \nintervenci\u00f3n hab\u00eda sido presentada con pos terioridad a que el juez inferior hubiera \ndictado su fallo.35 \nEn \u201cYapura\u201d, la Corte dej\u00f3 sin efecto la sentencia y dispuso la continuaci\u00f3n de la \nacci\u00f3n de amparo iniciada (voto de los ju eces Petracchi, Highton de Nolasco, Fayt, \nMaqueda y Lorenzetti; Argibay, en disidencia36). Argument\u00f3 que en cuestiones \nvinculadas con el derecho a la salud los jueces no pueden omitir el an\u00e1lisis de una prueba presentada por el afectado fuera de los t\u00e9rminos legales\n37, cuya omisi\u00f3n significa un \ninjustificado rigor formal.38 Adem\u00e1s, sostuvo que cuando est\u00e1 comprometido el derecho a \nla salud, a la vida, a la  libre determinaci\u00f3n, a la intimidad y a la protecci\u00f3n integral de la \nfamilia, no es razonable impedir la continuidad de un procedimiento de amparo que tiene \n                                                 \n32 Si bien de la sentencia no surge con exactitud en qu\u00e9 mes de embarazo se encontraba, del dictamen de la \nProcuradora Fiscal Subrogante de la Naci\u00f3n se desprende  que a la fecha de inicio de la acci\u00f3n el parto era \ninminente. Sobre la falta de una descripci\u00f3n completa  de los antecedentes de las causas ver cap\u00edtulo I, \nac\u00e1pite 1.4. \n33 El Programa Jefes y Jefas del Hogar se instrument\u00f3 a principios de 2002 para hacer frente a la gran crisis \necon\u00f3mica. Los beneficiarios del Programa percib\u00edan una suma mensual de $150 -en forma directa e \nindividual- a cambio de realizar c ontraprestaciones con una dedicaci\u00f3n hora ria no inferior a cuatro horas ni \nsuperior a seis. Para ser beneficiario se deb\u00edan reunir las siguientes condiciones: ser argentino, nativo o \nnaturalizado, o extranjero radicado en el pa\u00eds; ser jefe o jefa de hogar y encontrase en situaci\u00f3n de \ndesocupaci\u00f3n; tener al menos un hijo menor de 18 a\u00f1os, o haberse encontrado en estado de gravidez al \nmomento de la inscripci\u00f3n, o tener hijos de cualquier edad con discapacidad; los hijos deb\u00edan cumplir con \nel calendario de vacunaci\u00f3n obligat orio, y los de edad escolar deb\u00edan ser alumnos regulares. Ver \nhttp://www.trabajo.gov.ar/jefes/index.asp. \n34 La nueva ley (26.130) no exige autorizaci\u00f3n judicial pa ra realizar la ligadura de trompas, excepto cuando \nse trata de una persona declarada ju dicialmente incapaz, en cuyo caso se  requiere la autorizaci\u00f3n judicial \nsolicitada por el representante legal de aqu\u00e9lla. \n35 La actora hab\u00eda acudido al Nuevo Hospital El Milagro de Salta para que le realicen la operaci\u00f3n de \nligadura de trompas, pero los m\u00e9dicos se negaron a realizarla sin la debi da autorizaci\u00f3n judicial. \n36 Rechaz\u00f3 el recurso extraordinario por inadmisible (art\u00edculo 280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial). \nEl art\u00edculo 280 establece: \u201cCuando la  Corte Suprema conociere por recurs o extraordinario, la recepci\u00f3n de \nla causa implicar\u00e1 el llamamiento de autos. La Corte, seg\u00fan su sana di screci\u00f3n y con la sola invocaci\u00f3n de \nesta norma, podr\u00e1 rechazar el recurs o extraordin ario, por falta de agravio fe deral suficiente o cuando las \ncuestiones planteadas resultaren insustan ciales o carentes de trascendencia\u201d. \n37 Afirm\u00f3 que como los jueces provinci ales tuvieron conocimiento de la prueba, debieron considerarla al \ndictar sentencia incluso aunque fuera extempor\u00e1nea.  \n38 Consider\u00f3 que al haber omitido tener en cuenta que la actora era madre de cuatro hijos, que ella y su \nesposo no ten\u00edan trabajo fijo y que el \u00fanico ingreso que ten\u00edan proven\u00eda del \"Plan Jefes de Hogar\", y al \nhaberse negado a considerar la prueba, que demostraba  la negativa de los profesionales m\u00e9dicos a realizar \nla intervenci\u00f3n solicitada, los jueces provinciales hab\u00edan adoptado una decisi\u00f3n dogm\u00e1tica y gen\u00e9rica. \n - 11 -como objetivo obtener soluciones que se av engan con la urgencia que implican estas \ncuestiones. \nAl momento en que finalmente lleg\u00f3 la deci si\u00f3n de la Corte, un a\u00f1o y medio despu\u00e9s \nde que el expediente ingres\u00f3 al tribunal,39 obviamente la mujer ya hab\u00eda parido a su hijo y \nsu pedido de ser operada inme diatamente despu\u00e9s del nacimi ento, en los hechos, no pod\u00eda \nser satisfecho por la Justicia. T\u00e9cnicamente se  dice que el caso hab\u00eda devenido abstracto. \nSin embargo, esto no quita que el Tribunal podr\u00eda haberse pronunciado sobre el fondo del \nasunto discutido. Anteriormente ha  justificado su intervenci\u00f3n en casos abstractos cuando \nlas particularidades del plan teo hacen que raramente se pueda alcanzar una decisi\u00f3n del \nm\u00e1ximo tribunal en un tiempo \u00fatil.40 \nEn agosto de 2006, pocos meses despu\u00e9s del di ctado de la sentencia, el Congreso de \nla Naci\u00f3n aprob\u00f3 la ley 26.13041 que regula el r\u00e9gimen de las intervenciones de \ncontracepci\u00f3n quir\u00fargica.42 Adem\u00e1s, reconoce en el \u00e1mbito nacional43 el derecho \nfundamental a la esterilizaci \u00f3n anticonceptiva. De acuerdo con ella, cualquier persona \nmayor de edad tiene derecho a que le realicen  una ligadura de trompas de Falopio en los \nservicio del sistema de salud.44 Las otras condiciones exigibles para someterse a una \nesterilizaci\u00f3n anticonceptiva son: ser capaz y contar con el consentimiento informado de \nla persona que se someta a la ligadura tubaria. No se exige contar con el consentimiento \ndel c\u00f3nyuge o conviviente, sino que s\u00f3lo bast a la manifestaci\u00f3n de voluntad de quien \nrequiere la intervenci\u00f3n. En definitiva, lue go del dictado de esta norma, el problema ha \nquedado saldado desde el punto de  vista legal, en cuanto no ex ige la autorizaci\u00f3n judicial \npara realizarse este  tipo de pr\u00e1cticas. \n   \n3.4. Los casos de salud no se litigan directamente ante la Corte:  \u201cRebull\u201d\n45 \n \nEn este informe ya se dijo que la Cort e ha comenzado a rest ringir los casos que \nadmite en competencia originaria ante sus estrados.46 Este criterio, que ha recomenzado a \naplicar en demandas por da\u00f1os y perjuicios contra el Estado entre otros muchos temas,47 \n                                                 \n39 El caso ingres\u00f3 a la Corte el 9 de diciembre de 2004  y la sentencia fue dictada el 6 de junio de 2006. \n40 CSJN, \u201cB., A.\u201d Fallos 324:4060, sentencia del 07/12/2001. La Corte argument\u00f3: \u201cComo lo ha subrayado \neste Tribunal, dada la rapidez con que se produce el desenlace de situaciones como la de autos, es harto \ndif\u00edcil que, en la pr\u00e1ctica, lleguen a estudio del Tribunal las importantes cuestiones constitucionales que \naqu\u00e9llas conllevan sin haberse vuelto abstractas. De ah\u00ed que para remediar esta situaci\u00f3n frustratoria del rol \nque debe poseer todo tribunal al que se le ha encomendado la funci\u00f3n de garante supremo de los derechos \nhumanos, corresponde establecer que resultan justiciabl es aquellos casos susceptibles de repetici\u00f3n, pero \nque escapar\u00edan a su revisi\u00f3n por circunst ancias an\u00e1logas a las antes mencionadas\u201d. \n41 Sancionada el 09/08/06, promulgada el 28/08/06 y publicada en el Bolet\u00edn Oficial el 29/08/06. \n42 De acuerdo con el art\u00edculo 1 de la ley 26.130, los m\u00e9todos de contracepci\u00f3n quir\u00fargica son la ligadura de \ntrompas de Falopio y la ligadura de conductos deferentes o vasectom\u00eda.  \n43 Adem\u00e1s de esta ley, las provincias de Neuqu\u00e9n, Chaco, Santa Fe, Chubut, La Pampa, R\u00edo Negro, Tierra \ndel Fuego, Mendoza y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos  Aires cuentan con normas locales que permiten la \ncontracepci\u00f3n quir\u00fargica. \n44 La ley es obligatoria tanto para el sistema p\u00fablic o, como para las obras sociales y las empresas de \nmedicina prepaga. \n45 CSJN, \u201cRebull, Gustavo Prion c/Provincia de Misiones\u201d Fallos: 329:2911, sentencia del 18/07/2006. \n46 Ver cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite 1.2., bajo el subt\u00edtulo \u201cRestricci\u00f3n de la co mpetencia originaria de la Corte\u201d. \n47 Ver cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite 1.2., bajo el  subt\u00edtulo \u201cRestricci\u00f3n de la comp etencia originaria de la Corte\u201d.  \n - 12 -lo hizo extensivo tambi\u00e9n respecto de reclamos  del derecho a la salud en los que se exige \nsu cumplimiento por el Esta do Nacional y alguna provincia.  \nEn \u201cRebull\u201d, la Corte (voto de los ju eces Petracchi, Highton de Nolasco, Fayt, \nMaqueda, Zaffaroni, Lorenzetti, Argibay) re solvi\u00f3 que el hecho de que se demande \nconjuntamente al Estado Nacional y a la provi ncia de Misiones en un tema vinculado con \nel derecho a la salud48 no justificaba su intervenci \u00f3n en competencia originaria.49 La \nsoluci\u00f3n, entonces, es que al Estado Nacional se lo demande ante los tribunales federales \ninferiores de la jurisdicci\u00f3n que corresponda; y se inicie una acci\u00f3n independiente contra \nla provincia ante el tribunal  que las leyes locales dispongan. \nEste criterio fue el que ante s hab\u00eda adoptado en \u201cMendoza\u201d,50 donde se discut\u00eda sobre \nla reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados por la  contaminaci\u00f3n del Riachuelo. A partir de \n\u201cRebull\u201d, la Corte comenz\u00f3 a aplicar este precedente en materia de salud51 y le permite, \nen parte, descomprimir su gran carga de trabajo.52 Sin embargo, el hecho de declararse \nincompetente, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, no le impidi\u00f3 seguir otorgando las medidas \ncautelares solicitada s cuando consider\u00f3 que los pedidos eran urgentes. \n  \n \n4. Las obligaciones del Estado frente al derecho a la salud \n \nEl derecho a la salud goza de un amplio reconocimiento normativo. Existen cuatro \nfuentes principales que sirven  para analizar cu\u00e1ndo ha si do violado. La primera reconoce \njerarqu\u00eda constitucional: el derecho a la salud se encuentra expl\u00edcitamente formulado en los art\u00edculos 41\n53, 4254 y 75 incisos 2255 y 23.56 Adem\u00e1s, la Corte ha expresado \n                                                 \n48 Dijo que, como lo hab\u00eda considerado en los casos  \u201cPeralta\u201d y \u201cLuzuriaga\u201d (CSJN, \u201cPeralta, Mar\u00eda \nFlorencia c/Buenos Aires, Provincia de s/ amparo\u201d y \u201cLuzuriaga, Lisandro Marcelo c/ Tierra del Fuego, \nProvincia de s/ amparo\u201d, sentencias  del 07/07/2005 y 20/06/2006, respectivamente), la tutela del derecho a \nla salud no es una cuesti\u00f3n exclusivamente federal, sino una materia en la que tiene facultades concurrentes \ncon las provincias. En el caso, una persona con un cuadro de obesidad m\u00f3rbida severa interpuso una acci\u00f3n \nde amparo contra la Provincia de Misiones y el Estado Nacional para que se les ordene que autoricen la \nrealizaci\u00f3n de la cirug\u00eda de \u201cby pass g\u00e1strico\u201d sugerida por prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Argument\u00f3 no poseer obra \nsocial ni recursos econ\u00f3micos y estar desocupado co mo consecuencia directa de su afecci\u00f3n. Adem\u00e1s, con \ncar\u00e1cter cautelar, solicit\u00f3 que se ordene la inmediata intervenci\u00f3n quir\u00fargica y se autoricen todas las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas, estudios y tratamientos necesarios para su recuperaci\u00f3n. \n49 En t\u00e9rminos t\u00e9cnicos, la Corte sostuvo que \u201c(\u2026)si ninguna de las partes que pretenden litigar, o son \nllamadas a intervenir ante sus estrados es afor ada de modo aut\u00f3nomo, la acumulaci\u00f3n subjetiva de \npretensiones no es un instrumento apto para sostener una competencia restringida y de excepci\u00f3n, que en \nning\u00fan caso hubiera correspondido de haberse introducido individualmente cada una de las pretensiones\u201d. \n50 CSJN, \u201cMendoza, Beatriz Silvia y otros c/ Estado Nacional y otros s/ da\u00f1os y perjuicios (da\u00f1os derivados \nde la contaminaci\u00f3n ambiental del R\u00edo Matanza - Riachuelo)\u201d Fallos: 329:2316, sentencia del 20/06/06. \nVer cap\u00edtulo Acceso a la Justicia. \n51 Esta doctrina es reiterada en los casos \u201cGil\u201d (\u201cGil,  Facundo M. y otra c/Asociaci\u00f3n Francesa Filantr\u00f3pica \ny de Beneficencia y otro\u201d Fallos: 329:2925, sentencia del 18/07/2006), \u201cHorm az\u00e1bal\u201d (\u201cHormaz\u00e1bal Neira, \nMariela del Carmen c/Provincia de Mendoza y otros\u201d Fallos: 329:5169, sentencia del 14/11/2006), \n\u201cAragnelli\u201d (\u201cAragnelli, Carmen Ana c/Estado Naci onal y otros\u201d Fallos: 329:5543, sentencia del \n05/12/2006) y \u201cDefensor del Pueblo de la Naci\u00f3n c/ Buenos Aires, Provincia de y otro (Estado Nacional) s/ \namparo\u201d, sentencia del 08/05/2007). \n52. Ver cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite 1.2., bajo el subt\u00edtulo \u201cRes tricci\u00f3n de la competencia originaria de la Corte\u201d. \n53 Referido al medio ambiente \n54 Aunque en un contexto particular de la relaci\u00f3n de consumo y de usuario de servicio p\u00fablico. \n - 13 -frecuentemente que este \u201cderecho a la vida y a la preservaci\u00f3n de la salud\u201d se encuentra \ntambi\u00e9n reconocido en los art\u00edculos 14 y 14 bis,  18 y, en especial, en  los art\u00edculos 19 y 33 \nde la Constituci\u00f3n.57 La segunda fuente es de orden supralegal:  particularmente resulta \naplicable la Convenci\u00f3n sobre los Derechos  de las Personas con Discapacidad y su \nprotocolo facultativo58, la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de todas las \nformas de Discriminaci\u00f3n contra  las Personas con Discapacidad,59 y el Protocolo \nAdicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre De rechos Humanos en materia de Derechos \nEcon\u00f3micos, Sociales y Culturales \u201cProtocolo de San Salvador\u201d.60 La tercera es legal, y \nse vincula con el complejo y desarticulado entramado de leyes referidas al sistema de \nsalud en general y a la discapacidad en particular. En este sentido, el marco general se \nencuentra previsto por las leyes 23.66061,  23.66162, 24.455, 24.75463 y 24.901.64 Por \n                                                                                                                                                 \n55 Vinculado a la jerarqu\u00eda constitucional de varios instrumentos internacionales de derechos humanos que \ninvolucran al derecho a la salud. As\u00ed, la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos reconoce el derecho \nde las personas a un nivel adecuado de salud y asistencia m\u00e9dica (art\u00edculo 25). A su vez, el Pacto \nInternacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de 1966 confirma el derecho individual al nivel m\u00e1s elevado posible de salud f\u00edsica y mental y, entre sus recomendaciones, in sta a los Estados a crear \nlas condiciones que aseguren asistencia sanitaria a todas las personas que la necesiten (art\u00edculo 12). \nTambi\u00e9n la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre expresa que \u201ctoda persona tiene \nderecho a que su salud sea preservada por medidas san itarias y sociales relativas a la alimentaci\u00f3n, el \nvestido, la vivienda y la asistencia m\u00e9dica\u201d (art\u00edculo XI). Asimismo, este reconocimiento de la salud como valor y como derecho humano se encuentra presente en el Pacto Internacional de Derechos Civiles y \nPol\u00edticos (art\u00edculo 24), en la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (art\u00edculo 4, inciso 1, art\u00edculo 5, \ninciso 1, y art\u00edculos 19 y 26), en la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de \nDiscriminaci\u00f3n Racial (incisos IV del ap\u00e9ndice. E del art\u00edculo 5), en la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de \nTodas las Formas de Discriminaci\u00f3n Contra la Mujer (apartado f del p\u00e1rrafo. 1 del art\u00edculo 11 y el art\u00edculo \n12) y en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (art\u00edculos. 3, 6 23, 24 y 25). Acerca de las fuentes internacionales del derecho a la salud de las personas con discapacidad, v. Albanese Susana, \u201cLas personas \ncon discapacidad\u201d (Algunas regulaciones del derecho internacional), JA 2002-II-1386.  \n56 Referido a las medidas de acci\u00f3n positiva para promover los derechos y lograr igualdad real. \n57 Respecto a los art\u00edculos 19 y 33 de la Constituci\u00f3n, la Corte ha se\u00f1alado en el caso \u201cAsociaci\u00f3n \nBenghalensis\u201d que \u201cla vida de los individuos y su prot ecci\u00f3n \u2013en especial el derecho a la salud \u2013 \nconstituyen un bien fundamental en s\u00ed mismo que, a su vez, resulta imprescindible para el ejercicio de la autonom\u00eda personal \u2013 consagrada en el art\u00edculo 19 de la CN\u201d. \n58 El Congreso de la Naci\u00f3n la aprob\u00f3 por ley 26.378 y fue publicada el 09/06/2008.  \n59 El Congreso de la Naci\u00f3n la aprob\u00f3 por ley 25.280 y fue publicada el 31/07/2000. El art\u00edculo 1.2 de la \nConvenci\u00f3n establece que \u201cel t\u00e9rmino 'discriminaci\u00f3n' contra las personas con discapacidad\" debe ser \nentendido como \"toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n basada en una discapacidad, antecedente de \ndiscapacidad, consecuencia de discapacidad anterior o percepci\u00f3n de una discapacidad presente o pasada, que tenga el efecto o prop\u00f3sito de impedir o anular el reconocimiento, goce o ejercicio por parte de las \npersonas con discapacidad, de sus derechos humanos y libertades fundamentales\u201d. \n60  Aprobado por ley 24.658 con fecha del 19 de junio de 1996, y promulgada el 15 de julio de 1996. \n61 Mediante esta ley se crea un nuevo r\u00e9gimen de or ganizaci\u00f3n del sector de la seguridad social, el que \nqueda obligado a prestar determinadas prestaciones m\u00ednimas que se prevean legal o reglamentariamente. \n62 Referido a la creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud,  que tiene como prop\u00f3sito articular y coordinar los \nservicios de salud de las obras sociales, establecimientos p\u00fablicos y prestadores privados, en el marco de un \n\u201csistema de cobertura universal, estructura pluralis ta y participativa y admini straci\u00f3n descentralizada\u201d. \n63 La ley 24.455  se refiere al establecimiento de dete rminadas prestaciones obligatorias a las obras sociales \nvinculadas con la asistencia en drogadicci\u00f3n y VIH. La ley 24.754 obliga a las entidades de medicina prepaga a prestar como m\u00ednimo las mismas prestacion es obligatorias dispuestas para las obras sociales. \nEstas normas a su vez han sido objeto de reglamentaciones por parte del Poder Ejecutivo de la Naci\u00f3n, \nentre las que caben destacarse los decretos 9/93, 576/93, 49 2/95 (mediante el cual se crea el Programa \n - 14 -\u00faltimo, el derecho a la salud tambi\u00e9n puede surg ir del contrato de medicina prepaga o de \nlos convenios colectivos de trabajo. Al prim ero, generalmente la doctrina lo ha definido \ncomo un contrato no negociado, resultado de la masificaci\u00f3n, con finalidad de consumo y \ncelebrado por adhesi\u00f3n.65 \nDe las normas referidas, en especial, de los instrumentos internacionales de derechos \nhumanos, surgen con claridad para el Esta do la obligaci\u00f3n de re spetar, proteger y \npromover todos los derechos sociales, entre otro s el derecho a la sal ud. El respeto implica \nque no se adopten medidas que impidan su acceso o restrinjan su disfrute. Su observancia \ntambi\u00e9n incluye la prohibici\u00f3n de establecer pr\u00e1cticas discri minatorias. Por su parte, la \nobligaci\u00f3n de proteger compromete al Esta do a hacer lo necesario para evitar que los \nderechos sean obstaculizados por  terceros. A su vez, la exig encia de cumplir le ordena \nactuar para que los individuos y las comunidade s disfruten de ese derecho. Por \u00faltimo, la \nobligaci\u00f3n de promover consiste en realizar acciones positivas tendientes a difundir, educar y capacitar a la poblaci\u00f3n para su ejercicio.\n66 \nOtra de las obligaciones a la que se ha sometido el Estado al suscribir el Pacto \nInternacional de Derechos Econ\u00f3micos , Sociales y Culturales (PIDESC)67 e s  l a  d e  \nprogresividad y no regresividad del ejercici o de derechos. La pr imera reconoce que su \nplena realizaci\u00f3n no podr\u00e1 alcan zarse en un per\u00edodo corto. Sin embargo, el Estado debe \nproceder lo m\u00e1s explicita y eficazmente posible para alcanzar su m\u00e1s alto grado de disfrute. En definitiva, la progresividad es una pauta que intenta medir el nivel de \ncumplimiento de los derechos; y bajo este pr incipio, las medidas adoptadas por el Estado \ndeben tender a mejorar la situ aci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con el estado previo en el grado de \nsatisfacci\u00f3n de los derechos.\n68 \n                                                                                                                                                 \nM\u00e9dico Obligatorio \u2013PMO) y 486/02 (referido a la ampliaci\u00f3n del PMO producto de la declaraci\u00f3n de \nemergencia), y por resoluciones del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n.  \n64 La ley 24.901 establece un sistema de prestaciones b\u00e1 sicas en habilitaci\u00f3n y reha bilitaci\u00f3n a favor de las \npersonas con discapacidad (Bolet\u00edn Oficial del 5/12/97, reglamentada por el decreto 1.193/98).  Esta norma prev\u00e9 en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n expresamente a la s obras sociales enmarcadas en las leyes 23.660 y \n23.661, las que se relacionan con el contexto legal ya previsto varios a\u00f1os antes por la ley 22.431(Bolet\u00edn Oficial del.20/3/81, reglamentada por decreto 498/83. Esta ley se propone establecer un sistema de protecci\u00f3n integral de las personas con discapacidad, tendiente a asegur ar a \u00e9stas su atenci\u00f3n m\u00e9dica, su \neducaci\u00f3n y seguridad social, as\u00ed como a c oncederles las franquic ias y est\u00edmulos).   \n65 V. I\u00f1iguez, Marcelo, \u201cContratos de prestaciones de salud y derechos humanos\u201d, Rubinzal-Culzoni., 2005. \np\u00e1gina 99. Referencia al cap\u00edtulo de usuarios y consumidores. \n66 En este sentido, los Estados parte del Pacto Internaci onal de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales  \nse comprometen destinar hasta el m\u00e1ximo de sus recursos disponibles para lograr progresivamente, por todos los medios apropiados -inclusive la adopci\u00f3n de medidas legislativas\u2013, la plena efectividad de los \nderechos reconocidos en el Pacto. [Articulo 2.1 del  Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales \ny Culturales (Adoptado por Res. 2200 (XXI) de la Asam blea General de las Naciones Unidas, abierto a la \nfirma en la Ciudad de Nueva York, Estados Unidos, el 19 de diciembre de 1966. Aprobado por Argentina seg\u00fan ley 23.313 (sancionada el 17/04/86, promulgada el 6/5/86 y publicada en el Bolet\u00edn Oficial el 13/5/86)]. \n67Adoptado por Resoluci\u00f3n 2200 (XXI) de la Asamblea General de las Naciones Unidas, abierto a la firma \nen la Ciudad de Nueva York, Estados Unidos el 19 de diciembre de 1966. Aprobado por Argentina seg\u00fan ley 23.313 (sancionada el 17/04/86, promulgada el 6/5/86 y publicada en el Bolet\u00edn Oficial el 13/5/86). \n68 O Parra Vera, M. Aranzazu Villanueva Hermida, A. Mart\u00edn, \u201cProtecci\u00f3n Intern acional de los Derechos \nEcon\u00f3micos, Culturales y Sociales, Sistema Universal y Sistema Interamericano\u201d, IIDH, (2008), pp, 139. \nEl comit\u00e9 DESC ha establecido en la observaci\u00f3n general N\u00ba 3 p\u00e1rrafo 9, que \u201ctodas las medidas de \ncar\u00e1cter deliberadamente retroactivo (\u2026) requerir\u00e1n la consideraci\u00f3n m\u00e1s cuidados a y deber\u00e1n justificarse \n - 15 -Asimismo, los Estados tienen la obligaci\u00f3n de asegurar la satisfacci\u00f3n de niveles \nm\u00ednimos en el respeto de cada uno de los de rechos econ\u00f3micos, sociales y culturales.69 \nPor lo tanto, se espera que tomen de inmediato las medidas necesarias para \ngarantizarlos.70 Para ello deben fijar prioridades con el objetivo de beneficiar \nprioritariamente a los sectores de la poblaci \u00f3n m\u00e1s vulnerable, y no podr\u00edan justificar la \nviolaci\u00f3n de estos derechos esenciales alegando insuficiencia de recursos. En otras palabras, bajo ninguna circunstancia podr\u00edan lo s Estados justificar el incumplimiento de \nlas obligaciones b\u00e1sicas asumidas.\n71 \n \n4.1. Falta de entrega de medicament os para la esclerosis m\u00faltiple:  \u201cOrlando\u201d72 \n \nSusana Beatriz Orlando, de 55 a\u00f1os, viv\u00eda en el partido de Ezeiza, provincia de \nBuenos Aires. Padec\u00eda una esclerosis m\u00faltiple  que le provocaba una discapacidad visual \ny motora. Su enfermedad era grave y progresiv a, y deb\u00eda ser tratada de manera urgente y \nprolongada con la droga \"Acet ato de Glatiramer-Copolimer o (Copaxone)\", sin embargo, \ncarec\u00eda de recursos econ\u00f3 micos para solventarla. \nA pesar de que deb\u00eda ser atendida urgentemen te para evitar un brot e, la provincia de \nBuenos Aires no le provey\u00f3 los medicamentos. Seg\u00fan la provincia, la  esclerosis m\u00faltiple \nno resultaba ser una patolog\u00eda cubierta por la  Direcci\u00f3n de Pol\u00edtica del Medicamento, en \ntanto la mencionada droga no figuraba en el Vadem\u00e9cum. El Ministerio de Desarrollo \nSocial de la Naci\u00f3n le entreg\u00f3 seis cajas , pero esa cantidad s\u00f3lo le alcanzaba por un \ntiempo limitado. En agosto de 2001, Orlando solicit\u00f3 al ministerio de Salud de la Naci\u00f3n que continuara la entrega, pero \u00e9ste no le respondi\u00f3 hasta, por lo menos, abril de 2002.\n73 \nEn raz\u00f3n de ello, inici\u00f3 una acci\u00f3n de amparo contra la provincia de Buenos Aires (Ministerio de Salud) y el Estado Nacional (Ministerio de Salud y Ministerio de \n                                                                                                                                                \n \nplenamente por referencia a la totalidad de los der echos previstos en el Pacto y en el contexto del \naprovechamiento pleno del m\u00e1ximo de los recursos de que se disponga\u201d. \n69 [Articulo. 2.1 del  Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales Adoptado por \nResoluci\u00f3n 2200 (XXI) de la Asamblea General de las Naciones Unidas, abierto a la firma en la Ciudad de \nNueva York, Estados Unidos, el 19 de diciembre de 1966. Aprobado por Argentina seg\u00fan ley 23.313 \n(sancionada el 17/04/86, promulgada el 6/5/86 y publicada en el Bolet\u00edn Oficial el 13/5/86)].  \n70 V. Abramovich y C. Courtis, El Umbral de la Ciudadan\u00eda, \u201cEl significado de los derechos sociales en el \nEstado social Constitucional. Ediciones del Puerto\u201d, (2006) p\u00e1gina 55. \n71 Conforme OG N\u00ba 14 P\u00e1rrafo 47. En palabras del Com it\u00e9: \u201c(\u2026) Un Estado que no est\u00e9 dispuesto a utilizar \nel m\u00e1ximo de los recursos de que disponga para dar efectividad al derecho a la salud viola las obligaciones \nque ha contra\u00eddo en virtud del art\u00edculo 12. Si la limitaci\u00f3n de recursos imposibilita el pleno cumplimiento por un Estado de las obligaciones que ha contra\u00eddo en virtud del Pacto, dicho Estado tendr\u00e1 que justificar no obstante que se ha hecho todo lo posible por utilizar todos los recursos de que dispone para satisfacer, \ncomo cuesti\u00f3n de prioridad, las obligaciones  [b\u00e1sicas] se\u00f1aladas supra. Cabe se\u00f1alar sin embargo que un \nEstado Parte no puede nunca ni en ninguna circunstan cia justificar su incumpli miento de las obligaciones \nb\u00e1sicas enunciadas en el p\u00e1rrafo 43 , que son inderogables.\u201d Las obligaciones b\u00e1sicas son: a) garantizar el \nderecho de acceso a los centros, bienes y servicios de salud sobre una base no discriminatoria, en especial por lo que respecta a los grupos vulnerables o marginados; b) asegurar el acceso a una alimentaci\u00f3n \nesencial \u2026; c) garantizar el acceso a una vivienda; d) facilitar medicame ntos esenciales, \u2026; e) velar por \nuna distribuci\u00f3n equitativa de todas las instalaciones, bienes y servicios de salud; f) adoptar y aplicar, \u2026 \nuna estrategia y un plan de acci\u00f3n nacionales de sa lud p\u00fablica para hacer frente a las preocupaciones en \nmateria de salud de toda la poblaci\u00f3n\u2026.\u201d.. (OG 14 p\u00e1rrafos 47 y 43).  \n72 CSJN, \u201cOrlando, Susana Beatriz c/Provincia de Buenos Aires y otros s/ amparo\u201d, Fallos: 325:519 \nsentencia del 24/05/2005.  \n73 Esta fecha corresponde al primer pronunci amiento de la Corte emitido sobre el caso. \n - 16 -Desarrollo Social). Como medida cautelar, a su  vez, requiri\u00f3 que le entregaran en forma \ninmediata las drogas.  \nEn \"Orlando\", la Corte se pronunci\u00f3 en dos oportunidades. En 2002, resolvi\u00f3 (voto \nde los jueces Moline O'Connor, Fayt, Bellusci o, Petracchi, Boggiano, Bossert y V\u00e1zquez) \nque era competente en instancia originaria.74 Es decir, que pod\u00eda re solver el planteo de \nSusana en el amparo sin que antes intervinie ra un tribunal inferior. Asimismo, concedi\u00f3 \nla medida cautelar solicitada y orden\u00f3 al Es tado provincial y al nacional la provisi\u00f3n \nurgente del medicamento. La segunda decisi\u00f3n de la Corte lleg\u00f3 en mayo de 2005. En \nesta ocasi\u00f3n (voto de los jueces Petracchi, Belluscio, Fayt, Maqueda, Highton de Nolasco, Lorenzetti y Argibay; votos concurre ntes de Boggiano y Zaffaroni) hizo lugar a \nla acci\u00f3n de amparo y orden\u00f3 que la Provincia  continuara entregando el medicamento. En \nespecial, tuvo en cuenta que ni la Provincia ni la Naci \u00f3n hab\u00edan cuestionado el grave \nestado de salud de Orlando ni la situaci\u00f3n de desamparo en  la que se encontraba al \nmomento de iniciar los reclamos. \nLa inacci\u00f3n de la Provincia no pod\u00eda justificarse, a criterio del tribunal, por la \ncircunstancia de que la esclerosis m\u00faltiple no fuera una enfermedad cubierta por la \nDirecci\u00f3n de Pol\u00edtica del Medicamento. En ot ras palabras, su no inclusi\u00f3n en dicho \nlistado no pod\u00eda redundar en perjuicio de la af ectada. En definitiva, la decisi\u00f3n de no \natenderla implicaba una discrimi naci\u00f3n arbitraria  en contra de Orlando respecto de otras \npersonas que s\u00ed estaban recibie ndo atenci\u00f3n sanitaria, en am bos casos garantizada por la \nConstituci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires.\n75 Por ello, concluy\u00f3 que la Provincia ten\u00eda \nel deber de implementar un mecanismo eficaz para proveerle este medicamento con la \nurgencia que el caso exig\u00eda.76  \nEl Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, por su parte, deb\u00eda asegurar en forma \nsubsidiaria la continuidad del tratamiento. Es por ello que hab\u00eda entregado seis cajas de \nmedicamentos frente a la omisi\u00f3n provincial injustificada. Sin emba rgo, la Corte enfatiz\u00f3 \nel car\u00e1cter reprochable del accionar del Estado Nacional cuando interrumpi\u00f3 su entrega. Esa interrupci\u00f3n era arbitraria porque la salud de Orlando segu\u00ed a siendo grave, el \n                                                \n \n74 Este era el criterio qu e \u00faltimamente ven\u00eda manteniendo la Cort e antes de \"Rebull\". Ver ac\u00e1pite 3.4  \n75 La Corte tom\u00f3 en cuenta que la Constituci\u00f3n provin cial establece en su art\u00edculo 12, inciso 1\u00b0) que: \"La \nProvincia promover\u00e1 la eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos econ\u00f3micos, sociales o de cualquier naturaleza, que \nafecten o impidan el ejercicio de los derechos y garant\u00edas constitucionales\". El art\u00edculo 36, inciso 5\u00b0, agrega que: \"Toda persona discapacitada tiene derecho a la protecci\u00f3n integral del Estado. La Provincia \ngarantizar\u00e1 la rehabilitaci\u00f3n, edu caci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en establecimien tos especiales...\". Tambi\u00e9n reconoce \nel derecho social a la salud  y sostiene que: \"La Provincia garantizar\u00e1 a todos sus habitantes el acceso a la \nsalud  en los aspectos preventivos, asistenciales y terap\u00e9uticos...\". Asimismo, declara: \"El medicamento por \nsu condici\u00f3n de bien social integra el derecho a la salud ...\" (art\u00edculo 36, inciso 8\u00b0). Por su parte, la ley \nprovincial 10.592 establece un r\u00e9gimen jur\u00eddico b\u00e1sico e integral para la s personas discapacitadas, por el \ncual el Estado provincial se comp romete a asegurar los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica, educativa y de \nseguridad social a las que se encuentren en imposibilidad  de obtenerlos (confr. art\u00edculos 1\u00b0, 2\u00b0 y 3\u00b0). La \nnorma comprende a los discapacitados neurolocomotores y sensoriales visuales, condici\u00f3n alegada por la \namparista. El art\u00edculo 6\u00b0 di spone que el Ministerio de Salud  actuar\u00e1 de oficio en el \u00e1mbito de su \ncompetencia para lograr el cumpli miento de las medidas establecidas en la ley, a cuyo efecto deber\u00e1: \n\"otorgar subsidios a discapacitados sin cobertura social con destino a la obtenci\u00f3n de elementos de \nrecuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de alta complejidad m\u00e9dica, y de tratamientos m\u00e9dicos especializados que no \nse realicen en establecimientos estatales\". \n76 Al momento de la sentencia de Corte de 2005, surg \u00eda del expediente que el Banco de Drogas de Alto \nCosto (provincial) estaba cumpliendo la medida cautelar ordenada. \n - 17 -tratamiento urgente y la Provincia no hab\u00eda cambiado para ese entonces su reticencia \ninicial. \nEsta sentencia, fundada sobre la base del derecho constitucional a la salud, ratifica \nuna l\u00ednea jurisprudencial77 que determina que cuando la inacci\u00f3n (en este caso, falta de \nentrega del medicamento) implica un ries go serio para la salud de la persona, \npresupuesto del derecho a la vida, la obligaci\u00f3n de la autoridad p\u00fablica es \nimpostergable . Ese deber requiere tambi\u00e9n garantiz ar el derecho con acciones positivas.78 \nAs\u00ed el Estado Nacional no puede desentenders e de las obligaciones que derivan de su \ncumplimiento bajo pretexto de la inactivid ad de otras entidades p\u00fablicas o privadas \n(provincias, municipios, obras sociales , empresas de medicina prepaga).  \nAun m\u00e1s en tanto todas ellas participan  de un mismo sistema nacional de salud,79 es \nel Estado Nacional el encargado de velar po r el fiel cumplimiento de los derechos \nconstitucionales y los compromisos internaciona les asumidos. A su vez, la Corte advirti\u00f3 \nque en el Programa M\u00e9dico Obligatorio vige nte en ese momento, estaba prevista la \ncobertura del 100% de los medicamentos necesarios para tratar la esclerosis m\u00faltiple \npara pacientes con dos o m\u00e1s brotes en los \u00faltimos a\u00f1os .80 Asimismo remarc\u00f3 que \nOrlando contaba tambi\u00e9n con la protecci\u00f3n que le brindaban las leyes que reconocen los \nderechos de las personas con discapacidad,  seg\u00fan las cuales toda  persona carente de \nrecursos tiene derecho a recibir las prestaciones m\u00e9dicas necesarias.81 El Estado Nacional \ndebe satisfacer este derecho como garante, m\u00e1s all\u00e1 de que las pr ovincias, tanto por la \n                                                 \n77 CSJN, \u201cCampod\u00f3nico de Beviacqua, Ana Carina c/ Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social\u201d Fallos \n323:3229, sentencia del 24/10/2000,  y su progenie. \n78 CSJN, \u201cOrlando, Susana Beatriz c/ Provincia de Buenos Aires y otros s/ amparo\u201d, sentencia del \n24/05/2005 y citas de fallos: Policl\u00ednica Privada de Medicina y Cirug\u00eda S.A. c/ Municipalidad de la Ciudad \nde Buenos Aires Fallos 321:1684, Asociaci\u00f3n Benghalensis y otros c/ Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social - Estado Nacional s/ amparo Fallos 323:1339,  Campod\u00f3nico de Beviacqua, Ana Carina c/ Ministerio de \nSalud y Acci\u00f3n Social Fallos 323; 3229, Monteserin, Marcelino c/ Estado Nacional Fallos 324:3569 y  \nAsociaci\u00f3n de Esclerosis M\u00faltiple de Salta c/ Ministerio de Salud Fallos 326:4931.  \n79 En este punto se refiere a las leyes 23.661 y 23.660.  Ver: \u201cLas obligaciones del Estado que surgen del \nderecho a la salud\u201d.  \n80 CSJN, 18/12/2003. La cita de esta reglamentaci\u00f3n (resoluci\u00f3n 1/01 del Ministerio de Salud que aprueba \nmodificaciones a su similar 939/00 ) sin mayores precisiones no parece ser del todo acertada. Esta \nreglamentaci\u00f3n del PMO dejaba al desamparo a quienes padec\u00edan de esclerosis m\u00faltiple y no hab\u00edan tenido m\u00e1s de los brotes necesarios para obtene r la cobertura total de medicamentos.  \nEn \"Asociaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltiple de Salta\", la Co rte (voto de los jueces Belluscio, Petracchi, Boggiano y \nV\u00e1zquez; Fayt, en disidencia y Za ffaroni en disidencia parcial), declar\u00f3 la arbitrariedad de esa \nreglamentaci\u00f3n del PMO. El Ministerio  no hab\u00eda podido justificar por qu\u00e9 dejaba sin protecci\u00f3n a quienes \npadec\u00edan esa enfermedad discapacitante, que ten\u00eda por ley el 100% de cobertura en medicamentos. La \ndecisi\u00f3n del tribunal implic\u00f3 en la pr\u00e1ctica que todos los enfermos de esclerosis m\u00faltiple que resid\u00edan en \nSalta volvieran a recibir la medicaci\u00f3n con una cobertura del 100%. Al reglamentar la norma, el Ministerio \nexcluy\u00f3 a estas personas del referido suministro, ya qu e entend\u00eda que produc\u00edan serios efectos colaterales, y \nen ocasiones eran aplicados incorrectamente a person as que en realidad sufr\u00eda n otras enfermedades. La \nCorte consider\u00f3  que si el tratamie nto era el indicado o no correspond\u00eda al juicio de los m\u00e9dicos en cada \ncaso particular y que no era una raz\u00f3n de peso suficiente para excluir en general  la cobertura del 100 % de \nlos medicamentos necesarios para tratar la esclerosis m\u00faltiples para pacientes con dos o m\u00e1s brotes en los \n\u00faltimos a\u00f1os.  \n81 La ley 24.901 es la que establece la protecci\u00f3n integral  de los derechos de las personas con discapacidad \nque complementa a la ley 22.431. En  el \u00e1mbito provincial, la ley 10. 592 establece un r\u00e9gimen jur\u00eddico \nb\u00e1sico e integral para las personas con discapacidad Ver: \u201cLas obligaciones del Estado que surgen del \nderecho a la salud\u201d. \n - 18 -Constituci\u00f3n Nacional como por las constituciones provinciales, tambi\u00e9n est\u00e9n obligadas  \na brindar tratamiento m\u00e9dico a aqu\u00e9llos que lo necesitan. \nEste caso pone nuevamente de manifiesto la  tensi\u00f3n que se genera entre el Estado \nprovincial y el nacional cuando alguna de las provincias no cumple con las obligaciones \nque surgen del derecho a la sa lud. Este incumplimiento de la  provincia no desliga, a su \nvez, de las obligaciones asumidas por el Esta do Nacional. Al hacerlo, la Corte afirm\u00f3 que \nestos argumentos equival\u00edan a c onvertir a estos derechos en  afirmaciones program\u00e1ticas \ncarentes de efectividad  en la pr\u00e1ctica. \n \n4.2. La Naci\u00f3n debe otorgar el tratamient o cuando la mutual est\u00e1 en concurso \npreventivo: \u201cFloreancig\u201d82 \n \nEl ni\u00f1o H., L. E. A padec\u00eda fibrosis qu\u00edstica (mucoviscidosis) que requer\u00eda un \ntratamiento m\u00e9dico regular y pose\u00eda el certi ficado que lo acreditaba como una persona \ncon discapacidad.83 Estaba afiliado en condici\u00f3n de bene ficiario adherente a la Asistencia \nMutual Integral (A.M.I.) de la Asociaci \u00f3n Mutual Supervisores Ferroviarios. Sin \nembargo, dicha entidad no le br indaba la cobertura del tr atamiento m\u00e9dico requerido \nporque se encontraba en concurso preventivo de acreedores. A su vez, su familia carec\u00eda \nde los recursos econ\u00f3micos para afrontar el tratamiento. \nSus padres, Andrea C. Floreancig y Cristi\u00e1 n A. Heyla, iniciaron una acci\u00f3n de \namparo contra el Estado Nacional, a fin de que en su car\u00e1cter de garante subsidiario de la \nsalud  del ni\u00f1o le otorgue la debida  cobertura, dada la omisi\u00f3n por parte de la mutual a la \nque estaba afiliado.84 El Estado Nacional, por su parte, opuso como defensas que los \npadres no hab\u00edan realizado gesti\u00f3n alguna en se de de la administraci\u00f3n nacional, por lo \nque no mediaba incumplimiento concreto de su parte. Agreg\u00f3 que con la eventual \ncondena al Estado Nacional, se liberar\u00eda de responsabilidad sin fundamento a los \nobligados directos, la mutual y las autoridades de provincia. \nEn \"Floreacing\", la Corte (voto de los jueces Petracchi, Highton de Nolasco, Fayt, \nMaqueda, Zaffaroni y Lorenzet ti; Argibay en disidencia)85, concedi\u00f3 la acci\u00f3n de \namparo. As\u00ed orden\u00f3 al Estado Nacional hacers e cargo del tratamiento requerido para la \nenfermedad del ni\u00f1o. Consider\u00f3 que cuando la falta de presta ci\u00f3n del tratamiento (en este \ncaso por parte de la mutual  en concurso) implica un ri esgo serio para la salud, \npresupuesto del derecho a la vida, la oblig aci\u00f3n de la autoridad p\u00fablica nacional es \nimpostergable. Y ese deber urgente requiere tambi\u00e9n garantizar ese derecho con acciones \npositivas.86  \n                                                 \n82 CSJN, \u201cFloreacing, Andrea C. y otro por s\u00ed y en representaci\u00f3n de su hijo menor H., L. E. c/ Estado \nNacional\u201d, Fallos: 329:2552, sentencia del 11/07/2006. \n83 Seg\u00fan la ley 24.901 sobre protecci\u00f3n integral de las personas con discapacidad. \n84 El juez de primera instancia no hizo lugar a la acci \u00f3n de amparo. La C\u00e1mara Federal de Apelaciones de \nParan\u00e1 revoc\u00f3 la sentencia del juez y concedi\u00f3 el amparo. \n85 Entendi\u00f3 que el recurso interpuesto por el Estado nacional era inadmisible (art. 280 CPCC). En la \npr\u00e1ctica significa que queda sin modificaciones la sentenci a de la c\u00e1mara, en este caso la que concedi\u00f3 la \nacci\u00f3n de amparo condenando al Estado nacional a hacerse cargo de la cobertura del tratamiento. \n86 CSJN, \u201cOrlando, Susana Beatriz c/ Provincia de Buenos Aires y otros s/ amparo\u201d, sentencia del \n24/05/2005 y citas de fallos: Policl\u00ednica Privada de Medicina y Cirug\u00eda S.A. c/ Municipalidad de la Ciudad \nde Buenos Aires Fallos: 321:1684; Asociaci\u00f3n Benghalensis y otros c/ Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social \n- Estado Nacional s/ amparo Fallos: 323:1339;  Campod\u00f3nico de Beviacqua, Ana Carina c/ Ministerio de \n - 19 -Reiter\u00f387 que el Estado Nacional no puede de sentenderse tan f\u00e1cilmente de las \nobligaciones que derivan del cumplimiento del derecho a la salud ba jo pretexto de la \ninactividad de otras entidades p\u00fablicas o privadas (provincias,  municipios, obras sociales \no empresas de medicina prepaga), y esto se enfatizaba en este caso ya que la mutual se \nencontraba en concurso preventivo. M\u00e1xime  cuando todas ellas participan de un mismo \nsistema sanitario, siendo el Estado Nacional el  encargado de velar por el cumplimiento de \nlos derechos constitucionales y los compromisos internacionales asumidos. La Corte \ntom\u00f3 en consideraci\u00f3n que se trataba de la  salud de un ni\u00f1o con una discapacidad. As\u00ed \nrecord\u00f3 que la ley 24.901 ha creado un sist ema de prestaciones b\u00e1sicas \"de atenci\u00f3n \nintegral a favor de las pers onas con discapacidad \", que ha dejado a cargo de las obras \nsociales comprendidas en la ley 23.660 la obligatoriedad de su cobertura.88  \nEste fallo muestra que el derecho a la  salud de un grupo sumamente vulnerable,89 los \nni\u00f1os con discapacidad, no s\u00f3lo implica la in strumentaci\u00f3n de presta ciones positivas por \nparte de las obras sociales , sino que tambi\u00e9n presupone un sistema eficaz de \ncoordinaci\u00f3n, control y fiscalizaci\u00f3n del cump limiento de dichos deberes. En caso de que \nel funcionamiento del sistema falle, esta s insuficiencias no pueden recaer sobre las \nespaldas de los afiliados al sistema. As\u00ed, la existencia de una obra social o mutual que deba cumplir con el Programa M\u00e9dico Obligatorio\n90  no puede redundar en perjuicio de \nla afiliada y menos a\u00fan del ni\u00f1o. Si se acepta ra el criterio del Estado Nacional, que \npretend\u00eda justificar la interrupci\u00f3n de su asistencia en raz\u00f3n de las obligaciones puestas a cargo de la mutual y las autoridades lo cales, se estable cer\u00eda un supuesto de \ndiscriminaci\u00f3n frente a aquellos que s\u00ed est\u00e1 n recibiendo atenci\u00f3n m\u00e9dica a trav\u00e9s del \nsistema p\u00fablico o privado de salud.\n91 Esto develar\u00eda la violaci\u00f3n de los compromisos \nasumidos en el cuidado de la  salud por el Estado Nacional. \n                                                                                                                                                 \nSalud y Acci\u00f3n Social Fallos: 323; 3229; Monteserin, Marcelino c/ Estado Nacional Fallos: 324:3569 y  \nAsociaci\u00f3n de Esclerosis M\u00faltiple de Salta c/ Ministerio de Salud Fallos: 326:4931. \n87 Esta jurisprudencia se inicia en \u201cPolicl\u00ednica\u201d Fallos: 321:1684, se precisa en \u201cCampod\u00f3nico\u201d Fallos: \n323:3229, y se reitera en \"Monteser\u00edn\", CSJ, 16/10/ 2001, Fallos: 324:3527; \"Orlando\", CSJ, 04/04/2002, \nFallos: 325:519; \"Neira\", CSJ, 21/8/2003, Fallos: 326:2906; \u201cMart\u00edn\u201d, CSJ, 8/6/2004, Fallos: 327:2291; \n\u201cD\u00edaz Br\u00edgida\u201d Fallos: 326: 970, \u201cS\u00e1n chez Norma\u201d (CSJ, 8/6/04), entre otros.  \n88 \u201cOrlando\u201d, \u201cCampod\u00f3nico\u201d, \u201cS\u00e1nch ez\u201d, \u201cPassero\u201d, entre otros. \n89 De acuerdo con el art\u00edculo 75, inciso 23 de la Constituci\u00f3n Nacional., el Congreso debe instrumentar \nmedidas de acci\u00f3n positiva para que los ni\u00f1os y las pe rsonas con discapacidad, entre otros, puedan ejercer \nsus derechos con igualdad real de oportunidades. \n90 Se refiere al PMO aprobado por resoluci\u00f3n 247/96, MS y AS. \n91 Esta doctrina surge del caso \u201cS\u00e1nchez, Norma\u201d (CSJ N, \u201cS\u00e1nchez, Norma R. c/ Estado Nacional y otro\u201d \nFallos: 328:4641, sentencia del 20/12/2005). La actora,  que padec\u00eda una enfermedad  de columna vertebral, \nhab\u00eda solicitado que se les ordene a la Provincia de Buenos Aires y al Estado Nacional poner los medios, elementos y fondos necesarios para realizarse una intervenci\u00f3n quir\u00fargica prescripta por profesionales del \nHospital a fin de evitar una inminente par\u00e1lisis permanente e irreversible de miembros inferiores y \nesf\u00ednteres, as\u00ed como para realizar el proceso de rehab ilitaci\u00f3n sobreviniente. Aleg\u00f3 no poseer obra social ni \nprepaga. En el transcurso del proceso y como consecuencia del dictado de una medida cautelar, fue \nintervenida quir\u00fargicamente y le fue colocada la pr\u00f3tesis, por lo que la demanda fue declarada abstracta en \nlo que se refiere a la entrega de los elementos neces arios para la intervenci\u00f3n  quir\u00fargica. Sin embargo, \nluego de considerar que \u201clas obligaciones emergentes del marco normativo examinado imponen a las \nautoridades locales el deber de articular un mecanismo  eficaz para encauzar la entrega de los medicamentos \nque le fueran recetados a la actora como consecuencia de su enfermedad psiqui\u00e1trica, sin que ello implique \ndesconocer el deber de coordinaci\u00f3n con el Estado Nacional\u201d, la Corte orden\u00f3 a la Provincia de Buenos \nAires \u2013que en el marco de la causa se hab\u00eda compro metido a hacerlo-  que suministre los medicamentos \nnecesarios para su tratamiento psiqui\u00e1trico. \n - 20 - \nEn suma, la Corte fall\u00f3 a favor del ni \u00f1o argumentando que el Estado Nacional deb\u00eda \nbrindar la cobertura m\u00e9dica que requer\u00eda su  salud, a\u00fan cuando pudier a con posterioridad \ny por otra v\u00eda recuperar los cost os de quien resultab a obligado a afrontarlos, es decir, de \nla mutual y/o de los organismos provinciales.92 \n \n \n4.3. Pedido de medicamentos oncol\u00f3gicos: \u201cDefensor del Pueblo c/ Provincia de \nBuenos Aires.\u201d93 \n \nF. H. padec\u00eda una enfermedad oncol\u00f3gica denominada mal de Hodgkin y estaba \nsiendo atendido con quimioterapia en el Hospital de Vicente L\u00f3pez, provincia de Buenos Aires. Sin embargo, la continui dad del tratamiento se dificult \u00f3 por la falta de entrega de \nlos medicamentos requeridos a tales fines. F. H. carec\u00eda de cobertura m\u00e9dica privada, \nobra social o recursos suficientes para adqui rir las drogas por alg\u00fan otro medio. Ante esa \nsituaci\u00f3n, C. L., su madre, acudi\u00f3 ante el Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, quien de \ninmediato pidi\u00f3 informes a la Directora de Pol\u00edticas del Medicamento del Ministerio de \nSalud de la Provincia de Bue nos Aires. Seg\u00fan la encargada de dicha repartici\u00f3n ya se \nhab\u00eda iniciado el tr\u00e1mite para su adquisici\u00f3n y las medicinas estar\u00edan disponibles a los \nquince d\u00edas siguientes. El plazo venci\u00f3 y F.  H. continuaba sin recibir su tratamiento. \n                                                \n \n92 Reitera jurisprudencia \"Campod\u00f3nico\" y la aplica tambi\u00e9n en \"Passero\". Graciela Noem\u00ed Passero de \nBarriera inici\u00f3 una acci\u00f3n de amparo como curadora de  su hija mayor de edad, Mariana Soledad Barriera, \nque qued\u00f3 totalmente incapacitada a ra\u00edz de un accide nte automovil\u00edstico. Solicit\u00f3 al Estado Nacional que \nadoptara las medidas necesarias para la prestaci\u00f3n del servicio m\u00e9dico asistencial integral que exig\u00eda la \nsituaci\u00f3n de su hija. La Provincia de Santa Fe fue citada como tercero por haberse adherido al programa \nmarco del Sistema \u00danico de Prestaciones B\u00e1sicas para Personas con Discapacidad. El juez de primera \ninstancia hizo lugar al amparo y orden\u00f3 al Estado N acional que garantizara la cobertura total y completa y \ncontrolara la continuidad y permanencia en la prestaci\u00f3n del tratamiento de rehabilitaci\u00f3n en internaci\u00f3n \ndomiciliaria a trav\u00e9s del Programa Federal de Salud (PROFE). Asimismo, orden\u00f3 que se cumplimentara \ncon el suministro de los servicios m\u00e9dicos y toda ot ra prestaci\u00f3n m\u00e9dica necesaria. La C\u00e1mara confirm\u00f3 la \nsentencia al considerar que es el Estado Nacional quien tiene la impostergable obligaci\u00f3n de garantizar con \nacciones positivas el derecho a la preservaci\u00f3n de la salud. El Estado Nacion al interpuso un recurso \nextraordinario aduciendo que es la Provincia de Santa Fe la primera obligada al cumplimiento y no el \nEstado Nacional (art\u00edculo 8 ley 24.901). En este caso no se discut\u00eda la necesidad de atenci\u00f3n m\u00e9dica \nintegral que tenia Mariana Barreira, sino que el problema radicaba en determinar qui\u00e9n deb\u00eda hacerse cargo \nde los costos de esa atenci\u00f3n: la provincia o el Estado nacional. La Corte (voto de los jueces Lorenzetti, \nHighton de Nolasco, Fayt, Petracchi, Maqueda, Zaffar oni y Argibay, seg\u00fan su voto) conden\u00f3 al Estado \nNacional a garantizar la cobertura m\u00e9dica requerida.  Sostuvo que a \u00e9l corresponde velar por el fiel \ncumplimiento de los tratamientos requeridos, dada la  funci\u00f3n rectora que le at ribuye la legislaci\u00f3n nacional \ny las facultades que debe ejercer para coordinar e in tegrar sus acciones con las autoridades provinciales y \ndiferentes organismos que conforman el sistema sanitario del pa\u00eds a fin de lograr la plena realizaci\u00f3n del \nderecho a la salud. Asimismo, reiter\u00f3 que lo dispuesto en los tratados internacionales que tienen jerarqu\u00eda \nconstitucional reafirma el derecho a la preservaci\u00f3n de la salud y destaca la obligaci\u00f3n impostergable de la \nautoridad p\u00fablica de garantizar ese derecho con acci ones positivas, sin perjuicio de las obligaciones que \ndeben asumir en su cumplimiento las jurisdicciones locales, las obras sociales o las entidades de la llamada medicina prepaga. CSJN, \u201cPassero de Barriera, Graciela Noem\u00ed c/Estado Nacional s/amparo\u201d, sentencia del \n18/09/2007. \n93 CSJN, \u201cDefensor del Pueblo de la Naci\u00f3n c/ Pr ovincia de Buenos Aires y otro\u201d, sentencia del \n24/04/2007. \n - 21 -Seg\u00fan dichos de las autoridades provinciales,  la provisi\u00f3n de las drogas no se hab\u00eda \nconcretado debido a un error administrativo. \nEl Defensor del Pueblo entendi\u00f3 que ese acc ionar err\u00e1tico develaba que la Provincia \nno pose\u00eda dichos remedios oncol\u00f3gicos. Y, sin embargo, sus responsables no parec\u00edan \nquerer reconocer esa carencia, ya que tampoco entregaban la documentaci\u00f3n en la que \nconstara la falta de suministro. Por tal moti vo, inici\u00f3 directamente ante la Corte Suprema \nun amparo colectivo contra la Provincia  de Buenos Aires y el Estado Nacional \n(Ministerio de Salud). La acci\u00f3n ten\u00eda por objeto que dichos estados adoptaran las \nmedidas necesarias para garantizar a todos los habitantes de la provincia que padec\u00edan la \nenfermedad de Hodgkin, el suministro de lo s medicamentos para su tratamiento, tanto en \nsus cantidades necesarias como tambi\u00e9n en los per\u00edodos que corresponden a su ingesta. \nEste caso fue presentado como un amparo de incidencia colectiva ya que la falta de \nentrega de medicamentos era generalizada.94  \nCon el prop\u00f3sito de encontrar una respuesta urgente al problema puntual de F. H, \ntambi\u00e9n solicit\u00f3 que con car\u00e1cter cautelar se le suministraran inmediatamente los medicamentos cuya denominaci\u00f3n gen\u00e9rica es: adriamicina (50 mgrs/amp.2u.), bleomicina (15 mgrs/amp.2u.), vinblastin a (10 mgrs/amp.2u.) y dacarbazina (200 \nmgrs/amp.8u). F. H. adhiri\u00f3 al amparo y en especial a la cautelar so licitada, dado el grave \nestado de su salud. \nEn \"Defensor del Pueblo c/ Provincia de Bu enos Aires\", la Corte (voto de los jueces \nHighton de Nolasco, Petracchi, Maqueda y Argibay. No votaron Fayt y Zaffaroni) \nconcedi\u00f3 la medida cautelar solicitada. As\u00ed orden\u00f3 a la Provincia de Buenos Aires que entregara a F. H., en el plazo de cinco d\u00edas  los medicamentos solicitados para continuar \ncon su tratamiento. No extendi\u00f3 los efectos  de la orden al Es tado Nacional porque \nconsider\u00f3 que no surg\u00edan de los antecedente s del caso elementos que le permitieran \nconjeturar, a primera vista, un incumplimient o por parte de la Naci\u00f3n que afectara el \nderecho a la salud de F. H. En efecto, no surg\u00eda que el Defensor o F. H. hubieran \nrealizado gestiones ante alguna  dependencia de la \u00f3rbita nacional para que se le \nentregaran los medicamentos faltantes. Pero la  Corte s\u00f3lo resolvi\u00f3 la medida cautelar y \ndos semanas despu\u00e9s\n95 se declar\u00f3 incompetente para tr atar el planteo de fondo en su \ninstancia originaria. Aplic\u00f3 el precedente \u201cRebull\u201d96 y orden\u00f3 que, para evitar dilaciones, \nse env\u00ede directamente el expe diente a la Suprema Corte de la Provincia de Buenos Aires \ny que \u00e9sta decida cu\u00e1l ser\u00eda el tribunal que le corresponde resolver el planteo contra el \nEstado local. Adem\u00e1s, con respecto a la acci \u00f3n seguida contra el Estado Nacional, orden\u00f3 \nque se env\u00ede otra copia a la Justicia Federal.97 \nLa gravedad de la enfermedad de F. H. y la urgencia con la  que se requer\u00eda la \ncontinuaci\u00f3n del tratamiento fueron circunstancias valoradas por la Corte \u2013aunque en forma suscinta\u2013 para ordenar preventivamente la entrega de los medicamentos. La interrupci\u00f3n de la quimioterapia podr\u00eda haber tenido consecuencias ir reversibles para su \nvida. Este caso se inscribe en la l\u00ednea de deci siones en las que la Corte, pese a declararse \n                                                \n \n94Ver capitulo 2, sobre Acceso a la Justicia. \n95 El 8 de mayo de 2007, la Corte dict\u00f3 otra senten cia en ese mismo expediente por el cual se declar\u00f3 \nincompetente para entender sobre el planteo de fondo. Y remiti\u00f3 el expediente a los tribunales inferiores. \n96 Ver ac\u00e1pite 3.4 \n97 La Corte le requiri\u00f3 a la parte que inici\u00f3 la demanda que le indique cu\u00e1l era la jurisdicci\u00f3n \ncorrespondiente de la Justicia Federal a la que corresp ond\u00eda remitirle las copias certificadas del expediente. \n - 22 -incompetente en instancia originaria, conced e aquellas medidas cautelares urgentes para \nproteger el derecho a la sal ud. En especial, la cautelar pa rece indiscutible cuando las \nconsecuencias de su no otorgamiento pondr\u00edan en  serio riesgo la vi da de las personas. \nEl Defensor del Pueblo present\u00f3 el amparo directamente en la Corte y no ante en un \ntribunal de instancia inferior. Adopt\u00f3 esta estrategia a pesar de que muy probablemente \nconoc\u00eda de antemano que de acuerdo con la nueva  jurisprudencia de la  Corte este tribunal \nse declarar\u00eda incompetente y enviar\u00eda al caso a primera inst ancia. Sin embargo, su t\u00e1ctica \ndemostr\u00f3 ser efectiva: frente al riesgo de muer te que corr\u00eda F. H., as egur\u00f3 la concesi\u00f3n de \nla medida cautelar, y qued\u00f3 en un segundo pl ano que luego la Corte se declarara \nincompetente para entender por la v\u00eda originaria.  \n \n4.4. Reclamo de medicamentos para una persona carenciada: \u201cL\u00f3pez\u201d98 \n \n Miguel Enrique Ricardo L\u00f3pez padec\u00eda una enfermedad que le imped\u00eda desarrollar \ntareas productivas. No contaba con cobertura de obra social99 ni medicina prepaga, ni \nten\u00eda los medios suficientes para solventar de manera privada su tratamiento. Por ello, \ninici\u00f3 una serie de tr\u00e1mites ante el Ministerio  de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n y \nante las autoridades de la Provincia de Bue nos Aires, para que se le entregaran los \nmedicamentos prescriptos.  Como no obtuvo una respuesta satisfactoria\n100, L\u00f3pez inici\u00f3 un amparo contra el \nEstado Nacional (Ministerio de Sa lud y Desarrollo Social de la  Naci\u00f3n) y la Provincia de \nBuenos Aires. La acci\u00f3n ten\u00eda por objeto que dichos organismos le proveyeran las medicinas que \u00e9l requer\u00eda. Como medida cau telar, a su vez, solicit\u00f3 la entrega de: \nDeltisona B 40, Dionina, Neuryl 2, Equilibrane 20, Salbutamol y Neumotex Bronquial. El juez de primera instancia se declar\u00f3 incompetente y remiti\u00f3 el caso a la Corte.  En \"L\u00f3pez\", la Corte (con voto de los ju eces Petracchi, Belluscio, Fayt, Boggiano y \nMaqueda, Lorenzetti en disidencia parcial y Highton de Nolasco en disidencia parcial) concedi\u00f3 la medida cautelar solicitada y c onden\u00f3 al Estado Nacional a entregar aquellos \nmedicamentos en el plazo de cinco d\u00edas.\n101  Pero, a la vez, decidi\u00f3 que no era competente \nen la instancia originaria, es decir sin que antes interviniera un tribunal inferior para \nresolver el planteo del actor en este amparo.102 Dijo que el reclamo administrativo s\u00f3lo \nhab\u00eda sido dirigido contra el Es tado Nacional. Si bien el act or hab\u00eda realizado gestiones \nante la Provincia, la Corte consider\u00f3 que \u00e9s tas no hab\u00edan sido efectuadas por las v\u00edas y \nante la autoridad pertinente y, por lo tanto, \u00e9sta no estaba en falta.103 Por ello, decidi\u00f3 que \n                                                 \n98 CSJN, \u201cL\u00f3pez, Miguel Enrique Ricar do c/ Provincia de Buenos Aires y otro\u201d, sentencia del 15/3/2005. \n99 La Corte advierte que de la prueba documental agregada al expediente, L. M. E. R. fue atendido en la \nCl\u00ednica Ricardo Guti\u00e9rrez como afiliado a la obra soci al \"OSPRERA\". Sin embargo, este hecho no cambi\u00f3 \nla decisi\u00f3n tomada por la Cort e en su posici\u00f3n mayoritaria. \n100 Sobre la falta de una descripci\u00f3n completa de los an tecedentes de las causas ver cap\u00edtulo I, ac\u00e1pite 1.4. \n101 Respecto de este punto surge la disidencia parcial del juez Lorenzetti. Cita, aunque sin evaluar, que \nL\u00f3pez fue atendido en la Cl\u00ednica Ricardo Guti\u00e9rrez como afiliado a la obra social \"OSPRERA\". No se \npronunci\u00f3 sobre la cautelar solicitada. Por lo dem\u00e1s, coincide con la mayor\u00eda respecto de la cuesti\u00f3n de \nfalta de competencia de la Corte para  entender por la instancia originaria. \n102 Ver cap\u00edtulo 1, Reformas institucionale s y la Corte en n\u00fameros, ac\u00e1pite 1.2. \n103 En relaci\u00f3n con este punto surge la disidencia parcial de  la jueza Highton de Nolasco. Entiende que la \ncausa debe tramitar por la instancia originaria. Por lo que interpretamos que tom\u00f3 por pertinentes las v\u00edas y la autoridad provinciales antes las que L\u00f3pez efect u\u00f3 el reclamo sin haber obtenido una respuesta \nsatisfactoria. En cuanto a los fundam entos remite al dictamen del Procurador General que, a su vez, remite \n - 23 -el caso deb\u00eda volver al juzga do de primera instancia Nacional en lo Civil y Comercial \nFederal, en el que hab\u00eda sido originalmente iniciado.104 \n Nuevamente105, la Corte condena, respecto de la cautelar, s\u00f3lo al Estado Nacional, \ndado que L\u00f3pez s\u00f3lo demostr\u00f3 haber reclamado por los medicam entos ante el Ministerio \nde Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. En cambio, no fa ll\u00f3 contra la Provincia de \nBuenos Aires porque consider\u00f3 que  el reclamo realizado por el  actor  \"no se efectu\u00f3 por \nlas v\u00edas y ante la autoridad pertinente\". En  este punto la sentenci a de la Corte no es \nautosuficiente porque omite describir cu\u00e1les  fueron esas v\u00edas y por qu\u00e9 habr\u00eda que \ntomarlas por impertinentes. \n Desde un punto de vista meramente t \u00e9cnico, no haber admitido su intervenci\u00f3n \noriginaria para resolver el fondo de plante o de L\u00f3pez ser\u00eda correcto dado que, tal como \neval\u00faa los hechos \u2013aunque no los describa en forma autosuficiente en la sentencia\u2013 no concurrir\u00edan los requisitos const itucionales y legales para ello.\n106 La Corte se pronunci\u00f3 \ncon acierto sobre la media cautelar solicitada. Esta posici\u00f3n es coherente con otros casos \nen los que el m\u00e1ximo tribunal, pese a declar arse incompetente para resolver la cuesti\u00f3n \nen su instancia originaria, desde una posici \u00f3n sensible a la protecci\u00f3n de los derechos \nconcedi\u00f3 aquellas medidas cautelares que c onsider\u00f3 urgentes para la salud de las \npersonas que la requer\u00edan.107 \n \n4.5.  Cobertura m\u00e9dica para un ni\u00f1o con S\u00edndrome de Down: \u201cAg\u00fcero\u201d108 \n El ni\u00f1o P, V. D., padec\u00eda S\u00edndrome de  Down. Entre 1997 y 2005 asisti\u00f3 como \nalumno al Instituto \"El Taller\", donde logr\u00f3 un desarrollo favorable.\n109 P, V. D. era \nbeneficiario de la Obra Social del Instituto de Previsi\u00f3n y Seguridad Social de Tucum\u00e1n. Sin embargo, seg\u00fan sus padres, este organi smo no otorgaba ning\u00fan tipo de cobertura \nrespecto de las prestaciones que requer\u00eda en atenci\u00f3n a su discapacidad. Antes de iniciar \nla acci\u00f3n, ellos realizaron un pedido de cobert ura al Estado Nacional y a la Provincia de \nTucum\u00e1n. Esta \u00faltima no le neg\u00f3 la presta ci\u00f3n, sino que le indic\u00f3 cu\u00e1les eran las \nreparticiones a las que de b\u00eda dirigir su solicitud.  \n                                                                                                                                                \n \na lo decidido en el caso \"Orlando, Susana Beatriz c/ Buenos  Aires, Provincia de y otros s/amparo\". Este \n\u00faltimo caso es anterior al caso \"Rebull\" que produc e el cambio de criterio respecto de la competencia \noriginaria en materia de salud (ver ac\u00e1pite 3.4). Por lo dem\u00e1s, esta cadena de remisiones sin descripci\u00f3n \nautosuficiente de los hechos tampoco permite eval uar la pertinencia del reclamo realizado ante las \nautoridades  provinciales.   \n104Acerca de la acumulaci\u00f3n subjetiva de pretensiones, ver: ac\u00e1pite 3.4. del cap\u00edtulo 1. \n105 En el caso \u201cAg\u00fcero\u201d la Corte decidi\u00f3 en el mismo se ntido, esto es, si no se reclama ante determinado \norganismo, despu\u00e9s este no puede ser condenado. \n106 En este punto \"L\u00f3pez\" sigue la l\u00ednea de lo sosten ido en \"Urb\u00e1n\". La Corte se declara incompetente \nporque faltan elementos de juicio que le permitan evaluar si se est\u00e1n demandando en forma conjunta a la \nNaci\u00f3n y a la Provincia. En Urb\u00e1n faltaba el reclamo an te la Naci\u00f3n, en \"L\u00f3pez\" ante la Provincia. En este \nsentido, \"L\u00f3pez\" no es aplicaci\u00f3n del cambio de jurisprudencia que se produce en el caso \"Rebull\". (Ver ac\u00e1pite 3.4 y Ver cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite 1.2., bajo el subt\u00edtu lo \u201cRestricci\u00f3n de la competencia originaria de la \nCorte\u201d.)  \n107 Esto es lo que sucedi\u00f3 en los casos: \u201cDefensor de l Pueblo c/Provincia de Buenos Aires\u201d y \u201cLopez\u201d. \n108 CSJN, \u201cAg\u00fcero, Maria Magdalena y otro c/ Provinci a de Tucum\u00e1n y otros s/ acci\u00f3n de amparo\u201d, Fallos: \n328:4303, sentencia del 07/12/2005. \n109 En 2005 el ni\u00f1o dejo de ser becado pero  en el caso no se informa la raz\u00f3n. \n - 24 -Con estos antecedentes, los padres iniciar on directamente ante la Corte Suprema una \nacci\u00f3n de amparo contra la Obra Social del Instituto de Previsi\u00f3n y Seguridad Social de \nTucum\u00e1n (I.P.S.S.T.), el Estado Nacional (Consejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de \nPol\u00edticas Sociales, Comisi\u00f3n Nacional Asesora para la integraci\u00f3n de Personas Discapacitadas, Servicio Nacional de Reha bilitaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Persona con \nDiscapacidad) y la provincia de Tucum\u00e1n (Ministerio de Salud y Secretar\u00eda General de Pol\u00edticas Sociales). Solicitaron que se le recono ciera el derecho a la cobertura total de las \nsiguientes prestaciones: escolaridad primaria jornada simple, con colaci\u00f3n diaria en el \nInstituto \u201cEl Taller\u201d y transporte especial que traslade ida y vuelta al ni\u00f1o desde su \ndomicilio hasta el lugar donde debe  realizar su rehabilitaci\u00f3n.\n110 \nEn \"Ag\u00fcero\", la Corte (voto de los ju eces Petracchi, Highton de Nolasco, Fayt, \nMaqueda y Argibay) rechaz\u00f3 el  amparo. Argument\u00f3 que los padres del ni\u00f1o no hab\u00edan \npresentando ninguna documentaci\u00f3n que acreditase que la obra social codemandada no otorgaba el tipo de prestacione s que pretend\u00edan para la aten ci\u00f3n de la discapacidad de su \nhijo. Asimismo, sostuvo que la responsabilidad  del Estado Nacional y de la Provincia de \nTucum\u00e1n es subsidiaria respecto a la responsabilidad de la obra social y est\u00e1 condicionada a la falta de respuesta favorable de este \u00faltima. \nPor otro lado, la Corte ente ndi\u00f3 que tampoco se encontraba  acreditada la negativa de \nla Provincia a hacerse cargo de  las prestaciones. Cuando el Es tado local recibi \u00f3 el pedido \nefectuado por los padres del menor de edad, les inform\u00f3 que la atenci\u00f3n, implementaci\u00f3n, \nejecuci\u00f3n y supervisi\u00f3n del prog rama de Pol\u00edticas Sociales Comunitarias se encomend\u00f3 a \nla Secretar\u00eda General de Pol\u00edticas Sociales, por lo que las gestiones vinculadas con el \notorgamiento deb\u00edan canalizarse a trav\u00e9s de  ella. Agreg\u00f3 que en cuanto al pedido de \ntransporte deb\u00eda ser efectuado ante la Direcc i\u00f3n de Transporte de la provincia. Concluy\u00f3, \nentonces, que estas manifestaciones no implicab an un rechazo definitivo de la petici\u00f3n. \nNo cancelaban pues la posibilidad de solicitar un pronunciamiento expreso sobre su \nreclamo para el caso de que la  respuesta o el silencio, pu dieran ser calificados como \narbitrarios o manifi estamente ilegales.\n111 \nLa Corte no analiz\u00f3 (ni neg\u00f3) si el ni\u00f1o te n\u00eda derecho a recibir todas las prestaciones \nque los padres reclamaban, ya que no hab\u00edan acreditado m\u00ednimamente que la obra social \nse hubiese negado a otorgarles lo que n ecesitaba. Hasta tanto eso no estuviese \ndemostrado ni el Estado nacional ni el provi ncial pod\u00edan ser responsabilizados y, por lo \ntanto, obligados a satisfacer su pedido.  \n  \n5. El derecho a la salud y las obligaciones de las obras sociales y empresas de medicina prepaga \n \nLa organizaci\u00f3n del sistema de salud es mixto y, esquem\u00e1ticamente, puede \npresentarse dividido en tres subsectores: el esta tal, el de la seguridad social y el privado. \nSi bien interact\u00faan entre s\u00ed, conforman \u00e1mbitos relativamente independientes que \nresponden a l\u00f3gicas propias en las que interv ienen tanto el Estado como las leyes del \n                                                \n \n110 Justificaron su petici\u00f3n en las leyes 24.754 y 24.901; resoluci\u00f3n M.S. 939/2000; los art\u00edculos. 42 de la \nConstituci\u00f3n Nacional, 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales y 25, \ninciso 1\u00b0, de la Declaraci\u00f3n Un iversal de Derechos Humanos. \n111 art. 3 Ley 16.986 (transcribir). \n - 25 -mercado. En la pr\u00e1ctica, esto genera una desigual asignaci\u00f3n y disponibilidad de recursos \ny grandes diferencias en la cantidad y cal idad de las prestaci ones que reciben los \nbeneficiarios o afiliados de unos y otros. En otras palabras, implica que amplios sectores \nde la poblaci\u00f3n carezcan de servicios adecuados  y suficientes mientras otros gozan de \nniveles aceptables y hasta de excelencia.112 \nEl subsector estatal est\u00e1 compuesto por es tablecimientos naciona les, provinciales y \nmunicipales. Tiene a su cargo la atenci\u00f3n de la salud de aproximada mente el 48% de la \npoblaci\u00f3n que no puede acceder a los otros dos s ubsistemas. En definitiva, es el que \nrecibe la mayor cantidad de demandas y el que sufre las mayores carencias.113  \nEn segundo lugar, la red de obras soci ales nacionale s est\u00e1 conformada por 276 \nentidades de distinta naturaleza jur\u00eddica, todas reguladas por la Superintendencia de \nServicios de Salud.114 A nivel provincial, se estructura  un sistema de obra social propio \ncon funciones y caracter\u00edsticas particul ares definidas normativamente en cada \nprovincia.115  Sus beneficiarios son empleados en  relaci\u00f3n de dependencia debidamente \nregistrados (y sus grupos familiares primarios), ya  sea en el \u00e1mbito pr ivado o en el sector \npublico; los jubilados y pensi onados nacionales; lo s empleados del gobierno de la ciudad \nde Buenos Aires y los beneficiarios de pres taciones no contributivas nacionales. En el \nprimer trimestre de 2007, un  55,7% de la poblaci\u00f3n estaba afiliada a alguna obra \nsocial.116 \nPor \u00faltimo, el sistema de medicina prepag a brinda la mejor cobertura a cambio del \npago de una cuota mensual. Seg\u00fan la Asoc iaci\u00f3n de Entidades de  Medicina Prepaga \ncuenta con 3,5 millones de afiliados, y sus mi embros pertenecen a los sectores de mayor \npoder adquisitivo de la poblaci\u00f3n. Por ley estas em presas est\u00e1n obligadas a otorgar, como \nm\u00ednimo, las mismas prestaciones que se les exigen a las obras sociales.117 Dado que este \nr\u00e9gimen carece de regulaci\u00f3n legal especifica , los contratos (entre los afiliados y la \ncompa\u00f1\u00eda de salud) se rigen por el C\u00f3digo Civil, las normas  generales de salud y la Ley \nde Defensa del Consumidor.118 \nTal como est\u00e1 estructurado y en la pr\u00e1ctica funciona, el sistema de salud no garantiza \nel acceso adecuado a las prestaciones m\u00ednimas, y la pol\u00edtica sanitari a se caracteriza por \nuna creciente inequidad. En los \u00faltimos tie mpos se produjo una transformaci\u00f3n de la \n                                                 \n112 Ver al respecto: Bolet\u00edn Oficial,  a\u00f1o CXII, n\u00famero 30.747. Buenos Aires, 27 de septiembre de 2005. \n113 Ver al respecto: Bolet\u00edn Oficial,  a\u00f1o CXII, n\u00famero 30.747. Buenos Aires, 27 de septiembre de 2005. \n114 Este es un organismo estatal de derecho p\u00fablico que funciona en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud. Ver \nal respecto \u201cBases del Plan Federal de Salud\u201d 2004 http://www.remediar.gov.ar/ACM-\nRemediar47.nsf/899467b6142c4806832568e4005c02a3/f9010d4200cc8cd80325728800548ae1/$FILE/AT\nTK4M09/PFS.pdf. \n115 Seg\u00fan el Ministerio de Salud, es posible identificar un denominador com\u00fan en todas las obras sociales \nprovinciales: su situaci\u00f3n de precariedad financiera. Al ser financiadas con fondos provenientes del tesoro provincial, la econom\u00eda de estas instituciones sigue la suerte de las cuentas locales. Esta situaci\u00f3n no les \npermite a las obras sociales provinciales hacer fr ente a sus obligaciones adecuadamente ni elaborar \nprogramas y proyecciones a futuro. Ver al respect o: \u201cBases del Plan Federal de Salud\u201d 2004, \nhttp://www.remediar.gov.ar/ACM Remediar47.nsf/899467b6142c4806832568e4005c02a3/f9010d4200cc8cd80325728800548ae1/$FILE/AT\nTK4M09/PFS.pdf. \n116 Ver al respecto: \u201cQui\u00e9n atiende la salud de los argentinos\u201d, 27/01/2008, Tendencias Plus, \nhttp://www.tendenciasplus.com/contenidos/ver/504.  \n117 Ley 24.754 (sancionada: 28 de noviembre de 1996, promulgada el 2 de enero de 1997). \n118 Ley N\u00ba 24.240 (sancionada el 22 de septiembre de 1993, promulgada parcialmente el 13 de octubre de \n1993) y modificatorias. Ver capitulo Usuarios y Consumidores.  \n - 26 -concepci\u00f3n de salud: dej\u00f3 de ser un der echo universal cuyo cumplimiento estaba en \nmanos del Estado y se convirti\u00f3 en un bien m\u00e1s que se comercializa en  el mercado al que \nacceden las personas que pueden adquirirlo.119 En definitiva, este sistema refuerza la \nsituaci\u00f3n de desigualdad y exclusi\u00f3n en tanto quienes m\u00e1s lo necesitan carecen de \nsuficiente acceso a la prevenci\u00f3n y tr atamiento para proteger su salud. \n \n5.1. Medicamentos gratuitos para los jubilados: \u201cReynoso\u201d120 \u201cPapa\u201d121 y \n\u201cP\u00e1rraga\u201d122  \n \n Una mujer de 75 a\u00f1os, diab\u00e9tica y discapacitada,123 interpuso una acci\u00f3n de amparo \ncontra el Instituto Nacional de Servicio s Sociales para Jubilados y Pensionados \n(I.N.S.S.J.P.)124 a fin de que le provea el medicamen to Ampliactil, cintas reactivas, \njeringas y pa\u00f1ales descartables que resultan indispensables para el tratamiento de su \nenfermedad.125 Aleg\u00f3 que no tiene ninguna posibilida d de acceso a dichos f\u00e1rmacos e \ninsumos, debido a sus escasos ingresos.126  \n Inici\u00f3 un amparo y en las instancias inferiores le r econocieron todos sus reclamos \nexcepto la cobertura total del medicame nto Ampliactil, por no corresponder de \nconformidad con el Programa M\u00e9dico Obligatorio de Emergencia127. Tampoco lo \nadmitieron en relaci\u00f3n con la provisi\u00f3n de pa\u00f1ales descartables, por no encontrarse vigente el \u201cPrograma de Provisi\u00f3n de Higi\u00e9nicos Ab sorbentes Descartables\u201d.\n128 En esas \ncondiciones, Reynoso interpuso un recurso extr aordinario argumentando que la sentencia \nde C\u00e1mara desconoc\u00eda normas constitucionales e internacionales, leyes locales y decretos del Poder Ejecutivo Nacional.   La Corte (voto de los jueces Petracchi, Highton de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Lorenzetti; Argibay, en disidencia parcial\n129) resolvi\u00f3 que, dado que Reynoso \nera una persona anciana cuya enfermedad se encontraba en estado avanzado y no ten\u00eda \nposibilidad de acceder a los medicamentos  e insumos, el I.N.S.S.J.P. deb\u00eda \n                                                 \n119 Ver al respecto: Bolet\u00edn Oficial,  a\u00f1o CXII, n\u00famero 30.747. Buenos Aires, 27 de septiembre de 2005. \n120 CSJN, \u201cReynoso, Nilda Noem\u00ed c/ I.N.S.S.J.P. s/ amparo\u201d Fallos: 329:1638, sentencia del 16/05/2006. \n121 CSJN, \u201cPapa, Estela \u00c1ngela c/ I.N.S.S.J s/ amparo, sentencia del 16/05/2006.  \n122 CSJN, \u201cP\u00e1rraga, Alfredo c/ I.N.S.S.J.  s/ amparo, sentencia del 16/05/2006. \n123 La diabetes es una enfermedad causada por el us o ineficiente de insulina por parte del cuerpo. De \nacuerdo con la Federaci\u00f3n Internaci onal de Diabetes, esta enferm edad provoca unas 3,8 millones de \nmuertes al a\u00f1o y afecta a alrededor del 5,9 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta  mundial . \n124 Creado por la ley 19.032 (sancionada el 13/05/71 y publicada en el Bolet\u00edn Oficial el 28/05/71). \n125 La actora argument\u00f3 necesitar Insulin a Humana 100V en dos dosis diar ias (m\u00e1s una jeringa para cada \naplicaci\u00f3n) y cintas reactivas para el control de la glucemia. \n126 Consisten en una m\u00ednima pensi\u00f3n de $241,30 y la ayuda de su hija que s\u00f3lo percibe $150 del Programa \nJefa de Hogar. \n127 El PMOE (Anexo I, punto 7.1 de la resoluci\u00f3n 201/2002 del Ministerio de Salud) reconoce un \nporcentaje invariable para cualquier afiliado (40%), cualquiera sea su posibilidad de financiar el saldo \n(60%). \n128 Aprobado por resoluci\u00f3n 235/2001. Manifest\u00f3 que no se encontraba vigente por el estado de emergencia \nsanitaria nacional declarado por Decreto 486/02. \n129 Consider\u00f3 que la situaci\u00f3n de carencia econ\u00f3mica del afiliado debe ser considerada a efectos de otorgar \ncobertura sanitaria, pero que cuando se trata de prest aciones que est\u00e1n fuera de la cobertura del I.N.S.S.J.P. \n(como los higi\u00e9nicos descartables) no puede ordenarse que \u00e9ste las cubra. En este sentido, sostuvo que el \u201cAmpliactil\u201d deb\u00eda ser cubierto en un 100%, pero que no deb\u00edan suministr\u00e1rsele higi\u00e9nicos descartables por \nno estar alcanzados por la cobertura del I.N.S.S.J.P. \n - 27 -proporcionarlos.130 Consider\u00f3 que, si bien el Pr ograma M\u00e9dico Obligatorio de \nEmergencia s\u00f3lo preve\u00eda la cobertura de  un porcentaje del medicamento Ampliactil131 y \nno contemplaba la provisi\u00f3n de pa\u00f1ales descarta bles, \u00e9ste deb\u00eda interpretarse en armon\u00eda \ncon lo establecido en el decreto de emergencia  sanitaria nacional, se g\u00fan el cual aquella \nentidad debe asegurar a sus beneficiar ios el acceso a las prestaciones m\u00e9dicas \nesenciales.132 Tambi\u00e9n dijo que esta soluci\u00f3n no implicaba la misma obligaci\u00f3n respecto \nde otros afiliados en mejor situaci\u00f3n econ\u00f3mica. \n Luego reiter\u00f3 esta doctrina en otros dos casos con similares caracter\u00edsticas: \u201cPapa\u201d133 \ny \u201cParraga\u201d134. Sostuvo que tanto la se\u00f1ora Papa como el se\u00f1or Parraga hab\u00edan probado \nque no pod\u00edan afrontar el costo de los medi camentos e insumos que necesitaban y que sus \nenfermedades se encontraban avanzadas. Por lo tanto, los remedios reclamados deb\u00edan ser provistos en su totalidad.  Estos tres casos ponen de manifiesto la rele vancia que la Corte le  ha dado al derecho \na la salud cuando se trata de enfermedades graves, cuando este derecho est\u00e1 \u00edntimamente \nrelacionado con el derecho a la vida y cu ando los perjudicados pertenecen a grupos \ndesaventajados. Reconoci\u00f3 que en estos casos correspond\u00eda dar un tr atamiento especial a \nlos afectados, que consist\u00eda en otorgar una cobert ura total en lugar de la establecida en el \nr\u00e9gimen general de la INSSJP.   \n5.2. Derecho a conservar la obra social  y a continuar con un tratamiento \noncol\u00f3gico: \u201cFern\u00e1ndez\u201d\n135  \n  Silvia Cristina Fern\u00e1ndez padec\u00eda una enfermedad que requer\u00eda un tratamiento \noncol\u00f3gico regular y sin dilacione s. Mientras trabajaba, estaba afiliada a la Obra Social \nde la Actividad de Seguros, Reaseguros, Ca pitalizaci\u00f3n y Ahorro y Pr\u00e9stamo para la \nVivienda. Luego de concluida la relaci\u00f3n labor al con el empleador que ven\u00eda haci\u00e9ndose \n                                                \n \n130 Dijo que \u201clos medicamentos le son absolutamente indispensables, as\u00ed como los pa\u00f1ales descartables por \ncarecer de autosuficiencia y como \u00fanica forma de c ontinuar con una vida m\u00edni mamente digna, dada su \nsenilidad y la incontinencia que padece\u201d. \n131 Respecto de este medicamento, sostuvo que el I.N.S.S.J.P. tampoco hab\u00eda intentado demostrar la \nexistencia de otros medicamentos alternativos o gen\u00e9ricos de menor costo e igual calidad que produzcan \nsus mismos efectos. \n132 Decreto 486/2002 (dictado el 12/03/02 y publicado en el Bolet\u00edn Oficial el 13/03/02). El art\u00edculo 1 \ninciso d) establece: \u201cDecl\u00e1rese la Emergencia Sanitaria Nacional, hast a el 31 de diciembre de 2002, a \nefectos de garantizar a la poblaci\u00f3n ar gentina el acceso a los bienes y serv icios b\u00e1sicos para la conservaci\u00f3n \nde la salud, con fundamento en las bases que seguidamente se especifican: (\u2026) d) Asegurar a los \nbeneficiarios del INSTITUTO NACIONAL DE SERVICIOS SOCIALES PARA JUBILADOS Y \nPENSIONADOS y del SISTEMA NACI ONAL DEL SEGURO DE SALUD el  acceso a las prestaciones \nm\u00e9dicas esenciales\u201d. \n133 CSJN, \u201cPapa, Estela \u00c1ngela c/ I.N.S.S.J y P s/ am paro\u201d, sentencia del 16/05/2006. En este caso la Corte \nhizo lugar a una acci\u00f3n de amparo interpuesta por una persona que padece hipertensi\u00f3n arterial, hernia \ndiatal, antecedentes de IAM, a fin de que el Institu to Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y \nPensionados le provea los medicam entos indispensables para el tratamiento de su enfermedad. \n134 CSJN, \u201cParraga, Alfredo c/ I.N.S.S.J y P (ex Pami) s/ amparo\u201d, sentencia del 16/05/2006. Aqu\u00ed, la Corte \nhizo lugar a una acci\u00f3n de amparo interpuesta por una persona que padece un trastorno mixto ansioso \ndepresivo, p\u00e1nico y agorafobia, a fin de que el Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y \nPensionados le provea los medicam entos indispensables para el tratamiento de su enfermedad. \n135 CSJN, \u201cFern\u00e1ndez, Silvia Cristina c/ Obra Social de  la Actividad de Seguros Reaseguros Capitalizaci\u00f3n \ny Ahorro\u201d, sentencia del 20/12/2005. \n - 28 -cargo de su cuota social, manifest\u00f3 su voluntad de mantener la afiliaci\u00f3n pagando por su \ncuenta y en el mismo nivel la cuota corre spondiente. Tambi\u00e9n solicitaba que la Obra \nSocial, en esas condiciones, mantuviera las prestaciones. Sin embargo, aquella entidad, \nampar\u00e1ndose en su supuesto derecho de admi si\u00f3n, decidi\u00f3 interrumpir la relaci\u00f3n y dej\u00f3 \nde brindarle servicios m\u00e9dicos.  En raz\u00f3n de ello, Fern\u00e1ndez inicio una acci\u00f3n judicial contra la obr a social para que la \naceptara como afiliada en las nuevas condicio nes. Como medida cautelar requiri\u00f3, a su \nvez, que la demandada mantuviera el trat amiento que ya ven\u00eda recibiendo. En las \ninstancias inferiores no admitieron su reclamo. La C\u00e1mara entendi\u00f3 que una vez concluido el per\u00edodo de asistencia,\n136 la continuidad de una afiliaci\u00f3n aparece, en \nprincipio, como facultativa tanto para el beneficiario como pa ra la obra social que puede \no no admitirla. Por ello, interpret\u00f3 que  no se advert\u00eda, a primera vista, que su derecho a la salud estuviera en riesgo.    En \"Fern\u00e1ndez\", la Corte (voto de los jueces Petracchi, Highton de Nolasco, Fayt, \nMaqueda, Zaffaroni y Argibay seg\u00fan su voto) concedi\u00f3 la medida cautelar solicitada por la mujer. Le orden\u00f3 a la Obra Social hacerse cargo del tratamiento. Sostuvo que dada la urgencia y el riesgo que corr\u00eda su vida, la obra  social deb\u00eda, hasta ta nto se resolviera si \nten\u00eda derecho o no a seguir afi liada, continuar brind\u00e1ndole la cobertura m\u00e9dico asistencial \nque ven\u00eda recibiendo y que requer\u00eda su enfermedad. \nSi bien la Corte no resolvi\u00f3 la cuesti\u00f3n de  fondo, esta decisi\u00f3n es coherente con otras \nen las que se discut\u00eda la continuaci\u00f3n de la afiliaci\u00f3n de una pe rsona a una obra social \ncomo adherente voluntario, es decir median te el pago de la correspondiente cuota \nmensual, a\u00fan despu\u00e9s de finalizada la relaci\u00f3n de empleo. En \"Fern\u00e1ndez\" la Corte cita el \nprecedente \"V. W. J \u201d\n137 En este caso, hab\u00eda resuelto que la obra social, o en su caso la \nentidad de medicina prepaga138 no puede arbitrariamente interrumpir la afiliaci\u00f3n, si se \ntrata a) de una afiliaci\u00f3n pr olongada, b) la persona su fre una dolencia cr\u00f3nica o \nenfermedad grave y c) el adherente ofrece mantener en el mismo nivel los pagos que \nven\u00eda recibiendo la obra social. En la pr \u00e1ctica implic\u00f3 que la persona pod\u00eda seguir \nestando afiliada a la obra social aunque hubi ese finalizado su relaci\u00f3n laboral. Para la \nCorte es indiferente si el que  paga la cuota mensual es el empleador o directamente el \n                                                 \n136 Cita el art\u00edculo 10 de la ley 23.660. \n137 CSJN, \u201cV. W. J. c/ Obra Social de Empleados de Comercio y Actividades Civiles s/ sumar\u00edsimo\u201d, \nFallos: 327:5373, sentencia del 2/12/2004. El actor en este caso, V. W. J. era portador de VIH-SIDA y \ntrabajaba como empleado de comercio, por lo que estaba afiliado a la obra social OSECAC. Luego de siete \na\u00f1os de haber trabajado en relaci\u00f3n de dependencia, fue despedido por la empleadora. Ante esta situaci\u00f3n, solicit\u00f3 a OSECAC permanecer afiliado en calidad de adherente voluntar io. La obra social se neg\u00f3. La \nCorte fallo en favor de V. W. J. y a la obra social incorporarlo a su pl an m\u00e9dico en calidad de adherente \nvoluntario, ya que el derecho a la salud y a la no discriminaci\u00f3n de V. W. J. hab\u00edan sido violado por el \nactuar de la obra social.  \n138 En el caso \"V. W. J.\" la Corte aplica dos precedente s importantes referidos al derecho a la salud y las \nentidades de medicina prepaga: CSJN, \u201cEtcheverry, Roberto Eduardo c/Omint Sociedad An\u00f3nima y Servicios\u201d, sentencia del 13/03/2001 y CSJN, \u201cHospital Brit\u00e1nico, c/Estado Nacional\u201d, sentencia del \n13/03/2001. All\u00ed hab\u00eda sostenido que, una vez asegurado el pago de la cuota por el adherente, las entidades de salud ve\u00edan satisfecha su ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica-fina nciera, por lo que no pod\u00edan negarse v\u00e1lidamente a \nprestar tratamiento m\u00e9dico a quienes lo solicitaran. La Corte tambi\u00e9n destac\u00f3 entonces, y en \"V. W. J.\", que si bien esas entidades tienen rasgos comerciales, adquieren un compromiso con la salud p\u00fablica y la vida e integridad de las personas que excede el marco comercia l e ingresa en el terreno de la asistencia. Y que en \neste contexto, siempre debe privilegiarse la continuidad de la cobertura de quien es m\u00e1s d\u00e9bil. \n - 29 -adherente. En tanto se mantenga la cont raprestaci\u00f3n econ\u00f3mica la obra social no puede \ninterrumpir la afiliaci\u00f3n bas\u00e1ndose simplemente en la mera enunciaci\u00f3n de su derecho a \nhacerlo. As\u00ed, ante la falta de una justificac i\u00f3n v\u00e1lida por parte de la prestadora m\u00e9dica, \nconcluy\u00f3 que la negativa a incluir a V., W. J. como adherente estaba motivada \u00fanicamente en la voluntad de desentende rse del tratamiento de su dolencia. \n  \n5.3. El derecho a la salud y las obligaciones de las prepagas: \u201cCambiaso P\u00e9res de \nNeal\u00f3n\u201d\n139  \n \nPedro, un joven de veinte a\u00f1os, padec\u00eda pa r\u00e1lisis cerebral (encefalopat\u00eda cr\u00f3nica no \nevolutiva) y requer\u00eda de: las drogas Oxcarbacepina (Trileptal), 600 mg. y Omeprasec, 20 mg.;  una silla de ruedas con arn\u00e9s de tr onco, apoya pies y sost\u00e9n cef\u00e1lico, con chasis \nultraliviano y plegable; y 120 pa\u00f1ales descar tables por mes. Desde 1993 contaba con el \nCertificado de Discapacidad.\n140 Sus padres estaban afiliados a uno de los programas \nm\u00e9dicos de CEMIC, llamado \u201csistema cerra do\u201d, que s\u00f3lo cubr\u00eda el 40% de los \nmedicamentos indicados. En 2002 su familia comenz\u00f3 a tener dificultades para afrontar la porci\u00f3n no cubierta de los gastos del tratamiento de su hijo, y solicit\u00f3 a CEMIC que pasara a financiar el 100% de las prestaciones. El pedido fue fundado en la ley 24.754, y tambi\u00e9n se invoc\u00f3 la ley 24.901\n141 sobre protecci\u00f3n integr al de las personas con \ndiscapacidad. \nEl alcance de la cobertura a la que est\u00e1n obligadas las empresas de medicina prepaga \nest\u00e1 regulado, principalmente, por el contrato que los afiliados firman con esas empresas,, y tambi\u00e9n por un complejo sistema de nor mas. Entre ellas se destaca la ley 24.754\n142, que \nextendi\u00f3 a estas entidades las mismas obligaciones que tienen las obras sociales. Pero mientas que la lista de las prestaciones obligatorias de las obras sociales var\u00eda \nperi\u00f3dicamente debido a cambios normativos,\n143 hay una fuerte disc usi\u00f3n para establecer \nsi esas modificaciones tambi\u00e9n se aplican a las prepagas o si, tal como ellas sostienen, su \ncobertura obligatoria qued\u00f3 cristalizada a la  vigente en 1996, cuando se sancion\u00f3 la ley \n24.754. Tambi\u00e9n se discut\u00eda si la ley 24.901 abarca s\u00f3lo a las obras sociales y al Estado, o si se extiende hasta incluir a las empresas de medicina prepaga. \n                                                \n \n139 CSJN, \u201cCambiaso Per\u00e9s de Neal\u00f3n, Celia M.A y otro s c/ Centro de Educaci\u00f3n Medica e Investigaciones \nMedicas\u201d, sentencia del 28/08/2007. \n140 Seg\u00fan art\u00edculo 3\u00b0 de la ley 22.341. \n141 Agregar los datos de la ley. Esta ley establece el Sistema de Prestacione s B\u00e1sicas en Habilitaci\u00f3n y \nRehabilitaci\u00f3n Integral a favor de las Personas con Discapacidad. \n142 Ley 24.754, promulgada de hecho el  23/12/1996. El art\u00edculo. 1\u00ba establ ece: A partir del plazo de 90 d\u00edas \nde promulgada la presente ley, las empresas o entidades que presten servicios de medicina prepaga deber\u00e1n \ncubrir, como m\u00ednimo, en sus planes de cobertura m\u00e9di co-asistencial las mismas \"prestaciones obligatorias\" \ndispuestas para las obras sociales, conforme lo establecido por las leyes 23.660, 23.661 y 24.455, y sus \nrespectivas reglamentaciones.  \n143 El art\u00edculo 28 de la ley 23.661, al que se hace referencia en la 24.754, dispone que \u201clos agentes del \nseguro deber\u00e1n desarrollar un programa de prestacion es de salud, a cuyo efecto la ANSSAL establecer\u00e1 y \nactualizar\u00e1 peri\u00f3dicamente, de acuerdo a lo normado por la Secretar\u00eda de Salud de la Naci\u00f3n, las \nprestaciones que deber\u00e1n otorgarse obligatoriamente, dentro de las cuales deber\u00e1n incluirse todas aquellas \nque requieran la rehabilitaci\u00f3n de las personas discapac itadas. Asimismo, deber\u00e1n asegurar la cobertura de \nmedicamentos que las aludidas prestaciones requieran\u201d. \n - 30 -Esto \u00faltimo fue lo que sostuvo CEMIC para negarse a otorgar el pedido de la familia \nde Pedro. Concedi\u00f3 que la ley 24.754 obligaba a las prepagas a incluir las prestaciones \nque a la fecha de su sanci\u00f3n  estaban incluidas en el Programa M\u00e9dico Obligatorio \n(PMO).144 Sin embargo, advert\u00eda que la ley 24.901 de protecci\u00f3n de personas con \ndiscapacidad no s\u00f3lo era posterior al mome nto en que se definieron las prestaciones \nobligatorias de las empresas sino que no las in clu\u00eda como sujetos obligados a prestar los \nservicios all\u00ed especificados. En dicha nor ma, seg\u00fan la visi\u00f3n de CEMIC, los \u00fanicos \nobligados eran el Estado y las obras sociales.145 En definitiva, concluy\u00f3 que respecto de \nlas prepagas el PMO no comprend\u00eda la cobertura de ayuda t\u00e9cnica, pa\u00f1ales, ni gastos \neducativos, aunque s\u00ed el 40% de los medicament os. En raz\u00f3n de ello, los padres de Pedro \niniciaron una acci\u00f3n de amparo  y obtuvieron una respuesta favor able en las dos instancias \ninferiores. Finalmente, el caso lleg\u00f3 a la Cort e Suprema debido a la apelaci\u00f3n de CEMIC. \nEn \"Cambiaso P\u00e9res de Neal\u00f3n\", la Corte (con voto de los jueces Fayt; Petracchi, \nseg\u00fan su voto; Maqueda y Zaffaroni seg\u00fan su voto), decidi\u00f3 que  las entidades de \nmedicina prepaga deb\u00edan cubrir, como m\u00ednimo, las mismas prestaciones que resultaren \nobligatorias para las obras sociales, es decir las que con car\u00e1cter obligatorio establezca  y \nactualice peri\u00f3dicamente la autoridad de aplicaci\u00f3n.146 Adem\u00e1s, respecto de las personas \ncon discapacidad, las prepagas deb\u00edan ha cerse cargo de todas las prestaciones que \nrequiera su rehabilitaci\u00f3n.147 En la pr\u00e1ctica, la decisi\u00f3n de la Corte implic\u00f3 que CEMIC \ndeb\u00eda cubrir todos los medicamentos, los pa\u00f1ale s y la silla de ruedas  especial requerida \npara permitir la movilidad de Pedro. \nLa sentencia ssostuvo que de la ley que extie nde las obligaciones de  las obras sociales \na las entidades de medicina prepaga (24.754) surge expresamente que el Programa de \nPrestaciones Obligatorias \"se actualizar\u00e1 peri\u00f3dicamente\".148 As\u00ed la ley advert\u00eda a las \nprepagas que el alcance de su s obligaciones provenientes de la ley pod\u00eda ampliarse en el \nfuturo.149 Agreg\u00f3 que el objetivo del sistema de salud vigente150 es \"proveer al \n                                                 \n144 Seg\u00fan la Resoluci\u00f3n 247/96 del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social, del 17 de mayo de 1996. \n145 En los art\u00edculos 2 y 4 de la ley se se\u00f1alan a las obras sociales y a los organismos del Estado, \nrespectivamente, como los sujetos obligados a pr oporcionar la cobertura de las prestaciones. \nPosteriormente, con la sanci\u00f3n de la ley 25.683 se trat\u00f3 de incluir a las empresas de medicina prepaga entre \nlos sujetos obligados por la ley 24.901. Sin embargo, esto no fue posible debido al veto presidencial. El \nargumento para vetar esta ley del Congreso fue que en la ley no se especificaban c\u00f3mo se financiar\u00edan las \nprestaciones. El Congreso no insisti\u00f3 en su proyecto. \n146 Esto en ejercicio de la facultad que le confiere el  art\u00edculo 28 de la ley 23.661, citado en nota 136. \n147 De acuerdo con el articulo 28 de la ley 23.661, anteriormente citado, \u201cLos agentes del seguro deber\u00e1n \ndesarrollar un programa de prestaciones de salud, (\u2026) dentro de las cuales deber\u00e1n incluirse todas aquellas que requieran la rehabilitaci\u00f3n de las personas discapacitadas\u201d. \n148 Ver nota 136 \n149 Este argumento est\u00e1 tambi\u00e9n presente en: \u201cC EMIC\u201d, 22/10/2004, Sala E C\u00e1mara Nacional de \nApelaciones en lo Civil, LL 05/11/2 004: \u201cAhora bien, si la demandada acepta la aplicaci\u00f3n de la ley 24.754 \nla que, como es sabido, determina que las entidades destinadas a prestar servicios de medicina prepaga tienen la obligaci\u00f3n de cubrir las mismas prestacion es obligatorias dispuestas para las obras sociales, \nconforme lo establecido por las leyes 23.660 y 23.661, entre cuyas obligaciones se encuentra -a modo de una especie de seguro- la de brindar asistencia integr al a las personas asociadas con discapacidad, no puede \nalegar que la ley 24.091 no le es aplicable, y ello por cuanto las prestaciones que reconoce el Programa \nM\u00ednimo Obligatorio no constituyen un elenco cerrado e insusceptible de ser modificado con el tiempo en \nbeneficio de los afiliados, pues semejante interpretaci\u00f3n importar\u00eda cristalizar en un momento hist\u00f3rico la evoluci\u00f3n continua, incesante y natural que se produce en  el \u00e1mbito de la medicina y en la noci\u00f3n de \n\"calidad de vida\", que es esencialmente cambiante .\u201d Cursiva agregada. \n - 31 -otorgamiento de prestaciones de  salud igualitarias, integral es y humanizadas, tendientes a \nla promoci\u00f3n, protecci\u00f3n, recu peraci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud, que respondan al \nmejor nivel de calidad disponible\". Y la le y 24.901 sobre protecci\u00f3n de las personas con \ndiscapacidad no introduce salvedad ni especifi cidad alguna que la sepa re del marco de la \nley 24.754. \nEn su voto concurrente, Fayt y Maqueda  ampliaron fundamentos y se refirieron \ntambi\u00e9n a la posici\u00f3n de debilidad contractual de la persona con discapacidad en el \ncontrato de medicina prepaga.  Recordaron que se trata de un  contrato de adhesi\u00f3n en el \nque no se pueden negociar las cl\u00e1usulas, y los adherentes se encuentran situados \u201c en una \nposici\u00f3n de subordinaci\u00f3n estructura l y urgida ciertamente de tutela \u201d. Esta \u00faltima \ncircunstancia fue relevante para de terminar la interpretaci\u00f3n que deb\u00eda darse tanto a la \nley sobre protecci\u00f3n integral de la discapac idad como al contrato que vincula a las \npartes. Entre todos los sentidos posibles, se inclinaron por aqu\u00e9l que favorec\u00eda a la parte \nm\u00e1s d\u00e9bil en el contrato.151 \nPor el contrario, las disi dencias, con matices, sostuvi eron que las entidades de \nmedicina prepaga no estaban obligadas directamente por la ley 24.901 ni por su \naplicaci\u00f3n extensiva ni anal \u00f3gica. Highton de Nolasco y Argibay entendieron que la \ninclusi\u00f3n de los contratos privados de seguro m\u00e9dico en la ley 24.901 no formaba parte \nexpl\u00edcita ni impl\u00edcita de la decisi\u00f3n legislativa, ya que esa ley no obligaba en forma expl\u00edcita a las prep agas y s\u00ed lo hac\u00eda resp ecto de las obras social es y el Estado. Agregaron \nque la extensi\u00f3n de prestaciones obligatorias  realizada por la ley 24.754 se refer\u00eda a otras \ntres leyes, pero no a la 24.901. Dijo la diside ncia que no incluir estas prestaciones entre \nlas obligaciones de las empresas de medicina  prepaga era una decisi\u00f3n del Congreso, que \ndeb\u00eda presumirse seria y meditada, que ten\u00eda un fuerte impacto en el dise\u00f1o del sistema de \nsalud p\u00fablica y que la Corte no ten\u00eda la informaci\u00f3n ni los elementos suficientes para \ninterpretar que fuera desacertada. \nEn el otro voto di sidente, Lorenzetti\n152 interpret\u00f3 que era el Estado quien, en \nprincipio, deb\u00eda hacerse cargo de las prestaciones solicitadas por el actor del amparo,153 \naunque no hubiera sido demandado en la causa. Sin embargo, al mismo tiempo, advirti\u00f3 \nque Pedro no pod\u00eda quedar sin las prestaciones reclamadas. Esa interrupci\u00f3n constituir\u00eda \nuna amenaza cierta de da\u00f1o inminente a su sal ud e integridad f\u00edsica. Por ello, durante el \nplazo m\u00ednimo de un a\u00f1o la empresa quedaba ob ligada a dar asistencia m\u00e9dica al paciente. \nDicho plazo podr\u00eda cesar antes si el Estado su stitu\u00eda a la empresa en dicha prestaci\u00f3n. \nAsimismo, los gastos derivados de  la atenci\u00f3n durante esta et apa de transici\u00f3n constitu\u00edan \nun cr\u00e9dito de la prepaga contra el Estado que , eventualmente, podr\u00eda recuperar por la v\u00eda \npertinente. \nLa disidencia de Lorenzetti marca una posic i\u00f3n intermedia pero de final parcialmente \nabierto, ya que sujeta su decisi\u00f3n a una condi ci\u00f3n que no puede estar seguro que ocurrir\u00e1 \nen tiempo oportuno. Si el Estado no llega a sustituir a la empr esa en la prestaci\u00f3n en el \n                                                                                                                                                 \n150 Seg\u00fan el art\u00edculo 2 de la ley 23.661. \n151 De conformidad con el art\u00edculo 42 de la Constituci\u00f3n Nacional y los art\u00edculos 3 y 37 de la ley 24.240 de \nDefensa del Consumidor. Con cita de Fallos: 324:677. Ver capitulo Usuarios y Consumidores.  \n152 Plante\u00f3 la cuesti\u00f3n como un conflicto entre a) el  derecho del joven con discapacidad, P., a gozar de \nprestaciones de salud integrales y b) la libertad contractual, el derecho de propiedad de CEMIC y, \nrelacionado con este lado de la tensi\u00f3n, el inter\u00e9s de los dem\u00e1s participantes del sistema de medicina prepaga, quienes ver\u00edan afectada su  posici\u00f3n si la empresa debiera pagar por prestaciones no pactadas. \n153 Es decir, las que no formaban parte de l plan m\u00e9dico al que estaba adherido. \n - 32 -plazo estipulado, entonces se desprende de  la fundamentaci\u00f3n de este voto que la \nobligaci\u00f3n hubiese seguido pesando sobre la prepaga.154 Este juez traz\u00f3 una muy \nmarcada distinci\u00f3n entre el re conocimiento del derecho de Pedro (dice que el obligado es \nel Estado y no CEMIC) y el remedio inmediato para el caso concreto (en la empresa no \npuede interrumpir la prestaci\u00f3n otorgada por lo s jueces de las instanci as inferiores). Este \nvoto tambi\u00e9n se ocup\u00f3 de destacar la importanc ia de respetar las condiciones pactadas \npor las partes en los contratos que, como una  manifestaci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y \ndel derecho de propiedad, tiene protecci\u00f3n const itucional. Por \u00faltimo tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al \nimpacto que esta decisi\u00f3n puede tener para el resto de los participantes del sistema de \nmedicina prepaga, que cuentan con que se mantenga un equilibrio entre los ingresos \ngenerados por los aportes de los socios y las erogaciones causada s por el pago de \nservicios de salud.  El fallo tiene importancia por varias  razones. Desde \"Hospital Brit\u00e1nico\"\n155 no se \nregistran otras decisiones de la Corte en las que una  prepaga haya cuestionado \ndirectamente la validez de ley 24.754, que  extiende a estas empresas las mismas \nobligaciones que tienen las obras sociales, por lo menos respecto del PMO. A su vez, se \nconsolida la regla de que el Congreso puede reglamentar intensamente la libertad de \ncontratar para proteger la salud de los usuarios  del servicio. En la pr\u00e1ctica, la aplicaci\u00f3n \nde esta ley ha servido para proteger los derechos de pe rsonas con HIV-SIDA,156 \ndiab\u00e9ticos157 y personas con discapacidad.158 Por eso es coherente seguir \ncaracteriz\u00e1ndola como \"un instrumento al que recurre el  derecho a fin de equilibrar la \nmedicina y la econom\u00eda, puesto que pondera los delic ados intereses en juego, integridad \npsicof\u00edsica, salud y vida de las personas, as\u00ed como tambi\u00e9n que m\u00e1s all\u00e1 de su \nconstituci\u00f3n como empresas los entes de medicina prepaga tienen a su cargo una \ntrascendental funci\u00f3n social  que est\u00e1 por encima de toda cu159esti\u00f3n comercial.\"  \n                                                El fallo pone de relieve, adem\u00e1s, las lagunas que presenta la regulaci\u00f3n de las \nempresas de medicina privada en su funci\u00f3n so cial de prestadoras de l servicio de salud. \nLa falta de aprobaci\u00f3n de una ley que regule or g\u00e1nicamente la prestaci\u00f3n de este servicio \n \n154 \"CEMIC\", Lorenzetti considerando 9): \"... la empresa puede absorber los gastos de modo transitorio, \npuede difundirlos convenientemente y, finalmente, puede recuperarlos de las finanzas p\u00fablicas . La \nimposici\u00f3n transitoria de cargas p\u00fablicas es, en este caso, compatible con el contrato celebrado que se \ncaracteriza porque su objeto y su causa est\u00e1n rel acionados directamente con derechos fundamentales \nvinculados a la protecci\u00f3n del estatuto  de la persona. La conexi\u00f3n con el mentado estatuto es evidente, ya \nque su inejecuci\u00f3n total afectar\u00eda gravemente la in tegridad f\u00edsica del benefici ario. Si bien la l\u00f3gica \necon\u00f3mica de los contratos admite que el incumplidor sea excluido del mercado, ello encuentra una barrera \ncuando se trata de las personas y sus derechos fundamentales.\" Cursiva agregada. \n155CSJN, \u201cHospital Brit\u00e1nico c/ M.S. y A.S., Fa llos: 324:754, sentencia del 13/3/2001 y CSJN, \n\u201cEtcheverry, Roberto Eduardo c/ Omint S. A. y Servicios\u201d, Fallos: 324:677; sentencia del 13/3/2001.  \n156 \u00cddem. \n157CSJN, \u201cSartori Karina M. c/ CEMIC Empresa de Medicina Prepaga, Fallos 328:4747, sentencia del \n27/12/2005. \n158 \u201cCambiaso Per\u00e9s de Neal\u00f3n\u201d. \n159 \u201cCambiaso Per\u00e9s de Neal\u00f3n\u201d, considerando 9) del voto de los ministros Fayt y Maqueda. Ver esta \ndoctrina en \u201cEtchverry\u201d, voto del ministro V\u00e1zquez, considerando 15) y el voto del citado en el considerando 13) de \u201cHospital Brit\u00e1nico\u201d. \n - 33 -ha llevado, seg\u00fan Rosales,160 a la \u201cjudicializaci\u00f3n\u201d de los reclamos contra las prepagas \npor el alcance de sus obligaciones de fuen te constitucional, legal y contractual. \n  \n \n6. El Estado debe proveer alimentaci\u00f3n \n \nEl derecho a la alimentaci\u00f3n, adem\u00e1s de ser considerado uno de los derechos \nimpl\u00edcitos que protege el art\u00edculo 33 de la Constituci\u00f3n Nacional, cuenta con \nreconocimiento positivo en los instrumentos de Derechos Humanos con jerarqu\u00eda \nconstitucional. All\u00ed se establ ece que todas las personas tienen  \u201cderecho a un nivel de vida \nadecuado que le asegure la alimentaci\u00f3n\u201d.161 Pero independientemente de su \nreconocimiento constitucional o jerarqu\u00eda normativa, los hechos indican que los niveles de desigualdad y la brecha en  la distribuci\u00f3n del ingreso son a\u00fan muy altos y ello impacta \nnegativamente en el goce de los derechos soci ales como el derecho a la alimentaci\u00f3n, por \nparte de un amplio sector de la poblaci\u00f3n.  \nLuego de la crisis de 2001, la desnutrici\u00f3n y mortalidad infantil se agudizaron \nconsiderablemente y el Estado declar\u00f3 la Em ergencia Alimentaria Nacional. El 27 de \ndiciembre de 2002, el Congres o sancion\u00f3 la Ley 25.724\n162 que cre\u00f3 el Programa \nNacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n denominado \u201cEl Hambre m\u00e1s Urg163ente\u201d.  \n                                                Adem\u00e1s de los datos sobre pobreza e indi gencia referidos en la introducci\u00f3n, de \nacuerdo con la \u00faltima Encuesta Nacional de Nu trici\u00f3n y Salud del Ministerio de Salud de \nla Naci\u00f3n el 15% de los ni\u00f1os de hasta cinco a\u00f1os  padece desnutrici \u00f3n cr\u00f3nica, el 5% \naguda y el 2% grave. La calidad nutricional de las prestaciones es inequitativa, dispersa y \nde limitado alcance, y contin\u00faa habiendo un  alto \u00edndice de mortalidad infantil y \nmaterna.164 Seg\u00fan datos del Ministerio de Sal ud bonaerense, durante 2007 murieron 3530 \nni\u00f1os y ni\u00f1as  \u2013casi diez por d\u00eda\u2013  por cuestiones sanitarias.165 \n \n160 V. Rosales, Pablo, \"\u00bfDebe una obra social o prepaga continuar un tratamiento m\u00e9dico en curso a un \nbeneficiario con un prestador al que ha decidido rescindirle el contrato?\", JA 2006-I-24; Rosales, Pablo O., \n\"La arbitrariedad de los aumentos de cuota de medicina prepaga por razones de edad\", LA LEY. \n161 Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, art\u00edculo 11, p\u00e1rrafo 1 y la \nDeclaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, Art\u00edculo 25, p\u00e1rrafo 1. \n162 Reglamentada por Decreto N\u00ba 1018/2003, Resoluci\u00f3n  204/2003 y recientemente prorrogada por Ley N\u00ba \n26.204. \"El Hambre m\u00e1s Urgente\" ha sido impulsado por el diario La Naci\u00f3n, Grupo Soph\u00eda, Poder Ciudadano y Red Solidaria, entre otras organizaciones no gubernamentales y medios de comunicaci\u00f3n. Se \ntrabaj\u00f3 sobre un proyecto de Horacio Rodr\u00edguez Larreta (h). Se necesitaba recolectar 500 mil firmas para \nllevar el proyecto al Congreso de la Naci\u00f3n y debido a la gran participaci\u00f3n ciudadana se logr\u00f3 reunir m\u00e1s de un mill\u00f3n de firmas en todo el pa\u00eds. A fines de 2002, los legisladores aprobaron el programa, que luego y \npor unanimidad el Senado convirti\u00f3 en ley. \n163 El Programa tuvo como objetivo cubrir los requisitos b\u00e1sicos nutricionales de ni\u00f1os de hasta 14 a\u00f1os de \nedad, embarazadas, discapacitados y ancianos desde 70 a\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza, y atender las necesidades b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n en condiciones de alta vulnerabilid ad y en riesgo de subsistencia  por \nmedio de la provisi\u00f3n de alimentos   \n164 Clar\u00edn, \u201cLa Salud entra por la  boca\u201d. 7 de abril de 2008.  \n165 Seg\u00fan la nota \u201cCreci\u00f3 7,6 por ciento la mortalidad infantil\u201d publicada en el Diario La Naci\u00f3n el 15 de \nmayo de 2008, El distrito m\u00e1s afectado fue el de La Matanza, donde fallecieron 310 ni\u00f1os y ni\u00f1as en 2006 \ny 345 en 2007. En tanto en Lomas de Zamora fallecieron 140 en 2006 y 177 en 2007, en Quilmes hubo un \nincremento de 147 a 169 y en Florencio Varela de 124 a 131.  \n - 34 -En conclusi\u00f3n, el acceso de los sectores m\u00e1s desaventaj ados y marginados a la \nalimentaci\u00f3n adecuada, a los se rvicios de salud y a los dem\u00e1s derechos sociales lejos est\u00e1 \nde cumplir con los compromisos intern acionales asumidos por la argentina.166 \n \n \n6.1. El Estado debe proveer alimentos: \u201cRodr\u00edguez\u201d167, \u201cEsquivel\u201d168 y \n\u201cQui\u00f1one\u201d169 \n \nLos hijos de dos y cinco a\u00f1os de edad de Karina Rodr\u00edguez padec\u00edan un grave estado \nde desnutrici\u00f3n. Subsist\u00edan con la ayuda que le ven\u00eda otorgando el Estado Nacional mediante el Plan Familias\n170 y con la que le prestaban tr es comedores comunitarios que \nfuncionaban en su barrio, que posteriormente fueron cerrados.  \nEn raz\u00f3n de ello, la madre, en representaci\u00f3n de sus hijos, inici\u00f3 un amparo contra el \nEstado nacional (Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social), la provincia de Buenos Aires y la municipalidad de Quilmes a fin de que hicieran  lo necesario para superar el hambre que \nsufr\u00edan. Fund\u00f3 su reclamo en el Program a Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n.\n171 \nComo medida cautelar, a su vez, solicit\u00f3 que  le otorgaran inmediatamente los elementos \nnecesarios para asegurarle a su familia una dieta alimentaria completa y que controlaran la evoluci\u00f3n de su salud. El juzgado de la ciudad de La Plata se declar\u00f3 incompetente y \ndecidi\u00f3 que las causas deb\u00edan ser tratadas de  manera originaria en la Corte Suprema, \nporque la demanda estaba dirigi da a la vez contra el Esta do Nacional, la Provincia de \nBuenos Aires y el Municipio de Quilmes. \nEn \u201cRodr\u00edguez\u201d, la Corte (voto de los jueces  Petracchi, Fayt, Ma queda, Zaffaroni y \nLorenzetti; Highton de Nolasco y Argibay, en disidencia172) hizo lugar a la medida \ncautelar y orden\u00f3 a la provincia de Buenos Aires y a la municipalidad de Quilmes que \nprovean los alimentos necesarios para asegurar una dieta que cubra las necesidades \nnutricionales b\u00e1sicas de los ni\u00f1os  y realicen controles sobre la  evoluci\u00f3n de su salud, en \nun plazo de cinco d\u00edas. Argument\u00f3, por un lado, que la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os era \n                                                 \n166 O.G 14 del Comit\u00e9 de Derechos Ec on\u00f3micos, Sociales y Culturales.  \n167 CSJN, \u201cRodr\u00edguez, Karina Ver\u00f3nica c/ Estado Nacion al y otros s/ acci\u00f3n de amparo\u201d Fallos: 329:553, \nsentencia del 07/03/2006. \n168 CSJN, \u201cEsquivel, Roberto y otro c/ Buenos Aires, Provincia de y otros s/ amparo\u201d Fallos: 329:548, \nsentencia del 07/03/2006. \n169 CSJN, \u201cQui\u00f1one, Alberto Juan c/ Buenos Aires, Provincia de s/ amparo\u201d Fallos: 329:2759, sentencia del \n11/07/06. \n170 Aquellas personas beneficiarias del Programa Jefes y Jefas de Hogar Desocupados que tuvieran nivel \neducativo inferior al secundario completo y que, a su vez, tuvieran dos o m\u00e1s hijos o menores de 19 a\u00f1os a \ncargo o discapacitados de cualquier edad pod\u00edan optar por traspasarse al Programa Familias, que otorgaba \nun subsidio seg\u00fan la cantidad de menores y discapacitados a cargo. Ver \nhttp://www.desarrollosocial.gov.ar/planes/pf/default.asp. \n171 Creado por ley 25.724 (sancionada el 27/12/02, promulgada de hecho el 16/01/03 y publicada en el \nBolet\u00edn Oficial el 17/01/03). El Programa de Nutric i\u00f3n y Alimentaci\u00f3n Nacional fue creado para cubrir los \nrequisitos nutricionales de ni\u00f1os hasta 14 a\u00f1os, embarazadas, discapacitados y ancianos desde 70 a\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza.  \n172 Consideraron que de la documentaci\u00f3n acompa\u00f1ada no surg\u00eda que el organismo p\u00fablico hubiera negado \na los hijos de la se\u00f1ora Rodr\u00edguez el acceso a las prest aciones requeridas. Entendieron  que, al no advertirse \nla existencia de actos u omisiones que con arbitrar iedad o ilegalidad manifiesta afecten o amenacen los \nderechos invocados (requisitos exigidos por el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n Nacional y 1\u00b0 de la ley \n16.986), correspond\u00eda rechazar la demanda.  \n - 35 -realmente grave y, por el otro, que implicar\u00eda un gran riesgo para su vida no recibir la \ndebida alimentaci\u00f3n inmediatamente. De esta forma, reconoci\u00f3 la precaria situaci\u00f3n por \nla que atravesaba la familia e intent\u00f3 iniciar el camino para re stablecer el ejercicio y goce \ndel derecho a la alimentaci\u00f3n. \nPor otra parte, resolvi\u00f3 que no era competente  en instancia originaria para entender en \nel caso. Sostuvo que la ejecuci\u00f3n del Progra ma Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n \nhab\u00eda sido puesta en cabeza de cada una de las provincias, con indicaci\u00f3n de acciones \nprecisas a cargo de los respectivos municipios173 y que al no existir incumplimiento del \nEstado Nacional no pod\u00eda justificarse su in tervenci\u00f3n en competencia originaria.174 Como \nla obligaci\u00f3n de proveer alimentaci\u00f3n que proven\u00eda del Programa Nacional de Nutrici\u00f3n \ny Alimentaci\u00f3n reca\u00eda sobre las provincias, el m\u00e1ximo tribunal juzg\u00f3 que, no siendo parte \nel Estado Nacional, la causa deb\u00eda volver  a las instancias inferiores locales. \nEn este fallo, la Corte abandon\u00f3 la doctrina que hab\u00eda fijado en \u201cRamos\u201d,175 en la que \nel m\u00e1ximo tribunal rechaz\u00f3 una acci\u00f3n de amparo176 presentada por una mujer que ten\u00eda \nocho hijos y se encontraba en una situac i\u00f3n de pobreza extrema (no ten\u00eda trabajo ni \ncontaba con medios econ\u00f3micos) a fin de que se le respetaran  los derechos que le asist\u00edan \na sus hijos a una alimentaci\u00f3n sana, a la salud, a la educaci\u00f3n, y a una vivienda digna.177 \nEn ese precedente, consider\u00f3 que el reclamo resultaba \u201cmanifiestamente inadmisible\u201d por \nno haberse acreditado negaci\u00f3n alguna por parte del Estado en brindar las prestaciones \nm\u00e9dicas requeridas, as\u00ed como impediment o alguno para que sus hijos concurran a un \nestablecimiento educacional. Por otro lado, la Corte sostuvo que la petici\u00f3n no hab\u00eda sido \nplanteada en la sede correspondi ente ya que deber\u00eda haber ac udido a la administraci\u00f3n de \nlos planes asistenciales del Estado Nacional y provincial y canalizar sus reclamos a trav\u00e9s \n                                                 \n173 De acuerdo con los art\u00edculos 7 y 8 de la ley 25.724, la implementaci\u00f3n del programa le compete al \nEstado Nacional, por una parte y a la provincia y al municipio, por la otra. En este sentido, el art\u00edculo 7, \ninciso e, dispone que las comisiones provinciales tienen, entre otras funciones, la de impulsar la generaci\u00f3n \nde pol\u00edticas de abastecimiento alimen tario en los niveles locales a fin de  garantizar la accesibilidad de toda \nla poblaci\u00f3n, especialmente a los gr upos vulnerables (ni\u00f1os hasta los 14 a\u00f1os, embarazadas, discapacitados \ny ancianos desde los 70 a\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza) y promover la creaci\u00f3n de centros de provisi\u00f3n y compra regionales. Mientras que el art\u00edculo 8 establece que los municipios, entre ot ras funciones, tienen la \nde la inscripci\u00f3n de los destinatarios del programa en un Registro \u00danico de Beneficiarios (inciso a) y la de \nimplementar una red de distribuci\u00f3n de los recursos, promoviendo la comensalidad familiar, siempre que \nello sea posible, o a los distintos comedores comunitarios donde se brinde el servicio alimentario, a fin de \ngarantizar el objetivo de la ley (inciso c). \n174 En los \u00faltimos a\u00f1os, la Corte comenz\u00f3 a sostener que el hecho de que se demande a la vez a una \nprovincia y al Estado Nacional no justifica, en todos los casos, que ella deba intervenir de modo originario. Ver cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite 1.2., bajo el subt\u00edtulo \u201cRestricci\u00f3n de la comp etencia originaria de la Corte\u201d. \n175 CSJN, \u201cRamos, Marta Roxana y otros c/ Buenos Aires, Provincia de y otros s/ amparo\u201d Fallos: 325:396, \nsentencia del 12/03/2002. Si bien la mayor\u00eda de la Corte abandon\u00f3 el precedente \u201cRamos\u201d, pareciera que la \ndisidencia sigue sosteniendo la doctrina de \u201cRamos\u201d, aunque no la cite expresamente, cuando a pesar de \nconsiderar la situaci\u00f3n de Rodr\u00edgu ez como reveladora de un dram\u00e1tico cuadro social, desatendi\u00f3 su reclamo \npor estimar \u201cque el desamparo que expone la actora y en el que funda su presentaci\u00f3n, si bien revelador de \nun dram\u00e1tico cuadro social, no puede ser considerado ni resuelto por esta Corte toda vez que no es de su competencia valorar o emitir juicios generales de las situaciones cuyo gobierno no le est\u00e1 encomendado \ntoda vez que la naturaleza espec\u00edfica de sus funciones en el marco de la s instituciones fund amentales se lo \nimpide\u201d. \n176 La acci\u00f3n hab\u00eda sido dirigida  contra el Ministerio de Desarrollo Social y Medio Ambiente de la Naci\u00f3n, \nla Provincia de Buenos Aires y el Hospital Garrahan. \n177 Adem\u00e1s, hab\u00eda solicitado que alg\u00fan organismo estata l le suministrara una cuota alimentaria que le \npermitiera satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de los ni\u00f1o s y prestaciones m\u00e9dicas pa ra uno de sus hijos.   \n - 36 -del sistema de la seguridad social. Por \u00faltim o, hab\u00eda entendido que la grave situaci\u00f3n de \nRamos no pod\u00eda ser resuelta por la Corte dado que no es de su competencia emitir juicios \ngenerales de las situaciones cuyo gobier no no le est\u00e1 encomendado, ni asignar \ndiscrecionalmente los recursos  presupuestarios disponibles. \nLuego de \u201cRodr\u00edguez\u201d tuvieron lugar los ca sos \u201cEsquivel\u201d y \u201cQui\u00f1one\u201d  con hechos \nsimilares178 e igual respuesta por parte de la Corte Suprema, la cual remiti\u00f3 a los \nfundamentos brindados en la primera.179 \nResulta sumamente destacable que la Cort e haya dejado de lado la doctrina de \n\u201cRamos\u201d, uno de los fallos m\u00e1s cuestionados en  la materia porque reconoci\u00f3 la situaci\u00f3n \nde Ramos como reveladora de un dram\u00e1tico cuadro social y, al mismo tiempo, desatendi\u00f3 \nsu reclamo. En esta serie de fallos que comi enzan con \u201cRodr\u00edguez\u201d, el m\u00e1ximo tribunal, a \npesar de considerarse incompetente en instan cia originaria, puso de  manifiesto, desde un \npunto de vista menos formal y m\u00e1s respetuos o de los derechos fundamentales, que es \nnecesario conceder ciertas medidas cautelares a fin de salvaguardar derechos esenciales \ncomo el derecho a la alimentaci\u00f3n de personas en situaci\u00f3n de extrema necesidad, tal como ya se hab\u00eda pronunciado respecto del derecho a la salud.\n180 \n \n  \n6.2. El Estado debe proveer alimentos y agua a los pueblos originarios en \nsituaci\u00f3n de emergencia extrema: \u201cDefen sor del Pueblo c/ Estado Nacional y \nProvincia del Chaco\u201d181  \n \nLos habitantes de la regi\u00f3n sudeste del De partamento General G\u00fcemes y noroeste del \nDepartamento Libertador General San Mart\u00edn  de la Provincia de Chaco, en su gran \nmayor\u00eda pertenecientes a la etnia Toba, se encontraban en una situ aci\u00f3n de emergencia \nextrema, con sus necesidades m\u00e1s b\u00e1sicas y elementales insatisfechas. La mayor\u00eda de la \npoblaci\u00f3n sufr\u00eda de enfermedades end\u00e9mi cas (desnutrici\u00f3n, chagas, tuberculosis, \ndonovaniosis, broncopat\u00edas, parasito sis, sarnas), carec\u00eda de alimentaci\u00f3n, de acceso al \nagua potable, de vivienda, de atenci\u00f3n m\u00e9di ca necesaria, para s\u00f3lo citar algunos de los \nm\u00e1s graves padecimientos.182  \n                                                 \n178 Los casos fueron presentados po r ciudadanos que viven en el barrio \u201cLa Matera\u201d del mencionado \nmunicipio, donde habitaban al menos 200 ni\u00f1os desnutridos. \n179 Cabe aclarar que si bien la Corte hizo lugar a medidas cautelares ordenando que se proveyera lo \nnecesario para asegurar dietas que cubrieran las n ecesidades nutricionales b\u00e1sicas de las familias que \nhab\u00edan presentado los reclamos, hasta el 17 de octubre de 2007 todas estas medidas se hallaban \nincumplidas. (Ver D'Argenio, In\u00e9s A., \u201cIncumplimiento de una orden cautelar de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. Asegurar un a dieta que cubra las necesidades nutr icionales b\u00e1sicas de una familia\u201d, \nSJA 17/10/2007).  Seg\u00fan datos brinda dos por el abogado patrocinante de la acci\u00f3n, el doctor Gonzalo \nPermuy Vidal, se estar\u00eda avanzando en un acuerdo para incorporar a todos los legitimados hasta alcanzar la \nmayor\u00eda de edad.  \n180 Casos \u201cOrlando\u201d, \u201cL., M.E.R. \u201d, \u201cF., S.C.\u201d, entre otros.  \n181 CSJN, \u201cDefensor del Pueblo de la Naci\u00f3n c/ Estado Nacional y otra (Provincia del Chaco) s/ proceso de \nconocimiento\u201d, sentencia del 18/09/2007.  \n182 De acuerdo con informes de la Secretar\u00eda de Dere chos Humanos de la Naci\u00f3n y del Instituto Aborigen \ndel Chaco, citados por el Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n en el amparo, sobre los derechos de la \ncomunidad Toba, se registraron 11 casos de muerte por desnutrici\u00f3n, entre otras violaciones a los derechos \ncausadas por la grave crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social que alcanza a esos pueblos originarios. Ver \ntambi\u00e9n diario Clar\u00edn, \u201cMuri\u00f3 otro aborigen por desnutrici\u00f3n en el Chaco y ya suman 15\u201d, 30/09/07. Seg\u00fan \nuna nota del diario La Naci\u00f3n, al 1 de noviembre de 2007 ya hab\u00edan muerto 19 abor\u00edgenes como \n - 37 -En raz\u00f3n de ello, el Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n183 interpuso directamente ante \nla Corte Suprema una demanda contra el Es tado Nacional y la Provincia del Chaco a fin \nde que se los condene a adoptar las medidas necesarias para modifi car las condiciones de \nvida y garantizar una real y efectiva calidad de vi da digna a dichas pob laciones ind\u00edgenas, \nlo que deb\u00eda ser satisfecho de manera contin ua y permanente por el Estado Nacional y la \nProvincia del Chaco.184 Asimismo, solicit\u00f3 que con car\u00e1 cter cautelar se  les ordene \nrealizar las acciones destinad as a cubrir las necesidades b\u00e1sicas de esos pobladores.185 \nEl Defensor sostuvo que el Estado Nacional se encuentra obligado a garantizar los \nderechos fundamentales de los habitantes y que, en especial, respecto de los pueblos \noriginarios,186 es responsable de la vi gencia de sus derechos en virtud de la ley 23.302187 \ny su decreto reglamentario 155/1989,188 que le encomiendan realizar acciones concretas a \ntrav\u00e9s del Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edge nas. A su vez, afirm\u00f3 que la Constituci\u00f3n \nde la Provincia de Chaco le impone a la provincia el deber de garantizar los derechos \nhumanos de sus habitantes. \nEn \u201cDefensor del Pueblo c/ Estado Naciona l y Provincia del Chaco\u201d, la Corte (voto \nde los jueces Lorenzetti, Fayt, Petracchi, Maqueda y Zaffaroni; Highton de Nolasco y Argibay, en disidencia\n189) hizo lugar a la medida cautelar190 y orden\u00f3 al Estado Nacional \n                                                                                                                                                 \nconsecuencia de la desnutrici\u00f3n. Diario La Naci\u00f3n, \u201cTras otra muerte, verifican si el Gobierno atiende a los \ntobas\u201d, 1/11/07. \n183 La reforma de 1994 instituy\u00f3 la figura del Defens or del Pueblo. \u00c9ste \u201c\u2026 es un \u00f3rgano independiente \ninstituido en el \u00e1mbito del Congreso de la Naci\u00f3n, que actuar\u00e1 con plena autonom\u00eda funcional, sin recibir \ninstrucciones de ninguna autoridad. Su misi\u00f3n es la defensa y protecci\u00f3n de los derechos humanos y dem\u00e1s \nderechos, garant\u00edas e intereses tutelados en esta Constituci\u00f3n y las leyes, ante hechos, actos u omisiones de \nla Administraci\u00f3n; y el control del ejercicio de las funciones administrativas p\u00fablicas. El Defensor del \nPueblo tiene legitimaci\u00f3n procesal (\u2026)\u201d \n184 Fund\u00f3 su pretensi\u00f3n en los art\u00edculos. 14 bis, 19, 33 y 75, incisos 17 y 19, de la Constituci\u00f3n Nacional y \n14, 15, 35, 36, 37 y en el pre\u00e1mbulo de la Constituci\u00f3n de la Provincia del Chaco; en los art\u00edculos. 4\u00b0 y 25 del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica; 11, 12 y 28 de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes \ndel Hombre; 1\u00b0, 3\u00b0, 8\u00b0 y 25 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y 11 y 12 del Pacto \nInternacional de Derechos Econ\u00f3micos , Sociales y Culturales; en la Co nvenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de \ntodas las formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer; en la ley nacional 23.302 de Protecci\u00f3n de las \nComunidades Abor\u00edgenes, y su decreto reglamentario 155/89; en la Asamblea General de las Naciones Unidas, del 27 de septiembre de 2004 y en el Conve nio 169 de la Organizaci\u00f3n N acional del Trabajo sobre \nPueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Independientes, aprobado por la ley nacional 24.071. \n185 A tal fin, requiri\u00f3 que se env\u00ede personal id\u00f3neo y suficiente para la asistencia m\u00e9dica, medicamentos, \nalimentos y agua potable en cantidades necesarias, equi pos para la fumigaci\u00f3n de plagas, ropa, frazadas, \ncolchones, etc. en cantidades suficientes, y que se  informe peri\u00f3dicamente respecto de las acciones llevadas \na cabo. \n186 Conforme al art\u00edculo 75 inciso 17 de la Constituci\u00f3n Nacional, se reconoce la preexistencia \u00e9tnica y \ncultural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos. En este marco, es obligaci\u00f3n del Estado garantizar el respeto a su identidad y el derecho a una ed ucaci\u00f3n biling\u00fce e intercu ltural; reconocer la personer\u00eda jur\u00eddica de sus \ncomunidades, y la posesi\u00f3n y propiedad comunitaria de las tierras que tradicionalmente ocupan; y regular \nla entrega de otras aptas y suficientes para el desarr ollo humano asegurando su participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n \nreferida a sus recursos naturales y a los dem\u00e1s intereses que los afecten. \n187 Sancionada el 30/09/85 y publicada en el Bolet\u00edn Oficial el 12/11/85. Crea la Comisi\u00f3n Nacional de \nAsuntos Ind\u00edgenas, para la  protecci\u00f3n y el apoyo a las comunidades abor\u00edgenes.  \n188 Dictado el 02/02/89 y publicado en  el Bolet\u00edn Oficial el 17/02/89. \n189 Las juezas hicieron lugar a la medida cautelar pero votaron en disidencia al considerar inviable la \ncompetencia originaria de la Corte en  virtud de las razones expresadas en el dictamen de la Procuradora \n(ver nota 192). \n - 38 -y a la Provincia del Chaco que suministre a gua potable y alimentos a dichas comunidades \nind\u00edgenas, as\u00ed como un medio de transporte  y comunicaci\u00f3n, a cada uno de los puestos \nsanitarios. Requiri\u00f3, adem\u00e1s, al Estado Naciona l y a la provincia de Chaco que informen, \nentre otras cosas, la ejecuci\u00f3n de los programas de salud, de agua potable, de educaci\u00f3n y \nhabitacionales en dichas regiones en el plazo de treinta d\u00edas.191 Tambi\u00e9n convoc\u00f3 a una \naudiencia p\u00fablica para que expongan el c ontenido del informe presentado. Asimismo, \nconsider\u00f3 que dada la gravedad y la urgencia  de los hechos correspond\u00eda adoptar medidas \nque tiendan a respetar la Constituci\u00f3n naci onal, sin perjuicio de  lo que resolviera \nposteriormente respecto de la competencia en instancia originaria.192 Entendi\u00f3 que le \ncorresponde al Poder Judicial buscar los caminos que permitan garantizar la eficacia de \nlos derechos y evitar que sean vulnerados, s obre todo cuando se trata del derecho a la \nvida y de la integridad f\u00edsica.  \nLuego de dictar la sentencia, la Corte realiz\u00f3 tres audiencias p\u00fablicas193 a fin de que \nlos demandados informen acerca de las medi das adoptadas para hacer frente a la \nsituaci\u00f3n de emergencia vivida por las com unidades abor\u00edgenes. La primera fue celebrada \nel 6 de noviembre de 2007 y los representa ntes de la Provinci a y del Estado nacional \ninformaron las medidas adoptadas en  las distintas \u00e1reas de gobierno.194 Los jueces del \nm\u00e1ximo tribunal hicieron preguntas referidas al  cumplimiento de la medida cautelar. La \nsegunda audiencia se efectu\u00f3 el 3 de abril de 2008, cuando los demandados presentaron \nun documento que contiene el Operativo Social  desplegado en la regi\u00f3n y las acciones a \nrealizarse durante el 2008.195 Se fij\u00f3 una nueva audiencia para el 30 de abril, con el \nprop\u00f3sito de formular sugerencias respecto del plan. En esta nueva audiencia se les \nentreg\u00f3 a los representantes del Estado Nacional y la Provincia del Chaco un informe elaborado por el Defensor del Pueblo en el  que manifestaba que no se estaba cumpliendo \n                                                                                                                                                \n \n190 Consider\u00f3 que se encontraban satisfechos los re quisitos para hacer lugar a la medida cautelar -\nverosimilitud en el derecho y peligro inminente o irreparable- (art\u00edculo 232 del C\u00f3digo Procesal Civil y \nComercial de la Naci\u00f3n).  \n191 En particular, requiri\u00f3 que se le informe: 1) Comunidades que pueblan esos territorios y cantidad de \nhabitantes que las integran. 2) Presupuesto para la atenci\u00f3n de los asuntos ind\u00edgenas y destino de los recursos fijados en las leyes respectivas. 3) Ejecuci\u00f3n de programas de salud, alimentarios y de asistencia \nsanitaria 4) Ejecuci\u00f3n de programas de provisi\u00f3n de agua potable, fumigaci\u00f3n y desinfecci\u00f3n. 5) Ejecuci\u00f3n \nde planes de educaci\u00f3n. 6) Ejecuc i\u00f3n de programas habitacionales. \n192 La Procuradora General, en cambio, consider\u00f3 que la cuesti\u00f3n era an\u00e1loga a la resuelta en \u201cRebull\u201d (ver \nac\u00e1pite 3.4), y siguiendo dicho precedente sostuvo que, como la tutela del derecho a la vida y a la salud, no \nes exclusivamente federal sino concurrente con el derecho p\u00fablico local, la Provincia del Chaco deb\u00eda ser \ndemandada ante sus propios jueces (art\u00edculos 5\u00b0, 121 y siguientes de la Constituci\u00f3n Nacional), y el Estado \nNacional ante la Justicia Federal (a rt\u00edculo 116 de la Ley Fundamental). \n193 Sobre la reglamentaci\u00f3n de las audiencias p\u00fablicas, ver cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite \u201cLos cambios institucionales \nen la Corte y el impacto sobre su funcionamiento\u201d, bajo el subt\u00edtulo \u201cAudiencias p\u00fablicas\u201d. \n194 Por su parte, los representantes del Instituto del Aborigen Chaque\u00f1o hicieron referencia a la \u201cnecesidad \nde planificar y ejecutar, junto con los organismos nacionales y provinciales, programas de corto y largo \nplazo destinados a la atenci\u00f3n y desarrollo de esas  comunidades\u201d. Ver Informe de prensa de la Corte \nSuprema 145, 6 de noviembre de 2007: http:// www.cij.csjn.gov.ar/cijgd/documentos/verdoc.jsp. \n195 En la audiencia, el Instituto del Aborigen Chaque\u00f1o solicit\u00f3 involucrarse en mayor medida en las \nacciones llevadas a cabo y en la elaboraci\u00f3n de los pl anes a ejecutar. Seg\u00fan una nota de opini\u00f3n firmada \npor antrop\u00f3logos e investigadores que trabajan en las comunidades ind\u00edgenas del Chaco y Formosa,  ser\u00e1 \n\u201cfundamental ver si las intervenciones del defensor del Pueblo o de la Corte Suprema producen, adem\u00e1s de \nlas acciones de emergencia, pol\u00edticas p\u00fablicas integrales y de largo plazo\u201d. Para ellos, \u201cel hambre es el resultado de un problema integral cuya soluci\u00f3n ex ige que las organizaciones y los mismos ind\u00edgenas sean \nreconocidos como protagonistas\u201d. Diario P\u00e1gina/12, \u201cNarrar el hambre\u201d, 13/10/07. \n - 39 -con el Operativo Social.196  Todas las partes presentes en  la audiencia coincidieron en \nque se est\u00e1n llevando a cabo trabajos en  materia de salud, desarrollo social, \ninfraestructura, movilidad, alimentos y agua potable, pero resaltaron que existen ciertas \ndificultades como consecuencia de largos pe r\u00edodos de ausencia de acciones tendientes a \nsuperar la situaci\u00f3n existente. A fin de poder concretar los planes informados, superar las \ndificultades existentes y c oordinar las acciones a llevarse  a cabo, las partes solicitaron \nque se fije una nueva audien cia en un plazo m\u00e1s extenso qu e el per\u00edodo de tiempo que \ntuvo lugar entre las au diencias anteriores.197 \nEste caso muestra la relevancia que en los \u00faltimos a\u00f1os y s\u00f3lo con algunas \nexcepciones le ha dado la Corte a la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales ante \nsituaciones de extrema necesidad. En este se ntido, mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n por otorgar la \nmedida cautelar sin esperar a la resoluci \u00f3n sobre si corresponde o no su competencia \noriginaria198, de modo de dar una muestra de respet o de las garant\u00edas constitucionales.  \n  \n7. Derecho a la vivienda \n \nEl acceso a una vivienda digna se encuen tra protegido por la Constituci\u00f3n Nacional \nen el art\u00edculo 14 bis.\n199 Este derecho tambi\u00e9n encuentra reconocimiento en todos los \ninstrumentos internacionales de Derechos Hu manos que tienen la misma jerarqu\u00eda que la \nconstituci\u00f3n.200  \n                                                 \n196 Por su parte, el Estado Nacional y la Provincia de l Chaco presentaron el \u201cInforme 4\u00b0, 5\u00b0 y 6\u00b0 Operativo \nImpenetrable\u201d, el \u201cPlan de Acci\u00f3n  Desarrollo en el Impenetrable Chaque\u00f1o 2007/2008 (resumen)\u201d, el \n\u201cOperativo Social Impenetrable Chaque\u00f1o\u201d del Gobierno de la Provincia del Chaco y el informe \nidentificado como \u201cItem n\u00b0 2 y 3 -Red de Comunicaci ones, Ministerio de Salu d P\u00fablica, Provincia de \nChaco\u201d. A su vez, los representantes del Instituto  del Aborigen Chaque\u00f1o presentaron un informe \ndenominado \u201cObservaciones formuladas por el Instituto del Aborigen Chaque\u00f1o al documento Operativo Social en el Impenetrable\u201d.  \n197 Esta informaci\u00f3n fue obtenida gracias a la colabor aci\u00f3n del \u00e1rea de Asesor\u00eda Legal y Contencioso del \nDefensor del Pueblo de la Naci\u00f3n. \n198 En otros casos, en cambio, en vez de diferir la re soluci\u00f3n sobre su competen cia originaria, se declar\u00f3 \nincompetente e igualmente hizo lugar a medidas caut elares (casos \u201cRodr\u00edguez\u201d, \u201cEsquivel\u201d y \u201cQui\u00f1one\u201d, \nentre otros). \n199De acuerdo con este art\u00edculo \u201c(\u2026) El Estado otorgar\u00e1 los beneficios de la seguridad social, que tendr\u00e1 \ncar\u00e1cter de integral e irrenunciable. En especial, la le y establecer\u00e1: el seguro soci al obligatorio, que estar\u00e1 a \ncargo de entidades nacionales o provinciales con autonom\u00eda financiera y econ\u00f3mica, administradas por los interesados con participaci\u00f3n del Estado, sin que pueda existir superposici\u00f3n de aportes; jubilaciones y \npensiones m\u00f3viles; la protecci\u00f3n integral de la familia; la defensa del bien de familia; la compensaci\u00f3n \necon\u00f3mica familiar y el acceso a una vivienda digna\u201d.   \n200 Ver el art\u00edculo 11 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales que establece \nque: \u201c Los Estados Parte en el presente Pacto reconocen el derecho de toda persona a un nivel de vida adecuado para s\u00ed y su familia, incluso alimentaci\u00f3n, vestido y vivienda adecuados, y a una mejora continua \nde las condiciones de existencia. Los Estados Parte tomar\u00e1n medidas apropiadas para asegurar la \nefectividad de este derecho, rec onociendo a este efecto la importanc ia esencial de la cooperaci\u00f3n \ninternacional fundada en el libre consentimiento (\u2026)\u201d. En igual se ntido se expresa la Declaraci\u00f3n \nUniversal de Derechos Humanos en su art\u00edculo 25, la Convenci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial (art\u00edculo 5), la Convenci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (articulo 14), La Conve nci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (art\u00edculo 27), y la \nDeclaraci\u00f3n Americana sobr e Derechos y Deberes del Hombre (art\u00edculo XI). \n - 40 -Sin embargo, tal como ocurre con los restan tes derechos sociales, resulta evidente que \nsu mero reconocimiento normativo resulta insufici ente para que en la pr\u00e1ctica su ejercicio \nse respete. La crisis habitacional y la violaci \u00f3n al derecho a la vivi enda se ha convertido \nen un problema estructural cr\u00edtico. Seg\u00fan un in forme del Centro de Estudios Legales y \nSociales (CELS), \u201cEl universo de familias qu e residen en h\u00e1bitats calificados como \ninformales o irregulares en la ciudad de Bu enos Aires es extenso y se incrementa d\u00eda a \nd\u00eda. En el 2002 se calculaba que mas de 100.000 personas estaban residiendo en villas de \nemergencia, 200.000 habitaban inmuebles ocupados y 700.000 estaban alojadas en \ninquilinatos (\u2026), 70.000 viv\u00edan en hospedaje s y 120.000 estaban alojadas en viviendas \nfamiliares o hacinadas en viviendas propias\u2026\u201d.201  \nPor su parte, M\u00e9dicos del Mundo en Argentina estima que 10.000 personas viven en \nla Ciudad en situaci\u00f3n de calle.202 Los datos estad\u00edsticos dan cuenta de la crisis \nhabitacional a la que son expuestas las familia s que no tienen la posibilidad de acceder a \nuna vivienda digna. Se trata en su mayor \u00eda de familias indigentes, expuestas a \nenfermedades ligadas a la condici\u00f3n de vida  en las calles y con es casas posibilidad de \nacceder a servicios de salud. Si bien en esto s \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado diversos \nprogramas sociales con el objetivo de facilitar el acceso a una vivienda digna, los gobiernos no han podido dar respuestas efectivas a la situaci\u00f3n habitacional cr\u00edtica.\n203 A \nmodo de ejemplo, y seg\u00fan un informe de la De fensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de \nBuenos Aires, durante el 2006 ingresaron a la justicia 4.833 ca usas por desalojo.204 Esta \nsituaci\u00f3n revela c\u00f3mo la ausencia de res puestas de los organismos correspondientes \nfrente a demandas sociales concretas, se traslada a la Justicia.  \n \n7.1. Reclamo ante la Corte por una vivienda digna: \u201cUran\u201d205 \n \nEl\u00edas Ur\u00e1n, Rosa Mabel Dom\u00ednguez y sus diez hijos menores de edad viv\u00edan \nhacinados en una peque\u00f1a habitaci\u00f3n de una casa tomada en el partido de Boulogne, San \nIsidro, provincia de Buenos Aires. El\u00edas pade c\u00eda una discapacidad c ong\u00e9nita que requer\u00eda \nuna nueva intervenci\u00f3n quir\u00fargica y le imped\u00eda trabajar. Y Rosa, quien usualmente \nrealizaba tareas de limpieza en casas de familia, ya no pod\u00eda desempe\u00f1arse fuera del \nhogar luego de la p\u00e9rdida de visi\u00f3n de uno de sus ojos y del nacimiento prematuro de sus hijos mellizos. A pesar de que el padre de la familia era titular de una pensi\u00f3n por invalidez y percib\u00eda un salario familiar, esto s ingresos le resultaban insuficientes para \ncubrir las necesidades m\u00ednimas de alimentaci\u00f3n de sus hijos.  \n                                                \n \n201 CELS, Derechos Humanos en Argentina, Informe 2008, p\u00e1gina 34. \n202 Diario La Naci\u00f3n, \u201cHabr\u00eda 10.000 personas en \u201csituaci\u00f3n de  calle\u201d, 28/12/07. \n203 Los programas han sido criticados por apuntar m\u00e1s a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y a la generaci\u00f3n r\u00e1pida \nde empleo que a la soluci\u00f3n de los problemas estructu rales de falta de vivienda y falta de acceso al suelo \nurbanizado, que constituyen los puntos centrales de la violaci\u00f3n del derecho a la vivienda adecuada. Ver: El \nDerecho a la Vivienda en Argentina. Desaf\u00edos para la  promoci\u00f3n del derecho a la vivienda y a la tierra en \nArgentina. Informe misi\u00f3n de investigaci\u00f3n, 2004. Centro de Derecho a la Vivienda y contra los desalojos \n(COHRE). \n204 \u201cLos desalojos y la emergencia habitacional en la Ciudad de Buenos Aires\u201d Informe producido por la \nDefensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires\u201d, septiembre de 2007. \n205 CSJN, \u201cUr\u00e1n, Roberto E. y otros c/ Provincia de Buenos Aires y otros\u201d, Fallos: 329:2121 sentencia del  \n30/05/2006.  \n - 41 -En raz\u00f3n de ello, iniciaron directamente ante  la Corte Suprema, una acci\u00f3n de amparo \ncontra la Municipalidad de San Isidro, la Provincia de Buenos Aires (Ministerios de \nInfraestructura, Vivienda y Servicios P\u00fab licos, y de Desarrollo Humano), el Estado \nNacional (Ministerio de Planificaci\u00f3n Federal, Inversi\u00f3n P\u00fablica y Serv icios), y contra el \nInstituto Provincial de la Vi vienda. La acci\u00f3n ten\u00eda por obje to que dichos organismos le \nproveyeran lo necesario para acceder a una vivienda digna y alimentaci\u00f3n, y tambi\u00e9n \nped\u00edan ser incluidos en el Plan Federal de Vi vienda o en otro alternativo. Como medida \ncautelar, a su vez, requirieron hasta ob tener un trabajo dos subsidios: uno de \naproximadamente 800 pesos, equivalente al al quiler mensual de una vivienda, y otro de \n630 pesos, tambi\u00e9n mensual, como salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil. Previo a la presentaci\u00f3n judicial, Ur\u00e1n hab\u00eda realiza do los reclamos correspondient es ante las reparticiones \nmunicipales y provinciales \u2013que no le dieron  respuesta\u2013 pero no  pudo acreditar que \nhubiera efectuado reclamo alguno frente a alguna repartic i\u00f3n del Estado Nacional. \nEn \u201cUr\u00e1n\u201d, la Corte resolvi\u00f3 (voto de lo s jueces Petracchi, Highton de Nolasco, \nMaqueda, Lorenzetti, Argibay) que no era competente en la instancia originaria, es decir, sin que antes interviniera un tri bunal inferior, para resolver el planteo de los actores en \neste amparo. Tampoco concedi\u00f3 la medida cau telar solicitada ni se pronunci\u00f3 sobre ella. \nDijo que en tanto el reclamo administrati vo no hab\u00eda sido diri gido contra el Estado \nNacional y, por lo tanto,  \u00e9ste no estaba en falta, la acci \u00f3n judicial deb\u00eda iniciarse en los \ntribunales de la provincia de Buenos Aires, de donde los actores eran vecinos.  \nDesde un punto de vista meramente t\u00e9cn ico, no haber admitido su intervenci\u00f3n \noriginaria para resolver el  fondo del planteo de Ur\u00e1n y Dom\u00ednguez es correcto dado que, \ntal como los hechos est\u00e1n descriptos en la sentencia, no concurr\u00edan los requisitos \nconstitucionales y legales para ello.\n206 Sin embargo, la Corte ni siquiera consider\u00f3 la \nmedida cautelar solicitada: de l relato no caben dudas que los actores estaban frente a una \nsituaci\u00f3n acuciante sobre la cu al el municipio y la  provincia no hab\u00edan dado una respuesta \nsatisfactoria. Esta posici\u00f3n contrasta con otros casos en los que el m\u00e1ximo tribunal, pese \na declararse incompetente en instancia or iginaria, desde una posici\u00f3n menos estricta \nconcedi\u00f3 aquellas medidas cautelares que c onsider\u00f3 urgentes para la salud de las \npersonas que la requer\u00edan. \nEste caso pone nuevamente de manifiesto la permanente tensi\u00f3n que se genera \ncuando el goce de derechos elementales co mo la alimentaci\u00f3n y la vivienda no son \nadecuadamente garantizados por las agencias estatales cuya misi\u00f3n principal es atender \nlas necesidades primarias de las personas m\u00e1 s desaventajadas. Si bien, como se dijo, \ndesde un punto de vista formal la soluci \u00f3n es adecuada, en un contexto de grave \nexclusi\u00f3n social se replantea constantemente  el rol que le corresponde desempe\u00f1ar a los \njueces y, en especial, a la Corte Suprema fren te a reclamos de esta naturaleza. A la \npropiedad de las razones formales dadas por  la Corte para rech azar este caso, subyacen \notras que apuntan directamente al rol que le toca desempe\u00f1ar  a este m\u00e1ximo tribunal (y \ntambi\u00e9n a los de las instancias inferiores) en a un contexto en que la violaci\u00f3n de los derechos es un problema estructural que exced e en mucho el marco de un caso aislado y \nconcreto.  \n                                                \n \n206 Ver cap\u00edtulo 1, ac\u00e1pite 1.2., bajo el subt\u00edtulo \u201cRestricci\u00f3n de la competencia originaria de la Corte, en el \nque se tratan en extenso cu\u00e1les son las condiciones para acceder a la competencia originaria de la Corte \ncuando se inicia una demanda conjuntamente contra  una Provincia y contra el Estado nacional.  \n - 42 -En s\u00edntesis, esta decisi\u00f3n muestra que la es trategia correcta en este caso habr\u00eda sido \niniciar el reclamo en los tribunales locales para, eventual mente, si fuera necesario, \nacceder a la Corte Suprema luego de obtener  una sentencia de aquellas instancias. \n \n - 43 -177\n/Septiembre 2001He sostenido anteriormente que las dos \u00faltimas\nd\u00e9cadas fueron experimentales. Tambi\u00e9n fue-\nron contradictorias. El hecho de que hasta\nahora no se haya estabilizado en los pa\u00edses\ncentrales un nuevo modo de regulaci\u00f3n so-\ncial en sustituci\u00f3n del modo fordista llev\u00f3 a que las solucio-\nnes experimentadas, adem\u00e1s de emp\u00edricas (el Adhocismo) e\ninestables (el Stop and go, no s\u00f3lo en el campo econ\u00f3mico,\nsino tambi\u00e9n en los dominios social y cultural), sean contra-\ndictorias. No es de extra\u00f1ar pues que el exceso de regulaci\u00f3n\nque acabo de mencionar haya convivido en los \u00faltimos vein-\nte a\u00f1os con movimientos emancipatorios poderosos, testigos\ndel surgimiento de nuevos protagonistas en un renovado es-\npectro de innovaci\u00f3n y transformaci\u00f3n sociales. La contra-\ndicci\u00f3n reside en que la hegemon\u00eda del mercado y sus atribu-\ntos y exigencias alcanz\u00f3 un nivel tal de naturalizaci\u00f3n social\nque, aunque lo cotidiano sea impensable sin \u00e9l, no se le debe\npor eso mismo, ninguna lealtad cultural espec\u00edfica. As\u00ed, es so-\ncialmente posible vivir sin duplicidad y con igual intensidad\nla hegemon\u00eda del mercado y la lucha contra ella. La concre-\nci\u00f3n de esta posibilidad depende de muchos factores. Por\nejemplo, se puede decir con certeza que la difusi\u00f3n social de\nla producci\u00f3n contribuy\u00f3 a desenmascarar nuevas formas de\nopresi\u00f3n y que el aislamiento pol\u00edtico del movimiento obre-\nro facilit\u00f3 el surgimiento de nuevos sujetos sociales y de nue-\nvas pr\u00e1cticas de movilizaci\u00f3n social.\nLa sociolog\u00eda de la d\u00e9cada de los ochenta estuvo domi -\nnada por la tem\u00e1tica de los nuevos sujetos sociales y de los\nNuevos Movimientos Sociales (NMSs). A\u00fan aquellos que\nno compartieron la posici\u00f3n de Touraine (1978), para quien\nel objeto de la sociolog\u00eda es el estudio de los movimientos\nsociales, reconocen que la \u00faltima d\u00e9cada impuso esa tem\u00e1 -\ntica como una fuerza sin precedentes, siendo s\u00f3lo objeto de\ndebate el elenco y la jerarquizaci\u00f3n de las razones explica -\ntivas de ese fen\u00f3meno. Se trata pues de un tema sobre el\ncual se acumul\u00f3 una extensa bibliograf\u00eda, tanto en los pa\u00ed -\nses centrales como en Am\u00e9rica Latina y que aqu\u00ed no es delcaso revisar2. S\u00f3lo interesa mencionarlo brevemente en la\nmedida en que intercepta los dos polos estructurantes de es -\nte texto: la relaci\u00f3n entre regulaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n y la re -\nlaci\u00f3n entre subjetividad y ciudadan\u00eda.\nLa identificaci\u00f3n de la intersecci\u00f3n de los nuevos movi-\nmientos sociales en esta doble relaci\u00f3n es tarea dif\u00edcil, por-\nque es grande la diversidad de estos movimientos y porque\nes dudoso si esa diversidad se puede reconducir a un concep-\nto o a una teor\u00eda sociol\u00f3gica \u00fanicos. Una definici\u00f3n gen\u00e9ri-\nca como la que por \u00faltimo nos proponen Dalton y Kuechler\n\u2013\u201cun sector significativo de la poblaci\u00f3n que desarrolla y de-\nfine intereses incompatibles con el orden pol\u00edtico y social\nexistente y que los prosigue por v\u00edas no institucionalizadas,\ninvocando el uso de la fuerza f\u00edsica o de la coerci\u00f3n\u201d (1990:\n2 2 7 )\u2013abarca realidades sociol\u00f3gicas tan diversas que a la\npostre, es muy poco lo que se dice de ellas. Si en los pa\u00edses\ncentrales la enumeraci\u00f3n de los nuevos movimientos socia-\nles incluye t\u00edpicamente los movimientos ecol\u00f3gicos, femi-\nnistas, pacifistas, antirracistas, de consumidores y de autoa-\nyuda, la enumeraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina \u2013donde tambi\u00e9n es\ncorriente la designaci\u00f3n de movimientos populares o nuevos\nmovimientos populares para diferenciar su base social que\nes caracter\u00edstica de los movimientos en los pa\u00edses centrales\n(la \u201cnueva clase media\u201d)\u2013 es bastante m\u00e1s heterog\u00e9nea. Te-\nniendo en cuenta el caso brasile\u00f1o, Scherer-Warren y\nKrischke destacan la \u201cparcela de los movimientos sociales\nurbanos propiamente dichos, los CEBs (Comunidades\n[Eclesiales de Base] o rganizadas a partir de adeptos de la\niglesia cat\u00f3lica), el nuevo sindicalismo urbano y m\u00e1s recien-\n*Doctor en sociolog\u00eda del derecho de la Universidad de Yale. Profesor\nde la Universidad de Coimbra y de la Universidad de Madison,\nWinsconsin. Director del Centro de Estudios Sociales de la\nUniversidad de Coimbra, Portugal.\nLos nuevos movimientos\nsociales1\nPor Boaventura de Sousa Santos *Debates...178\n/Septiembre 2001temente tambi\u00e9n rural, el movimiento feminista, el movi-\nmiento ecol\u00f3gico, el movimiento pacifista en etapa de or g a-\nnizaci\u00f3n, sectores de movimientos de j\u00f3venes y otros\u201d\n(1987: 4 l). La enumeraci\u00f3n de K\u00e4rner, para el conjunto de\nAm\u00e9rica Latina es a\u00fan m\u00e1s heterog\u00e9nea e incluye \u201cel pode-\nroso movimiento obrero democr\u00e1tico y popular surgido en el\nBrasil, liderado por Lu\u00eds In\u00e1cio da Silva (Lula) y que luego\nderiv\u00f3 en el Partido de los Trabajadores; el Sandinismo que\ns u rgi\u00f3 en Nicaragua como un gran movimiento social de ca-\nr\u00e1cter pluriclasista y pluriideol\u00f3gico; las diferentes formas\nque asume la lucha popular en el Per\u00fa tanto a nivel de los ba-\nrrios (\u201cpueblos j\u00f3venes\u201d) como a nivel regional (Frentes Re-\ngionales para la Defensa de los Intereses del Pueblo); las\nnuevas experiencias de \u201cparos c\u00edvicos nacionales\u201d, con la\nparticipaci\u00f3n de sindicatos, partidos pol\u00edticos y or g a n i z a c i o -\nnes populares (grupos eclesi\u00e1sticos de base, comit\u00e9s de mu-\njeres, grupos estudiantiles culturales, etc.) en Ecuador, en\nColombia y en el Per\u00fa; los movimientos de invasiones en\nSao Paulo; las invasiones masivas de tierras por los campe-\nsinos de M\u00e9xico y otros pa\u00edses; los intentos de autogesti\u00f3n\nen los tugurios de las grandes ciudades como Caracas, Lima\ny Sao Paulo; los comit\u00e9s de defensa de los Derechos Huma-\nnos y las Asociaciones de Familiares de Presos y Desapare-\ncidos, habiendo surgido estas dos \u00faltimas iniciativas, b\u00e1sica-\nmente de los movimientos sociales3.\nEstas enumeraciones son en s\u00ed mismas reveladoras de la\nidentidad tan s\u00f3lo parcial entre los movimientos sociales de\nlos pa\u00edses centrales y de Am\u00e9rica Latina, un tema al que vol-\nver\u00e9 m\u00e1s adelante. Por ahora, nos sirven para identificar al-\ngunos de los nuevos factores que los movimientos sociales de\nlas dos \u00faltimas d\u00e9cadas introdujeron en la relaci\u00f3n regula-\nc i \u00f3 n-emancipaci\u00f3n y en la relaci\u00f3n subjetividad-ciudadan\u00eda y\npara mostrar que esos factores no est\u00e1n presentes del mismo\nmodo en todos los NMSs en todas las regiones del globo.\nLa novedad m\u00e1s grande de los NMSs reside en que\nconstituyen tanto una cr\u00edtica de la regulaci\u00f3n social capita-\nlista, como una cr\u00edtica de la emancipaci\u00f3n social socialista\ntal como fue definida por el marxismo. Al identificar nuevas\nformas de opresi\u00f3n que sobrepasan las relaciones de produc-\nci\u00f3n, y ni siquiera son espec\u00edficas de ellas, como son la gue-\nrra, la poluci\u00f3n, el machismo, el racismo o el productivismo;\ny al abogar por un nuevo paradigma social, menos basado en\nla riqueza y en el bienestar material del que, en la cultura y\nen la calidad de vida, denuncian los NMSs, con una radica-\nlidad sin precedentes, los excesos de regulaci\u00f3n de la moder-\nnidad. Tales excesos alcanzan no s\u00f3lo el modo como se tra-\nbaja y produce, sino tambi\u00e9n el modo como se descansa y\nvive; la pobreza y las asimetr\u00edas de las relaciones sociales\nson la otra fase de la alienaci\u00f3n y del desequilibrio interior\nde los individuos; y finalmente, esas formas de opresi\u00f3n no\nalcanzan espec\u00edficamente a una clase social y s\u00ed a grupos so-\nciales transclasistas o incluso a la sociedad en su todo.En estos t\u00e9rminos, la denuncia de nuevas formas de\nopresi\u00f3n implica la denuncia de las teor\u00edas y de los movi-\nmientos emancipatorios que las omitieron, que las descuida-\nron cuando no fue que pactaron con ellas. Implica pues, la\ncr\u00edtica al marxismo y al movimiento obrero tradicional, as\u00ed\ncomo la cr\u00edtica al llamado \u201csocialismo real\u201d. Lo que es vis-\nto por estos como factor de emancipaci\u00f3n (el bienestar ma-\nterial, el desarrollo tecnol\u00f3gico de las fuerzas productivas)\nse transforma en los NMSs en factor de regulaci\u00f3n. Por otro\nlado, porque las nuevas formas de opresi\u00f3n se revelan dis-\ncursivamente en los procesos sociales donde se forja la iden-\ntidad de las v\u00edctimas, no hay una preconstituci\u00f3n estructural\nde los grupos y movimientos de emancipaci\u00f3n, por lo que el\nmovimiento obrero y la clase obrera no tienen una posici\u00f3n\nprivilegiada en los procesos sociales de emancipaci\u00f3n. A d e-\nm\u00e1s, el hecho de que el movimiento obrero de los pa\u00edses\ncentrales haya estado muy involucrado en la regulaci\u00f3n so-\ncial fordista en el segundo per\u00edodo del desarrollo capitalista\ntiende a hacer de \u00e9l una traba, m\u00e1s que un motor de emanci-\npaci\u00f3n en este tercer per\u00edodo. Por \u00faltimo, aunque las nuevas\nopresiones no deben hacer perder de vista las viejas opresio-\nnes, la lucha contra aquellas no se puede hacer en nombre de\nun futuro mejor en una sociedad por construir. Al contrario,\nla emancipaci\u00f3n por la que se lucha, tiene como objetivo\ntransformar lo cotidiano de las v\u00edctimas de la opresi\u00f3n aqu\u00ed\ny ahora y no en un futuro lejano. La emancipaci\u00f3n o comien-D e b a t e s\n179Los nuevos movimientos sociales\nza hoy o no comienza nunca. De ah\u00ed que los NMSs, con la\nexcepci\u00f3n parcial del movimiento ecol\u00f3gico, no se movili-\ncen por responsabilidades inter g e n e r a c i o n a l e s .\nLas enumeraciones de los diferentes movimientos arriba\ncitadas muestran por s\u00ed mismas que esa nueva relaci\u00f3n entre\nregulaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n bajo el impacto de los NMSs es\ntan s\u00f3lo manifestaci\u00f3n de una constelaci\u00f3n pol\u00edtico- c u l t u r a l\ndominante, diversamente presente o ausente en los diferentes\nmovimientos concretos. Lo que la caracteriza verdaderamen-\nte es un fen\u00f3meno aparentemente contradictorio de globali-\nz a c i \u00f3 n-localizaci\u00f3n, tanto a nivel de la regulaci\u00f3n como a ni-\nvel de la emancipaci\u00f3n. La globalizaci\u00f3n a nivel de la regu-\nlaci\u00f3n se hace posible por la creciente promiscuidad entre\nproducci\u00f3n y reproducci\u00f3n social se\u00f1alada atr\u00e1s. Si el tiem-\npo vital y el tiempo de trabajo productivo se confunden cada\nvez m\u00e1s, las relaciones sociales de la producci\u00f3n se descarac-\nterizan como campo privilegiado de dominaci\u00f3n y jerarqui-\nzaci\u00f3n social; y el relativo vac\u00edo simb\u00f3lico as\u00ed creado lo lle-\nnan las relaciones sociales de reproducci\u00f3n social (en la fa-\nmilia y en los espacios p\u00fablicos) y por las relaciones sociales\nen la producci\u00f3n (relaciones en el proceso de trabajo produc-\ntivo asalariado entre trabajadores, hombres y mujeres, blan-\ncos y negros, j\u00f3venes y adultos, cat\u00f3licos y protestantes, hin-\nd\u00faes y musulmanes, chi\u00edtas y sunitas).\nCualquiera de estos dos \u00faltimos tipos de relaciones so -\nciales ha venido adquiriendo creciente visibilidad social en\nlos \u00faltimos veinte a\u00f1os. Pero, contradictoriamente, este pro -\nceso de visibilidad social s\u00f3lo es posible anclado en la l\u00f3gi -\nca (y no en la forma) y en la historicidad de la dominaci\u00f3n\npropia de las relaciones de producci\u00f3n. Es decir la difusi\u00f3n\nsocial de la producci\u00f3n, al mismo tiempo que conduce al no\nprivilegio relativo de la forma de dominaci\u00f3n espec\u00edfica de\nlas relaciones de producci\u00f3n (la explotaci\u00f3n a trav\u00e9s de la\nextracci\u00f3n de plusval\u00eda econ\u00f3mica), hace posible que la l\u00f3 -\ngica de \u00e9sta (la extracci\u00f3n de plusval\u00eda en una relaci\u00f3n so -\ncial que no tiene como fin expl\u00edcito tal extracci\u00f3n) se difun -\nda socialmente en todos los sectores de la vida social y, por\nesa v\u00eda, se globalice. Mientras m\u00e1s fuerte fue en el pasado\nla vivencia social de la dominaci\u00f3n en las relaciones de pro -\nducci\u00f3n, m\u00e1s intenso ser\u00e1 ahora su car\u00e1cter socialmente di -\nfuso. La plusval\u00eda puede ser sexual, \u00e9tnica, religiosa, gene -\nracional, pol\u00edtica, cultural; puede tener lugar en el h\u00e1bito (y\nno en el acto) de consumo; puede tener lugar en las relacio -\nnes desiguales entre grupos de presi\u00f3n, partidos o movi -\nmientos pol\u00edticos que deciden el armamento y el desarme,\nla guerra y la paz; puede incluso tener lugar en las relacio -\nnes sociales de destrucci\u00f3n entre la sociedad y la naturale -\nza, o mejor entre los llamados recursos \u201chumanos\u201d y los lla -\nmados recursos \u201cnaturales\u201d de la sociedad.\nSin querer entrar en el debate sobre la continuidad o la\nruptura entre los viejos y los nuevos movimientos sociales4,me parece innegable que sin la experiencia hist\u00f3rica de la\ndominaci\u00f3n en la esfera de la producci\u00f3n, hoy no ser\u00eda, so -\ncial y culturalmente posible, pensar la reproducci\u00f3n social\nen t\u00e9rminos de relaciones de dominaci\u00f3n. Yla verdad es\nque los pa\u00edses con fuertes NMSs, tienden a ser pa\u00edses don -\nde fueron, y quiz\u00e1s todav\u00eda son fuertes los viejos movimien -\ntos sociales.\nTambi\u00e9n es por eso, que en el campo de los NMSs,\nAm\u00e9rica Latina sobresale en forma destacada del resto de\nlos pa\u00edses perif\u00e9ricos y semiperif\u00e9ricos. El proceso de glo -\nbalizaci\u00f3n en el campo de la regulaci\u00f3n tambi\u00e9n es un pro -\nceso de localizaci\u00f3n. La raz\u00f3n est\u00e1 en que, como formas de\nintersubjetividad, las relaciones sociales de reproducci\u00f3n y\nlas relaciones sociales en la producci\u00f3n, son mucho m\u00e1s\nconcretas e inmediatas que las relaciones sociales de pro -\nducci\u00f3n. \nMientras \u00e9stas \u00faltimas se pueden esconder y abstracti -\nzar f\u00e1cilmente detr\u00e1s de las m\u00e1quinas, ritmos de produc -\nci\u00f3n, normas de fabricaci\u00f3n, reglamentos de f\u00e1brica, aque -\nllas no son sino vivencias de relaciones entre personas, en -\ntre grupos, entre personas o grupos y el aire, los r\u00edos, los\nbosques o los animales, entre la vida y la muerte. Es cierto\nque tambi\u00e9n aqu\u00ed hay mediaciones abstractizantes, sean\nellas las leyes, las costumbres, la religi\u00f3n, el discurso pol\u00ed -\ntico, la publicidad o la idea de progreso, pero dif\u00edcilmente\nexcusa, ya sea la relaci\u00f3n frente a frente entre opresor y\noprimido, ya sea la relaci\u00f3n frente a frente entre la v\u00edctima\ny la causa de su victimizaci\u00f3n. De ah\u00ed que lo cotidiano \u2013que\nes, por excelencia, el mundo de la intersubjetividad \u2013sea la\ndimensi\u00f3n espacio -temporal de la vivencia de los excesos\nde regulaci\u00f3n y de las opresiones concretas en que ellos se\ndesdoblan.\nAnivel de la emancipaci\u00f3n, ocurre tambi\u00e9n un fen\u00f3me -\nno correspondiente de globalizaci\u00f3n -localizaci\u00f3n. Una vez\nliberada de la envoltura estructural que le confer\u00edan las re -\nlaciones sociales de producci\u00f3n \u2013el estado capitalista y el\nmovimiento obrero \u2013la tarea de descubrir las opresiones y\nde la lucha contra ellas, es potencialmente una tarea sin fin,\nsin un sujeto social espec\u00edficamente titular de ella y sin l\u00f3 -\ngica de acumulaci\u00f3n que permita distinguir entre t\u00e1ctica y\nestrategia. Los valores, la cultura y la calidad de vida, en\nnombre de los cuales se lucha son, por s\u00ed mismos, maxima -\nlistas y globalizantes, no susceptibles de finalizaci\u00f3n y po -\nco inclinados hacia la negociaci\u00f3n y el pragmatismo. Por\notro lado, si en algunos movimientos es discernible un inte -\nr\u00e9s espec\u00edfico de un grupo social (las mujeres, las minor\u00edas\n\u00e9tnicas, los habitantes de las favelas, los j\u00f3venes), en otros,\nel inter\u00e9s es colectivo y el sujeto social que los titula es po -\ntencialmente la humanidad en su todo (movimiento ecol\u00f3 -\ngico, movimiento pacifista). \n/Septiembre 2001180D e b a t e s\nPor \u00faltimo, la lucha emancipatoria, siendo maximalis -\nta, dispone de una temporalidad absorbente que comprome -\nte en cada momento todos los fines y todos los medios,\nsiendo dif\u00edcil la planeaci\u00f3n y la acumulaci\u00f3n y por lo tanto\nm\u00e1s probable, la discontinuidad. Porque los momentos son\n\u201clocales\u201d de tiempo y de espacio, la fijaci\u00f3n moment\u00e1nea\nde la globalidad de la lucha tambi\u00e9n es una fijaci\u00f3n locali -\nzada, y es por eso que lo cotidiano deja de ser una fase me -\nnor o un h\u00e1bito descartable para pasar a ser el campo privi -\nlegiado de la lucha por un mundo y una vida mejores.\nFrente a la transformaci\u00f3n de lo cotidiano en una red de\ns\u00edntesis moment\u00e1neas y localizadas, de determinaciones\nglobales y maximalistas, el sentido com\u00fan y el vulgar del\nd\u00eda a d\u00eda, tanto p\u00fablico como privado, tanto productivo co -\nmo reproductivo, se desvulgarizan y pasan a ser oportuni -\ndades \u00fanicas de inversi\u00f3n y protagonismo personal y de\ngrupo. De ah\u00ed la nueva relaci\u00f3n entre subjetividad y ciuda -\ndan\u00eda.\nSubjetividad y ciudadan\u00eda en los nuevos \nmovimientos sociales\nUno de los m\u00e1s encendidos debates sobre los NMSs in -\ncide en el impacto de \u00e9stos en la relaci\u00f3n subjetividad -ciu-\ndadan\u00eda. Seg\u00fan algunos, los NMSs representan la afirma -\nci\u00f3n de la subjetividad frente a la ciudadan\u00eda. La emancipa -\nci\u00f3n por la que luchan no es pol\u00edtica sino ante todo perso -\nnal, social y cultural. Las luchas en que se traducen se pau -\ntan por formas organizativas (democracia participativa) di -\nferentes de las que precedieron a las luchas por la ciudada -\nn\u00eda (democracia representativa). Al contrario de lo que se\ndio con el d\u00fao marshalliano ciudadan\u00eda -clase social en el\nper\u00edodo del capitalismo organizado, los protagonistas de es -\ntas luchas no son las clases sociales, son grupos sociales, a\nveces mayores, a veces menores que las clases, con contor -\nnos m\u00e1s o menos definidos en funci\u00f3n de intereses colecti -\nvos, a veces muy localizados pero potencialmente universa -\nlizables. Las formas de opresi\u00f3n y de exclusi\u00f3n contra las\ncuales luchan no pueden, en general, ser abolidas con la me -\nra concesi\u00f3n de derechos, como es t\u00edpico de la ciudadan\u00eda;\nexigen una reconversi\u00f3n global de los procesos de sociali -\nzaci\u00f3n y de inculcaci\u00f3n cultural y de los modelos de desa -\nrrollo, o exigen transformaciones concretas, inmediatas y\nlocales (por ejemplo, el cierre de una central nuclear, la\nconstrucci\u00f3n de una guarder\u00eda infantil o de una escuela, la\nprohibici\u00f3n de publicidad violenta en la televisi\u00f3n), exigen -\ncias que, en ambos casos, van m\u00e1s all\u00e1 de la mera concesi\u00f3n\nde derechos abstractos y universales. Por \u00faltimo, los NMSs\ntienen lugar en el marco de la sociedad civil y no en el mar -\nco del estado y, en relaci\u00f3n con el estado mantienen una dis -\ntancia calculada, sim\u00e9trica a la que mantienen con los par -\ntidos y con los sindicatos tradicionales.Esta concepci\u00f3n, que basa la novedad de los movimien-\ntos sociales en la afirmaci\u00f3n de la subjetividad sobre la ciu-\ndadan\u00eda, ha sido criticada ampliamente. La cr\u00edtica m\u00e1s fron-\ntal proviene de aquellos que precisamente contestan la nove-\ndad de los NMSs. Seg\u00fan ellos, los NMSs son, de hecho, vie-\njos (los movimientos ecol\u00f3gicos, feministas, pacifistas del\nsiglo XIX y el movimiento antirracista de esa \u00e9poca y de los\na\u00f1os cincuenta y sesenta); o son portadores de reivindicacio-\nnes que fueron parte integrante de los viejos movimientos\nsociales (el movimiento obrero y el movimiento agrario o\ncampesino); o, por \u00faltimo, corresponden a ciclos de la vida\nsocial y econ\u00f3mica y, por eso, su novedad, porque aunque\nrecurrente, tan s\u00f3lo es aparente. Los modos de movilizaci\u00f3n\nde recursos organizativos y otros, y no la ideolog\u00eda, deben\nser para estos autores, el punto de apoyo del an\u00e1lisis de los\nNMSs. Para esta segunda concepci\u00f3n, el impacto buscado\npor los MNSs es, en \u00faltima instancia, pol\u00edtico y su l\u00f3gica\nprolonga la ciudadan\u00eda, que orient\u00f3 los movimientos socia-\nles del pasado. La distancia de los NMSs con el Estado es\nm\u00e1s aparente que real, pues las reivindicaciones globales- l o-\ncales siempre acaban por traducirse en una exigencia hecha\nal Estado y en los t\u00e9rminos en que el Estado se sienta ante la\ncontingencia pol\u00edtica de tener que darle respuesta5. A d e m \u00e1 s ,\nla prueba de eso mismo es que no es raro que los NMSs jue-\nguen el juego de la democracia representativa, aunque sea\npor el l o b b y i n gy por la v\u00eda extraparlamentaria; y entran en\nalianzas m\u00e1s o menos oficiales con sindicatos y partidos,\ncuando ellos mismos no se transforman en partidos.\nEn mi opini\u00f3n, no es preciso rechazar la novedad de los\nNMSs para criticar las ilaciones que saca de ella la primera\nconcepci\u00f3n. La novedad de los NMSs, tanto en el campo de\nla ideolog\u00eda como en el de las formas organizativas, me pa -\nrece evidente, aunque no deba ser defendida en t\u00e9rminos\nabsolutos. Tal como Scott (1990), dudo que los NMSs pue -\ndan ser explicados en su totalidad por una teor\u00eda unitaria.\nBasta tener en mente las diferencias significativas en t\u00e9rmi -\nnos de objetivos de ideolog\u00eda y de base social entre los\nNMSs de los pa\u00edses centrales y los de Am\u00e9rica Latina. En -\ntre los valores postmaterialistas y las necesidades b\u00e1sicas;\nentre las cr\u00edticas al consumo y las cr\u00edticas a la falta de con -\nsumo, entre el hiperdesarrollo y el sub (o anarco) desarro -\nllo, entre la alienaci\u00f3n y el hambre, entre la nueva clase me -\ndia y las (poco esclarecedoras) clases populares, entre el es -\ntado-providencia y el estado autoritario, hay naturalmente\ndiferencias importantes. No se excluye, por otro lado, que\nalgunos de los NMSs de Am\u00e9rica Latina tengan grandes afi -\nnidades con el tipo dominante de NMSs en los pa\u00edses cen -\ntrales pero, en general, est\u00e1n correctos Fernando Calder\u00f3n y\nElizabeth Jelin cuando afirman que, en contraste con lo que\npasa en los pa\u00edses centrales, \u201cuna de las caracter\u00edsticas pro -\npias de Am\u00e9rica Latina es que no hay movimientos sociales\npuros o claramente definidos, dadas la multidimensionali -\ndad, no solamente de las relaciones sociales sino tambi\u00e9n de\n/Septiembre 2001181Los nuevos movimientos sociales\nlos propios sentidos de la ac -\nci\u00f3n colectiva. Por ejemplo, es\nprobable que un movimiento\nde orientaci\u00f3n clasista est\u00e9\nacompa\u00f1ado de juicios \u00e9tnicos\ny sexuales, que lo diferencian\ny lo asimilan a otros movi -\nmientos de orientaci\u00f3n cultu -\nralista con contenidos clasis -\ntas. As\u00ed, los movimientos so -\nciales se nutren con innumera -\nbles energ\u00edas que incluyen, en\nsu constituci\u00f3n, desde formas\norg\u00e1nicas de acci\u00f3n social por\nel control del sistema pol\u00edtico\ny cultural hasta modos de\ntransformaci\u00f3n y participaci\u00f3n\ncotidiana de auto-r e p r o d u c-\nci\u00f3n societaria\u201d (en Ponte,\n1990: 281). Ami modo de ver ,\nen esta \u201cimpureza\u201d, reside la\nverdadera novedad de los\nNMSs en Am\u00e9rica Latina y su\nextensi\u00f3n a los NMSs de los\npa\u00edses centrales es una de las\ncondiciones de la revitaliza -\nci\u00f3n de la energ\u00eda emancipato -\nria de estos movimientos en\ngeneral. En la medida en que\nesto suceda, ser\u00e1 m\u00e1s veros\u00ed -\nmil la teor\u00eda unitaria. Pero\nahora, s\u00f3lo es posible hablar\nabiertamente de tendencias y\nde opciones.\nLa novedad de los NMSs no reside en el rechazo de la\npol\u00edtica sino, al contrario, en la ampliaci\u00f3n de la pol\u00edtica\nhasta m\u00e1s all\u00e1 del marco liberal de la distinci\u00f3n entre esta -\ndo y sociedad civil. Los NMSs parten del presupuesto de\nque las contradicciones y las oscilaciones peri\u00f3dicas entre\nel principio del estado y el principio del mercado son m\u00e1s\naparentes que reales, en la medida en que el tr\u00e1nsito hist\u00f3 -\nrico del capitalismo se hace de una interpenetraci\u00f3n siem -\npre creciente entre los dos principios, una interpenetraci\u00f3n\nque subvierte y oculta la exterioridad formal del estado y de\nla pol\u00edtica frente a las relaciones sociales de producci\u00f3n. En\nestas condiciones, invocar el principio del estado contra el\nprincipio del mercado, es caer en la trampa de la radicalidad\nf\u00e1cil que consiste en transformar lo que existe en lo que ya\nexiste, como es propio del discurso pol\u00edtico oficial.\nApesar de estar muy colonizado por el principio del es-\ntado y por el principio del mercado, el principio de la comu-\nnidad rousseauniana, es el que tiene m\u00e1s potencialidades pa-ra fundar las nuevas energ\u00edas emancipatorias. La idea de la\nobligaci\u00f3n pol\u00edtica horizontal entre ciudadanos y la idea de la\nparticipaci\u00f3n y de la solidaridad concretas en la formulaci\u00f3n\nde la voluntad general, son las \u00fanicas susceptibles de fundar\nuna nueva cultura pol\u00edtica y, en \u00faltima instancia, una nueva\ncalidad de vida personal y colectiva basadas en la autonom\u00eda\ny en el autogobierno, en la descentralizaci\u00f3n y en la demo-\ncracia participativa, en el cooperativismo y en la producci\u00f3n\nsocialmente \u00fatil. La politizaci\u00f3n de lo social, de lo cultural, e\nincluso de lo personal, abre un inmenso campo para el ejer-\ncicio de la ciudadan\u00eda y revela, al mismo tiempo, las limita-\nciones de la ciudadan\u00eda de extracci\u00f3n liberal, incluso de la\nciudadan\u00eda social, circunscrita al marco del estado y de lo po-\nl\u00edtico por \u00e9l constituido. Sin postergar las conquistas de la\nciudadan\u00eda social, como en \u00faltimas pretende el liberalismo\npol\u00edtico-econ\u00f3mico, es posible pensar y organizar nuevos\nejercicios de ciudadan\u00eda \u2013porque las conquistas de la ciuda-\ndan\u00eda civil, pol\u00edtica y social no son irreversibles y est\u00e1n lejos\nde ser plenas\u2013 y nuevas formas de ciudadan\u00eda \u2013colectivas y\nno meramente individuales: ejercicios y formas basados en\nformas pol\u00edtico-jur\u00eddicas que, al contrario de los derechos ge-\n/Septiembre 2001\n182\n/Septiembre 2001D e b a t e s\nnerales y abstractos, incentiven la autonom\u00eda y combatan la\ndependencia burocr\u00e1tica, personalicen y localicen las compe-\ntencias interpersonales y colectivas en vez de sujetarlas a pa-\ntrones abstractos; ejercicios y formas que parten las nuevas\nformas de exclusi\u00f3n social, basadas en el sexo, en la raza, en\nla p\u00e9rdida de calidad de vida, en el consumo, en la guerra,\nque ahora ocultan o legitiman, ahora complementan y pro-\nfundizan la exclusi\u00f3n basada en la clase social.\nNo es sorprendente que, al regresar pol\u00edticamente, el\nprincipio de la comunidad se traduzca en estructuras orga -\nnizacionales y estilos de acci\u00f3n pol\u00edtica diferentes de aque -\nllos que fueron responsables de su eclipse. De ah\u00ed la prefe -\nrencia por estructuras descentralizadas, no jer\u00e1rquicas y\nfluidas, en violaci\u00f3n de la racionalidad burocr\u00e1tica de Max\nWeber o de la \u201cley de hierro de la oligarqu\u00eda\u201d de Robert Mi -\nchels. De ah\u00ed tambi\u00e9n la preferencia por la acci\u00f3n pol\u00edtica\nno institucional, fuera del compromiso neocorporativista,\ndirigida a la opini\u00f3n p\u00fablica, con vigorosa utilizaci\u00f3n de los\nmedios de comunicaci\u00f3n social, involucrando casi siempre\nactividades de protesta y confiando en la movilizaci\u00f3n de\nlos recursos que ellas proporcionan. Dial\u00e9cticamente, esta\nnovedad en las estructuras organizativas y en el estilo de ac -\nci\u00f3n pol\u00edtica es el eslab\u00f3n que une los NMSs con los viejos\nmovimientos sociales. Atrav\u00e9s de esta novedad contin\u00faan y\nahondan la lucha por la ciudadan\u00eda, no siendo por eso co -\nrrecto justificar (con base en esta novedad) un pretendido\ndesinter\u00e9s por las cuestiones de la ciudadan\u00eda en los NMSs\ncomo lo hacen Melucci (1988) y otros.No rechazo una cierta normatividad en este an\u00e1lisis y,\nun campo de muchas opciones, la preferencia por la opci\u00f3n\nm\u00e1s optimista o prometedora. Son conocidas las limitacio-\nnes de los NMSs y hoy en d\u00eda empieza a ser com\u00fan afirmar\nque ya pas\u00f3 su momento de apogeo. Es debatible si la rela-\nci\u00f3n tensa o de distancia calculada entre la democracia re-\npresentativa y los NMSs ha sido ben\u00e9fica o perjudicial para\n\u00e9stos \u00faltimos. Seg\u00fan algunos, esa tensi\u00f3n o distancia es res-\nponsable por la inestabilidad, por la discontinuidad y por la\nincapacidad de universalizaci\u00f3n que, en general, han sufrido\nlos NMSs y que a la postre son responsables por el impacto\nrelativamente restringido de los movimientos en la transfor-\nmaci\u00f3n pol\u00edtica de los pa\u00edses donde han ocurrido. Por ejem-\nplo, Tullo Vigevani se\u00f1ala los\nriesgos de asamble\u00edsmo, ple-\nbiscitarismo y mesianismo re-\nsultantes de que no exista \u201cnin-\ng\u00fan tipo de institucionaliza-\nci\u00f3n\u201d, de que no existan los\nmecanismos necesarios para la\nconstrucci\u00f3n de la voluntad co-\nlectiva\u201d, y lo lleva a preguntar-\nse por los \u201calcances cuantitati-\nvos de los movimientos socia-\nles\u201d (1989: 108). Pero, por otro\nlado, con un \u00e9xito muy diferen-\nciado, algunos movimientos se\nhan \u201cinstitucionalizado\u201d con-\nvirti\u00e9ndose en partidos y dis-\nputando la pol\u00edtica partidaria\ncon lo que, en este caso, corren\nel riesgo al adoptar la estructu-\nra organizativa del partido de\nmovimiento, de subvertir la\nideolog\u00eda y los objetivos del\nmovimiento que condujo al\npartido: este es un riesgo bien\nexpresado en la forma del fraccionalismo entre pragmatismo\ny fundamentalismo, propia de estos partidos.\nDada la gran diversidad de los NMSs, es imposible ha -\nblar de un patr\u00f3n \u00fanico de relaciones entre democracia re -\npresentativa (cuando \u00e9sta existe, debido a que en Am\u00e9rica\nLatina la lucha de los NMSs se ha dado muchas veces por\nlograr dicha democracia) y democracia participativa. No me\nparece en s\u00ed mismo negativo el hecho de que esas relacio -\nnes, cualesquiera que sean, siempre se hayan caracterizado\npor la tensi\u00f3n y por la dif\u00edcil convivencia entre las dos for -\nmas de democracia, toda vez que es de esa tensi\u00f3n que se\nhan liberado muchas veces las energ\u00edas emancipatorias ne -\ncesarias para la ampliaci\u00f3n y la redefinici\u00f3n del campo po -\nl\u00edtico. Hay que agregar que, incluso cuando las formas de\ninstitucionalizaci\u00f3n son m\u00e1s tenues, la discontinuidad de\nlos NMSs puede ser m\u00e1s aparente que real, pues, como afir -\nma Paulo Krischke, es necesario tener en cuenta las contri -\nbuciones positivas de los movimientos \u201ctanto para la me -\nmoria colectiva de la sociedad, como para la reforma de las\ninstituciones\u201d (1987: 287). Similarmente, para Inglehart\n(1990: 43) y Dalton y Kuechler (1990: 227), los NMSs son\nse\u00f1al de transformaciones globales en el contexto pol\u00edtico,\nsocial y cultural de nuestra contemporaneidad y por eso sus\nobjetivos ser\u00e1n parte permanente de la agenda pol\u00edtica de\nlos pr\u00f3ximos a\u00f1os, independientemente del \u00e9xito, necesa -\nriamente diverso de los diferentes movimientos concretos.\nLos a\u00f1os noventa\nSi las dos \u00faltimas d\u00e9cadas fueron experimentales, es\nnatural que los a\u00f1os noventa traigan una profundizaci\u00f3n de\nalgunas de las experiencias, a menos que la sociedad del fu -\nturo no necesite de un modo espec\u00edfico y dominante de au -\ntorreproducirse y haga de la inestabilidad de las nuevas ex -\nperiencias, la \u00fanica forma viable de estabilidad. Tambi\u00e9n es\nposible pensar, como quiere alg\u00fan postmodernismo, que lo\nnuevo que hubo en estos \u00faltimos veinte a\u00f1os no cesar\u00e1 de\nrepetirse, como nuevo, en los a\u00f1os venideros, no qued\u00e1ndo -\nnos otra actitud sino perder el h\u00e1bito de imaginar otras po -\nsibilidades m\u00e1s all\u00e1 de lo que existe y celebrar lo que exis -\nte como el conjunto de todas las posibilidades imaginables.\nEsta teor\u00eda, que tiene la peculiaridad de ser indeterminista\nen relaci\u00f3n con el presente y determinista en relaci\u00f3n con el\nfuturo, no nos impide sin embargo imaginar otras teor\u00edas\nposibles donde quepa la diferencia del futuro y nuestra di -\nferencia en relaci\u00f3n con \u00e9l.\nSi fuera correcto hablar de \u201cpatolog\u00edas de la moderni -\ndad\u201d, dir\u00edamos que ellas consistieron hasta ahora en subs\u00edn -\ntesis entre subjetividad, ciudadan\u00eda y emancipaci\u00f3n, que re -\nsultaron en excesos de regulaci\u00f3n, los cuales adem\u00e1s, en\nocasiones, se insinuaron bajo la forma de emancipaciones,\ndenunciadas posteriormente como falsas. En las secciones\nanteriores, mencionamos tales excesos en sus diferentes\nformas y el siguiente cuadro lo presenta de modo sin\u00f3ptico.\nNo cabe analizar aqu\u00ed cada uno de ellos. Los concibo\ncomo diferentes subs\u00edntesis de la modernidad, es decirconstelaciones socio -pol\u00edticas que, por una u otra v\u00eda, no lo -\ngraron una s\u00edntesis entre subjetividad, ciudadan\u00eda y emanci -\npaci\u00f3n, dando de ella una versi\u00f3n truncada, desfigurada,\nperversa. Frente a los fracasos de la teor\u00eda cr\u00edtica moderna,\nque est\u00e1, adem\u00e1s, por detr\u00e1s de algunas de las formas de fal -\nsa emancipaci\u00f3n, la tarea de la teor\u00eda cr\u00edtica postmoderna\nconsiste en apuntar de nuevo hacia los caminos de la s\u00ednte -\nsis, tomando como m\u00e9todo, por un lado, la citaci\u00f3n de todo\nlo que existi\u00f3 de positivo en la experiencia hist\u00f3rica de\nnuestra contemporaneidad, por m\u00e1s negativa que ocasional -\nmente haya sido, y por otro lado, la disponibilidad para\nidentificar lo que de nuevo caracteriza el tiempo presente y\nhace de \u00e9l verdaderamente nuestro tiempo. El esfuerzo te\u00f3 -\nrico que est\u00e1 por emprender debe incluir una nueva teor\u00eda\nde la democracia que permita reconstruir el concepto de\nciudadan\u00eda, una nueva teor\u00eda de subjetividad que permita\nreconstruir el concepto de sujeto y una nueva teor\u00eda de la\nemancipaci\u00f3n que no sea m\u00e1s que el efecto te\u00f3rico de las\ndos primeras teor\u00edas en la transformaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica so -\ncial llevada a cabo por el campo social de la emancipaci\u00f3n.\nBibliograf\u00eda\nBrand, Karl-Werner (1990) \u201cCyclical Aspects of New\nSocial Movements: Waves os Cultural Criticism and\nMobilization Cycles of New Middle-Class\nRadicalism\u201d, en Dalton y Kuechler: 23.\nCardoso, Ruth 1983 \u201cMovimentos Socias Urbanos:\num balan\u00e7o cr\u00edtico\u201d, en Almeida, M.H. y Sori, B.\n(org.) 1988 Sociedade e Pol\u00edtica no Brasil P\u00f3s-64\n(Sao Paulo: Brasiliense).\nDalton, Russel y Kuechler, M. (orgs.) 1990 C h a l l e n g i n g\nthe Political Order: New Social and Political Movements\nin Western Democracies (Oxford: Polity Press).\nFrank, Andr\u00e9 G. y Fuentes, M. (1989) \u201cDez Teses\nAcerca dos Movimentos Sociais\u201d en Lua Nova 17:19.\nInglehart, Ronald 1990 \u201cValues, Ideology and\nCognitive Mobilization in New Social Movements\u201d, en\nDalton, Russel y Kuechler, M. (orgs.) Challenging the\nPolitical Order: New Social and Political Movements\nin Western Democracies (Oxford: Polity Press) 43.\nJacobi, Pedro 1987 \u201cMovimentos Sociais: Teoria e\nPr\u00e1tica em Questao\u201d, en Scherer -Warren y Krischke\n1987: 246.\nKrischke, Paulo 1987 \u201cMovimientos Sociais e T r a n s i \u00e7 a o\nPol\u00edtica: contribuicoes da Democracia de Base\u201d, en\nS c h e r e r- W arren, Ilse y Krischke, P. (orgs.) U m a\nRevolu\u00e7ao no Quotidiano?: os Novos Movimentos\nSociais na Am\u00e9rica do Sul (Sao Paulo: Brasiliense) 276.183Los nuevos movimientos sociales\n/Septiembre 2001SUBSINTESIS\nCiudadan\u00eda sin subjetividad ni\nemancipaci\u00f3n.\nSubjetividad sin ciudadan\u00eda ni\nemancipaci\u00f3n.\nEmancipaci\u00f3n sin subjetividad\nni ciudadan\u00eda.\nEmancipaci\u00f3n con ciudadan\u00eda y\nsin subjetividad.\nEmancipaci\u00f3n con subjetividad\ny sin ciudadan\u00eda.EXCESO\nNormalizaci\u00f3n disciplinaria\nfoucaultiana.\nNarcisismo: autismo\ndes-socializante; consumismo.\nDespotismo; totalitarismo;\nreformismo autoritario.\nReformismo social-democr\u00e1tico.\nBasismo; mesianismo.\nLaranjeira, Sonia 1990 (org.) Classes e Movimentos\nSociais na Am\u00e9rica Latina (Sao Paulo: Hucitec).\nMelucci, Alberto 1988 \u201cSocial Movements and the\ndemocratization of everyday life\u201d, en Keane, John\n(org.) Civil Society and the State (Londres: Verso).\nPonte, Victor M.D. 1990 \u201cEstruturas e Sujeitos na\nAn\u00e1lise da Am\u00e9rica Latina\u201d, en Laranjeira, Sonia, 270.\nScherer-Warren, Ilse y Krischke, P. (orgs.) 1987 Uma\nRevolu\u00e7ao no Quotidiano?: os Novos Movimentos\nSociais na Am\u00e9rica do Sul (Sao Paulo: Brasiliense).\nScott, Alan 1990 Ideology and the New Social\nMovements (Londres: Unwin Hym\u00e1n).\nTouraine, Alain 1978 La Voix et le Regard (Par\u00eds: Seuil).\nVigevani, Tullo 1989 \u201cMovimentos Sociais na\nTransi\u00e7ao Brasileira: ADificuldade de Elabora\u00e7ao do\nProyecto\u201d, en Lua Nova 17: 93.\nNotas\n1 Extraido de de Sousa Santos, Boaventura 1998\n(1995) De la mano de Alicia. Lo social y lo pol\u00edtico enla postmodernidad (Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1: Siglo del\nHombre Editores, Facultad de Derecho Universidad de\nlos Andes, Ediciones Uniandes) 312-331.\n2 Entre la extensa bibliograf\u00eda, ver cuatro importantes\nlibros (tres de ellos colectivos), dos centrados en los\nNMSs de los pa\u00edses capitalistas avanzados (Scott,\n1990; Dalton y Kuechler, 1990) y dos centrados en los\nNMSs de Am\u00e9rica Latina (Scherer -Warren y Krischke,\n1987; Laranjeira, 1990).\n3 Hasta el inicio de los noventa los movimientos ind\u00edgenas\nson raramente mencionados. Sin embargo, en los \u00faltimos\na\u00f1os, sobre todo en Am\u00e9rica Latina, han sido muy\nimportantes e innovadores en la lucha social y pol\u00edtica.\n4At\u00edtulo de ejemplo, cf. ver las posiciones de Frank,\nG. y Fuentes, M. (1989) y de Brand, Karl-Werner\n(1990), a favor de las tesis de la continuidad entre\nviejos y nuevos movimientos sociales; y las posiciones\nde Dalton y Kuechler (1990) en favor de la tesis de la\nnovedad de los NMSs.\n5 Para el debate en el Brasil, ver por ejemplo, cf.,\nCardoso, Ruth y Jacobi, Pedro.\n184Debates\n/Septiembre 2001\n185\n/Septiembre 2001En Bolivia, en los \u00faltimos quince a\u00f1os, a ra\u00edz de\nlas reformas estructurales que han afectado la\neconom\u00eda, el estado y la estructura de las cla-\nses sociales, todo el basamento que hizo de los\nsindicatos obreros el n\u00facleo de las identidades\nsubalternas, ha sido desmontado sistem\u00e1ticamente.\nLas grandes empresas y ciudadelas obreras han sido\nsustituidas por numerosas medianas y peque\u00f1as f\u00e1bricas ca-\npaces de extender el trabajo industrial hasta el domicilio pro-\nduciendo un efecto de desagregaci\u00f3n social contundente y\nfragmentaci\u00f3n material de la fuerza de masa del trabajo. El\ncontrato fijo que sostuvo el sentido de previsibilidad, es hoy\nuna excepci\u00f3n frente a la subcontrataci\u00f3n, la eventualidad, el\ncontrato por obra que precariza la identidad colectiva y pro-\nmueve el nomadismo laboral limitado en su capacidad de\nforjar fidelidades a largo plazo, dando lugar por una parte a\nuna hibridaci\u00f3n de la condici\u00f3n de clase y a la emer g e n c i a\nde \u201cidentidades contingentes\u201d de los trabajadores seg\u00fan la\nactividad, los oficios laborales, los entornos culturales don-\nde se encuentren transitoriamente y la din\u00e1mica de \u201ccontor-\nnos difusos\u201d entre el espacio del trabajo y del no trabajo\n(Bhabha, 1997; Beck, 2000). La transmisi\u00f3n de saberes por\nestratificaciones laborales estables y los ascensos por anti-\ng\u00fcedad van siendo sustituidos por la polivalencia, la rota-\nci\u00f3n del personal y el ascenso por m\u00e9rito y competencia,\nquebrando la funci\u00f3n del sindicato como mecanismo de as-\ncenso y estabilidad social, tan propios de la antigua forma\nsindical de movilizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, el sindicato ha sido\nproscrito de la mediaci\u00f3n leg\u00edtima entre estado y sociedad,\npapel que desempe\u00f1\u00f3 durante d\u00e9cadas, para ser lentamente\nsustituido por el sistema de partido, erosionando a\u00fan m\u00e1s la\neficacia representativa que antes pose\u00eda en la medida en que\nera el mediador pol\u00edtico y el portador de ciudadan\u00eda.\nPero la disoluci\u00f3n de las condiciones de posibilidad de\nla forma sindicato , en parte tambi\u00e9n han sido las condicio -\nnes de posibilidad del surgimiento de otras formas de inter -unificaci\u00f3n social y de acci\u00f3n colectiva manifiestas en los\n\u00faltimos a\u00f1os a partir de la defensa del agua, los servicios\np\u00fablicos y el reconocimiento de derechos ind\u00edgenas.\nLa forma multitud\nAra\u00edz de los intentos gubernamentales de entregar la\nadministraci\u00f3n de la empresa de agua potable en la tercera\nciudad del pa\u00eds, Cochabamba, a un consorcio norteamerica -\nno, y de mercantilizar la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos\ncon que cuentan comunidades campesinas, ha surgido des -\nde el a\u00f1o 2000 un movimiento social urbano-rural, llamado\nCoordinadora del Agua y la Vida, con tal fuerza de movili -\nzaci\u00f3n que fue capaz de protagonizar un levantamiento ci -\nvil, expulsar a la empresa extranjera y modificar el panora -\nma pol\u00edtico regional. Veamos algunas de las caracter\u00edsticas\nde esta forma de acci\u00f3n colectiva, que hemos denominado\nforma multitud.\n1. Modo de unificaci\u00f3n territorial y flexible. Am e d i d a\nque se derrumbaba el centro de trabajo estable como lugar de\nagregaci\u00f3n; formas de organizaci\u00f3n territorial preexistentes,\nLa estructura de los\nmovimientos sociales\nen Bolivia1\nPor Alvaro Garc\u00eda Linera *\n*Matem\u00e1tico e investigador social. Docente de la Carrera de\nSociolog\u00eda y de la Maestr\u00eda en Ciencias Pol\u00edticas en la Universidad\nMayor de San Andr\u00e9s, La Paz, Bolivia.\n186\n/Septiembre 2001como las juntas vecinales, los sindicatos por jurisdicci\u00f3n\n(campesinos y gremiales), asociaciones por rama de oficio y\nuna multifac\u00e9tica, compleja y generalizada urdimbre or g a n i-\nzativa de la sociedad subalterna enraizada en \u00e1mbitos locales\ny territoriales de preocupaci\u00f3n, han adquirido una relevancia\nde primer orden con gran fuerza de movilizaci\u00f3n.\nLo decisivo de esta forma multitud es que, mayoritaria -\nmente, resulta de la agregaci\u00f3n de sujetos colectivos, es de -\ncir, una asociaci\u00f3n de asociaciones donde cada persona que\nest\u00e1 presente en el acto p\u00fablico de encuentro no habla por\ns\u00ed misma sino por una entidad colectiva local ante la cual\ntiene que rendir cuenta de sus acciones, de sus decisiones,\nde sus palabras.\nPero adem\u00e1s, y \u00e9sta es una virtud respecto a la forma\nsindicato, esta multitud no crea una frontera entre afiliados\ny extra\u00f1os. Tanto en sus reuniones locales o departamenta -\nles, como en las acciones de masas, en las asambleas, en las\nmovilizaciones, bloqueos o enfrentamientos, otras perso -\nnas, carentes de filiaci\u00f3n grupal (individuos) o representan -\ntes de otras formas de organizaci\u00f3n (sindicatos obreros),\ntambi\u00e9n pueden intervenir, opinar, participar, etc., ampli\u00e1n -\ndose enormemente la base social de acci\u00f3n y legitimidad.\nEn este sentido, la multitudes una red organizativa bastan -\nte flexible, hasta cierto punto laxa que, presentando un eje\nde aglutinaci\u00f3n bastante s\u00f3lido y permanente, es capaz de\nconvocar, dirigir y movilizar a una inmensa cantidad de ciu -\ndadanos \u201csueltos\u201d que por su precariedad laboral, por los\nprocesos de modernizaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n, carecen de\nfidelidades tradicionales.\n2. Tipo de reivindicaciones y base organizacional.\nLas principales demandas en torno a las cuales han comen -\nzado a articularse estos centros locales de asociaci\u00f3n han si -\ndo la gesti\u00f3n del agua, el acceso a la tierra y el precio de los\nservicios b\u00e1sicos que en conjunto delimitan el espacio de ri -\nquezas vitales y primarias que sostienen materialmente la\nreproducci\u00f3n social.\nEn ese sentido, utilizando la clasificaci\u00f3n dada por\nTilly, se podr\u00eda decir que estamos ante un tipo de acci\u00f3n co -\nlectiva \u201creactiva\u201d similares a las que \u00e9l estudi\u00f3 en el siglo\nXVIII europeo (Tilly, 1975). La preexistencia de \u201ccomuni -\ndades solidarias locales\u201d como base de la movilizaci\u00f3n tien -\nde a reforzar esta mirada. Sin embargo, la forma multitud\ntambi\u00e9n contiene, y de una manera creciente, grupos de ba -\nse asociacionista y electiva emergentes de los intermitentes\ny mutilados procesos de modernizaci\u00f3n social.\nIgualmente, la forma multitud tambi\u00e9n ha puesto en es -\ncena demandas y acciones de tipo \u201cproactivas\u201d. En la medi -\nda en que se fue consolidando, ampliando y radicalizando\nel movimiento social, la base movilizada de la Coordinado -\nra comenz\u00f3 a buscar reconocimiento a sus formas de demo -\ncracia asamble\u00edsta como t\u00e9cnica de gesti\u00f3n de demandas ci -viles, la institucionalizaci\u00f3n de otras maneras de ejercer los\nderechos democr\u00e1ticos \u2013como el refer\u00e9ndum llevado a ca -\nbo en marzo de 2000 o la convocatoria a una asamblea\nConstituyente\u2013, el control directo del poder pol\u00edtico a nivel\ndepartamental durante las jornadas de movilizaci\u00f3n, o la\npropuesta de la implementaci\u00f3n de una forma autogestiona -\nria de la provisi\u00f3n de agua potable. Tenemos as\u00ed una com -\nbinaci\u00f3n entre defensa de recursos anteriormente pose\u00eddos\n(el agua), con la demanda de recursos que anteriormente no\nexist\u00edan, en este caso derechos democr\u00e1ticos y poder pol\u00edti -\nco que hacen a la multitud una forma de movilizaci\u00f3n pro -\nfundamente tradicional y radicalmente moderna por una\nparte, y por otra defensiva y ofensiva a la vez.\n3. Soberan\u00eda y democratizaci\u00f3n social. Teniendo co -\nmo base a las estructuras territoriales donde la asamblea, la\ndeliberaci\u00f3n y la consulta directa son pr\u00e1cticas cotidianas\npara atender asuntos particulares, estas extendidas pr\u00e1cticas\nde democracia directa comenzaron a convertirse en soporte\npara la consulta y elaboraci\u00f3n de estrategias de moviliza -\nci\u00f3n primero en el \u00e1mbito regional o provincial. Pero a me -\ndida que las redes de movilizaci\u00f3n centradas en una misma\ndemanda crecieron a nivel departamental, estos saberes de -\nmocr\u00e1ticos y estas t\u00e9cnicas de deliberaci\u00f3n tuvieron que ex -\npandirse, al tiempo que reconfigurarse, para dar paso a una\ncompleja y sistem\u00e1tica estructura de ejercicio democr\u00e1ticoD e b a t e s\n187de prerrogativas p\u00fablicas, de formaci\u00f3n de una opini\u00f3n p\u00fa -\nblica y, con el tiempo, de resoluci\u00f3n de la gesti\u00f3n de un bien\np\u00fablico (el agua) a escala regional, incluso en competencia\ncon el estado.\n4. Institucionalidad y amplitud. Adiferencia de lo\nque fue el movimiento obrero, la forma multitud carece de\nmecanismos duraderos de convocatoria y consulta que per -\nmitan tornar rutinarios los \u00e1mbitos de presencia de sus com -\nponentes. Si bien los sujetos colectivos locales que la com -\nponen mantienen continuamente pr\u00e1cticas de asamblea, la\nactuaci\u00f3n mancomunada como multitud es siempre una in -\ncertidumbre que s\u00f3lo se resuelve en la pr\u00e1ctica. De ah\u00ed que\ncada convocatoria a la movilizaci\u00f3n sea a su vez un refer\u00e9n -\ndum acerca de la vitalidad, la continuidad o la debilidad de\nla multitud, que permite entonces forjar una cultura organi -\nzativa que asume la unidad como resultado de un paciente\ntrabajo y no como un hecho dado que s\u00f3lo basta evocar pa -\nra presenciarlo.\nLa forma comunidad\nEn el mismo a\u00f1o 2000, paralelamente a estas moviliza -\nciones urbano-rurales ubicadas en la regi\u00f3n central de Boli -\nvia, en el Altiplano y alrededor de la cede de gobierno, dos\ngrandes rebeliones ind\u00edgenas aymaras han bloqueado todas\nlas carreteras de acceso a la ciudad de La Paz impidiendo la\nentrada o salida de productos y personas, y obligando al go -\nbierno a modificar varias de sus pol\u00edticas p\u00fablicas para\natender las demandas ind\u00edgenas. Lo que ahora nos interesa\nse\u00f1alar son los mecanismos de movilizaci\u00f3n social que, al\nigual que lo que sucedi\u00f3 en abril en la ciudad de Cochabam -\nba, marcan pautas y tendencias para una regeneraci\u00f3n de la\npol\u00edtica y de la acci\u00f3n de los movimientos sociales.\nPrimero: sustituci\u00f3n del poder estatal por un poder po -\nl\u00edtico comunal supra-regional descentralizado en varios no -\ndos (cabildos). Apocos d\u00edas de la movilizaci\u00f3n, el sistema\nestatal de autoridades (subprefecturas, corregidores, alcal -\nd\u00edas, retenes policiales, administraci\u00f3n estatal) fue disuelto\nen toda el \u00e1rea de movilizaci\u00f3n comunal y reemplazado por\nun complejo sistema de autoridades comunales (denomina -\ndas dirigentes sindicales, pero que en verdad funcionan ba -\njo la l\u00f3gica comunal de la responsabilidad p\u00fablica rotativa\nligada a la legitimidad de la tenencia familiar-comunal de la\ntierra). Este armaz\u00f3n de poder pol\u00edtico alternativo ten\u00eda a\nlas asambleas de comunidad (sindicato campesino) como\npunto de partida y soporte de la movilizaci\u00f3n.\nDurante los dieciocho d\u00edas nada se mov\u00eda, nadie transi -\ntaba por los caminos y ninguna decisi\u00f3n se tomaba si no era\na trav\u00e9s de estas redes de poder que ocuparon carreteras,\npueblos intermedios y medios de comunicaci\u00f3n. En los he -\nchos, la autoridad territorial de la zona de rebeli\u00f3n se des -\nplaz\u00f3 del estado a las estructuras sindicales de la comuni -dad y a sus cabildos y por quince d\u00edas, en octubre de 2000,\ny treinta d\u00edas, en junio-julio de 2001, \u00e9stas se mostraron co -\nmo eficientes y coordinadas formas de ejercicio de poder\ngubernamental en una extensa regi\u00f3n del pa\u00eds.\nSegundo: sistema comunal productivo aplicado a la\nguerra de movimientos. La posibilidad de que tanta gente\npueda mantenerse por tantos d\u00edas en las carreteras se sostu -\nvo en el tradicional sistema de \u201cturnos\u201d, mediante el cual\ncada veinticuatro horas la gente movilizada de una comuni -\ndad es sustituida por la de otra comunidad a fin de permitir\nque la primera descanse, se dedique durante unos d\u00edas a sus\nfaenas agr\u00edcolas y regrese nuevamente a la movilizaci\u00f3n\ncuando le toque su \u201cturno\u201d. Por cada cien personas movili -\nzadas en uno de los cientos de bloqueos hay un c\u00edrculo de\notras mil o dos mil personas que esperan su turno para des -\nplazarse. De ah\u00ed el c\u00e1lculo conservador de que s\u00f3lo en el al -\ntiplano se movilizaron cerca de quinientos mil comunarios\naymaras.\nLa log\u00edstica del bloqueo estuvo tambi\u00e9n asentada en las\npropias comunidades. Cada grupo movilizado tra\u00eda su ali -\nmentaci\u00f3n, su sistema de mandos, y sus armas. El momen -\nto culminante de esta organizaci\u00f3n de las comunidades in -\nd\u00edgenas ha sido sin duda la formaci\u00f3n de un \u201cCuartel Gene -\nral Ind\u00edgena de Q\u00b4alachaca\u201d donde cerca de cuarenta mil\naymaras, hombres, mujeres, ni\u00f1os, j\u00f3venes y ancianos, se\natrincheraron durante semanas a fin de prepararse para un\nenfrentamiento b\u00e9lico contra el ej\u00e9rcito republicano. Lo\nm\u00e1s significativo de estas comunidades militarizadas fue el\ncar\u00e1cter confederado que ha asumido la estructura de movi -\nlizaci\u00f3n y mando. El llamado \u201cEj\u00e9rcito Ind\u00edgena Aymara\u201d\nconcentrado en el cuartel era una formaci\u00f3n compuesta por\ndestacamentos compactos de peque\u00f1os ej\u00e9rcitos regionales\ny zonales que rotativamente se concentraban en la zona de\noperaciones al mando de sus propias autoridades, con sus\npropios mecanismos de abastecimiento y log\u00edstica militar\n(piedras, palos, dinamita, fusiles), y que en base a acuerdos\ntemporales, tensos y permanentemente negociados, estable -\nc\u00edan acuerdos flexibles y provisionales de acci\u00f3n conjunta\ncon los otros destacamentos provenientes de otras zonas.\nTercero:ampliaci\u00f3n de la democracia comunal al \u00e1m -\nbito regional-nacional .La pedagog\u00eda de democratizaci\u00f3n de\nla vida p\u00fablica, en este caso de la decisi\u00f3n de desplazar la\ninstitucionalidad estatal, de conservar el agua como un bien\ncom\u00fan, de levantar una estructura militar separada del esta -\ndo, fue sin duda extraordinaria, y se ejerci\u00f3 mediante la\naplicaci\u00f3n de los saberes democr\u00e1ticos practicados en el\n\u00e1mbito de las comunidades campesinas a escala superregio -\nnal, que permiti\u00f3 acordar fines colectivos, consultar reitera -\ndamente a las bases acerca de la continuidad de la movili -\nzaci\u00f3n, lograr consensos acerca de las demandas, coordinar\nla defensa territorial de las comunidades movilizadas ante\nel avance del ej\u00e9rcito, y controlar la vida pol\u00edtica en las zo -\nnas sublevadas.La estructura de los movimientos sociales en Bolivia\n/Septiembre 2001188Bajo esta nueva forma de poder pol\u00edtico, las pr\u00e1cticas\ndemocr\u00e1ticas mediante las cuales la poblaci\u00f3n recuper\u00f3 su\ncapacidad de intervenci\u00f3n y gesti\u00f3n en la formulaci\u00f3n del\nbien com\u00fan y el uso de la riqueza colectiva fueron:\na. Los cabildos y las asambleas que funcionaron como\norganismos p\u00fablicos de intercambio de razones y argu -\nmentos del que nadie estaba excluido, constituyeron un\nespacios de producci\u00f3n de igualdad pol\u00edtica real y de\nformaci\u00f3n de opini\u00f3n p\u00fablica, ambos componentes b\u00e1 -\nsicos de lo que se denomina \u201cdemocracia deliberativa\u201d;\npero no complementando el estado de derecho, como lo\nhubiera deseado Habermas (1998), sino precisamente\ninterpelando a un estado que, como el boliviano, est\u00e1\natravesado de profundos racismos que han instituciona -\nlizado la desigualdad entre hombres y mujeres pertene -\ncientes a distintas culturas.\nb. Las deliberaciones entre iguales se sustentaron en\nmovimientos sociales (las comunidades movilizadas)\nportadores de una moral de responsabilidad p\u00fablica (lo -\ncal) en la que rigen formas de acci\u00f3n normativamente\nreguladas. Ciertamente, esto lleva a que muchos de los\nvalores colectivos que gu\u00edan los comportamientos de\nsus integrantes est\u00e9n regidos por principios previos y\nobligatorios que pudieran limitar la generaci\u00f3n de nue -\nvos consensos sustanciales, como por ejemplo sucede a\nescala comunal donde lo p\u00fablico tiene la misma dimen -\nsi\u00f3n territorial que el espacio de eficacia de los valores\nnormativos. Sin embargo, en el marco de las acciones\ncolectivas a gran escala donde la esfera p\u00fablica, lo co -\nm\u00fan que interconecta a los sujetos colectivos, rebasa el\nmarco de las regulaciones normativas locales, tiende a\nser fruto de una nueva interacci\u00f3n comunicativa pro -\nductora de nuevos consensos y normas colectivas.\nCuarto:pol\u00edtica de la igualdad. Uno de los componen -\ntes m\u00e1s impactantes de la movilizaci\u00f3n social, tanto en las\ndeclaraciones de sus portavoces como en la gestualidad co -\nlectiva de los comunarios bloqueadores, fue el derrumbe\nsimb\u00f3lico del prejuicio de la desigualdad entre ind\u00edgenas y\nelites empresariales \u201cblancoides\u201d. La afirmaci\u00f3n de que el\ndirigente ind\u00edgena iba a negociar \u201cde presidente a presiden -\nte\u201d, de que los aymaras ten\u00edan derecho a \u201cgobernar al pa\u00eds\u201d,\ny la exigencia de que la \u201cvida de un indio debe valer lo mis -\nmo que la vida de un blanco\u201d, fueron palabras y gestos que\nrompieron una secular jerarqu\u00eda \u00e9tnico-cultural por medio\ndel ejercicio y la reivindicaci\u00f3n del derecho b\u00e1sico de la\nigualdad (Ranci\u00e9re, 1996).\nQuinto:pol\u00edtica de la identidad y la alteridad. La rebe -\nli\u00f3n de septiembre-octubre, pero ante todo de junio-julio de\n2001, ha sido en primer lugar una guerra simb\u00f3lica, una lu -\ncha por las estructuras de representaci\u00f3n, jerarquizaci\u00f3n, di -\nvisi\u00f3n y significaci\u00f3n del mundo. Amedida que los esque -\nmas mentales dominantes (coloniales) eran impugnados,otros se interpon\u00edan y se levantaban orientando la acci\u00f3n\nmovilizada de los objetadores del orden establecido. En las\nmovilizaciones ind\u00edgeno-campesinas recientes, el conoci -\nmiento territorial devino en materialidad de soberan\u00eda que\nsepar\u00f3 dos mundos, el de ellos y el de las \u00e9lites dominantes.\nEl idioma devino de medio de comunicaci\u00f3n en medio de\ndiferenciaci\u00f3n entre un \u201cnosotros\u201d y un \u201cellos\u201d verificable\npor el saber ling\u00fc\u00edstico y su modo de adquisici\u00f3n.\nEn conjunto, estos componentes del movimiento social,\ntal como tendieron a ser resignificados, comenzaron a re -\ncrear los ejes de una identidad cultural contrapuesta, escin -\ndida a la dominante, de un sentido de filiaci\u00f3n colectiva, de\nalteridad irreductible y que, por la dimensi\u00f3n de disputa te -\nrritorial y de autonom\u00eda pol\u00edtica que adquiri\u00f3 esta construc -\nci\u00f3n comunal de destino compartido, tiene todas las carac -\nter\u00edsticas de una rearticulaci\u00f3n de identidad nacional ind\u00ed -\ngena, mayoritariamente aymar\u00e1, cuya vitalidad o existencia\nef\u00edmera se medir\u00e1 en los siguientes a\u00f1os.\nBibliograf\u00eda\nBhabha, Homi 1993 The location of cultur e(Londres:\nRoutledge).\nBeck, Ulrich 2000 (1999) Un nuevo mundo feliz\n(Espa\u00f1a: Paidos).\nGarc\u00eda, \u00c1lvaro; Guti\u00e9rrez, Raquel; Prada, Ra\u00fal y\nTapia, Luis 2001 Tiempos de rebeli\u00f3n (La Paz: Muela\ndel Diablo).\nHabermas, J\u00fcrgen 1998 (1992 y 1994) Facticidad y\nvalidez(Valladolid: Trotta).\nRanci\u00e9re, Jacques 1996 El desacuerdo (Buenos Aires:\nNueva Visi\u00f3n).\nTilly Charles; Tilly Louise y Tilly Richard 1975 The\nrebellious centur y/1830-1930 (Cambridge, Mass,\nHarvard University Press).\nNotas\n1Versi\u00f3n extractada y modificada del art\u00edculo \u201cSindi -\ncato, multitud y comunidad\u201d en Garc\u00eda, \u00c1lvaro; Guti\u00e9 -\nrrez, Raquel; Prada, Ra\u00fal y Tapia, Luis 2001 Tiempos\nde rebeli\u00f3n (La Paz: Muela del Diablo) .D e b a t e s\n/Septiembre 2001", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}