{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://faccs.ujaen.es/sites/centro_faccs/files/uploads/eventos/PROGRAMA-imprenta.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Agust\u00edn Mu\u00f1oz Luna  \n \n \n \nINSCRIPCIONES:  Secretar\u00eda del Congreso. Srta. Nieves Chill\u00f3n  \nAEMN. Apartado Correos 21122 -28080 Madrid.   \nFax./Telf.: 91 306 38 19;  696 091 594  \nE-mail: secretaria.aemn@telefonica.net  \n        XXXI Congreso de la AEMN \n     TABACO Y SALUD: \n       Actualizaciones de la Medicina Naturista en la         \nprevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tabaquism o. \n               JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012 \nCon ocasi\u00f3n del I Centenario de la tesis doctoral d el m\u00e9dico giennense  \n           Dr. Manuel Serrano Piqueras :  El Tabaco  y el Organismo. \n           ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n           JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012  \n       CARTA DE PRESENTACI\u00d3N \n \n Desde 1.987 la OMS celebra cada 31 de Mayo el D\u00eda Mundial sin Tabaco, cuyo \nobjetivo consiste en se\u00f1alar los riesgos que supone  el consumo de tabaco para la salud y \nfomentar pol\u00edticas de reducci\u00f3n de dicho consumo. E l tabaquismo es la principal \nepidemia prevenible a la que se enfrenta la comunid ad sanitaria. \n \nUn insigne m\u00e9dico jiennense, el Dr. D. Manuel Serra no Piqueras, escribi\u00f3 hace \n100 a\u00f1os la primera Tesis Doctoral alertando de los  perjuicios del tabaquismo con el \nt\u00edtulo: \u201cEl tabaco y el organismo\u201d.  Fue un incompr endido en su \u00e9poca, como \npr\u00e1cticamente les ha ocurrido a todos los profesion ales que se adelantan con su \nense\u00f1anza a sus contempor\u00e1neos. Cuentan la an\u00e9cdota  de que el Tribunal de su Tesis lo \nrecibi\u00f3 el d\u00eda de la lectura ofreci\u00e9ndole un puro. A pesar de sufrir durante muchos a\u00f1os \nel aislamiento y la burla de sus compa\u00f1eros, se man tuvo fiel a sus ideas, escribi\u00f3 varios \nlibros sobre el tema, desarroll\u00f3 una f\u00f3rmula desint oxicante con productos naturales, \nfund\u00f3 la Liga de No Fumadores de Espa\u00f1a y repart\u00eda incansablemente folletos, que \u00e9l \nmismo imprim\u00eda, alertando a la poblaci\u00f3n sobre los peligros del tabaco. Como resumen \nde su calidad humana, mencionar la dedicatoria de u no de sus libros: \u201cA mi amado \npr\u00f3jimo\u201d. \n \nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Naturistas (AEMN)  siempre ha entendido \nque los estilos de vida err\u00f3neos repercuten negativ amente en la salud, y que el objetivo \nprimario de todo buen m\u00e9dico debe de ser informar y  motivar al paciente para que los \ncorrijan. La AEMN ha elegido la ciudad de Ja\u00e9n para  celebrar su XXXI Congreso \nNacional, para rendir un merecido homenaje al Dr. S errano Piqueras y dedicar dos d\u00edas \nsobre el tema monogr\u00e1fico: Tabaco y salud: actualizaciones de la Medicina Natu rista \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo.   \n \nLa preparaci\u00f3n de este evento se ha hecho desde la ilusi\u00f3n y el deseo de poder \ncompartir los conocimientos de las diferentes \u00e1reas  cient\u00edficas que redunden en una \nmejora de la salud de la poblaci\u00f3n. \n \nQueremos agradecer a la Diputaci\u00f3n de Ja\u00e9n el apoyo  prestado, poniendo a \nnuestra disposici\u00f3n las instalaciones del Antiguo H ospital de San Juan de Dios. \nTambi\u00e9n agradecer a todos los miembros del Comit\u00e9 d e Honor y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico \nsu colaboraci\u00f3n. Gracias, como no, a los ponentes p or su esfuerzo y dedicaci\u00f3n para \nofrecernos sus conocimientos. Nuestro agradecimient o tambi\u00e9n a los laboratorios y \ncasas comerciales que se han brindado a participar en este Congreso.  \n \nNuestra m\u00e1s calurosa bienvenida a todos los que hab \u00e9is decidido acompa\u00f1arnos. \nEsta ciudad andaluza, conocida mundialmente por el fruto de su tierra: el aceite de oliva, \nles acoge y les invita a que descubran sus rincones  cargados de historia. \n \n Les deseamos una feliz estancia entre nosotros y q ue se cumplan todas sus \nexpectativas. \n \nFdo.: Dr. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes \nCoordinador del Comit\u00e9 Organizador \nVicepresidente de la AEMN \n  \n  Apartado de correos 21.122 \n28080 Madrid \nTel\u00e9fono/Fax 913063819 \nsecretaria.aemn@telefonica.net  \n \nXXXI  CONGRESO DE LA ASOCIACION ESPA\u00d1OLA DE \nMEDICOS NATURISTAS (AEMN), Ja\u00e9n 1 y 2 de junio de 2 012  \n   \nTABACO Y SALUD: Actualizaciones de la Medicina Naturista            \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo. \n \nSolicitado Reconocimiento de Inter\u00e9s Cient\u00edfico y S anitario. \nSolicitado Acreditaci\u00f3n como Actividad Formativa. \n \nComit\u00e9 de Honor:   \n-Presidenta de Honor: S.M. la Reina de Espa\u00f1a D\u00aa Sof ia. \n-D\u00aa Ana Mato, Ministra de Sanidad.   \n-D. Manuel Cervera. Portavoz de Sanidad del Congres o de los Diputados.  \n-Dr. D. Jes\u00fas Aguirre, portavoz de la Comisi\u00f3n de S anidad del Senado. \n-D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1ndez de Moya, Alcalde de Ja\u00e9n .  \n-D. Francisco Reyes Mart\u00ednez, Presidente de la Dipu taci\u00f3n de Ja\u00e9n. \n-D. Manuel Parras Rosa, Rector de la Universidad de  Ja\u00e9n.  \n-D\u00aa Josefa Garc\u00eda Blanco, Delegada de Salud de la p rovincia de Ja\u00e9n. \n-Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, Presidente de l a Organizaci\u00f3n M\u00e9dica \nColegial (OMC). \n-Dr. D. Emilio Manuel Garc\u00eda de la Torre, President e del Colegio de M\u00e9dicos de \nJa\u00e9n.  \nComit\u00e9 Cient\u00edfico:  \n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez,  Profesor Titula r de Universidad. Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  Valencia. \n-Dr. D Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Director de los Ma ster Universitarios de \nOzonoterapia, Medicina Biorreguladora y Terapia Neu ral de la Universidad de Alcal\u00e1. \n-Dr. D. Gabriel Contreras Alem\u00e1n, presidente honor\u00ed fico de la AEMN. \n-Prof. Dr. D Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet,  Catedr\u00e1tic o Director de Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  M\u00e1laga. \n-Dr. D. Santos Mart\u00edn. Especialista en oncolog\u00eda m\u00e9 dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioamb iental. Master en Medicina \nNatural y Homeopat\u00eda. \n-Dr. D Rafael Torres Collado, presidente de la AEMN . \n \nComit\u00e9 Organizador : \n-Dr. D. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes, Vicepresidente de la AEMN. \n-Dr. D. Miguel Quel Benedicto, secretario de la AEM N. \n-Dra. D\u00aa Mar\u00eda Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz, tesorera de la AEMN. \n-Dra. D\u00aa M\u00aa Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes, voca l de organizaci\u00f3n de la AEMN.--\n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano, vocal de aspectos legales de la AEMN. \n-Dr. D. Andr\u00e9s Ursa Herguedas, vocal de formaci\u00f3n d e la AEMN \n \nLUGAR DE CELEBRACION: ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n            Plaza San Juan de Dios, 2  23003 Ja\u00e9n  \n  \n \n           PROGRAMA   \n \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nMA\u00d1ANA: \n \n12.00-13.30: Asamblea de socios de la AEMN. \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nTARDE: \n \n15.15-16.00: Recepci\u00f3n de asistentes. \n16.00-16.30: Acto inaugural. (Ayuntamiento, Diputaci\u00f3n, Consejer\u00eda de salud, \nRectorado, Colegio M\u00e9dicos). \n \nModeradora : Dra. M\u00aa Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz. \n16.30-17.00: \u201cDr. Manuel Serrano Piqueras  (1878-1972): su tesis antitabaco 100 \na\u00f1os m\u00e1s tarde\u201d.  \n\u201cTabaco y salud: una mala digesti\u00f3n\u201d. \nDr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez. Ja\u00e9n. \n17.00-17.20: \u201cTabaco y salud p\u00fablica: situaci\u00f3n act ual\u201d. Prof. Dr. Joaqu\u00edn \nFern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. M\u00e1laga. \n17.20-17.40: \"Pol\u00edticas actuales de salud p\u00fablica de  las Comunidades Aut\u00f3nomas \nfrente al tabaquismo\" .Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez. Valencia.  \n \n17.40-18.20: Descanso y visita a la zona comercial.  \n \nModeradora:  Dra. Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes. \n18.20-18.40: \u201cTabaquismo y cicatrizaci\u00f3n: aportacio nes del Plasma Rico en \nFactores de Crecimiento\u201d.  Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Sevilla.  \n18.40-19.00: \u201cCancerTEST Pulm\u00f3n, una herramienta im prescindible para la \nvaloraci\u00f3n del riesgo de desarrollar un c\u00e1ncer de p ulm\u00f3n en fumadores\u201d. \nDr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Zaragoza.  \n19.00-19.20: \"Estudio retrospectivo del Tratamiento  antitabaco integrativo en \nconsulta\". Dr. Rafael Torres Collado. Valencia.   \n19.20-19.40: \u201cAportaciones de la Fitoterapia en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\u201d.       \nD. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez.  \n19.40-20.00: \u201cAlimentaci\u00f3n oxigenante: prevenci\u00f3n d e la ganancia ponderal \ndurante el proceso de abandono del tabaco\u201d. D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela. Ja\u00e9n.   \n \n21.30: Acto de Bienvenida en el Sal\u00f3n Mud\u00e9jar ( Calle Bernardo L\u00f3pez, s/n) ofrecido \npor el Sr. Alcalde  de Ja\u00e9n D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1nd ez de Moya. \n \n22.00: Cena-espect\u00e1culo en la Pe\u00f1a Flamenca.  Calle Maestra, 11. Ja\u00e9n.  \nS\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \nModerador: Dr. Andr\u00e9s Ursa Herguedas. \n9.00-9.30: Comunicaciones libres. \n9.30-9.50: \u201cComplementos antioxidantes, ricos en az ufrados y polifenoles, para la \nrecuperaci\u00f3n inmunol\u00f3gica en la desintoxicaci\u00f3n del  tabaco\u201d. D. Miguel Angel \nMart\u00edn P\u00e9rez.  Toledo. \n9.50-10.10 : \u201cEl Sulforafano Glucosinolato (SGS), un potente det oxificador y \nantioxidante del Br\u00f3coli con efecto quimioprotector \u201d. D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  \nBarcelona. \n10.10-10.30:  \u201cQuercitina - Reduciendo los efectos negativos del consumo de \ntabaco\u201d. \nD. Andre Dourado. Oporto. \n10.30-10.50: \u201cEl tabaco y la oxidaci\u00f3n: envejecimie nto bucal\u201d.  Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro \nRomero. Madrid. \n10.50-11.10: \u201cPatolog\u00eda de la mucosa oral inducida por el tabaco: formas de \naplicaci\u00f3n\u201d. D\u00aa. Anna Codina Verdaguer. Barcelona. \n \n11.10-11.50: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador:  Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano.    \n11.50-12.10:  \u201cAportaciones de la Medicina Biorregu ladora al tratamiento del \ntabaquismo\u201d.  Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno. Madrid. \n12.10-12.30:  \u201cTerapia natural del envejecimiento c ut\u00e1neo inducido por el \ntabaquismo con el sistema REMCA (T\u00e9cnica personal)\u201d . Dr. Juan Navarro Garc\u00eda. \nBarcelona. \n12.30-12.50:   \u201cRevitalizaci\u00f3n facial en fumadores: factores de c recimiento-\nautotrasplante de c\u00e9lulas madre-ozonoterapia\u201d. Dr. Gerardo Ordiales Benayas. \nAlmer\u00eda. \n12.50-13.10:   \u201cTabaquismo. Reducci\u00f3n de marcadores de riesgo plas m\u00e1ticos en \nfumadores y exfumadores mediante la ingesta de \u00e1cid os grasos omega 3\u201d.              \nDr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Orense. \n \n \n13.10-14.00: Cata de aceites de oliva. \n \n14.00-16.00: Almuerzo de trabajo. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, s/n.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n S\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nTARDE \n \nModerador: Dr. Miguel Quel Benedicto. \n16.00-16.20: \u201cBases biol\u00f3gicas del tabaquismo: abor daje nutricional\u201d. D. Alonso \nMiras Mart\u00ednez. Almer\u00eda. \n16.20-16.40:  \u201cDejar de fumar, una buena decisi\u00f3n\u201d. Dr. Carmelo Sansano Garc\u00eda. \nIbiza. \n16.40-17.00: \u201cTerapia Microbiol\u00f3gica en salud intes tinal\u201d. Dra. Dolores de la Puerta. \n Madrid. \n17.00-17.20: \u201c5 a\u00f1os de experiencias en la deshabit uaci\u00f3n del tabaco por medio de \nauriculoterapia con biorresonancia\u201d.  Dr. Santos Mart\u00edn. Barcelona.  \n17.20-17.40:  \u201cTratamiento del tabaquismo con Biorresonancia\u201d. Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez. \nMadrid. \n17.40-18.00: \u201cSoporte ortomolecular en tabaquismo\u201d.  Dr. Arturo O\u00b4Byrne. Cali-\nColombia. \n \n18.00-18.40: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador: Dr. Rafael Torres Collado. \n18.40-19.00: \u201cQuelaci\u00f3n arterial y tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez. \nMurcia. \n19.00-19.20:  \u201cTratamiento con Terapia Neural, Ozonoterapia y Hom otoxicolog\u00eda \nde las secuelas del tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Madrid. \n19.20-19.40:  \u201cGrabaci\u00f3n de una nueva memoria emocional sobre el tabaco\u201d.          \nD. Roberto Aguado Romo.  Toledo. \n19.40-20.00: \u201cEl feto adicto: aportaciones de la mi croscop\u00eda de campo oscuro en \nestudio de sangre fresca de madres fumadoras\u201d. Dr. Mariano Mairal Nebot.           \nSan Sebasti\u00e1n. \n20.00-20.20:   \u201cTabaquismo en la mujer\u201d. Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. \nJa\u00e9n. \n20.30: Acto de clausura. Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn. Presidente de la  OMC. \n22.00: Cena de clausura. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, S/N. \n \n \nDOMINGO 3 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \n11.00-13.00: Visita guiada al casco hist\u00f3rico de Ja \u00e9n. \n \n \n \n*Durante la celebraci\u00f3n del Congreso se impartir\u00e1n diferentes talleres pr\u00e1cticos, que se \nanunciar\u00e1n oportunamente. \n \n \n* La organizaci\u00f3n del congreso se reserva el derech o de modificar el programa en caso de que as\u00ed lo re quiera. \n                           PONENTES \n \n1-D. Roberto Aguado Romo.  Psic\u00f3logo. Especialista en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Espe cialista Europeo en Psicoterapia. \nPresidente, desde su fundaci\u00f3n, del Instituto Europ eo de Psicoterapias de Tiempo Limitado. Experto en Hipnosis-\nCl\u00ednica.  \n2-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez.  Profesor Titular de Universidad. Departamento de M edicina Preventiva y Salud \nP\u00fablica. Universidad de Valencia. Jefe de Servicio de Medicina Preventiva. Consorcio Hospital General U niversitario \nde Valencia. \n3-D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  Farmac\u00e9utica Especialista en Farmacia Industrial y  Gal\u00e9nica. Diplomada en Fitoterapia \nUniversidad de Montpellier. \n4-Dr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Director General de Biosalud. Master Universitario e n Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Master Universitario en Reumatol og\u00eda y Enfermedades M\u00e9dicas del Aparato locomotor.  \n5-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal.   Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Doctor en Ciencias Bi ol\u00f3gicas. Director del \nMaster Universitario de Ozonoterapia, Medicina Biorr eguladora y el de Terapia Neural de la Universidad de Alcal\u00e1.  \n6-D\u00aa. Anna Codina Verdaguer.  Farmac\u00e9utica. Especialista en farmacia Industrial y Gal\u00e9nica. Diplomada en \nHomeopat\u00eda \n Departamento de Innovaci\u00f3n de Fagron Iberica. \n 7-D. Andre Dourado. Bi\u00f3logo. Profesor de Terapia Nutricional del postrad o en Terapias Naturales y \ncomplementares de CESPU (Portugal). Autor del libro  Flora Medicinal Portuguesa.  \n8-Prof. Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. Catedr\u00e1tico Director de Departamento de Medicina Pre ventiva y \nSalud P\u00fablica. Universidad de M\u00e1laga Jefe de Servic io de Medicina Preventiva. Hospital Virgen de la Vi ctoria \nM\u00e1laga.  \n9-Dr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina de Familia. Director \ndel M\u00e1ster de Medicina Natural, aplicaciones en Ate nci\u00f3n Primaria Facultad de Medicina. Universidad de  Santiago \nde Compostela \n10-D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela .  Qu\u00edmica. Pedagoga. Experta en Nutrici\u00f3n, Diet\u00e9tica  y Dietoterapia.   \n11-Dr. Mariano Mairal Nebot.  M\u00e9dico home\u00f3pata y acupuntor. Master Medicina Biol\u00f3 gica y Antienvejecimiento.  \n12.- D. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez. Licenciado en farmacia. Director T\u00e9cnico Farmac\u00e9uti co de Laboratorios Casa Santiveri,  \n13-Dr. Santos Mart\u00edn.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en oncol og\u00eda m\u00e9dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioambi ental. Master en Medicina Natural y Homeopat\u00eda.  \n14-D. Miguel Angel Mart\u00edn P\u00e9rez. Director T\u00e9cnico de Laboratorio Internature.  \n15-Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno.  Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Diplomada en Medi cina Tradicional China \ny Homeopat\u00eda. Gerente M\u00e9dico Laboratorios Heel Espa \u00f1a.  \n16-Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda .Especialista Univ ersitario en Homeopat\u00eda y   Acupuntura. \nExperto Universitario en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n, Ter apia Neural y Ozonoterapia.  \n17-Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Trauma tolog\u00eda  y Cirug\u00eda \nOrtop\u00e9dica.  Master Universitario en Medicina Est\u00e9t ica. Experto Universitario en Antienvejecimiento.  Profesor \nAsociado de Cirug\u00eda de la Facultad de Medicina de Se villa.  \n18-D. Alonso Miras Mart\u00ednez.  Licenciado en Psicolog\u00eda. Director Ecocentro Alma y Vida, Almer\u00eda \n19-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro Romero. Licenciado en medicina y cirug\u00eda. Especialista en e stomatolog\u00eda. Postgrado en la \nespecialidad de ortodoncia.  M\u00e1ster en implantolog\u00ed a.  Experto Universitario en Ozonoterapia. Diplomad o \nUniversitario en Terapia Neural.  \n20-Dr. Juan Navarro Garc\u00eda.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicin a Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda.  Fleb\u00f3 logo. \n21.- Dr. Arturo O\u00b4Byrne.. M\u00e9dico cirujano. Universidad del Cauca. Colombia.  \n22-Dr. Gerardo Ordiales Benayas.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicina  Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda. Expert o universitario en Ozonoterapia. Experto en Medicin a \nRegenerativa.  \n23-Dra. Dolores de la Puerta. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e1ster Universitar io en Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Especialista Universitario en M edicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica y Cosm\u00e9tica. Especialista en \ndiagn\u00f3stico y terapia microbiol\u00f3gica. Consultora m\u00e9d ica Laboratorio Cobas. Comit\u00e9 m\u00e9dico Instituto Microe colog\u00eda.  \n24-Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en M edicina de Familia. Master \nUniversitario en Medicina Antienvejecimiento. Exper to en Terapias Biol\u00f3gicas.  \n25.-  Dr. Carmelo Sansano  Garc\u00eda. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina Interna. Experto \nUniversitario Especialista en Tabaquismo. Diplomado  Universitario en Medicina Hiperb\u00e1rica y Subacu\u00e1tic a. M\u00e1ster \nen Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria.. Exper to en Homeopat\u00eda, Terapia Neural, Organoterapia, Oz onoterapia, \nMedicina \nOrtomolecular, Quelaci\u00f3n y Estr\u00e9s oxidativo.  \n26-Dr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Apara to Digestivo.  \n27-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. M\u00e9dico internista. Jefe del Servicio de Medicina In terna. Ex-Director \ndel Hospital Provincial San Juan de Dios y Princesa  de Espa\u00f1a.  \n28 -Dr. Rafael Torres Collado.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Presidente de la AEMN . Director del Master de \nMedicina Naturista, Acupuntura y Homeopat\u00eda de la U niversidad de Valencia. \n \n                ORGANIZA  \n \n \n \n \n \n \n \nCOLABORAN  \n \n \n \n \n \nPATROCINAN  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Agust\u00edn Mu\u00f1oz Luna  \n \n \n \nINSCRIPCIONES:  Secretar\u00eda del Congreso. Srta. Nieves Chill\u00f3n  \nAEMN. Apartado Correos 21122 -28080 Madrid.   \nFax./Telf.: 91 306 38 19;  696 091 594  \nE-mail: secretaria.aemn@telefonica.net  \n        XXXI Congreso de la AEMN \n     TABACO Y SALUD: \n       Actualizaciones de la Medicina Naturista en la         \nprevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tabaquism o. \n               JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012 \nCon ocasi\u00f3n del I Centenario de la tesis doctoral d el m\u00e9dico giennense  \n           Dr. Manuel Serrano Piqueras :  El Tabaco  y el Organismo. \n           ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n           JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012  \n       CARTA DE PRESENTACI\u00d3N \n \n Desde 1.987 la OMS celebra cada 31 de Mayo el D\u00eda Mundial sin Tabaco, cuyo \nobjetivo consiste en se\u00f1alar los riesgos que supone  el consumo de tabaco para la salud y \nfomentar pol\u00edticas de reducci\u00f3n de dicho consumo. E l tabaquismo es la principal \nepidemia prevenible a la que se enfrenta la comunid ad sanitaria. \n \nUn insigne m\u00e9dico jiennense, el Dr. D. Manuel Serra no Piqueras, escribi\u00f3 hace \n100 a\u00f1os la primera Tesis Doctoral alertando de los  perjuicios del tabaquismo con el \nt\u00edtulo: \u201cEl tabaco y el organismo\u201d.  Fue un incompr endido en su \u00e9poca, como \npr\u00e1cticamente les ha ocurrido a todos los profesion ales que se adelantan con su \nense\u00f1anza a sus contempor\u00e1neos. Cuentan la an\u00e9cdota  de que el Tribunal de su Tesis lo \nrecibi\u00f3 el d\u00eda de la lectura ofreci\u00e9ndole un puro. A pesar de sufrir durante muchos a\u00f1os \nel aislamiento y la burla de sus compa\u00f1eros, se man tuvo fiel a sus ideas, escribi\u00f3 varios \nlibros sobre el tema, desarroll\u00f3 una f\u00f3rmula desint oxicante con productos naturales, \nfund\u00f3 la Liga de No Fumadores de Espa\u00f1a y repart\u00eda incansablemente folletos, que \u00e9l \nmismo imprim\u00eda, alertando a la poblaci\u00f3n sobre los peligros del tabaco. Como resumen \nde su calidad humana, mencionar la dedicatoria de u no de sus libros: \u201cA mi amado \npr\u00f3jimo\u201d. \n \nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Naturistas (AEMN)  siempre ha entendido \nque los estilos de vida err\u00f3neos repercuten negativ amente en la salud, y que el objetivo \nprimario de todo buen m\u00e9dico debe de ser informar y  motivar al paciente para que los \ncorrijan. La AEMN ha elegido la ciudad de Ja\u00e9n para  celebrar su XXXI Congreso \nNacional, para rendir un merecido homenaje al Dr. S errano Piqueras y dedicar dos d\u00edas \nsobre el tema monogr\u00e1fico: Tabaco y salud: actualizaciones de la Medicina Natu rista \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo.   \n \nLa preparaci\u00f3n de este evento se ha hecho desde la ilusi\u00f3n y el deseo de poder \ncompartir los conocimientos de las diferentes \u00e1reas  cient\u00edficas que redunden en una \nmejora de la salud de la poblaci\u00f3n. \n \nQueremos agradecer a la Diputaci\u00f3n de Ja\u00e9n el apoyo  prestado, poniendo a \nnuestra disposici\u00f3n las instalaciones del Antiguo H ospital de San Juan de Dios. \nTambi\u00e9n agradecer a todos los miembros del Comit\u00e9 d e Honor y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico \nsu colaboraci\u00f3n. Gracias, como no, a los ponentes p or su esfuerzo y dedicaci\u00f3n para \nofrecernos sus conocimientos. Nuestro agradecimient o tambi\u00e9n a los laboratorios y \ncasas comerciales que se han brindado a participar en este Congreso.  \n \nNuestra m\u00e1s calurosa bienvenida a todos los que hab \u00e9is decidido acompa\u00f1arnos. \nEsta ciudad andaluza, conocida mundialmente por el fruto de su tierra: el aceite de oliva, \nles acoge y les invita a que descubran sus rincones  cargados de historia. \n \n Les deseamos una feliz estancia entre nosotros y q ue se cumplan todas sus \nexpectativas. \n \nFdo.: Dr. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes \nCoordinador del Comit\u00e9 Organizador \nVicepresidente de la AEMN \n  \n  Apartado de correos 21.122 \n28080 Madrid \nTel\u00e9fono/Fax 913063819 \nsecretaria.aemn@telefonica.net  \n \nXXXI  CONGRESO DE LA ASOCIACION ESPA\u00d1OLA DE \nMEDICOS NATURISTAS (AEMN), Ja\u00e9n 1 y 2 de junio de 2 012  \n   \nTABACO Y SALUD: Actualizaciones de la Medicina Naturista            \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo. \n \nSolicitado Reconocimiento de Inter\u00e9s Cient\u00edfico y S anitario. \nSolicitado Acreditaci\u00f3n como Actividad Formativa. \n \nComit\u00e9 de Honor:   \n-Presidenta de Honor: S.M. la Reina de Espa\u00f1a D\u00aa Sof ia. \n-D\u00aa Ana Mato, Ministra de Sanidad.   \n-D. Manuel Cervera. Portavoz de Sanidad del Congres o de los Diputados.  \n-Dr. D. Jes\u00fas Aguirre, portavoz de la Comisi\u00f3n de S anidad del Senado. \n-D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1ndez de Moya, Alcalde de Ja\u00e9n .  \n-D. Francisco Reyes Mart\u00ednez, Presidente de la Dipu taci\u00f3n de Ja\u00e9n. \n-D. Manuel Parras Rosa, Rector de la Universidad de  Ja\u00e9n.  \n-D\u00aa Josefa Garc\u00eda Blanco, Delegada de Salud de la p rovincia de Ja\u00e9n. \n-Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, Presidente de l a Organizaci\u00f3n M\u00e9dica \nColegial (OMC). \n-Dr. D. Emilio Manuel Garc\u00eda de la Torre, President e del Colegio de M\u00e9dicos de \nJa\u00e9n.  \nComit\u00e9 Cient\u00edfico:  \n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez,  Profesor Titula r de Universidad. Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  Valencia. \n-Dr. D Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Director de los Ma ster Universitarios de \nOzonoterapia, Medicina Biorreguladora y Terapia Neu ral de la Universidad de Alcal\u00e1. \n-Dr. D. Gabriel Contreras Alem\u00e1n, presidente honor\u00ed fico de la AEMN. \n-Prof. Dr. D Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet,  Catedr\u00e1tic o Director de Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  M\u00e1laga. \n-Dr. D. Santos Mart\u00edn. Especialista en oncolog\u00eda m\u00e9 dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioamb iental. Master en Medicina \nNatural y Homeopat\u00eda. \n-Dr. D Rafael Torres Collado, presidente de la AEMN . \n \nComit\u00e9 Organizador : \n-Dr. D. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes, Vicepresidente de la AEMN. \n-Dr. D. Miguel Quel Benedicto, secretario de la AEM N. \n-Dra. D\u00aa Mar\u00eda Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz, tesorera de la AEMN. \n-Dra. D\u00aa M\u00aa Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes, voca l de organizaci\u00f3n de la AEMN.--\n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano, vocal de aspectos legales de la AEMN. \n-Dr. D. Andr\u00e9s Ursa Herguedas, vocal de formaci\u00f3n d e la AEMN \n \nLUGAR DE CELEBRACION: ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n            Plaza San Juan de Dios, 2  23003 Ja\u00e9n  \n  \n \n           PROGRAMA   \n \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nMA\u00d1ANA: \n \n12.00-13.30: Asamblea de socios de la AEMN. \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nTARDE: \n \n15.15-16.00: Recepci\u00f3n de asistentes. \n16.00-16.30: Acto inaugural. (Ayuntamiento, Diputaci\u00f3n, Consejer\u00eda de salud, \nRectorado, Colegio M\u00e9dicos). \n \nModeradora : Dra. M\u00aa Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz. \n16.30-17.00: \u201cDr. Manuel Serrano Piqueras  (1878-1972): su tesis antitabaco 100 \na\u00f1os m\u00e1s tarde\u201d.  \n\u201cTabaco y salud: una mala digesti\u00f3n\u201d. \nDr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez. Ja\u00e9n. \n17.00-17.20: \u201cTabaco y salud p\u00fablica: situaci\u00f3n act ual\u201d. Prof. Dr. Joaqu\u00edn \nFern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. M\u00e1laga. \n17.20-17.40: \"Pol\u00edticas actuales de salud p\u00fablica de  las Comunidades Aut\u00f3nomas \nfrente al tabaquismo\" .Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez. Valencia.  \n \n17.40-18.20: Descanso y visita a la zona comercial.  \n \nModeradora:  Dra. Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes. \n18.20-18.40: \u201cTabaquismo y cicatrizaci\u00f3n: aportacio nes del Plasma Rico en \nFactores de Crecimiento\u201d.  Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Sevilla.  \n18.40-19.00: \u201cCancerTEST Pulm\u00f3n, una herramienta im prescindible para la \nvaloraci\u00f3n del riesgo de desarrollar un c\u00e1ncer de p ulm\u00f3n en fumadores\u201d. \nDr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Zaragoza.  \n19.00-19.20: \"Estudio retrospectivo del Tratamiento  antitabaco integrativo en \nconsulta\". Dr. Rafael Torres Collado. Valencia.   \n19.20-19.40: \u201cAportaciones de la Fitoterapia en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\u201d.       \nD. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez.  \n19.40-20.00: \u201cAlimentaci\u00f3n oxigenante: prevenci\u00f3n d e la ganancia ponderal \ndurante el proceso de abandono del tabaco\u201d. D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela. Ja\u00e9n.   \n \n21.30: Acto de Bienvenida en el Sal\u00f3n Mud\u00e9jar ( Calle Bernardo L\u00f3pez, s/n) ofrecido \npor el Sr. Alcalde  de Ja\u00e9n D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1nd ez de Moya. \n \n22.00: Cena-espect\u00e1culo en la Pe\u00f1a Flamenca.  Calle Maestra, 11. Ja\u00e9n.  \nS\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \nModerador: Dr. Andr\u00e9s Ursa Herguedas. \n9.00-9.30: Comunicaciones libres. \n9.30-9.50: \u201cComplementos antioxidantes, ricos en az ufrados y polifenoles, para la \nrecuperaci\u00f3n inmunol\u00f3gica en la desintoxicaci\u00f3n del  tabaco\u201d. D. Miguel Angel \nMart\u00edn P\u00e9rez.  Toledo. \n9.50-10.10 : \u201cEl Sulforafano Glucosinolato (SGS), un potente det oxificador y \nantioxidante del Br\u00f3coli con efecto quimioprotector \u201d. D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  \nBarcelona. \n10.10-10.30:  \u201cQuercitina - Reduciendo los efectos negativos del consumo de \ntabaco\u201d. \nD. Andre Dourado. Oporto. \n10.30-10.50: \u201cEl tabaco y la oxidaci\u00f3n: envejecimie nto bucal\u201d.  Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro \nRomero. Madrid. \n10.50-11.10: \u201cPatolog\u00eda de la mucosa oral inducida por el tabaco: formas de \naplicaci\u00f3n\u201d. D\u00aa. Anna Codina Verdaguer. Barcelona. \n \n11.10-11.50: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador:  Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano.    \n11.50-12.10:  \u201cAportaciones de la Medicina Biorregu ladora al tratamiento del \ntabaquismo\u201d.  Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno. Madrid. \n12.10-12.30:  \u201cTerapia natural del envejecimiento c ut\u00e1neo inducido por el \ntabaquismo con el sistema REMCA (T\u00e9cnica personal)\u201d . Dr. Juan Navarro Garc\u00eda. \nBarcelona. \n12.30-12.50:   \u201cRevitalizaci\u00f3n facial en fumadores: factores de c recimiento-\nautotrasplante de c\u00e9lulas madre-ozonoterapia\u201d. Dr. Gerardo Ordiales Benayas. \nAlmer\u00eda. \n12.50-13.10:   \u201cTabaquismo. Reducci\u00f3n de marcadores de riesgo plas m\u00e1ticos en \nfumadores y exfumadores mediante la ingesta de \u00e1cid os grasos omega 3\u201d.              \nDr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Orense. \n \n \n13.10-14.00: Cata de aceites de oliva. \n \n14.00-16.00: Almuerzo de trabajo. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, s/n.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n S\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nTARDE \n \nModerador: Dr. Miguel Quel Benedicto. \n16.00-16.20: \u201cBases biol\u00f3gicas del tabaquismo: abor daje nutricional\u201d. D. Alonso \nMiras Mart\u00ednez. Almer\u00eda. \n16.20-16.40:  \u201cDejar de fumar, una buena decisi\u00f3n\u201d. Dr. Carmelo Sansano Garc\u00eda. \nIbiza. \n16.40-17.00: \u201cTerapia Microbiol\u00f3gica en salud intes tinal\u201d. Dra. Dolores de la Puerta. \n Madrid. \n17.00-17.20: \u201c5 a\u00f1os de experiencias en la deshabit uaci\u00f3n del tabaco por medio de \nauriculoterapia con biorresonancia\u201d.  Dr. Santos Mart\u00edn. Barcelona.  \n17.20-17.40:  \u201cTratamiento del tabaquismo con Biorresonancia\u201d. Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez. \nMadrid. \n17.40-18.00: \u201cSoporte ortomolecular en tabaquismo\u201d.  Dr. Arturo O\u00b4Byrne. Cali-\nColombia. \n \n18.00-18.40: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador: Dr. Rafael Torres Collado. \n18.40-19.00: \u201cQuelaci\u00f3n arterial y tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez. \nMurcia. \n19.00-19.20:  \u201cTratamiento con Terapia Neural, Ozonoterapia y Hom otoxicolog\u00eda \nde las secuelas del tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Madrid. \n19.20-19.40:  \u201cGrabaci\u00f3n de una nueva memoria emocional sobre el tabaco\u201d.          \nD. Roberto Aguado Romo.  Toledo. \n19.40-20.00: \u201cEl feto adicto: aportaciones de la mi croscop\u00eda de campo oscuro en \nestudio de sangre fresca de madres fumadoras\u201d. Dr. Mariano Mairal Nebot.           \nSan Sebasti\u00e1n. \n20.00-20.20:   \u201cTabaquismo en la mujer\u201d. Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. \nJa\u00e9n. \n20.30: Acto de clausura. Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn. Presidente de la  OMC. \n22.00: Cena de clausura. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, S/N. \n \n \nDOMINGO 3 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \n11.00-13.00: Visita guiada al casco hist\u00f3rico de Ja \u00e9n. \n \n \n \n*Durante la celebraci\u00f3n del Congreso se impartir\u00e1n diferentes talleres pr\u00e1cticos, que se \nanunciar\u00e1n oportunamente. \n \n \n* La organizaci\u00f3n del congreso se reserva el derech o de modificar el programa en caso de que as\u00ed lo re quiera. \n                           PONENTES \n \n1-D. Roberto Aguado Romo.  Psic\u00f3logo. Especialista en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Espe cialista Europeo en Psicoterapia. \nPresidente, desde su fundaci\u00f3n, del Instituto Europ eo de Psicoterapias de Tiempo Limitado. Experto en Hipnosis-\nCl\u00ednica.  \n2-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez.  Profesor Titular de Universidad. Departamento de M edicina Preventiva y Salud \nP\u00fablica. Universidad de Valencia. Jefe de Servicio de Medicina Preventiva. Consorcio Hospital General U niversitario \nde Valencia. \n3-D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  Farmac\u00e9utica Especialista en Farmacia Industrial y  Gal\u00e9nica. Diplomada en Fitoterapia \nUniversidad de Montpellier. \n4-Dr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Director General de Biosalud. Master Universitario e n Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Master Universitario en Reumatol og\u00eda y Enfermedades M\u00e9dicas del Aparato locomotor.  \n5-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal.   Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Doctor en Ciencias Bi ol\u00f3gicas. Director del \nMaster Universitario de Ozonoterapia, Medicina Biorr eguladora y el de Terapia Neural de la Universidad de Alcal\u00e1.  \n6-D\u00aa. Anna Codina Verdaguer.  Farmac\u00e9utica. Especialista en farmacia Industrial y Gal\u00e9nica. Diplomada en \nHomeopat\u00eda \n Departamento de Innovaci\u00f3n de Fagron Iberica. \n 7-D. Andre Dourado. Bi\u00f3logo. Profesor de Terapia Nutricional del postrad o en Terapias Naturales y \ncomplementares de CESPU (Portugal). Autor del libro  Flora Medicinal Portuguesa.  \n8-Prof. Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. Catedr\u00e1tico Director de Departamento de Medicina Pre ventiva y \nSalud P\u00fablica. Universidad de M\u00e1laga Jefe de Servic io de Medicina Preventiva. Hospital Virgen de la Vi ctoria \nM\u00e1laga.  \n9-Dr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina de Familia. Director \ndel M\u00e1ster de Medicina Natural, aplicaciones en Ate nci\u00f3n Primaria Facultad de Medicina. Universidad de  Santiago \nde Compostela \n10-D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela .  Qu\u00edmica. Pedagoga. Experta en Nutrici\u00f3n, Diet\u00e9tica  y Dietoterapia.   \n11-Dr. Mariano Mairal Nebot.  M\u00e9dico home\u00f3pata y acupuntor. Master Medicina Biol\u00f3 gica y Antienvejecimiento.  \n12.- D. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez. Licenciado en farmacia. Director T\u00e9cnico Farmac\u00e9uti co de Laboratorios Casa Santiveri,  \n13-Dr. Santos Mart\u00edn.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en oncol og\u00eda m\u00e9dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioambi ental. Master en Medicina Natural y Homeopat\u00eda.  \n14-D. Miguel Angel Mart\u00edn P\u00e9rez. Director T\u00e9cnico de Laboratorio Internature.  \n15-Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno.  Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Diplomada en Medi cina Tradicional China \ny Homeopat\u00eda. Gerente M\u00e9dico Laboratorios Heel Espa \u00f1a.  \n16-Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda .Especialista Univ ersitario en Homeopat\u00eda y   Acupuntura. \nExperto Universitario en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n, Ter apia Neural y Ozonoterapia.  \n17-Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Trauma tolog\u00eda  y Cirug\u00eda \nOrtop\u00e9dica.  Master Universitario en Medicina Est\u00e9t ica. Experto Universitario en Antienvejecimiento.  Profesor \nAsociado de Cirug\u00eda de la Facultad de Medicina de Se villa.  \n18-D. Alonso Miras Mart\u00ednez.  Licenciado en Psicolog\u00eda. Director Ecocentro Alma y Vida, Almer\u00eda \n19-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro Romero. Licenciado en medicina y cirug\u00eda. Especialista en e stomatolog\u00eda. Postgrado en la \nespecialidad de ortodoncia.  M\u00e1ster en implantolog\u00ed a.  Experto Universitario en Ozonoterapia. Diplomad o \nUniversitario en Terapia Neural.  \n20-Dr. Juan Navarro Garc\u00eda.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicin a Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda.  Fleb\u00f3 logo. \n21.- Dr. Arturo O\u00b4Byrne.. M\u00e9dico cirujano. Universidad del Cauca. Colombia.  \n22-Dr. Gerardo Ordiales Benayas.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicina  Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda. Expert o universitario en Ozonoterapia. Experto en Medicin a \nRegenerativa.  \n23-Dra. Dolores de la Puerta. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e1ster Universitar io en Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Especialista Universitario en M edicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica y Cosm\u00e9tica. Especialista en \ndiagn\u00f3stico y terapia microbiol\u00f3gica. Consultora m\u00e9d ica Laboratorio Cobas. Comit\u00e9 m\u00e9dico Instituto Microe colog\u00eda.  \n24-Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en M edicina de Familia. Master \nUniversitario en Medicina Antienvejecimiento. Exper to en Terapias Biol\u00f3gicas.  \n25.-  Dr. Carmelo Sansano  Garc\u00eda. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina Interna. Experto \nUniversitario Especialista en Tabaquismo. Diplomado  Universitario en Medicina Hiperb\u00e1rica y Subacu\u00e1tic a. M\u00e1ster \nen Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria.. Exper to en Homeopat\u00eda, Terapia Neural, Organoterapia, Oz onoterapia, \nMedicina \nOrtomolecular, Quelaci\u00f3n y Estr\u00e9s oxidativo.  \n26-Dr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Apara to Digestivo.  \n27-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. M\u00e9dico internista. Jefe del Servicio de Medicina In terna. Ex-Director \ndel Hospital Provincial San Juan de Dios y Princesa  de Espa\u00f1a.  \n28 -Dr. Rafael Torres Collado.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Presidente de la AEMN . Director del Master de \nMedicina Naturista, Acupuntura y Homeopat\u00eda de la U niversidad de Valencia. \n \n                ORGANIZA  \n \n \n \n \n \n \n \nCOLABORAN  \n \n \n \n \n \nPATROCINAN  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Agust\u00edn Mu\u00f1oz Luna  \n \n \n \nINSCRIPCIONES:  Secretar\u00eda del Congreso. Srta. Nieves Chill\u00f3n  \nAEMN. Apartado Correos 21122 -28080 Madrid.   \nFax./Telf.: 91 306 38 19;  696 091 594  \nE-mail: secretaria.aemn@telefonica.net  \n        XXXI Congreso de la AEMN \n     TABACO Y SALUD: \n       Actualizaciones de la Medicina Naturista en la         \nprevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tabaquism o. \n               JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012 \nCon ocasi\u00f3n del I Centenario de la tesis doctoral d el m\u00e9dico giennense  \n           Dr. Manuel Serrano Piqueras :  El Tabaco  y el Organismo. \n           ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n           JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012  \n       CARTA DE PRESENTACI\u00d3N \n \n Desde 1.987 la OMS celebra cada 31 de Mayo el D\u00eda Mundial sin Tabaco, cuyo \nobjetivo consiste en se\u00f1alar los riesgos que supone  el consumo de tabaco para la salud y \nfomentar pol\u00edticas de reducci\u00f3n de dicho consumo. E l tabaquismo es la principal \nepidemia prevenible a la que se enfrenta la comunid ad sanitaria. \n \nUn insigne m\u00e9dico jiennense, el Dr. D. Manuel Serra no Piqueras, escribi\u00f3 hace \n100 a\u00f1os la primera Tesis Doctoral alertando de los  perjuicios del tabaquismo con el \nt\u00edtulo: \u201cEl tabaco y el organismo\u201d.  Fue un incompr endido en su \u00e9poca, como \npr\u00e1cticamente les ha ocurrido a todos los profesion ales que se adelantan con su \nense\u00f1anza a sus contempor\u00e1neos. Cuentan la an\u00e9cdota  de que el Tribunal de su Tesis lo \nrecibi\u00f3 el d\u00eda de la lectura ofreci\u00e9ndole un puro. A pesar de sufrir durante muchos a\u00f1os \nel aislamiento y la burla de sus compa\u00f1eros, se man tuvo fiel a sus ideas, escribi\u00f3 varios \nlibros sobre el tema, desarroll\u00f3 una f\u00f3rmula desint oxicante con productos naturales, \nfund\u00f3 la Liga de No Fumadores de Espa\u00f1a y repart\u00eda incansablemente folletos, que \u00e9l \nmismo imprim\u00eda, alertando a la poblaci\u00f3n sobre los peligros del tabaco. Como resumen \nde su calidad humana, mencionar la dedicatoria de u no de sus libros: \u201cA mi amado \npr\u00f3jimo\u201d. \n \nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Naturistas (AEMN)  siempre ha entendido \nque los estilos de vida err\u00f3neos repercuten negativ amente en la salud, y que el objetivo \nprimario de todo buen m\u00e9dico debe de ser informar y  motivar al paciente para que los \ncorrijan. La AEMN ha elegido la ciudad de Ja\u00e9n para  celebrar su XXXI Congreso \nNacional, para rendir un merecido homenaje al Dr. S errano Piqueras y dedicar dos d\u00edas \nsobre el tema monogr\u00e1fico: Tabaco y salud: actualizaciones de la Medicina Natu rista \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo.   \n \nLa preparaci\u00f3n de este evento se ha hecho desde la ilusi\u00f3n y el deseo de poder \ncompartir los conocimientos de las diferentes \u00e1reas  cient\u00edficas que redunden en una \nmejora de la salud de la poblaci\u00f3n. \n \nQueremos agradecer a la Diputaci\u00f3n de Ja\u00e9n el apoyo  prestado, poniendo a \nnuestra disposici\u00f3n las instalaciones del Antiguo H ospital de San Juan de Dios. \nTambi\u00e9n agradecer a todos los miembros del Comit\u00e9 d e Honor y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico \nsu colaboraci\u00f3n. Gracias, como no, a los ponentes p or su esfuerzo y dedicaci\u00f3n para \nofrecernos sus conocimientos. Nuestro agradecimient o tambi\u00e9n a los laboratorios y \ncasas comerciales que se han brindado a participar en este Congreso.  \n \nNuestra m\u00e1s calurosa bienvenida a todos los que hab \u00e9is decidido acompa\u00f1arnos. \nEsta ciudad andaluza, conocida mundialmente por el fruto de su tierra: el aceite de oliva, \nles acoge y les invita a que descubran sus rincones  cargados de historia. \n \n Les deseamos una feliz estancia entre nosotros y q ue se cumplan todas sus \nexpectativas. \n \nFdo.: Dr. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes \nCoordinador del Comit\u00e9 Organizador \nVicepresidente de la AEMN \n  \n  Apartado de correos 21.122 \n28080 Madrid \nTel\u00e9fono/Fax 913063819 \nsecretaria.aemn@telefonica.net  \n \nXXXI  CONGRESO DE LA ASOCIACION ESPA\u00d1OLA DE \nMEDICOS NATURISTAS (AEMN), Ja\u00e9n 1 y 2 de junio de 2 012  \n   \nTABACO Y SALUD: Actualizaciones de la Medicina Naturista            \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo. \n \nSolicitado Reconocimiento de Inter\u00e9s Cient\u00edfico y S anitario. \nSolicitado Acreditaci\u00f3n como Actividad Formativa. \n \nComit\u00e9 de Honor:   \n-Presidenta de Honor: S.M. la Reina de Espa\u00f1a D\u00aa Sof ia. \n-D\u00aa Ana Mato, Ministra de Sanidad.   \n-D. Manuel Cervera. Portavoz de Sanidad del Congres o de los Diputados.  \n-Dr. D. Jes\u00fas Aguirre, portavoz de la Comisi\u00f3n de S anidad del Senado. \n-D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1ndez de Moya, Alcalde de Ja\u00e9n .  \n-D. Francisco Reyes Mart\u00ednez, Presidente de la Dipu taci\u00f3n de Ja\u00e9n. \n-D. Manuel Parras Rosa, Rector de la Universidad de  Ja\u00e9n.  \n-D\u00aa Josefa Garc\u00eda Blanco, Delegada de Salud de la p rovincia de Ja\u00e9n. \n-Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, Presidente de l a Organizaci\u00f3n M\u00e9dica \nColegial (OMC). \n-Dr. D. Emilio Manuel Garc\u00eda de la Torre, President e del Colegio de M\u00e9dicos de \nJa\u00e9n.  \nComit\u00e9 Cient\u00edfico:  \n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez,  Profesor Titula r de Universidad. Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  Valencia. \n-Dr. D Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Director de los Ma ster Universitarios de \nOzonoterapia, Medicina Biorreguladora y Terapia Neu ral de la Universidad de Alcal\u00e1. \n-Dr. D. Gabriel Contreras Alem\u00e1n, presidente honor\u00ed fico de la AEMN. \n-Prof. Dr. D Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet,  Catedr\u00e1tic o Director de Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  M\u00e1laga. \n-Dr. D. Santos Mart\u00edn. Especialista en oncolog\u00eda m\u00e9 dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioamb iental. Master en Medicina \nNatural y Homeopat\u00eda. \n-Dr. D Rafael Torres Collado, presidente de la AEMN . \n \nComit\u00e9 Organizador : \n-Dr. D. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes, Vicepresidente de la AEMN. \n-Dr. D. Miguel Quel Benedicto, secretario de la AEM N. \n-Dra. D\u00aa Mar\u00eda Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz, tesorera de la AEMN. \n-Dra. D\u00aa M\u00aa Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes, voca l de organizaci\u00f3n de la AEMN.--\n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano, vocal de aspectos legales de la AEMN. \n-Dr. D. Andr\u00e9s Ursa Herguedas, vocal de formaci\u00f3n d e la AEMN \n \nLUGAR DE CELEBRACION: ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n            Plaza San Juan de Dios, 2  23003 Ja\u00e9n  \n  \n \n           PROGRAMA   \n \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nMA\u00d1ANA: \n \n12.00-13.30: Asamblea de socios de la AEMN. \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nTARDE: \n \n15.15-16.00: Recepci\u00f3n de asistentes. \n16.00-16.30: Acto inaugural. (Ayuntamiento, Diputaci\u00f3n, Consejer\u00eda de salud, \nRectorado, Colegio M\u00e9dicos). \n \nModeradora : Dra. M\u00aa Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz. \n16.30-17.00: \u201cDr. Manuel Serrano Piqueras  (1878-1972): su tesis antitabaco 100 \na\u00f1os m\u00e1s tarde\u201d.  \n\u201cTabaco y salud: una mala digesti\u00f3n\u201d. \nDr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez. Ja\u00e9n. \n17.00-17.20: \u201cTabaco y salud p\u00fablica: situaci\u00f3n act ual\u201d. Prof. Dr. Joaqu\u00edn \nFern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. M\u00e1laga. \n17.20-17.40: \"Pol\u00edticas actuales de salud p\u00fablica de  las Comunidades Aut\u00f3nomas \nfrente al tabaquismo\" .Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez. Valencia.  \n \n17.40-18.20: Descanso y visita a la zona comercial.  \n \nModeradora:  Dra. Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes. \n18.20-18.40: \u201cTabaquismo y cicatrizaci\u00f3n: aportacio nes del Plasma Rico en \nFactores de Crecimiento\u201d.  Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Sevilla.  \n18.40-19.00: \u201cCancerTEST Pulm\u00f3n, una herramienta im prescindible para la \nvaloraci\u00f3n del riesgo de desarrollar un c\u00e1ncer de p ulm\u00f3n en fumadores\u201d. \nDr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Zaragoza.  \n19.00-19.20: \"Estudio retrospectivo del Tratamiento  antitabaco integrativo en \nconsulta\". Dr. Rafael Torres Collado. Valencia.   \n19.20-19.40: \u201cAportaciones de la Fitoterapia en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\u201d.       \nD. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez.  \n19.40-20.00: \u201cAlimentaci\u00f3n oxigenante: prevenci\u00f3n d e la ganancia ponderal \ndurante el proceso de abandono del tabaco\u201d. D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela. Ja\u00e9n.   \n \n21.30: Acto de Bienvenida en el Sal\u00f3n Mud\u00e9jar ( Calle Bernardo L\u00f3pez, s/n) ofrecido \npor el Sr. Alcalde  de Ja\u00e9n D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1nd ez de Moya. \n \n22.00: Cena-espect\u00e1culo en la Pe\u00f1a Flamenca.  Calle Maestra, 11. Ja\u00e9n.  \nS\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \nModerador: Dr. Andr\u00e9s Ursa Herguedas. \n9.00-9.30: Comunicaciones libres. \n9.30-9.50: \u201cComplementos antioxidantes, ricos en az ufrados y polifenoles, para la \nrecuperaci\u00f3n inmunol\u00f3gica en la desintoxicaci\u00f3n del  tabaco\u201d. D. Miguel Angel \nMart\u00edn P\u00e9rez.  Toledo. \n9.50-10.10 : \u201cEl Sulforafano Glucosinolato (SGS), un potente det oxificador y \nantioxidante del Br\u00f3coli con efecto quimioprotector \u201d. D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  \nBarcelona. \n10.10-10.30:  \u201cQuercitina - Reduciendo los efectos negativos del consumo de \ntabaco\u201d. \nD. Andre Dourado. Oporto. \n10.30-10.50: \u201cEl tabaco y la oxidaci\u00f3n: envejecimie nto bucal\u201d.  Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro \nRomero. Madrid. \n10.50-11.10: \u201cPatolog\u00eda de la mucosa oral inducida por el tabaco: formas de \naplicaci\u00f3n\u201d. D\u00aa. Anna Codina Verdaguer. Barcelona. \n \n11.10-11.50: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador:  Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano.    \n11.50-12.10:  \u201cAportaciones de la Medicina Biorregu ladora al tratamiento del \ntabaquismo\u201d.  Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno. Madrid. \n12.10-12.30:  \u201cTerapia natural del envejecimiento c ut\u00e1neo inducido por el \ntabaquismo con el sistema REMCA (T\u00e9cnica personal)\u201d . Dr. Juan Navarro Garc\u00eda. \nBarcelona. \n12.30-12.50:   \u201cRevitalizaci\u00f3n facial en fumadores: factores de c recimiento-\nautotrasplante de c\u00e9lulas madre-ozonoterapia\u201d. Dr. Gerardo Ordiales Benayas. \nAlmer\u00eda. \n12.50-13.10:   \u201cTabaquismo. Reducci\u00f3n de marcadores de riesgo plas m\u00e1ticos en \nfumadores y exfumadores mediante la ingesta de \u00e1cid os grasos omega 3\u201d.              \nDr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Orense. \n \n \n13.10-14.00: Cata de aceites de oliva. \n \n14.00-16.00: Almuerzo de trabajo. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, s/n.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n S\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nTARDE \n \nModerador: Dr. Miguel Quel Benedicto. \n16.00-16.20: \u201cBases biol\u00f3gicas del tabaquismo: abor daje nutricional\u201d. D. Alonso \nMiras Mart\u00ednez. Almer\u00eda. \n16.20-16.40:  \u201cDejar de fumar, una buena decisi\u00f3n\u201d. Dr. Carmelo Sansano Garc\u00eda. \nIbiza. \n16.40-17.00: \u201cTerapia Microbiol\u00f3gica en salud intes tinal\u201d. Dra. Dolores de la Puerta. \n Madrid. \n17.00-17.20: \u201c5 a\u00f1os de experiencias en la deshabit uaci\u00f3n del tabaco por medio de \nauriculoterapia con biorresonancia\u201d.  Dr. Santos Mart\u00edn. Barcelona.  \n17.20-17.40:  \u201cTratamiento del tabaquismo con Biorresonancia\u201d. Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez. \nMadrid. \n17.40-18.00: \u201cSoporte ortomolecular en tabaquismo\u201d.  Dr. Arturo O\u00b4Byrne. Cali-\nColombia. \n \n18.00-18.40: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador: Dr. Rafael Torres Collado. \n18.40-19.00: \u201cQuelaci\u00f3n arterial y tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez. \nMurcia. \n19.00-19.20:  \u201cTratamiento con Terapia Neural, Ozonoterapia y Hom otoxicolog\u00eda \nde las secuelas del tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Madrid. \n19.20-19.40:  \u201cGrabaci\u00f3n de una nueva memoria emocional sobre el tabaco\u201d.          \nD. Roberto Aguado Romo.  Toledo. \n19.40-20.00: \u201cEl feto adicto: aportaciones de la mi croscop\u00eda de campo oscuro en \nestudio de sangre fresca de madres fumadoras\u201d. Dr. Mariano Mairal Nebot.           \nSan Sebasti\u00e1n. \n20.00-20.20:   \u201cTabaquismo en la mujer\u201d. Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. \nJa\u00e9n. \n20.30: Acto de clausura. Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn. Presidente de la  OMC. \n22.00: Cena de clausura. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, S/N. \n \n \nDOMINGO 3 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \n11.00-13.00: Visita guiada al casco hist\u00f3rico de Ja \u00e9n. \n \n \n \n*Durante la celebraci\u00f3n del Congreso se impartir\u00e1n diferentes talleres pr\u00e1cticos, que se \nanunciar\u00e1n oportunamente. \n \n \n* La organizaci\u00f3n del congreso se reserva el derech o de modificar el programa en caso de que as\u00ed lo re quiera. \n                           PONENTES \n \n1-D. Roberto Aguado Romo.  Psic\u00f3logo. Especialista en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Espe cialista Europeo en Psicoterapia. \nPresidente, desde su fundaci\u00f3n, del Instituto Europ eo de Psicoterapias de Tiempo Limitado. Experto en Hipnosis-\nCl\u00ednica.  \n2-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez.  Profesor Titular de Universidad. Departamento de M edicina Preventiva y Salud \nP\u00fablica. Universidad de Valencia. Jefe de Servicio de Medicina Preventiva. Consorcio Hospital General U niversitario \nde Valencia. \n3-D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  Farmac\u00e9utica Especialista en Farmacia Industrial y  Gal\u00e9nica. Diplomada en Fitoterapia \nUniversidad de Montpellier. \n4-Dr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Director General de Biosalud. Master Universitario e n Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Master Universitario en Reumatol og\u00eda y Enfermedades M\u00e9dicas del Aparato locomotor.  \n5-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal.   Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Doctor en Ciencias Bi ol\u00f3gicas. Director del \nMaster Universitario de Ozonoterapia, Medicina Biorr eguladora y el de Terapia Neural de la Universidad de Alcal\u00e1.  \n6-D\u00aa. Anna Codina Verdaguer.  Farmac\u00e9utica. Especialista en farmacia Industrial y Gal\u00e9nica. Diplomada en \nHomeopat\u00eda \n Departamento de Innovaci\u00f3n de Fagron Iberica. \n 7-D. Andre Dourado. Bi\u00f3logo. Profesor de Terapia Nutricional del postrad o en Terapias Naturales y \ncomplementares de CESPU (Portugal). Autor del libro  Flora Medicinal Portuguesa.  \n8-Prof. Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. Catedr\u00e1tico Director de Departamento de Medicina Pre ventiva y \nSalud P\u00fablica. Universidad de M\u00e1laga Jefe de Servic io de Medicina Preventiva. Hospital Virgen de la Vi ctoria \nM\u00e1laga.  \n9-Dr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina de Familia. Director \ndel M\u00e1ster de Medicina Natural, aplicaciones en Ate nci\u00f3n Primaria Facultad de Medicina. Universidad de  Santiago \nde Compostela \n10-D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela .  Qu\u00edmica. Pedagoga. Experta en Nutrici\u00f3n, Diet\u00e9tica  y Dietoterapia.   \n11-Dr. Mariano Mairal Nebot.  M\u00e9dico home\u00f3pata y acupuntor. Master Medicina Biol\u00f3 gica y Antienvejecimiento.  \n12.- D. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez. Licenciado en farmacia. Director T\u00e9cnico Farmac\u00e9uti co de Laboratorios Casa Santiveri,  \n13-Dr. Santos Mart\u00edn.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en oncol og\u00eda m\u00e9dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioambi ental. Master en Medicina Natural y Homeopat\u00eda.  \n14-D. Miguel Angel Mart\u00edn P\u00e9rez. Director T\u00e9cnico de Laboratorio Internature.  \n15-Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno.  Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Diplomada en Medi cina Tradicional China \ny Homeopat\u00eda. Gerente M\u00e9dico Laboratorios Heel Espa \u00f1a.  \n16-Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda .Especialista Univ ersitario en Homeopat\u00eda y   Acupuntura. \nExperto Universitario en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n, Ter apia Neural y Ozonoterapia.  \n17-Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Trauma tolog\u00eda  y Cirug\u00eda \nOrtop\u00e9dica.  Master Universitario en Medicina Est\u00e9t ica. Experto Universitario en Antienvejecimiento.  Profesor \nAsociado de Cirug\u00eda de la Facultad de Medicina de Se villa.  \n18-D. Alonso Miras Mart\u00ednez.  Licenciado en Psicolog\u00eda. Director Ecocentro Alma y Vida, Almer\u00eda \n19-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro Romero. Licenciado en medicina y cirug\u00eda. Especialista en e stomatolog\u00eda. Postgrado en la \nespecialidad de ortodoncia.  M\u00e1ster en implantolog\u00ed a.  Experto Universitario en Ozonoterapia. Diplomad o \nUniversitario en Terapia Neural.  \n20-Dr. Juan Navarro Garc\u00eda.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicin a Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda.  Fleb\u00f3 logo. \n21.- Dr. Arturo O\u00b4Byrne.. M\u00e9dico cirujano. Universidad del Cauca. Colombia.  \n22-Dr. Gerardo Ordiales Benayas.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicina  Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda. Expert o universitario en Ozonoterapia. Experto en Medicin a \nRegenerativa.  \n23-Dra. Dolores de la Puerta. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e1ster Universitar io en Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Especialista Universitario en M edicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica y Cosm\u00e9tica. Especialista en \ndiagn\u00f3stico y terapia microbiol\u00f3gica. Consultora m\u00e9d ica Laboratorio Cobas. Comit\u00e9 m\u00e9dico Instituto Microe colog\u00eda.  \n24-Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en M edicina de Familia. Master \nUniversitario en Medicina Antienvejecimiento. Exper to en Terapias Biol\u00f3gicas.  \n25.-  Dr. Carmelo Sansano  Garc\u00eda. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina Interna. Experto \nUniversitario Especialista en Tabaquismo. Diplomado  Universitario en Medicina Hiperb\u00e1rica y Subacu\u00e1tic a. M\u00e1ster \nen Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria.. Exper to en Homeopat\u00eda, Terapia Neural, Organoterapia, Oz onoterapia, \nMedicina \nOrtomolecular, Quelaci\u00f3n y Estr\u00e9s oxidativo.  \n26-Dr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Apara to Digestivo.  \n27-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. M\u00e9dico internista. Jefe del Servicio de Medicina In terna. Ex-Director \ndel Hospital Provincial San Juan de Dios y Princesa  de Espa\u00f1a.  \n28 -Dr. Rafael Torres Collado.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Presidente de la AEMN . Director del Master de \nMedicina Naturista, Acupuntura y Homeopat\u00eda de la U niversidad de Valencia. \n \n                ORGANIZA  \n \n \n \n \n \n \n \nCOLABORAN  \n \n \n \n \n \nPATROCINAN  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Agust\u00edn Mu\u00f1oz Luna  \n \n \n \nINSCRIPCIONES:  Secretar\u00eda del Congreso. Srta. Nieves Chill\u00f3n  \nAEMN. Apartado Correos 21122 -28080 Madrid.   \nFax./Telf.: 91 306 38 19;  696 091 594  \nE-mail: secretaria.aemn@telefonica.net  \n        XXXI Congreso de la AEMN \n     TABACO Y SALUD: \n       Actualizaciones de la Medicina Naturista en la         \nprevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tabaquism o. \n               JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012 \nCon ocasi\u00f3n del I Centenario de la tesis doctoral d el m\u00e9dico giennense  \n           Dr. Manuel Serrano Piqueras :  El Tabaco  y el Organismo. \n           ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n           JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012  \n       CARTA DE PRESENTACI\u00d3N \n \n Desde 1.987 la OMS celebra cada 31 de Mayo el D\u00eda Mundial sin Tabaco, cuyo \nobjetivo consiste en se\u00f1alar los riesgos que supone  el consumo de tabaco para la salud y \nfomentar pol\u00edticas de reducci\u00f3n de dicho consumo. E l tabaquismo es la principal \nepidemia prevenible a la que se enfrenta la comunid ad sanitaria. \n \nUn insigne m\u00e9dico jiennense, el Dr. D. Manuel Serra no Piqueras, escribi\u00f3 hace \n100 a\u00f1os la primera Tesis Doctoral alertando de los  perjuicios del tabaquismo con el \nt\u00edtulo: \u201cEl tabaco y el organismo\u201d.  Fue un incompr endido en su \u00e9poca, como \npr\u00e1cticamente les ha ocurrido a todos los profesion ales que se adelantan con su \nense\u00f1anza a sus contempor\u00e1neos. Cuentan la an\u00e9cdota  de que el Tribunal de su Tesis lo \nrecibi\u00f3 el d\u00eda de la lectura ofreci\u00e9ndole un puro. A pesar de sufrir durante muchos a\u00f1os \nel aislamiento y la burla de sus compa\u00f1eros, se man tuvo fiel a sus ideas, escribi\u00f3 varios \nlibros sobre el tema, desarroll\u00f3 una f\u00f3rmula desint oxicante con productos naturales, \nfund\u00f3 la Liga de No Fumadores de Espa\u00f1a y repart\u00eda incansablemente folletos, que \u00e9l \nmismo imprim\u00eda, alertando a la poblaci\u00f3n sobre los peligros del tabaco. Como resumen \nde su calidad humana, mencionar la dedicatoria de u no de sus libros: \u201cA mi amado \npr\u00f3jimo\u201d. \n \nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Naturistas (AEMN)  siempre ha entendido \nque los estilos de vida err\u00f3neos repercuten negativ amente en la salud, y que el objetivo \nprimario de todo buen m\u00e9dico debe de ser informar y  motivar al paciente para que los \ncorrijan. La AEMN ha elegido la ciudad de Ja\u00e9n para  celebrar su XXXI Congreso \nNacional, para rendir un merecido homenaje al Dr. S errano Piqueras y dedicar dos d\u00edas \nsobre el tema monogr\u00e1fico: Tabaco y salud: actualizaciones de la Medicina Natu rista \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo.   \n \nLa preparaci\u00f3n de este evento se ha hecho desde la ilusi\u00f3n y el deseo de poder \ncompartir los conocimientos de las diferentes \u00e1reas  cient\u00edficas que redunden en una \nmejora de la salud de la poblaci\u00f3n. \n \nQueremos agradecer a la Diputaci\u00f3n de Ja\u00e9n el apoyo  prestado, poniendo a \nnuestra disposici\u00f3n las instalaciones del Antiguo H ospital de San Juan de Dios. \nTambi\u00e9n agradecer a todos los miembros del Comit\u00e9 d e Honor y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico \nsu colaboraci\u00f3n. Gracias, como no, a los ponentes p or su esfuerzo y dedicaci\u00f3n para \nofrecernos sus conocimientos. Nuestro agradecimient o tambi\u00e9n a los laboratorios y \ncasas comerciales que se han brindado a participar en este Congreso.  \n \nNuestra m\u00e1s calurosa bienvenida a todos los que hab \u00e9is decidido acompa\u00f1arnos. \nEsta ciudad andaluza, conocida mundialmente por el fruto de su tierra: el aceite de oliva, \nles acoge y les invita a que descubran sus rincones  cargados de historia. \n \n Les deseamos una feliz estancia entre nosotros y q ue se cumplan todas sus \nexpectativas. \n \nFdo.: Dr. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes \nCoordinador del Comit\u00e9 Organizador \nVicepresidente de la AEMN \n  \n  Apartado de correos 21.122 \n28080 Madrid \nTel\u00e9fono/Fax 913063819 \nsecretaria.aemn@telefonica.net  \n \nXXXI  CONGRESO DE LA ASOCIACION ESPA\u00d1OLA DE \nMEDICOS NATURISTAS (AEMN), Ja\u00e9n 1 y 2 de junio de 2 012  \n   \nTABACO Y SALUD: Actualizaciones de la Medicina Naturista            \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo. \n \nSolicitado Reconocimiento de Inter\u00e9s Cient\u00edfico y S anitario. \nSolicitado Acreditaci\u00f3n como Actividad Formativa. \n \nComit\u00e9 de Honor:   \n-Presidenta de Honor: S.M. la Reina de Espa\u00f1a D\u00aa Sof ia. \n-D\u00aa Ana Mato, Ministra de Sanidad.   \n-D. Manuel Cervera. Portavoz de Sanidad del Congres o de los Diputados.  \n-Dr. D. Jes\u00fas Aguirre, portavoz de la Comisi\u00f3n de S anidad del Senado. \n-D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1ndez de Moya, Alcalde de Ja\u00e9n .  \n-D. Francisco Reyes Mart\u00ednez, Presidente de la Dipu taci\u00f3n de Ja\u00e9n. \n-D. Manuel Parras Rosa, Rector de la Universidad de  Ja\u00e9n.  \n-D\u00aa Josefa Garc\u00eda Blanco, Delegada de Salud de la p rovincia de Ja\u00e9n. \n-Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, Presidente de l a Organizaci\u00f3n M\u00e9dica \nColegial (OMC). \n-Dr. D. Emilio Manuel Garc\u00eda de la Torre, President e del Colegio de M\u00e9dicos de \nJa\u00e9n.  \nComit\u00e9 Cient\u00edfico:  \n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez,  Profesor Titula r de Universidad. Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  Valencia. \n-Dr. D Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Director de los Ma ster Universitarios de \nOzonoterapia, Medicina Biorreguladora y Terapia Neu ral de la Universidad de Alcal\u00e1. \n-Dr. D. Gabriel Contreras Alem\u00e1n, presidente honor\u00ed fico de la AEMN. \n-Prof. Dr. D Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet,  Catedr\u00e1tic o Director de Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  M\u00e1laga. \n-Dr. D. Santos Mart\u00edn. Especialista en oncolog\u00eda m\u00e9 dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioamb iental. Master en Medicina \nNatural y Homeopat\u00eda. \n-Dr. D Rafael Torres Collado, presidente de la AEMN . \n \nComit\u00e9 Organizador : \n-Dr. D. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes, Vicepresidente de la AEMN. \n-Dr. D. Miguel Quel Benedicto, secretario de la AEM N. \n-Dra. D\u00aa Mar\u00eda Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz, tesorera de la AEMN. \n-Dra. D\u00aa M\u00aa Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes, voca l de organizaci\u00f3n de la AEMN.--\n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano, vocal de aspectos legales de la AEMN. \n-Dr. D. Andr\u00e9s Ursa Herguedas, vocal de formaci\u00f3n d e la AEMN \n \nLUGAR DE CELEBRACION: ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n            Plaza San Juan de Dios, 2  23003 Ja\u00e9n  \n  \n \n           PROGRAMA   \n \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nMA\u00d1ANA: \n \n12.00-13.30: Asamblea de socios de la AEMN. \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nTARDE: \n \n15.15-16.00: Recepci\u00f3n de asistentes. \n16.00-16.30: Acto inaugural. (Ayuntamiento, Diputaci\u00f3n, Consejer\u00eda de salud, \nRectorado, Colegio M\u00e9dicos). \n \nModeradora : Dra. M\u00aa Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz. \n16.30-17.00: \u201cDr. Manuel Serrano Piqueras  (1878-1972): su tesis antitabaco 100 \na\u00f1os m\u00e1s tarde\u201d.  \n\u201cTabaco y salud: una mala digesti\u00f3n\u201d. \nDr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez. Ja\u00e9n. \n17.00-17.20: \u201cTabaco y salud p\u00fablica: situaci\u00f3n act ual\u201d. Prof. Dr. Joaqu\u00edn \nFern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. M\u00e1laga. \n17.20-17.40: \"Pol\u00edticas actuales de salud p\u00fablica de  las Comunidades Aut\u00f3nomas \nfrente al tabaquismo\" .Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez. Valencia.  \n \n17.40-18.20: Descanso y visita a la zona comercial.  \n \nModeradora:  Dra. Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes. \n18.20-18.40: \u201cTabaquismo y cicatrizaci\u00f3n: aportacio nes del Plasma Rico en \nFactores de Crecimiento\u201d.  Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Sevilla.  \n18.40-19.00: \u201cCancerTEST Pulm\u00f3n, una herramienta im prescindible para la \nvaloraci\u00f3n del riesgo de desarrollar un c\u00e1ncer de p ulm\u00f3n en fumadores\u201d. \nDr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Zaragoza.  \n19.00-19.20: \"Estudio retrospectivo del Tratamiento  antitabaco integrativo en \nconsulta\". Dr. Rafael Torres Collado. Valencia.   \n19.20-19.40: \u201cAportaciones de la Fitoterapia en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\u201d.       \nD. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez.  \n19.40-20.00: \u201cAlimentaci\u00f3n oxigenante: prevenci\u00f3n d e la ganancia ponderal \ndurante el proceso de abandono del tabaco\u201d. D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela. Ja\u00e9n.   \n \n21.30: Acto de Bienvenida en el Sal\u00f3n Mud\u00e9jar ( Calle Bernardo L\u00f3pez, s/n) ofrecido \npor el Sr. Alcalde  de Ja\u00e9n D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1nd ez de Moya. \n \n22.00: Cena-espect\u00e1culo en la Pe\u00f1a Flamenca.  Calle Maestra, 11. Ja\u00e9n.  \nS\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \nModerador: Dr. Andr\u00e9s Ursa Herguedas. \n9.00-9.30: Comunicaciones libres. \n9.30-9.50: \u201cComplementos antioxidantes, ricos en az ufrados y polifenoles, para la \nrecuperaci\u00f3n inmunol\u00f3gica en la desintoxicaci\u00f3n del  tabaco\u201d. D. Miguel Angel \nMart\u00edn P\u00e9rez.  Toledo. \n9.50-10.10 : \u201cEl Sulforafano Glucosinolato (SGS), un potente det oxificador y \nantioxidante del Br\u00f3coli con efecto quimioprotector \u201d. D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  \nBarcelona. \n10.10-10.30:  \u201cQuercitina - Reduciendo los efectos negativos del consumo de \ntabaco\u201d. \nD. Andre Dourado. Oporto. \n10.30-10.50: \u201cEl tabaco y la oxidaci\u00f3n: envejecimie nto bucal\u201d.  Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro \nRomero. Madrid. \n10.50-11.10: \u201cPatolog\u00eda de la mucosa oral inducida por el tabaco: formas de \naplicaci\u00f3n\u201d. D\u00aa. Anna Codina Verdaguer. Barcelona. \n \n11.10-11.50: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador:  Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano.    \n11.50-12.10:  \u201cAportaciones de la Medicina Biorregu ladora al tratamiento del \ntabaquismo\u201d.  Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno. Madrid. \n12.10-12.30:  \u201cTerapia natural del envejecimiento c ut\u00e1neo inducido por el \ntabaquismo con el sistema REMCA (T\u00e9cnica personal)\u201d . Dr. Juan Navarro Garc\u00eda. \nBarcelona. \n12.30-12.50:   \u201cRevitalizaci\u00f3n facial en fumadores: factores de c recimiento-\nautotrasplante de c\u00e9lulas madre-ozonoterapia\u201d. Dr. Gerardo Ordiales Benayas. \nAlmer\u00eda. \n12.50-13.10:   \u201cTabaquismo. Reducci\u00f3n de marcadores de riesgo plas m\u00e1ticos en \nfumadores y exfumadores mediante la ingesta de \u00e1cid os grasos omega 3\u201d.              \nDr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Orense. \n \n \n13.10-14.00: Cata de aceites de oliva. \n \n14.00-16.00: Almuerzo de trabajo. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, s/n.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n S\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nTARDE \n \nModerador: Dr. Miguel Quel Benedicto. \n16.00-16.20: \u201cBases biol\u00f3gicas del tabaquismo: abor daje nutricional\u201d. D. Alonso \nMiras Mart\u00ednez. Almer\u00eda. \n16.20-16.40:  \u201cDejar de fumar, una buena decisi\u00f3n\u201d. Dr. Carmelo Sansano Garc\u00eda. \nIbiza. \n16.40-17.00: \u201cTerapia Microbiol\u00f3gica en salud intes tinal\u201d. Dra. Dolores de la Puerta. \n Madrid. \n17.00-17.20: \u201c5 a\u00f1os de experiencias en la deshabit uaci\u00f3n del tabaco por medio de \nauriculoterapia con biorresonancia\u201d.  Dr. Santos Mart\u00edn. Barcelona.  \n17.20-17.40:  \u201cTratamiento del tabaquismo con Biorresonancia\u201d. Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez. \nMadrid. \n17.40-18.00: \u201cSoporte ortomolecular en tabaquismo\u201d.  Dr. Arturo O\u00b4Byrne. Cali-\nColombia. \n \n18.00-18.40: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador: Dr. Rafael Torres Collado. \n18.40-19.00: \u201cQuelaci\u00f3n arterial y tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez. \nMurcia. \n19.00-19.20:  \u201cTratamiento con Terapia Neural, Ozonoterapia y Hom otoxicolog\u00eda \nde las secuelas del tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Madrid. \n19.20-19.40:  \u201cGrabaci\u00f3n de una nueva memoria emocional sobre el tabaco\u201d.          \nD. Roberto Aguado Romo.  Toledo. \n19.40-20.00: \u201cEl feto adicto: aportaciones de la mi croscop\u00eda de campo oscuro en \nestudio de sangre fresca de madres fumadoras\u201d. Dr. Mariano Mairal Nebot.           \nSan Sebasti\u00e1n. \n20.00-20.20:   \u201cTabaquismo en la mujer\u201d. Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. \nJa\u00e9n. \n20.30: Acto de clausura. Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn. Presidente de la  OMC. \n22.00: Cena de clausura. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, S/N. \n \n \nDOMINGO 3 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \n11.00-13.00: Visita guiada al casco hist\u00f3rico de Ja \u00e9n. \n \n \n \n*Durante la celebraci\u00f3n del Congreso se impartir\u00e1n diferentes talleres pr\u00e1cticos, que se \nanunciar\u00e1n oportunamente. \n \n \n* La organizaci\u00f3n del congreso se reserva el derech o de modificar el programa en caso de que as\u00ed lo re quiera. \n                           PONENTES \n \n1-D. Roberto Aguado Romo.  Psic\u00f3logo. Especialista en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Espe cialista Europeo en Psicoterapia. \nPresidente, desde su fundaci\u00f3n, del Instituto Europ eo de Psicoterapias de Tiempo Limitado. Experto en Hipnosis-\nCl\u00ednica.  \n2-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez.  Profesor Titular de Universidad. Departamento de M edicina Preventiva y Salud \nP\u00fablica. Universidad de Valencia. Jefe de Servicio de Medicina Preventiva. Consorcio Hospital General U niversitario \nde Valencia. \n3-D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  Farmac\u00e9utica Especialista en Farmacia Industrial y  Gal\u00e9nica. Diplomada en Fitoterapia \nUniversidad de Montpellier. \n4-Dr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Director General de Biosalud. Master Universitario e n Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Master Universitario en Reumatol og\u00eda y Enfermedades M\u00e9dicas del Aparato locomotor.  \n5-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal.   Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Doctor en Ciencias Bi ol\u00f3gicas. Director del \nMaster Universitario de Ozonoterapia, Medicina Biorr eguladora y el de Terapia Neural de la Universidad de Alcal\u00e1.  \n6-D\u00aa. Anna Codina Verdaguer.  Farmac\u00e9utica. Especialista en farmacia Industrial y Gal\u00e9nica. Diplomada en \nHomeopat\u00eda \n Departamento de Innovaci\u00f3n de Fagron Iberica. \n 7-D. Andre Dourado. Bi\u00f3logo. Profesor de Terapia Nutricional del postrad o en Terapias Naturales y \ncomplementares de CESPU (Portugal). Autor del libro  Flora Medicinal Portuguesa.  \n8-Prof. Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. Catedr\u00e1tico Director de Departamento de Medicina Pre ventiva y \nSalud P\u00fablica. Universidad de M\u00e1laga Jefe de Servic io de Medicina Preventiva. Hospital Virgen de la Vi ctoria \nM\u00e1laga.  \n9-Dr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina de Familia. Director \ndel M\u00e1ster de Medicina Natural, aplicaciones en Ate nci\u00f3n Primaria Facultad de Medicina. Universidad de  Santiago \nde Compostela \n10-D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela .  Qu\u00edmica. Pedagoga. Experta en Nutrici\u00f3n, Diet\u00e9tica  y Dietoterapia.   \n11-Dr. Mariano Mairal Nebot.  M\u00e9dico home\u00f3pata y acupuntor. Master Medicina Biol\u00f3 gica y Antienvejecimiento.  \n12.- D. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez. Licenciado en farmacia. Director T\u00e9cnico Farmac\u00e9uti co de Laboratorios Casa Santiveri,  \n13-Dr. Santos Mart\u00edn.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en oncol og\u00eda m\u00e9dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioambi ental. Master en Medicina Natural y Homeopat\u00eda.  \n14-D. Miguel Angel Mart\u00edn P\u00e9rez. Director T\u00e9cnico de Laboratorio Internature.  \n15-Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno.  Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Diplomada en Medi cina Tradicional China \ny Homeopat\u00eda. Gerente M\u00e9dico Laboratorios Heel Espa \u00f1a.  \n16-Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda .Especialista Univ ersitario en Homeopat\u00eda y   Acupuntura. \nExperto Universitario en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n, Ter apia Neural y Ozonoterapia.  \n17-Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Trauma tolog\u00eda  y Cirug\u00eda \nOrtop\u00e9dica.  Master Universitario en Medicina Est\u00e9t ica. Experto Universitario en Antienvejecimiento.  Profesor \nAsociado de Cirug\u00eda de la Facultad de Medicina de Se villa.  \n18-D. Alonso Miras Mart\u00ednez.  Licenciado en Psicolog\u00eda. Director Ecocentro Alma y Vida, Almer\u00eda \n19-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro Romero. Licenciado en medicina y cirug\u00eda. Especialista en e stomatolog\u00eda. Postgrado en la \nespecialidad de ortodoncia.  M\u00e1ster en implantolog\u00ed a.  Experto Universitario en Ozonoterapia. Diplomad o \nUniversitario en Terapia Neural.  \n20-Dr. Juan Navarro Garc\u00eda.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicin a Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda.  Fleb\u00f3 logo. \n21.- Dr. Arturo O\u00b4Byrne.. M\u00e9dico cirujano. Universidad del Cauca. Colombia.  \n22-Dr. Gerardo Ordiales Benayas.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicina  Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda. Expert o universitario en Ozonoterapia. Experto en Medicin a \nRegenerativa.  \n23-Dra. Dolores de la Puerta. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e1ster Universitar io en Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Especialista Universitario en M edicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica y Cosm\u00e9tica. Especialista en \ndiagn\u00f3stico y terapia microbiol\u00f3gica. Consultora m\u00e9d ica Laboratorio Cobas. Comit\u00e9 m\u00e9dico Instituto Microe colog\u00eda.  \n24-Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en M edicina de Familia. Master \nUniversitario en Medicina Antienvejecimiento. Exper to en Terapias Biol\u00f3gicas.  \n25.-  Dr. Carmelo Sansano  Garc\u00eda. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina Interna. Experto \nUniversitario Especialista en Tabaquismo. Diplomado  Universitario en Medicina Hiperb\u00e1rica y Subacu\u00e1tic a. M\u00e1ster \nen Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria.. Exper to en Homeopat\u00eda, Terapia Neural, Organoterapia, Oz onoterapia, \nMedicina \nOrtomolecular, Quelaci\u00f3n y Estr\u00e9s oxidativo.  \n26-Dr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Apara to Digestivo.  \n27-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. M\u00e9dico internista. Jefe del Servicio de Medicina In terna. Ex-Director \ndel Hospital Provincial San Juan de Dios y Princesa  de Espa\u00f1a.  \n28 -Dr. Rafael Torres Collado.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Presidente de la AEMN . Director del Master de \nMedicina Naturista, Acupuntura y Homeopat\u00eda de la U niversidad de Valencia. \n \n                ORGANIZA  \n \n \n \n \n \n \n \nCOLABORAN  \n \n \n \n \n \nPATROCINAN  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Agust\u00edn Mu\u00f1oz Luna  \n \n \n \nINSCRIPCIONES:  Secretar\u00eda del Congreso. Srta. Nieves Chill\u00f3n  \nAEMN. Apartado Correos 21122 -28080 Madrid.   \nFax./Telf.: 91 306 38 19;  696 091 594  \nE-mail: secretaria.aemn@telefonica.net  \n        XXXI Congreso de la AEMN \n     TABACO Y SALUD: \n       Actualizaciones de la Medicina Naturista en la         \nprevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tabaquism o. \n               JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012 \nCon ocasi\u00f3n del I Centenario de la tesis doctoral d el m\u00e9dico giennense  \n           Dr. Manuel Serrano Piqueras :  El Tabaco  y el Organismo. \n           ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n           JA\u00c9N, 1 Y 2 DE JUNIO DE 2.012  \n       CARTA DE PRESENTACI\u00d3N \n \n Desde 1.987 la OMS celebra cada 31 de Mayo el D\u00eda Mundial sin Tabaco, cuyo \nobjetivo consiste en se\u00f1alar los riesgos que supone  el consumo de tabaco para la salud y \nfomentar pol\u00edticas de reducci\u00f3n de dicho consumo. E l tabaquismo es la principal \nepidemia prevenible a la que se enfrenta la comunid ad sanitaria. \n \nUn insigne m\u00e9dico jiennense, el Dr. D. Manuel Serra no Piqueras, escribi\u00f3 hace \n100 a\u00f1os la primera Tesis Doctoral alertando de los  perjuicios del tabaquismo con el \nt\u00edtulo: \u201cEl tabaco y el organismo\u201d.  Fue un incompr endido en su \u00e9poca, como \npr\u00e1cticamente les ha ocurrido a todos los profesion ales que se adelantan con su \nense\u00f1anza a sus contempor\u00e1neos. Cuentan la an\u00e9cdota  de que el Tribunal de su Tesis lo \nrecibi\u00f3 el d\u00eda de la lectura ofreci\u00e9ndole un puro. A pesar de sufrir durante muchos a\u00f1os \nel aislamiento y la burla de sus compa\u00f1eros, se man tuvo fiel a sus ideas, escribi\u00f3 varios \nlibros sobre el tema, desarroll\u00f3 una f\u00f3rmula desint oxicante con productos naturales, \nfund\u00f3 la Liga de No Fumadores de Espa\u00f1a y repart\u00eda incansablemente folletos, que \u00e9l \nmismo imprim\u00eda, alertando a la poblaci\u00f3n sobre los peligros del tabaco. Como resumen \nde su calidad humana, mencionar la dedicatoria de u no de sus libros: \u201cA mi amado \npr\u00f3jimo\u201d. \n \nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Naturistas (AEMN)  siempre ha entendido \nque los estilos de vida err\u00f3neos repercuten negativ amente en la salud, y que el objetivo \nprimario de todo buen m\u00e9dico debe de ser informar y  motivar al paciente para que los \ncorrijan. La AEMN ha elegido la ciudad de Ja\u00e9n para  celebrar su XXXI Congreso \nNacional, para rendir un merecido homenaje al Dr. S errano Piqueras y dedicar dos d\u00edas \nsobre el tema monogr\u00e1fico: Tabaco y salud: actualizaciones de la Medicina Natu rista \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo.   \n \nLa preparaci\u00f3n de este evento se ha hecho desde la ilusi\u00f3n y el deseo de poder \ncompartir los conocimientos de las diferentes \u00e1reas  cient\u00edficas que redunden en una \nmejora de la salud de la poblaci\u00f3n. \n \nQueremos agradecer a la Diputaci\u00f3n de Ja\u00e9n el apoyo  prestado, poniendo a \nnuestra disposici\u00f3n las instalaciones del Antiguo H ospital de San Juan de Dios. \nTambi\u00e9n agradecer a todos los miembros del Comit\u00e9 d e Honor y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico \nsu colaboraci\u00f3n. Gracias, como no, a los ponentes p or su esfuerzo y dedicaci\u00f3n para \nofrecernos sus conocimientos. Nuestro agradecimient o tambi\u00e9n a los laboratorios y \ncasas comerciales que se han brindado a participar en este Congreso.  \n \nNuestra m\u00e1s calurosa bienvenida a todos los que hab \u00e9is decidido acompa\u00f1arnos. \nEsta ciudad andaluza, conocida mundialmente por el fruto de su tierra: el aceite de oliva, \nles acoge y les invita a que descubran sus rincones  cargados de historia. \n \n Les deseamos una feliz estancia entre nosotros y q ue se cumplan todas sus \nexpectativas. \n \nFdo.: Dr. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes \nCoordinador del Comit\u00e9 Organizador \nVicepresidente de la AEMN \n  \n  Apartado de correos 21.122 \n28080 Madrid \nTel\u00e9fono/Fax 913063819 \nsecretaria.aemn@telefonica.net  \n \nXXXI  CONGRESO DE LA ASOCIACION ESPA\u00d1OLA DE \nMEDICOS NATURISTAS (AEMN), Ja\u00e9n 1 y 2 de junio de 2 012  \n   \nTABACO Y SALUD: Actualizaciones de la Medicina Naturista            \nen la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento del tab aquismo. \n \nSolicitado Reconocimiento de Inter\u00e9s Cient\u00edfico y S anitario. \nSolicitado Acreditaci\u00f3n como Actividad Formativa. \n \nComit\u00e9 de Honor:   \n-Presidenta de Honor: S.M. la Reina de Espa\u00f1a D\u00aa Sof ia. \n-D\u00aa Ana Mato, Ministra de Sanidad.   \n-D. Manuel Cervera. Portavoz de Sanidad del Congres o de los Diputados.  \n-Dr. D. Jes\u00fas Aguirre, portavoz de la Comisi\u00f3n de S anidad del Senado. \n-D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1ndez de Moya, Alcalde de Ja\u00e9n .  \n-D. Francisco Reyes Mart\u00ednez, Presidente de la Dipu taci\u00f3n de Ja\u00e9n. \n-D. Manuel Parras Rosa, Rector de la Universidad de  Ja\u00e9n.  \n-D\u00aa Josefa Garc\u00eda Blanco, Delegada de Salud de la p rovincia de Ja\u00e9n. \n-Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, Presidente de l a Organizaci\u00f3n M\u00e9dica \nColegial (OMC). \n-Dr. D. Emilio Manuel Garc\u00eda de la Torre, President e del Colegio de M\u00e9dicos de \nJa\u00e9n.  \nComit\u00e9 Cient\u00edfico:  \n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez,  Profesor Titula r de Universidad. Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  Valencia. \n-Dr. D Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Director de los Ma ster Universitarios de \nOzonoterapia, Medicina Biorreguladora y Terapia Neu ral de la Universidad de Alcal\u00e1. \n-Dr. D. Gabriel Contreras Alem\u00e1n, presidente honor\u00ed fico de la AEMN. \n-Prof. Dr. D Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet,  Catedr\u00e1tic o Director de Departamento de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Universidad de  M\u00e1laga. \n-Dr. D. Santos Mart\u00edn. Especialista en oncolog\u00eda m\u00e9 dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioamb iental. Master en Medicina \nNatural y Homeopat\u00eda. \n-Dr. D Rafael Torres Collado, presidente de la AEMN . \n \nComit\u00e9 Organizador : \n-Dr. D. Jos\u00e9 Jes\u00fas Ruiz Joyanes, Vicepresidente de la AEMN. \n-Dr. D. Miguel Quel Benedicto, secretario de la AEM N. \n-Dra. D\u00aa Mar\u00eda Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz, tesorera de la AEMN. \n-Dra. D\u00aa M\u00aa Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes, voca l de organizaci\u00f3n de la AEMN.--\n-Dr. D. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano, vocal de aspectos legales de la AEMN. \n-Dr. D. Andr\u00e9s Ursa Herguedas, vocal de formaci\u00f3n d e la AEMN \n \nLUGAR DE CELEBRACION: ANTIGUO HOSPITAL DE SAN JUAN DE DIOS \n            Plaza San Juan de Dios, 2  23003 Ja\u00e9n  \n  \n \n           PROGRAMA   \n \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nMA\u00d1ANA: \n \n12.00-13.30: Asamblea de socios de la AEMN. \n \nVIERNES 1 DE JUNIO: \nTARDE: \n \n15.15-16.00: Recepci\u00f3n de asistentes. \n16.00-16.30: Acto inaugural. (Ayuntamiento, Diputaci\u00f3n, Consejer\u00eda de salud, \nRectorado, Colegio M\u00e9dicos). \n \nModeradora : Dra. M\u00aa Isabel Ram\u00edrez D\u00edaz. \n16.30-17.00: \u201cDr. Manuel Serrano Piqueras  (1878-1972): su tesis antitabaco 100 \na\u00f1os m\u00e1s tarde\u201d.  \n\u201cTabaco y salud: una mala digesti\u00f3n\u201d. \nDr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez. Ja\u00e9n. \n17.00-17.20: \u201cTabaco y salud p\u00fablica: situaci\u00f3n act ual\u201d. Prof. Dr. Joaqu\u00edn \nFern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. M\u00e1laga. \n17.20-17.40: \"Pol\u00edticas actuales de salud p\u00fablica de  las Comunidades Aut\u00f3nomas \nfrente al tabaquismo\" .Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez. Valencia.  \n \n17.40-18.20: Descanso y visita a la zona comercial.  \n \nModeradora:  Dra. Concepci\u00f3n-Olga Arg\u00fcelles Prendes. \n18.20-18.40: \u201cTabaquismo y cicatrizaci\u00f3n: aportacio nes del Plasma Rico en \nFactores de Crecimiento\u201d.  Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Sevilla.  \n18.40-19.00: \u201cCancerTEST Pulm\u00f3n, una herramienta im prescindible para la \nvaloraci\u00f3n del riesgo de desarrollar un c\u00e1ncer de p ulm\u00f3n en fumadores\u201d. \nDr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Zaragoza.  \n19.00-19.20: \"Estudio retrospectivo del Tratamiento  antitabaco integrativo en \nconsulta\". Dr. Rafael Torres Collado. Valencia.   \n19.20-19.40: \u201cAportaciones de la Fitoterapia en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\u201d.       \nD. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez.  \n19.40-20.00: \u201cAlimentaci\u00f3n oxigenante: prevenci\u00f3n d e la ganancia ponderal \ndurante el proceso de abandono del tabaco\u201d. D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela. Ja\u00e9n.   \n \n21.30: Acto de Bienvenida en el Sal\u00f3n Mud\u00e9jar ( Calle Bernardo L\u00f3pez, s/n) ofrecido \npor el Sr. Alcalde  de Ja\u00e9n D. Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1nd ez de Moya. \n \n22.00: Cena-espect\u00e1culo en la Pe\u00f1a Flamenca.  Calle Maestra, 11. Ja\u00e9n.  \nS\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \nModerador: Dr. Andr\u00e9s Ursa Herguedas. \n9.00-9.30: Comunicaciones libres. \n9.30-9.50: \u201cComplementos antioxidantes, ricos en az ufrados y polifenoles, para la \nrecuperaci\u00f3n inmunol\u00f3gica en la desintoxicaci\u00f3n del  tabaco\u201d. D. Miguel Angel \nMart\u00edn P\u00e9rez.  Toledo. \n9.50-10.10 : \u201cEl Sulforafano Glucosinolato (SGS), un potente det oxificador y \nantioxidante del Br\u00f3coli con efecto quimioprotector \u201d. D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  \nBarcelona. \n10.10-10.30:  \u201cQuercitina - Reduciendo los efectos negativos del consumo de \ntabaco\u201d. \nD. Andre Dourado. Oporto. \n10.30-10.50: \u201cEl tabaco y la oxidaci\u00f3n: envejecimie nto bucal\u201d.  Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro \nRomero. Madrid. \n10.50-11.10: \u201cPatolog\u00eda de la mucosa oral inducida por el tabaco: formas de \naplicaci\u00f3n\u201d. D\u00aa. Anna Codina Verdaguer. Barcelona. \n \n11.10-11.50: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador:  Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Espejo Lozano.    \n11.50-12.10:  \u201cAportaciones de la Medicina Biorregu ladora al tratamiento del \ntabaquismo\u201d.  Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno. Madrid. \n12.10-12.30:  \u201cTerapia natural del envejecimiento c ut\u00e1neo inducido por el \ntabaquismo con el sistema REMCA (T\u00e9cnica personal)\u201d . Dr. Juan Navarro Garc\u00eda. \nBarcelona. \n12.30-12.50:   \u201cRevitalizaci\u00f3n facial en fumadores: factores de c recimiento-\nautotrasplante de c\u00e9lulas madre-ozonoterapia\u201d. Dr. Gerardo Ordiales Benayas. \nAlmer\u00eda. \n12.50-13.10:   \u201cTabaquismo. Reducci\u00f3n de marcadores de riesgo plas m\u00e1ticos en \nfumadores y exfumadores mediante la ingesta de \u00e1cid os grasos omega 3\u201d.              \nDr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Orense. \n \n \n13.10-14.00: Cata de aceites de oliva. \n \n14.00-16.00: Almuerzo de trabajo. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, s/n.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n S\u00c1BADO 2 DE JUNIO \nTARDE \n \nModerador: Dr. Miguel Quel Benedicto. \n16.00-16.20: \u201cBases biol\u00f3gicas del tabaquismo: abor daje nutricional\u201d. D. Alonso \nMiras Mart\u00ednez. Almer\u00eda. \n16.20-16.40:  \u201cDejar de fumar, una buena decisi\u00f3n\u201d. Dr. Carmelo Sansano Garc\u00eda. \nIbiza. \n16.40-17.00: \u201cTerapia Microbiol\u00f3gica en salud intes tinal\u201d. Dra. Dolores de la Puerta. \n Madrid. \n17.00-17.20: \u201c5 a\u00f1os de experiencias en la deshabit uaci\u00f3n del tabaco por medio de \nauriculoterapia con biorresonancia\u201d.  Dr. Santos Mart\u00edn. Barcelona.  \n17.20-17.40:  \u201cTratamiento del tabaquismo con Biorresonancia\u201d. Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez. \nMadrid. \n17.40-18.00: \u201cSoporte ortomolecular en tabaquismo\u201d.  Dr. Arturo O\u00b4Byrne. Cali-\nColombia. \n \n18.00-18.40: Descanso y visita zona comercial. \n \nModerador: Dr. Rafael Torres Collado. \n18.40-19.00: \u201cQuelaci\u00f3n arterial y tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez. \nMurcia. \n19.00-19.20:  \u201cTratamiento con Terapia Neural, Ozonoterapia y Hom otoxicolog\u00eda \nde las secuelas del tabaquismo\u201d. Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal. Madrid. \n19.20-19.40:  \u201cGrabaci\u00f3n de una nueva memoria emocional sobre el tabaco\u201d.          \nD. Roberto Aguado Romo.  Toledo. \n19.40-20.00: \u201cEl feto adicto: aportaciones de la mi croscop\u00eda de campo oscuro en \nestudio de sangre fresca de madres fumadoras\u201d. Dr. Mariano Mairal Nebot.           \nSan Sebasti\u00e1n. \n20.00-20.20:   \u201cTabaquismo en la mujer\u201d. Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. \nJa\u00e9n. \n20.30: Acto de clausura. Dr. D. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn. Presidente de la  OMC. \n22.00: Cena de clausura. Albergue Inturjoven & Spa Ja\u00e9n. C/ Borja, S/N. \n \n \nDOMINGO 3 DE JUNIO \nMA\u00d1ANA: \n \n11.00-13.00: Visita guiada al casco hist\u00f3rico de Ja \u00e9n. \n \n \n \n*Durante la celebraci\u00f3n del Congreso se impartir\u00e1n diferentes talleres pr\u00e1cticos, que se \nanunciar\u00e1n oportunamente. \n \n \n* La organizaci\u00f3n del congreso se reserva el derech o de modificar el programa en caso de que as\u00ed lo re quiera. \n                           PONENTES \n \n1-D. Roberto Aguado Romo.  Psic\u00f3logo. Especialista en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Espe cialista Europeo en Psicoterapia. \nPresidente, desde su fundaci\u00f3n, del Instituto Europ eo de Psicoterapias de Tiempo Limitado. Experto en Hipnosis-\nCl\u00ednica.  \n2-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Alfonso S\u00e1nchez.  Profesor Titular de Universidad. Departamento de M edicina Preventiva y Salud \nP\u00fablica. Universidad de Valencia. Jefe de Servicio de Medicina Preventiva. Consorcio Hospital General U niversitario \nde Valencia. \n3-D\u00aa M Jos\u00e9 Alonso Osorio.  Farmac\u00e9utica Especialista en Farmacia Industrial y  Gal\u00e9nica. Diplomada en Fitoterapia \nUniversidad de Montpellier. \n4-Dr. Mariano Bueno Cort\u00e9s. Director General de Biosalud. Master Universitario e n Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Master Universitario en Reumatol og\u00eda y Enfermedades M\u00e9dicas del Aparato locomotor.  \n5-Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Cid\u00f3n Madrigal.   Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Doctor en Ciencias Bi ol\u00f3gicas. Director del \nMaster Universitario de Ozonoterapia, Medicina Biorr eguladora y el de Terapia Neural de la Universidad de Alcal\u00e1.  \n6-D\u00aa. Anna Codina Verdaguer.  Farmac\u00e9utica. Especialista en farmacia Industrial y Gal\u00e9nica. Diplomada en \nHomeopat\u00eda \n Departamento de Innovaci\u00f3n de Fagron Iberica. \n 7-D. Andre Dourado. Bi\u00f3logo. Profesor de Terapia Nutricional del postrad o en Terapias Naturales y \ncomplementares de CESPU (Portugal). Autor del libro  Flora Medicinal Portuguesa.  \n8-Prof. Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Crehuet Navajas. Catedr\u00e1tico Director de Departamento de Medicina Pre ventiva y \nSalud P\u00fablica. Universidad de M\u00e1laga Jefe de Servic io de Medicina Preventiva. Hospital Virgen de la Vi ctoria \nM\u00e1laga.  \n9-Dr. Crist\u00f3bal Fraga Gonz\u00e1lez. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina de Familia. Director \ndel M\u00e1ster de Medicina Natural, aplicaciones en Ate nci\u00f3n Primaria Facultad de Medicina. Universidad de  Santiago \nde Compostela \n10-D\u00aa Ana Hisp\u00e1n Rodela .  Qu\u00edmica. Pedagoga. Experta en Nutrici\u00f3n, Diet\u00e9tica  y Dietoterapia.   \n11-Dr. Mariano Mairal Nebot.  M\u00e9dico home\u00f3pata y acupuntor. Master Medicina Biol\u00f3 gica y Antienvejecimiento.  \n12.- D. Jes\u00fas Mallo L\u00f3pez. Licenciado en farmacia. Director T\u00e9cnico Farmac\u00e9uti co de Laboratorios Casa Santiveri,  \n13-Dr. Santos Mart\u00edn.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en oncol og\u00eda m\u00e9dica. Especialista en medicina \nFamiliar y Comunitaria. Master en medicina Medioambi ental. Master en Medicina Natural y Homeopat\u00eda.  \n14-D. Miguel Angel Mart\u00edn P\u00e9rez. Director T\u00e9cnico de Laboratorio Internature.  \n15-Dra. Magdalena Mej\u00edas Moreno.  Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Diplomada en Medi cina Tradicional China \ny Homeopat\u00eda. Gerente M\u00e9dico Laboratorios Heel Espa \u00f1a.  \n16-Dr. V\u00edctor M\u00e9ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda .Especialista Univ ersitario en Homeopat\u00eda y   Acupuntura. \nExperto Universitario en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n, Ter apia Neural y Ozonoterapia.  \n17-Dr. Jos\u00e9 Minguet Bauxali. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Trauma tolog\u00eda  y Cirug\u00eda \nOrtop\u00e9dica.  Master Universitario en Medicina Est\u00e9t ica. Experto Universitario en Antienvejecimiento.  Profesor \nAsociado de Cirug\u00eda de la Facultad de Medicina de Se villa.  \n18-D. Alonso Miras Mart\u00ednez.  Licenciado en Psicolog\u00eda. Director Ecocentro Alma y Vida, Almer\u00eda \n19-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Montoro Romero. Licenciado en medicina y cirug\u00eda. Especialista en e stomatolog\u00eda. Postgrado en la \nespecialidad de ortodoncia.  M\u00e1ster en implantolog\u00ed a.  Experto Universitario en Ozonoterapia. Diplomad o \nUniversitario en Terapia Neural.  \n20-Dr. Juan Navarro Garc\u00eda.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicin a Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda.  Fleb\u00f3 logo. \n21.- Dr. Arturo O\u00b4Byrne.. M\u00e9dico cirujano. Universidad del Cauca. Colombia.  \n22-Dr. Gerardo Ordiales Benayas.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Master en Medicina  Est\u00e9tica y \nAntienvejecimiento. Diplomado en Homeopat\u00eda. Expert o universitario en Ozonoterapia. Experto en Medicin a \nRegenerativa.  \n23-Dra. Dolores de la Puerta. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e1ster Universitar io en Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento. Especialista Universitario en M edicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica y Cosm\u00e9tica. Especialista en \ndiagn\u00f3stico y terapia microbiol\u00f3gica. Consultora m\u00e9d ica Laboratorio Cobas. Comit\u00e9 m\u00e9dico Instituto Microe colog\u00eda.  \n24-Dr. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez.  Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en M edicina de Familia. Master \nUniversitario en Medicina Antienvejecimiento. Exper to en Terapias Biol\u00f3gicas.  \n25.-  Dr. Carmelo Sansano  Garc\u00eda. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Me dicina Interna. Experto \nUniversitario Especialista en Tabaquismo. Diplomado  Universitario en Medicina Hiperb\u00e1rica y Subacu\u00e1tic a. M\u00e1ster \nen Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria.. Exper to en Homeopat\u00eda, Terapia Neural, Organoterapia, Oz onoterapia, \nMedicina \nOrtomolecular, Quelaci\u00f3n y Estr\u00e9s oxidativo.  \n26-Dr. Manuel Serrano Gonz\u00e1lez.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Apara to Digestivo.  \n27-Dr. Jos\u00e9 M\u00aa Sillero Fern\u00e1ndez de Ca\u00f1ete. M\u00e9dico internista. Jefe del Servicio de Medicina In terna. Ex-Director \ndel Hospital Provincial San Juan de Dios y Princesa  de Espa\u00f1a.  \n28 -Dr. Rafael Torres Collado.  Doctor en Medicina y Cirug\u00eda. Presidente de la AEMN . Director del Master de \nMedicina Naturista, Acupuntura y Homeopat\u00eda de la U niversidad de Valencia. \n \n                ORGANIZA  \n \n \n \n \n \n \n \nCOLABORAN  \n \n \n \n \n \nPATROCINAN  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}