{"title": "Claves para enfrentar el cambio clim\u00e1tico: Reducir la desigualdad y decrecer", "author": "Fernando Valladares", "url": "https://www.cambio16.com/claves-para-enfrentar-el-cambio-climatico-reducir-la-desigualdad-y-decrecer/", "hostname": "cambio16.com", "description": "Decrecer no s\u00f3lo es la \u00fanica salida a largo plazo del laberinto de la crisis ambiental y clim\u00e1tica sino que tambi\u00e9n es la forma de prosperar, de alcanzar lo que Jason Hickel denomina \u201cabundancia radical\u201d.", "sitename": "Cambio16", "date": "2023-09-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fernando Valladares y Juan Bordera\nUn 1 % mundial superrico consume tanta energ\u00eda como la que se necesitar\u00eda para proporcionar una vida digna a 1 700 millones de personas. Empecemos por ah\u00ed para entender qu\u00e9 significa decrecer y por qu\u00e9 es clave para frenar el desastre ecol\u00f3gico. Una encuesta realizada por\n[YouGov](https://today.yougov.com/) muestra que \u201c [muchos europeos quieren medidas contra el cambio clim\u00e1tico, pero no tanto si modifican su estilo de vida](https://www.theguardian.com/environment/2023/may/02/many-europeans-want-climate-action-but-less-so-if-it-changes-their-lifestyle-shows-poll?CMP=share_btn_tw&s=08)\u201d.\nEsta encuesta da a entender que realmente el problema est\u00e1 en el miedo individual a perder comodidades, y parece irresoluble, pero \u00bfes realmente as\u00ed? Afortunadamente, no.\nLa creciente desigualdad social lleva al colapso\nEl principal problema radica en la creciente desigualdad econ\u00f3mica. Multitud de trabajos y modelos han analizado esta cuesti\u00f3n, que es de una l\u00f3gica aplastante. Un modelo de din\u00e1mica de sistemas llamado HANDY\n[(Human And NatureDYnamics)](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0921800914000615) estudi\u00f3 el tema y sus conclusiones son esclarecedoras.\nResumiendo mucho: la desigualdad es uno de los principales motivos de que una sociedad colapse. Y jug\u00f3 un importante papel en los\n[colapsos hist\u00f3ricos](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0016328722001768) de diversas civilizaciones pasadas.\nLa burbuja del lujo y los resortes de poder\nEs muy simple, por dos razones: la \u00e9lite de una sociedad desigual vive en una burbuja de lujo, muy desconectada de la realidad e inmune a las se\u00f1ales de alarma, por lo cual no suele ni percibir el riesgo con claridad ni puede tomar medidas adecuadas siendo los que m\u00e1s cerca suelen estar de los resortes del poder. Por el otro lado, las capas menos favorecidas por la creciente desigualdad ven con recelo los comportamientos de esas \u00e9lites que, en muchas ocasiones, idolatran y pretenden emular.\nA principios del siglo XX, el soci\u00f3logo noruego\n[Thorstein Veblen](https://economipedia.com/definiciones/thorstein-veblen.html) dio nombre a un fen\u00f3meno, \u201cel consumo ostentatorio\u201d, que es muy interesante comprender.\nEl consumo ostentatorio implica que una parte del consumo se hace por aparentar estatus o posici\u00f3n social. As\u00ed, cuantos m\u00e1s ejemplos de riqueza insultante tengamos alrededor, m\u00e1s cosas envidiaremos, pese a que no las necesitemos.\nSi la desigualdad es tan extrema como la actual, ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil que nos fijemos en los que m\u00e1s tienen y tratemos de emularles debido precisamente a que la brecha es enorme.\nEl mito del derrame, la teor\u00eda econ\u00f3mica por la cual la riqueza se redistribuye sola hacia las capas inferiores, se ha derrumbado durante los a\u00f1os de pandemia, unos a\u00f1os en los que,\n[mientras los 10 hombres m\u00e1s ricos del mundo han duplicado su riqueza, 160 millones de personas han pasado a engrosar las estad\u00edsticas de la pobreza](https://www.oxfamintermon.org/es/nota-de-prensa/riqueza-diez-hombres-ricos-planeta-mientras-ingresos-humanidad-deteriorado-causa-covid). Es absolutamente crucial atajar esta brecha entre los que lo tienen todo y los que no tienen nada.\n\u00bfM\u00e1s tecnolog\u00eda o menos consumo?\nLos problemas hermanos de la crisis ambiental y la crisis social se abordan esencialmente mediante tres enfoques:\n- El escenario de crecimiento verde, basado en el progreso tecnol\u00f3gico y un crecimiento econ\u00f3mico complementado con pol\u00edticas medioambientales, logra una reducci\u00f3n significativa de las emisiones de gases de efecto invernadero, pero a costa de aumentar la desigualdad de ingresos y el desempleo.\n- El escenario de pol\u00edticas para la equidad social a\u00f1ade intervenciones directas en el mercado laboral que dan lugar a un rendimiento medioambiental similar al del crecimiento verde, al tiempo que mejoran las condiciones sociales, pero a costa de aumentar el d\u00e9ficit p\u00fablico.\n- El escenario de decrecimiento consigue la reducci\u00f3n del consumo y las exportaciones, y logra una mayor reducci\u00f3n de las emisiones y de la desigualdad con un d\u00e9ficit p\u00fablico elevado, a pesar de la introducci\u00f3n de un impuesto sobre la riqueza.\nProsperidad social y bajas emisiones de carbono como propuesta viable\nLos\n[estudios te\u00f3ricos que modelizan](https://doi.org/10.1038/s41893-020-0484-y) estos escenarios revelan que hay nuevas pol\u00edticas sociales radicales que pueden combinar prosperidad social y bajas emisiones de carbono y que son econ\u00f3mica y pol\u00edticamente viables.\nDe momento, todas estas pol\u00edticas radicales, efectivas y viables quedan reducidas al marco del decrecimiento econ\u00f3mico y no en lo que se ven\u00eda llamando desarrollo sostenible ni en el seductor pero falaz concepto de crecimiento verde.\nEn realidad, estamos ante una encrucijada de f\u00e1cil soluci\u00f3n, redistribuir la riqueza o colapsar por el peso de una \u00e9lite que se empe\u00f1a en seguir engordando mientras que la base ya no puede soportar el peso.\nReducir la jornada laboral es una de las medidas estrella del decrecimiento\nLa dificultad viene a la hora de implementarla, ya que, si buena parte de los negacionistas del clima lo son por ego\u00edsmo e inter\u00e9s propio, aceptar esta redistribuci\u00f3n cuenta y contar\u00e1 con muchos obst\u00e1culos personales e institucionales. Pero no hay m\u00e1s alternativa que tasar la riqueza y redistribuirla democr\u00e1ticamente, porque de cualquier otro modo vamos a perder todos mucho m\u00e1s.\nUna de las mejores maneras de redistribuir es regalar tiempo. Reducir la jornada laboral sin reducci\u00f3n salarial es una de las propuestas estrella del decrecimiento. La receta que defiende que se puede vivir mejor con menos si se reparte.\nEl\n[IPCC](https://www.unep.org/resources/report/climate-change-2022-impacts-adaptation-and-vulnerability-working-group-ii) recog\u00eda 28 veces la palabra decrecimiento en su \u00faltimo informe sobre cambio clim\u00e1tico y su mitigaci\u00f3n, los presidentes de Colombia e Irlanda han apoyado abiertamente estas ideas, y las asambleas ciudadanas suelen apostar por las propuestas que emanan de las teor\u00edas decrecentistas.\nLos escenarios de decrecimiento\n[minimizan muchos riesgos clave](https://www.nature.com/articles/s41467-021-22884-9) para la viabilidad y la sostenibilidad en comparaci\u00f3n con las v\u00edas actuales impulsadas por la tecnolog\u00eda.\nEl decrecimiento econ\u00f3mico permite una mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico mucho m\u00e1s directa y clara que tratar de lograr el milagro de desvincular energ\u00eda y PIB, eliminar a gran escala el CO\u2082 atmosf\u00e9rico y transitar a gran escala y a gran velocidad hacia las energ\u00edas renovables.\nNo se puede crecer eternamente en un planeta finito\nSin embargo, aunque siguen existiendo importantes retos en cuanto a la viabilidad pol\u00edtica del decrecimiento, en los grandes medios de comunicaci\u00f3n son cada vez m\u00e1s las voces que abordan una obviedad que nos est\u00e1 costando demasiado tiempo aceptar: no se puede crecer eternamente en un planeta finito.\nUna obviedad que ya se planteaban hasta economistas nada sospechosos de revolucionarios como John Stuart Mill all\u00e1 por 1848. La primera vez que se mencion\u00f3 el concepto de\n[estado estacionario](https://humansandnature.org/economic-growth-and-the-stationary-state/) o steady state fue en la obra de un liberal.\nPara transitar de la mejor manera posible por el siglo de los l\u00edmites es ineludible incorporar las ideas del decrecimiento. No es solo una cuesti\u00f3n \u00e9tica.\nLa desigualdad econ\u00f3mica nos sale ambientalmente car\u00edsima, tanto que pronto no tendremos dinero para afrontar todos los gastos.\n[Millward y Hopkins (2022)](https://www.nature.com/articles/s41467-022-32729-8) han calculado que, en t\u00e9rminos energ\u00e9ticos, una sociedad moderadamente desigual (y estamos dejando ya esa moderaci\u00f3n muy atr\u00e1s) supone el doble de consumo energ\u00e9tico que una sociedad igualitaria. Sin embargo, la econom\u00eda mundial sigue avanzando hacia el desastre ecol\u00f3gico y las desigualdades siguen creciendo.\nLos costes energ\u00e9ticos de la desigualdad son mucho m\u00e1s significativos que los de la cantidad de poblaci\u00f3n. Incluso los m\u00e1s moderados niveles de desigualdad que la ciudadan\u00eda considera aceptables aumentan la energ\u00eda necesaria para proporcionar una vida digna universal en un 40%.\nEn ese grado tolerado socialmente de desigualdad, un 1% mundial superrico consume tanta energ\u00eda como la que se necesitar\u00eda para proporcionar una vida digna a 1 700 millones de personas.\nEl colapso ecol\u00f3gico y la desigualdad econ\u00f3mica se encuentran entre los mayores retos globales contempor\u00e1neos, y\n[ambos est\u00e1n completamente entrelazados](https://ethic.es/2023/05/el-consumo-excesivo-tiene-consecuencias-globales-serias-huella-carbono/), y lo han estado a lo largo de la historia de las [distintas civilizaciones](https://www.cambio16.com/capitalismo-y-decrecimiento-formula-para-abordar-el-cambio-climatico/).\nHa llegado el momento de decrecer\nEl medio ambiente establece los l\u00edmites, la sociedad c\u00f3mo se reparten. Decrecer, sobre todo en el norte global, no s\u00f3lo es la \u00fanica salida a largo plazo del laberinto de la crisis ambiental y clim\u00e1tica sino que tambi\u00e9n es la forma de prosperar, de alcanzar lo que Jason Hickel denomina \u201c\n[abundancia radical](https://static1.squarespace.com/static/59bc0e610abd04bd1e067ccc/t/5e1df3ea595ea63874ea313e/1579021342141/Hickel+-+El+decrecimiento+-+la+teoria+de+la+abundancia+radical.pdf)\u201d, una situaci\u00f3n en la que lo humano, el bienestar, los valores y la aut\u00e9ntica sostenibilidad se imponen al crecimiento econ\u00f3mico y al enriquecimiento desigual e indefinido.\nDec\u00eda\n[V\u00edctor Hugo](https://es.wikipedia.org/wiki/Victor_Hugo) que no hay nada m\u00e1s poderoso que una idea a la que le ha llegado su tiempo. El decrecimiento empieza a ser aceptado incluso por la Europa m\u00e1s neoliberal, que le dedic\u00f3 recientemente [un congreso de tres d\u00edas auspiciado por el mismo Parlamento Europeo](https://www.beyond-growth-2023.eu/). Eso s\u00ed, bajo el nombre de poscrecimiento o m\u00e1s all\u00e1 del crecimiento (beyond growth), denominaciones que parecen levantar menos recelos entre economistas, pol\u00edticos y empresarios.\nBordeando el punto de no retorno\nEn el fondo son dos conceptos diferentes que pueden tener utilidades tambi\u00e9n diversas. Mientras el decrecimiento es m\u00e1s claro y apuesta por reconocer la deuda hist\u00f3rica contra\u00edda por el Norte Global respecto al explotado Sur, el otro apunta m\u00e1s a la necesidad de estabilizar un planeta Tierra cuyos ecosistemas m\u00e1s esenciales est\u00e1n bordeando el\n[punto de no retorno](https://www.agenciasinc.es/Noticias/El-Artico-al-borde-del-punto-de-no-retorno).\nTanto poscrecimiento como decrecimiento buscan sortear el desastre ecol\u00f3gico, que arrastrar\u00eda a la econom\u00eda, al bienestar, a la democracia y a la paz. Tanto uno como otro requieren una reducci\u00f3n dr\u00e1stica de la desigualdad, la brecha por la que hist\u00f3ricamente se deshilachan las sociedades.\nLa serie \u2018Claves para enfrentar el cambio clim\u00e1tico\u2019 la coordina Fernando Valladares\n[Fernando Valladares](https://theconversation.com/profiles/fernando-valladares-699501), profesor de Investigaci\u00f3n en el Departamento de Biogeograf\u00eda y Cambio Global, [Museo Nacional de Ciencias Naturales (MNCN-CSIC)](https://theconversation.com/institutions/museo-nacional-de-ciencias-naturales-mncn-csic-3906)\nJuan Bordera, guionista, periodista, activista en Extinction Rebellion y Val\u00e8ncia en Transici\u00f3 y diputado de Comprom\u00eds en las Cortes Valencianas.\nEste art\u00edculo fue publicado originalmente en\n[The Conversation](https://theconversation.com). Lea el [original](https://theconversation.com/claves-para-enfrentar-el-cambio-climatico-reducir-la-desigualdad-y-decrecer-212723).\nTambi\u00e9n en Cambio16.com:\n[Suscr\u00edbete y ap\u00f3yanos \u00abPor un mundo m\u00e1s humano, justo y regenerativo\u00bb](https://www.cambio16.com/tienda/)\nGracias por leer Cambio16. Vuestra suscripci\u00f3n no solo proporcionar\u00e1 noticias precisas y veraces, sino que tambi\u00e9n contribuir\u00e1 al resurgimiento del periodismo en Espa\u00f1a para la transformaci\u00f3n de la conciencia y de la sociedad mediante el crecimiento personal, la defensa de las libertades, las democracias, la justicia social, la conservaci\u00f3n del medio ambiente y la biodiversidad.\nDado que nuestros ingresos operativos se ven sometidos a una gran presi\u00f3n, su apoyo puede ayudarnos a llevar a cabo el importante trabajo que hacemos. Si puedes, apoya a Cambio16 \u00a1Gracias por tu aportaci\u00f3n!", "language": null, "image": "https://www.cambio16.com/wp-content/uploads/2023/09/iStock-1210038653-2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#jeg_loginform", "https://www.cambio16.com/tienda-cambio16/", "#", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas-the-trust-project/", "https://www.cambio16.com/somos-el-cambio/", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/personas/", "https://www.cambio16.com/sociedad/", "https://www.cambio16.com/naturaleza/", "#", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/personas/", "https://www.cambio16.com/sociedad/", "https://www.cambio16.com/naturaleza/", "#jeg_loginform", "#", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/somos-el-cambio/", "https://www.cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/category/cambio-climatico/", "https://www.cambio16.com/author/fernando-valladares/", "https://www.cambio16.com/claves-para-enfrentar-el-cambio-climatico-reducir-la-desigualdad-y-decrecer/", "https://www.cambio16.com/category/cambio-climatico/", "https://www.cambio16.com/claves-para-enfrentar-el-cambio-climatico-reducir-la-desigualdad-y-decrecer/#comments", "https://today.yougov.com/", "https://www.theguardian.com/environment/2023/may/02/many-europeans-want-climate-action-but-less-so-if-it-changes-their-lifestyle-shows-poll?CMP=share_btn_tw&s=08", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0921800914000615", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0016328722001768", "https://economipedia.com/definiciones/thorstein-veblen.html", "https://www.oxfamintermon.org/es/nota-de-prensa/riqueza-diez-hombres-ricos-planeta-mientras-ingresos-humanidad-deteriorado-causa-covid", "https://doi.org/10.1038/s41893-020-0484-y", "https://www.unep.org/resources/report/climate-change-2022-impacts-adaptation-and-vulnerability-working-group-ii", "https://www.nature.com/articles/s41467-021-22884-9", "https://humansandnature.org/economic-growth-and-the-stationary-state/", "https://www.nature.com/articles/s41467-022-32729-8", "https://ethic.es/2023/05/el-consumo-excesivo-tiene-consecuencias-globales-serias-huella-carbono/", "https://www.cambio16.com/capitalismo-y-decrecimiento-formula-para-abordar-el-cambio-climatico/", "https://static1.squarespace.com/static/59bc0e610abd04bd1e067ccc/t/5e1df3ea595ea63874ea313e/1579021342141/Hickel+-+El+decrecimiento+-+la+teoria+de+la+abundancia+radical.pdf", "https://es.wikipedia.org/wiki/Victor_Hugo", "https://www.beyond-growth-2023.eu/", "https://www.agenciasinc.es/Noticias/El-Artico-al-borde-del-punto-de-no-retorno", "https://theconversation.com/profiles/fernando-valladares-699501", "https://theconversation.com/institutions/museo-nacional-de-ciencias-naturales-mncn-csic-3906", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/claves-para-enfrentar-el-cambio-climatico-reducir-la-desigualdad-y-decrecer-212723", "https://www.cambio16.com/es-imposible-prescindir-de-la-energia-nuclear-sin-ella-no-habra-transicion/", "https://www.cambio16.com/tienda/", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299-suscripcion-total/", "?add-to-cart=768585", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299-suscripcion-digital/", "?add-to-cart=768584", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299/", "?add-to-cart=768583", "https://www.cambio16.com/tienda/revista-2299-digital/", "?add-to-cart=768532", "https://www.cambio16.com/tag/burbuja-de-lujos/", "https://www.cambio16.com/tag/cambio-climatico/", "https://www.cambio16.com/tag/civilizaciones/", "https://www.cambio16.com/tag/decrecimiento/", "https://www.cambio16.com/tag/desigualdad/", "https://www.cambio16.com/astrofisicos-tienen-indicios-de-un-planeta-oculto-en-el-sistema-solar/", "https://www.cambio16.com/el-desden-hacia-la-musica-y-el-desmantelamiento-de-la-cultura/", "https://thetrustproject.org/", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas/", "https://www.cambio16.com/author/fernando-valladares/", "https://theconversation.com/institutions/consejo-superior-de-investigaciones-cientificas-csic-1355", "https://www.cambio16.com/the-line-es-un-infierno-en-linea-recta-nunca-una-ciudad-sostenible/", "https://www.cambio16.com/category/cambio-climatico/", "https://www.cambio16.com/the-line-es-un-infierno-en-linea-recta-nunca-una-ciudad-sostenible/", "https://www.cambio16.com/the-line-es-un-infierno-en-linea-recta-nunca-una-ciudad-sostenible/", "https://www.cambio16.com/cifras-record-de-subsidios-globales-a-los-combustibles-fosiles/", "https://www.cambio16.com/category/cambio-climatico/", "https://www.cambio16.com/cifras-record-de-subsidios-globales-a-los-combustibles-fosiles/", "https://www.cambio16.com/cifras-record-de-subsidios-globales-a-los-combustibles-fosiles/", "https://www.cambio16.com/activistas-interrumpen-poderoso-simposio-economico-en-jackson-hole/", "https://www.cambio16.com/category/cambio-climatico/", "https://www.cambio16.com/activistas-interrumpen-poderoso-simposio-economico-en-jackson-hole/", "https://www.cambio16.com/activistas-interrumpen-poderoso-simposio-economico-en-jackson-hole/", "https://www.cambio16.com/luchan-por-el-carbon-forestal-de-africa-aprovechando-debilidades-juridicas/", "https://www.cambio16.com/category/cambio-climatico/", "https://www.cambio16.com/luchan-por-el-carbon-forestal-de-africa-aprovechando-debilidades-juridicas/", "https://www.cambio16.com/luchan-por-el-carbon-forestal-de-africa-aprovechando-debilidades-juridicas/", "https://www.cambio16.com/el-desden-hacia-la-musica-y-el-desmantelamiento-de-la-cultura/", "https://www.cambio16.com/el-desden-hacia-la-musica-y-el-desmantelamiento-de-la-cultura/", "#", "https://thetrustproject.org/", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas/", "https://www.cambio16.com/tienda-cambio16/", "https://www.cambio16.com/tienda-cambio16/", "http://cambio16.com/", "http://cambio16.com/", "https://www.cambio16.com/grupo-eig-multimedia-sl-quienes-somos-cambio16-revista-diario-digital/", "https://www.cambio16.com/terminos-de-uso/", "https://www.cambio16.com/politica-de-privacidad/", "https://www.cambio16.com/politica-de-cookies/", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas-the-trust-project/", "https://www.cambio16.com/contactar/", "https://www.dmca.com/r/43dymgd", "https://www.cambio16.com/buenas-practicas-the-trust-project/", "http://cambio16.com", "http://cambio16.com", "https://www.facebook.com/Cambio16/", "https://twitter.com/cambio16", "https://es.linkedin.com/company/cambio-16", "https://www.instagram.com/cambio16/", "https://www.youtube.com/user/Cambio16Diario", "#back-to-top", "#", "#", "https://www.cambio16.com/personas/", "https://www.cambio16.com/category/personas/desarrollo-humano/", "https://www.cambio16.com/category/personas/salud-y-bienestar/", "https://www.cambio16.com/category/personas/entrevistas/", "https://www.cambio16.com/sociedad/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/medicina/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/ciudadania/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/derechos-humanos/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/cultura/", "https://www.cambio16.com/category/sociedad/economia-y-finanzas/", "https://www.cambio16.com/naturaleza/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/biodiversidad/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/medioambiente/", "https://www.cambio16.com/category/naturaleza/sostenibilidad/", "https://www.cambio16.com/category/mundo/", "https://www.cambio16.com/#", "https://www.cambio16.com/congreso-internacional-de-sostenibilidad/", "https://www.cambio16.com/premios-cambio16/", "https://www.cambio16.com/category/women-for-hope/", "https://www.cambio16.com/energia16/", "https://clima16.com/", "https://www.cambio16.com/category/cambio16-tv/", "https://www.cambio16.com/tienda/", "https://www.cambio16.com/contactar/", "https://www.cambio16.com/my-account/", "https://www.facebook.com/Cambio16/", "https://twitter.com/cambio16", "https://es.linkedin.com/company/cambio-16", "https://www.instagram.com/cambio16/", "https://www.youtube.com/user/Cambio16Diario", "http://cambio16.com", "http://cambio16.com", "#jeg_forgotform", "#jeg_loginform"]}