{"title": "La mente es energ\u00eda; Teor\u00eda cient\u00edfica lo confirma", "author": "SCDE", "url": "https://sdemocional.org/la-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma/", "hostname": "sdemocional.org", "description": "Un interesante modelo de la consciencia humana se ha ido perfeccionado en los \u00faltimos a\u00f1os. Su autor, Johnjoe McFadden, un bi\u00f3logo de la Universidad de Surrey, a trav\u00e9s de complejos [\u2026]", "sitename": "Sdemocional", "date": "2020-10-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[La mente es energ\u00eda; Teor\u00eda cient\u00edfica lo confirma](https://sdemocional.org/la-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma/)\nUn interesante modelo de la consciencia humana se ha ido perfeccionado en los \u00faltimos a\u00f1os. Su autor, Johnjoe McFadden, un bi\u00f3logo de la Universidad de Surrey, a trav\u00e9s de complejos modelos de f\u00edsica y biolog\u00eda ha propuesto un modelo que permite explicar diversas propiedades de la mente humana.\nPor d\u00e9cadas la gran interrogante para los interesados en entender la mente humana ha sido explicar ciertas las propiedades de la consciencia (mente). En particular, que algunos seres vivos podamos experimentar una percepci\u00f3n con cualidad (\n[el qualia en t\u00e9rminos cient\u00edficos](https://es.wikipedia.org/wiki/Qualia)) y de una manera integrada y de una sola vez (el problema de la integraci\u00f3n o \u201cla escena\u201d seg\u00fan Gerald Edelman). Esta propiedad que verdaderamente le otorga el car\u00e1cter de \u201csubjetividad\u201d a la experiencia humana es uno de los grandes misterios por resolver en ciencias ( [el \u201cproblema dif\u00edcil\u201d de la consciencia](https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_dif%C3%ADcil_de_la_consciencia)).\nLos modelos computacionales que se han desarrollado hasta ahora est\u00e1n lejos de lograr la integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n que otorga una de las caracter\u00edsticas centrales a la mente humana. En ese contexto, McFadden propone que el problema hasta ahora era que no hab\u00edamos sido capaces de mirar la variable adecuada. Parte de ello era el sesgo te\u00f3rico y cient\u00edfico que se desarrollo de Descartes en adelante al asumir el dualismo (existe la mente y el alma) o, en contraposici\u00f3n, el monismo (solo tenemos un cerebro material). Por el contrario, McFadden propone una teor\u00eda cient\u00edfica dualista que distingue entre materia y energ\u00eda, en lugar de materia y alma.\nLa teor\u00eda se basa en un hecho cient\u00edfico conocido: cuando las neuronas del cerebro y del sistema nervioso se activan, no s\u00f3lo env\u00edan la conocida se\u00f1al el\u00e9ctrica (impulsos nerviosos) por las fibras nerviosas en forma se\u00f1ales , sino que tambi\u00e9n env\u00edan un pulso de energ\u00eda electromagn\u00e9tica (un campo el\u00e9ctrico) al tejido circundante. Esta energ\u00eda normalmente no se tiene en cuenta, pero lleva la misma informaci\u00f3n que los disparos nerviosos, pero como una onda de energ\u00eda inmaterial, en lugar de un flujo de \u00e1tomos dentro y fuera de los nervios.\nAl igual que ciertas fuerzas en la naturaleza logran integrar informaci\u00f3n de distintas fuentes (por ejemplo la gravedad integra en un punto del espacio la influencia de, por ejemplo, el sol, la luna y la tierra), los campos el\u00e9ctricos tienen esa propiedad donde integran informaci\u00f3n en un punto del espacio (en este caso el cerebro). De este modo, McFadden sostiene que la conciencia y la mente deben sus propiedades a su origen; los campos el\u00e9ctricos que se generan en el cerebro.\n[Su teor\u00eda fue publicada recientemente en uno de las revistas m\u00e1s importante de ciencias de la mente. ](https://academic.oup.com/nc/article/2020/1/niaa016/5909853)\nUna interesante teor\u00eda que de confirmarse y ampliarse podr\u00eda llevarnos no s\u00f3lo a crear maquinas con consciencia, si no que eventualmente a trasladar nuestra consciencia de un lugar a otro (liberarnos del cuerpo humano). Ideas para pensar y so\u00f1ar. \u00bfQu\u00e9 opinas?", "language": null, "image": "https://sdemocional.org/wp-content/uploads/2020/10/Base_Facebook-4.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://sdemocional.org", "https://sdemocional.org/", "https://sdemocional.org/quienes-somos/", "https://sdemocional.org/formacion/", "https://sdemocional.org/opiniones/", "https://sdemocional.org/ciencia/", "https://sdemocional.org/contacto/", "https://sdemocional.org/", "https://sdemocional.org/quienes-somos/", "https://sdemocional.org/formacion/", "https://sdemocional.org/opiniones/", "https://sdemocional.org/ciencia/", "https://sdemocional.org/contacto/", "#", "https://sdemocional.org/la-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma/", "https://sdemocional.org/la-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma/", "https://sdemocional.org/la-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma/#respond", "https://sdemocional.org/category/ciencia/", "https://sdemocional.org/wp-content/uploads/2020/10/AdobeStock_303550779-Convertido-scaled.jpg", "https://es.wikipedia.org/wiki/Qualia", "https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_dif%C3%ADcil_de_la_consciencia", "https://academic.oup.com/nc/article/2020/1/niaa016/5909853", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fsdemocional.org%2Fla-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fsdemocional.org%2Fla-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma%2F+La+mente+es+energ%C3%ADa%3B+Teor%C3%ADa+cient%C3%ADfica+lo+confirma", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fsdemocional.org%2Fla-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma%2F&title=La+mente+es+energ%C3%ADa%3B+Teor%C3%ADa+cient%C3%ADfica+lo+confirma", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fsdemocional.org%2Fla-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma%2F&media=https%3A%2F%2Fsdemocional.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FBase_Facebook-4.jpg&description=La+mente+es+energ%C3%ADa%3B+Teor%C3%ADa+cient%C3%ADfica+lo+confirma", "/la-mente-es-energia-teoria-cientifica-lo-confirma/#respond", "https://sdemocional.org/material_ert/", "https://sdemocional.org/que-es-la-terapia-de-regulacion-emocional/", "https://sdemocional.org/promocion-de-la-auto-regulacion-emocional-en-la-ninez-parent/", "https://sdemocional.org/sensibilidad-parental-es-diferente-el-rol-de-madres-y-padres/", "https://sdemocional.org/existe-el-deficit-atencional-la-ciencia-no-lo-tiene-claro/", "https://sdemocional.org/pablo-vergara-es-invitado-a-participar-de-la-mesa-asesora-de-politicas-publicas-de-salud-mental/#comment-38", "https://twitter.com/sdemocional", "https://www.instagram.com/sdemocional/", "https://www.facebook.com/sdemocional/", "https://www.youtube.com/channel/UCYRSJCtz5tQNDYQuvI_SiWw/videos", "mailto:info@sdemocional.org", "#", ""]}