{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/2023/01/BioEcoActual_Febrero_2023.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "INFORMATIVO MENSUAL INDEPENDIENTE Y GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA N\u00ba 108\nFebrero 2023\n@bioecoactual @bioeco_actual\nBio Eco Actual Bio Eco Actual\n\u00a1ATENCI\u00d3N TIENDAS! Visitad\nwww.masterorganic.esCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com\nimpreso en papel ecol\u00f3gico\ny reciclado\nELGRANERO.COM\nPACKS AHORRO\nDisfruta de tus cereales \nfavoritos, al mejor precio\nEncu\u00e9ntranos en  \ntu tienda m\u00e1s cercana\nDe venta en ecotiendas y herbolarios\n\u201cEn los momentos de crisis, s\u00f3lo la imaginaci\u00f3n es m\u00e1s importante que el conocimiento\u201d  Albert Einstein\nCaldo de verduras\nQu\u00e9 es la masa \nmadre y como se prepara en casaAgricultura\nReceta\nAlimentaci\u00f3n\nLa entrevistaP\u00e1g. 4\nP\u00e1g. 12\nP\u00e1g. 18\nP\u00e1g. 32Agricultura biodin\u00e1mica: llenar de vida los sistemas agr\u00edcolas\nDaniel Amella: \n\u201cLa alimentaci\u00f3n es nuestra mejor inversi\u00f3n\u201d\n123rfLimited\u00a9dmitrydemidovich\n\u00bfC\u00f3mo debe responder  \nla agricultura ecol\u00f3gica ante \nuna \u2018permacrisis\u2019?Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com2\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\n123rfLimited\u00a9olivier26EDITA:\nCentipede Films, S.L.\nTel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51\nC/ Santa Mar\u00eda, 9 1\u00ba 2\u00aa\n08172 Sant Cugat del Vall\u00e8s\nDep\u00f3sito Legal: B.20513-2013BIOECO\nACTUAL\nwww.bioecoactual.com\nbio@bioecoactual.com\nDIRECTOR\nEnric Urrutia\nREDACCI\u00d3N\nMontse Mul\u00e9\nPRODUCCI\u00d3N EDITORIAL\nOriol Urrutia, Axel Domingo, \nAriadna Coma\nINFORM\u00c1TICA\nMarcel Graupera, WIB Consultor\u00eda Inform\u00e1tica\nDISTRIBUCI\u00d3N\nComunidad de Madrid, Castilla y Le\u00f3n,\nCastilla La Mancha: Naturl\u00edder;\nAndaluc\u00eda: Cadidiet; Euskadi: Dispronat;\nNavarra: Alimentos Ecol\u00f3gicos Gumendi;\nCatalu\u00f1a: Sol Natural; Comunidad Valenciana\ny Murcia: Alternatur; Canarias: Diet\u00e9ticos Intersa;\nGalicia: BioSelecci\u00f3n; Islas Baleares: Natural Cash;\nLe\u00f3n: Natimel; \u00c1rea nacional: Naturitas\nCOLABORADORES\nFreddy Acevedo, N\u00faria Alonso, Laura I. Arranz, \nMercedes Blasco, Marta Castells, Elisenda Codina, \nGlenn Cots, Johanna Eckhardt, Montse Escutia, \nMarta Gandarillas, Iv\u00e1n Iglesias, Jim Manson, \nMiriam Mart\u00ednez Biarge, Ra\u00fal Mart\u00ednez, \nEstela Nieto, Maribel Sa\u00edz\nBio Eco Actual no comparte necesariamente las\nopiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas.\nLa direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad,\nprocedencia u origen de sus anuncios.\nBio Eco Actual est\u00e1 impreso en papel ExoPress\nde 55gr/m2 que cumple las siguientes\nespecificaciones:TIRADA 50.000 EJEMPLARESSECTOR ECOL\u00d3GICO\nEn diciembre, la BBC inform\u00f3 de \nque la palabra del a\u00f1o 2022 del dic -\ncionario Collins era \u2018permacrisis\u2019 , que \nsignifica \u201cun largo periodo de inesta-\nbilidad e inseguridad fruto de even\n-\ntos catastr\u00f3ficos\u201d. El t\u00e9rmino capta perfectamente la vertiginosa sensa -\nci\u00f3n que tenemos de ir de un acon -\ntecimiento mundial sin precedentes a otro.\nAlgunos creen que el estado de \npermacrisis podr\u00eda \nconvertirse en el \nrasgo definitorio de nuestra era. Y a veces parece que casi hemos olvidado c\u00f3mo eran la estabilidad y la seguri -\ndad. Esta es la nueva realidad por la que debe na vegar el sector ecol\u00f3gico. \nPero, \u00bfc\u00f3mo deber\u00eda responder ante ello? \u00bfEst\u00e1 preparado?\nMantenerse relevante\nEn 2019 di una charla titulada \u201cUti -\nlizar en caso de emergencia: Rehacer la de-fensa de lo ecol\u00f3gico en una crisis clim\u00e1tica\u201d.  \nQuer\u00eda explorar c\u00f3mo el movimiento  \nbio podr\u00eda necesitar reposicionarse\n \npara demostrar su relevancia a una nueva generaci\u00f3n de consumidores preocupados por el clima. Entonces, las etiquetas \u00e9ticas alternativas -ve -\ngano, plant-based y local- estaban au\n -\nmentando r\u00e1pidamente, puesto que algunos consumidores las ven m\u00e1s  \nalineadas con sus \nprioridades clim\u00e1ti -\ncas, y ya empezaban a restar cuota de mercado a los productos ecol\u00f3gicos.La agricultura ecol\u00f3gica tambi\u00e9n \nse enfrentaba a dificultades pol\u00edti -\ncas. En el resumen del Informe del IPCC sobre \nel Cambio Clim\u00e1tico y la \nTierra, publicado ese mismo a\u00f1o, la agricultura ecol\u00f3gica s\u00f3lo recib\u00eda una referencia espec\u00edfica. Con d\u00e9cadas de desarrollo y comercializaci\u00f3n a sus espaldas, deber\u00eda ser el referente de la agricultura sostenible. Pero en esta coyuntura crucial, la voz del movi -\nmiento ecol\u00f3gico corr\u00eda el riesgo de perderse en los debates cruciales so -\nbre el futuro de la alimentaci\u00f3n y la agricultura.\nA principios de 2023, el mundo  \nes a\u00fan m\u00e1s peligroso e impredecible.\n \nLa crisis clim\u00e1tica est\u00e1 m\u00e1s presente que nunca, pero la pandemia con -\nsumi\u00f3 la mayor parte de la energ\u00eda pol\u00edtica en 2020-21. Esta \ntambi\u00e9n nos \nintrodujo en el concepto de \u201cnueva normalidad\u201d. Despu\u00e9s, la invasi\u00f3n rusa de Ucrania deton\u00f3 una crisis mundial de la cadena de suministro de alimentos y de la energ\u00eda, que pro -\nvoc\u00f3 una inflaci\u00f3n galopante en toda Europa.\nDesafiando a los \ncr\u00edticos agresivos\nLos lobbies del sector agroalimen -\ntario aprovecharon la guerra como \nuna oportunidad para dar marcha  \natr\u00e1s en los compromisos cla\nve de las \niniciativas \u201cDe la Granja a la Mesa\u201d y \u00bfC\u00f3mo debe responder la agricultura \necol\u00f3gica ante una \u2018permacrisis\u2019\nALIMENTACI\u00d3NJim Manson, Periodista |  bio@bioecoactual.comCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com3\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nSECTOR ECOL\u00d3GICO EL PRODUCTO DEL MES\nNuevas Galletas de \nAvena Sin Gluten, de Sol Natural\nCertificado:\nMarca:\nDistribuci\u00f3n:Ecol\u00f3gico (Euro Hoja)\nSol Natural \nwww.solnatural.bio \nVipasana Bio, S.L.\nRecomendado por\nwww.masterorganic.es\nel Pacto Verde de la UE. A algunos ex -\npertos de la industria bio, como Bavo \nVan Den \nIdsert, les ha sorprendido la \n\u201cextrema agresividad\u201d de los lobbies de la industria qu\u00edmica y de pestici -\ndas al utilizar la guerra como pretexto para socavar \nlos ambiciosos planes de \nla UE para la transici\u00f3n a una agricul -\ntura sostenible. Creen que el sector ecol\u00f3gico ha sido demasiado cort\u00e9s en el pasado y que podr\u00eda aprender  \nde los activistas clim\u00e1ticos radicales\n \ncomo Extinction Rebellion y Greenpeace.\nUno de los motores del r\u00e1pido cre -\ncimiento del veganismo (+260% en 10 a\u00f1os en el Reino Unido) es la forma en que el \nmovimiento ha captado la \natenci\u00f3n de consumidores y medios de comunicaci\u00f3n. Ha captado el esta -\ndo de \u00e1nimo del momento y ha ayu-dado a reclutar a montones de nue -\nvos seguidores. Sorprendentemente, los mensajes veganos se centran muy a menudo en impulsar el cambio cul -\ntural y no tienen miedo a compro -\nmeterse con cuestiones que giran en torno a la justicia.\nPor el contrario, los mensajes  \necol\u00f3gicos, que en los \u00faltimos a\u00f1os  \nse han inspirado en gran medida en\n \nel lenguaje del marketing de la in -\ndustria alimentaria dominante, no siempre han estado a la altura del momento.\nPaul Holmbeck\n cree que hay \nque encontrar un equilibrio. Est\u00e1 de acuerdo en que la agricultura ecol\u00f3 -\ngica deber\u00eda inspirarse en movimien -\ntos afines que compiten por el espa -\ncio de la \u201calternativa sostenible\u201d, y pone como ejemplo la forma en que el sistema de Certificaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Regenerativa est\u00e1 a yudando a revita -\nlizar la escena ecol\u00f3gica estadouni -\ndense. \nAl mismo tiempo, afirma, hay \nque denunciar el greenwashing  que se \nesconde en el coraz\u00f3n de la agenda regenerativa de las empresas.\u00bfEl momento  \nde lo ecol\u00f3gico?\nSi bien est\u00e1 claro que no debe -\nmos subestimar la determinaci\u00f3n \nde nuestros cr\u00edticos para atacarnos,  \ndebemos \nentender que las crisis que \ncaracterizan nuestro tiempo son una enorme oportunidad para nuestro movimiento. La guerra en Ucrania ha puesto de manifiesto la vulnera -\nbilidad de las cadenas de suministro de alimentos cuando \nexiste una gran \ndependencia de los insumos agro -\nqu\u00edmicos.\nLa necesidad de sistemas alimen -\ntarios m\u00e1s resistentes y sostenibles a nivel local, \ncomo los ecol\u00f3gicos, \nse ha hecho m\u00e1s patente con estas crisis (no es casualidad que desde el estallido de la guerra el aumento de los precios de los alimentos con -\nvencionales dependientes de fertili-zantes qu\u00edmicos haya superado con creces al de los ecol\u00f3gicos). A l mis -\nmo tiempo, el debate sobre el \u201ccoste \nreal\u201d de los alimentos -que tiene en  \ncuenta los costes ecol\u00f3gicos poste -\nriores- est\u00e1 ganando atenci\u00f3n a nivel  \npol\u00edtico. Este podr\u00eda ser el momento \nde la agricultura ecol\u00f3gica.Lo que digamos sobre lo eco -\nl\u00f3gico, y c\u00f3mo lo digamos, ser\u00e1 crucial en los \npr\u00f3ximos meses. \nTendremos que luchar contra lobbies e intereses que quieren hacer descarrilar la transici\u00f3n hacia una agricultura realmen -\nte sostenible. Pero debemos comunicar con verdadera con-fianza que lo bio es la soluci\u00f3n m\u00e1s basada en la evidencia que tenemos para la \ncrisis clim\u00e1 -\ntica, y nuestra mejor opci\u00f3n para producir alimentos sanos y sostenibles en un mundo al -\ntamente estresado.\nDeber\u00edamos trabajar para  \ncambiar el debate sobre la agri-cultura vegetal hacia la agricul-tura ecol\u00f3gica, y aprovechar  \nlas nuevas y prometedoras in\n-\nvestigaciones en este campo. Y mostrar c\u00f3mo lo ecol\u00f3gico ya  \nest\u00e1 integrado en los sistemas \nalimentarios locales de toda\n \nEuropa. Por encima de todo, \ncomenta Paul Holmbeck, \u201cne -\ncesitamos comunicar con m\u00e1s coraz\u00f3n lo que \nrepresenta lo \necol\u00f3gico\u201d. \uf06eLos mensajes \necol\u00f3gicos, en los \u00faltimos a\u00f1os se han inspirado en gran medida en el lenguaje del marketing de la industria alimentaria dominante\nSol Natural lanza sus primeras ga-\nlletas de avena sin gluten. \nUna opci\u00f3n ligera y crujiente ideal \npara todos, en especial para aque -\nllos que deben o desean eliminar el gluten de su dieta.\nBenef\u00edciate de las propiedades de \nla avena de una manera deliciosa, \ncon estas galletas nutritivas y di -\ngestivas. \nTres sabores disponibles: tradicio-\nnales, con chips de chocolate ne -\ngro y ba\u00f1adas en chocolate negro.\u2022\nSin gluten\n\u2022Veganas\n\u2022Sin aceite de palma123rfLimited\u00a9normankrauss. Robert Habeck es un pol\u00edtico \nalem\u00e1n, miembro del partido Alianza 90/ Los Verdes\n123rfLimited\u00a9bystudioCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com4\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nAGRICULTURAAriadna Coma, Periodista |  bio@bioecoactual.com \nAgricultura biodin\u00e1mica: \nllenar de vida los sistemas agr\u00edcolas\nAnte la crisis clim\u00e1tica que esta -\nmos viviendo, la sostenibilidad no \nes suficiente y utilizar los recursos naturales de forma responsable para preservar la ecolog\u00eda y la salud de nuestros sistemas agr\u00edcolas se ha con -\nvertido en una prioridad.\nVisi\u00f3n hol\u00edstica de la \nagricultura: Parte de un todo\n\u201cLa naturaleza nos da todo lo que \nnecesitamos\u201d. Este es el principio b\u00e1 -\nsico de la agricultura biodin\u00e1mica, \nel sistema de cultivo ecol\u00f3gico m\u00e1s  \nantiguo del mundo. La biodin\u00e1mi -\nca no s\u00f3lo consiste en sustituir los productos agroqu\u00edmicos por medios naturales, sino tambi\u00e9n en trabajar por un equilibrio desarrollado de forma natural. Su finalidad no es \u00fanicamente la producci\u00f3n de ali -\nmentos para el consumo humano,  \nsino producir alimentos de forma  \nconsciente, responsable y partici -\npativa\n para apoyar la biodiversidad y aumentar la fertilidad del suelo al mismo tiempo.\nVa un paso m\u00e1s all\u00e1 de la agricul -\ntura ecol\u00f3gica, concibiendo el huerto ola granja como un organismo vivo\n.\nSe trata de una visi\u00f3n hol\u00edstica de laagricultura, en la que plantas, anima -123rfLimited\u00a9robertruidl. Manzanas de agricultura biodin\u00e1mica\nles, humanos, cosmos y naturaleza trabajan juntos y se complementan entre s\u00ed. En otras palabras, una cola -\nboraci\u00f3n del ser humano con la natu -\nraleza, en la que ambos encuentran beneficio.\nFortalecer los procesos \nvitales de la naturaleza\nDe este modo, el agricultor biodi -\nn\u00e1mico trabaja con las energ\u00edas vita-\nles en la naturaleza y no solamente con las necesidades materiales, con el objetivo de aumentar la conciencia y estimular los procesos de vida y cura -\nci\u00f3n en su huerto. Para ello, tiene en cuenta elementos intangibles como los sistemas solares, los ciclos lunares y los efectos que estos tienen sobre las siembras y las cosechas, as\u00ed como la interconexi\u00f3n de los organismos presentes en la superficie del suelo y debajo de este.\n\u201cNuestros huertos son organismos \ndonde la naturaleza, las plantas, los animales y el ser humano forman una unidad: todo est\u00e1 pensado has -ta el \u00faltimo detalle, cada planta tie -\nne asignada su parcela de manera estrat\u00e9gica, cada planta es recolec -\ntada cuando la naturaleza lo mar -\nca, amacerada siguiendo un orden... Todo ello con el fin de no perturbar \nel papel y la energ\u00eda vital de cada es -\npecie, dejando que la propia natura -\nleza marque el ritmo y la forma. As\u00ed conseguimos que todo el ecosistema est\u00e9 en equilibrio, tanto por encima como por debajo del suelo\u201d , explica \nSabrina Buehrle, Responsable de Co -\nmunicaci\u00f3n Corporativa de Weleda, marca pionera en cosm\u00e9tica natural y bio certificada, que cuenta con el 80% de sus materias primas cultivadas de forma ecol\u00f3gica o biodin\u00e1mica.\nUn suelo rico en nutrientes ali -\nmenta los cultivos y a la vez es \ncapaz \nde secuestrar carbono, elemento fun-damental para la salud ambiental. Por esa misma raz\u00f3n, la agricultura biodin\u00e1mica estimula la fertilidad de los campos, ofreciendo alimento no solo a las plantas, sino tambi\u00e9n a la tierra, activando mecanismos de au -\ntorregulaci\u00f3n que estimulan la vida en el suelo. \u201cLe devolvemos m\u00e1s a la \ntierra de lo que le quitamos porque es una manera de regenerar incluso la capa de humus. Y eso, sin duda, tiene un impacto significativo en la biodi -\nversidad\u201d , a\u00f1ade \nBuehrle.\nTrabajar con la naturaleza, \nno contra ella\nLa diversidad de especies crea \noportunidades para establecer y re -\nforzar el equilibrio natural. Conduce \na la resiliencia de los cultivos y a una  \nrelaci\u00f3n de trabajo compatible con la naturaleza que garantiza que la tie -\nrra se mantiene rica y sana para las pr\u00f3ximas generaciones. Por ello, los  ALIMENTACI\u00d3N\n123rfLimited\u00a9foxysgraphicCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com5\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nAGRICULTURA\npolicultivos, las rotaciones de cultivos, \nlos bosques v\u00edrgenes, los pastizales de larga duraci\u00f3n, las masas de agua, los refugios para insectos y aves y la pro -\ntecci\u00f3n de la fauna, entre otros, son al -\ngunos de los factores clave en los que se centra la biodin\u00e1mica para promo-\nver y preservar la biodiversidad\n.\n\u201cNuestros alimentos deben pro -\nducirse de la forma m\u00e1s natural posi -\nble, confiando en procesos naturales como los fertilizantes naturales o la regulaci\u00f3n natural de los insectos da-\n\u00f1inos mediante la mayor diversidad posible de especies\u201d , apuntan desde \nV\noelkel, uno de los principales pro -\nductores de zumos vegetales biodin\u00e1-micos en Europa. Esto tambi\u00e9n pasa por el cultivo de especies locales\n y \nadaptadas al contexto ambiental y cultural y el uso de semillas tradicio -\nnales y no modificadas gen\u00e9ticamen-te. \u201cDefinitivamente, la biodiversidad empieza con las semillas. Podemos confiar en que la naturaleza nos dar\u00e1 variedades adecuadas para todas las circunstancias, como siempre ha he -\ncho desde tiempos inmemoriales\u201d, a\u00f1ade la compa\u00f1\u00eda.\nAltos est\u00e1ndares ecol\u00f3gicos\nEl resultado de este modelo agr\u00ed-\ncola es un amplio abanico de horta -\nlizas, hierbas, flores, bayas, frutas, frutos secos, cereales, pastos, forraje, plantas aut\u00f3ctonas y otros ingredien -\ntes vivos y de alta calidad destinados \nALIMENTACI\u00d3N\nBARNHOUSE.ESDE-\u00d6KO-007KRUNCHY \nLOW SUGAR\nKRUNCHY LOW SUGAR es una peque\u00f1a revoluci\u00f3n: \nun Krunchy maravillosamente crujiente que es tan \ndelicioso como bajo en az\u00facar. Un placer Krunchy \nlleno y aut\u00e9ntico de calidad Barnhouse para todos \nlos que toman su muesli con poco o nada de az\u00facar \no que por su contenido en az\u00facar no han tomado \nmuesli crujiente hasta ahora. \nwe-care-siegel.org\n123rfLimited\u00a9patrickdaxenbichlera la alimentaci\u00f3n y a la producci\u00f3n de cosm\u00e9ticos que cumplen con los es -\nt\u00e1ndares m\u00e1s altos y responden a una filosof\u00eda de vida m\u00e1s consciente y \nresponsable\n con el mundo y con las \npersonas.\nComo garant\u00eda de todo ello encon -\ntramos el sello certificador Demeter, que reconoce a todos los productores \ny procesadores que utilizan el cuidado y la artesan\u00eda para producir alimen -\ntos biodin\u00e1micos. Este sello a\nvala que \nla integridad y la calidad de los pro -\nductos se preserva a lo largo de toda la cadena de valor , desde el cultivo en \nel campo hasta el en\nvasado final. Es \ndecir, que se han producido mediante procesos que nunca destruyen, sino que mantienen o mejoran la vitalidad de la tierra, las plantas, los animales y los agricultores. Desde su fundaci\u00f3n en 1924, Demeter certifica a produc -\ntores de todo el mundo que sit\u00faan el cuidado de la tierra y la naturaleza en el centro de la agricultura, como por ejemplo Cal V alls\n, empresa familiar \ndedicada a la producci\u00f3n y elabora -\nci\u00f3n de zumos y conservas vegetales, pionera en cultivo ecol\u00f3gico y biodi -\nn\u00e1mico en Espa\u00f1a. \uf06eProducir \nalimentos de forma consciente, responsable y participativa para apoyar la biodiversidad y aumentar la fertilidad del sueloCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com6\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nACTIVISMO\nLa resistencia contra las patentes va en aumento\nEl pasado noviembre, la Oficina Eu -\nropea de Patentes (EPO) reafirm\u00f3 una \npatente sobre cerveza y cebada deri -\nvados de la reproducci\u00f3n tradicional otorgada a las cervecer\u00edas Carlsberg  \ny Heineken. La coalici\u00f3n europea \nNo \npatents on seeds! present\u00f3 un recurso contra esa decisi\u00f3n. El apoyo tambi\u00e9n vino del sector cervecero: Las Inde -\npendent Private Breweries (Cervecer\u00edas Privadas Independientes) de A ustria y\n \nlas Free brewers (Cerveceras Libres) de \nAlemania (cerveceras a peque\u00f1a y me -\ndiana escala) se unieron a la protesta contra las patentes que infringen la  \nprohibici\u00f3n \nde patentes sobre la repro -\nducci\u00f3n convencional, amenazan el  \nacceso a las semillas por parte de los\n \nelaboradores, representan un riesgo para la agrobiodiversidad y limitan la elecci\u00f3n de los consumidores.\nDesde hace a\u00f1os, grandes em -\npresas internacionales, la mayor\u00eda de ellas \ntambi\u00e9n activas en el sector \nagroqu\u00edmico (como BASF, Bayer, Cor -\nteva, Syngenta), presentan patentes sobre rasgos \nespeciales de las plan-tas (como, por ejemplo, resistencia a enfermedades, crecimiento especial, resistencia al calor , capacidad de ger -\nminaci\u00f3n a ma\nyor temperatura, etc.). \nLas lagunas legales hacen posible que las patentes no s\u00f3lo se concedan so -\nbre la edici\u00f3n del genoma, sino tam -\nbi\u00e9n sobre plantas derivadas de t\u00e9cni -\ncas de mejora tradicionales, aunque se supone \nque \u00e9stas est\u00e1n excluidas \nde la patentabilidad.\u00a9Falk Heller\nSin embargo, la conciencia de este \nproblema est\u00e1 aumentando, y tambi\u00e9n lo hacen las voces que piden a la OEP y a los ministerios de sus 39 estados miembros que tomen medidas contra la amenaza de patentes sobre plantas para la libertad de explotaci\u00f3n de cria -\ndores y agricultores. El pasado diciem -\nbre, la coalici\u00f3n No patents on seeds! en -\ntreg\u00f3 a la OEP de M\u00fanich una petici\u00f3n contra las patentes de semillas con el  \nUNA DESCAFEINADA Y DELICIOSA MA\u00d1ANA\nDESCUBRA NUESTRA SABROSA ALTERNATIVA AL CAF\u00c9ALIMENTACI\u00d3NJohanna Eckhardt, Coordinadora del proyecto No Patents on Seeds!   www.no-patents-on-seeds.org/en\napoyo de m\u00e1s de 70 organizaciones de 18 pa\u00edses y firmada por m\u00e1s de 250.000 ciudadanos de toda Europa.\n\u00c9sta es una se\u00f1al importante para \nlos responsables pol\u00edticos. Ya es hora de que los ministerios nacionales, el Parlamento Europeo y la OEP aporten soluciones legales en favor de la ciu -\ndadan\u00eda, la biodiversidad agr\u00edcola y la seguridad alimentaria. Para poder re -\naccionar a los retos agr\u00edcolas actuales, especialmente ante la actual crisis cli -\nm\u00e1tica, es de la m\u00e1xima importan -\ncia garantizar el libre acceso a los recursos gen\u00e9ticos de los criadores  \ny agricultores tradicionales, promo -\nver la producci\u00f3n de una gran diver -\nsidad de variedades locales y apo\nyar \na productores peque\u00f1os y media -\nnos. Los criadores, los agricultores y  \ntodos los dem\u00e1s actores del sector de\n \nla producci\u00f3n de alimentos deben ser independientes de la buena voluntad de los titulares de patentes y de las grandes corporaciones para proteger la soberan\u00eda alimentaria en Europa y en todo el mundo. \uf06eCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com7\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS\nEn polvo crudo En comprimidos\u2713 Depurativo\u2003\u2713 Desintoxicante\u2003\u2713 Vitalidad\u2003\n\u2713 Resistencia\u2003\u2713 Control de peso\nPhysalis\u00ae Los complementos alimenticios naturales.  \nwww.keypharm.comBiotona\u00ae Premium Raw & Organic Superfoods.  \nwww.biotona.esLos complementos alimenticios naturales\nNL-BIO-01\nNon-EU AgriculturePremium Raw & Organic Superfoods\nChlorella y Spirulina\nLas algas son micro-organismos que se han cultivado y consumido desde hace milenios, siendo una excelente fuente nutritiva. Biotona y \nPhysalis Chlorella, Spirulina y Chlorella + Spirulina bio, un alga unicelular de agua dulce de color verde vivo y un alga marina, respectivamente \nfavorecen la vitalidad y la resistencia natural. Chlorella, cuyo nombre significa literalmente \"peque\u00f1a hoja\u201d, apoya la funci\u00f3n hep\u00e1tica y \nla purificaci\u00f3n interna del organismo, mientras que la spirulina ayuda a controlar su peso. Adem\u00e1s, la Chlorella y Spirulina se integran de \nforma ideal en una dieta saludable y est\u00e1n adecuadas especialmente para los deportistas y personas que quieren perder peso. \nBiotona y Physalis Bio Chlorella, Spirulina y Chlorella + Spirulina Raw se producen a base de algas 100% de cultivo ecol\u00f3gico.\n  Physalis.health \u2014 \n  PhysalisHealthcare   Biotona.es \u2014 \n  Biotona SpainNaturales, seguros, eficaces y formuladas de acuerdo a los \u00faltimos avances cient\u00edficos.\nBio Eco Actual ES 2020.indd   16Bio Eco Actual ES 2020.indd   16 3/06/20   11:573/06/20   11:57\nBiotona.es  Physalis.health  En pols cru En comprimits\u2713 Depuratiu\u2003\u2713 Desintoxicant\u2003\u2713 Vitalitat\u2003\n\u2713 Resist\u00e8ncia\u2003\u2713 Control de pes\nPhysalis\u00ae Els complements alimentaris naturals. \nwww.keypharm.comBiotona\u00ae Premium Raw & Organic Superfoods. \nwww.biotona.esEls complements alimentaris naturals\nNL-BIO-01\nNon-EU AgriculturePremium Raw & Organic Superfoods\nChlorella i Spirulina\nLes algues s\u00f3n micro-organismes que s'han cultivat i consumit des de fa mil\u00b7lennis, sent una excel\u00b7lent font nutritiva. Biotona i Physalis  \nChlorella, Spirulina i Chlorella + Spirulina bio,  una alga unicel\u00b7lular d'aigua dol\u00e7a de color verd viu i una alga marina respectivament, \nafavoreixen la vitalitat i la resist\u00e8ncia natural. Chlorella, nom que significa literalment \"petita fulla\", d\u00f3na suport a la funci\u00f3 hep\u00e0tica i la \npurificaci\u00f3 interna de l'organisme, mentre que la spirulina ajuda a controlar el seu pes. A m\u00e9s, la Chlorella i Spirulina s'integren de forma \nideal en una dieta saludable i s\u00f3n adequades especialment per a esportistes i persones que volen perdre pes.  Biotona i Physalis Bio Chlorella, Spirulina i  Chlorella + Spirulina Raw es produeixen a base d'algues 100% de cultiu ecol\u00f2gic.\n  Physalis.health \u2014 \n  PhysalisHealthcare   Biotona.es \u2014 \n  Biotona SpainNaturals, segurs, efica\u00e7os i formulats d'acord amb els darrers aven\u00e7os cient\u00edfics.\nBio Eco Actual ES 2020.indd   17Bio Eco Actual ES 2020.indd   17 3/06/20   11:573/06/20   11:57www.physalishealth.comCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com8\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\n\u00bfZumos? Ecol\u00f3gicos y naturales\nRefrescantes en verano y una for -\nma f\u00e1cil de tomar fruta y hortalizas \nen cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. Los zu -\nmos son reconocidos por su sabor y su acci\u00f3n hidratante y refrescante.  \nGracias a las propiedades de las fru -\ntas, aportan \nvitaminas y minerales  \nal organismo. \nSon ricos en nutrien-\ntes y tienen una capacidad antioxi-\ndante y depurativa  excelente, por  \nlo que ayudan a eliminar las toxinas almacenadas en nuestro cuerpo. Su consistencia es ligera, son f\u00e1ciles de digerir y de asimilar. Por ello resul -\ntan indicados para ni\u00f1os, adultos e incluso personas con valecientes. Su\n \nformato es pr\u00e1ctico y se puede tomar en cualquier momento del d\u00eda. Ya sea en el desayuno, la merienda o como aperitivo entre horas, un zumo es ideal, siempre y cuando sea natural.\nZumo natural o industrial: \nc\u00f3mo diferenciarlos\nSe entiende por zumo 100% natu -\nral aqu\u00e9l zumo reci\u00e9n exprimido de \nla fruta, libre de conservantes y adi -\ntivos. El jugo extra\u00eddo directamente de las \nfrutas proporciona un mayor \naporte vitam\u00ednico que los zumos concentrados e industriales, adem\u00e1s de mayor sabor. De otra forma, los \nzumos industriales no tendr\u00edan tan -\ntos aromatizantes y saborizantes. \nEn la elaboraci\u00f3n de estos \u00falti -\nmos, la fruta es triturada y filtrada con el \nobjetivo de eliminar, no solo su \ncorteza, sino tambi\u00e9n la pulpa y las semillas, de alto valor nutritivo. Mu -\nchos de ellos se someten a tratamien-tos t\u00e9rmicos que evaporan el agua para concentrarlos m\u00e1s. A l final del Foto cedida por Gumendi. Plantaci\u00f3n de manzanos propios de Gumendi en NavarraALIMENTACI\u00d3N\nproceso, se reconstituyen con agua (en distintas proporciones), adem\u00e1s de a\u00f1adirles aditivos como az\u00facares \ny conservantes. \nPara evitar este tipo de sustancias, \nlo mejor es inclinarse por zumos naturales. De este modo optamos por bebidas elaboradas con frutas reales y de temporada que se encuentran en su punto \u00f3ptimo de maduraci\u00f3n, con el m\u00e1ximo de nutrientes y su m\u00e1ximo sabor. Y si adem\u00e1s son de cultivo eco -\nl\u00f3gico, garantizamos una exposici\u00f3n m\u00ednima a t\u00f3xicos y pesticidas.\n#Biozumers: zumos \n100% naturales\nCon casi 30 a\u00f1os de trayectoria \nen el sector ecol\u00f3gico, Alimentos \nEcol\u00f3gicos Gumendi, da servicio en El jugo extra\u00eddo \ndirectamente de las frutas proporciona un mayor aporte vitam\u00ednico que los zumos concentrados e industriales, adem\u00e1s de mayor sabor\nDISTRIBUIDO POR:\n\u00a1La herramienta imprescindible para el  profesional BIO!\nInformaci\u00f3n por producto  \nDescripci\u00f3n, Ingredientes, Contacto de proveedor \ny distribuidores, c\u00f3digo EAN y C\u00f3digo internoCada semana las \u00faltimas novedades en alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, cosm\u00e9tica y complementos bio\nTendencias y novedades BIO\nAlimentaci\u00f3n, Cosm\u00e9tica Complementos alimenticiosEdici\u00f3n impresa y online\nDifusi\u00f3n gratuita\nVisita nuestro portal   www.masterorganic.es\nRedacci\u00f3n, bio@bioecoactual.comESPACIO PATROCINADO POR:\nAlimentos Ecol\u00f3gicos Gumendi | www.gumendi.es\n\u00a1ATENCI\u00d3N TIENDAS!producto fresco a toda la pen\u00ednsula \ndesde su sede en Sartaguda (Navarra). Su nueva f\u00e1brica, situada en Lodosa, a tan solo un kil\u00f3metro de la planta central, elabora zumos 100% natu -\nrales con fruta de temporada, bajo la marca \n#Biozumers. Pera, naranja, \nmandarina, uva negra, melocot\u00f3n, manzana golden, manzana roja, li -\nmonada, zumo de lim\u00f3n... Ofrecen zumos de sabores variados prove-nientes de las frutas que cultivan en sus propios campos ecol\u00f3gicos. \uf06eSon ricos en \nnutrientes y tienen una capacidad antioxidante y depurativa excelente, por lo que ayudan a eliminar las toxinas almacenadas en nuestro cuerpo\n\u00a1Elige ecol\u00f3gico, elige Gumendi!\nwww.gumendi.esCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com9\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nAGRICULTURA\nALIMENTACI\u00d3NLa base de los \ninsumos ecol\u00f3gicos son microorganismos f\u00e1ciles de multiplicar que, al introducirse en la tierra, pueden captar el nitr\u00f3geno atmosf\u00e9rico y ofrec\u00e9rselo a la planta de una manera f\u00e1cil de asimilarInsumos ecol\u00f3gicos,  \nproducci\u00f3n libre de qu\u00edmicos\nSe entiende como insumo el \u201ccon -\njunto de elementos que toman parte \nen \nla producci\u00f3n de otros bienes\u201d. En \nagricultura, se encuentran en forma de fitosanitarios, sustratos, fertilizantes y vitaminas que se aplican al cultivo con el objetivo de nutrir el suelo, proteger las plantaciones ante plagas, prevenir y/o tratar enfermedades y mejorar la calidad postcosecha. La gran mayor\u00eda, sin embargo, son sustancias de s\u00edntesis (cobre, aceite mineral, nitratos) que re -\nsultan conflictivas para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Pues el Reglamento (CE)\n \n834/2007 limita la gesti\u00f3n y la fertili -\nzaci\u00f3n natural del suelo al uso de sus-\ntancias naturales o derivadas, o fertili -\nzantes minerales de baja solubilidad, \nexcluyendo los fertilizantes minerales\n \nnitrogenados y los OMG (Organismos modificados gen\u00e9ticamente).\nCon el aumento de la producci\u00f3n \necol\u00f3gica en los \u00faltimos a\u00f1os, la ne -\ncesidad de disponer de fertilizantes y productos fitosanitarios aptos para este sistema productivo es imperati -\nva. \u201cDado que en la agricultura eco -\nl\u00f3gica no se puede utilizar estos in -\nsumos, hemos buscado alternativas a \naspectos o t\u00e9cnicas de abono en \necol\u00f3gico compatibles con el medio ambiente, de s\u00edntesis org\u00e1nica, sin \ntratamiento qu\u00edmico\u201d, explica el presidente del Comit\u00e9 de Agricultura Ecol\u00f3gica de la Comunitat Valenciana (CAECV), Vicente Faro.\nLa base de los insumos ecol\u00f3gi -\ncos son microorganismos f\u00e1ciles de\n  \nmultiplicar que, al introducirse en la tierra, pueden captar el nitr\u00f3geno at -\nmosf\u00e9rico y ofrec\u00e9rselo a la planta de una manera f\u00e1cil de asimilar\n. Dado a \nsu condici\u00f3n org\u00e1nica, a diferencia de los insumos de s\u00edntesis, son una alter -\nnativa biodegradable e inocua para los \nanimales, las personas y el medio \nambiente, accesible y rentable.\nLos insumos de s\u00edntesis \u201cnecesi -\ntan mucha energ\u00eda para fabricarse\u201d, explica Faro. Y a\u00f1ade: \u201cLas empresas que elaboran productos fitosanitarios ven esta l\u00ednea de in\nvestigaci\u00f3n. Esta -mos convirtiendo una fertilizaci\u00f3n que es compatible tanto en agricultu -\nra convencional como en ecol\u00f3gica y que resulta m\u00e1s barata. Podemos uti -\nlizar otro tipo de fertilizaci\u00f3n, que in-\ntroducida de manera comunitaria no \ncontamina acu\u00edferos, abarata el coste y mantiene la producci\u00f3n\u201c.\nMuchas de las tecnolog\u00edas y herra -\nmientas necesarias para la estandari-\nzaci\u00f3n de los insumos ecol\u00f3gicos es -\nt\u00e1n muy avanzadas. Recientemente, \nel pro\nyecto RELACS, impulsado por \nFiBL, valid\u00f3 alternativas y soluciones viables a los insumos de s\u00edntesis con -\nflictivas. \nEl ma\nyor reto, se\u00f1alan los inves -\ntigadores, es la creaci\u00f3n de hojas de ruta inteligentes para su implemen -\ntaci\u00f3n efectiva. \uf06eAriadna Coma, Periodista |  bio@bioecoactual.com \nwww.caecv.com\nLos insumos \necol\u00f3gicos son una alternativa biodegradable, inocua, accesible y rentable\n123rfLimited\u00a9DLeonis123rfLimited\u00a9dyrelenaCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com10\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nTres recetas para que  \nlos ni\u00f1os amen la coliflor\nRepollos, coles, coliflor o coles de \nBruselas, todas pertenecen a la misma \nfamilia de vegetales, las cruc\u00edferas.\nAdem\u00e1s de proteger nuestra sa -\nlud de distintas enfermedades, estas verduras nos dan mucho juego en la cocina, pero ha y que reconocer que el \nrepollo o la coliflor\n, por ejemplo, no \ngozan de muy buena fama.\nEl olor que desprenden durante la \ncocci\u00f3n o la costumbre de cocinarlas en exceso puede hacer que no tenga -\nmos demasiado gusto, en especial los ni\u00f1os, por ellas.\nPero vamos a ver 3 recetas para \nque hasta \nlos m\u00e1s peque\u00f1os no pue -\ndan resistirse.\nColiflor rebozada\nIngredientes (para 3 personas):\n\u2022 1 coliflor mediana.\u2022 95 gr de harina de garbanzo.\n\u2022 150 ml de agua.\n\u2022 \u00bc cucharadita de impulsor qu\u00edmi -\nco.\n\u2022 \u00bd cucharadita de sal.\n\u2022 2 cucharaditas de zumo de lim\u00f3n.\n\u2022 Sal al gusto.\n\u2022 Aceite para fre\u00edr.\u00a9Estela NietoCOMER Y CRECER\nElaboraci\u00f3n:\nCortar la coliflor en piezas me -\ndianas y cocer al vapor durante 12 \nminutos.\nMezclar el resto de ingredientes, \nsalvo el aceite en un bol. Cuando la coliflor est\u00e9 cocida, a\u00f1adir un poco de sal y sumergir en el rebozado.\nFre\u00edr hasta que se dore por fuera y \ndejar escurrir sobre papel de cocina. Servir caliente.\nColiflor con bechamel\nIngredientes (para 3 personas):\n\u2022 1 coliflor mediana.\n\u2022 Salsa de tomate casera.\n\u2022 500 ml de bebida vegetal sin endul -\nzar.\n\u2022 40 gr de margarina o aceite de oliva.\n\u2022 40 gr de harina.\n\u2022 Nuez moscada, sal y pimienta mo -\nlida al gusto.\nElaboraci\u00f3n:Cocinar la coliflor al vapor duran -\nte 12 minutos.Estela Nieto, Psic\u00f3loga, M\u00e1ster en psicopatolog\u00eda y salud, y especialista en psiconutrici\u00f3n |  www.nutricionesencial.esIv\u00e1n Iglesias,Chef y profesor de cocina vegana\nNuevo: Descubra el primer  \nalimento l\u00e1ctico bio A2 en Europa\n  Con prote\u00edna beta case\u00edna A2.\n  Contiene DHA*1: ayuda al desarrollo de la facultad visual.\n  Con \u00e1cidos grasos Omega-3 ALA para el cerebro y los nervios.\n  Vitaminas C y D* para el funcionamiento normal del  \nsistema inmunitario.\n  Ingredientes provenientes de la agricultura ecol\u00f3gica.\n M\u00e1s informaci\u00f3n en holle.es\nAviso importante: La leche materna es la mejor para su beb\u00e9. La leche de continuaci\u00f3n solo  \nes apta para ni\u00f1os a partir de los 6 meses. D\u00e9jese aconsejar por los especialistas sanitarios.* Obligatorio legalmente en la UE para los preparados para lactantes y los preparados de continuaci\u00f3n.  \n1 El resultado positivo se consigue con una ingesta diaria de 100 mg de DHA.\nNUEVO\nALIMENTACI\u00d3NMientras tanto preparar la becha -\nmel, para ello calentar la margarina \no el aceite de oliva en una cacerola o sart\u00e9n \ngrande y a\u00f1adir la harina. \nCocinar unos minutos y a\u00f1adir la be -\nbida vegetal poco a poco hasta que comience a hervir y espese. Remover continuamente para que no se for -\nmen grumos y a\u00f1adir sal, nuez mos -\ncada y pimienta molida al gusto.\nColocar en una bandeja de horno \nuna cama de salsa de tomate, dispo-ner la coliflor encima y cubrir con la bechamel. Hornear a 200\u02daC durante 15 minutos hasta que se dore la su -\nperficie.\nMedallones de coliflor y avena\nIngredientes (para 10 unidades):\n\u2022 400 gr de coliflor\n.\n\u2022 200 gr de copos de avena.\n\u2022 1 diente de ajo.\n\u2022 \u00bd cucharada de perejil picado.\n\u2022 Sal al gusto.\n\u2022 Una pizca de pimienta molida.\nElaboraci\u00f3n:Cocinar la coliflor al vapor durante \n15 minutos o hervir en agua con una\n \ncucharada de zumo de lim\u00f3n. Escurrir.\nMoler los copos de avena y mez -\nclar todos los ingredientes en un bol. \nAmasar con las manos para que se for -\nme una masa y dejar reposar 10 minu -\ntos para que la avena absorba toda la humedad y se vuelva m\u00e1s firme.\nTomar peque\u00f1as porciones de \nmasa y formar una bola. Aplastar hasta crear un disco de unos 2 cm de grosor\n.\nCocinar en una sart\u00e9n antiadhe -\nrente con un poco de aceite hasta que se dore por cada lado. \uf06eAdem\u00e1s de \nproteger nuestra salud de distintas enfermedades, estas verduras nos dan mucho juego en la cocina\nRepollos, coles, coliflor o coles  \nde Bruselas,  \ntodas pertenecen  \na la misma familia de veg\netales,  \nlas cruc\u00edferasCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com11\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nRECOMENDADO POR\n123rfLimited\u00a9barmaliniLos mejores sustitutos del huevo en la cocina\nEl huevo es un alimento muy ver -\ns\u00e1til y en la cocina nos ayuda a poder \nrealizar preparaciones muy variadas. Sin embargo, no es extra\u00f1o que se den casos de alergias o intolerancias alimentarias en los que este alimento deba ser retirado de la alimentaci\u00f3n. Del mismo modo que tambi\u00e9n cada vez ha y m\u00e1s personas que siguen die -\ntas en las que se prescinde de cual -\nquier prote\u00edna de origen animal, in -\ncluido el huevo, como la dieta vegana. \nLas recetas \nque utilizan huevo \npara sus preparaciones son muy habi -\ntuales, desde ligar alb\u00f3ndigas y ham -\nburguesas, hasta para preparar bizco-chos, galletas y salsas, as\u00ed que tener alternativas a este alimento para pre-parar recetas siempre puede darnos muchas alegr\u00edas. \n\u00bfPara qu\u00e9 se utilizan\nlos huevos en la cocina?\nLos huevos se utilizan con varios \nprop\u00f3sitos que pueden contribuir a \nmejorar la textura, el color, el sabor y la consistencia de las preparaciones. Entre sus usos destacan por ser:\n\u2022\n Aglutinantes: los huevos a\nyudan a \ncombinar distintos ingredientes y \nmantenerlos unidos, como ham -\nburguesas, croquetas, etc. \n\u2022 Elasticidad y esponjosidad: los huevos nos ayudan a aportar cier -\nta elasticidad a las masas y a alige -\nrar las preparaciones. \u2022\n Humedad: el l\u00edquido de los huevos es absorbido por el \nresto de los \ningredientes de las recetas y esto permite a\u00f1adir humedad al pro -\nducto final. \n\u2022\n Sabor y apariencia: nos ayudan a mejorar el sabor de los productos horneados y tambi\u00e9n contribuyen a mejorar su aspecto gracias al do -\nrado que consiguen al exponerse al calor . \nA\nunque parezca complicado, po-\ndemos lograr tambi\u00e9n todos estos efectos en una dieta en la que no ten-ga cabida este alimento. \n\u00bfC\u00f3mo sustituir el \nhuevo en la cocina?\nExisten muchas alternativas a los \nhuevos, las m\u00e1s habituales son:\u2022 Lino y ch\u00eda: ambas semillas son\n \naltas en \u00e1cidos grasos omega-3, \nfibra y otros nutrientes. Para uti -\nlizarlos como sustituto de huevo es necesario primero moler las  \nsemillas.\n \nPara remplazar el huevo ten -\ndremos que mezclar 1 cucharada de ch\u00eda o lino con 3 cucharadas de agua \nhasta que el agua absorba \npor completo la semilla y se espe -\nse. Su uso es un buen sustituto, aunque puede dejar los productos un poco m\u00e1s pesados y densos. \n\u2022\n Agar-agar: esta alga se comercia -\nliza en forma de polvo, l\u00e1minas o copos y con ella obtenemos una gelatina transparente. Para lograr darle textura de huevo se ha de mezclar el alga con agua y a\u00f1adir al resto de ingredientes de la masa \nALIMENTACI\u00d3Nen caso de preparar pasteles, biz -\ncochos o similares. \n\u2022 Vinagre y bicarbonato: la mezcla entre vinagre de manzana y bicar -\nbonato genera que se liberen bur -\nbujas de di\u00f3xido de carbono, esto ayuda a hacer m\u00e1s ligeras y me-\njorar la textura de preparaciones como bizcochos o pasteler\u00eda. Para lograrlo se deben mezclar aproxi -\nmadamente 7g de bicarbonato de sodio con unos 15 ml de vinagre de manzana. \n\u2022\n Harina de garbanzos: mezclada con \nagua nos permite conseguir \nuna consistencia y jugosidad simi -\nlar a la del huevo. Aunque suene sorprendente es el sustituto per -\nfecto para preparar una tortilla de patatas vegana, aunque tambi\u00e9n se puede utilizar para rebozar o empanar . Para prepararlo hemos \nde \nmezclar tres cucharadas de ha -\nrina de garbanzo con tres cuchara -\ndas de agua por cada huevo, hasta que quede \nuna pasta consistente y \ncremosa. \n\u2022 Preparados de \nhuevo vegetal: \nestos preparados normalmente se componen de alguna harina, ge -\nneralmente de garbanzo, mezcla-da con almid\u00f3n y gasificante. Esto nos asegura un resultado perfecto a la hora de preparar rebozados, pasteler\u00eda, tortillas, etc. Por lo que puede ser tambi\u00e9n una muy bue -\nna elecci\u00f3n. \uf06eESPACIO PATROCINADO POR: \nSol Natural | Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica | www.solnatural.bioGlenn Cots, Diet\u00e9tica integrativa |  www.glenncots.comCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com12\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nCaldo de verdurasRECETA\n\u00a9Estela NietoEstela Nieto, Psic\u00f3loga, M\u00e1ster en psicopatolog\u00eda y salud,y especialista en psiconutrici\u00f3n |  www.nutricionesencial.esIv\u00e1n Iglesias,Chef y profesor de cocina vegana\nINGREDIENTES (Para 2 litros)TIEMPO:  15\u2019 PREPARACI\u00d3N\n 1 H\n. COCCI\u00d3N\n\u2022 1 cebolla. \n\u2022 1 p\nuerro. \n\u2022 2 z\nanahorias. \n\u2022 200 gr de r\nepollo o col. \n\u2022 2 \nvaras de apio. \n\u2022 1 r\namillete de perejil. \n\u2022 4 set\nas shiitake secas (opcional). \n\u2022 2 c\nucharadas de aceite de oliva \nvirgen extra. \n\u2022 Sal al\n gusto. \n\u2022 2 lit\nros de agua. El caldo de verduras posiblemente \nsea la preparaci\u00f3n m\u00e1s vers\u00e1til y ne -\ncesaria que podemos tener en nues-\ntra nevera. \nUn caldo sabroso ser\u00e1 la base de \ncualquier estofado, guiso o sopa y po-demos sacar mucho rendimiento a su elaboraci\u00f3n. \nEs una manera perfecta de dar  \nsalida a algunas verduras o utilizar\n \nalgunas partes de hortalizas que no usar\u00edamos directamente en otras re -\ncetas como puede pasar con los tallos del br\u00f3coli o de la coliflor, las hojas\n \nm\u00e1s externas del repollo o incluso esos tallos de esp\u00e1rrago que elimi -\nnamos por ser demasiado fibrosos. Puedes almacenar estas \nverduras en \nel congelador y cuando tengas canti -\ndad suficiente usarlas para hacer tu caldo.  \nPero \nsi este no es tu caso, vamos a \npreparar un buen caldo desde cero. \nComo el tiempo de preparaci\u00f3n \nElaboraci\u00f3n\nPelar y picar la cebolla. \nCalentar una olla con el aceite \ny comenzar a rehogar la cebolla a \nfuego fuerte. \nA\u00f1adir un poco de sal y a conti -nuaci\u00f3n incorporar el puerro, lim-pio y picado en trozos grandes. \nPelar las zanahorias y cortarlas \nen rodajas. Agregar a la olla junto con el \napio picado y continuar co -\ncinando hasta que comiencen a do -\nrarse todas las verduras. \nEs necesario \nque cojan color \npara que el caldo quede un poco m\u00e1s oscuro. \nIncorporar el repollo cortado en \ntrozos grandes y las setas secas. \nCubrir con el agua y a\u00f1adir un \npoco de sal. \nCocinar a fuego medio en olla \na presi\u00f3n durante 30 minutos o en cacerola convencional durante 50 minutos. \nAl cabo de ese tiempo el caldo \ndeber\u00eda estar oscuro y sabroso. Co -\nrregir de sal si fuera necesario y colar . \nUsar este caldo para arroces, \nguisos, estofados, sopas o cremas. \nSe puede conservar en la nevera \ndurante 4 o 5 d\u00edas o congelarlo si no se va a gastar todo. \n\uf06eALIMENTACI\u00d3N\nAAFF_ANUNCI 125x160mm.indd   1AAFF_ANUNCI 125x160mm.indd   1 25/10/22   12:5525/10/22   12:55de esta receta no depende tanto de la cantidad de los ingredientes como de la cocci\u00f3n en s\u00ed, ser\u00eda muy buena idea hacer m\u00e1s cantidad, incluso duplicar la receta y as\u00ed poder guardar una par -\nte de este caldo en la nevera o conge -\nlado para m\u00e1s adelante. \nLos dos puntos cla ve en esta receta ser\u00e1n rehogar bien las verduras para sacar \ntodo el sabor y mejorar el co -\nlor y a\u00f1adir unas setas deshidratadas que nos \ndar\u00e1n un caldo mucho m\u00e1s \nsabroso. Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com13\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nSemillas de lino molido bio,  \nde LinwoodsCr\nema de almendra bio \ncon piel 100% molida \nen molino de piedra, de Granovita \nCertificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja)\nMarca: Granovita | www.granovita.com  \nEmpresa: Granovita, S.A.U.\nSi se observan de cerca es f\u00e1cil apreciar c\u00f3mo brilla el aceite de Omega 3 en las semillas de lino biol\u00f3gicas molidas en fr\u00edo de Lin -\nwoods. El Omega 3 (ALA) es un \u00e1ci-do graso esencial muy beneficioso para nuestra salud, ya que a yuda a \nequilibrar los niveles de colesterol en sangre. El lino puede mejorar\n, \nde forma natural, la cantidad nece -\nsaria de fibra en cualquier comida.Granovita ofrece una deliciosa crema elabo -\nrada en molino de piedra para aprovechar al m\u00e1ximo todas las cualidades nutriciona -\nles y organol\u00e9pticas de la almendra. Los \u00falti -\nmos descubrimientos cient\u00edficos atribuyen a la piel de la almendra un potente efecto  \nantioxidante debido a su composici\u00f3n fen\u00f3 -\nlica, por lo que resulta muy recomendable\n \nsu consumo \nen nuestra dieta habitual. Esta \ncrema destaca por un intenso y agradable sabor y aroma. Ideal para acompa\u00f1ar pos -\ntres, desayunos y meriendas, batidos, yo -\ngur, untada en pan, tortitas, etc.\nLA SELECCI\u00d3N DEL MES LOS IMPRESCINDIBLES:  es un espacio no \npublicitario donde los productos referenciados son seleccionados\nseg\u00fan el criterio del consumidor.\nRecomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferidoBio Premium Matcha, \nde Biotona\nCertificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja)\nMarca: Biotona www.biotona.be/es Empresa: KeyPharm, N.V\n.Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja)Marca: Linwoodswww.linwoodshealthfoods.com/es Empresa: John Woods Ltd. LA SELECCI\u00d3N DEL MES - LOS IMPRESCINDIBLESLA SELECCI\u00d3N DEL MES - LOS IMPRESCINDIBLES\nALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N / T\u00c9 MATCHAALIMENTACI\u00d3N / SEMILLASALIMENTACI\u00d3N / CREMASnuevo\nChips de vegetales, \nde Sol NaturalDisfruta del sabor intenso y de la tex -\ntura crujiente de este snack elaborado \ncon tub\u00e9rculos ecol\u00f3gicos.  \nBoniato, chiriv\u00eda, zanahoria y remola-cha fritos en aceite de oliva virgen ex -\ntra, que aporta un extra de nutrici\u00f3n,\n \ny un toque de sal marina que contrasta  \ncon \nel dulzor natural de estos vegetales. \nSin gluten. Con aceite de oliva virgen extra.\nCertificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja)\nMarca: Sol Naturalwww.solnatural.bioDistribuci\u00f3n: Vipasana Bio, S.L.\nALIMENTACI\u00d3N / SNACKSnuevonuevo ALIMENTACI\u00d3N / CEREALES\nPacks Ahorro, \nde El Granero\nCertificado: Ecol\u00f3gico  \n(Euro Hoja)\nMarca: El Granero  \nwww.elgranero.comEmpresa: Biogran, S.L.  \nwww.biogran.es \u00bfSab\u00edas que el desa yuno est\u00e1 con-\nsiderado como la comida m\u00e1s im -\nportante del d\u00eda? El Granero lleva\n \na cabo una promoci\u00f3n con estos  \nPacks A\nhorro para que elijas a tu \ngusto. Empieza el d\u00eda cargado de energ\u00eda y aprovecha estas pro -\nmociones para alimentarte con un desa yuno \u00f3ptimo. Si es \nplant \nbased y es bio \u00a1mucho mejor!\nimprescindibleimprescindible\nBiotona Bio Premium Matcha es un t\u00e9 verde jade refinado de Jap\u00f3n con un sutil sabor \u201cumami\u201d. \nSe produce exclusivamente a partir \nde hojas j\u00f3venes de t\u00e9 que, seg\u00fan la tradici\u00f3n, se cosechan a mano a prin -\ncipios de mayo (en la primera cose -\ncha) despu\u00e9s de sombrear los arbus -\ntos durante 4 semanas.\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com14\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nAlimentar, de forma sostenible, \nun mundo mejor a trav\u00e9s de la inno -\nvaci\u00f3n en la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica \nde procedencia vegetal. Fue la moti -\nvaci\u00f3n que llev\u00f3 a Laboratorios Al -\nmond a innovar en el terreno de las bebidas vegetales en la d\u00e9cada de los \nnoventa. Entonces, la empresa cubri\u00f3 con \u00e9xito un nicho de mercado, con -\nvirti\u00e9ndose en pionera en producci\u00f3n de bebidas vegetales, categor\u00eda en la que mantiene \nhoy en d\u00eda una fuerte \nposici\u00f3n. \nBio Eco Actual visit\u00f3 recientemente \nlas instalaciones de Laboratorios Al -\nmond en Librilla (Murcia), una nueva \nf\u00e1brica 100% bio y \nplant based espe -\ncializada en la producci\u00f3n de yogures y k\u00e9fires vegetales, de la mano de su CEO, Francisco Ja vier Lajar\u00edn \n, su Di -\nrector de I+D, Armando Mart\u00ednez y su Jefe de V entas del Canal Especialis -\nta, \nAntonio Salinas. \nPioneros en Europa\nEn 1995, Laboratorios Almond \njunto a Nutriops desarrollaron una bebida vegetal de almendra en polvo para ofrecer un producto evoluciona -\ndo a las alternativas a la leche presen -mos garantizar que todos nuestros yogures vegetales son libres de l\u00e1c-teos. Igualmente, al no fabricar soja, tambi\u00e9n podemos \ngarantizar que no \nhay trazas de soja en nuestros yogu -\nres\u201d, afirma Armando Mart\u00ednez. \nF\u00e1brica 100% plant based\n\u201cTener nuestra propia l\u00ednea de \nfabricaci\u00f3n de yogures vegetales nos permite ser innovadores tanto en el producto como en el proceso de pro -\nducci\u00f3n. Esa flexibilidad es todo un lujo para el departamento de I+D, \npues podemos innovar m\u00e1s y me -\njor\n. Adem\u00e1s, que nuestra f\u00e1brica sea \n100% plant based\n es una forma de dar \ntranquilidad a los consumidores que toman nuestros productos por alg\u00fan tipo de alergia o intolerancia alimen -\ntaria. Pero tambi\u00e9n es una declara-ci\u00f3n de intenciones: En NaturGreen somos plant based \u201d\n, a\u00f1ade el director \nde I+D. \nUbicada en Librilla (Murcia), la f\u00e1 -\nbrica concentra la producci\u00f3n de Na-turGreen, amparada por un equipo de en torno a cien trabajadores y la tecnolog\u00eda m\u00e1s puntera. Cabe desta -\ncar, adem\u00e1s, la inversi\u00f3n de 4,5 millo -\nnes de euros que la empresa ha hecho recientemente para \noptimizar la pro -\nducci\u00f3n de productos refrigerados. Laboratorios Almond: 25 a\u00f1os  \nsiendo ecol\u00f3gicos y plant-based\nl\u00f3gica y verde, NaturGreen ofrece  \nproductos ecol\u00f3gicos y 100% vege -\ntales que cumplen los estrictos es-t\u00e1ndares de la agricultura ecol\u00f3gica. Estos se \nobtienen de cultivos ecol\u00f3-\ngicos, libres de pesticidas, transg\u00e9ni -\ncos y abonos qu\u00edmicos, que respetan los ciclos estacionales y el bienestar  \nanimal.\n \n\u201cLas bebidas vegetales, que ahora \nson omnipresentes, eran muy de ni -\ncho. Al principio ten\u00edamos un solo producto, pero fuimos creciendo en cat\u00e1logo, hasta los 300-400 productos que tenemos ahora\u201d , a\u00f1ade Lajar\u00edn. \nBebidas vegetales\n, edulcorantes al -\nternativos (sirope de agave, eritritol, xilitol, panela), aceites (coco, lino, s\u00e9 -\nsamo, oliva), ali\u00f1os y sales, alterna-\ntivas vegetales al yogurt y al k\u00e9fir (gamas Biogurt , Bio\nyog y Kefir\u00b7Bio), \nadem\u00e1s de semillas, cereales, hari -\nnas, especias, condimentos, cremas, untables y \nsopas, constituyen su ac -\ntual cat\u00e1logo, que se complementa con una amplia gama de productos \nsin gluten y sin lactosa\n. \n\u201cEn nuestra f\u00e1brica no hay ning\u00fan \nproducto l\u00e1cteo y, por tanto, pode -tes en el mercado de entonces. \u201cEn aquellos tiempos, la bebida de almen-dra estaba posicionada mentalmente como un producto nutricionalmente  \nmuy bueno\u201d\n, explica Francisco Javier \nLajar\u00edn. El producto original no era bio, pero en 1998, y estimulados por la fuerte demanda del mercado franc\u00e9s, la empresa dio el paso hacia la produc -\nci\u00f3n ecol\u00f3gica. \u201cCada vez nos encon -\ntr\u00e1bamos m\u00e1s c\u00f3modos, nos gustaba la filosof\u00eda que hab\u00eda detr\u00e1s, cada vez  \nse fue incorporando gente m\u00e1s joven a\n \nla empresa, y nos fuimos reconvirtien -\ndo muy r\u00e1pidamente en una empresa bio por con vencimiento de lo que es -\nt\u00e1bamos haciendo\u201d\n, recuerda el CEO. \nFueron unos or\u00edgenes modestos \nlos que llevaron a  Laboratorios A\nl-\nmond y Nutriops  a ser pioneros \nen Europa en bebidas vegetales bio. Ahora, 25 a\u00f1os m\u00e1s tarde, sus marcas Ecomil y NaturGreen cuentan con una notable presencia en el mercado nacional e internacional. \nNaturGreen: \u201cBio \ud83d\udc99 Vegetal\u201d\nConscientes de la importancia de \nuna alimentaci\u00f3n sostenible, eco -EMPRESAS HIST\u00d3RICAS\nSu nueva f\u00e1brica \n100% bio y plant \nbased est\u00e1 especializada en la producci\u00f3n de yogures y k\u00e9fires vegetales\n\u00a9Bio Eco ActualAriadna Coma, Periodista bio@bioecoactual.com Oriol Urrutia,Co-Editor y Polit\u00f3logo comunicacion@bioecoactual.com\nConscientes  \nde la importancia \nde u n\na alimentaci\u00f3n \nsostenible, ecol\u00f3gica y verde, NaturGreen ofrece productos ecol\u00f3gicos y 100% vegetales\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com15\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nEMPRESAS HIST\u00d3RICAS\nCompromiso con  \nla sostenibilidad\nLa sostenibilidad es determi -\nnante en todo momento del proce -\nso productivo de NaturGreen, que \nse basa en la utilizaci\u00f3n \u00f3ptima de  \nlos recursos naturales, logrando ob -\ntener \nalimentos ecol\u00f3gicos, a la vez \nque se conserva la fertilidad de la tie -\nrra. Ejemplo de ello es la reducci\u00f3n del 35% \ndel uso del agua anual. Por \notro lado, una selecci\u00f3n rigurosa de ingredientes, normas de fabricaci\u00f3n estrictas y un programa de trazabili -\ndad y control a lo largo de todas las etapas del proceso productivo garan -\ntizan la m\u00e1xima calidad de sus pro -\nductos, avalado por el certificado IFS Quality . \nSu compromiso se ve tambi\u00e9n re -\nflejado en el \npackaging. Sus envases \nTetra Brik y sus folletos cuentan con \nel sello FSC\n. Este garantiza que est\u00e1n \nhechos con una mezcla de materiales procedentes de bosques certificados por FSC, materiales reciclados y/o ma -\ndera controlada FSC. Con la con vicci\u00f3n de que un \nmundo m\u00e1s sostenible es un mundo mejor\n, NaturGreen pasa a la acci\u00f3n \ndesarrollando proyectos de sosteni -\nbilidad. Estos se basan en acciones de mejora concretas, tangibles y locales, como por ejemplo la instalaci\u00f3n de refugios para los insectos poliniza -\ndores, la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica y la conservaci\u00f3n de la fauna local, entre otros. \nInnovaci\u00f3n y creatividad, \nclave del \u00e9xito\n\u201cEl mercado de la bebida vegetal \nya est\u00e1 muy maduro. Espa\u00f1a es uno \nde los pa\u00edses en que el consumo de bebida vegetal por c\u00e1pita es m\u00e1s elevado, es un producto mainstream. Siempre te ves forzado a seguir inno -\nvando\u201d, explica Francisco Lajar\u00edn. En-tre los nuevos lanzamientos previs -\ntos para este 2023, se encuentra una nueva \ngama de bebidas vegetales \nketo bajo la marca Ecomil. \uf06eSus marcas Ecomil y \nNaturGreen cuentan con una notable presencia en el mercado nacional e internacional\u00a9Bio Eco Actual. De izquierda a derecha: Francisco Lajar\u00edn, CEO de Laboratorios Almond, \nAntonio Salinas, Jefe de Ventas del Canal Especialista, y Armando Mart\u00ednez, Director de I+D\nALIMENTACI\u00d3NCon la convicci\u00f3n de que un mundo m\u00e1s sostenible es un mundo mejor, NaturGreen pasa a la acci\u00f3n desarrollando proyectos de sostenibilidadCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com16\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nRecuerdo perfectamente a mi \nabuela, una mujer sabia, mandando \na sus nietos \u201ca que nos diese el aire\u201d como remedio para casi todo. Aburri -\nmiento, pataletas infantiles e incluso unas decimillas de fiebre, se solucio -\nnaban envi\u00e1ndonos a traerle algo de la huerta o a jugar al parque hasta la hora de cenar . \nMe pregunto qu\u00e9 pensar\u00eda ahora\n \nsi supiese que la neurociencia le ha dado la raz\u00f3n. La mayor\u00eda de los estu -\ndios sobre salud mental apuntan a que \nESPACIO VIDA SANAAsociaci\u00f3n Vida Sana,www.vidasana.orginfo@vidasana.org VIDA NATURAL\nTerapia verde Un a\u00f1o para abrir los ojos\nTHE KOMBUCHA CO\n100% natural & ecol\u00f3gica\nS\u00f3lo con ingredientes reales\n4 variedades, 2 formatos \nSin pasteurizar & sin nevera\nM\u00ednimo az\u00facar residual - \nentre 0,5 y 1,8 g / 100 ml\n180 menos emisi\u00f3n de CO 2 \nque una kombucha refrigerada\nM\u016aN FERMENTS, S.L.  hola@munkombucha.com\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAAFF Anunci  setembre MN KOMBUCHA 125 x 160.pdf   2   5/9/22   12:27\nElaborada de manera \nartesana solo con \ningredientes frescos, ecol\u00f3gicos y de \nproximidad.\n\ue019\ue00f\ue014\nNING\u00daN \nADITIVO\n\u00a1La primera Salsa \nCal\u00e7ots ecol\u00f3gica! \nAlimenta el mundo\nque quieres\nhola@casaamella.com\n @casaamella\nGLUTEN\nGOMA XANTANAACEITE DE GIRASOL CONCENTRADOS\nDE TEMPORADA\nCOSECHA\n100% LOCAL\nALIMENTACI\u00d3NCon este mensaje abrimos la con -\nvocatoria BioCultura 2023. Aprenda -\nmos a ver, a disfrutar, a cuidar la vida. \nCultivemos nuestra alma, nuestros sentidos, nuestro mundo. Apartemos la ceguera, siendo \nconscientes de lo \nque est\u00e1 ocurriendo, de los desastres que nuestra actitud permisiva pro -\nvoca, y abramos los ojos a nuestra capacidad para \ncambiar las cosas. Re -\ngenerar, restaurar, proteger, repensar el mundo y la vida que queremos: \u00a1es posible!\nBioCultura recorrer\u00e1 \nla pen\u00ednsula: \nA Coru\u00f1a, Sevilla, Barcelona, Bilbao y Madrid van a acoger de nuevo la feria de productos ecol\u00f3gicos y consumo responsable. Cargada de actividades profesionales, divulgativas, l\u00fadicas y festivas. Cada vez m\u00e1s personas, empresas, colectivos se apuntan a las filas de un ej\u00e9rcito que lucha por la vida, y que se defiende de la guerra que ha declarado la codicia humana. \nDesde la Asociaci\u00f3n Vida Sana, \nvamos a llevar a cabo muchas m\u00e1s acciones: continuamos con el pro -\nyecto MENUdaTIERRA con una acti -\nvidad intens\u00edsima que recorrer\u00e1 tam -\nbi\u00e9n varias provincias; recuperamos los premios \npara huertos escolares \nque tambi\u00e9n van a implementarse en diferentes comunidades aut\u00f3no -\nmas, seguimos con formaci\u00f3n de diferentes tem\u00e1ticas, participamos  \nactivamente en diversas campa\u00f1as y\n \nluchas de muchos colectivos a nivel internacional, y, en fin... seguimos en el camino de crear conciencia con todas nuestras fuerzas y esperanza, ante un mundo que se desmorona y enferma, pero que no vamos a dejar morir. \uf06e\nALIMENTACI\u00d3NRuth Alday, Directora de Vida Natural,www.vida-natural.es\nsufrimos un \u201cd\u00e9ficit de naturaleza\u201d. Bio -\nl\u00f3gicamente, el ser humano necesita formar parte activa de los ciclos de la  \nnaturaleza porque tiene una vincula -\nci\u00f3n emocional con ellos. Gran parte\n \ndel \u00e9xito adaptativo de nuestra especie  \nreside en \nla estimulaci\u00f3n natural, y si \ndejamos de recibirla, nuestro sistema nervioso y nuestra salud se resienten. \nSeg\u00fan la c\u00e1tedra de Psicolog\u00eda Am -\nbiental de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, la falta de vitamina D, la \nobesidad, el incremento de enferme -\ndades respiratorias, la hiperactividad\n \no los trastornos por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n  \ninfantiles, est\u00e1n relacionados con el\n \ns\u00edndrome de \u201cd\u00e9ficit de naturaleza\u201d. Pero \nresulta que un simple paseo diario de entre 20 y 30 minutos por una zona verde mejora el estado de \u00e1nimo, re -\nduce el estr\u00e9s, activa la creatividad, re -\nfuerza el sistema inmunitario, alarga la esperanza de vida, mejora el funcio -\nnamiento cognitivo y permite dormir mejor . Un mont\u00f3n de buenos motivos\n \npara ecologizar ya ciudades y barrios, y comenzar nuestra terapia verde. \uf06e\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com17\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nlinwoodshealthfoods.com/es\nOmega 3 (ALA) contribuye a mantener niveles normales de colesterol sangu\u00edneo.\nCOMIENZA MEJOR\nEL D\u00cdA\nCUIDANDO\nsaludTU  \n \npreservarlosnutrientesmolidas \nen fr oi\nf\ncilasimilacin \na\nDISFRUT A CADA D\u00cdAALIMENTACI\u00d3NCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com18\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nQu\u00e9 es la masa madre  \ny como se prepara en casa\nMuchos de nuestros alimentos \nm\u00e1s ancestrales, como el pan, pro-\nvienen de la fermentaci\u00f3n de sus materias primeras. Durante mile -\nnios, hasta la industrializaci\u00f3n de la cerveza y la obtenci\u00f3n de su leva -\ndura, los panes se leudaban s\u00f3lo con harina y agua. De ah\u00ed se obten\u00eda la  \nmasa madre, o \u201ccreciento\u201d\n, que una \nvez creada dura indefinidamente, si se mantiene bien. \nLa masa madre es un cultivo que \nse realiza de forma natural en simbio -\nsis con las bacterias ambientales, que intervienen sobre la glucosa y pro -\nvocan la efervescencia del anh\u00eddrido carb\u00f3nico, creando burbujas que le -\nvantan la masa, como si hirviera. \nEste proceso elimina sustancias \npat\u00f3genas, incrementa sus nutrien-tes y hace los panes m\u00e1s sabrosos y digeribles. Adem\u00e1s, retrasa su dete-\nrioro, por \nlo que estos panes duran \ntres d\u00edas o m\u00e1s sin ponerse duros. Ingredientes\nPara iniciar el cultivo de la masa \nmadre s\u00f3lo se necesita harina y agua. Las harinas integrales y ecol\u00f3gicas de cereales como trigo, centeno o espel -\nta contienen de origen en su salvado miles de levaduras que en presencia 123rfLimited\u00a9sedaeva. Masa madre de centenoALIMENTACI\u00d3N\nde humedad y temperatura ambiente se desarrollan y act\u00faan sobre sus car -\nbohidratos, ferment\u00e1ndolos. \nEl agua \npuede ser mineral o del \ngrifo, si se deja reposar una hora para eliminar el cloro, que podr\u00eda dificul -\ntar el efecto del cultivo. La tempe -\nratura ideal del agua es de unos 24-30\u00baC, templada, pero menor que la del cuerpo humano. \nAlgunos trucos pueden a\nyudar a \nasegurar el \u00e9xito del proceso, aunque no son imprescindibles. As\u00ed algunos panaderos echan un d\u00eda antes el co -\nraz\u00f3n de una manzana, con sus pepi -\ntas, en el agua que se va a usar, para sumar sus az\u00facares y levaduras a la de la harina, o utilizan agua en la que han hervido patata, que contiene m\u00e1s glucosa. Otros a\u00f1aden uvas pasas a la masa en los primeros d\u00edas de fermen -\ntaci\u00f3n, por su riqueza en az\u00facares y microorganismos. O tambi\u00e9n se pue-de echar un chorrito de vinagre o de lim\u00f3n en la primera agua, para acidi-ficar el medio y favorecer el desarro -\nllo de las levaduras frente a otras bac -\nterias no deseadas. Estos ingredientes han de ser de cultivo ecol\u00f3gico. \nProcedimiento\nSe parte de un recipiente ancho y \nalto, preferiblemente de vidrio, para ir viendo el crecimiento del cultivo. Se pueden hacer marcas de rotulador en el tarro para controlar el nivel del crecimiento. Aunque el proceso de elaboraci\u00f3n de la masa madre no es dif\u00edcil, se precisa perseverancia para ir siguiendo los distintos pasos, ya que ser\u00e1n necesarios cinco d\u00edas para completarlo. \n1.\n Primer d\u00eda\n: Se echa el mismo vo -\nlumen de harina y de agua, por \nejemplo, un vasito de 100 ml de  \ncada, y se remueve hasta que se\n \nforme una mezcla homog\u00e9nea. Se tapa, pero no de forma herm\u00e9ti -\nca, con un pa\u00f1o o un papel, para que salga el di\u00f3xido de carbono.  \nSe deja reposar un d\u00eda en un lugar\n \ntemplado, a 20-22\u00baC, como den -\ntro del horno apagado, o junto a un electrodom\u00e9stico que genere  \nun poco de calor\n, pero no encima \ndel radiador. \n2. Segundo d\u00eda. A\nunque no se ven \nlos cambios, la fermentaci\u00f3n ya est\u00e1 en marcha. Se a\u00f1ade medio ALIMENTACI\u00d3N\nPara iniciar  \nel cultivo de  \nla masa madre  \ns\u00f3lo se necesita \nhar\nina y aguaMercedes Blasco, Nutricionista, M\u00e1ster en Nutrici\u00f3n y Salud\n123rfLimited\u00a9dolga777Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com19\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nvasito, 50 ml, de harina y de agua, \nse remueve para integrarlo y se deja reposar en las mismas condi -\nciones otro d\u00eda. \n3.\n Tercer d\u00eda. \nYa comienzan a verse \nburbujas en la superficie, la masa ha crecido y tiene un caracter\u00edsti -\nco olor un poco agrio. Se retira la mitad y se vuelve a \na\u00f1adir medio \nvasito de harina y medio de agua, se remueve y se deja reposar en las mismas condiciones otro d\u00eda m\u00e1s. \n4.\n Cuarto d\u00eda. Adem\u00e1s de las burbu -\njas, es normal que ha\nya una capa \nde l\u00edquido \nmarr\u00f3n en su superfi-\ncie, que se ha de escurrir. Se retira la mitad de la masa y s\u00f3lo se a\u00f1ade medio vasito de harina para espe -\nsarla, pero no hace falta agua. Se remueve y \nse deja reposar en las \nmismas condiciones otro d\u00eda m\u00e1s. Si se hab\u00edan usado uvas pasas como acelerador, se retiran. \n5.\n Quinto d\u00eda. La masa ya suele es -\ntar lista para ser utilizada. Tiene un aspecto cremoso, con burbu -\njas en la superficie y un agradable olor \u00e1cido. Pero si la temperatura ambiental ha sido un poco baja, es posible que se necesite un d\u00eda m\u00e1s para completar su proceso. En este caso, se retira la mitad de la masa, se le a\u00f1ade medio vasito de harina y medio de agua, se remue -\nve y se deja reposar en las mismas condiciones otro d\u00eda m\u00e1s. Uso\nUna vez se tiene arrancada la masa \nmadre, una parte se utiliza como le -\nvadura de base para hacer panes o masas y el resto se sigue cultivando para futuros usos. Para hacer los pa -\nnes se pone una parte de masa madre y el \nresto de harina y agua que lleve la \nreceta y se mezcla conjuntamente. La masa madre tarda m\u00e1s en leudar que la levadura de panader\u00eda, por lo que se recomienda dejar la masa de pan en un lugar templado durante unas ocho horas, o toda la noche y cocer el pan por la ma\u00f1ana. \nSi se quieren hacer panes con ha -\nrina blanca, una vez la masa madre ya es vigorosa se puede ir renovando con este tipo de harina. \nConservaci\u00f3n\nEl resto de la masa madre que no \nse ha utilizado, se alimenta o \u201crefres -\nca\u201d a\u00f1adiendo medio vasito de harina y medio de agua, se remueve y se deja reposar unas horas antes de guardar -\nla. Si se hace servir a diario, no hace falta conservarla en fr\u00edo, se mantiene a temperatura ambiente. Cada d\u00eda se saca la porci\u00f3n que se necesita y se refresca el resto. \nPero si se utiliza ocasionalmente o \nuna vez por semana, debe guardarse tapada en la nevera. Se saca un d\u00eda y medio antes de su nuevo uso, para que se atempere y recupere el vigor de sus levaduras. Se aparta la mitad y el resto se renueva con su medio vasi -\nto de agua y medio de harina. Se deja 12 horas y \nse repite el proceso dos ve -\nces m\u00e1s, antes de usarla en la elabo -\nraci\u00f3n de panader\u00eda. Con el tiempo, y a medida que la masa madre se va usando y renovando, \ncada vez coge \nm\u00e1s fuerza y se vuelve m\u00e1s activa. Es un cultivo muy \u00fatil en el hogar si se quieren realizar panes, pizzas o bo -\nllos artesanos y de calidad. \uf06e\n123rfLimited\u00a9larisadavydova. Harina de masa madre, elaborado con harina de espelta\nA medida que la \nmasa madre se va usando y renovando, cada vez coge m\u00e1s fuerza y se vuelve m\u00e1s activaALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com20\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\n3 - 5 MARZO  | A CORU\u00d1A \n10 - 12 MARZO  | SEVILLA\n4 - 7 MAYO | BARCELONA\n 6 - 8 OCTUBRE | BILBAO\n2 - 5 NOVIEMBRE  | MADRID\nbiocultura.org ASOCIACI\u00d3NVIDASANADIETA L\u00d3GICA\nCol kale, un gran potencial para la salud\n\u00bfEs el kale otra verdura de moda? \n\u00bfTiene realmente tantas propie -\ndades? \u00bfEs f\u00e1cil de incorporar a la \ndieta? El kale o col rizada es una  \nhortaliza de la familia de las coles\n \nconsiderado todo un superalimen -\nto por sus propiedades nutritivas \u00fanicas . Contiene m\u00e1s hierro que la \n \ncarne roja, m\u00e1s calcio que la leche de vaca y una alta concentraci\u00f3n de vitaminas K, beneficiosas para los sistemas \u00f3seo y circulatorio, adem\u00e1s de propiedades antioxidantes que ayudan a nuestra salud. Y todo esto en muy pocas calor\u00edas. Por si fuera poco, tiene una gran versatilidad en la cocina, ya que puede tomarse tan -\nto fresca en ensaladas o incorporada en batidos verdes como cocinada de m\u00faltiples maneras. \nEsta planta tiene unos 4000 a\u00f1os \nde antig\u00fcedad. Se considera una de las coles m\u00e1s antiguas y una de las co -\nles salvajes originales procedente de Asia y Europa oriental. De Europa lle -\ng\u00f3 a Norteam\u00e9rica hacia el a\u00f1o 1600. Pero fue en la d\u00e9cada de 1980 cuando Tim Peters , un agricultor\n, empez\u00f3 a \nproducir y promover de nuevo el kale y a partir de ah\u00ed se populariz\u00f3. \nSu uso es com\u00fan en muchos pa\u00ed -\nses europeos como Inglaterra, Irlan -\nda, Alemania, los Pa\u00edses Bajos, Italia (la col rizada del tipo dinosaurio es la variedad italiana), Escocia, Irlanda y Suecia. En Francia se usa tambi\u00e9n, pero con \nfines decorativos en jardine -\nras privadas y p\u00fablicas. \u00bfQu\u00e9 es el kale?\nEl kale es una verdura de hoja ver-\nde que pertenece a la familia de las coles, igual que la col, la coliflor , el \nbr\u00f3coli, \nlas coles de Bruselas, etc\u00e9te -\nra. De hecho, la variedad de kale m\u00e1s habitual constituye un tipo de col ri -\nzada, aunque en otras variedades las hojas pueden no ser rizadas e incluso tener colores rojizos. A nivel nutri -\ncional ha podido verificarse que este virtuoso alimento contiene muchos nutrientes, especialmente vitaminas, minerales y otras sustancias benefi -\nciosas con propiedades antioxidan-tes, por ejemplo. En su composici\u00f3n encontramos carotenoides precur-sores de la vitamina A, como el be -\ntacaroteno, vitamina C, vitamina K, \u00e1cido f\u00f3lico, calcio, magnesio, f\u00f3sforo, potasio, hierro y glucosino -123rfLimited\u00a9okrasyuka. Col kale fresca reci\u00e9n comprada\nlatos. Adem\u00e1s, el kale es una fuente de prote\u00ednas vegetales y tambi\u00e9n de \nfibra, aportando muy pocas calor\u00edas y apenas grasas. Otra de las cualidades excepcionales que posee es su rique -\nza en antioxidantes gracias a su ele -vado contenido en sustancias como la lute\u00edna y la zeaxantina. \n\u2022\n 100g de kale tienen m\u00e1s calcio \nque 100g de yogur y casi igual can -\ntidad que un yogur entero (125g)\n\u2022 100g de kale tienen m\u00e1s hierro que 100g de carne (aunque el kale tiene hierro no hemo)\n\u2022\n una raci\u00f3n de 80g de kale tiene de 2 a 3 veces m\u00e1s \u00e1cido f\u00f3lico que un huevo mediano\n\u2022\n por 100g tiene de 4 a 10 veces m\u00e1s vitamina C que las espinacas y casi 3 veces m\u00e1s que las naranjas. Con 70g de kale que tomemos en una ensalada, ya tenemos m\u00e1s del 100% de la cantidad diaria reco -\nmendada de vitamina C. \nEl kale es uno de los alimentos \ncon m\u00e1s contenido en vitamina A, \nen forma \nde betacaroteno, junto, por \nejemplo, a las zanahorias, y tambi\u00e9n en vitamina K, casi 7 veces m\u00e1s que la lechuga de hoja verde y m\u00e1s tambi\u00e9n que las espinacas. Por este elevado contenido en vitamina K el kale debe ser evitado o tomado en muy peque -\n\u00f1as cantidades en las personas que toman f\u00e1rmacos anticoagulantes. \nA la hora de incorporarlo en nues -\ntras dietas podemos comprar kale to -\ndas las semanas o, por lo menos, cada 15 d\u00edas, cuando es su temporada (oto-\u00f1o-invierno), tomarlo dos o tres veces Se puede \nintegrar como acompa\u00f1amiento o combinado con verduras, legumbres, etc., en cremas de verduras o en batidos verdes Laura I. Arranz, Doctora en Nutrici\u00f3n, farmac\u00e9utica y dietista-nutricionista |  www.dietalogica.com\nFERIASCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com21\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nFuente: \nwww. profiteditorial. com/libro/kale/DIETA L\u00d3GICA\npor semana en peque\u00f1as raciones du-\nrante el invierno y tomarlo por lo me -\nnos una vez en forma de ensalada y las dem\u00e1s como verdura cocinada. Se puede integrar como acompa\u00f1amien -\nto o combinado con verduras, legum-bres, etc., en cremas de verduras o en batidos verdes. \n\u00bfC\u00f3mo se prepara?\nCuando compremos el col kale \ndebe ser bien fresco, las hojas deben estar muy verdes sin partes que em -\npiecen a amarillear. Se debe guardar tal cual en la nevera y gastarlo prefe -\nrentemente en los 3 d\u00edas siguientes. Cuando lo va yamos a usar debemos la -\nvar bien las hojas y cortarlas en trozos\n \ndesechando el \nnervio central, que es \nmuy duro. Si no lo vamos a gastar de inmediato, podemos escaldarlo duran -\nte 2-3 minutos y despu\u00e9s guardarlo en nevera durante m\u00e1s d\u00edas e incluso con -\ngelarlo para utilizarlo m\u00e1s adelante. \nLo podemos preparar de diferen-\ntes maneras:\n\u2022\n Kale en crudo para ensaladas: \nA\nli\u00f1ar los trozos de kale lavados con aceite de oliva virgen extra y jugo de lim\u00f3n o vinagre, masajear para que quede bien impregnado y dejar reposar unos 30 minutos antes de preparar la ensalada. \n\u2022\n Kale escaldado: Sumergir los tro -\nzos de kale en agua hirviendo du -\nrante 2 minutos, sacar y la\nvar con \nagua bien \nfr\u00eda. Despu\u00e9s se puede \nsaltear, ali\u00f1ar al gusto para consu -\nmir o guardar para consumir m\u00e1s adelante. \u2022\n Kale escaldado al microondas: In-troducir los \ntrozos de kale en un re -\ncipiente para cocinar al microondas, dejar 1 minuto a potencia media.  \n\u2022\n Kale rehogado o salteado: Escal -\ndar y despu\u00e9s saltear o rehogar du\n-\nrante 5 minutos en una sart\u00e9n con una pizca de aceite, sal y otros in -\ngredientes al gusto como ajo, pue -\nrro, trozos de frutos secos, semi-llas, etc. Tambi\u00e9n puede saltearse directamente en crudo, dej\u00e1ndolo  \n123rfLimited\u00a9myviewpoint. Pasta al horno con col kale\nALIMENTACI\u00d3N\nm\u00e1s tiempo para que no quede de -\nmasiado duro. \n\u2022 Kale hervido: Hervir alrededor de\n \n10 minutos (contados una vez hier-ve el agua). \n\u2022\n Kale al vapor: Cocinar al vapor durante 15-20 minutos. \n\u2022\n Kale hervido al microondas: Intro -\nducir el kale en un recipiente para\n \ncocinar al microondas, dejar unos  \n5-10 minutos a potencia media.\n \nLos tiempos de cocci\u00f3n dependen \nun poco de c\u00f3mo nos guste comer la verdura, si m\u00e1s entera o m\u00e1s hecha. As\u00ed que, lo miremos por donde lo miremos, la riqueza nutricional del kale es evidente y si incorporamos este alimento a nuestra dieta estare -\nmos aportando muchos m\u00e1s nutrien -\ntes, especialmente vitaminas, mine -\nrales y antioxidantes. De hecho, es como si fuera realmente un concen -\ntrado nutricional a\u00f1adido a nuestra alimentaci\u00f3n. \uf06eCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com22\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nLos resfriados, gripes y el mundial -\nmente conocido coronavirus, son una \nserie de \nvirus que tienen su \u00e9poca de \nm\u00e1xima incidencia durante el invier -\nno. Para poder enfrentarnos a todos, nuestro organismo necesita una serie de vitaminas, imprescindibles para reforzar el sistema inmunitario. \n\u00bfCu\u00e1les son las vitaminas que \nm\u00e1s necesitamos en invierno?\nUna dieta rica en vitaminas es fun -\ndamental durante todo el a\u00f1o, pero \nen in vierno alguna es m\u00e1s deficitaria; \nen opini\u00f3n de los expertos las m\u00e1s necesarias en esta \u00e9poca son las vita -\nminas A, C, D, E y B9 (\u00e1cido f\u00f3lico). En esta ocasi\u00f3n profundizaremos en las vitaminas C y D, muy relacionadas con la respuesta inmune. \nVitamina C\nLa vitamina C o \u00e1cido asc\u00f3rbico \nes imprescindible para fabricar co -La mayor\u00eda de las personas obtie -\nnen suficiente vitamina C a partir de los alimentos. Las principales fuentes son las frutas frescas como: fresas, frambuesas, naranjas, mandarinas, li -\nmones y kiwis. Ciertas verduras como la col, el br\u00f3coli, los pimientos y tu -\nb\u00e9rculos como las patatas tambi\u00e9n contienen vitamina C. La cantidad de vitamina C de un alimento puede dis -\nminuir al cocinarse o al almacenarse durante un \ntiempo prolongado. Esta \nes una de las razones por las que es importante consumir diariamente fruta fresca, y siempre que sea posi -\nble bio. \nVitamina D\nEs una vitamina liposoluble (so -\nluble en grasa) que se sintetiza en la piel por acci\u00f3n de la luz ultra violeta \n \ndel sol. En invierno, al estar menos expuestos al sol, sintetizamos menos vitamina D. Se almacena en el h\u00edgado \n(no se elimina f\u00e1cilmente y el exceso tiene riesgo). Existen dos formas de vitamina D: la vitamina D\n3 (colecalci-\nferol), que proviene de fuentes anima -\nles; y la vitamina D2 (ergocalciferol), \nque proviene de fuentes vegetales. \nContribuye a la absorci\u00f3n y uti -\nlizaci\u00f3n normal del calcio y f\u00f3sforo, asegurando un buen mantenimiento de los huesos y m\u00fasculos. El calcio, principal componente del hueso, solo se absorbe durante la digesti\u00f3n si ha y suficiente vitamina D. El d\u00e9fi -\ncit de vitamina D y/o calcio fa\nvorece \nla p\u00e9rdida \nde masa \u00f3sea, el hueso se \nvuelve m\u00e1s fr\u00e1gil aumentando el ries -\ngo de fracturas. Adem\u00e1s, la vitamina D ayuda a fortalecer el sistema inmu -\nnol\u00f3gico. T\nambi\u00e9n se relaciona con el \nrendimiento cognitivo y con el buen funcionamiento del sistema cardio -\nvascular. \n\u00bfComo obtener la vitamina D?\nPara obtener las cantidades nece -\nsarias bastar\u00eda exponerse al sol 5-20 minutos con la piel descubierta (por La importancia de las \nvitaminas C y D en invierno\nduraci\u00f3n de las infecciones respira -\ntorias. \nLas necesidades de esta vitamina \nvar\u00edan principalmente en funci\u00f3n de \nla edad y el sexo. Otros factores como el embarazo, la lactancia y haber pa -\nsado una enfermedad o situaciones de estr\u00e9s, as\u00ed como el fumar aumen-tan las necesidades de vitamina C. Al ser una vitamina hidrosoluble (solu -\nble en agua), no se almacena en el or -\nganismo y por eso es necesario inge -\nrirla diariamente. No existe riesgo de sobredosis, ya que, en caso de exceso, se eliminar\u00eda por la orina. \n\u00bfC\u00f3mo podemos obtenerla?\nMuchos animales, como los perros \ny los gatos, son capaces de sintetizar la vitamina C. Sin embargo, el ser hu -\nmano no es capaz, y por lo tanto s\u00f3lo la puede obtener a tra v\u00e9s de la dieta o \nde un suplemento. l\u00e1geno, responsable de que mucosas\n \ny piel ejerzan una correcta funci\u00f3n de barrera protectora. La vitamina C, tambi\u00e9n act\u00faa como antioxidan -\nte. As\u00ed mismo, aumenta la absorci\u00f3n de hierro \ny contribuye al funciona -\nmiento normal del sistema nervioso e inmunitario y parece disminuir la  SALUD Y COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS\n123rfLimited\u00a9279photo. Aguacate fuente de vitamina D\nRevitaliza, Regenera e IluminaDescubre \nnuestra l\u00ednea de cremas\nEcol\u00f3gicas y Veganas \n \nTRATAMIENTO REPARADOR\nNutre, Suaviza y Calma Equilibra, Renueva y RegeneraTRATAMIENTO REJUVENECEDOR TRATAMIENTO REGULADOR\nwww.tallermadreselva.comLa vitamina C no \nse almacena en el organismo y por eso es necesario ingerirla diariamente\nUna dieta rica en vitaminas es fundamental durante todo el a\u00f1o, pero en invierno alguna es m\u00e1s deficitaria; en opini\u00f3n de los expertos las m\u00e1s necesarias en esta \u00e9poca son las vitaminas A, C, D, E y B9 (\u00e1cido f\u00f3lico)Dra. Marta Castells, Farmac\u00e9utica |  bio@bioecoactual.com\nCOSM\u00c9TICACada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com23\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nSALUD Y COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS\nejemplo, cara y brazos), sin protec-\nci\u00f3n solar, 3 o 4 d\u00edas a la semana. En verano, a las personas de piel muy  \nclara les bastar\u00eda con 5 minutos y las\n \nde piel oscura necesitar\u00edan 20 para sintetizar la misma cantidad de vi -\ntamina D. En invierno har\u00edan falta 2 horas al sol o m\u00e1s, para obtener la cantidad suficiente de vitamina D, pero el exceso de radiaci\u00f3n da\u00f1a la piel, \npor lo tanto, hay que utilizar \nfotoprotector (al superar los 20 mi -\nnutos de exposici\u00f3n) y tomar suple-mentos de vitamina D, para cubrir las necesidades. \nEs sorprendente que, en Espa\u00f1a, \nsiendo un pa\u00eds con muchas horas de sol, el d\u00e9ficit de vitamina D en la poblaci\u00f3n sea muy habitual, incluso \nm\u00e1s que en los pa\u00edses n\u00f3rdicos (con menos horas de radiaci\u00f3n solar) como Suecia o Noruega. Esto es debido a que, en estos pa\u00edses, muchos alimen -\ntos \nest\u00e1n fortificados con Vitamina D. \nAdem\u00e1s de ser capaces de sinte -\ntizarla, tambi\u00e9n se puede encontrar en la yema de huevo, quesos grasos y leche entera y en pescados grasos. En el reino \nvegetal, el aguacate y algunas \nsetas tambi\u00e9n proporcionan cantida -\ndes variables de esta vitamina. \nEn el caso de una alimentaci\u00f3n  \nvegana o vegetariana, es m\u00e1s dif\u00edcil\n \nconseguir suficiente vitamina D a trav\u00e9s de la dieta, siendo necesario recurrir a los suplementos. Lo mis -\nmo sucede a las personas de edad, ya que con los a\u00f1os va disminuyendo la \ncapacidad de sintetizar la vitamina\n \nD en la piel y, adem\u00e1s, los ancianos \nsuelen pasar menos tiempo al aire libre. \nAlgunas enfermedades o la toma \nde determinados medicamentos pue -\nden aumentar las necesidades de vi -\ntamina D, consulta siempre con un profesional de la salud. \n123rfLimited\u00a9kabachkiphoto\n  \n \n  \nVegan\nALIMENTACI\u00d3NRecomendaciones generales \npara afrontar el invierno:\nUtilizar alimentos de proximidad, \nseguir una dieta mediterr\u00e1nea. Dor-\nmir las horas necesarias y hacer ejer -\ncicio f\u00edsico regularmente. Tener al d\u00eda las vacunas. Reducir , en la medida de \n \nlo posible, las situaciones de estr\u00e9s. Tomar el sol seg\u00fan las recomendacio -\nnes anteriores. Evitar el tabaco y mo -\nderar el alcohol. Utilizar suplementos para cubrir las necesidades de vitami -\nnas y minerales, siempre que sea po -\nsible recurrir a los suplementos bio. \uf06e\nALIMENTACI\u00d3NAlgunas \nenfermedades o la toma de determinados medicamentos pueden aumentar las necesidades de vitamina D\n*La informaci\u00f3n contenida en esta p\u00e1gina tiene car\u00e1cter divulgativo y no pretende sustituir el consejo m\u00e9dico. Ante cualquier duda, consulte con un profesional de la salud.Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com24\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nEl jarabe medicinal, un aliado \nhist\u00f3rico en el invierno\nUna de las formas m\u00e1s f\u00e1ciles de ad -\nministraci\u00f3n v\u00eda oral de plantas medi -\ncinales y f\u00e1rmacos, ha sido tradicional -\nmente y es el jarabe medicinal, sobre \ntodo para \nlos ni\u00f1os y las personas con \nproblemas de degluci\u00f3n. La palabra ja -\nrabe (de origen \u00e1rabe, \u201csharb\u201d) signifi-ca bebida, de ah\u00ed que se le atribuya un origen \u00e1rabe. Gracias al Papiro de Ebers\n, \nde 1500 a. C (uno de los documentos m\u00e1s antiguos e importantes sobre el uso de las propiedades curativas de las plantas para la medicina y uno de los descubrimientos m\u00e1s importantes del antiguo Egipto), sabemos que en la farmacopea egipcia ya exist\u00edan toda clase de jarabes, ung\u00fcentos, polvos, supositorios y enemas. \nEl jarabe es seg\u00fan la definici\u00f3n \nde farmacopea europea, \u201cuna soluci\u00f3n acuosa, l\u00edmpida y de gran viscosidad que lleva az\u00facar (sacarosa) a una concentra -\nci\u00f3n similar a la de saturaci\u00f3n\u201d. Y es que, efectivamente, los jarabes llevan al -\ntas concentraciones de az\u00facar, o en el caso de los llamados melitos\n, de miel. \nAntes del empleo del az\u00facar en pre -\nparaci\u00f3n de los jarabes, se empleaba la miel. \nEl az\u00facar  que llevan los \njarabes, \nadem\u00e1s de su acci\u00f3n edulcorante, que da un sabor m\u00e1s agradable a mu -\nchos de los ingredientes que se em-plean en su elaboraci\u00f3n y de conferir esa textura viscosa , tiene una \nfun-\nci\u00f3n conservante y, estando en altas concentraciones, hace que la elevada presi\u00f3n osm\u00f3tica del jarabe impida \nel crecimiento de bacterias\n. Es el \nprincipio que tambi\u00e9n se produce en los alimentos en salaz\u00f3n y que se ha empleado a lo largo de la historia para su conservaci\u00f3n. \nSe pueden elaborar jarabes con \nproporciones menores de az\u00facar, pero entonces su conservaci\u00f3n refri -\ngerada es indispensable. A\u00fan as\u00ed, es recomendable mantener refrigerado cualquier jarabe, una vez abierto. \nLos jarabes, junto a las tisanas, \nlos vahos y las inhalaciones de aceites esenciales difundidos, son una excelente elecci\u00f3n para la pre -\nvenci\u00f3n y el alivio de los s\u00edntomas catarrales y gripales, frecuentes en estas \u00e9pocas de in vierno. Marta Gandarillas, Periodista especializada en Salud Natural, Titulada superior en Naturopat\u00eda y T erapeuta de Jin Shin Jyutsu |  mgbioecoactual@gmail.com\nSUSCR\u00cdBETE\ngratis escaneando el c\u00f3digo\nbioecoactual.com/suscripcion123rfLimited\u00a9gpointstudioYEMOTERAPIA\nExisten jarabes que adem\u00e1s de \nfitoterapia, incluyen aromaterapia, \nyemoterapia o la mezcla de las tres, lo cual permite trabajar a tres niveles diferentes con los principios activos terap\u00e9uticos de las plantas. \nLos jarabes que incluyen yemas \nde plantas aportan gran cantidad de enzimas, vitaminas y oligoelementos muy bioasimilables y ayudan a la es -\ntimulaci\u00f3n, regeneraci\u00f3n y drenaje celular . \n\uf06eHERBALGEM, laboratorio de \nyemoterapia concentrada BIO, tra-baja desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os en el desarrollo y la elaboraci\u00f3n de  \ncomplementos alimenticios a base\n \nde yemas y extractos vegetales y ofrece una gama muy extensa de productos con yemoterapia entre los que se encuentran los jarabes. \nJarabe de los fumadores: con \nra\u00edz de \u00e9nula, marrubio, cal\u00e9n -\ndula, llant\u00e9n, avellano y el AE de eucalipto para a yudar a limpiar\n \nlas v\u00edas respiratorias. Proporciona un alivio r\u00e1pido y facilita la res -\npiraci\u00f3n en caso de obstrucci\u00f3n profunda asociada al consumo de  \ntabaco.\n \nJarabe expectorante: con jara -\nbes de sa\u00faco, tomillo y \u00e9nula y ex -\ntractos de yemas de pino y \u00e1lamo negro. A yuda a descongestionar \n \nlas v\u00edas respiratorias y mantener las defensas naturales. \nJarabe calmante: con tomillo, \nequin\u00e1cea y barbadejo que ayudan a mantener sanas las v\u00edas respira -\ntorias superiores y calmar la irri -\ntaci\u00f3n de garganta. El sa\u00faco, el to -\nmillo y la equin\u00e1cea refuerzan las defensas naturales.  \nJarabe de los cantantes: \npara \ncuerdas vocales cansadas y afon\u00eda. Elaborado con er\u00edsimo seg\u00fan una receta centenaria que ya utilizaban los cantantes del coro de la Capilla Sixtina de Roma en el siglo XVIII. \nEN TU EMAILESPACIO PATROCINADO POR:\nHERBALGEM | www.herbalgem.es\nEl az\u00facar en los jarabes, \nadem\u00e1s de su acci\u00f3n edulcorante, tiene una funci\u00f3n conservanteCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com25\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nTERAPIAS NATURALES\nDieta cetog\u00e9nica (keto) y deporte\nSon muchas las personas que \u00fal -\ntimamente est\u00e1n interesadas en lle -\nvar una dieta baja en carbohidratos \no lo que ser\u00eda lo mismo la denomi -\nnada dieta keto o dieta cetog\u00e9nica. Esta dieta, como bien es conocido su fundamento, \nconlleva una eleva -\nda ingesta de alimentos grasos, poca cantidad de prote\u00edna y restringir en la ma yor parte posible la ingesta de \ncarbohidratos. Con una distribuci\u00f3n aproximada del 75-80% de la energ\u00eda correspondiente a las grasas, un 15% a \nlas prote\u00ednas y el 5% restante a los \ncarbohidratos. \nSiendo su objetivo principal la \np\u00e9rdida de grasa no deseada en zonas corporales como la zona del per\u00edme -\ntro abdominal y otras zonas, sum\u00e1n -\ndose por supuesto a la p\u00e9rdida de peso; ya sea llevada a cabo por perso -\nnas poco entrenadas o por personas deportistas. Estudios sugieren que se puede lograr este objetivo signifi -\ncativamente con esta dieta keto (rea-liz\u00e1ndola por periodos o tramos de tiempo: 2- 3 meses) y luego la alimen-taci\u00f3n diaria, a posteriori, se deber\u00eda mantener restructurando una dieta que sea balanceada y saludable (como por ejemplo lo podr\u00eda llegar a ser una dieta mediterr\u00e1nea). \nAhora bien, tambi\u00e9n son muchos\n \nlos deportistas que se preguntan si el llevar una dieta keto ser\u00eda bene -\nficioso para su desarrollo en la acti -\nvidad deportiva y c\u00f3mo esta podr\u00eda realmente influenciar , si de manera\n positiva o negativa. Las razones por la que se puede llevar este tipo de dieta en combinaci\u00f3n con el deporte pueden ser m\u00faltiples, quiz\u00e1s porque lo que se quiera conseguir son sus efectos beneficiosos sobre la salud, es decir, se est\u00e9 cursando quiz\u00e1s con alguna molestia patol\u00f3gica, se quie -\nra eliminar grasas de zonas como el per\u00edmetro abdominal u otras zonas  \no simplemente se quiera revertir la\n fuente de energ\u00eda por una m\u00e1s efi -\nciente y potente como podr\u00edan llegar a ser los cuerpos cet\u00f3nicos. Recor -\ndemos que las grasas (un gramo de ellas) aportan el equivalente a 9 Kcal;  \nmientras los az\u00facares, aportan 4 kcal\n \npor gramo. \nVarias investigaciones cient\u00edficas \nnombran sus beneficios con respec -\nto al deporte. Se ha realizado un estudio comparando tres grupos de \ndeportistas: ciclistas, corredores y\n \nprueba de potencia, en donde unos \ntomaron una dieta rica en carbohi -\ndratos y los otros una dieta cetog\u00e9-nica, encontrando, tras 12 semanas, cambios significativos. No solo en  \nla \ngrasa corporal total sino en la \neficiencia deportiva: rendimiento y potencia. \nPero la pregunta que se plantea \nes si este tipo de dieta produce los \n123rfLimited\u00a9leszekglasner. Entrenando en invierno\n913 142 458 - cofenat.es\u00bfPreparado para renovar\ntu seguro de Responsabilidad Civil?\n\u00bfPreparado para tener una cobertura \nde 1.000.000\u20ac por siniestro?\nNosotros estamos preparados\npara darte la mejor seguridad\nque tu trabajo se merece.\nTERAPIAS NATURALESESPACIO PATROCINADO POR: COFENAT | www.cofenat.es\nAsociaci\u00f3n Nacional de Profesionales y Aut\u00f3nomos de las Terapias Naturales \nmismos efectos en los deportistas que no son de \u00e9lite (personas que practican alg\u00fan deporte de manera intermitente) como los corredores eventuales, pues la respuesta es s\u00ed. Estos beneficios se traspasan a cual -\nquier tipo de persona que las reali -\ncen, obteniendo as\u00ed los efectos antes mencionados.  \nPara deportistas, as\u00ed como para \npersonas que, aunque no lo sean, es -\nt\u00e9n cursando con alguna patolog\u00eda tipo epilepsia, diabetes tipo II, hiper-lipidemias y problemas cardiovascu\n-\nlares, se encontr\u00f3 que este tipo de dietas son beneficiosas, ya que dis -\nminuyen considerablemente los fac -\ntores de riesgo de estas patolog\u00edas e incluso a yudan si son preexistentes. \nLo que s\u00ed queda claro es que una \ndieta cetog\u00e9nica, \nbien organizada, \npodr\u00eda ser muy beneficiosa en mu -\nchos deportistas que deseen o nece -\nsiten de sus bondades. Otros estudios sugieren que quiz\u00e1s sea necesario evaluarlos en deportistas de alta in -\ntensidad, ya que las grasas son una fuente de energ\u00eda menos producti -\nva que los carbohidratos en proce -\nsos de ejercicio de alta capacidad  \na\u00e9robica. \uf06eDr. Freddy Acevedo Ruiz, Espec. Medicina Integrativa, Nutrici\u00f3n Vegana y Doctor en Medicina Tradicional China y Acupuntura \nLas razones por la \nque se puede llevar este tipo de dieta en combinaci\u00f3n con el deporte pueden ser m\u00faltiples\nConsultar  \nbibliograf\u00eda: Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com26\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nLa medicina tradicional china \n(MTC) es un conjunto de pr\u00e1cticas \nm\u00e9dicas tradicionales (acupuntura, moxibusti\u00f3n, ventosas, tuina, tai chi, qi gong, fitoterapia y dietoterapia) desarrolladas en China a lo largo de su evoluci\u00f3n cultural. A trav\u00e9s de la observaci\u00f3n de la naturaleza y del en -\ntorno hace un paralelismo con las le-yes que rigen el cuerpo humano para aprender a mantener el equilibrio. \nSeg\u00fan la MTC, la salud depende de \ndos factores:\n\u2022\n El cielo anterior. La esencia, la\n \nconstituci\u00f3n, el ADN. Nos acompa -\n\u00f1a durante la vida y se consume a \nlo largo de \u00e9sta. El ritmo de consu -\nmo depender\u00e1 de si est\u00e1 en buenas condiciones o viene heredada d\u00e9bil.  \n\u2022\n El cielo posterior. \nEn \u00e9l podemos \nincidir de forma diaria a trav\u00e9s de un buen descanso, ejercicio f\u00edsico adecuado y buena alimentaci\u00f3n. Si no est\u00e1 bien cuidado, el orga -\nnismo utilizar\u00e1 la reserva del cielo Textos chinos que hacen \nreferencia a la alimentaci\u00f3n como prevenci\u00f3n\nI Ching (hexagramas 5, 27, 48 y \n50) se relacionan directamente con la \nnutrici\u00f3n, tanto fisiol\u00f3gica como espi -\nritual y los tiempos de espera aplica-bles a la naturaleza, para una buena recolecta y el cuidado del ser humano.  \nHuang \ndi Nei Jing, cl\u00e1sico inter -\nno de la medicina china, p. e: cap. 2 del Su W en: \u201cLos hombres sabios \n \nno esperan a que se declare la enfer -\nmedad, sino que la previenen. Re-mediar la enfermedad con plantas medicinales, es actuar cuando ya se  \nha \ndeclarado el caos, \u00a1como el que \nintenta excavar un pozo cuando est\u00e1 sediento y exhausto, o pretende for -\njar las armas cuando se ha declarado la guerra!\u201d . Se describen sabores, na -\nturalezas y la relaci\u00f3n de cada uno\n \ncon el \norganismo, as\u00ed como una rela-\nci\u00f3n m\u00ednima de alimentos asociados. \nShen Nong Ben Cao Jing, siglo II a.\n \nn. e. clasificaci\u00f3n de las materias medi-cinales en tres categor\u00edas, relacionadas con su acci\u00f3n general, \nsu grado de toxi -\ncidad o inocuidad, sabor y naturaleza. \nShang Han Lun , \nse plantean nu-\nmerosas recetas medicinales en las que se \nemplean alimentos, explican-\ndo las funciones de los mismos. \nRecetas que valen mil monedas \nde oro, de Sun Si Miao, incluye reco -\nmendaciones y prohibiciones en el uso de los alimentos para situaciones espec\u00edficas, c\u00f3mo deb\u00eda ser la dieta \npara \nlas personas de edad avanzada y \nrecetas de alimentos espec\u00edficas para emergencias. \nLa medicina china no ve los alimen -\ntos como prote\u00ednas, grasas e hidratos, Alimentaci\u00f3n y Medicina Tradicional ChinaTERAPIAS NATURALES\ncos seg\u00fan las propiedades de \u00e9stos. Es habitual emplear plantas asociadas a alimentos comunes para la elabora -\nci\u00f3n de recetas espec\u00edficas, tanto con fines de prevenci\u00f3n como de recupe -\nraci\u00f3n de la salud (por ejemplo: cal -\ndos con ang\u00e9lica post parto, jarabe de pera para la tos). Esto recuerda al afo -\nrismo hipocr\u00e1tico: \u201cQue tu alimento sea tu medicina, que tu medicina sea tu alimento\u201d siglo V a. n. e (antes de nuestra era). No es desestimable la coincidencia temporal. anterior acelerando el proceso de degenerar y enfermar. \nEn MTC los alimentos son la \nprimera opci\u00f3n de actuaci\u00f3n ante un desequilibrio\nAntes de usar fitoterapia, se inten -\nta reequilibrar mediante los alimen-\ntos, modificando los h\u00e1bitos diet\u00e9ti -\n123rfLimited\u00a9lichaoshu. Postres tradicionales chinos, pasta de s\u00e9samo y pasta de cacahuete\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAnuncio periodico VITAVERDE 2022.pdf   1   13/7/22   10:51Elisenda Codina, Diplomada en Medicina Tradicional China por la Escuela Superior de MTC y por CENAC. Natur\u00f3pata y Home\u00f3pata |  csalutnat@hotmail.com\nALIMENTACI\u00d3N\nAntes de usar \nfitoterapia, se intenta reequilibrar mediante los alimentos, modificando los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos seg\u00fan las propiedades de \u00e9stos\n123rfLimited\u00a9somdulCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com27\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nsino que estos son clasificados por sus \ncaracter\u00edsticas de sabor, naturaleza, \u00f3rganos relacionados e incluso por la \u201cdirecci\u00f3n de acci\u00f3n\u201d. \nEstaciones y naturaleza \nCada estaci\u00f3n tiene sus alimentos. \nPor ejemplo, en verano necesitamos alimentos frescos y fr\u00edos que refres -\nquen, como el pepino, la sand\u00eda o el gazpacho. En in vierno el organismo \npide caldos y guisos. \nLa naturaleza\n se refiere al efecto \nque produce en el cuerpo un alimen -\nto. El tipo de cocci\u00f3n tambi\u00e9n influye. Seg\u00fan la observaci\u00f3n de la naturaleza se desarroll\u00f3 la teor\u00eda del Yin \n (repre -\nsenta el fr\u00edo, la humedad, oscuridad, quietud) y el Y\nang (calor, sequedad, \nluz, movimiento). \nLas naturalezas yin son la fr\u00eda y \nfresca: refrescan, hidratan, nutren y \ncalman en caso de fiebre, inflamaci\u00f3n, calor. En exceso ralentizan los proce -\nsos digestivos. La naturaleza yang es la caliente y tibia: calientan y tonifi-\ncan, secan, mueven la energ\u00eda y son\n \n\u00fatiles, por ejemplo, en caso de fr\u00edo y  \nfatiga. En exceso pueden \nsobrecargar. \nLa naturaleza neutra, ni yin ni yang, no realiza cambios, aunque se emplee TERAPIAS NATURALES\nun tiempo prolongado. Equilibran y armonizan, son diur\u00e9ticas. \nSabores y direcciones\nLos gustos de los alimentos est\u00e1n \nasociados con un \u00f3rgano en particu -\nlar o meridiano espec\u00edfico. \nAsociados a \nyin: \u00e1cido: astringen-\nte, h\u00edgado / ves\u00edcula biliar, amargo: elimina, purga, \nseca la humedad, cora-\nz\u00f3n / intestino delgado, salado: purga, deshace, desciende, ri\u00f1\u00f3n / vejiga.  \n123rfLimited\u00a9finist4. Soba (fideos finos) con champi\u00f1ones, jud\u00edas verdes y semillas de s\u00e9samo\nCOSM\u00c9TICASeg\u00fan la \nobservaci\u00f3n de la naturaleza se desarroll\u00f3 la teor\u00eda del Yin y el YangAsociados a yang: dulce: tonifica, \nhumedece, bazo / est\u00f3mago, pican-\nte: movimiento hacia arriba y hacia fuera, hace sudar , estimula, pulm\u00f3n / \nintestino grueso. \nEl exceso de un sabor puede da\u00f1ar \nal \n\u00f3rgano correspondiente. Por ejem -\nplo, los alimentos dulces naturales ayudan a \ntonificar el bazo / est\u00f3mago \ny mejoran la funci\u00f3n digestiva, pero un exceso debilitar\u00e1 la capacidad di -\ngestiva y crear\u00e1 desequilibrios de az\u00fa-car como la diabetes o el s\u00edndrome metab\u00f3lico. \nEjemplos: \u00c1cido : vinagre, lima, li -\nm\u00f3n, fermentados. \nAmargo: perejil, \ncoles, diente de le\u00f3n, \nra\u00edz de bardana, \ncaf\u00e9. Dulce: arroz, granos enteros, \nrepollo, zanahorias, cebollas, calaba -\nzas, ma\u00edz, frutas, bayas de goji. Pican-te: cebolletas, r\u00e1bano, jengibre, wasa -\nbi, pimienta. Salado : \n algas marinas, \nmiso, sal marina, tamari, pepinillos, quesos curados. \nCombinar naturalezas, sabores y \nestilos de cocci\u00f3n de forma individua -\nlizada es primordial para el manteni-miento del equilibrio. \uf06eCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com28\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nALIMENTACI\u00d3N Y SALUD\nConsume avena y tu salud mejorar\u00e1 \nLa avena es uno de los alimentos \nm\u00e1s nutritivos que existen. Tiene \ncaracter\u00edsticas nutricionales tan ex -\ncepcionales que la debemos conside -\nrar un superalimento. Avena sativa es rica en prote\u00ednas, vitaminas, minera -\nles, hidratos de carbono complejos, \u00e1cidos grasos y fibra. Estas carac -\nter\u00edsticas hacen que sea uno de los alimentos imprescindibles en una  \nalimentaci\u00f3n sana y equilibrada. La\n \navena, por cada 100 gramos, tiene 361 kcal. Contiene 11, 7 g de prote\u00ed -\nnas y 7, 1 g de grasas, de las cuales 1, 5 g son \u00e1cidos grasos saturados, 2, 6 g  \nson \n\u00e1cidos grasos monoinsaturados, \ny 2, 9 g son \u00e1cidos grasos poliinsatu -\nrados. Aporta 59, 8 g de hidratos de carbono en \nforma de almid\u00f3n, y 5, 6 \ng de fibra diet\u00e9tica. \nLa avena es un alimento rico en \nprote\u00ednas y en minerales como hie -rro, calcio, selenio, silicio, zinc, co-bre, f\u00f3sforo, magnesio y manganeso. Aporta vitaminas del grupo B, como la vitamina B1 (tiamina), vitamina B2 (ribofla vina), B3 (niacina), B5 (\u00e1ci -\ndo pantot\u00e9nico), B6 (piridoxina) y B9 (folato), as\u00ed como vitamina E. Contie-ne m\u00e1s grasas que la ma\nyor\u00eda de los \ncereales. Aproximadamente \nel 80% \nde las grasas son insaturadas, siendo buena fuente de \u00e1cidos grasos esen -\nciales de la serie Omega 6, como el \u00e1cido linoleico. Adem\u00e1s, nos aporta una gran \ncantidad de fibra diet\u00e9tica. \nLa avena es rica en beta-glucano, un tipo de fibra soluble que se disuelve parcialmente en agua formando un gel en el intestino. \nConsumiendo avena tu salud me -\njorar\u00e1. Equilibra los niveles de az\u00facar en sangre combatiendo la diabetes. Sus \u00e1cidos grasos insaturados dismi -nuyen el colesterol malo, reduciendo el riesgo de sufrir enfermedades car-diovasculares. Por su alto contenido en vitaminas \ndel grupo B es eficaz \nfrente al estr\u00e9s, fatiga, insomnio y otras alteraciones del sistema nervio -\nso. Mejora y facilita la digesti\u00f3n gra -\ncias a su alto contenido en fibra y ayu -\nda a eliminar toxinas. Y, por su gran capacidad saciante, es un alimento ideal para perder peso. \nLa avena tiene poder antiox. Con -\ntiene \navenantramidas, un grupo de \nantioxidantes fen\u00f3licos \nexclusivos \nde este cereal que se encuentran en los granos y la cascarilla. Otro antio -\nxidante que tiene en grandes canti-dades es el \u00e1cido fer\u00falico, encargado de mantener la piel joven. Las a ve-\nnantramidas inhiben la inflamaci\u00f3n\n \ny aumentan la producci\u00f3n de \u00f3xido  n\u00edtrico, \nque previene el endureci -\nmiento de las arterias y reduce la presi\u00f3n arterial. Disminuye la pro-pagaci\u00f3n de las c\u00e9lulas cancerosas del colon y potencia el crecimiento  \nde bacterias beneficiosas del tracto\n \ndigestivo. \uf06e123rfLimited\u00a9serezniy. Cuenco con sabrosa avena, almendras y ar\u00e1ndanos\nLos complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludablewww.alternatur.es +34 962 605 061 info@alternatur.es\nESENCIALES\nVEGANOS\u00c1CIDOS\nGRASOSRa\u00fal Mart\u00ednez, Dietista-Nutricionista, bi\u00f3logo |  raul.mgarc@gmail.com\nCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOSPor su alto contenido \nen vitaminas del grupo B es eficaz frente al estr\u00e9s, fatiga, insomnio y otras alteraciones del sistema nervioso\n123rfLimited\u00a9romastudioCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com29\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTAMaribel Sa\u00edz Cayuela, Licenciada en Ciencias Biol\u00f3gicas, PGD. Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n |  bio@bioecoactual.com\nPARA ACTIVAR\nLA ENERG\u00edA VITAL\nRECURRE AL CL\u00c1SICO DETOX\nApto para toda la familia DESPIERTA EL METABOLISMO\nEMPACHOS Y EXCESOSDIGESTI\u00d3N LENTA\nY PESADEZ DESPU\u00c9SDE LAS COMIDAS\nCOADYUVANTE EN CASO\nDE COLESTEROLY TRIGLIC\u00c9RIDOSIDEAL TRAS LA TOMA\nDE ANTIBI\u00d3TICOSDEPURATIVO ASOCIADO\nAL CAMBIO ESTACIONAL\nREGULADOR HEP\u00c1TICOY BILIAR\nVITALIZANTEY ENERG\u00c9TICO\nDEPURATIVO CON\nACCI\u00d3N DIGESTIVACOMPLEMENTOS ALIMENTICIOSLa importancia de la depuraci\u00f3n\nDepurarse est\u00e1 de moda, pero \n\u00bfcu\u00e1l es su importancia? Los batidos \ndetox han hecho furor en nuestros d\u00edas, pero \u00bfpor qu\u00e9 es tan importan -\nte mantener limpio el cuerpo? Pues bien, la depuraci\u00f3n es necesaria para facilitar la eliminaci\u00f3n de t\u00f3xicos y sustancias de deshecho que han in -\ngresado en nuestro cuerpo de dife-rentes maneras, unas procedentes del medio ambiente y de los alimen -\ntos que consumimos y otras a las que llamamos end\u00f3genas que se produ -\ncen normalmente como respuesta al funcionamiento normal del organis -\nmo y su metabolismo. \nEn realidad, para la eliminaci\u00f3n \nde estos compuestos de deshecho, el cuerpo est\u00e1 dotado de v\u00edas metab\u00f3li -\ncas espec\u00edficas que procesan dichos productos, no deseados, conduci\u00e9n -\ndolos hacia los \u00f3rganos encargados de su eliminaci\u00f3n. Cuando los sistemas naturales de eliminaci\u00f3n no est\u00e1n funcionando bien, o se encuentran sobrecargados, las toxinas pueden acumularse en el cuerpo \nconllevando efectos potencialmente nocivos para la salud. La susceptibilidad a dichos t\u00f3xicos se incrementa en algunas po -\nblaciones, como los diab\u00e9ticos, fuma -\ndores y las personas con disfunciones hep\u00e1ticas o renales. \nEl estilo de vida y la alimenta -\nci\u00f3n son la base de la depuraci\u00f3n. Restringir al m\u00e1ximo \nla entrada de t\u00f3xicos, favoreciendo el consumo de alimentos ecol\u00f3gicos, principalmente frutas, verduras, cereales y hortalizas, puede ayudarnos a favorecer la depu -\nraci\u00f3n, como tambi\u00e9n lo son las sali-das al campo y la monta\u00f1a para oxige -\nnarnos y vitalizar nuestra energ\u00eda. \nDurante el proceso depurativo es \nimportante a yudar a los \u00f3rganos de eliminaci\u00f3n, y es ah\u00ed donde ciertos complementos alimenticios son fun-\ndamentales y nos a\nyudan a que estos \n\u00f3rganos como el h\u00edgado, la ves\u00edcula \nbiliar y el intestino\n no se sobresatu -\nren de t\u00f3xicos y podamos as\u00ed tambi\u00e9n influir en el drenaje y la depura -\nci\u00f3n del sistema linf\u00e1tico, ayudando al cuerpo a fa vorecer una depuraci\u00f3n \nm\u00e1s global. \nLos concentrados bio de \nr\u00e1bano \nnegro, alcachofa, cardo mariano nos ayudan a deshacer los t\u00f3xicos en unidades m\u00e1s peque\u00f1as, m\u00e1s f\u00e1 -\ncilmente eliminables, y a proteger y restaurar las condiciones del h\u00edgado y la ves\u00edcula biliar . \nOtros fitoactivos contenidos en el\n \naceite esencial de manzanilla ro -\nmana, nos proporcionan efectos cal -\nmantes de los espasmos g\u00e1stricos e intestinales, antiparasitarios \ny pueden \nayudar a favorecer un tr\u00e1nsito intesti -\nnal sano y saludable. Todo para favore -\ncer una depuraci\u00f3n completa coadyu -\nvante a un plan diet\u00e9tico detox. \uf06e\n123rfLimited\u00a9citallianceCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com30\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nLOS ECO IMPRESCINDIBLES DE COSM\u00c9TICA, CUIDADO PERSONAL Y HOGAR\nTampones de  \nalgod\u00f3n ecol\u00f3gico,  de Natracare\nS\u00e9ru m T\nribu, \nde \u00c8tik Mundi5 Repair Serum Bio,  \nde Viridian B\u00e1\nlsamo labial, \nde Piel Sana\nPotente sinergia de Bakuchiol, aceites de \nAlbaricoque, Jojoba e Higo Chumbo. To-dos ellos de cultivo ecol\u00f3gico.\nUna formulaci\u00f3n 100% natural y vegana, \nrealizada para \nconseguir el mejor cuida-\ndo del cutis facial.\nSu aplicaci\u00f3n no solo nos a yudar\u00e1 a cui -\ndar \nnuestra piel, sino que equilibrar\u00e1 \nnuestra mente y estado de \u00e1nimo gracias \na los aceites absolutos de Jazm\u00edn y Rosa Damascena.Tampones con aplicador\n, absorbencia \nregular y s\u00faper.\nHechos con algod\u00f3n 100% org\u00e1nico cer -\ntificado, y nada m\u00e1s. Sin pl\u00e1stico, fra -\ngancias ni colorantes, y totalmente libre \nde cloro. Biodegradable y compostable.\nAcompa\u00f1ado por un aplicador de car -\nt\u00f3n biodegradable sin relieve, de f\u00e1cil \ndeslizamiento.  \nCertificados: \nGOTS (Soil Association) \ny Vegano (Vegetarian Society)Marca: Natracarewww.natracare.com Empresa: Bodywise UK Ltd. Certificado: BioVidaSana  \nMarca: Piel Sana www.pielsana.esEmpresa: Pielsana S. Coop. Mad. \n \nMezcla de 5 aceites org\u00e1nicos nutriciona -\nles para 5 usos diferentes. Uso t\u00f3pico so -\nbre piel inflamada y articulaciones. Con: aceite de \nsemillas de Comino Negro BIO \nde Egipto, aceite de semillas de Lino BIO, aceite de Lavanda BIO, aceite de flores de Camomila BIO, aceite de C\u00e1rtamo BIO. Usos: Acn\u00e9, T\u00fanel carpiano, Eczema / pso -\nriasis, articulaciones, Vit\u00edligo. Ganador del premio Best New Organic Beauty Pro -\nduct en el Natural Products Europe 2019. Nutre, protege y previene la apari -\nci\u00f3n de herpes y bacterias. \nCon cera de abeja, humectante que  \nimpide la deshidrataci\u00f3n; espliego,\n \ncon efecto calmante, antibacteria -\nno, antis\u00e9ptico y antiinflamatorio; \nmanzanilla, rica en Omega 6, hi -\ndratos de carbono, betacarotenos y vitamina C; y melisa, con propieda -\ndes calmantes, sedantes y antibac -\nterianas.\nMarca: \u00c8tik Mundi www.etikmundishop.com Empresa: Mentabio, S.C.P\nDent\u00edfrico para ni\u00f1os \nsin fluor cal\u00e9ndula bio & calcio, de LaveraLimpiador antical  \nspray 500ml,  de Ecodoo Limpia y protege los dientes de leche, \ny evita la formaci\u00f3n de placa.\nContiene extracto de cal\u00e9ndula bio: \ncalmante, antiinflamatorio y antimi -\ncrobiano; extracto de regaliz bio: anti -\ninflamatorio y de efecto calmante; ex -\ntracto de fresa silvestre; s\u00edlice: mineral abrasivo natural muy sua ve que a \nyuda \na combatir la placa y el sarro respetan -\ndo el esmalte; y xilitol: ayuda a preve -\nnir las caries.Limpiador antical \nen spray con acei-\nte esencial de lim\u00f3n y naranja.\nCon textura fluida tipo gel, y ela -\nborado sin colorantes ni fragancias \nsint\u00e9ticas.\nLimpia, descalcifica e higieniza el \nba\u00f1o y la cocina.\nColabora con el proyecto 1% for the \nPlanet\n. \nCertificado: Natrue  \nMarca: Lavera NaturkosmetikDistribuci\u00f3n: Naturcosmetika  \nwww.naturcosmetika.com Certificado: Ecocert Ecodetergent\nMarca:  Ecodoo | www\n.ecodoo.fr \nDistribuci\u00f3n: Biocop Productos Biol\u00f3gicos, S.A. | www.biocop.es Certificados: Cosmos | Soil Association Organic  \nMarca: Viridian Distribuci\u00f3n: A\nlternatur, S.L.  \nwww.alternatur.es\nLOS ECO IMPRESCINDIBLES DE COSM\u00c9TICA, CUIDADO PERSONAL Y HOGAR: es un espacio no publicitario donde los productos referenciados son \nseleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor.  Recomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferido\nHIGIENE \u00cdMTIMA COSM\u00c9TICA\nCOSM\u00c9TICA COSM\u00c9TICA\nCOSM\u00c9TICA LIMPIEZA HOGARCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com31\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nGuerra contra el triclos\u00e1n COSM\u00c9TICA\nEl triclos\u00e1n es un antibacteriano \nque se utiliza en diferentes produc -\ntos de higiene personal. Se trata de \nun ingrediente controvertido que  \nse encuentra en el punto de mira de\n \nlas autoridades sanitarias desde hace tiempo. En los EEUU, el FDA lo pro -\nhibi\u00f3 en el a\u00f1o 2016. En la Uni\u00f3n Eu -\nropea est\u00e1 clasificado como irritante para la piel y los ojos, persistente,  \nbioacumulativo, t\u00f3xico y disruptor\n \nendocrino. Hasta 2014 se permit\u00eda su uso en cualquier cosm\u00e9tico. Pero una revisi\u00f3n llevada a cabo por expertos de la Comisi\u00f3n lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que su uso no es seguro para las personas consumidoras y restringi\u00f3 su uso solo a un grupo de cosm\u00e9ticos: pastas de dientes, jabones de manos, jabones corporales y geles de ducha, desodorantes (no en aerosol), polvos compactos y maquillajes en una con -\ncentraci\u00f3n m\u00e1xima del 0, 3%. Tambi\u00e9n se permite en enjuagues bucales a una  \nconcentraci\u00f3n m\u00e1xima del 0, 2%.\n \nEl principal problema es que se \nacumula en los tejidos e incluso se ha detectado en la leche materna. Tiene efecto como disruptor hormo -\nnal y puede ayudar al desarrollo de bacterias resistentes cuando no se ha demostrado que \nsea m\u00e1s efectivo ma -\ntando bacterias que el jab\u00f3n tradicio -\nnal. De hecho, resulta un contrasenti -\ndo, y no se ha detectado que aporte ning\u00fan beneficio extra \na\u00f1adi\u00e9ndo -\nlo a jabones y geles de ba\u00f1o. \nSeg\u00fan Nuria T \u00e9llez\n, creadora de la \nmarca M\u00fcnnah Natural Cosmetic y fabricante de un dent\u00edfrico ecol\u00f3gi -\nco y de geles de ba\u00f1o y champ\u00fas: \u201cEs un antimicrobiano muy potente y de amplio espectro que adem\u00e1s de ser disruptor endocrino, destruye la mi -crobiota beneficiosa para el organis-mo. Esto es muy grave, pues el equili -\nbrio de la microbiota en el organismo es b\u00e1sico para mantener a ra ya otras \ninfecciones pat\u00f3genas oportunistas y nuestra salud\u201d\n. \nAdem\u00e1s de sus efectos sobre la \nsalud, tiene efectos ambientales especialmente en los ecosistemas acu\u00e1ticos a los que llega a trav\u00e9s de las aguas residuales. Est\u00e1 clasificado como muy t\u00f3xico para la vida acu\u00e1 -\ntica y con efectos a largo plazo. Tam -\nbi\u00e9n llega al medio ambiente a tra -\nv\u00e9s de los lodos de depuradoras que se usan \ncomo fertilizantes agr\u00edcolas \nperjudicando a los microorganismos del suelo. Se ha convertido en un im -\nportante contaminante ambiental y se puede ingerir a tra v\u00e9s de las plan -\ntas regadas con agua regenerada o el\n \npescado.  \n123rfLimited\u00a9olegdudko\nLa certificaci\u00f3n que garantiza la m\u00e1xima calidad de tu cosm\u00e9ticaBIOVIDASANA  COSM\u00c9TICA ECONATURAL\n\u201cTe contamos la verdad sobre la cosm\u00e9tica econatural en www.biovidasana.org\u201d\nCon  la garant\u00eda de la Asociaci\u00f3n Vida SanaPara empresas con un 80% de \nlos productos en la Categor\u00eda I.  No \nproducen cosm\u00e9tica convencional \nMenos de un 15% de \ningredientes ecol\u00f3gicos \n(producto cosm\u00e9tico natural)\nLa cosm\u00e9tica BioVidaSana \nest\u00e1 certificada por bio.inspecta\nPara cosm\u00e9tica certificada \nBioVidaSana sin ingredientes de \norigen animalUn 90% de ingredientes \necol\u00f3gicos para la Categor\u00eda I y \nentre el 15-89% para la Categor\u00eda II\nEn la Uni\u00f3n Europea \nest\u00e1 clasificado como irritante para la piel y los ojos, persistente, bioacumulativo, t\u00f3xico y disruptor endocrino\nCERTIFICADORADebido a su mala fama, cada vez \nse usa menos y actualmente est\u00e1 casi \nrestringido a los desodorantes. En el listado INCI aparece con el nombre triclos\u00e1n por lo que resulta f\u00e1cil de identificar. \nLos conservantes que est\u00e1n per -\nmitidos en cosm\u00e9tica econatural son totalmente eficaces, sin tener que recurrir al triclos\u00e1n ni a otros con -\nservantes controvertidos. Hay que recordar que todos los productos cos -\nm\u00e9ticos que salen al mercado tienen que haber pasado un challenge test\n \npara demostrar la eficacia de sus con -\nservantes, y ajustar la f\u00f3rmula hasta que el resultado sea satisfactorio. \nLos conservantes \nm\u00e1s utilizados \nson el Sodium Benzoate, Potassium Sorbate, Dehydroacetic Acid, Sorbic Acid, Benzyl Alcohol, y cada vez m\u00e1s se utilizan conservantes de origen natural como el Sodium Anisate y el Sodium Levulinate, algunos aceites esenciales, como el de romero y tam -\nbi\u00e9n conservantes de origen micro -\nbiano como los que contienen la bac-teria Leuconostoc. Los desodorantes que contienen ingredientes de origen mineral, normalmente \nno necesitan \nning\u00fan conservante. \nPor tanto, elegir cosm\u00e9tica eco -\nnatural certificada es una garant\u00eda de que los conservantes utilizados son eficaces, pero no suponen un riesgo ele vado para nuestra salud y \nla del medio ambiente. \n\uf06eMontse Escutia, Proyecto Ecoest\u00e9ticaNuria Alonso, Responsable Certificaci\u00f3n BioVidaSana\nwww.biovidasana.org | www.ecoestetica.orgCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en:\nwww.bioecoactual.com32\nBIOECO ACTUALFebrero 2023 - N\u00ba 108\nDe venta en: ecotiendas, herbodiet\u00e9ticas y parafarmacias   |   Facebook  Instagram: Raab Vitalfood Spain   |   www.raabvitalfood.esVEGANsin gluten\nsin lactosa\u00a1Los mejores aliados \npara el invierno!\nEquin\u00e1cea Sa\u00faco\n\u2022 con jugo de alta calidad de la planta fresca org\u00e1nica en   \n povlo (Equin\u00e1cea-Purpura) procedente de Alemania\n\u2022 con sa\u00faco org\u00e1nico\nGranada Extracto\n\u2022 contiene exclusivamente extracto vegetal de la granada          org\u00e1nica de la calidad m\u00e1s alta\n\u2022 con 215 mg de polifenoles del extracto de la granada por   \ndosis diaria\nInmun Plus\n\u2022 con vitamina C, D, Zinc y Biotina (sistema inmune)\u2022 comprimidos para chupar con agradable sabor a frambuesa\nDaniel Amella: \u201cLa alimentaci\u00f3n \nes nuestra mejor inversi\u00f3n\u201d\n\u00bfC\u00f3mo repercuten nuestras de -\ncisiones de compra? \u00bfEstamos de -\ncidiendo en qu\u00e9 mundo queremos \nvivir?\nComprar es sin duda un acto po -\nl\u00edtico. Lo que hacemos con nuestro dinero se ha \nconvertido en una de las \nv\u00edas m\u00e1s eficientes para desafiar el sta -\ntu quo e inclinar la balanza hacia un mundo m\u00e1s sano, justo y sostenible.\n \nLas decisiones que tomamos cada vez que compramos, cocinamos y come -\nmos son clave. En Casa Amella apos -\ntamos por proveedores locales para hacer subir el PIB rural y local y hacer\n \nbajar la factura de la Seguridad So -\ncial, elaborando alimentos saludables, 100% vegetales y ecol\u00f3gicos.\n\u00bfC\u00f3mo se combina de forma efi -\nciente y coherente con vuestros va -\nlores la cosecha, la elaboraci\u00f3n y la distribuci\u00f3n?\nLa agricultura ecol\u00f3gica local res -\npeta la salud, el territorio y el medio ambiente. Pagamos un precio justo a nuestros agricultores y consegui -\nmos la mejor materia prima. Solo trabajamos con verduras frescas de temporada y hacemos conservas para disfrutarlas hasta la nueva cosecha. El \nproceso de elaboraci\u00f3n es una co -\ncina casera, sana y sin aditivos. Solo utilizamos la cocci\u00f3n al vapor\n, as\u00ed \nrespetamos y conservamos mejor las propiedades y sabor.Daniel Amella ( 1975, Castellter\u00e7ol) \nes el CEO de Casa Amella. El proyecto naci\u00f3 en noviembre de 2002, cuando Daniel ten\u00eda 27 a\u00f1os y, tal y como \u00e9l mismo explica: \u201clos primeros a\u00f1os son los mejores que recuerdo, sin temor a nada, desafiando mi cuerpo y mente, pero siempre con una sonrisa\u201d. Vein -\nte a\u00f1os despu\u00e9s, Casa Amella conti -\nn\u00faa innovando en la elaboraci\u00f3n de aliment\nos ecol\u00f3gicos, locales y 100% \nvegetales.\n\u00bfPor qu\u00e9 decides emprender el \nproyecto Casa Amella?\nNo encontraba alimentos puros, \nsin aditivos, conservantes ni coloran -\ntes, que fueran artesanos, de calidad y con \nel valor a\u00f1adido de ser de origen \nlocal. Vengo de un entorno donde me toca muy de cerca el emprendimien -\nto en la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica. Vi crecer a T\nom\u00e0s Redondo (Natursoy) y \nSalvador Sala (Vegetalia), con sus em -\npresas en Castellter\u00e7ol - Castellcir.LA ENTREVISTAOriol Urrutia, Co-Editor y Polit\u00f3logocomunicacion@bioecoactual.com\n\u00bfC\u00f3mo ha evolucionado Casa \nAmella en estos 20 a\u00f1os de trayec -\ntoria?\nEmpec\u00e9 haciendo de comercial, \nrepartidor y contable, con un alma -\nc\u00e9n en casa de mis t\u00edos. Los 10 prime -\nros a\u00f1os nos dedicamos a comercia -\nlizar productos artesanos y de km0 bajo nuestra marca. A\nlquilamos una \nnave en Moi\u00e0 y pude cumplir mi sue -\n\u00f1o de ser fabricante. Con la ayuda de un cocinero Estrella Michelin desa -\nrrollamos las primeras recetas de las cremas \nde verduras y gazpacho, nues -\ntra se\u00f1al de identidad. 6 a\u00f1os despu\u00e9s compramos nuestra propia na\nve en \nArt\u00e9s, y a los pocos a\u00f1os ya ten\u00edamos dos naves m\u00e1s, contiguas, que nos han permitido tener m\u00e1s de 2.000 m\u00b2 para afrontar un crecimiento sos -\ntenido e innovar en nuevas formula-\nciones y productos como el aquafaba \nbio, \nel sustituto vegetal y m\u00e1s natural \ndel huevo, y la mayofaba, la primera mayonesa del estado elaborada con aquafaba y sin az\u00facares a\u00f1adidos.\nElaboramos m\u00e1s de 100 referen -\ncias, todas ellas ecol\u00f3gicas, con ma-\nteria prima local, de cooperativas de \nkm0 \nde inserci\u00f3n laboral y 100% ve -\ngetales, sin aditivos y con el sabor ca -\nsero que se espera de ellas. Cada a\u00f1o sacamos entre 5-10 productos nue -\nvos. Estamos muy ilusionados con una nueva familia que esperamos po -\nder presentar a mediados de a\u00f1o.Estimular el consumo es uno \nde \nlos principales retos del sector. \n\u00bfQu\u00e9 rol juega la etiqueta limpia?\nEtiqueta limpia, trazabilidad y \norigen tienen un claro denominador com\u00fan, la confianza del consumidor. Alimentarnos con una dieta saludable, evitando grasas, az\u00facares a\u00f1adidos, pesticidas y otros aditivos es sabido que nos evita enfermedades. La alimenta -\nci\u00f3n nos aporta calidad de vida, as\u00ed que es nuestra mejor in\nversi\u00f3n. Tenemos \nque ser capaces de diferenciar las eti -\nquetas maquilladas. No nos tenemos que quedar con los \nclaims, sino que te -\nnemos que leer las etiquetas, los ingre -\ndientes, el valor nutricional y, si nos in -\nteresa, el origen. Tenemos la suerte, en Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a, de tener una gran\n \ncalidad en verduras, legumbres, frutas y hortalizas, l\u00edderes en sabor.\n\u00bfC\u00f3mo ves el futuro de la ali -\nmentaci\u00f3n?\nM\u00e1s bio y verde que nunca. Creo\n \nen la capacidad de la agricultura eco -\nl\u00f3gica y 100% vegetal de revertir el cambio clim\u00e1tico, conservar los re -\ncursos naturales escasos y poder ali -\nmentar el aumento de poblaci\u00f3n. Con los recursos actuales del planeta ser\u00e1\n \nmuy dif\u00edcil, y se emplazar\u00e1 a una ali -\nmentaci\u00f3n m\u00e1s verde y ecol\u00f3gica, con m\u00e1s capacidad de cultivo destinado al\n \nconsumo de las personas y evitando el desperdicio alimentario. \uf06e\nCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}