{"title": "Vacunaci\u00f3n en viajeros", "author": null, "url": "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/vacunacion-en-viajeros/", "hostname": "farmaceuticos.com", "description": "Enlaces de inter\u00e9s Descarga de materiales", "sitename": "Nytimesbits", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Vacunaci\u00f3n antigripal](https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/vacunacion-en-gripe/)\nEl C\u00f3lera es una enfermedad infecto-contagiosa intestinal producida por la bacteria Vibrio cholerae que se transmite por contacto directo o por ingesti\u00f3n de agua y alimentos contaminados. El c\u00f3lera es una enfermedad caracterizada por una diarrea acuosa abundante. En algunos casos tambi\u00e9n se puede acompa\u00f1ar de v\u00f3mitos, t\u00edpicamente al inicio, y de aparici\u00f3n abrupta. Generalmente no existe fiebre o \u00e9sta es moderada. Las complicaciones derivan de las alteraciones electrol\u00edticas producidas por los s\u00edntomas antes descritos.\nBacteria Gram negativa Vibrio cholerae.\nAustralia, Guatemala, Honduras, Per\u00fa y grandes regiones de Asia y \u00c1frica.\nActualmente la \u00fanica vacuna disponible en Espa\u00f1a es la vacuna Dukoral\u00ae (PaxVax). Se trata de una vacuna inactivada de administraci\u00f3n oral. Su composici\u00f3n incluye cepas inactivadas de Vibrio cholerae O1 de los serotipos Inaba y Ogawa, y la subunidad B recombinante de la toxina del c\u00f3lera (TCBr). La vacunaci\u00f3n se limita a personal de agencias internacionales, ONGs, etc. que van a zonas de brote o trabajan en campos de refugiados y/o viajeros con alto riesgo. Son necesarias dos dosis con intervalo de una semana en adultos y ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os.\nSe estima que la protecci\u00f3n de la vacuna es de 2 a\u00f1os, por lo que si el riesgo persiste tras este tiempo ser\u00e1 necesario volver a vacunar.\nHipersensibilidad previa a la vacuna.\nEvitar el consumo de alimentos 2 horas antes de la vacunaci\u00f3n y 1 hora despu\u00e9s de la misma.\nLos m\u00e1s frecuentes son dolor de cabeza, diarrea y dolor abdominal, calambres, gases o malestar.\nEvitar consumo de agua, bebidas o alimentos contaminados. En ciertas situaciones la vacuna ser\u00e1 la medida de prevenci\u00f3n indicada.\nLa difteria es una infecci\u00f3n bacteriana propia del hombre que cursa con infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas (mucosas nasal, oral y far\u00edngea) apareciendo pseudomembranas firmemente adheridas a estas mucosas, que pueden producir obstrucci\u00f3n respiratoria. Su transmisi\u00f3n se produce por inhalaci\u00f3n de gotitas respiratorias o por contacto directo con secreciones respiratorias o exudados purulentos de lesiones cut\u00e1neas.\nToxina de Corynebacterium diphtheriae.\nMundial. Deben vacunarse todas aquellas personas que no est\u00e9n inmunizadas con independencia del destino.\nLa vacunaci\u00f3n contra la difteria se administra habitualmente como vacuna triple DTP (difteria/t\u00e9tanos/tos ferina) o DTPa difteria/t\u00e9tanos/tos ferina acelular. Esta vacuna se consigue con la toxina dift\u00e9rica inactivada o toxoide dift\u00e9rico, que estimula la producci\u00f3n de antitoxina. Un 90-95% de los vacunados con cuatro dosis de DTP adquiere anticuerpos considerados protectores (> 0,01 UI/mL). Esta inmunidad persiste durante 5 a\u00f1os, disminuyendo progresivamente hasta el d\u00e9cimo a\u00f1o (50% a los 6 a\u00f1os), por lo que es necesaria una dosis de refuerzo cada 10 a\u00f1os. Con esta quinta dosis de refuerzo el 98% alcanza cifras de inmunoprotecci\u00f3n completa (> 0,1 UI/mL) y el 86%, grado de inmunoprotecci\u00f3n duradera (> 1,0 UI/mL).\nLa vacunaci\u00f3n se debe realizar al menos 1 mes antes del viaje. Como m\u00ednimo se deber\u00e1n recibir tres dosis antes del viaje y completar la pauta de vacunaci\u00f3n a la vuelta hasta llegar a las 5 dosis de primovacunaci\u00f3n.\nDolor, enrojecimiento o hinchaz\u00f3n de la zona, dolor de cabeza, malestar, fiebre, nauseas\u2026\nHipersensibilidad previa a la vacuna.\nVacuna.\nLa Encefalitis Centroeuropea es una enfermedad transmitida por garrapatas producida por el virus TBVE cuyo cuadro cl\u00ednico m\u00e1s caracter\u00edstico es de tipo gripal seguido de afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica (encefalitis o meningitis). No existe transmisi\u00f3n persona-persona.\nVirus TBEV (Tick-Borne Encephalitis Virus), de la familia Flaviviridae transmitido por una garrapata.\nZonas end\u00e9micas de Europa central, Rusia y algunas zonas de Asia. Adem\u00e1s la enfermedad tiene car\u00e1cter estacional. La mayor\u00eda de los casos aparecen entre los meses de abril y noviembre.\nEn nuestro pa\u00eds se dispone (como medicaci\u00f3n extrajera) de dos vacunas inactivadas preparadas con virus de la Encefalitis Centroeuropea del subtipo de virus Europeo u Occidental obtenidos en cultivos celulares de fibroblastos de pollo. La vacuna se indica a personas que vayan a pasar un tiempo en zonas rurales de los pa\u00edses end\u00e9micos. La vacunaci\u00f3n a viajeros se realizara en dos dosis separadas 4-12 semanas y una tercera dosis a los 9-12 meses de la segunda dosis. Se puede seguir una pauta acelerada a los 0,7 y 21 d\u00edas. Ser\u00e1 necesaria una dosis de recuerdo cada 3 a\u00f1os si contin\u00faa el riesgo.\nLos efectos adversos locales, como el dolor y el enrojecimiento en la zona de administraci\u00f3n de la vacuna son frecuentes mientras que la fiebre solo aparece en un 5-6% de los vacunados.\nHipersensibilidad previa a la vacuna.\nEvitar la picadura de garrapatas usando pantalones largos y calzado cerrado. En alg\u00fan caso estar\u00e1 indicada la vacunaci\u00f3n. Puede emplearse adem\u00e1s un repelente que contenga DEET.\nLa encefalitis japonesa es una enfermedad causada por un virus que produce en los primeros estadios s\u00edntomas leves como dolor de cabeza y que en las fases m\u00e1s graves producir\u00e1 s\u00edntomas men\u00edngeos.\nSe transmite por un mosquito nocturno de zonas end\u00e9micas.\nVirus del g\u00e9nero Flavivirus, familia Flaviviridae.\nEn algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos y ocasionalmente en el norte de Australia.\nEs una vacuna inactivada (IXIARO\u00ae) de la misma cepa del virus salvaje que emplea hidr\u00f3xido de aluminio como adyuvante. La pauta de vacunaci\u00f3n consiste en dos dosis administradas los d\u00edas 0 y 28. Confiere protecci\u00f3n durante un a\u00f1o por lo que si despu\u00e9s de ese tiempo contin\u00faa el riesgo se deber\u00e1 repetir la vacunaci\u00f3n. La encefalitis japonesa es una enfermedad muy rara en viajeros. La vacunaci\u00f3n se limita a aquellos viajeros que vayan a visitar a sus familiares en zonas end\u00e9micas o vayan a pasar largo tiempo en zonas rurales.\nLocales leves como enrojecimiento, hinchaz\u00f3n, fiebre o dolor de cabeza.\nHipersensibilidad previa a la vacuna.\nEvitar la exposici\u00f3n nocturna al mosquito vector. En algunos casos estar\u00e1 indicada la vacunaci\u00f3n.\nLa fiebre amarilla es una enfermedad v\u00edrica aguda, hemorr\u00e1gica, transmitida por mosquitos infectados. Los s\u00edntomas de la fiebre amarilla son: fiebre, cefaleas, ictericia, dolores musculares, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y cansancio. La fiebre amarilla se transmite por picadura de mosquitos del g\u00e9nero Aedes spp. urbano y Haemagogus spp. rural o selv\u00e1tico, ambos diurnos.\nEl Virus de la Fiebre Amarilla es un virus RNA que pertenece al g\u00e9nero Flavivirus.\nLa enfermedad se distribuye por toda el \u00c1frica subsahariana sin incluir el cono sur, Latinoam\u00e9rica desde Panam\u00e1 al norte de Argentina. No est\u00e1 presente en otros continentes. Pero, hay que tener en cuenta que la epidemiolog\u00eda es cambiante. Por ejemplo, durante 2017 se est\u00e1 produciendo un brote de fiebre amarilla en zonas de Brasil no contempladas en el mapa de Latinoam\u00e9rica.\nEn Europa, la \u00fanica vacuna aprobada por la EMA (Agencia Europea de Medicamentos) es Stamaril\u00ae, contiene virus vivos atenuados de la cepa 17D, cultivados en embri\u00f3n de pollo. Se puede administrar la vacuna a partir de los 9 meses de edad y una sola dosis confiere inmunidad de por vida. Se deber\u00e1 realizar esta vacunaci\u00f3n al menos 10 d\u00edas antes de la partida.\nDolor en el sitio de inyecci\u00f3n, febr\u00edcula o fiebre no elevada, dolores musculares y dolor de cabeza.\nPersonas que padecen enfermedades y tratamientos inmunosupresores, enfermedad del timo, embarazo, alergia del huevo, ni\u00f1os menores de 9 meses\u2026 adem\u00e1s administrar con precauci\u00f3n a personas mayores de 60 a\u00f1os, hepat\u00f3patas y lactantes entre otras.\nMedidas barrera para evitar la picadura del mosquito como el uso de repelentes que contengan DEET, mosquiteras o vestir ropa larga y clara.\nEn algunos pa\u00edses la vacunaci\u00f3n es obligatoria para los viajeros.\nEnfermedad bacteriana aguda que cursa con fiebre alta, dolor de cabeza, falta de apetito, malestar general, dolor abdominal y estre\u00f1imiento o diarrea. La transmisi\u00f3n es fecal-oral, por agua o alimentos contaminados o transmisi\u00f3n mano-boca.\nBacteria Salmonella typhi.\nSe distribuye por todo el mundo, siendo el Sudeste Asi\u00e1tico e India los lugares con m\u00e1s casos del mundo.\nEn Espa\u00f1a se dispone de 2 vacunas espec\u00edficas frente a la fiebre tifoidea: 1) vacuna viva oral atenuada (Vivotif\u00ae), y 2) vacuna inactivada de polisac\u00e1ridos capsulares inyectable. La vacuna inyectable es una vacuna inactiva pero la vacuna oral es una vacuna viva atenuada. Las indicaciones se restringen para las personas que vayan a viajar a zonas end\u00e9micas o epid\u00e9micas de fiebre tifoidea. La efectividad es variable y no es total. La vacunaci\u00f3n se debe realizar al menos 3 semanas antes del viaje y consiste en una sola dosis para la vacuna inyectable o 2 dosis v\u00eda oral en tres d\u00edas alternos. Se debe realizar dosis de recuerdo cada 3 a\u00f1os si contin\u00faa el riesgo.\nSon vacunas muy bien toleradas. Menos del 10% de vacunados con el preparado oral presentan dolores abdominales, n\u00e1useas, fiebre, dolor de cabeza, v\u00f3mitos, fiebre o una erupci\u00f3n cut\u00e1nea. Las reacciones a la vacuna inyectable son leves y transitorias, dolor e hinchaz\u00f3n en el punto de inyecci\u00f3n o dolores musculares.\nHipersensibilidad previa a la vacuna.\nEvitar consumo de agua y alimentos contaminados. Adem\u00e1s en ciertas situaciones ser\u00e1 indicada la vacuna.\nLa administraci\u00f3n de la vacuna oral debe separarse 1 semana de la administraci\u00f3n previa o posterior de antibi\u00f3ticos o antimicrobianos.\nHaemophilus influenzae es una bacteria que coloniza las v\u00edas respiratorias superiores. Existen cepas no capsuladas, que producen infecciones leves como faringitis u otitis, y cepas encapsuladas, que pueden producir infecciones invasivas. De \u00e9stas, el H. influenzae tipo b es el serotipo responsable de m\u00e1s del 95% de los casos de infecci\u00f3n invasiva (fundamentalmente meningitis y neumon\u00eda), afectando especialmente a ni\u00f1os de entre 2 meses y 5 a\u00f1os. La transmisi\u00f3n se produce secreciones respiratorias de una persona infectada.\nHaemophilus influenzae tipo b (Hib).\nMundial. Deben vacunarse todas aquellas personas que no est\u00e9n inmunizadas con independencia del destino.\nvacuna de polisac\u00e1rido capsular purificado, polirribosil-ribitol-fosfato (PRP), con una prote\u00edna transportadora que posibilitara transformar la polisacarida en timo-dependiente (en el caso de HiberixR, con toxoide tet\u00e1nico), lo que permite obtener una respuesta de inmunidad de memoria en los ni\u00f1os menores de 18 meses, consiguiendo de esta forma una elevada respuesta inmune a partir de los 2 meses de edad y memoria inmunol\u00f3gica.\nAdem\u00e1s hay una tercera generaci\u00f3n de vacunas, las combinadas con la vacuna conjugada, pentavalente y hexavalente (DTPa + polio trivalente + HiB \u2013Infanrix IPV+ HIBR, PentavacR\u2013; DTPa, hepatitis B, HiB, polio trivalente \u2013Infanrix HexaR, HexionR\u2013).\nLa vacunaci\u00f3n del viajero sin inmunizar se debe realizar al menos un mes antes de la fecha del viaje.\nLas reacciones adversas son poco frecuentes, leves y transitorias. Se trata principalmente de reacciones locales como dolor, eritema, tumefacci\u00f3n o induraci\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n. Otras reacciones a nivel general suelen ser fiebre o irritabilidad.\nNo se recomienda en mayores de 5 a\u00f1os de edad, salvo no vacunados y con riesgo de presentar una enfermedad invasora por Hib (asplenia, VIH, inmunodeficiencias\u2026), as\u00ed como aquellos que est\u00e9n siendo tratados con quimioterapia o que hayan recibido un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea.\nEl meningococo, Neisseria meningitidis, es un diplococo Gram negativo que se encuentra en la nasofaringe del 5-20% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, dependiendo de la edad y otras variables. Cursa con dolor de cabeza, fiebre, nauseas, fotofobia, rigidez de nuca y frecuentemente erupci\u00f3n petequial. Se disemina a trav\u00e9s de las gotitas respiratorias y el contacto persona-persona, si bien s\u00f3lo una m\u00ednima parte de los portadores (1%) desarrolla una enfermedad invasiva (meningitis o septicemia).\nNeisseria meningitidis.\nZona del \u201ccintur\u00f3n de la meningitis\u201d en \u00c1frica Subsahariana y zonas donde se hayan registrado brotes epid\u00e9micos como el sudeste asi\u00e1tico (India, Nepal) y Oriente Medio.\nEn Espa\u00f1a est\u00e1 autorizado el uso de 2 vacunas polisacaridicas conjugadas (Menveo\u00ae, Nimemrix\u00ae). La primera est\u00e1 indicada en mayores de 2 a\u00f1os y la segunda en mayores de 12 meses. Son vacunas tetravalentes frente a los serogrupos A, C, Y, W135. La vacunaci\u00f3n se debe realizar al menos 2 semanas antes del viaje y consiste en una sola dosis.\nCefalea, n\u00e1useas, mialgia, artralgia y dolor e induraci\u00f3n en el punto de inyecci\u00f3n.\nHipersensibilidad previa a la vacuna.\nVacuna.\nEsta vacuna es exigida por Arabia Saud\u00ed para todos los peregrinos que visitan la Meca.\nLa poliomielitis se trata de una enfermedad v\u00edrica que afecta al sistema nervioso provocando par\u00e1lisis fl\u00e1cida aguda, especialmente de los miembros inferiores. Se transmite por contaminaci\u00f3n fecal-oral o por secreciones orofar\u00edngeas. Existen tres formas fisiopatol\u00f3gicas de la enfermedad: asintom\u00e1tica, leve y paral\u00edtica. Al inicio los s\u00edntomas son similares al proceso catarral y van derivando en la afectaci\u00f3n del sistema nervioso.\nPoliovirus (serotipos 1,2 y 3), virus de la familia Picornaviridae.\nActualmente los casos de polio se deben a poliomielitis salvaje en Afganist\u00e1n, Pakist\u00e1n y Nigeria.\nVPIa (vacuna antipoliomiel\u00edtica inactivada de inmunogenicidad aumentada). Forma parte de vacunas combinadas tetravalentes (DTPa, VPIa \u2013Boostrix Polio\u00ae\u2013), pentavalentes (DTPa, Hib, VPIa \u2013Infanrix IPV+Hib\u00ae, Pentavac\u00ae\u2013) y hexavalentes (DTPa, Hib, VPIa, HB \u2013Infanrix Hexa\u00ae\u2013), y es la utilizada actualmente. Se encuentra tambi\u00e9n como vacuna monocomponente (Imovax\u00ae polio) como medicaci\u00f3n extranjera, indicada para personas inmunizadas que vayan a viajar a zonas end\u00e9micas de polio. La vacunaci\u00f3n en viajeros que van a zonas end\u00e9micas y no han sido vacunados previamente, se administrar\u00e1n tres dosis con la pauta 0-2-6 \u00f3 12 meses. Si es necesario se acelerar\u00e1 la vacunaci\u00f3n con pauta de 0-1-2 meses.\nLas reacciones adversas son generalmente poco frecuentes. Se han descrito s\u00edntomas generales como fiebre, v\u00f3mitos o diarreas tras la vacunaci\u00f3n.\nHipersensibilidad previa a la vacuna. No debe administrarse durante el embarazo.\nEn el caso de la peregrinaci\u00f3n a la Meca u otros pa\u00edses de la pen\u00ednsula ar\u00e1biga.\nLa rabia es una zoonosis, una enfermedad propia de animales, causada por un virus y transmitida ocasionalmente al hombre por mordeduras o ara\u00f1azos de diversas especies animales. Provoca una enfermedad neurol\u00f3gica muy grave, raramente curable, por eso son muy importantes las medidas preventivas.\nVirus ARN del g\u00e9nero Lyssavirus, de la familia Rhabdoviridae.\nExiste riesgo de rabia por animal terrestre en casi todo el mundo. A excepci\u00f3n de Europa, Australia, Nueva Zelanda y Jap\u00f3n d\u00f3nde s\u00f3lo existe rabia en mam\u00edferos a\u00e9reos como los murci\u00e9lagos.\nExiste una amplia variedad de tipos de vacunas contra el virus de la rabia. Actualmente, las vacunas m\u00e1s utilizadas y recomendadas por la OMS son las vacunas inactivadas. Todas las vacunas antirr\u00e1bicas est\u00e1n disponibles en viales de dosis \u00fanica para administraci\u00f3n intramuscular. La vacunaci\u00f3n pre-exposici\u00f3n se debe realizar al menos un mes antes de la partida y se administrar\u00e1n 3 dosis los d\u00edas 0, 7 y 21. Tras una exposici\u00f3n de riesgo en un paciente inmunodeprimido o no vacunado previamente, deben administrarse siempre 5 dosis de vacuna. Si el paciente estaba vacunado se administrar\u00e1n dos dosis.\nLas m\u00e1s frecuentes son las reacciones locales, pudiendo aparecer dolor, eritema, prurito o ligero hinchaz\u00f3n en el punto de inyecci\u00f3n. Las reacciones sist\u00e9micas como la aparici\u00f3n de malestar general, fiebre, cefalea, astenia, mareos, linfadenopat\u00eda, exantema, trastornos gastrointestinales o dolores musculares o articulares son menos frecuentes.\nHipersensibilidad previa a la vacuna.\nProfilaxis pre y post-exposici\u00f3n. Se debe evitar el contacto con animales vagabundos, animales salvajes y cautivos.", "language": null, "image": "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2019/09/v-traveler.png", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.farmaceuticos.com/", "javascript:void(0)", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/vacunacion-en-viajeros", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/", null, "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/sanidadExterior/salud/centrosvacu.htm", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPaises.do", "#", null, "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/vacunacion-en-gripe/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/vacunacion-meningococo/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "https://www.farmaceuticos.com/contacto/", "https://twitter.com/Farmaceuticos_", "https://www.instagram.com/farmaceuticos__/", "https://www.facebook.com/ConsejoGeneralColegiosFarmaceuticos/", "https://www.youtube.com/c/farmaceuticosConsejoGeneral", "https://www.linkedin.com/company/consejo-general-de-colegios-farmac%C3%A9uticos", "https://t.me/Farmaceuticos_es", "https://www.tiktok.com/@farmaceuticos?", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/deontologia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/normativa-reguladora/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/mapa-web/", "https://www.farmaceuticos.com/consejo-editorial/", "https://www.farmaceuticos.com/aviso-legal/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-privacidad/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-cookies/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-uso-correo-electronico-redfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/compliance-y-canal-interno-de-denuncias/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/codigo-nacional-de-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/hazfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/trabajo/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-caracter-economico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/solicitud-de-informacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-social-y-sanitaria-de-la-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-digital-de-la-profesion-farmaceutica/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/consejos-autonomicos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/noticias-del-consejo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/premios-y-reconocimientos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/informacion-estadistica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/inventario-del-patrimonio-historico-farmaceutico-espanol/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/farmaceuticos-ilustres/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/campanas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/buenas-practicas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/colaboracion-interprofesional/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/salud-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/vocalias/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/materiales-formativos/", "https://formacion.nodofarma.es/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/recertificacion-continua-del-farmaceutico/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/validacion-de-receta-papel/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/e-receta-privada/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/receta-medica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmahelp/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmacovigilancia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sevem-verificacion-y-autenticacion-de-medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/cismed/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/apps-farmaceuticas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/portal-de-empleo/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/observatorio/inicio/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/", "https://www.farmaceuticos.com/informes-tecnico-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/pliegos-de-rebotica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/jornadas-y-congresos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/webinars/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/imagen-corporativa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/recursos-multimedia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/revista-farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/salud-y-bienestar/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/vacunas-covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-profesionales-sanitarios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-poblacion-general/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/comunicacion-en-medios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/escuela-con-pacientes-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/que-es-botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/buscador-botplus-lite/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/bot-plus-datacom/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/suscripcion/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/soporte-ayuda/", "https://botplusweb.farmaceuticos.com/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "#"]}