{"title": "Retiro de Yoga y Meditaci\u00f3n de A\u00f1o nuevo y Noche Vieja - Pirineos", "author": null, "url": "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/otono/retiro-de-yoga-y-meditacion-noche-vieja-ano-nuevo/", "hostname": "retirosyogapirineo.com", "description": "Completo Cambiar de a\u00f1o y estrenar un nuevo cuaderno en blanco para escribir nuestra historia. Hemos dise\u00f1ado un programa para aportar consciencia a este cambio y que este a\u00f1o dirijas tu vida hacia donde t\u00fa desees.", "sitename": "Retiros de Yoga y Meditaci\u00f3n", "date": "2020-05-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Desde \u20ac240](/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/)\nCompleto\nInvierte en ti y los tuyos regal\u00e1ndote un retiro de yoga y meditaci\u00f3n en el Pirineo Navarro. Comienza el a\u00f1o conectando contigo mismo.\nDetalles r\u00e1pidos\nCambiar de a\u00f1o y estrenar un nuevo cuaderno en blanco para escribir nuestra historia como lo deseamos es una oportunidad \u00fanica y maravillosa. Hemos dise\u00f1ado un programa para aportar consciencia a este cambio y que este a\u00f1o dirijas tu vida hacia donde t\u00fa desees. Nosotros no vamos a decidir por ti, no damos soluciones ni vamos a dar la p\u00edldora m\u00e1gica de matrix. Queremos compartir contigo pr\u00e1cticas milenarias que han perdurado por que funcionan. Nuestra propuesta es simple mirar hacia dentro, relajarse, entrar en contacto con la naturaleza, el bosque y evolucionar.\nEn definitiva ser\u00e1 un retiro de yoga y meditaci\u00f3n donde pasarlo bien, vivir en el presente, limpiarnos de dramas, crecer en autoestima, cuidarnos, explorar el silencio, escuchar y escucharnos, ser felices, jugar, nutrirnos en la diversidad y en la belleza nuestra y del otro, socializar, ser libres, confiar, fortalecer nuestros talentos, y pasear por los bosques del pirineo.\nPlazas limitadas.\nPuede variar dependiendo de la climatolog\u00eda.\n19:00 h \u2013 Llegada y bienvenida\n19:30 h \u2013 Satsang e introducci\u00f3n al retiro\n21:30 h \u2013 Cena", "language": null, "image": "https://fh-sites.imgix.net/sites/2443/2020/12/14093918/Bosque-nevado-scaled.jpg?auto=compress%2Cformat&w=700&h=700&fit=max", "pagetype": "website", "links": ["#js-menu", "#content", "#site-footer", "/", "https://www.retirosyogapirineo.com/", "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/nosotros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/yoga/", "https://www.retirosyogapirineo.com/clases-de-yoga-meditacion/", "https://www.retirosyogapirineo.com/meditacion/", "https://www.retirosyogapirineo.com/galeria/", "https://www.retirosyogapirineo.com/blog/", "https://www.retirosyogapirineo.com/contacto/", null, "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/130593/calendar/?flow=141948", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/275991/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/186829/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-enero-ultimo-fin-de-semana/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-enero-ultimo-fin-de-semana/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/256186/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-enero-ultimo-fin-de-semana/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-febrero/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-febrero/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/130554/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-febrero/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-febrero-segundo-fin-de-semana/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-febrero-segundo-fin-de-semana/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/256187/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-febrero-segundo-fin-de-semana/", "/retiros/primavera/retiro-de-yoga-y-meditacion-marzo/", "/retiros/primavera/retiro-de-yoga-y-meditacion-marzo/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/130555/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/primavera/retiro-de-yoga-y-meditacion-marzo/", "/retiros/primavera/retiro-de-yoga-y-meditacion-marzo-12-14/", "/retiros/primavera/retiro-de-yoga-y-meditacion-marzo-12-14/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/256190/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/primavera/retiro-de-yoga-y-meditacion-marzo-12-14/", "/", "/retiros/", "/retiros/otono/", "/retiros/otono/retiro-de-yoga-y-meditacion-noche-vieja-ano-nuevo/", "tel:+34660488550", "/cdn-cgi/l/email-protection#6640455756535d40455757565d40455756545d09404550525d1440455756575d40455757505d0f40455757525d0940455757545d40455756535d40455757525d0f080340455757575d40455757535d480540455757575d0b", "https://www.google.com/maps/place/Centro+de+Retiros+de+Yoga+y+Meditaci%C3%B3n+Pirineo/@42.9248002,-1.3703429,15z/data=!4m9!3m8!1s0xd50c6035cb0ea59:0x55562f9bbe1c793c!5m2!4m1!1i2!8m2!3d42.9248002!4d-1.3703429!16s%2Fg%2F11cn64fbvs?entry=ttu", "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/130593/calendar/?flow=141948", "https://www.facebook.com/retirosyogapirineo/", "https://www.instagram.com/retirosyogapirineos/", "https://www.retirosyogapirineo.com/", "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/nosotros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/yoga/", "https://www.retirosyogapirineo.com/meditacion/", "https://www.retirosyogapirineo.com/galeria/", "https://www.retirosyogapirineo.com/blog/", "https://www.retirosyogapirineo.com/contacto/", "https://fareharbor.com", "https://www.retirosyogapirineo.com/politica-de-privacidad/", "https://fareharbor.com/tour/websites/"]}