{"title": "\u226b Depuraci\u00f3n con Ayurveda y meditaci\u00f3n. - Ananta Ayurveda\u30102021\u3011", "author": "Ananta Ayurveda", "url": "https://www.anantaayurveda.es/depuracion-con-ayurveda-y-meditacion/", "hostname": "anantaayurveda.es", "description": "*Foto: Kichadi: plato ayurv\u00e9dico desintoxicante y nutritivo En Ayurveda, el alimento es la fuente principal para mantener y preservar la salud, por eso, se incide tanto en la importancia de llevar una alimentaci\u00f3n acorde a cada cuerpo y en consonancia con los cambios de la naturaleza, como son las estaciones (el fr\u00edo, el calor, los vientos,\u2026", "sitename": "Ananta Ayurveda Zaragoza", "date": "2019-09-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Depuraci\u00f3n con Ayurveda y meditaci\u00f3n.\n*Foto: Kichadi: plato ayurv\u00e9dico desintoxicante y nutritivo\nEn Ayurveda, el alimento es la fuente principal para mantener y preservar la salud, por eso, se incide tanto en la importancia de llevar una alimentaci\u00f3n acorde a cada cuerpo y en consonancia con los cambios de la naturaleza, como son las estaciones (el fr\u00edo, el calor, los vientos, las lluvias, etc.) y los ritmos cicardianos ( los cambios fisiol\u00f3gicos, mentales y conductuales debidos a la noche, el d\u00eda, el amanecer, el atarceder, etc.).\n\u00bfPor qu\u00e9 es tan importante tener en cuenta todos estos factores? porque el organismo no funciona de la misma manera un d\u00eda de mucho fr\u00edo y viento que un d\u00eda en el que las temperaturas alcanzan m\u00e1s de cuarenta grados. Todos estos cambios externos implican cambios internos y es algo a lo que aqu\u00ed en occidente, rara vez, prestamos atenci\u00f3n. Normalmente, comemos porque lo pide el cuerpo y lo que nos pide sin m\u00e1s.\nTeniendo en cuenta que hemos pasado una estaci\u00f3n muy calurosa y que hemos abusado de platos y bebidas fr\u00edos, principalmente, adem\u00e1s de alimentos que podr\u00edamos calificar de prohibitivos por su alto nivel cal\u00f3rico y su escaso aporte nutricional y que en dicha estaci\u00f3n predomina el dosha pitta -record\u00e1d que es la combinaci\u00f3n de los elementos fuego y agua-en nuestro organismo hay una acumulaci\u00f3n de las cualidades fr\u00edas y secas, por poner un ejemplo, presentes en todos esos alimentos. Y, os preguntar\u00e9is \u00bfqu\u00e9 implica todo eso? pues todo esto implica que, de cara al oto\u00f1o, nuestro cuerpo va a presentar m\u00e1s sequedad, por ejemplo, a nivel cut\u00e1neo y de mucosas, menos resistencia a los resfriados porque el metabolismo va a estar muy bajito debido al exceso de fr\u00edo que le hemos ido aportando, que hace el agni (lo que en Ayurveda se conoce como fuego digestivo y tisular)est\u00e9 apagado. Cuando el fuego digestivo y tisular est\u00e1n apagados, las defensas est\u00e1n bajas, el organismo tiende a acumular toxinas porque no es capaz de digerir y eliminar correctamente los desechos, con lo que nos sobrevienen los resfriados, la acumulaci\u00f3n de grasas y l\u00edquidos en los tejidos, los dolores articulares, el insomnio y un sinf\u00edn de cosas m\u00e1s.\nPara combatir un poco todo este cambio tan brusco, en Ayurveda existen las dietas depurativas adecuadas a cada constituci\u00f3n y en consonancia con las leyes de la naturaleza, es decir, adaptadas a las estaciones. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n las hay relacionadas con distintas patolog\u00edas e incluso nutritivas para mam\u00e1s gestantes, mam\u00e1s que ya han dado a luz y para los beb\u00e9s.\n\u00bfPor qu\u00e9 el kichadi y qu\u00e9 ingredientes lleva?\nEl kichadi es un plato que en Ayurveda se considera desintoxicante y calmante, a la vez que nutritivo, por sus ingredientes. Sus elementos son: la legumbre mungo (sin piel y partida se llama mungdhal), el arroz integral basmati, el aceite o ghee (depende lo que tengamos a mano), las verduras (siempre acordes a la temporada)y las especias (jengibre, comino, hinojo, cilantro y ajo para equilibrar los tres doshas). Todos estos ingredientes tienen la capacidad de nutrir (las legumbres, el arroz, el ghee/aceite son alimentos con los elementos tierra y agua y con la cualidad dulce que proporciona estabilidad, es decir, que son los que conforman el dosha kapha, el encargado de formar huesos, tejidos, vasos, etc.). Las verduras, dependiendo de las que se usen, van a equilibrar o desequilibrar uno u otro dosha pero es algo que se puede subsanar con el resto de ingredientes. Por ejemplo, en esta estaci\u00f3n podemos usar la calabaza (que es dulce y pesada y ayuda a equilibrar nuestro vata que con la llegada del fr\u00edo y el viento se dispara y ya viene acumulado del verano), la cebolla o el puerro (cocinados para no desequilibrar m\u00e1s vata), la alcachofa,el br\u00f3coli y el boniato (la calabaza y el boniato son pesados as\u00ed que mejor con mesura).\nPara prepararlo solo ten\u00e9is que tener en cuenta las cantidades seg\u00fan los comensales, poner una o dos cucharadas de ghee o aceite (seg\u00fan los comensales), saltear un poco una cucharadita de cada una de las especias en semilla (el resto se a\u00f1aden luego), , trocear las verduras, agregar las legumbres mungo y el arroz basmati y poner todo a hervir en una cazuela con agua y una pizca de sal del himalaya durante unos veinte o veinticinco minutos. Debe quedar un poquito caldoso para que sea m\u00e1s nutritivo. Y este plato lo pod\u00e9is usar durante el tiempo que quer\u00e1is depurar el organismo (un d\u00eda por semana, dos o hasta quince) tanto para comer como para cenar y en el desayuno pod\u00e9is tomar fruta y zumos con ingredientes de temporada.\n\u00bfPor qu\u00e9 incluyo aqu\u00ed la meditaci\u00f3n? pues porque es el complemento perfecto ya que estamos equilibrando el organismo desde dentro.\nMEDITACI\u00d3N\nMuchos de nosotros nos preguntamos a menudo en qu\u00e9 cosiste exactamente la meditaci\u00f3n. \u00daltimamente, se ha vuelto muy viral practicar yoga, apuntarse a clases de mindfulness y formar parte de grupos de meditaci\u00f3n. A menudo, lo tomamos como una moda que hay que seguir, como con la industria textil. Un modo de apuntarse al carro de las novedades para no quedarnos desfasados pero, realmente, desconocemos el alcance verdadero de dichas actividades. Vamos a clases de yoga y luego nos sorprendemos haciendo alarde de nuestros egos delante de los amigos, mostr\u00e1ndoles nuestros avances en las \u00e1sanas y los l\u00edmites de nuestras posibilidades. Cuando, en realidad, el objeto de la pr\u00e1ctica del mismo es otro totalmente distinto. Hacer yoga no consiste en mostrar al mundo nuestra capacidad de resistencia o en ser capaces de realizar las \u00e1sanas m\u00e1s complicadas en el menor tiempo posible. Esta es una idea muy occidentalizada de esta pr\u00e1ctica y sabidur\u00eda milenaria, nada acorde con su filosof\u00eda.\nDel mismo modo, practicar meditaci\u00f3n, al igual que practicar otra disciplina de autoconocimiento, va mucho m\u00e1s all\u00e1 que el simple hecho de intentar dejar la mente en blanco, sentarse en silencio con los ojos cerrados y hacer respiraciones profundas o pranayamas (aunque \u00e9stas \u00faltimas son una herramienta indispensable para su consecuci\u00f3n). El pranayama traducido literalmente del s\u00e1nscrito hace referencia al conjunto de ejercicios respiratorios del yoga que ayudan a alcanzar el nivel de concentraci\u00f3n \u00f3ptimo y al control del prana o energ\u00eda vital. Cuando hacemos uso del pranayama en nuestro proceso meditativo, estamos facilitando a nuestra mente la pr\u00e1ctica del \u201csoltar\u201d, del \u201cdejar ir\u201d por el nivel de relajaci\u00f3n que aporta. La pr\u00e1ctica del pranayama como herramienta para inducir a la meditaci\u00f3n es extraordinaria. Con ella reeducamos nuestro cuerpo en el proceso de la respiraci\u00f3n, que tan olvidado tenemos.\nEn la respiraci\u00f3n hallamos tres tipos b\u00e1sicamente: respiraci\u00f3n abdominal, respiraci\u00f3n tor\u00e1cica y respiraci\u00f3n clavicular. Cada una de las tres supone un porcentaje muy importante del aire que inhalamos a diario o m\u00e1s bien del aire que permitimos entrar en nuestro organismo. \u00bfPor qu\u00e9 del aire que permitimos entrar? Pues porque la mayor\u00eda de nosotros nos olvidamos de respirar correctamente con el paso de los a\u00f1os. Podr\u00eda decirse que en el noventa por ciento de los casos, nadie hace uso de la respiraci\u00f3n abdominal, es decir, del sesenta por ciento de nuestra capacidad respiratoria frente al treinta por ciento que supone la respiraci\u00f3n tor\u00e1cica y el diez por ciento de la respiraci\u00f3n clavicular. Por lo tanto, podemos afirmar rotundamente que no sabemos respirar. Y, \u00bfcu\u00e1les son los motivos? pues, principalmente, los pensamientos que nos abordan a diario; que supongo que tampoco sabr\u00e9is que rondan los sesenta mil al d\u00eda. Con una cifra de pensamientos as\u00ed no ser\u00eda dif\u00edcil hasta olvidarnos de alimentarnos. De hecho, el prana es considerado un alimento vital seg\u00fan la filosof\u00eda del yoga y del Ayurveda. Cuando el prana deja de circular en los seres, la vida deja de existir. Por lo tanto, si no estamos respirando correctamente, no estamos alimentando nuestro organismo de la forma en que deber\u00edamos, por muchas dietas y alimentos org\u00e1nicos que le estemos proporcionando. Y, \u00bfen qu\u00e9 se traduce esta carencia respiratoria? Pues en la incorrecta oxigenaci\u00f3n de tejidos y \u00f3rganos con las consecuencias que esto conlleva: contracturas, tensi\u00f3n muscular, reducci\u00f3n del nivel de ox\u00edgeno en sangre con el consecuente empeoramiento de la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, insomnio, cefaleas, etc. As\u00ed que, a partir de ahora, dedicad unos minutos al d\u00eda a dejar de lado todo lo que est\u00e9is haciendo y concentraos en vuestra respiraci\u00f3n. Observad c\u00f3mo entra el aire por vuestras fosas nasales y hasta d\u00f3nde le permit\u00eds llegar normalmente. Intentad hinchar el abdomen, aunque al principio cueste, para ir llenando posteriormente el t\u00f3rax y la clav\u00edcula. Ese ser\u00e1 un buen comienzo para preparar el cuerpo y la mente para la meditaci\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo podemos definir la meditaci\u00f3n?\nA grandes rasgos, la meditaci\u00f3n se puede considerar un proceso por el cual se busca entrenar la mente para lograr un estado de calma y de desconexi\u00f3n con la consciencia que permitan desarrollar un nivel de compasi\u00f3n, amor, paciencia, generosidad y perd\u00f3n a los que nuestra mente no est\u00e1 acostumbrada y que nos permiten obtener un estado de bienestar y una desidentificaci\u00f3n total con el contenido de nuestros pensamientos.\nEn contra de lo que se pueda pensar, la meditaci\u00f3n no tiene nada que ver con la religi\u00f3n o las creencias religiosas. En realidad, es un proceso interno que nada tiene que ver con el mundo exterior, aunque muchos sectores de la sociedad se empe\u00f1en en encasillarlo o etiquetarlo como propio de una pr\u00e1ctica religiosa.\nLa meditaci\u00f3n se practica desde muy antiguo e implica un gran esfuerzo por autoconocerse y autorregular la mente. Con la meditaci\u00f3n se persigue poner la mente y sus pensamientos a tu servicio y no a la inversa. Es el modo de introspecci\u00f3n y de autodescubrimiento m\u00e1s antiguo y el \u00fanico realmente eficiente. Es un modo de alcanzar el nivel supraconsciente que no se puede alcanzar en estado de consciencia.\nSus efectos a nivel fisiol\u00f3gico y f\u00edsico son tan sorprendentes que no podemos imaginar que algo tan sencillo pueda mejorar nuestras condiciones de salud f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas de forma tan dr\u00e1stica. Est\u00e1 demostrado que sus efectos influyen en el despertar del hemisferio derecho; conectado a nuestra mente integradora e intuitiva del cerebro que siempre se ve relegada por el hemisferio izquierdo; m\u00e1s conectado a nuestra mente anal\u00edtica y emp\u00edrica. Hay estudios que demuestran que con la meditaci\u00f3n se forman conexiones neuronales que activan la corteza frontal inferior derecha, la parte anterior de la \u00ednsula derecha y las dos regiones laterales del l\u00f3bulo temporal, lo que se traduce en un aumento del autocontrol necesario para inhibirse, concentrarse mejor y llegar al silencio mental. Con la activaci\u00f3n del l\u00f3bulo temporal superior y la parte parietal inferior se activan conexiones que nos hacen permanecer m\u00e1s atentos y despreocuparnos del pasado y el futuro; por lo tanto nos hacen vivir m\u00e1s en el presente.\nEn definitiva, la meditaci\u00f3n disminuye notoriamente los s\u00edntomas de estr\u00e9s y depresi\u00f3n y permite a las personas alcanzar mayor serenidad y mayor sensaci\u00f3n de felicidad. Teniendo en cuenta todo esto, es la mejor forma de acompa\u00f1ar al cuerpo f\u00edsico en sus cuidados diarios y en los procesos depurativos.", "language": null, "image": "https://www.anantaayurveda.es/wp-content/uploads/2021/02/1_S443EyWWxA_F77SZnkYJFw.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#fl-main-content", "https://www.anantaayurveda.es/", "https://www.anantaayurveda.es/quien-soy/", "https://www.anantaayurveda.es/galeria/", "https://www.anantaayurveda.es/que-es-ayurveda/", "https://www.anantaayurveda.es/servicios/", "https://www.anantaayurveda.es/blog/", "https://www.anantaayurveda.es/contacto/", "https://www.anantaayurveda.es/", "https://www.anantaayurveda.es/quien-soy/", "https://www.anantaayurveda.es/galeria/", "https://www.anantaayurveda.es/que-es-ayurveda/", "https://www.anantaayurveda.es/servicios/", "https://www.anantaayurveda.es/blog/", "https://www.anantaayurveda.es/contacto/", "https://www.anantaayurveda.es/author/alvaroadmin/", "#", "#%C2%BFPor_que_el_kichadi_y_que_ingredientes_lleva", "#MEDITACION", "#%C2%BFComo_podemos_definir_la_meditacion", "https://www.anantaayurveda.es/ayurveda/", "https://www.instagram.com/reel/CwpmzjvNETB/", "https://www.instagram.com/reel/CvclHc9IDVa/", "https://www.instagram.com/reel/CvZPLVcN6-K/", "https://www.instagram.com/reel/CvW4umWtwDz/", "https://www.instagram.com/p/CuzzriWxtUh/", "https://www.instagram.com/reel/CuwuPLUAStK/", "https://www.instagram.com/reel/CupgSXmtYKE/", "https://www.instagram.com/p/CuXaG9LNNQH/", "https://www.instagram.com/p/CuSONxPNrY9/", "https://www.instagram.com/p/CtbjzxmOb_5/", "https://www.instagram.com/reel/CsqsFJ_toPL/", "https://www.instagram.com/p/CsYTDMltSrZ/", "https://www.instagram.com/reel/Cq_FUvEgMWW/", "https://www.instagram.com/p/CqSi2WrNrsw/", "https://www.instagram.com/reel/Cp7PuUsAXmW/", "https://www.instagram.com/reel/CpkDxR2AnM_/", "https://www.instagram.com/p/CpVvFj_rtTl/", "https://www.instagram.com/p/CpQnTlAraIW/", "https://www.instagram.com/reel/Co5LVzQAiPE/", "https://www.instagram.com/reel/Copj23gAjfj/", "javascript:void(0);", "https://www.instagram.com/anantaayurveda/", "https://www.anantaayurveda.es/como-adelgazar-con-ayurveda/", "https://www.anantaayurveda.es/consejos-ayurveda-para-verano/", "https://www.anantaayurveda.es/alimentacion-en-la-infancia/", "https://www.anantaayurveda.es/alimentacion-ayurveda-en-primavera/", "https://www.anantaayurveda.es/receta-ligera-primaveral/", "https://www.mjdolado.com/", "https://www.facebook.com/www.anantaayurveda.es", "https://www.instagram.com/anantaayurveda", "https://anantaayurveda.es/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null, null]}