{"title": "FDA avisa sobre posible v\u00ednculo de vacuna Janssen con Guillain-Barr\u00e9", "author": "El Heraldo; Agencia EFE", "url": "https://www.elheraldo.co/salud/fda-avisa-sobre-posibles-casos-de-guillain-barre-vinculados-la-vacuna-janssen-833079", "hostname": "elheraldo.co", "description": "La autoridad sanitaria dijo que los datos son insuficientes para establecer una relaci\u00f3n tras detectarse 100 posibles casos de 12.8 millones de vacunados.", "sitename": "EL HERALDO", "date": "2021-07-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "FDA avisa sobre posible v\u00ednculo de vacuna Janssen con Guillain-Barr\u00e9\nLa autoridad sanitaria dijo que los datos son insuficientes para establecer una relaci\u00f3n tras detectarse 100 posibles casos de 12.8 millones de vacunados.\nEstados Unidos avis\u00f3 de un posible v\u00ednculo entre la vacuna contra la covid-19 de Janssen, filial de la multinacional estadounidense Johnson & Johnson, y el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, en el que el sistema inmune ataca los nervios.\nEl aviso fue emitido por la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos (FDA, en ingl\u00e9s), la agencia gubernamental que se encarga de aprobar el uso de nuevos f\u00e1rmacos, vacunas y otros productos relacionados con la salud p\u00fablica.\nLa decisi\u00f3n llega despu\u00e9s de que se detectaran 100 posibles casos del s\u00edndrome entre los 12.8 millones de personas que han recibido la vacuna de Janssen en Estados Unidos, es decir, que afect\u00f3 al 0,0008 % del total.\nSeg\u00fan la FDA, el 95% de los casos fueron serios y los pacientes tuvieron que ser hospitalizados. Uno de ellos falleci\u00f3.\nLa FDA ha actualizado en su p\u00e1gina web los materiales informativos de la vacuna Janssen para pacientes y m\u00e9dicos, e incluy\u00f3 que existe una \"relaci\u00f3n\" entre ese tipo de suero y el riesgo de padecer el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9.\nSin embargo, apunt\u00f3 que los datos son \"insuficientes para establecer una relaci\u00f3n casual\", es decir, que la vacuna sea la responsable directa del desarrollo del s\u00edntoma.\nTambi\u00e9n insisti\u00f3 en que los beneficios de recibir la vacuna contra la covid-19 son mayores que los riesgos.\nAdem\u00e1s, la FDA detalla que los afectados desarrollaron s\u00edntomas en un plazo m\u00e1ximo de 42 d\u00edas tras haber sido inmunizados.\nPor su parte, en un comunicado, Johnson & Johnson dijo que ha mantenido conversaciones con la FDA sobre ese efecto adverso y record\u00f3 que la posibilidad de desarrollar el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 es muy baja, tal y como muestran los datos de las autoridades sanitarias.\nNo existen datos que muestren un patr\u00f3n similar entre quienes recibieron la vacuna contra la covid-19 de Moderna o Pfizer, que solo en EE.UU. han administrado ya m\u00e1s de 321 millones de dosis.\nEl director de Epidemiologia y Demograf\u00eda del Ministerio de Salud trin\u00f3 en su cuenta de Twitter que la vacuna sigue demostrando ser segura y eficaz, bas\u00e1ndose en los mismos datos ofrecidos por la FDA que indica que la incidencia en los posibles casos de Guillain-Barr\u00e9 \u201ces muy baja\u201d.\nLa vacuna Janssen es segura y eficaz\u2014 Juli\u00e1n A. Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o (@JFernandeznino)\nOcurrencia asociada de S\u00edndrome de Guillen Barr\u00e9 es MUY baja (0.0008%) , mucho menor que la asociada a infecciones respiratorias.\nLa gran mayor\u00eda de casos se recupera satisfactoriamente\nEs miles de veces m\u00e1s probable morir de Covid-19.\n[July 13, 2021]\nEl s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 es un trastorno poco com\u00fan del sistema inmunol\u00f3gico que causa inflamaci\u00f3n de los nervios y puede provocar dolor, entumecimiento, debilidad muscular y dificultad para caminar.\nLa vacuna de Janssen, que consta de una sola dosis, ya sufri\u00f3 un contratiempo en abril cuando las autoridades estadounidenses interrumpieron su distribuci\u00f3n despu\u00e9s de que se detectaran seis casos de trombosis cerebral en mujeres menores de 48 a\u00f1os que hab\u00edan recibido la vacuna, de las que una falleci\u00f3.\n[Convierta a El Heraldo en su fuente de noticias](https://bit.ly/3iGyplP)", "language": null, "image": "https://www.elheraldo.co/sites/default/files/articulo/2021/07/13/nuevo_proyecto_-_2021-07-13t092941.049.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mi-cuenta", "/suscripcion-digital", null, "https://www.elheraldo.co/suscripcion-digital", "/", "/local", "/region", "/judicial", "/economia", "/cultura", "/medio-ambiente", "/deportes", "/deportes/rincon-juniorista", "/opinion", "/sociedad", "/educacion", "/salud", "/coronavirus", "/mujer", "/ciencias", "/tecnologia", "/turismo", "/mascotas", "/familia", "/LGBT", "/migracion", "/revista-miercoles", "/gente-caribe", "https://bit.ly/2CR7fYG", "/informes-comerciales", "https://clasificados.elheraldo.co/", "/obituarios", "/fotos", "/videos", "/infografias", "/podcast", "/nacional", "/politica", "/internacional", "/tendencias", "/actividad-social", "https://www.elheraldo.co/salud?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=seccion-articulo", "https://www.elheraldo.co/salud?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=seccion-articulo", "https://www.elheraldo.co/usuario-autenticado/agencia-efe?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=autor-foto", "https://www.elheraldo.co/usuario-autenticado/agencia-efe?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=autor-nombre", "https://www.elheraldo.co/vacunas?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/vacuna-de-janssen?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/fda?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/covid?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/vacunas-contra-la-covid-19?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "/salud/cancer-de-tiroides-una-enfermedad-que-sale-del-silencio-1036035?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-de-seccion", "/salud/neuromodulacion-que-es-y-que-deberia-preguntarle-su-medico-1035757?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-de-seccion", "/salud/la-salud-mental-afecta-la-sexual-enterese-aqui-1035753?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-de-seccion", "https://www.elheraldo.co/futbol-colombiano?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=lo-ultimo-temas-tratados", "/rincon-juniorista/el-tecnico-del-junior-arturo-reyes-analizo-lo-que-fue-la-derrota-ante-el-deportes?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=lo-ultimo", "/rincon-juniorista/uno-por-uno-asi-les-fue-los-jugadores-del-junior-en-la-derrota-1-0-ante-el", "https://www.elheraldo.co/brayan-ceballos?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=lo-ultimo-temas-tratados", "/rincon-juniorista/uno-por-uno-asi-les-fue-los-jugadores-del-junior-en-la-derrota-1-0-ante-el?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=lo-ultimo", "/judicial/muerte-de-guajira-en-peru-hay-algo-que-no-cuadra-en-la-historia-1036093", "https://www.elheraldo.co/inconsistencias?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=lo-ultimo-temas-tratados", "/judicial/muerte-de-guajira-en-peru-hay-algo-que-no-cuadra-en-la-historia-1036093?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=lo-ultimo", "/salud/cancer-de-tiroides-una-enfermedad-que-sale-del-silencio-1036035", "/salud/cancer-de-tiroides-una-enfermedad-que-sale-del-silencio-1036035?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-de-seccion", "/salud/neuromodulacion-que-es-y-que-deberia-preguntarle-su-medico-1035757", "/salud/neuromodulacion-que-es-y-que-deberia-preguntarle-su-medico-1035757?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-de-seccion", "/salud/la-salud-mental-afecta-la-sexual-enterese-aqui-1035753", "/salud/la-salud-mental-afecta-la-sexual-enterese-aqui-1035753?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-de-seccion", "https://twitter.com/JFernandeznino/status/1414926838938411009?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.elheraldo.co/vacunas?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/vacuna-de-janssen?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/fda?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/covid?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://www.elheraldo.co/vacunas-contra-la-covid-19?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=temas-tratados", "https://bit.ly/3iGyplP", "https://whatsapp.com/channel/0029Va4gi0RL7UVTLWn0qU34", "/atlantico/air-e-anuncia-suspension-del-servicio-de-energia-este-lunes-en-barranquilla-soledad-y", "/soledad", "/atlantico/air-e-anuncia-suspension-del-servicio-de-energia-este-lunes-en-barranquilla-soledad-y?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/barranquilla/autoridades-decomisan-carne-no-apta-para-el-consumo-humano-en-barranquilla-1035991", "/decomiso", "/barranquilla/autoridades-decomisan-carne-no-apta-para-el-consumo-humano-en-barranquilla-1035991?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/sociedad/por-eso-se-necesita-una-reforma-laboral-presidente-petro-sobre-el-jefe-de-shakira-1036017", "/presidente-petro", "/sociedad/por-eso-se-necesita-una-reforma-laboral-presidente-petro-sobre-el-jefe-de-shakira-1036017?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/judicial/motorizados-atacan-tiros-comerciante-del-barrio-el-ferry-1036059", "/el-ferry", "/judicial/motorizados-atacan-tiros-comerciante-del-barrio-el-ferry-1036059?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/entretenimiento/victor-cantillo-aclaro-lo-sucedido-con-dj-brasilena-1036063", "/infidelidad", "/entretenimiento/victor-cantillo-aclaro-lo-sucedido-con-dj-brasilena-1036063?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/judicial/hombre-y-mujer-disparan-contra-3-sujetos-en-malambo-un-muerto-y-dos-heridos-1036001", "/asesinato-en-malambo", "/judicial/hombre-y-mujer-disparan-contra-3-sujetos-en-malambo-un-muerto-y-dos-heridos-1036001?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/colombia/magistrada-lombana-se-opuso-medida-de-aseguramiento-contra-arturo-char-1036045", "/corte", "/colombia/magistrada-lombana-se-opuso-medida-de-aseguramiento-contra-arturo-char-1036045?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/judicial/bajo-pronostico-reservado-auxiliar-de-la-policia-que-se-disparo-en-la-cabeza-1036065", "/auxiliar-de-policia", "/judicial/bajo-pronostico-reservado-auxiliar-de-la-policia-que-se-disparo-en-la-cabeza-1036065?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/mundo/madre-de-ana-maria-serrano-escribio-sentida-carta-los-amigos-de-su-hija-victima-de-feminicidio", "/mexico", "/mundo/madre-de-ana-maria-serrano-escribio-sentida-carta-los-amigos-de-su-hija-victima-de-feminicidio?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/cesar/feminicidio-en-valledupar-un-hombre-asesino-su-pareja-en-el-barrio-simon-bolivar-1035973", "/Asesinato", "/cesar/feminicidio-en-valledupar-un-hombre-asesino-su-pareja-en-el-barrio-simon-bolivar-1035973?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/colombia/edgar-paez-esto-se-sabe-del-asesinato-del-presidente-de-tigres-futbol-club-en-bogota", "/Asesinato", "/colombia/edgar-paez-esto-se-sabe-del-asesinato-del-presidente-de-tigres-futbol-club-en-bogota?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "/entretenimiento/gerard-pique-hablara-por-primera-vez-sobre-su-ruptura-con-shakira-esto-es-lo-que-se", "/ruptura", "/entretenimiento/gerard-pique-hablara-por-primera-vez-sobre-su-ruptura-con-shakira-esto-es-lo-que-se?utm_source=ELHERALDO&utm_medium=articulo&utm_campaign=recirculacion&utm_term=mas-leidas", "https://www.linkedin.com/company/el-heraldo-s.a./", "https://www.facebook.com/fansheraldo", "https://twitter.com/elheraldoco", "https://www.instagram.com/elheraldoco/", "https://www.youtube.com/user/ELHERALDOINTERNET", "/archivo/en-riesgo-proyectos-por-278-mil-millones-en-el-atlantico-1036095", "https://www.elheraldo.co/suscripcion-digital", "/edicion-impresa", "/judicial", "/deportes/rincon-juniorista", "/cultura", "/tendencias", "/politica", "/deportes", "/medio-ambiente", "/nacional", "/economia", "/internacional", "/local", "/bolivar", "/cesar", "/cordoba", "/la-guajira", "/magdalena", "/sucre", "/educacion", "/salud", "/familia", "/coronavirus", "/ciencias", "/tecnologia", "/turismo", "/mascotas", "/mujer", "/LGBT", "/migracion", "/revista-miercoles", "/gente-caribe", "https://www.aldia.co/", "https://clasificados.elheraldo.co/", "https://www.elheraldo.co/suscripcion-digital", "https://www.elheraldo.co/legales", "/contactenos", "https://www.sic.gov.co/", "#", "https://www.elheraldo.co/Instrucciones", "tel:+573104383838"]}