{"title": "gripes humanas - Traducci\u00f3n al espa\u00f1ol \u2013 Linguee", "author": null, "url": "https://www.linguee.es/portugues-espanol/traduccion/gripes+humanas.html", "hostname": "linguee.es", "description": "Muchos ejemplos de oraciones traducidas contienen \u201cgripes humanas\u201d \u2013 Diccionario espa\u00f1ol-portugu\u00e9s y buscador de traducciones en espa\u00f1ol.", "sitename": "Linguee.es", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u25beDiccionario portugu\u00e9s-espa\u00f1ol En elaboraci\u00f3n\n[gripes](/portugues-espanol/traduccion/gripes.html) pl f\u2014 [humano](/portugues-espanol/traduccion/humano.html) adj m \u2014 [Ver alternativas de traducci\u00f3n]\n\u00a9 Diccionario Linguee, 2023\n\u25beFuentes externas (espa\u00f1ol \u2192 portugu\u00e9s)(ES \u2192 PT)\n|\n|\nAt\u00e9 ao momento, o v\u00edrus[...] causou 112 casos de gripes humanas, 57 dos quais mortais, [...]\ntodos localizados no Sudeste Asi\u00e1tico.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\nHasta ahora, este virus ha[...] ocasionado 112 casos de gripe humana, con 57 fallecimientos, [...]\ntodos ellos localizados en el sudeste asi\u00e1tico.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\n(6) Refor\u00e7ar a colabora\u00e7\u00e3o sobre as gripes humana e zoon\u00f3tica entre os organismos [...]\nnacionais.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\n(6) refuercen la colaboraci\u00f3n sobre las gripes humanas o zoon\u00f3ticas [...]\ncon las organizaciones nacionales.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nNo caso de uma situa\u00e7\u00e3o de pandemia relacionada[...] com outras doen\u00e7as humanas que n\u00e3o o v\u00edrus da gripe humana, podem ser aplicados, [...]\nmutatis mutandis,[...]\no primeiro par\u00e1grafo do presente artigo e o artigo 7.o Artigo 9.o Restri\u00e7\u00f5es urgentes de seguran\u00e7a\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEn caso de situaci\u00f3n de pandemia de[...] una enfermedad humana distinta del virus de la gripe humana, podr\u00e1n aplicarse [...]\nmutatis mutandis el[...]\nprimer p\u00e1rrafo y el art\u00edculo 7.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\n(7 quater) A colabora\u00e7\u00e3o entre as autoridades veterin\u00e1rias e de sa\u00fade p\u00fablica no que se refere \u00e0s gripes humana e animal deve ser refor\u00e7ada e incluir uma vigil\u00e2ncia por parte dos laborat\u00f3rios, assente numa base or\u00e7amental duradoura e numa base jur\u00eddica s\u00f3lida, bem como a participa\u00e7\u00e3o de estruturas dos laborat\u00f3rios comunit\u00e1rios de refer\u00eancia, autorizados a trabalhar em ambos os sectores.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\n(7 qu\u00e1ter) La colaboraci\u00f3n entre las autoridades veterinarias y de salud p\u00fablica sobre influenzas humanas y zoon\u00f3ticas debe reforzarse e incluir la vigilancia desde los laboratorios, garantizada por un presupuesto sostenible y una base jur\u00eddica s\u00f3lida, as\u00ed como la participaci\u00f3n de estructuras de laboratorios comunitarios de referencia que cuenten con autorizaci\u00f3n para trabajar en ambos sectores.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\nO in\u00edcio do ano foi[...] marcado por quatro casos mortais de gripe avi\u00e1ria em seres humanos na Turquia.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nA principios de a\u00f1o se produjeron cuatro defunciones humanas por gripe aviar en Turqu\u00eda.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEsta erva \u00e9 geralmente usada[...] para doen\u00e7as como gripes e tamb\u00e9m se acredita [...]\nque o seu uso pode livrar as pessoas de maus esp\u00edritos.\nplettenbergbay....esk4.glodns.net\n|\n|\nEsta hierba a menudo se utiliza contra[...] enfermedades tales como la gripe y se cree tambi\u00e9n [...]\nque su uso puede liberar los malos esp\u00edritus.\nplettenbergbay....esk4.glodns.net\n|\n|\nO aparelho \u00e9 c\u00f4modo no uso e funciona com efic\u00e1cia a t\u00edtulo de profilaxia na luta contra as doen\u00e7as respirat\u00f3rias[...] infecciosas, incluindo gripes.\naversnpk.ru\n|\n|\nEl instrumento en cuesti\u00f3n es compacto y, al mismo tiempo, muy eficiente, una vez que se[...]\naplique como un medio profil\u00e1ctico en la lucha contra las infecciones respiratorias virales[...] agudas, incluyendo la gripe.\naversnpk.ru\n|\n|\nEm seguida, faziam uma recomenda\u00e7\u00e3o imparcial que[...]\nprovava que a solu\u00e7\u00e3o resolveria os problemas do[...] cliente, curaria gripes e at\u00e9 melhoraria [...]\na habilidade do executivo no golfe.\npanini.com\n|\n|\nEl resultado era una propuesta completamente imparcial que ven\u00eda a demostrar que su[...]\nsoluci\u00f3n era capaz de resolver el problema del negocio,[...] curar el resfriado com\u00fan y mejorar el juego [...]\nde golf del ejecutivo.\npanini.com\n|\n|\nO Mecanismo previsto dever\u00e1 possibilitar a mobiliza\u00e7\u00e3o e facilitar a coordena\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de socorro, de forma a contribuir para que seja assegurada uma melhor protec\u00e7\u00e3o, essencialmente das pessoas, mas tamb\u00e9m do ambiente e dos bens, incluindo o[...]\npatrim\u00f3nio cultural, reduzindo dessa[...] forma a perda de vidas humanas, o n\u00famero de feridos [...]\ne os danos materiais, econ\u00f3micos e[...]\nambientais e tornando mais palp\u00e1vel a realiza\u00e7\u00e3o dos objectivos de coes\u00e3o social e de solidariedade.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEl Mecanismo debe permitir movilizar y facilitar la coordinaci\u00f3n de las intervenciones de ayuda con el fin de contribuir a garantizar una mejor protecci\u00f3n, sobre todo de la poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n del medio ambiente y de los bienes, incluido el[...]\npatrimonio cultural, y con ello reducir[...] las p\u00e9rdidas de vidas humanas, las lesiones f\u00edsicas, [...]\nlas p\u00e9rdidas materiales y los perjuicios[...]\necon\u00f3micos y medioambientales y hacer m\u00e1s palpables los objetivos de cohesi\u00f3n social y de solidaridad.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nPara ele, a prece era uma express\u00e3o sincera da atitude espiritual, uma declara\u00e7\u00e3o de lealdade da alma, uma demonstra\u00e7\u00e3o da devo\u00e7\u00e3o pessoal, uma express\u00e3o da gratid\u00e3o, um modo de evitar a tens\u00e3o emocional, uma preven\u00e7\u00e3o para os conflitos, uma exalta\u00e7\u00e3o intelectiva, um enobrecimento do desejo, uma demonstra\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o moral, um enriquecimento do pensamento, um revigoramento das inclina\u00e7\u00f5es mais elevadas, uma consagra\u00e7\u00e3o do impulso, um esclarecimento de pontos de vista, uma declara\u00e7\u00e3o de f\u00e9, uma rendi\u00e7\u00e3o transcendental da vontade, uma afirma\u00e7\u00e3o sublime de confian\u00e7a, uma revela\u00e7\u00e3o de coragem, a proclama\u00e7\u00e3o da descoberta, uma confiss\u00e3o de devo\u00e7\u00e3o suprema, a valida\u00e7\u00e3o da consagra\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica de ajustamento das dificuldades e a[...]\nmobiliza\u00e7\u00e3o poderosa, dos poderes combinados da alma, para suportar[...] todas as tend\u00eancias humanas para o ego\u00edsmo, o [...]\nmal e o pecado.\ntheuniversalfather.com\n|\n|\nPara \u00e9l la oraci\u00f3n era una expresi\u00f3n sincera de actitud espiritual, una declaraci\u00f3n de lealtad del alma, un recital de devoci\u00f3n personal, una expresi\u00f3n de gratitud, un evitar de las tensiones emocionales, una prevenci\u00f3n de los conflictos, una exaltaci\u00f3n del intelecto, un ennoblecimiento de los deseos, una vindicaci\u00f3n de la decisi\u00f3n moral, un enriquecimiento del pensamiento, una vigorizaci\u00f3n de las inclinaciones m\u00e1s elevadas, una consagraci\u00f3n del impulso, una clarificaci\u00f3n de un punto de vista, una declaraci\u00f3n de fe, una rendici\u00f3n trascendental de la voluntad, una afirmaci\u00f3n sublime de confianza, una revelaci\u00f3n de coraje, la proclamaci\u00f3n del descubrimiento, una confesi\u00f3n de devoci\u00f3n suprema, la validaci\u00f3n de la consagraci\u00f3n, una t\u00e9cnica para el ajuste de las dificultades y la poderosa[...]\nmovilizaci\u00f3n de los poderes combinados del alma para[...] soportar las tendencias humanas hacia el ego\u00edsmo, [...]\nel mal y el pecado.\ntheuniversalfather.com\n|\n|\nEle ent\u00e3o come\u00e7ou a comunicar a todos os parceiros da aprova\u00e7\u00e3o do projeto, para um melhor desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es entre os parceiros, al\u00e9m de enviar um e-mail compartilhado com todos os detalhes da inicial e as organiza\u00e7\u00f5es envolvidas t\u00eam tamb\u00e9m preferiu ter uma conversa por telefone com cada ponto de contato dentro de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es, bem como o que permitiu uma dissemina\u00e7\u00e3o[...]\nmais r\u00e1pida e bem sucedida do[...] desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es humanas primeiro que tamb\u00e9m [...]\nforam \u00fateis para o desenvolvimento do projeto.\nallwithoutborders.eu\n|\n|\nA continuaci\u00f3n, procedi\u00f3 a comunicar a todos los socios de la aprobaci\u00f3n del proyecto, para un mejor desarrollo de las relaciones entre los socios, adem\u00e1s de enviar un correo electr\u00f3nico compartido con todos los detalles de la inicial y las organizaciones dedicadas tambi\u00e9n han preferido tener una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con cada punto de contacto dentro de las diversas organizaciones, as\u00ed como lo que permiti\u00f3 una difusi\u00f3n m\u00e1s[...]\nr\u00e1pida y exitosa del desarrollo de las[...] primeras relaciones humanas que tambi\u00e9n son \u00fatiles [...]\npara el desarrollo del proyecto.\nallwithoutborders.eu\n|\n|\nTr\u00eas comprimidos de Echinacea, uma erva que dizem fortalecer[...] o organismo contra gripes, e que tem se mostrado [...]\nfiel \u00e0 sua reputa\u00e7\u00e3o (mesmo que n\u00e3o[...]\nhaja base cient\u00edfica para isso).\nwarriorofthelight.com\n|\n|\nTres comprimidos de Echinacea, una hierba que dicen que fortalece[...] el organismo contra gripes, y que se ha mostrado [...]\na la altura de su reputaci\u00f3n (aunque[...]\nno haya base cient\u00edfica que lo explique).\nwarriorofthelight.com\n|\n|\nQuando eles[...] alcan\u00e7am a corrente sang\u00fc\u00ednea humana, acredita-se que possam produzir rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas que aumentam os n\u00edveis de serotonina de humor, ajudando a aliviar a depress\u00e3o, aliviar o stress, e aumentar a energia, melhorar o sistema imunol\u00f3gico, aumentando a produtividade do trabalho e concentra\u00e7\u00e3o, reduzir a susceptibilidade a gripes e resfriados, reduzir a gravidade [...]\ndos ataques de asma e assim por diante.\njewelry-seller.com.br\n|\n|\nUna vez que llegan[...] al torrente sangu\u00edneo humano, se cree que producen reacciones bioqu\u00edmicas que aumentan los niveles de serotonina qu\u00edmica del humor, ayudando a aliviar la depresi\u00f3n, aliviar el estr\u00e9s, y aumentar nuestra energ\u00eda, mejorar el sistema inmunol\u00f3gico, aumentar la productividad y concentraci\u00f3n, reducir la susceptibilidad a los resfriados y la gripe, reduce la gravedad [...]\nde los ataques de asma, etc.\njewelry-seller.es\n|\n|\nQualquer altera\u00e7\u00e3o[...] no estado f\u00edsico (gripes ou indisposi\u00e7\u00f5es) [...]\ndevem ser comunicadas ao m\u00e9dico.\ncirplasticaestetica.com.br\n|\n|\nCualquier alteraci\u00f3n en[...] el estado f\u00edsico (gripes o indisposiciones) [...]\ndebe ser comunicada al doctor.\ncirplasticaestetica.com.br\n|\n|\nEstando no cerne dos problemas de sa\u00fade p\u00fablica, de economia da sa\u00fade, de investiga\u00e7\u00e3o e da ind\u00fastria, a quest\u00e3o das vacinas tem cada vez maior actualidade, dada a persist\u00eancia e[...]\no desenvolvimento das doen\u00e7as[...] v\u00edricas (sida, hepatites, gripes) e a apari\u00e7\u00e3o de novos [...]\nv\u00edrus (como o v\u00edrus Ebola, que acaba[...]\nde desencadear uma epidemia em \u00c1frica).\neuropa.eu\n|\n|\nEn el cruce de los problemas de sanidad p\u00fablica, econom\u00eda de la salud, investigaci\u00f3n e industria, las vacunas resultan de m\u00e1s actualidad que nunca ante la persistencia y[...]\nel desarrollo de enfermedades[...] virales (SIDA, hepatitis, gripes) y a la aparici\u00f3n de [...]\nnuevos virus (como el virus de \u00c9bola[...]\nque acaba de originar una epidemia en Africa).\neuropa.eu\n|\n|\nPara complicar a quest\u00e3o, a[...] transmiss\u00e3o de gripes n\u00e3o \u00e9 totalmente [...]\nentendida, e \u00e9 prov\u00e1vel que possam ocorrer transmiss\u00f5es[...]\na partir de uma combina\u00e7\u00e3o de todos os tr\u00eas modos.\nmoldex.com\n|\n|\nLo que complica el asunto es que la[...] transmisi\u00f3n de las influenzas no se comprende [...]\ntotalmente, y es probable que la transmisi\u00f3n[...]\nse pueda producir mediante una combinaci\u00f3n de los tres modos.\nmoldex.com\n|\n|\nPara manter a lucratividade e gerenciar o crescimento, n\u00f3s temos ajudado empresas da ind\u00fastria farmac\u00eautica a transformar suas opera\u00e7\u00f5es[...] [...] atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de processos de inova\u00e7\u00e3o comercial e amplia\u00e7\u00e3o de seu foco para al\u00e9m das melhores pr\u00e1ticas de P&D. Em um mundo que exige acesso imediato \u00e0s mais recentes terapias medicinais e vacinas contra gripes, a rapidez do mercado e a alta qualidade seguem de m\u00e3o em m\u00e3o.\ntbmcg.com.br\n|\n|\nPara mantener la rentabilidad y lograr el crecimiento, ayudamos a empresas de la industria farmac\u00e9utica a transformar sus operaciones por medio de procesos administrativos innovadores y un enfoque mayor hacia mejores pr\u00e1cticas que va m\u00e1s all\u00e1 de investigaci\u00f3n y desarrollo.\ntbmcg.com.es\n|\n|\nEste hospital tratou[...] provavelmente mais v\u00edtimas humanas de gripe avi\u00e1ria do que qualquer [...]\noutra institui\u00e7\u00e3o em todo o mundo,[...]\ne o seu pessoal diz-nos que o Tamiflu de nada vale, que \u00e9 in\u00fatil.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\nEse hospital ha atendido[...] probablemente a m\u00e1s v\u00edctimas humanas de la gripe aviar que ning\u00fan otro [...]\nen el mundo y su personal nos[...]\ndice que Tamiflu no sirve, que no tiene efecto alguno.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\nE por muito tempo ainda viver\u00e3o na Terra, esses indiv\u00edduos temerosos, hesitantes e acomodados que preferir\u00e3o assegurar assim as suas consola\u00e7\u00f5es religiosas, ainda que, arriscando a sorte com as religi\u00f5es de autoridade, comprometam a soberania da personalidade, degradem a dignidade do respeito pr\u00f3prio e renunciem totalmente ao direito de participar da[...]\nmais emocionante e inspiradora de[...] todas as experi\u00eancias humanas poss\u00edveis: A busca pessoal [...]\nda verdade, a alegria de encarar[...]\nos perigos da descoberta intelectual, a determina\u00e7\u00e3o de explorar as realidades da experi\u00eancia religiosa pessoal, a satisfa\u00e7\u00e3o suprema de experienciar o triunfo pessoal da realiza\u00e7\u00e3o factual da vit\u00f3ria da f\u00e9 espiritual sobre a d\u00favida intelectual ganha honestamente, na aventura suprema de toda a exist\u00eancia humana - o homem buscando a Deus, para si pr\u00f3prio e por si pr\u00f3prio, e encontrando-O.\ntheuniversalfather.com\n|\n|\nPor mucho tiempo vivir\u00e1n en la tierra esos individuos temerosos, miedosos y titubeantes que preferir\u00e1n asegurarse de esta manera sus consuelos religiosos, aunque, al unirse a las religiones de autoridad, comprometan la soberan\u00eda de su personalidad, rebajen la dignidad del autorrespeto, y abandonen completamente el derecho a participar en la[...]\nm\u00e1s conmovedora e inspiradora de[...] todas las experiencias humanas posibles: la b\u00fasqueda [...]\npersonal de la verdad, la alegr\u00eda[...]\nde enfrentar los peligros del descubrimiento intelectual, la determinaci\u00f3n de explorar las realidades de la experiencia religiosa personal, la satisfacci\u00f3n suprema de experimentar el triunfo personal de la comprensi\u00f3n real de la victoria de la fe espiritual sobre las dudas intelectuales, ganada honestamente en la suprema aventura de toda existencia humana -el hombre buscando a Dios, para s\u00ed y como tal, y encontr\u00e1ndolo.\ntheuniversalfather.com\n|\n|\nTal mecanismo deve tornar poss\u00edvel a mobiliza\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o das[...]\ninterven\u00e7\u00f5es de socorro por forma[...] reduzir a perda de vidas humanas, o n\u00famero de feridos, [...]\nos danos materiais e os danos econ\u00f3micos[...]\ne ambientais, tornando mais tang\u00edveis os objectivos da coes\u00e3o social e da solidariedade.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEste mecanismo deber\u00eda permitir movilizar y coordinar las[...]\nintervenciones de socorro con el fin de reducir[...] la p\u00e9rdida de vidas humanas, las lesiones corporales [...]\ny materiales y los perjuicios econ\u00f3micos[...]\ny medioambientales, haciendo m\u00e1s palpables los objetivos de cohesi\u00f3n social y de solidaridad.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nDizemos aos confusos, Conhece-te a ti mesmo, como se conhecer-se a si mesmo[...]\nn\u00e3o fosse a quinta e mais dif\u00edcil[...] opera\u00e7\u00e3o das aritm\u00e9ticas humanas, dizemos aos ab\u00falicos, [...]\nQuerer \u00e9 poder, como se as realidades[...]\nbestiais do mundo n\u00e3o se divertissem a inverter todos os dias a posi\u00e7\u00e3o relativa dos verbos, dizemos aos indecisos, Come\u00e7ar pelo princ\u00edpio, como se esse princ\u00edpio fosse a ponta sempre vis\u00edvel de um fio mal enrolado que bastasse puxar e ir puxando at\u00e9 chegarmos \u00e0 outra ponta, a do fim, e como se, entre a primeira e a segunda, tiv\u00e9ssemos tido nas m\u00e3os uma linha lisa e cont\u00ednua em que n\u00e3o havia sido preciso desfazer n\u00f3s nem desenredar emanharados, coisa imposs\u00edvel de acontecer na vida dos novelos, e, se uma outra frase de efeito \u00e9 permitida, nos novelos da vida.\ncaderno.josesaramago.org\n|\n|\nDecimos a los confusos, Con\u00f3cete a ti mismo, como si conocerse a s\u00ed mismo no[...]\nfuese la quinta y m\u00e1s dif\u00edcil[...] operaci\u00f3n de las aritm\u00e9ticas humanas, decimos a los ab\u00falicos, [...]\nQuerer es poder, como si las realidades[...]\natroces del mundo no se divirtieran invirtiendo todos los d\u00edas la posici\u00f3n relativa de los verbos, decimos a los indecisos, Comenzar por el principio, como si ese principio fuese la punta siempre visible de un hilo mal enrollado del que bastase tirar y seguir tirando hasta llegar a la otra punta, la del final, y como si, entre la primera y la \u00faltima, hubi\u00e9ramos tenido siempre en las manos un hilo firme y continuo del que no ha sido necesario deshacer nudos ni desenredar mara\u00f1as, cosa imposible que suceda en la vida de los ovillos, y, si se nos permite otra frase de efecto, en los ovillos de la vida.\ncuaderno.josesaramago.org\n|\n|\nMais ainda: o tempo \u00e9 dos que repellem o intellectualismo puro, o estheticismo puro, o scientificismo puro, o historicismo puro,[...]\npara imp\u00f4r aos que estudam problemas[...] sociaes e quest\u00f5es humanas n\u00e3o s\u00f3 o dever de exprimir [...]\nem voz alta e clara e n\u00e3o timida[...]\ne fanhosamente academica, verdades das chamadas logicas ou experimentaes - por exemplo: a nenhuma base scientifica dos mythos de ra\u00e7as superiores ou ra\u00e7as puras, hoje proclamados com emphase das torres de propaganda politica dos partidos racistas da Europa - como at\u00e9 o de animar sentimentos que, sem serem rigorosamente experimentaes, s\u00e3o entretanto realidades tremendas para a vida, a sociedade, a cultura dos povos amea\u00e7ados pela nega\u00e7\u00e3o dos mesmos sentimentos, os quaes seriam substituidos por outros menos logicos.\nprossiga.bvgf.fgf.org.br\n|\n|\nM\u00e1s a\u00fan; los tiempos son de los que repudian al intelectualismo puro, al esteticismo puro, al cientificismo puro, al historicismo puro, para[...]\nimponer, a los que estudian problemas[...] sociales y cuestiones humanas, no solamente el deber [...]\nde expresar en voz alta y clara,[...]\ny no t\u00edmida y gangosamente acad\u00e9micas, verdades de las llamadas l\u00f3gicas o experimentales - como por ejemplo: la ninguna base cient\u00edfica del mito de las razas \"superiores\" o razas \"puras\", hoy proclamados con \u00e9nfasis desde las torres de la propaganda pol\u00edtica de los partidos racistas de Europa -, sino hasta el de animar sentimientos que, sin ser rigorosamente experimentales, son, sin embargo, realidades tremendas para la vida, la sociedad y la cultura de los pueblos, amenazados por la negaci\u00f3n de esos mismos sentimientos, los que ser\u00edan substitu\u00eddos por otros aun m\u00e1s il\u00f3gicos.\nprossiga.bvgf.fgf.org.br\n|\n|\nAlguns dos importantes achados dos inqu\u00e9ritos incluem que a maioria deles est\u00e3o cientes da mudan\u00e7a clim\u00e1tica ou aquecimento global a partir de um n\u00edvel moderado de grande n\u00edvel, a maioria deles concordaram com os acontecimentos da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, mas divergiam sobre as causas, o grau de entendimento sobre a mudan\u00e7a variada em cada regi\u00e3o, os republicanos atribu\u00edram causas naturais para a mudan\u00e7a[...]\nclim\u00e1tica, enquanto os democratas apontam[...] para as atividades humanas para a mudan\u00e7a, a [...]\npolariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desempenhou um papel[...]\nna opini\u00e3o dos republicanos e democratas, que afirmaram conhecer o assunto totalmente bem e entre aqueles que s\u00e3o incertos sobre a quest\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tamb\u00e9m parece ser menos isolado na sua opini\u00e3o, e alguns daqueles que n\u00e3o est\u00e3o confiantes sobre suas opini\u00f5es s\u00e3o propensas a mudar seus pontos de vista \u00faltimo.\nazocleantech.com\n|\n|\nAlgunos de los importantes hallazgos de las encuestas que incluyen la mayor\u00eda de ellos son conscientes del cambio clim\u00e1tico o el calentamiento global desde un nivel moderado a gran nivel, la mayor\u00eda de ellos estuvieron de acuerdo sobre el cambio clim\u00e1tico, pero los acontecimientos difieren sobre las causas, el grado de entendimiento sobre el cambio variado en cada regi\u00f3n, los republicanos atribuyen las causas naturales del cambio clim\u00e1tico,[...]\nmientras que los dem\u00f3cratas se\u00f1alaron[...] que las actividades humanas para el cambio, la [...]\npolarizaci\u00f3n pol\u00edtica jug\u00f3 un papel importante[...]\nen la opini\u00f3n de los republicanos y los dem\u00f3cratas que dijeron conocer el problema totalmente, as\u00ed como entre aquellos que no est\u00e1n seguros sobre el cambio clim\u00e1tico problema tambi\u00e9n parece estar menos aislados en sus puntos de vista, y algunos de los que no conf\u00edan en sus puntos de vista son propensos a cambiar sus puntos de vista \u00faltimo.\nazocleantech.com\n|\n|\nIsso inclui v\u00edrus, gripes e resfriados, infec\u00e7\u00f5es [...]\n- todas as situa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia que o levam a se sentir doente.\nstudyinaustralia.gov.au\n|\n|\nEsto incluye[...] los virus, los resfr\u00edos y la gripe, las infecciones; [...]\ntodos los problemas generales y cotidianos que te hacen sentir enfermo.\nstudyinaustralia.gov.au\n|\n|\n(ES) Senhor Presidente, Senhor[...]\nComiss\u00e1rio, h\u00e1 mais de um s\u00e9culo[...] que est\u00e3o documentadas gripes pand\u00e9micas na Europa [...]\ne sabemos que os tr\u00eas subtipos de v\u00edrus[...]\nA registados tiveram origem nas aves: o H1 em 1918, o H2 em 1957 e o H3 em 1968.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\n(ES) Se\u00f1or Presidente, se\u00f1or Comisario, desde[...]\nhace m\u00e1s de un siglo est\u00e1n[...] documentadas las pandemias de gripe en Europa y se sabe [...]\nque en los tres subtipos de virus A que[...]\nhemos tenido hay un origen aviar: en el H1 en 1918, en el H2 en 1957 y en el H3 en 1968.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\nTamb\u00e9m deve ser comunicado ao m\u00e9dico qualquer mudan\u00e7a no estado[...] f\u00edsico do paciente (gripes, resfriados, etc.).\ncirplasticaestetica.com.br\n|\n|\nTambi\u00e9n debe ser comunicado al doctor cualquier cambio en el estado[...] f\u00edsico del paciente (gripes, resfriados, etc.).\ncirplasticaestetica.com.br\n|\n|\nDado 80% das doen\u00e7as infecciosas (constipa\u00e7\u00f5es, gripes, v\u00edrus) serem provenientes da exposi\u00e7\u00e3o t\u00e1ctil, quanto mais livres de germes estiverem as m\u00e3os, tanto menor ser\u00e1 a probabilidade de transportar estes microrganismos [...]\npara o seu corpo.\ngermstar.com\n|\n|\nDado que el 80% de las enfermedades infecciosas provienen de la exposici\u00f3n t\u00e1ctil, mientras m\u00e1s libres de g\u00e9rmenes est\u00e9n las manos, menor es la probabilidad de que estos microrganismos entren en el cuerpo.\ngermstar.com", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:lingueeSearch()", "javascript:proposeTranslation()", "javascript:clipboardCopy()", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueees&utm_medium=linguee&utm_content=header_logo", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueees&utm_medium=linguee&utm_content=header_translator", "https://www.DeepL.com/write?utm_source=lingueees&utm_medium=linguee&utm_content=header_write", "/", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueees&utm_medium=linguee&utm_content=menu_translator", "/", "https://www.DeepL.com/blog.html", "https://www.DeepL.com/press-release", "https://itunes.apple.com/de/app/id338225335?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.linguee.linguee&referrer=utm_source%3Dlinguee%26utm_medium%3Dunknown%26utm_campaign%3Dstart", "/", "javascript:addLetter('\u00e1');", "javascript:addLetter('\u00e0');", "javascript:addLetter('\u00e3');", "javascript:addLetter('\u00e2');", "javascript:addLetter('\u00e9');", "javascript:addLetter('\u00ea');", "javascript:addLetter('\u00ed');", "javascript:addLetter('\u00f3');", "javascript:addLetter('\u00f5');", "javascript:addLetter('\u00f4');", "javascript:addLetter('\u00fa');", "javascript:addLetter('\u00e7');", "javascript:addLetter('\u00fc');", "javascript:addLetter('\u00f1');", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueees&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_text", "https://www.DeepL.com/translator/files?utm_source=lingueees&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_file", "https://www.DeepL.com/write?utm_source=lingueees&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_write", "/portugues-espanol/traduccion/gripes.html", "/espanol-portugues/traduccion/resfriados.html", null, "/portugues-espanol/traduccion/humano.html", null, "/espanol-portugues/traduccion/humano.html", null, null, "/espanol-portugues/traduccion/humanitario.html", null, null, null, "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+CRE+20051025+ITEMS+DOC+XML+V0//PT&amp;language=PT", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+CRE+20051025+ITEMS+DOC+XML+V0//ES&amp;language=ES", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2006:0552:FIN:PT:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2006:0552:FIN:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2003:159:0024:0045:PT:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2003:159:0024:0045:ES:PDF", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+TA+20051201+ITEMS+DOC+XML+V0//PT&amp;language=PT", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+TA+20051201+ITEMS+DOC+XML+V0//ES&amp;language=ES", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2008:0198:FIN:PT:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2008:0198:FIN:ES:PDF", "http://www.plettenbergbay.co.za.plesk4.glodns.net/languages/portuguese.pdf", "http://www.plettenbergbay.co.za.plesk4.glodns.net/languages/spanish.pdf", "http://www.aversnpk.ru/about_pt/", "http://www.aversnpk.ru/about_es/", "http://www.panini.com/pt-br/comment/reply/1878", "http://www.panini.com/es/comment/reply/1873", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2007:314:0009:0019:PT:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2007:314:0009:0019:ES:PDF", "http://www.theuniversalfather.com/po/Xrfdpdf/196.pdf", "http://www.theuniversalfather.com/sp/Xrfdpdf/196.pdf", "http://www.allwithoutborders.eu/index.php?option=com_content&view=article&id=89&Itemid=82&lang=pt", "http://www.allwithoutborders.eu/index.php?option=com_content&view=article&id=89&Itemid=82&lang=es", "http://warriorofthelight.com/port/edi198_afinal.shtml", "http://warriorofthelight.com/espa/edi198_afinal.shtml", "http://www.jewelry-seller.com.br/why-healthy.html", "http://www.jewelry-seller.es/why-healthy.html", "http://www.cirplasticaestetica.com.br/br/cirurgiaplastica/inclusao-de-proteses/", "http://www.cirplasticaestetica.com.br/es/cirurgiaplastica/inclusao-de-proteses/", "http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/95/540&format=HTML&aged=1&language=PT&guiLanguage=en", "http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/95/540&format=HTML&aged=1&language=ES&guiLanguage=en", "http://www.moldex.com/br/non-product/tech-briefs/respiratory/pandemic-protection.php", "http://www.moldex.com/es/non-product/tech-briefs/respiratory/pandemic-protection.php", "http://www.tbmcg.com.br/industries-we-serve/pharmaceuticals.html", "http://www.tbmcg.com.es/industries-we-serve/pharmaceuticals.html", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+CRE+20060613+ITEMS+DOC+XML+V0//PT&amp;language=PT", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+CRE+20060613+ITEMS+DOC+XML+V0//ES&amp;language=ES", "http://www.theuniversalfather.com/po/Xrfdpdf/155.pdf", "http://www.theuniversalfather.com/sp/Xrfdpdf/155.pdf", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2000:0593:FIN:PT:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2000:0593:FIN:ES:PDF", "http://caderno.josesaramago.org/2009/02/11/dizemos/", "http://cuaderno.josesaramago.org/2009/02/11/decimos/", "http://prossiga.bvgf.fgf.org.br/portugues/obra/opusculos/uma_cultura_ameacada.htm", "http://prossiga.bvgf.fgf.org.br/portugues/obra/opusculos/una_cultura_amenazada.htm", "http://azocleantech.com/news.aspx?newsID=14866&lang=pt", "http://azocleantech.com/news.aspx?newsID=14866&lang=es", "http://www.studyinaustralia.gov.au/pt/During-Study/Health/Health", "http://www.studyinaustralia.gov.au/es/During-Study/Health/Health", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+CRE+20051025+ITEMS+DOC+XML+V0//PT&amp;language=PT", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//TEXT+CRE+20051025+ITEMS+DOC+XML+V0//ES&amp;language=ES", "http://www.cirplasticaestetica.com.br/br/cirurgiaplastica/cirurgia-estetica-do-abdome/", "http://www.cirplasticaestetica.com.br/es/cirurgiaplastica/cirurgia-estetica-do-abdome/", "http://germstar.com/pt/index.php?pg=website&sub=2", "http://germstar.com/mx/index.php?pg=website&sub=2", "/espanol-portugues/traduccion/da+igual.html", "/portugues-espanol/traduccion/longarina.html", "/espanol-portugues/traduccion/enga%C3%B1ar.html", "/portugues-espanol/traduccion/latir.html", "/espanol-portugues/traduccion/enigma.html", "/portugues-espanol/traduccion/doenca.html", "/espanol-portugues/traduccion/remuneraci%C3%B3n.html", "/portugues-espanol/traduccion/endossante.html", "/espanol-portugues/traduccion/certificado+de+residencia.html", "/portugues-espanol/traduccion/competencia.html", "/espanol-portugues/traduccion/definitivo.html", "/portugues-espanol/traduccion/bastante.html", "/espanol-portugues/traduccion/doble+nacionalidad.html", "/portugues-espanol/traduccion/orienta%C3%A7%C3%A3o+para+resultados.html", "/espanol-portugues/traduccion/en+tanto+que.html", "/spanish-portuguese/topspanish/1-200.html", "/spanish-portuguese/topspanish/201-1000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/1001-2000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/2001-3000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/3001-4000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/4001-5000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/5001-7000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/7001-10000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/10001-20000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/20001-40000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/40001-100000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/100001-200000.html", "/spanish-portuguese/topspanish/200001-500000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/1-200.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/201-1000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/1001-2000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/2001-3000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/3001-4000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/4001-5000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/5001-7000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/7001-10000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/10001-20000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/20001-40000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/40001-100000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/100001-200000.html", "/portuguese-spanish/topportuguese/200001-500000.html", "https://www.linguee.pt/portugues-espanhol/traducao/gripes+humanas.html", "/espanol-portugues/page/login.php", "/espanol-portugues/page/imprint.php", "/espanol-portugues/page/termsAndConditions.php", "/espanol-portugues/page/privacy.php", "https://twitter.com/DeepLcom", "https://www.facebook.com/DeepLcom/", "https://www.linkedin.com/company/linkedin-com-company-deepl/", null, null, null, null, null, null, null]}