{"title": "Estrategias y acciones necesarias para garantizar una educaci\u00f3n de calidad e inclusiva en Educaci\u00f3n Infantil en tiempos de COVID-19", "author": "Noelia Ynat L\u00f3pez; Maestra en Educaci\u00f3n Infantil y M\u00e1ster en Educaci\u00f3n Inclusiva", "url": "https://www.educaweb.com/noticia/2020/06/30/articulo-noelia-ynat-educacion-calidad-inclusiva-educacion-infantil-tiempos-covid-19-19239/", "hostname": "educaweb.com", "description": "Estrategias y acciones necesarias para garantizar una educaci\u00f3n de calidad e inclusiva en Educaci\u00f3n Infantil en tiempos de COVID-19. Noelia Ynat L\u00f3pez, .", "sitename": "Educaweb", "date": "2020-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Durante el confinamiento hemos realizado un gran esfuerzo para adaptarnos a la situaci\u00f3n y luchar por lograr que nuestros alumnos y alumnas siguieran con su desarrollo, a pesar del cierre de los centros. Ahora tenemos que continuar. Aprovechar esta situaci\u00f3n y verla como una oportunidad para demostrar que la escuela puede cambiar y reinventarse. Romper con todo lo que no funcionaba anteriormente, abrir la mente. Cambiar nuestra forma de pensar y cambiar los esquemas. Es el momento de probar y experimentar, y aplicar nuevas t\u00e9cnicas, y crear un nuevo modelo de ense\u00f1anza.\nComo afirma Einstein \"El mundo como lo hemos creado es un proceso de nuestro pensamiento. No puede ser cambiado sin cambiar nuestro pensamiento\". Para llevar a cabo este cambio de pensamiento, primero, debemos analizar nuestra actuaci\u00f3n durante la pandemia, as\u00ed como aprender y desarrollar planes de actuaci\u00f3n para poder dar respuestas. En este nuevo modelo de ense\u00f1anza hay que garantizar la educaci\u00f3n atendiendo y haciendo un acompa\u00f1amiento al alumnado, a las familias, y en general a la sociedad que los rodean.\nLas estrategias y acciones que consideramos necesarias para garantizar este modelo de ense\u00f1anza, as\u00ed como una educaci\u00f3n de calidad e inclusiva para el alumnado de educaci\u00f3n infantil, son: la disminuci\u00f3n de la ratio, el aumento del profesorado, m\u00e1s aulas, m\u00e1s espacios multifunciones, un sistema de calidad y efectivo de aprendizaje a distancia que llegue a todos los alumnos y alumnas, potenciar las comunidades de aprendizaje, fomentar la educaci\u00f3n individualiza, profundizar en la formaci\u00f3n del docente y sobre todo creer, apoyar y fomentar la creatividad del profesorado.\nPara el inicio del nuevo curso se tendr\u00edan que desarrollar protocolos de actuaci\u00f3n que garanticen las medidas sanitarias establecidas por sanidad. Para ofrecer seguridad en los centros sobre todo en educaci\u00f3n infantil se deber\u00eda disminuir la ratio y tener profesores de apoyo o talleristas.\nLos horarios deber\u00edan ser flexibles, dar la oportunidad que una parte del alumnado asistiera a primera hora de la ma\u00f1ana al lugar donde realice actividades extraescolares, y luego se traslade al centro y su horario escolar finalice m\u00e1s tarde.\n\"Se deber\u00eda contar con la posibilidad de abrir la escuela a espacios como bibliotecas p\u00fablicas, conservatorios, polideportivos, teatros o espacios que est\u00e9n cerca del centro, y pudieran servir como entornos educativos\".\nTambi\u00e9n, se ha hablado mucho de utilizar todos los espacios posibles del centro, como el comedor, salas de usos m\u00faltiples, aulas de psicomotricidad. Pero, adem\u00e1s, se deber\u00eda contar con la posibilidad de abrir la escuela a espacios como bibliotecas p\u00fablicas, conservatorios, polideportivos, teatros o espacios que est\u00e9n cerca del centro, y pudieran servir como entornos educativos. O la posibilidad de ofrecer m\u00e1s espacios con la colocaci\u00f3n de aulas prefabricadas cerca de las escuelas.\nAdem\u00e1s, debemos estar preparados, para en caso de un rebrote, poder ofrecer a las familias recursos tanto educativos como de apoyo pedag\u00f3gico, para que los ni\u00f1os puedan seguir desarroll\u00e1ndose integralmente y cada vez sean m\u00e1s aut\u00f3nomos y responsables de su propio aprendizaje. Por ejemplo, se puede dar a las familias una carpeta con actividades variadas para trabajar todas las \u00e1reas, y que puedan ir realiz\u00e1ndolas cuando est\u00e9n confinados y que sea f\u00e1cil y atractivo para familias y alumnos. Dar un enfoque pedag\u00f3gico semipresencial diferente. Tambi\u00e9n se podr\u00edan organizar videollamadas en las que se pudieran hacer excursiones virtuales, o charlas con profesionales de diferentes campos, o con los abuelos y abuelas de los diferentes alumnos de clase que nos permitiera tener intercambios intergeneracionales. Y as\u00ed, potenciar las comunidades de aprendizaje. Siempre con la intenci\u00f3n de colaborar con las familias para que no se sientan solas a la hora de educar a sus hijos. Un objetivo en este nuevo modelo ser\u00eda que la escuela se abriera a la sociedad y toda la sociedad se convirtiera en un centro de ense\u00f1anza.\nNo debemos olvidar que lo m\u00e1s importante es que el ni\u00f1o o la ni\u00f1a sea el centro de su desarrollo. Para ello, se deben tener en cuenta sus aspectos cognitivos, sociales y emocionales. En Educaci\u00f3n Infantil un aspecto fundamental a tener en cuenta ser\u00e1n sus nuevas necesidades emocionales. El ni\u00f1o y la ni\u00f1a son seres sociales por naturaleza. Por ello, como docentes, debemos facilitar diferentes medidas para poder seguir favoreciendo la socializaci\u00f3n del alumnado. Debemos tener en cuenta que han pasado mucho tiempo sin estar en contacto con otros ni\u00f1os fuera de su entorno familiar. No podemos permitir que la pandemia con el distanciamiento social fomente las individualidades, los maestros debemos potenciar la conciencia de que todos unidos saldremos adelante. Lo llevaremos a cabo mediante trabajos en grupo, equipos colaborativos, para que el ni\u00f1o y la ni\u00f1a sigan viendo la importancia de pertenencia a un grupo.\nEl curso nuevo es un gran reto. Tenemos que buscar las herramientas para ense\u00f1arles comportamientos sociales adapt\u00e1ndose a la nueva realidad, para que sin dejar de lado su manera de ser, tanto cuando est\u00e9n en el centro, como cuando est\u00e9n en sus entornos familiares, puedan cumplir con las medidas higi\u00e9nico-sanitarias. Pero que estos nuevos comportamientos no afecten a su personalidad. En el terreno afectivo, mostrarles y ense\u00f1arles que sin tocarse nos podemos demostrar todo lo que nos queremos. Ayudarles a desarrollar las habilidades que necesiten para saber abordar c\u00f3mo demostrar sus emociones. En Educaci\u00f3n infantil tenemos que lograr que el ni\u00f1o se sienta seguro, y la forma de lograrlo es d\u00e1ndole todo el afecto necesario.\nPara llevar a cabo todos estos procesos necesitamos docentes creativos, capaces de reinventarse, resilientes y comprometidos con la educaci\u00f3n; con un profundo desarrollo profesional docente, a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n permanente, que les permita dar respuestas din\u00e1micas a esta nueva realidad educacional.\nPara ello, nuestro gobierno y nuestra sociedad debe dar prioridad a la educaci\u00f3n, para que pueda tener recursos econ\u00f3micos para poder dise\u00f1ar y llevar a cabo nuevos modelos de ense\u00f1anza en nuevos espacios educativos.\nLa escuela es un motor de transformaci\u00f3n social. Por ello, es fundamental ofrecer a nuestro alumnado, los ni\u00f1os de hoy, pero los hombres y mujeres de la sociedad futura, las habilidades y recursos necesarios para que sepan adaptarse y afrontar las dificultades de cada momento. Ahora es el COVID-19, pero en otro momento puede ser otra adversidad, y el ni\u00f1o tiene que saber adaptarse, afrontarlo y saber vivir con ello, y afrontar el ma\u00f1ana.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/centros-educativos/", "/profesionales-educacion/", "/orientacion-familia/", "/", "//www.educaweb.com/account/", "/cursos/", "/centros/", "/estudios/", "/profesiones/", "/contenidos/educativos/", "/actualidad/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/centros/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/economia-administracion-empresas/", "//www.educaweb.com/cursos/idiomas-filologia-traduccion-interpretacion/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-sonido-cine-radio-fotografia/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-personal-peluqueria-estetica-maquillaje/", "//www.educaweb.com/cursos/deporte-educacion-fisica/", "//www.educaweb.com/cursos/aeronautica-transportes-nautica/", "//www.educaweb.com/cursos/mecanica-electricidad-electronica/", "//www.educaweb.com/cursos/industrias-graficas-madera-textil/", "//www.educaweb.com/cursos/explotaciones-agroalimentarias-jardineria-mineria/", "//www.educaweb.com/cursos/ciencias-naturales-matematicas/", "//www.educaweb.com/cursos/medio-ambiente-zoologia-veterinaria/", "//www.educaweb.com/cursos/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/contenidos/educativos/", "//www.educaweb.com/estudios/", "//www.educaweb.com/profesiones/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/08/mejores-universidades-europa-estudiar-grado-universitario-21325/", "//www.educaweb.com/actualidad/", "/actualidad/", "/hemeroteca/", "/publicaciones/", "tel:900 293 573", "/hemeroteca/educacion/", "/hemeroteca/profesorado/", "/publicaciones/monografico/2020/planificando-proximo-marcado-covid-19", "/noticia/2005/03/28/expresion-corporal-movimiento-creatividad-comunicacion-juego-364/", "/noticia/2019/01/10/neurociencia-aliada-mejorar-educacion-18676/", "/noticia/2023/02/14/nueva-selectividad-5-cambios-recientes-tener-cuenta-21140/", "/noticia/2018/12/04/tipos-inteligencia-no-somos-todos-iguales-18628/", "/noticia/2018/12/10/pautas-realizar-trabajo-monografico-18648/", "/noticia/2008/01/28/autoevaluacion-como-estrategia-aprendizaje-atender-diversidad-2752/", "/noticia/2023/09/20/fp-empleo-estudiar-optar-mas-ofertas-trabajo-21339/", "/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/", "/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/", "/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/", "/noticia/2023/09/12/6-profesiones-digitales-demandadas-mundo-rural-21311/", "/noticia/2023/09/08/mejores-universidades-europa-estudiar-grado-universitario-21325/", "/publicaciones/ahorafp/", "/publicaciones/ahorafp/", "/publicaciones/boletines/", "/publicaciones/boletines/", "/publicaciones/monograficos/", "/publicaciones/monograficos/", "/publicaciones/especiales/", "/publicaciones/especiales/", "/publicaciones/hey/", "/publicaciones/hey/", "/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/informacion-general/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/proteccion-contenidos/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/politica-cookies/", "//www.educaweb.com/canaletico/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/alianzas-afiliacion/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/trabaja-nosotros/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/contactanos/", "//www.educaweb.com/mapa/", "//www.educaweb.com/centros-educativos/", "http://gestioneducativa.educaweb.com/", "//www.educaweb.com/premios/", "//www.educaweb.com/client/login_client.aspx", "//www.educaweb.com/client/", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/premios/proyectos", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "//www.educaweb.cat", "//www.educaweb.com.co", "//www.educaweb.it", "//www.educaweb.mx", "https://www.facebook.com/Educaweb", "https://www.linkedin.com/company/educaweb", "https://www.instagram.com/educawebcom/", "https://pinterest.com/educaweb/", "https://twitter.com/#!/educaweb", "https://www.youtube.com/c/educaweb", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/"]}