{"title": "\u00bfSe debe hablar de los efectos secundarios de las vacunas?", "author": "Mar\u00eda Mercedes Jim\u00e9nez Sarmiento; Matilde Ca\u00f1elles L\u00f3pez", "url": "http://theconversation.com/se-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658", "hostname": "theconversation.com", "description": "La vacuna AstraZeneca y ahora la de Janssen han generado pol\u00e9mica con la aparici\u00f3n de raros casos de trombosis. Analizamos por qu\u00e9 algunos expertos dudan sobre si es bueno para la sociedad que estos datos se difundan.", "sitename": "The Conversation", "date": "2021-04-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La vacuna contra COVID-19 producida por la multinacional anglosueca AstraZeneca es una de las que tienen m\u00e1s peso en el plan de vacunaci\u00f3n europeo. Sin embargo, se ha visto rodeada de pol\u00e9mica ya desde que se encontraba en ensayos cl\u00ednicos. El \u00faltimo episodio de esta \u201csaga\u201d es la aparici\u00f3n de raros casos de trombosis at\u00edpicas en personas que han recibido la vacuna.\nEl mismo fen\u00f3meno parece afectar tambi\u00e9n a la vacuna Janssen, basada en adenovirus, al igual que AstraZeneca. La administraci\u00f3n de esta vacuna ha sido\n[paralizada](https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/joint-cdc-and-fda-statement-johnson-johnson-covid-19-vaccine) por la Agencia del Medicamento de Estados Unidos (FDA por sus siglas en ingl\u00e9s) mientras analizan los eventos notificados.\nLa compa\u00f1\u00eda farmace\u00fatica ha retrasado su distribuci\u00f3n, provocando un gran revuelo en Europa, que justo estaba esperando nuevas dosis de esta vacuna. Analizaremos los datos existentes y por qu\u00e9 algunos expertos dudan si es bueno o malo para la sociedad que estos se difundan.\nA perro flaco\u2026\nLa vacuna de AstraZeneca, ahora denominada Vaxzevria, es la que peor \u201cprensa\u201d ha acumulado entre todas las que han sido aprobadas.\nPrimero fue la detecci\u00f3n en fase cl\u00ednica III de un caso de inflamaci\u00f3n neurol\u00f3gica de un participante del ensayo el pasado septiembre. Pocos d\u00edas despu\u00e9s se reanud\u00f3 el ensayo al no encontrarse evidencias de que la causa fuera la inoculaci\u00f3n de la vacuna.\nEn noviembre, la compa\u00f1\u00eda anunci\u00f3 en\n[nota de prensa](https://www.astrazeneca.com/content/astraz/media-centre/press-releases/2020/azd1222hlr.html) la eficacia de la vacuna, un 70% obtenido de la media simple entre dos ensayos con una eficacia del 60% con dos dosis completas. Y un 90% en un ensayo con una pauta diferente que se produjo por error: media dosis en la primera y dosis entera en la segunda inoculaci\u00f3n.\nApenas un mes despu\u00e9s fueron publicados los\n[resultados preliminares del ensayo cl\u00ednico de fase III](https://doi.org/10.1016/S0140-6736(20)32661-1). En ellos se evidenciaba un bajo n\u00famero de participantes mayores de 65 a\u00f1os. La EMA requiere un porcentaje de al menos 25%, por lo que posteriormente se a\u00f1adieron datos a partir de otros dos ensayos en Reino Unido y Brasil.\nCon los nuevos datos, la vacuna se ha estado administrando en Reino Unido para toda la poblaci\u00f3n. Pero la Agencia Europea del Medicamento, EMA, valor\u00f3 la exclusi\u00f3n de poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os y cada pa\u00eds de la uni\u00f3n europea fij\u00f3 el l\u00edmite seg\u00fan sus competencias. En Espa\u00f1a, por ejemplo, se decidi\u00f3 excluir a los mayores de 55.\nY, por \u00faltimo, lleg\u00f3 el reconocimiento del v\u00ednculo con la formaci\u00f3n de trombos como efecto secundario adverso con muy baja frecuencia (menos de 1 por cada 100 000). Efecto que, por cierto, la vacuna Janssen ya incluy\u00f3 en el\n[prospecto aprobado por la FDA](https://www.fda.gov/media/146217/download), como se\u00f1al\u00e1bamos en un [art\u00edculo anterior](https://theconversation.com/eficacia-y-efectos-secundarios-de-las-cuatro-vacunas-aprobadas-contra-la-covid-19-156142).\nRead more:\n[Eficacia y efectos secundarios de las cuatro vacunas aprobadas contra la COVID-19](https://theconversation.com/eficacia-y-efectos-secundarios-de-las-cuatro-vacunas-aprobadas-contra-la-covid-19-156142)\nEfectos secundarios de la vacuna AstraZeneca en Europa\nEn Europa, de 34 millones de personas inoculadas con esta vacuna, se han registrado hasta ahora 222 casos y 30 muertes por un tipo de trombosis muy rara que se ha denominado \u201ctrombocitopenia tromb\u00f3tica inmunitaria producida por vacuna\u201d (VITT por sus siglas en ingl\u00e9s).\nRecientemente, un\n[estudio publicado en New England Journal of Medicine](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2104840) liderado por cient\u00edficos alemanes y austr\u00edacos ha encontrado la causa de este raro efecto secundario de la vacuna y tambi\u00e9n su medio de curaci\u00f3n. Se trata de un proceso semejante al producido en casos muy raros tras la administraci\u00f3n de heparina. Consiste en la producci\u00f3n por nuestro cuerpo de unos anticuerpos que se unen a las plaquetas (las c\u00e9lulas encargadas de la coagulaci\u00f3n de la sangre) provocando la formaci\u00f3n de trombos. Estos trombos pueden resultar fatales, pero son de f\u00e1cil tratamiento si se administra a los pacientes dosis altas de inmunoglobulina.\nPor suerte, los s\u00edntomas de este efecto secundario son bastante claros, y al saber ya c\u00f3mo tratarlos se espera que en el futuro no se produzcan m\u00e1s muertes por esta causa. Adem\u00e1s, seg\u00fan indica un reciente art\u00edculo publicado en\n[Science](https://www.sciencemag.org/news/2021/04/hard-choices-emerge-link-between-astrazeneca-vaccine-and-rare-clotting-disorder-becomes), ya se vislumbra alguna posible explicaci\u00f3n para este fen\u00f3meno que quiz\u00e1 se podr\u00eda evitar disminuyendo la concentraci\u00f3n de la vacuna (como indic\u00e1bamos previamente, esto ya se ha contemplado en ensayos cl\u00ednicos).\nLa EMA ha decidido incluir este fen\u00f3meno entre los efectos secundarios muy raros de la vacuna, pero sigue considerando que el beneficio de seguir administrando la vacuna es mucho mayor que el riesgo. Sin embargo, en su\n[rueda de prensa del 7 de abril de 2021](https://www.ema.europa.eu/en/events/press-briefing-conclusion-assessment-pharmacovigilance-risk-assessment-committee-prac-vaxzevria) no se ofreci\u00f3 ninguna estimaci\u00f3n del riesgo en los distintos rangos de edades.\nAnte la incertidumbre, varios gobiernos han parado las vacunaciones o invertido los rangos de edad de las personas a vacunar. Esto ha creado desconcierto y temor en la ciudadan\u00eda. Muchos ya han recibido la primera dosis y no saben cu\u00e1ndo van a recibir la segunda. Otros directamente han renunciado a ponerse la vacuna.\nEfectos secundarios de la vacuna AstraZeneca en Reino Unido\nLa MHRA, la agencia reguladora brit\u00e1nica equivalente a la AEMPS en Espa\u00f1a, actualiza la monitorizaci\u00f3n de los datos del proceso de vacunaci\u00f3n en el pa\u00eds y de todas las\n[reacciones adversas](https://www.gov.uk/government/publications/coronavirus-covid-19-vaccine-adverse-reactions/coronavirus-vaccine-summary-of-yellow-card-reporting#yellow-card-reports) recibidas por el sistema de salud brit\u00e1nico. La notificaci\u00f3n de reacciones adversas se realiza mediante un [formulario](https://yellowcard.mhra.gov.uk) (Yellow card).\nA finales de marzo, se hab\u00edan administrado cerca de 20 millones de dosis de AstraZeneca. De los 112.000 efectos adversos de todo tipo detectados, 79 fueron originados por trombos, situando el riesgo en 4 por un mill\u00f3n. Debido a que la incidencia es superior en poblaci\u00f3n m\u00e1s joven, y a la espera de m\u00e1s datos, aconsejan tener en cuenta ese factor. De hecho, y debido a que en el Reino Unido ha disminuido considerablemente la circulaci\u00f3n del virus (cerca del 50% de la poblaci\u00f3n inoculada con una dosis),\n[se ha optado](https://www.bbc.com/mundo/noticias-56662264) por ofrecer una vacuna alternativa a los menores de 30 a\u00f1os.\nEsta decisi\u00f3n est\u00e1 absolutamente ligada al estado de la vacunaci\u00f3n e incidencia de casos en este pa\u00eds y se comprende mucho mejor gracias a un esquema de riesgos por edades presentado por la MHRA (Figura 1).\nHablar o no hablar, \u00bfesa es la cuesti\u00f3n?\nLo expuesto anteriormente entra de lleno en un debate que ya exist\u00eda antes de la pandemia: \u00bfhasta qu\u00e9 punto y en qu\u00e9 modo se deben comunicar al p\u00fablico los datos sobre efectos secundarios de las vacunas? \u00bfO no se deben comunicar?\nEn este aspecto, es interesante tener en cuenta que, aunque este problema de la vacuna AstraZeneca ha afectado a Europa y Reino Unido (la vacuna a\u00fan no est\u00e1 aprobada en EEUU), han sido los americanos quienes han abierto el mel\u00f3n de este debate. As\u00ed, son indicativos dos art\u00edculos aparecidos en\n[The Atlantic](https://www.theatlantic.com/health/archive/2021/03/astrazeneca-vaccine-blood-clot-issue-wont-go-away/618451/) y [Forbes](https://www.forbes.com/sites/stevensalzberg/2021/04/05/no-we-dont-need-to-worry-about-the-astrazeneca-vaccine/?sh=7bcbb34e66ca) titulados, respectivamente \u201cNecesitamos hablar de la vacuna de AstraZeneca\u201d y \u201cNo, no necesitamos hablar de la vacuna AstraZeneca\u201d, que representan las dos posturas.\nEn el art\u00edculo de The Atlantic, la autora argumenta que es un error evitar hablar de los efectos secundarios de la vacuna AstraZeneca porque esto puede crear ansiedad e incertidumbre. La reacci\u00f3n normal, argumenta, va a ser amplificar la magnitud de lo ocultado. Adem\u00e1s, es inevitable que en alg\u00fan momento salgan a la luz, con lo que la reacci\u00f3n de p\u00e1nico se multiplicar\u00eda. La autora aboga por una comunicaci\u00f3n transparente y continuada que permita al p\u00fablico conocer la situaci\u00f3n y comprender mejor las medidas que se van tomando.\nPor el contrario, el autor del art\u00edculo de Forbes sostiene que el hablar de los efectos secundarios de las vacunas antes de que se pruebe su causalidad lo \u00fanico que hace es dar alas a los movimientos antivacunas, con quienes es imposible argumentar y van a incorporar estos datos a su arsenal de contenidos contra las vacunas en general.\nHay que reconocer parte de raz\u00f3n en ambas posturas. Sin duda, los antivacunas se han apropiado de estos efectos secundarios de la vacuna AstraZeneca, por rar\u00edsimos que sean, como una demostraci\u00f3n de su teor\u00eda de la malignidad de las vacunas.\nPero tambi\u00e9n es cierto que la falta de informaci\u00f3n sobre frecuencia y efecto m\u00e1s probable en edades j\u00f3venes ha sacudido los miedos de muchas m\u00e1s personas. En parte, por el estilo m\u00e1s \u201copaco\u201d de comunicaci\u00f3n utilizado en Europa, y que contrasta con la transparencia y la contextualizaci\u00f3n de los anglosajones. Tanto los americanos, por abrir el debate, como los brit\u00e1nicos, por comunicar de manera clara los hechos, han ayudado a comprender mejor las medidas adoptadas.\nUn ejemplo de contextualizaci\u00f3n es una tabla comparativa de riesgo del efecto secundario por la vacuna AstraZeneca comparado con otros riesgos que asumimos en nuestra vida cotidiana, preparada por el Winton Centre for Risk and Evidence Communication (Figura 2).\nTomemos ejemplo de los anglosajones y comuniquemos de modo transparente y claro. Nuestra sociedad, que lleva un a\u00f1o sufriendo y acatando cambiantes restricciones y medidas, se lo merece.", "language": null, "image": "https://images.theconversation.com/files/395064/original/file-20210414-13-1ammkhw.jpg?ixlib=rb-1.1.0&rect=0%2C776%2C5751%2C2871&q=45&auto=format&w=1356&h=668&fit=crop", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "/europe", "/europe", "/europe", "/europe", "/africa", "/au", "/br", "/ca", "/ca-fr", "/es", "/fr", "/global", "/id", "/nz", "/uk", "/us", "/europe/newsletters/europe-newsletter-116?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=TopBar&utm_source=theconversation.com", "/become-an-author", "/sign_up?return_to=%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658", "/sign_in?return_to=%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658", "/europe", "https://www.shutterstock.com/es/image-photo/group-people-figurine-standing-on-coronavirus-1898490742", "#", "/profiles/matilde-canelles-lopez-1127083", "/profiles/maria-mercedes-jimenez-sarmiento-1124276", "/institutions/consejo-superior-de-investigaciones-cientificas-csic-1355", "https://theconversation.com/institutions/consejo-superior-de-investigaciones-cientificas-csic-1355", "/europe/partners", "mailto:?subject=%C2%BFSe%20debe%20hablar%20de%20los%20efectos%20secundarios%20de%20las%20vacunas%3F%20%E2%80%94%20The%20Conversation&body=Hi.%20I%20found%20an%20article%20that%20you%20might%20like%3A%20%22%C2%BFSe%20debe%20hablar%20de%20los%20efectos%20secundarios%20de%20las%20vacunas%3F%22%20%E2%80%94%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658", "http://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFSe+debe+hablar+de+los+efectos+secundarios+de+las+vacunas%3F&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dbylinetwitterbutton&utm_campaign=none&via=Conversation_E", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dbylinefacebookbutton", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&source=The+Conversation&summary=La+vacuna+contra+COVID-19+producida+por+la+multinacional+anglosueca+AstraZeneca+es+una+de+las+que+tienen+m%C3%A1s+peso+en+el+plan+de+vacunaci%C3%B3n+europeo.+Sin+embargo%2C+se+ha+visto+rodeada+de+pol%C3%A9mica+ya+d...&title=%C2%BFSe+debe+hablar+de+los+efectos+secundarios+de+las+vacunas%3F&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dbylinelinkedinbutton", "whatsapp://send?text=%C2%BFSe+debe+hablar+de+los+efectos+secundarios+de+las+vacunas%3F+https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dbylinewhatsappbutton", "fb-messenger://share?link=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Fse-debe-hablar-de-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-158658%3Futm_source%3Dfb_messenger%26utm_medium%3Dbylinefb_messenger_button", "https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/joint-cdc-and-fda-statement-johnson-johnson-covid-19-vaccine", "https://www.astrazeneca.com/content/astraz/media-centre/press-releases/2020/azd1222hlr.html", "https://doi.org/10.1016/S0140-6736(20)32661-1", "https://www.fda.gov/media/146217/download", "https://theconversation.com/eficacia-y-efectos-secundarios-de-las-cuatro-vacunas-aprobadas-contra-la-covid-19-156142", "https://theconversation.com/eficacia-y-efectos-secundarios-de-las-cuatro-vacunas-aprobadas-contra-la-covid-19-156142", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2104840", "https://www.sciencemag.org/news/2021/04/hard-choices-emerge-link-between-astrazeneca-vaccine-and-rare-clotting-disorder-becomes", "https://www.ema.europa.eu/en/events/press-briefing-conclusion-assessment-pharmacovigilance-risk-assessment-committee-prac-vaxzevria", "https://www.gov.uk/government/publications/coronavirus-covid-19-vaccine-adverse-reactions/coronavirus-vaccine-summary-of-yellow-card-reporting#yellow-card-reports", "https://yellowcard.mhra.gov.uk", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-56662264", "https://images.theconversation.com/files/395088/original/file-20210414-15-17z3noo.jpg?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "https://www.theatlantic.com/health/archive/2021/03/astrazeneca-vaccine-blood-clot-issue-wont-go-away/618451/", "https://www.forbes.com/sites/stevensalzberg/2021/04/05/no-we-dont-need-to-worry-about-the-astrazeneca-vaccine/?sh=7bcbb34e66ca", "https://images.theconversation.com/files/395111/original/file-20210414-19-1pqyc95.jpg?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "/topics/comunicacion-cientifica-77247", "/topics/covid-19-83090", "/topics/vacuna-covid-19-96630", "/topics/vacuna-astrazeneca-99545", "/topics/vacuna-janssen-101912", "/europe/events", "https://jobs.theconversation.com/jobs/270728029-head-school-of-agricultural-environmental-veterinary-sciences-at-charles-sturt-university?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/271169426-project-trial-manager-at-university-of-melbourne?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/269946759-energy-and-environment-editor-at-the-conversation-africa?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/269637535-school-manager-school-of-psychological-sciences-at-monash-university?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com/jobs/269382843-director-of-the-florey-at-the-florey?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article", "https://jobs.theconversation.com?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=article_call_to_action", "https://cdn.theconversation.com/static_files/files/2010/Global_Editorial_Guidelines.pdf", "/europe/community-standards", "/europe/republishing-guidelines", "https://analytics.theconversation.com/europe", "/europe/feeds", "/europe/newsletters/europe-newsletter-116?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=Footer&utm_source=theconversation.com", "/europe/who-we-are", "/europe/charter", "/europe/partners", "/europe/resources-for-media", "/europe/contact-us", "javascript:Didomi.preferences.show()", "/europe/privacy-policy", "/europe/terms-and-conditions", "/europe/corrections", "https://theconversation.com/europe/who-we-are"]}