{"title": "Efecto de la vacuna contra el sarampi\u00f3n en lactantes menores de 9 meses sobre la respuesta inmune a las dosis posteriores de la vacuna contra el sarampi\u00f3n: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y un metan\u00e1lisis | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "Iria", "url": "https://www.vacunas.org/efecto-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-en-lactantes-menores-de-9-meses-sobre-la-respuesta-inmune-a-las-dosis-posteriores-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-una-revision-sistematica-y-un-metanalisis/", "hostname": "vacunas.org", "description": "Lochlainn L, de Gier B, van der Maas N et al. Effect of measles vaccination in infants younger tan 9 months on the immune response to subsequent measles vaccine doses: a systematic review and meta-analysis. Lancet Infect Dis published on line September 20, 2019 Dado que la vacunaci\u00f3n precoz (antes de los nueve meses de", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2019-12-28", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lochlainn L, de Gier B, van der Maas N et al. Effect of measles vaccination in infants younger tan 9 months on the immune response to subsequent measles vaccine doses: a systematic review and meta-analysis. Lancet Infect Dis published on line September 20, 2019\nDado que la vacunaci\u00f3n precoz (antes de los nueve meses de edad) frente al sarampi\u00f3n tiene el potencial de mejorar la prevenci\u00f3n de los lactantes, que son m\u00e1s vulnerables al padecimiento grave de la enfermedad, los autores llevan a cabo una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y un meta-an\u00e1lisis para examinar si la primera dosis de una vacuna que contenga el componente sarampionoso administrada a menores de nueve meses debilita la respuesta inmune a dosis subsecuentes de vacuna sarampionosa.\nRevisaron 1156 informes de los que excluyeron 85 y de los 1071 que pasaron el primer filtro, 351 resultaron elegibles y finalmente fueron 21 los analizados para el presente estudio. Analizaron la inmunidad humoral (media geom\u00e9trica de anticuerpos y seropositividad), la celular, la avidez de anticuerpos y la efectividad de la vacuna.\nEncontraron que tras administrar la vacuna por debajo de los nueve meses, en el contexto de una segunda dosis posterior, exist\u00eda, tas esta \u00faltima, una alta tasa de seropositividad (98%) y alta efectividad (95%), sin evidencia de una protecci\u00f3n inferior que la obtenida tras un esquema de dos dosis a partir de los nueve meses. Si hubo diferencias en cuanto a la concentraci\u00f3n de anticuerpos, con un menor t\u00edtulo en los que recibieron la primera dosis con nueve o menos meses.\nEste hallazgo implica que se puede vacunar precozmente en \u00e1reas de alto riesgo, aunque se desconocen las implicaciones del blunting de la respuesta inmune desde la perspectiva de la salud p\u00fablica. Subrayan los autores la importancia de proporcionar dosis adicionales de vacuna en los que recibieron precozmente la primera dosis.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/efecto-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-en-lactantes-menores-de-9-meses-sobre-la-respuesta-inmune-a-las-dosis-posteriores-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-una-revision-sistematica-y-un-metanalisis/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/efecto-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-en-lactantes-menores-de-9-meses-sobre-la-respuesta-inmune-a-las-dosis-posteriores-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-una-revision-sistematica-y-un-metanalisis/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/efecto-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-en-lactantes-menores-de-9-meses-sobre-la-respuesta-inmune-a-las-dosis-posteriores-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-una-revision-sistematica-y-un-metanalisis/?print=print", "https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(19)30396-2/fulltext", "https://www.vacunas.org/la-oms-alerta-de-un-importante-brote-de-sarampion-en-nepal/", "https://www.vacunas.org/seroprevalencia-de-anticuerpos-frente-al-sarampion-en-una-poblacion-con-altas-coberturas-de-vacunacion-con-triple-virica/", "https://www.vacunas.org/oms-europa-alerta-sobre-el-resurgimiento-del-sarampion-en-la-region/", "https://www.vacunas.org/efecto-de-la-vacunacion-temprana-frente-al-sarampion-en-la-proteccion-a-largo-plazo-una-revision-sistematica/", "https://www.vacunas.org/actitud-vacunal-en-recepcion-de-primera-dosis-de-vacuna-antisarampionosa-a-los-diez-meses-de-vida/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}