{"title": "\u00bfLibertad individual o compromiso colectivo? El problema de rechazar las vacunas - iDescubre", "author": "Amaliarodriguez", "url": "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/libertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas/", "hostname": "fundaciondescubre.es", "description": "Santiago Roura Ferrer, profesor asociado de la Facultad de Medicina de la Universitat de Vic - Universitat Central de Catalunya, analiza en este art\u00edculo la importancia de la vacunaci\u00f3n y las consecuencias de quienes rechazan hacerlo. Para ello, aporta el dato de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que estima que las vacunas est\u00e1n evitando la muerte de unos 2,5 millones de ni\u00f1os cada a\u00f1o. Asimismo, se detiene en recordar c\u00f3mo funcionan exactamente y por qu\u00e9 representan nuestra mejor arma contra las enfermedades.", "sitename": "Idescubre", "date": "2021-06-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfLibertad individual o compromiso colectivo? El problema de rechazar las vacunas\nSantiago Roura Ferrer, profesor asociado de la Facultad de Medicina de la Universitat de Vic \u2013 Universitat Central de Catalunya, analiza en este art\u00edculo la importancia de la vacunaci\u00f3n y las consecuencias de quienes rechazan hacerlo. Para ello, aporta el dato de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que estima que las vacunas est\u00e1n evitando la muerte de unos 2,5 millones de ni\u00f1os cada a\u00f1o. Asimismo, se detiene en recordar c\u00f3mo funcionan exactamente y por qu\u00e9 representan nuestra mejor arma contra las enfermedades.\n[Espa\u00f1a](/noticias/?localizacion=espana)|\nNo me acuerdo d\u00f3nde le\u00ed que sin las vacunas y sin la red subterr\u00e1nea de alcantarillado que permite la evacuaci\u00f3n de las aguas residuales en las grandes urbes, la humanidad ya habr\u00eda desaparecido de la faz de la tierra. Dejando a un lado el asunto de las cloacas, insistamos un poco en la importancia las vacunas.\nLas vacunas son uno de los descubrimientos m\u00e1s importantes dentro de la medicina en todas las edades de la vida, con una gran repercusi\u00f3n en Pediatr\u00eda y en Salud P\u00fablica.\nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se estima que las vacunas est\u00e1n evitando la muerte de unos 2,5 millones de ni\u00f1os cada a\u00f1o. Pero este \u00e9xito ha hecho que las personas m\u00e1s j\u00f3venes se olviden de estas enfermedades aparentemente erradicadas. No tienen en cuenta que las enfermedades nunca se olvidan de nosotros y que reemerger\u00e1n, como ya ha sucedido, a la m\u00ednima oportunidad.\nSin ir m\u00e1s lejos, la Agencia de Salud P\u00fablica Catalana confirm\u00f3 101 casos de sarampi\u00f3n entre enero y julio de 2019. Una cifra nada despreciable ya que supone el triple de casos registrados en todo el a\u00f1o anterior.\nLa misma fuente cita que casi el 85% de estos nuevos casos corresponde a personas que no estaban correctamente vacunadas, nueve de los cuales eran personal sanitario. Veinticinco de ellos, que no estaban vacunados, necesitaron ingreso sanitario. De ah\u00ed la importancia de continuar vacun\u00e1ndose, apostillan.\nImpostores que nos entrenan para el combate\nSi tuvi\u00e9semos que resumir brevemente los principios en los que se sostiene la vacunaci\u00f3n, podr\u00edamos decir que las vacunas estimulan a nuestro sistema inmune para que acumule mecanismos contra agentes que nos provocan enfermedades. De esta forma, aprendemos c\u00f3mo combatir de forma muy eficiente y r\u00e1pida organismos infecciosos invasores antes de que causen da\u00f1o.\nPero \u00bfc\u00f3mo funcionan exactamente las vacunas y por qu\u00e9 representan nuestra mejor arma contra las enfermedades? Pues bien, seg\u00fan la interesante y muy did\u00e1ctica gu\u00eda The History of Vaccines publicada por el Colegio de M\u00e9dicos de Filadelfia, la sociedad profesional m\u00e1s antigua de Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, la vacuna es como un impostor de un pat\u00f3geno.\nAl hacerse pasar como un virus o bacteria, la vacuna prepara las defensas para que respondan adecuadamente si en un futuro nos volvemos a encontrar con esa misma entidad patog\u00e9nica. Generalmente los agentes infecciosos est\u00e1n cubiertos con mol\u00e9culas que se llaman ant\u00edgenos, que son los que espec\u00edficamente activan la respuesta inmunol\u00f3gica.\nCuando un ant\u00edgeno es presentado a nuestro sistema de defensa, un tipo muy espec\u00edfico de c\u00e9lula denominada c\u00e9lula B de memoria se activa diferenci\u00e1ndose a c\u00e9lula B plasm\u00e1tica que produce anticuerpos contra ese ant\u00edgeno en particular.\nLuego estos anticuerpos atacan fij\u00e1ndose a la superficie del pat\u00f3geno a trav\u00e9s de su ant\u00edgeno espec\u00edfico. Tras la uni\u00f3n, el anticuerpo impide la penetraci\u00f3n del pat\u00f3geno a su c\u00e9lula diana, o lo marca como si se tratar\u00e1 de una banderola que iniciar\u00e1 una respuesta de eliminaci\u00f3n activa por parte de otras c\u00e9lulas inmunol\u00f3gicas.\nEl caso de la gripe\nAnalicemos el caso de la gripe. Cada vez que se identifica una nueva cepa del virus, con frecuencia anualmente, deben transcurrir entre cinco y seis meses para que est\u00e9n listos los primeros lotes de la vacuna aprobada.\nBrevemente, y seg\u00fan una nota informativa oficial de la OMS sobre fabricaci\u00f3n de la vacuna gripal publicada en agosto de 2009, primero el virus debe adaptarse para que se vuelva menos peligroso y aumente su capacidad de multiplicarse en huevos de gallina (el m\u00e9todo de producci\u00f3n que emplean casi todos los fabricantes de vacunas). Luego se mezcla con una cepa estandarizada de virus de laboratorio y se deja que se multipliquen juntos.\nPosteriormente, el virus h\u00edbrido o vacunal que se obtiene tiene que someterse a pruebas para comprobar que produce los ant\u00edgenos exteriores y que es totalmente inocuo para la salud.\nTerminada esta etapa, que tarda m\u00e1s o menos otras tres semanas, la OMS distribuye la cepa de virus vacunal entre los fabricantes oficiales para su multiplicaci\u00f3n mediante inyecci\u00f3n en huevos de gallina de entre 9 y 12 d\u00edas de fecundaci\u00f3n. Los huevos inyectados se incuban durante dos o tres d\u00edas para favorecer la multiplicaci\u00f3n v\u00edrica. Despu\u00e9s se destruyen con sustancias qu\u00edmicas con el objetivo de producir cientos de millares de litros del ant\u00edgeno v\u00edrico purificado que constituye el ingrediente activo de la vacuna.\nGeneralmente se producen tantos lotes como sea necesario para obtener la cantidad imprescindible de vacuna. En determinados pa\u00edses, cada nueva vacuna antigripal debe someterse a prueba en algunas personas para demostrar que funciona seg\u00fan lo previsto. Para ello hacen falta cuatro semanas m\u00e1s de producci\u00f3n como m\u00ednimo. En otros pa\u00edses no es preciso porque se han efectuado muchos ensayos cl\u00ednicos con las vacunas anuales similares y se da por sentado que la nueva vacuna (o, mejor dicho, lote de vacuna) funcionar\u00e1 de manera semejante.\nLa chocante proliferaci\u00f3n de los antivacunas\nDesde el descubrimiento de la vacunaci\u00f3n han existido grupos en contra de esta pr\u00e1ctica m\u00e1s o menos organizados que han llevado a la creaci\u00f3n de un movimiento antivacunas a nivel global. Este movimiento es promovido por un n\u00famero creciente de personas esc\u00e9pticas que se oponen fervientemente a vacunar, tanto a sus hijos como a sus mascotas, por un miedo injustificado a que las vacunas provoquen enfermedades o efectos secundarios indeseados.\nY esto, se\u00f1ores m\u00edos, es inaudito y cu\u00e1nto menos rid\u00edculo. Nos enfrentamos a una realidad chocante y en gran medida absurda que parece seguir muy arraigada. Lo peor es que se fundamenta en pol\u00e9micos art\u00edculos como el publicado en 1998 por un prometedor investigador llamado Andrew Wakefield en la prestigiosa revista cient\u00edfica The Lancet, en el que se establec\u00eda un hipot\u00e9tico v\u00ednculo entre la vacuna de la triple v\u00edrica y el autismo. Con datos de solo 12 ni\u00f1os.\nEn contra de este \u00fanico estudio, muchos otros (uno de ellos con m\u00e1s de 650.000 ni\u00f1os daneses desde 1999 hasta el 31 de diciembre de 2010, con seguimiento desde el a\u00f1o de edad y hasta el 31 de agosto de 2013) demuestran con evidencias much\u00edsimo m\u00e1s s\u00f3lidas que la vacuna de la rubeola, la varicela y el sarampi\u00f3n \u2013m\u00e1s conocida como triple v\u00edrica\u2013 no provoca autismo. En consecuencia, el art\u00edculo de la discordia de Wakefield fue retractado por haber publicado resultados \u201cfalsificados\u201d en febrero del 2010.\nSin embargo, como puede comprobarse en un r\u00e1pido recorrido por las distintas redes sociales, los movimientos antivacunas siguen teniendo mucha fuerza. Pese a sustentarse en argumentos sin base cient\u00edfica que ponen en tela de juicio a un n\u00famero preocupante de personas. Sobre todo, el argumentario de los antivacunas convence a la clase acomodada y educada del mundo occidental, que parece haber olvidado que gracias a las vacunas no morimos ahora de enfermedades como la difteria, la polio o el sarampi\u00f3n.\nPor ello, las directrices de la OMS son tajantes y se dirigen a intentar definitivamente aunar esfuerzos en contra de estos grupos organizados antivacunas. En un informe oficial, este organismo incluy\u00f3 la insuficiente inmunizaci\u00f3n infantil entre las mayores amenazas para la salud y bienestar a nivel mundial.\nAsimismo, dentro de las convocatorias de proyectos cient\u00edficos Horizonte 2020 que dedic\u00f3 la Uni\u00f3n Europea (UE) espec\u00edficamente al estudio de las enfermedades infecciosas y a la mejora de la Salud P\u00fablica, fue incluido un programa espec\u00edfico para proyectos (Call identifier SC1-BHC-33-2020), financiado con 9 millones de euros, para la promoci\u00f3n de propuestas que estudiaran cu\u00e1les eran los determinantes de la baja utilizaci\u00f3n de las vacunas dentro su territorio y desarrollaran nuevas estrategias de fomento de la vacunaci\u00f3n y su nivel de cobertura.\nEl n\u00famero de casos de enfermedades casi erradicadas ha aumentado un 30%\nY es que, seg\u00fan algunas estimaciones, el n\u00famero de casos de enfermedades casi erradicadas como el sarampi\u00f3n ha aumentado un 30% y sigue siendo una de las primeras causas de ceguera a nivel mundial. La ca\u00edda en las tasas mundiales de vacunaci\u00f3n puede explicarse por razones muy diversas. Por ejemplo, en Ucrania, falleci\u00f3 un adolescente despu\u00e9s de recibir una vacuna contra esta enfermedad. Aunque su muerte no tuvo nada que ver con la vacuna, disminuy\u00f3 la confianza p\u00fablica hasta el punto que el gobierno detuvo el programa de vacunaci\u00f3n en 2008. La situaci\u00f3n lleg\u00f3 al extremo de que los \u00edndices de vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n fueron de los m\u00e1s bajos en el mundo en 2016.\nDesgraciadamente, no hay un tratamiento espec\u00edfico para el sarampi\u00f3n, lo que hace que la vacunaci\u00f3n sea la mejor forma de limitar la diseminaci\u00f3n de esta enfermedad y evitar nuevos casos de ceguera.\nPor suerte en Espa\u00f1a, seg\u00fan un estudio de consulta telef\u00f3nica promovido por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) publicado esta semana pasada, un 60% de los espa\u00f1oles se muestran dispuestos a vacunarse sin reticencias frente al virus SARS-CoV-2, causante de la COVID-19. Tres veces m\u00e1s que en octubre del a\u00f1o pasado en plena segunda ola de contagios.\nEs m\u00e1s, el porcentaje sube a ocho de cada diez espa\u00f1oles que aseguran que se vacunar\u00edan si eso ayudase a proteger a sus mayores. De ah\u00ed la importancia de combatir los bulos difundidos por los movimientos antivacunas, que incluyen la existencia de sustancias muy peligrosas como aluminio y mercurio en los lotes fabricados de vacunas.\nComo apuntaban desde el Instituto de Salud Global de Barcelona en octubre de 2015, los padres tienen derecho a preguntar sobre los riesgos y beneficios de vacunar a sus hijos. Pero la comunidad cient\u00edfica tiene la obligaci\u00f3n de informarles de forma clara y transparente. Y, claro est\u00e1, como sociedad tenemos la responsabilidad de refutar todo tipo de fanatismo que se mantenga activamente negando la evidencia cient\u00edfica, por mucho ruido que hagan.\nEs evidente que, muy en el fondo de la cuesti\u00f3n, subyace el enfrentamiento entre la libertad individual y el compromiso colectivo. En este punto, conviene tener en mente el concepto de inmunidad colectiva, que se rige por el principio basado en el hecho irrefutable de que tasas altas de vacunaci\u00f3n inducen una mayor protecci\u00f3n de los individuos no vacunados.\nEs sabido que, cuando una enfermedad infecciosa invade un grupo sin vacunar, muchos de sus miembros se infectan porque carecen de la inmunidad contra la enfermedad. Ahora bien, si la vacunaci\u00f3n es generalizada, esto limita la propagaci\u00f3n de las enfermedades. Lo cual protege indirectamente a las personas no vacunadas porque es m\u00e1s dif\u00edcil mantener la cadena de propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n.\nPara algunas enfermedades, la inmunidad colectiva puede empezar a inducirse con s\u00f3lo un 40% de poblaci\u00f3n vacunada. De ah\u00ed la importancia de que cada cual ejerza su deber o compromiso personal en pos de una mayor salud colectiva. Parece que este debate est\u00e1 llegando cada d\u00eda m\u00e1s y con mayor inter\u00e9s hasta nuestros \u00f3rganos de gobierno y responsables pol\u00edticos.\nEn este contexto, Italia prohibi\u00f3 a los menores de 6 a\u00f1os seguir acudiendo a los centros educativos del pa\u00eds sin estar vacunados, por lo que tan s\u00f3lo en Bolonia unos 300 ni\u00f1os ya no pudieron acudir a la escuela infantil por no estar al d\u00eda de sus vacunas. Y algo similar sucede en Alemania, donde quienes no brinden los registros de vacunaci\u00f3n de sus hijos antes del 31 de julio de 2021 podr\u00edan enfrentarse a cuantiosas multas de hasta 2 500 \u20ac y dejar a sus hijos fuera del colegio.\nParece indiscutible que no existen fundamentos cient\u00edficos que pongan en duda la contribuci\u00f3n de las vacunas para con el bienestar y la salud humana en un mundo plagado de constantes amenazas en forma de infecciones y ataques recurrentes de un sinf\u00edn de agentes oportunistas con el mismo af\u00e1n de supervivencia que el nuestro (la \u201cley del m\u00e1s fuerte\u201d).\nAntes de que se propaguen las pr\u00e1cticas administrativas que, en determinados pa\u00edses, fomentan el h\u00e1bito de la vacunaci\u00f3n, aquellos que no creen en ella tienen todo el derecho a no vacunarse. Pero es fundamental que sepan que su decisi\u00f3n pone en riesgo a terceros y puede hacer resurgir enfermedades hoy por hoy erradicadas gracias a la vacunaci\u00f3n.\n\u00daltimas publicaciones\n[Ja\u00e9n](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=jaen)| 20 Sep 2023 [Genes para identificar aceitunas con m\u00e1s peso y preservar las tradiciones](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/genes-para-identificar-aceitunas-con-mas-peso-y-preservar-las-tradiciones/)\nUn equipo de investigaci\u00f3n de la Universidad de Ja\u00e9n ha analizado el ADN de 40 variedades de olivo cultivadas y 10 silvestres (acebuches) para establecer qu\u00e9 marcadores gen\u00e9ticos influyen en el tama\u00f1o del fruto. Con este conocimiento los mejoradores, es decir, quienes realizan las combinaciones para obtener los espec\u00edmenes m\u00e1s deseables, pueden seleccionar \u00e1rboles que produzcan frutos m\u00e1s grandes para aumentar la producci\u00f3n agr\u00edcola.\n[Sevilla](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=sevilla)| 18 Sep 2023 [No va m\u00e1s: las m\u00e1quinas juegan, gana la distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/no-va-mas-las-maquinas-juegan-gana-la-distribucion-electrica/)\nUn equipo de investigaci\u00f3n de la Universidad de Sevilla ha dise\u00f1ado un nuevo m\u00e9todo que reduce el coste de la energ\u00eda que sirven las el\u00e9ctricas y perfecciona la calidad de la red, evitando cortes o picos. En principio, se\u00f1ala qu\u00e9 redes no cumplen con los requisitos necesarios para un correcto funcionamiento y posteriormente, propone de forma autom\u00e1tica una nueva configuraci\u00f3n para alcanzar resultados \u00f3ptimos.\n[Granada](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=granada)| 14 Sep 2023 [El olivar en pendiente, retrato cient\u00edfico de la biodiversidad](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/el-olivar-en-pendiente-retrato-cientifico-de-la-biodiversidad/)\nUn equipo de investigaci\u00f3n de IFAPA y la Universidad de Granada propone aplicar una cobertura de plantas vivas o restos de biomasa que protejan el suelo de la erosi\u00f3n a este tipo de cultivos para mejorar su rentabilidad. El objetivo es frenar los procesos erosivos de la labranza actual y favorecer la biodiversidad del entorno.", "language": null, "image": "https://idescubre.fundaciondescubre.es/files/2021/06/file-20210603-13-q998sp_1623061096.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://idescubre.fundaciondescubre.es", "/feed", "http://twitter.com/iDescubre_", "http://facebook.com/iDescubre", "http://flickr.com/photos/fundaciondescubre", "http://youtube.com/user/fundaciondescubre", "http://instagram.com/fundaciondescubre", "http://fundaciondescubre.es", "#", "https://idescubre.fundaciondescubre.es", "http://lanochedelosinvestigadores.fundaciondescubre.es", "http://turismoconciencia.fundaciondescubre.es", "http://semanadelaciencia.fundaciondescubre.es", "http://cafeconciencia.fundaciondescubre.es", "http://reddeferias.fundaciondescubre.es", "http://monumai.ugr.es/", "http://andaluciamejorconciencia.fundaciondescubre.es", "https://losenlacesdelavida.fundaciondescubre.es/", "http://guiaexperta.fundaciondescubre.es", "http://clickmica.fundaciondescubre.es", "http://elseptimocielo.fundaciondescubre.es", "http://descubrelaenergia.fundaciondescubre.es", "http://cinecientifico.fundaciondescubre.es", "http://generacionesdeplata.fundaciondescubre.es", "https://krystala.fundaciondescubre.es/?lang=es", "https://paseosmatematicos.fundaciondescubre.es/", "https://fundaciondescubre.es/proyectos/difunde-tu-conocimiento/dia-internacional-de-las-matematicas/", "/contacto", "/noticias", "/revista", "/revista-trimestral", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/ciencia-ciudadana/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/agenda/", "/con-mas-detalle", "/te-esperamos", "/exploria-ciencia", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/suscribete/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/la-fundacion/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/nuestro-equipo/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/contacto/", "/feed", "http://twitter.com/iDescubre_", "http://facebook.com/iDescubre", "http://flickr.com/photos/fundaciondescubre", "http://youtube.com/user/fundaciondescubre", "http://instagram.com/fundaciondescubre", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/flipboard?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/print?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "/noticias/ciencias-de-la-salud", "https://theconversation.com/libertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas-162026", "/noticias/?localizacion=espana", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/wp-content/blogs.dir/19/files/2021/06/file-20210603-13-q998sp_1623061096.jpg", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/flipboard?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://www.addtoany.com/add_to/print?linkurl=https%3A%2F%2Fidescubre.fundaciondescubre.es%2Fnoticias%2Flibertad-individual-o-compromiso-colectivo-el-problema-de-rechazar-las-vacunas%2F&linkname=%C2%BFLibertad%20individual%20o%20compromiso%20colectivo%3F%20El%20problema%20de%20rechazar%20las%20vacunas", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/genes-para-identificar-aceitunas-con-mas-peso-y-preservar-las-tradiciones/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/agronomia", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/investigacion", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=jaen", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/genes-para-identificar-aceitunas-con-mas-peso-y-preservar-las-tradiciones/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/no-va-mas-las-maquinas-juegan-gana-la-distribucion-electrica/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/ingenierias", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/inteligencia-artificial", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=sevilla", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/no-va-mas-las-maquinas-juegan-gana-la-distribucion-electrica/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/el-olivar-en-pendiente-retrato-cientifico-de-la-biodiversidad/", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/agronomia", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/ecologia", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=granada", "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/el-olivar-en-pendiente-retrato-cientifico-de-la-biodiversidad/", "/revista-trimestral", "/envia-tu-articulo", "http://www.fundaciondescubre.es", "https://www.juntadeandalucia.es/organismos/universidadinvestigacioneinnovacion.html", "https://www.fecyt.es/", "http://fundaciondescubre.es", "#", "https://idescubre.fundaciondescubre.es", "http://lanochedelosinvestigadores.fundaciondescubre.es", "http://turismoconciencia.fundaciondescubre.es", "http://semanadelaciencia.fundaciondescubre.es", "http://cafeconciencia.fundaciondescubre.es", "http://reddeferias.fundaciondescubre.es", "http://monumai.ugr.es/", "http://andaluciamejorconciencia.fundaciondescubre.es", "https://losenlacesdelavida.fundaciondescubre.es/", "http://guiaexperta.fundaciondescubre.es", "http://clickmica.fundaciondescubre.es", "http://elseptimocielo.fundaciondescubre.es", "http://descubrelaenergia.fundaciondescubre.es", "http://cinecientifico.fundaciondescubre.es", "http://generacionesdeplata.fundaciondescubre.es", "https://krystala.fundaciondescubre.es/?lang=es", "https://paseosmatematicos.fundaciondescubre.es/", "https://fundaciondescubre.es/proyectos/difunde-tu-conocimiento/dia-internacional-de-las-matematicas/", "http://fundaciondescubre.es/la-fundacion/#patronos", "/aviso-legal/", "/politica-de-cookies/", "javascript:void(0)", "http://fundaciondescubre.es/contacto", "https://www.cica.es/", "https://fundaciondescubre.es/noticias/where-can-i-buy-metformin-online-otc-discount-pharmacy/", "https://fundaciondescubre.es/noticias/get-metformin-now-buy-in-online-pharmacy/", null, null, null, null, null, null, "https://www.cookieyes.com/"]}