{"title": "Ana Mar\u00eda Imedio: \u201cLa acupuntura no es una medicina alternativa, sino complementaria\u201d", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2013-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Santander.- \u201cEl acupuntor no es un competidor del m\u00e9dico. \u00c9l es mi compa\u00f1ero: yo le ayudo y \u00e9l me ayuda\u201d, ha destacado la presidenta de la Asociaci\u00f3n de Acupuntores Sanitarios, Ana Mar\u00eda Imedio, quien tambi\u00e9n dirige el\n[Taller de acupuntura aplicaci\u00f3n cl\u00ednica pr\u00e1ctica de la acupuntura auricular](/uxxiconsultas/ficheros/iconos/29412programme%20santander-.png), organizado en la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP).\nPara la tambi\u00e9n licenciada en Farmacia, el trabajo del acupuntor es \u201ccolaborar, enriquecer y potenciar todo lo que est\u00e1n haciendo los compa\u00f1eros sanitarios\u201d. En este sentido ha insistido en que el secreto est\u00e1 en saber complementarse: \u201cLa acupuntura no es una medicina alternativa sino complementaria\u201d.\nPor esto, la acupuntora ha explicado que, cuando un paciente va a su consulta, le mantiene \u201cabsolutamente todo\u201d lo que le ha prescrito e indicado el m\u00e9dico. Asimismo, ha se\u00f1alado que en muchas ocasiones, ha indicado a los pacientes que se dirigieran a un m\u00e9dico para que les hiciera un an\u00e1lisis apropiado: \u201cLas t\u00e9cnicas anal\u00edticas y los diagn\u00f3sticos est\u00e1n en la medicina occidental, no se disponen en la medicina tradicional china. Son herramientas diferentes\u201d.\nEn cuanto a los objetivos de este curso estival, ha se\u00f1alado dos: el primero, desde el punto de vista en s\u00ed de la materia, entendida como una t\u00e9cnica de la medicina tradicional china. El segundo objetivo, que se centra en un punto de vista m\u00e1s global, ser\u00eda el de \u201cponer de manifiesto las evidencias cient\u00edficas de las que goza esta pr\u00e1ctica para lo que lamentablemente muchas veces no hay oportunidad\u201d. Por eso, ha hecho hincapi\u00e9 en que son necesarios los foros mixtos en los cuales \u201cse pueda expresar y dar a conocer la evidencia cient\u00edfica y cl\u00ednica\u201d de esta pr\u00e1ctica de la medicina tradicional china.\nEn este caso, Imedio ha matizado que no solamente se refiere a las evidencias cient\u00edficas publicadas en revistas de prestigio, sino tambi\u00e9n poner de manifiesto, por ejemplo, que \u201cla acupuntura es reconocida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) desde hace muchos a\u00f1os\u201d. Adem\u00e1s, ha se\u00f1alado que tanto en algunos hospitales p\u00fablicos como privados se est\u00e1 utilizando esta pr\u00e1ctica a nivel internacional y en Espa\u00f1a.\nLa presidenta de la Asociaci\u00f3n de Acupuntores Sanitarios conoci\u00f3 esta pr\u00e1ctica cuando pas\u00f3 por un problema complicado de solucionar: \u201cDespu\u00e9s de probarlo todo, quer\u00eda ver si esta ciencia me ayudaba\u201d. A partir de ese momento comenz\u00f3 a investigar y a conocer centros muy prestigiosos tales como el Hospital MD Anderson (Texas) y el Clinical Mayo (Estados Unidos) y publicaciones cient\u00edficas de acupuntura como Journal Of Clinical Oncology o Fertility and Sterility.\nEn la actualidad, con su licenciatura en Farmacia bajo el brazo, intenta \u201ccombinar sus conocimientos de la medicina occidental con los de la tradicional china, siempre con el respeto, la convivencia y la complementariedad de ambas\u201d.\nTaller de la UIMP\nLa directora del curso ha mostrado su grata sorpresa por la cantidad de alumnos y diversidad de perfiles que han acudido al curso. Sobre todo, destacan las personas tituladas en Ciencias de la Salud: m\u00e9dicos, enfermeras o fisioterapeutas que, seg\u00fan Imedio, \u201chacen que la evoluci\u00f3n y el ritmo del curso sea much\u00edsimo m\u00e1s \u00e1gil para adquirir conocimientos\u201d.\nDurante las clases, han realizado distintas actividades tanto pr\u00e1cticas como te\u00f3ricas, que van desde explicar de forma breve los mecanismos de acci\u00f3n de la acupuntura auricular a nivel endocrino y neurol\u00f3gico, hasta a analizar la anatom\u00eda de la oreja para ver las zonas que pueden ser de uso cl\u00ednico.\nLa directora ha reservado el \u00faltimo tercio del taller para hacer \u201cejercicios sobre dise\u00f1o de protocolos o gu\u00edas de tratamientos\u201d y, seg\u00fan ha explicado, terminar\u00e1n haciendo una revisi\u00f3n completa de todas las publicaciones de la acupuntura auricular y ayudar a los alumnos a utilizar las herramientas para obtener bibliograf\u00eda adecuada.\nFotograf\u00edas: Esteban Cobo | UIMP 2018", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/features.html", "/actualidad-uimp.html", "https://campusvirtual.uimp.es", "https://www.uimp.es/actualidad-uimp/ana-maria-imedio-la-acupuntura-no-es-una-medicina-alternativa-sino-complementaria.html", "/en/actualidad-uimp.html", "https://www.facebook.com/UIMPOficial", "https://twitter.com/uimp", "https://es.linkedin.com/school/universidad-internacional-men\u00e9ndez-pelayo/", "https://www.instagram.com/uimp1/", "https://www.youtube.com/user/UIMPvideo", "#offcanvas", "https://www.uimp.es", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "https://www.uimp.es/", "/institucional.html", "/institucional/quienes-somos.html", "/institucional/historia.html", "/institucional/organos-de-gobierno.html", "/institucional/organos-de-gobierno/consejo-de-gobierno.html", "/institucional/organos-de-gobierno/patronato.html", "/institucional/organos-de-gobierno/organigrama-uimp.html", null, "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-menendez-pelayo.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-taller-de-poesia-pedro-salinas.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-la-barraca-a-las-artes-escenicas.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-uimp-cinematografia.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/doctorados-honoris-causa.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/medallas-uimp.html", null, "/institucional/transparencia/memoria-curso-academico.html", "/institucional/transparencia/cuentas-del-organismo.html", "/institucional/transparencia/marco-legal-estatuto-uimp.html", null, "/institucional/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "/institucional/patrocinios.html", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "/actividades-academicas/cursos-de-espanol-para-extranjeros.html", "/actividades-academicas/cursos-de-inmersion-en-ingles.html", "/actividades-academicas/postgrado-e-investigacion.html", "/secretaria-de-alumnos.html", "/sedes-de-la-uimp.html", "/actividades-culturales.html", "https://www.uimp.es", "/", "/actualidad-uimp.html", "/uxxiconsultas/ficheros/iconos/29412programme%20santander-.png", "mailto:gcomunicacion@uimp.es", "https://www.facebook.com/UIMPSantander", "https://twitter.com/uimp", "https://es.linkedin.com/school/universidad-internacional-men\u00e9ndez-pelayo/", "https://www.instagram.com/uimp1/", "https://www.youtube.com/user/UIMPvideo", "http://www.uimptv.es/", "/contacto-inferior.html", "/actualidad-uimp.html", "https://www.google.es/maps/place/Universidad+Internacional+Men%C3%A9ndez+Pelayo/@40.4426469,-3.7226403,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0xd422847d533d2f9:0x8bafd46ccb10082!8m2!3d40.4426469!4d-3.7204516?hl=es", "/sedes-de-la-uimp.html", "/galeria.html", "https://campusvirtual.uimp.es", "/institucional/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "https://transparencia.gob.es/", "/actividades-academicas/secretaria-de-alumnos/matriculas.html", "http://portalservicios.uimp.es/", "http://www.uimp.es/images/SecretariaAlumnos/RESOLUCION_provisional_precios_ensenanzas_no_oficiales_2022_web.pdf", "https://www.universidades.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "/images/institucional/Aviso_Legal.pdf", "/images/institucional/Politica_de_privacidad.pdf", "/images/institucional/Politica_de_cookies.pdf", "/transparencia/registro-actividades-tratamiento-uimp.html", "https://www.facebook.com/UIMPOficial", "https://twitter.com/uimp", "https://es.linkedin.com/school/universidad-internacional-men\u00e9ndez-pelayo/", "https://www.instagram.com/uimp1/", "https://www.youtube.com/user/UIMPvideo", "#page", "/portada-movil.html", "/institucional.html", "/institucional-2/quienes-sr.html", "/institucional-2/historia.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/consejo-de-gobierno.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/organigrama-uimp.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/patronato.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-menendez-pelayo.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-pedro-salinas-rp-2.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-pedro-salinas-rp-3.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-uimp-cinematografia-rp-4.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/doctorado-honoris-causa.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/medallas-uimp.html", "/institucional-2/transparencia/marco-legal-estatuto-uimp.html", "/institucional-2/transparencia/cuentas-del-organismo.html", "/institucional-2/transparencia/memoria-curso-academico.html", "/institucional-2/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional-2/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "/institucional-2/patrocinios.html", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "/actividades-academicas/cursos-de-espanol-para-extranjeros.html", "/actividades-academicas/cursos-de-inmersion-en-ingles.html", "/actividades-academicas/postgrado-e-investigacion.html", "/secretaria-de-alumnos-2.html", "/sedes-3.html", "/actividades-culturales-2.html"]}