{"title": "Coronavirus, homeopat\u00eda y \"una falsa sensaci\u00f3n de seguridad\"", "author": "Redacci\u00f3n Mart\u00ed Noticias", "url": "https://www.martinoticias.com/a/coronavirus-homeopat\u00eda-y-una-falsa-sensaci\u00f3n-de-seguridad-/261987.html", "hostname": "martinoticias.com", "description": "Periodistas independientes de La Habana y un m\u00e9dico del sur de la Florida criticaron al gobierno de Cuba por promover un tratamiento preventivo para el coronavirus que no tiene respaldo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ni ha sido aceptado por la comunidad cient\u00edfica. La acci\u00f3n del...", "sitename": "Mart\u00ed Noticias | Martinoticias.com/", "date": "2020-04-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Foro", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cuba\nCoronavirus, homeopat\u00eda y \"una falsa sensaci\u00f3n de seguridad\"\nPeriodistas independientes de La Habana y un m\u00e9dico del sur de la Florida criticaron al gobierno de Cuba por promover un tratamiento preventivo para el coronavirus que no tiene respaldo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ni ha sido aceptado por la comunidad cient\u00edfica.\nLa acci\u00f3n del gobierno cubano ocurre poco despu\u00e9s de que el mayor laboratorio de homeopat\u00eda del mundo, Boiron, de Francia, anunciara el 12 de marzo que cerraba 13 de sus 31 instalaciones de producci\u00f3n y que se ve\u00eda obligado a despedir 646 empleados, la cuarta parte de sus afiliados en esa naci\u00f3n, seg\u00fan report\u00f3 entonces\n[Radio Francia Internacional](http://www.rfi.fr/br/economia/20200312-em-descr%C3%A9dito-na-fran%C3%A7a-maior-laborat%C3%B3rio-de-homeopatia-do-mundo-perde-vendas-e-fe).\n\u201cEn este momento no contamos con una medicina profil\u00e1ctica para el virus, y decir lo contrario es sencillamente ignorar la ciencia\u201d, declar\u00f3 el lunes en Miami el Dr. Manrique Iriarte en entrevista con el periodista de Radio Televisi\u00f3n Mart\u00ed Amado Gil.\nEl 19 de marzo de 2018, 124 m\u00e9dicos firmaron en el diario franc\u00e9s\n[Le Figaro](https://sante.lefigaro.fr/article/l-appel-de-124-professionnels-de-la-sante-contre-les-medecines-alternatives-/) una carta abierta para llamar la atenci\u00f3n sobre las \u201cpromesas fantasiosas y la eficacia no probada de las medicinas llamadas alternativas como la homeopat\u00eda\u201d. Los m\u00e9dicos denunciaron que estas disciplinas son practicadas \u201cpor charlatanes\u201d y criticaron severamente la \u201ctolerancia\u201d de las instituciones, dec\u00eda el diario espa\u00f1ol [El Pa\u00eds](https://elpais.com/sociedad/2019/05/17/actualidad/1558109689_131709.html).\nSin embargo, el gobierno cubano aplicar\u00e1 a la poblaci\u00f3n tratamientos homeop\u00e1ticos que, seg\u00fan dice, refuerzan el sistema inmunol\u00f3gico y previenen el COVID-19.\nCitando al director nacional de Higiene y Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud P\u00fablica (MINSAP), el Dr. Francisco Dur\u00e1n, la Agencia Cubana de Noticias (ACN) anunci\u00f3 el domingo la pr\u00f3xima administraci\u00f3n p\u00fablica de \u201cun medicamento homeop\u00e1tico preventivo\u201d llamado nada m\u00e1s y nada menos que Prenvengho-Vir.\n\u201cSe trata de unas gotas que se aplican de manera sublingual y se prev\u00e9 su administraci\u00f3n de manera organizada en la poblaci\u00f3n, adelant\u00f3 Dur\u00e1n\u201d, puede leerse en\n[la nota de ACN](http://www.acn.cu/salud/62942-comenzara-a-aplicarse-a-la-poblacion-medicamento-homeopatico-preventivo).\n\u201cEsta informaci\u00f3n oficial tiene como peligro, a mi juicio, que est\u00e1 generando una falsa sensaci\u00f3n de seguridad que ya veo entre mis vecinos, entre personas de la tercera edad, que dicen que est\u00e1n esperando \u2018la gotica\u2019 homeop\u00e1tica para poder salir sin problemas a la calle\u201d, coment\u00f3 en su habitual descarga informativa\n[Ventana 14](https://www.youtube.com/watch?v=g-Cm78VNtNQ) la directora del diario digital 14ymedio, Yoani S\u00e1nchez.\nLa periodista recuerda que hay un gran debate alrededor de la homeopat\u00eda, y que en la batalla que est\u00e1n librando hace casi dos a\u00f1os en Espa\u00f1a muchos cient\u00edficos y personal m\u00e9dico, \u201chablan de los productos homeop\u00e1ticos como seudociencia, como placebos, como un material diluido que resulta inocuo\u201d.\nEl problema es que no estamos lidiando con un dolor de cabeza ni con manchas en la piel: estamos lidiando con un virus que puede arrebatar vidas, a\u00f1ade S\u00e1nchez, y subraya que el MINSAP promueve la homeopat\u00eda en un pa\u00eds donde no se ha permitido la difusi\u00f3n de la pol\u00e9mica sobre su presunta eficacia.\nEn la entrevista con Amado Gil, el Dr. Iriarte enfatiz\u00f3 que en la batalla contra el COVID-19 solo se est\u00e1n probando medicamentos para tratar enfermos graves, pero que no existe una vacuna, ni muchos menos tratamientos preventivos.\n\u201cLa OMS est\u00e1 haciendo un estudio cl\u00ednico que va a tener un rigor cient\u00edfico importante: se llama Solidaridad, en el cual est\u00e1n participando entre 10 y 15 pa\u00edses\u201d, indica el Dr. Iriarte. Ahora est\u00e1n en la fase de recolecci\u00f3n de datos, \u201cdonde se est\u00e1n probando cinco modos de tratamiento diferentes\u201d, y ninguno es medicina homeop\u00e1tica, observa.\nEn la revista digital Periodismo de Barrio, su directora Elaine D\u00edaz public\u00f3 el fin de semana un texto bajo el t\u00edtulo de: \u201cNing\u00fan medicamento homeop\u00e1tico previene el nuevo coronavirus\u201d, en el cual cita a la OMS para desmentir las declaraciones hechas al diario oficialista Juventud Rebelde por el doctor Fernando Jos\u00e9 Est\u00e9vez Cabrera, especialista en Medicina General Integral y en Medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural.\n\u201cNo hay evidencia actual para recomendar un tratamiento anti-COVID-19 espec\u00edfico\u2019 para pacientes con la enfermedad confirmada, dice el manual de tratamiento cl\u00ednico de la enfermedad de la OMS\u201d,\n[escribe D\u00edaz](https://www.periodismodebarrio.org/2020/04/ningun-medicamento-homeopatico-previene-el-nuevo-coronavirus/). \u201cExisten muchos ensayos cl\u00ednicos en curso que prueban varios antivirales potenciales, pero no soluciones homeop\u00e1ticas\u201d, a\u00f1ade.\nVea todas las noticias de hoy\nEn persistente batalla legal, abogado logra que se levante la prohibici\u00f3n de su salida de Cuba\nDespu\u00e9s de una larga batalla legal, las autoridades cubanas suspendieron la prohibici\u00f3n de salida del pa\u00eds al abogado independiente Julio Ferrer Tamayo.\nFerrer se hab\u00eda percatado de que estaba regulado cuando en 2019 intent\u00f3 hacer un viaje al extranjero. Desde entonces comenz\u00f3 una serie de reclamaciones a las instituciones de justicia.\nEn 2020 present\u00f3 su primera demanda ante la Sala de Amparo de Derechos Constitucionales del Tribunal Provincial de La Habana, en la que solicitaba que se levantara la medida que limitaba su libertad de movimiento, restringida por la Direcci\u00f3n de Identificaci\u00f3n, Inmigraci\u00f3n y Extranjer\u00eda del Ministerio del Interior (MININT), entidad a la que adem\u00e1s pidi\u00f3 una retractaci\u00f3n p\u00fablica.\nAnte la negativa de esa instancia, recurri\u00f3 a la misma sala del Tribunal Supremo.\nEl m\u00e1ximo \u00f3rgano de justicia declar\u00f3 sin lugar la reclamaci\u00f3n y entonces, el jurista escribi\u00f3 al presidente del Tribunal Supremo, Rub\u00e9n Remigio Ferro, para que hiciera pronunciarse a los tribunales sobre su caso.\nDe igual forma, envi\u00f3 una carta al gobernante Miguel D\u00edaz-Canel para que requiriera a las autoridades judiciales acerca de las solicitudes para que fuera anulada la prohibici\u00f3n de salida del pa\u00eds. Pero su misiva no fue contestada.\n\u201cA finales del pasado mes, dos oficiales de la Seguridad del Estado se personaron en el centro de trabajo de mi esposa, interesados en saber qu\u00e9 acciones hab\u00eda hecho yo que les hab\u00edan ordenado quitarme la \u2018regulaci\u00f3n\u2019, relat\u00f3 a Mart\u00ed Noticias Ferrer Tamayo, residente en La Habana.\n\u201cEsta informaci\u00f3n para m\u00ed no era cierta en ese momento, por esa raz\u00f3n acud\u00ed en los d\u00edas siguientes a varias oficinas del carn\u00e9 de identidad a comprobarlo. En todas me afirmaron que no ten\u00edan ning\u00fan tipo de prohibici\u00f3n para salir del pa\u00eds, qu\u00e9 pod\u00eda hacerme el pasaporte cuando lo deseara, lo que hice d\u00edas despu\u00e9s, pero no hab\u00eda hecho p\u00fablica esta informaci\u00f3n, pues a\u00fan no ten\u00eda el pasaporte en mis manos\u201d, dijo.\nFerrer, miembro del centro de asesoramiento legal Cubalex, ha hecho varias demandas contra los \u00f3rganos de justicia en Cuba, a la vez que asesora a familiares de presos pol\u00edticos y otros ciudadanos sobre conflictos con las instituciones estatales y legales.\n\u201cEn mi opini\u00f3n, tal indicaci\u00f3n puede haber salido del Tribunal Supremo o de la fiscal de la Fiscal\u00eda General, Nerly Espinosa Rivera. Me inclino por esta \u00faltima, la que me cit\u00f3 el 30 de julio del 2023 para entrevistarse conmigo y me pidi\u00f3 toda la documentaci\u00f3n que acreditaban todas las acciones legales que hab\u00eda hecho ante las autoridades migratorias, comprometi\u00e9ndose a solucionar el problema\".\n\"Yo considero que es un triunfo del ejercicio sostenido del derecho a accionar contra las autoridades en pos del restablecimiento de la legalidad y el respeto a los derechos humanos\u201d, recalc\u00f3.\n\"La falta de sinton\u00eda es total, el divorcio entre la burocracia del pa\u00eds y la gente es abismal\"\nEn opini\u00f3n de activistas cubanos, el r\u00e9gimen no conecta con la verdadera situaci\u00f3n que est\u00e1n atravesando los ciudadanos de a pie dentro de la isla.\nManuel Cuesta Mor\u00faa dijo a Mart\u00ed Noticias que el gobierno est\u00e1 muy distanciado de la grave situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social que est\u00e1 viviendo el pueblo, que en los \u00faltimos a\u00f1os ha visto un \u00e9xodo migratorio sin precedentes, con la esperanza de encontrar un futuro mejor en otros destinos.\n\u201cLa falta de sinton\u00eda es total, digamos que la quiebra, el divorcio entre la burocracia del pa\u00eds y la gente es abismal, es una cosa que uno se queda as\u00ed, pasmado, cuando uno ve que nada de lo que est\u00e1 sucediendo tiene que ver con lo que se est\u00e1 diciendo en el poder y la \u00fanica relaci\u00f3n, el \u00fanico v\u00ednculo que hay entre el Estado y la gente es de castigo, punitivo\u201d, explic\u00f3 Cuesta Mor\u00faa.\nEn opini\u00f3n del l\u00edder opositor este \u201ces un asunto realmente preocupante, rid\u00edculo en algunos puntos, pat\u00e9tico, pero con unas consecuencias terribles para la evoluci\u00f3n de la propia sociedad\u201d.\nEl vicepresidente del Consejo para la Transici\u00f3n Democr\u00e1tica en Cuba llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el hecho de que en Cuba \u201cel gobierno est\u00e1 planificando sobre gente que est\u00e1 yendo ahora mismo para el aeropuerto, para irse para Nicaragua, de modo que \u00e9sta es una se\u00f1al clara de este divorcio entre una cosa y la otra\u201d.\nSon muchos los problemas y con ellos, crece la impaciencia, alert\u00f3 el historiador.\nEn lo que parece ser un ejemplo del llamado divorcio entre la dirigencia del pa\u00eds y el pueblo, al que se refiere Cuesta Mor\u00faa, el periodista Reynaldo Escobar, jefe de redacci\u00f3n del diario 14ymedio, cita la bancarizaci\u00f3n.\nEscobar coment\u00f3 la desconfianza que suscita el uso de los medios electr\u00f3nicos para hacer frente a la escasez de dinero en efectivo.\n\u201cYo creo que, si bien es cierto que esta es una medida inteligente, avanzada, no exist\u00edan ni la tercera parte de las condiciones para aplicarla, esto fue un capricho de alguien que pasa m\u00e1s tiempo fuera de Cuba que dentro de Cuba y se crey\u00f3 que aqu\u00ed las cosas iban a funcionar\u201d, opin\u00f3 Escobar.\nAunque los funcionarios del r\u00e9gimen durante d\u00e9cadas han culpado al embargo de Estados Unidos como el causante de los problemas econ\u00f3micos, el pueblo cubano cree cada vez menos en esa excusa, seg\u00fan Cuesta Mor\u00faa.\n\u201cPero muchos de esos funcionarios del propio gobierno saben efectivamente que importan aceite, granos, arroz y pollo de los Estados Unidos; que se puede importar medicinas gratuitamente, que han liberado en la Aduana la importaci\u00f3n de productos para que la gente pueda, de alguna manera, satisfacer necesidades elementales que tienen en sus hogares. Eso es un rotundo \u2018ment\u00eds\u2019 a la idea de que el embargo est\u00e1 trabando la posibilidad del desarrollo econ\u00f3mico en Cuba\u201d, agreg\u00f3.\nEl opositor consider\u00f3 que los representantes del r\u00e9gimen \"siguen aferrados a eso porque, si cambian de discurso, tienen que cambiar la realidad tambi\u00e9n, tienen que cambiar la pol\u00edtica, pero nadie se cree ya ese cuento\".\nPetici\u00f3n solicita que el formulario I-220A sea valorado como un parole\nUna\n[petici\u00f3n en Internet](https://www.change.org/p/petition-for-i-220a-to-be-considered-a-humanitarian-parole-by-the-department-of-homeland-security?recruiter=false&utm_source=share_petition&utm_medium=facebook&utm_campaign=psf_combo_share_initial&recruited_by_id=99172ce0-5868-11ee-970d-0bfb68bcc4c6&share_bandit_exp=initial-374077) solicita firmas para demandar al Departamento de Seguridad Nacional (DHS) de los Estados Unidos que considere el documento migratorio I-220A como un parole humanitario.\nLa iniciativa, respaldada hasta el momento por m\u00e1s de tres mil firmas, asegura que pudieran beneficiarse m\u00e1s de 500.000 inmigrantes de diferentes nacionalidades que cuentan con este documento, de conseguir esta modificaci\u00f3n.\nLa petici\u00f3n en\n[change.org](https://www.change.org/p/petition-for-i-220a-to-be-considered-a-humanitarian-parole-by-the-department-of-homeland-security?recruiter=false&utm_source=share_petition&utm_medium=facebook&utm_campaign=psf_combo_share_initial&recruited_by_id=99172ce0-5868-11ee-970d-0bfb68bcc4c6&share_bandit_exp=initial-374077) dice que con el cambio sugerido los inmigrantes podr\u00edan regularizar su estatus, y en el caso de aquellos provenientes de Cuba, les valdr\u00eda para calificar para beneficiarse de la Ley de Ajuste Cubano de 1966.\nEste mes un panel de tres jueces del Departamento de Justicia de EEUU desestim\u00f3 el otorgamiento de residencia a un migrante cubano procesado con el formulario I-220A y devolvi\u00f3 el caso a un tribunal de inmigraci\u00f3n para que emita una nueva decisi\u00f3n.\nEl fallo en el caso del cubano Olty Cabrera Fern\u00e1ndez repercute en los destinos de decenas de miles de cubanos que tambi\u00e9n recibieron este formulario, quienes ya no podr\u00e1n regularizarse bajo la Ley de Ajuste Cubano y deber\u00e1n aplicar al asilo pol\u00edtico para defender sus casos ante una corte.\nLa medida ha causado confusi\u00f3n y numerosas quejas.\nBajo la actual Administraci\u00f3n, en el caso de los cubanos, las autoridades estadounidenses han establecido procedimientos de deportaci\u00f3n expedita, bajo el T\u00edtulo 8, que proh\u00edbe el reingreso a EEUU en al menos cinco a\u00f1os y un posible enjuiciamiento penal por reingreso ilegal.\nTambi\u00e9n se han retomado los vuelos de deportaci\u00f3n, entre otros mecanismos, para fomentar que los inmigrantes cubanos usen \u00fanicamente las v\u00edas legales y seguras para llegar a EEUU. Entre las v\u00edas permitidas est\u00e1 programar una entrevista con las autoridades fronterizas por medio de la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil CBP One, as\u00ed como el programa de parole humanitario.\nAdem\u00e1s, el mes pasado, el Departamento de Seguridad Nacional (DHS) de Estados Unidos, a trav\u00e9s de los Servicios de Ciudadan\u00eda e Inmigraci\u00f3n de Estados Unidos (USCIS), anunci\u00f3 la reapertura de su oficina en La Habana para agilizar \"tr\u00e1mites de inmigraci\u00f3n y beneficios\", incluidos casos pendientes de reunificaci\u00f3n familiar por Parole y de familiares de refugiados o asilados en EEUU.\nTambi\u00e9n anunciaron la reanudaci\u00f3n de las entregas de visas de turismo B-2, con entradas m\u00faltiples y validez por cinco a\u00f1os, para viajeros cubanos.\nReportan un fallecido en derrumbe en La Habana Vieja\nAl menos una persona muri\u00f3 en un derrumbe en La Habana Vieja al resultar atrapada entre los escombros, de donde fue recuperado el cad\u00e1ver en la tarde del mi\u00e9rcoles, reportaron medios oficialistas.\nEl siniestro ocurri\u00f3 en la calle Compostela 913, entre Velasco y Desamparados y el fallecido fue identificado como Jorge Luis Jorrin Guides, de 54 a\u00f1os de edad, se\u00f1ala una nota del portal estatal Cubadebate.\nHoras despu\u00e9s Mart\u00ed Noticias obtuvo el testimonio de su hermano, Roberto Guides Z\u00fa\u00f1iga, quien cuestion\u00f3 que los planes del gobierno no priorizan el estado de los inmuebles en peligro de derrumbe.\nEn un video enviado a nuestra redacci\u00f3n responzabiliz\u00f3 a las autoridades de lo sucedido.\nLos reportes oficiales no precisan si el derrumbe afect\u00f3 a una sola vivienda o un edificio multifamiliar, pero una vecina entrevistada por Mart\u00ed Noticias dijo que se trata de una edificaci\u00f3n de dos plantas y que los vecinos viv\u00edan en el segundo piso.\n\"El techo completo se cay\u00f3, es un hueco. El edificio no se derrumb\u00f3 hacia la calle sino que cay\u00f3 dentro\", precis\u00f3 Eneida Rabeiro.\nOtro de los testigos de lo ocurrido, el activista Carlos Milan\u00e9s dijo a Mart\u00ed Noticias que en la esquina donde sucedi\u00f3 la tragedia, \"una brigada de personas particulares\" estaba haciendo una construcci\u00f3n sin las normas requeridas.\n\"Escuch\u00e9 que realmente la construcci\u00f3n no la estaban haciendo bien porque no ten\u00edan alquitrabes, pero los alba\u00f1\u00edles no se cercioraron, no se percataron, al parecer ah\u00ed no hab\u00edan ingenieros de construcciones civiles... Realmente, los constructores no estaban preparados para hacer ese trabajo. Llevaban muchos d\u00edas que hab\u00edan desarmado todo y estaban poni\u00e9ndole placas\", explic\u00f3 Milan\u00e9s.\nLa fuente agreg\u00f3 que las intensas lluvias empeoraron a\u00fan m\u00e1s las condiciones del edificio.\n\"El muchacho ten\u00eda 52 a\u00f1os y era rasta (rastafari), he hablado con sus familiares. \u00c9l estaba sacando el agua de la lluvia que hab\u00eda ca\u00eddo y el edificio colaps\u00f3 provoc\u00e1ndole la muerte\", agreg\u00f3 el activista.\nLas noticias de derrumbes son frecuentes en el municipio m\u00e1s antiguo de la capital cubana, donde familias numerosas se apilan en inmuebles antiguos, con adaptaciones estructurales improvisadas y sin mantenimiento durante largas d\u00e9cadas.\nPrecisamente este martes, el ministro de Construcci\u00f3n de Cuba, Ren\u00e9 Mesa Villafa\u00f1a, inform\u00f3 en el programa de la televisi\u00f3n estatal Mesa Redonda que alrededor de 853.000 viviendas se encuentran en mal o regular estado en la isla.\nFamilas afectadas por el impacto de huracanes e intensas lluvias en varias localidades de Cuba llevan a\u00f1os esperando una soluci\u00f3n a sus casos, mientras pernoctan en albergues transitorios abarrotados de personas en iguales condiciones.\n(Con reporte de Ivette Pacheco de Radio Mart\u00ed)\n\u00bf\"La culpa la tiene el bloqueo\"? Cubanos de la isla explican por qu\u00e9 el embargo no es responsable de la pobreza\nEl gobernante cubano Miguel D\u00edaz-Canel arremeti\u00f3 de nuevo contra lo que llam\u00f3 las \u201cmedidas coercitivas\u201d y la \u201cdespiadada guerra econ\u00f3mica\u201d de Estados Unidos, durante su intervenci\u00f3n en la 78 Asamblea General de Naciones Unidas en Nueva York.\n\u201cEl cubano de a pie est\u00e1 consciente de que el embargo de Estados Unidos no es el causante de la situaci\u00f3n calamitosa que hay en el pa\u00eds porque, en primer t\u00e9rmino, Estados Unidos es uno de los principales pa\u00edses que m\u00e1s alimentos ha vendido a Cuba en los \u00faltimos tiempos, generalmente est\u00e1 entre los cinco primeros pa\u00edses que vende alimentos, el pollo principalmente, y \u00faltimamente ha entrado caf\u00e9 y han entrado otros productos m\u00e1s que, incluso, en algunos mercados cubanos se pueden ver\u201d, afirm\u00f3 a Radio Mart\u00ed el periodista Orlando Freyre Santana, residente en La Habana.\n\u201cEl problema es que los reg\u00edmenes como el cubano, necesitan siempre tener un enemigo externo para justificar su fracaso y ese enemigo interno, es el embargo\u201d, recalc\u00f3.\nLa escasez de alimentos y medicinas ha alcanzado niveles altos en la Isla y ha espoleado un nuevo \u00e9xodo masivo. El mandatario culp\u00f3 de la crisis migratoria actual a la intensificaci\u00f3n de \u201cla hostilidad\u201d del pa\u00eds norte\u00f1o.\n\u201cLa condici\u00f3n de vida p\u00e9sima que tenemos hoy por hoy los cubanos, que la tenemos hace 64 a\u00f1os, pero un poquito m\u00e1s brutal ahora, no se debe, precisamente, al supuesto bloqueo, que pregonan los pol\u00edticos aqu\u00ed en Cuba. Ning\u00fan pa\u00eds quiere hacer negocios con los dirigentes del pa\u00eds por mala paga que son, le deben a todo el mundo, por eso es que no hay nada en este pa\u00eds y este pa\u00eds dej\u00f3 de ser un pa\u00eds que produc\u00eda a ser un pa\u00eds que no produce nada y al no producir nada no puede tener ning\u00fan tipo de econom\u00eda\u201d, indic\u00f3 el guantanamero Luis Noa Silva.\n\u201cPero tampoco permite que los ciudadanos tengan un negocio libre, no le da ning\u00fan tipo de posibilidad de desarrollo al cubano\u201d, apunt\u00f3.\nD\u00edaz-Canel culp\u00f3 al embargo por las protestas masivas del 11 de julio de 2021 pero no mencion\u00f3 la falta de libertades en el pa\u00eds, incluidas las libertades econ\u00f3micas. Tampoco mencion\u00f3 que el embargo permite ciertas transacciones, como el env\u00edo de ayuda humanitaria y remesas a Cuba.\n\u201cLa p\u00e9sima condici\u00f3n que tenemos no se debe al bloqueo. No hay bloqueo, existen pol\u00edticos corruptos en este pa\u00eds que lo han sumido en la miseria, en el hambre y en el desespero que tienen hoy los cubanos que quedan aqu\u00ed\u201d, dijo Noa en referencia a la estampida de los habitantes de la Isla hacia otras latitudes.\nDesde 2003 y hasta julio de 2023 las exportaciones en productos de salud de Estados Unidos hacia Cuba han sido del orden de los 37.066.838 d\u00f3lares, seg\u00fan muestra el informe del Consejo Econ\u00f3mico y Comercial Cuba-EEUU.\n\u201cEl embargo puede ser que entorpezca algunos v\u00ednculos del pa\u00eds como empresas navieras, digamos con algunos bancos y que, en alg\u00fan momento, no pueda entrar una pieza de repuesto al pa\u00eds, pero para el cubano de a pie, para lo que es el consumo, yo no veo que el embargo haya sido un factor determinante en el estado de cosas que se encuentra la econom\u00eda cubana\u201d, insisti\u00f3 Freyre Santana.\nLa poblaci\u00f3n cubana escucha en los medios oficiales las constantes justificaciones del r\u00e9gimen sobre los descalabros econ\u00f3micos y son pocos los que se atreven a decir lo que piensan.\n\u201cA ver, yo no entro en temas pol\u00edticos, pero no es que no est\u00e9 en contra de muchas de las cosas que se dan aqu\u00ed en mi pa\u00eds: estamos pasando necesidades, pero yo dir\u00eda que no es tanto por el embargo, es por los malos gobernantes porque si fuera por el embargo en la tienda no hubiera de todo y aqu\u00ed en la tienda hay de todo, pero solamente puede comprar el que tenga familias en Miami\u201d, lament\u00f3 la matancera Rosa Mar\u00eda Cruz Espinosa.\n\u201cSoy licenciada en Educaci\u00f3n, soy una profesional. El sueldo no me alcanza. Tengo una hija de 15 a\u00f1os que est\u00e1 en el preuniversitario y me las veo negras para que mi hija tenga las cosas que tiene que tener. Es que mi salario no me da\u201d.\nOtros cubanos preguntados por Radio Mart\u00ed si creen que el \u201cbloqueo\u201d los coloca en la posici\u00f3n de miseria que tiene el pa\u00eds, eludieron una respuesta o como Enrique Milan\u00e9s de Artemisa, contestaron con un galimat\u00edas:\n\u201cBueno, de cierta manera s\u00ed, en realidad a m\u00ed no me conciernen los temas de pol\u00edtica, \u00bfeh? S\u00e9 que hay cosas malas y hay cosas buenas, hay veces que no tenemos alimentos porque no salimos a buscarlos porque no trabajamos. \u00bfMe hago entender?\u201d\nEn la d\u00e9cada de los 90, se hizo popular en Cuba la frase \u201cla culpa la tiene el bloqueo\u201d, en son de burla a la tradicional costumbre del gobierno de atribuir los errores al tan llevado y tra\u00eddo embargo estadounidense.", "language": null, "image": "https://gdb.martinoticias.com/9E212FDF-33A8-4593-950D-A5881B75E66B_cx0_cy9_cw0_w1200_r1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#navigation", "#txtHeaderSearch", "/Cuba", "/Cuba-Derechos-Humanos", "/Cuba-Economia", "/Cuba-Crisis-Migratoria", "/Cuba-Contra-Censura", "/Estados-Unidos", "/z/327", "/America-Latina", "/Mundo", "/Deportes", "/Arte-Entretenimiento", "/Audiovisuales-Marti", "/Especiales", "/contra-desinformacion-rusa", "/z/658", "/z/656", "/z/641", "https://www.radiotelevisionmarti.com/p/invasion-rusia-ucrania.html", "/Multimedia", "/editoriales-de-voa", "https://www.facebook.com/martinoticias", "https://twitter.com/martinoticias", "https://t.me/radiotelevisionmartioficial", "http://www.youtube.com/user/TVMartiNoticias", "https://www.instagram.com/rtvmarti/", "/", "/Audiovisuales-Marti", "/Radio-Marti", "/podcasts", null, "/live", "#", "#", "/author/redaccion-marti-noticias/kppt", "http://www.rfi.fr/br/economia/20200312-em-descr%C3%A9dito-na-fran%C3%A7a-maior-laborat%C3%B3rio-de-homeopatia-do-mundo-perde-vendas-e-fe", "/a/cuba-reporta-el-fallecimiento-de-un-cubano-de-38-a%C3%B1os/261975.html", "/a/cuba-reporta-el-fallecimiento-de-un-cubano-de-38-a%C3%B1os/261975.html", "https://sante.lefigaro.fr/article/l-appel-de-124-professionnels-de-la-sante-contre-les-medecines-alternatives-/", "https://elpais.com/sociedad/2019/05/17/actualidad/1558109689_131709.html", "/a/colas-para-el-agua-en-momentos-en-que-el-distanciamiento-social-es-clave/261978.html", "/a/colas-para-el-agua-en-momentos-en-que-el-distanciamiento-social-es-clave/261978.html", "http://www.acn.cu/salud/62942-comenzara-a-aplicarse-a-la-poblacion-medicamento-homeopatico-preventivo", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2020/04/06/d5da4ceb-a18d-42f8-b32b-73dfcc2fb8d4.mp3", "/a/coronavirus-homeopat%C3%ADa-y-una-falsa-sensaci%C3%B3n-de-seguridad-/261986.html", "https://www.martinoticias.com", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f261986.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f261986.html&text=Yoani+S%c3%a1nchez%3a+%22Est%c3%a1n+generando+una+falsa+sensaci%c3%b3n+de+seguridad%22", null, "/a/261986.html", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2020/04/06/d5da4ceb-a18d-42f8-b32b-73dfcc2fb8d4_hq.mp3?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2020/04/06/d5da4ceb-a18d-42f8-b32b-73dfcc2fb8d4.mp3?download=1", "https://www.youtube.com/watch?v=g-Cm78VNtNQ", "/a/tapabocas-policial-intenta-cubrir-cr%C3%ADticas-en-cuba-por-manejo-de-covid-19-en-prisiones/261970.html", "/a/tapabocas-policial-intenta-cubrir-cr%C3%ADticas-en-cuba-por-manejo-de-covid-19-en-prisiones/261970.html", "https://www.periodismodebarrio.org/2020/04/ningun-medicamento-homeopatico-previene-el-nuevo-coronavirus/", "#", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fcoronavirus-homeopat%25c3%25ada-y-una-falsa-sensaci%25c3%25b3n-de-seguridad-%2f261987.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fcoronavirus-homeopat%25c3%25ada-y-una-falsa-sensaci%25c3%25b3n-de-seguridad-%2f261987.html&text=Coronavirus%2c+homeopat%c3%ada+y+%22una+falsa+sensaci%c3%b3n+de+seguridad%22", "https://telegram.me/share/url?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fcoronavirus-homeopat%25c3%25ada-y-una-falsa-sensaci%25c3%25b3n-de-seguridad-%2f261987.html", "whatsapp://send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fcoronavirus-homeopat%25c3%25ada-y-una-falsa-sensaci%25c3%25b3n-de-seguridad-%2f261987.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fcoronavirus-homeopat%25c3%25ada-y-una-falsa-sensaci%25c3%25b3n-de-seguridad-%2f261987.html", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fcoronavirus-homeopat%25c3%25ada-y-una-falsa-sensaci%25c3%25b3n-de-seguridad-%2f261987.html&subject=Coronavirus, homeopat\u00eda y \"una falsa sensaci\u00f3n de seguridad\"", null, "/author/yolanda-huerga/_oip", "/a/abogado-en-cuba-presenta-demanda-para-exigir-su-derecho-de-salir-del-pa%C3%ADs/333348.html", "/a/abogado-en-cuba-presenta-demanda-para-exigir-su-derecho-de-salir-del-pa%C3%ADs/333348.html", "#", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fen-persistente-batalla-legal-abogado-logra-que-se-levante-la-prohibici%25c3%25b3n-de-su-salida-de-cuba%2f370330.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fen-persistente-batalla-legal-abogado-logra-que-se-levante-la-prohibici%25c3%25b3n-de-su-salida-de-cuba%2f370330.html&text=En+persistente+batalla+legal%2c++abogado+logra+que+se+levante+la+prohibici%c3%b3n+de+su+salida+de+Cuba", "https://telegram.me/share/url?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fen-persistente-batalla-legal-abogado-logra-que-se-levante-la-prohibici%25c3%25b3n-de-su-salida-de-cuba%2f370330.html", "whatsapp://send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fen-persistente-batalla-legal-abogado-logra-que-se-levante-la-prohibici%25c3%25b3n-de-su-salida-de-cuba%2f370330.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fen-persistente-batalla-legal-abogado-logra-que-se-levante-la-prohibici%25c3%25b3n-de-su-salida-de-cuba%2f370330.html", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fen-persistente-batalla-legal-abogado-logra-que-se-levante-la-prohibici%25c3%25b3n-de-su-salida-de-cuba%2f370330.html&subject=En persistente batalla legal, abogado logra que se levante la prohibici\u00f3n de su salida de Cuba", null, "https://www.martinoticias.com/a/en-persistente-batalla-legal-abogado-logra-que-se-levante-la-prohibici%C3%B3n-de-su-salida-de-cuba/370330.html", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/author/jose-luis-ramos/g-q", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0aff-0242-417d-08dbbac4c6b1.mp3", "/a/coronavirus-homeopat%C3%ADa-y-una-falsa-sensaci%C3%B3n-de-seguridad-/370328.html", "https://www.martinoticias.com", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370328.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370328.html&text=+El+r%c3%a9gimen+est%c3%a1+divorciado+de+la+realidad+cubana%2c+oponan+activistas", null, "/a/370328.html", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0aff-0242-417d-08dbbac4c6b1_hq.mp3?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0aff-0242-417d-08dbbac4c6b1.mp3?download=1", "/a/los-viajes-de-d%C3%ADaz-canel-pasa-uno-de-cada-siete-d%C3%ADas-fuera-de-cuba-(fotos)/367949.html", "/a/los-viajes-de-d%C3%ADaz-canel-pasa-uno-de-cada-siete-d%C3%ADas-fuera-de-cuba-(fotos)/367949.html", "/a/la-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%C3%A9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-/370224.html", "/a/la-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%C3%A9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-/370224.html", "#", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fnadie-se-cree-ya-el-cuento-del-embargo-en-cuba-afirman-activistas-desde-la-isla%2f370326.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fnadie-se-cree-ya-el-cuento-del-embargo-en-cuba-afirman-activistas-desde-la-isla%2f370326.html&text=%22La+falta+de+sinton%c3%ada+es+total%2c+el+divorcio+entre+la+burocracia+del+pa%c3%ads+y+la+gente+es+abismal%22", "https://telegram.me/share/url?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fnadie-se-cree-ya-el-cuento-del-embargo-en-cuba-afirman-activistas-desde-la-isla%2f370326.html", "whatsapp://send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fnadie-se-cree-ya-el-cuento-del-embargo-en-cuba-afirman-activistas-desde-la-isla%2f370326.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fnadie-se-cree-ya-el-cuento-del-embargo-en-cuba-afirman-activistas-desde-la-isla%2f370326.html", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fnadie-se-cree-ya-el-cuento-del-embargo-en-cuba-afirman-activistas-desde-la-isla%2f370326.html&subject=\"La falta de sinton\u00eda es total, el divorcio entre la burocracia del pa\u00eds y la gente es abismal\"", null, "https://www.martinoticias.com/a/nadie-se-cree-ya-el-cuento-del-embargo-en-cuba-afirman-activistas-desde-la-isla/370326.html", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/author/redaccion-marti-noticias/kppt", "https://www.change.org/p/petition-for-i-220a-to-be-considered-a-humanitarian-parole-by-the-department-of-homeland-security?recruiter=false&utm_source=share_petition&utm_medium=facebook&utm_campaign=psf_combo_share_initial&recruited_by_id=99172ce0-5868-11ee-970d-0bfb68bcc4c6&share_bandit_exp=initial-374077", "https://www.change.org/p/petition-for-i-220a-to-be-considered-a-humanitarian-parole-by-the-department-of-homeland-security?recruiter=false&utm_source=share_petition&utm_medium=facebook&utm_campaign=psf_combo_share_initial&recruited_by_id=99172ce0-5868-11ee-970d-0bfb68bcc4c6&share_bandit_exp=initial-374077", "/a/cu%C3%A1les-son-las-opciones-para-cubanos-con-i-220a-abogado-responde-(video)/369726.html", "/a/cu%C3%A1les-son-las-opciones-para-cubanos-con-i-220a-abogado-responde-(video)/369726.html", "/a/cubanos-con-i-220a-protestan-en-miami-para-exigir-legalizaci%C3%B3n-en-eeuu/369989.html", "/a/cubanos-con-i-220a-protestan-en-miami-para-exigir-legalizaci%C3%B3n-en-eeuu/369989.html", "#", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fpetici%25c3%25b3n-solicita-que-el-formulario-i-220a-sea-valorado-como-un-parole%2f370325.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fpetici%25c3%25b3n-solicita-que-el-formulario-i-220a-sea-valorado-como-un-parole%2f370325.html&text=Petici%c3%b3n+solicita+que+el+formulario+I-220A+sea+valorado+como+un+parole", "https://telegram.me/share/url?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fpetici%25c3%25b3n-solicita-que-el-formulario-i-220a-sea-valorado-como-un-parole%2f370325.html", "whatsapp://send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fpetici%25c3%25b3n-solicita-que-el-formulario-i-220a-sea-valorado-como-un-parole%2f370325.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fpetici%25c3%25b3n-solicita-que-el-formulario-i-220a-sea-valorado-como-un-parole%2f370325.html", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fpetici%25c3%25b3n-solicita-que-el-formulario-i-220a-sea-valorado-como-un-parole%2f370325.html&subject=Petici\u00f3n solicita que el formulario I-220A sea valorado como un parole", null, "https://www.martinoticias.com/a/petici%C3%B3n-solicita-que-el-formulario-i-220a-sea-valorado-como-un-parole/370325.html", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/author/redaccion-marti-noticias/kppt", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/09/0/01/01000000-0a00-0242-ca16-08dbbac4d50c_144p.mp4", "/a/coronavirus-homeopat%C3%ADa-y-una-falsa-sensaci%C3%B3n-de-seguridad-/370329.html", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370329.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370329.html&text=%22Est%c3%a1n+matando+familias%22%2c+hermano+de+fallecido+en+derrumbe+responsabiliza+al+r%c3%a9gimen", null, "/a/370329.html", "/embed/player/Article/370329.html?type=video&FullScreenMode=True", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/09/0/01/01000000-0a00-0242-ca16-08dbbac4d50c_144p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/09/0/01/01000000-0a00-0242-ca16-08dbbac4d50c_240p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/09/0/01/01000000-0a00-0242-ca16-08dbbac4d50c.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/09/0/01/01000000-0a00-0242-ca16-08dbbac4d50c_480p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/09/0/01/01000000-0a00-0242-ca16-08dbbac4d50c_720p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/09/0/01/01000000-0a00-0242-ca16-08dbbac4d50c_1080p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0aff-0242-8b37-08dbbac41582.mp3", "/a/coronavirus-homeopat%C3%ADa-y-una-falsa-sensaci%C3%B3n-de-seguridad-/370327.html", "https://www.martinoticias.com", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370327.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370327.html&text=%22Los+constructores+no+estaban+preparados+para+hacer+ese+trabajo%22", null, "/a/370327.html", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0aff-0242-8b37-08dbbac41582_hq.mp3?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0aff-0242-8b37-08dbbac41582.mp3?download=1", "#", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2freportan-un-fallecido-en-derrumbe-en-la-habana-vieja%2f370226.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2freportan-un-fallecido-en-derrumbe-en-la-habana-vieja%2f370226.html&text=Reportan+un+fallecido+en+derrumbe+en+La+Habana+Vieja", "https://telegram.me/share/url?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2freportan-un-fallecido-en-derrumbe-en-la-habana-vieja%2f370226.html", "whatsapp://send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2freportan-un-fallecido-en-derrumbe-en-la-habana-vieja%2f370226.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2freportan-un-fallecido-en-derrumbe-en-la-habana-vieja%2f370226.html", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2freportan-un-fallecido-en-derrumbe-en-la-habana-vieja%2f370226.html&subject=Reportan un fallecido en derrumbe en La Habana Vieja", null, "https://www.martinoticias.com/a/reportan-un-fallecido-en-derrumbe-en-la-habana-vieja/370226.html", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/author/yolanda-huerga/_oip", "/a/eeuu-permitir%C3%ADa-l%C3%ADneas-de-cr%C3%A9dito-para-ayudar-a-mipymes-en-cuba/369911.html", "/a/eeuu-permitir%C3%ADa-l%C3%ADneas-de-cr%C3%A9dito-para-ayudar-a-mipymes-en-cuba/369911.html", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/08/0/01/01000000-0a00-0242-458b-08db9f629fd3_144p.mp4", "/a/coronavirus-homeopat%C3%ADa-y-una-falsa-sensaci%C3%B3n-de-seguridad-/367326.html", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f367326.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f367326.html&text=Info+Mart%c3%ad+%7c+Crecen+las+exportaciones+de+EEUU+a+Cuba", null, "/a/367326.html", "/embed/player/Article/367326.html?type=video&FullScreenMode=True", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/08/0/01/01000000-0a00-0242-458b-08db9f629fd3_144p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/08/0/01/01000000-0a00-0242-458b-08db9f629fd3_240p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/08/0/01/01000000-0a00-0242-458b-08db9f629fd3.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/08/0/01/01000000-0a00-0242-458b-08db9f629fd3_480p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/08/0/01/01000000-0a00-0242-458b-08db9f629fd3_720p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/Videoroot/Pangeavideo/2023/08/0/01/01000000-0a00-0242-458b-08db9f629fd3_1080p.mp4?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0a00-0242-fe1a-08dbba41011f.mp3", "/a/coronavirus-homeopat%C3%ADa-y-una-falsa-sensaci%C3%B3n-de-seguridad-/370225.html", "https://www.martinoticias.com", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370225.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2f370225.html&text=Miguel+D%c3%adaz-Canel+culpa+de+nuevo+al+embargo", null, "/a/370225.html", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0a00-0242-fe1a-08dbba41011f_hq.mp3?download=1", "https://av.martinoticias.com/flash/clips/CU/2023/09/21/01000000-0a00-0242-fe1a-08dbba41011f.mp3?download=1", "#", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fla-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%25c3%25a9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-%2f370224.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fla-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%25c3%25a9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-%2f370224.html&text=%c2%bf%22La+culpa+la+tiene+el+bloqueo%22%3f+Cubanos+de+la+isla+explican+por+qu%c3%a9+el+embargo+no+es+responsable+de+la+pobreza+", "https://telegram.me/share/url?url=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fla-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%25c3%25a9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-%2f370224.html", "whatsapp://send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fla-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%25c3%25a9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-%2f370224.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fla-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%25c3%25a9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-%2f370224.html", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.martinoticias.com%2fa%2fla-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%25c3%25a9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-%2f370224.html&subject=\u00bf\"La culpa la tiene el bloqueo\"? Cubanos de la isla explican por qu\u00e9 el embargo no es responsable de la pobreza ", null, "https://www.martinoticias.com/a/la-culpa-la-tiene-el-bloqueo-cubanos-de-la-isla-explican-por-qu%C3%A9-el-embargo-no-es-responsable-de-la-pobreza-/370224.html", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/z/92?p=1&aId=261987", "/a/se-vuelca-camioneta-con-22-migrantes-cubanos-en-m%C3%A9xico-12-con-lesiones-graves-(videos)/370423.html", "/a/se-vuelca-camioneta-con-22-migrantes-cubanos-en-m%C3%A9xico-12-con-lesiones-graves-(videos)/370423.html", "/a/uno-de-los-negociadores-del-acercamiento-de-obama-ocupa-alto-puesto-en-embajada-en-la-habana/370418.html", "/a/uno-de-los-negociadores-del-acercamiento-de-obama-ocupa-alto-puesto-en-embajada-en-la-habana/370418.html", "/a/el-cubano-alen-lauz%C3%A1n-gana-prestigioso-premio-de-humor-gr%C3%A1fico/370343.html", "/a/el-cubano-alen-lauz%C3%A1n-gana-prestigioso-premio-de-humor-gr%C3%A1fico/370343.html", "/a/cubanos-indignados-por-la-crisis-en-la-isla-y-la-proyecci%C3%B3n-de-d%C3%ADaz-canel-en-la-onu/370332.html", "/a/cubanos-indignados-por-la-crisis-en-la-isla-y-la-proyecci%C3%B3n-de-d%C3%ADaz-canel-en-la-onu/370332.html", "/a/cuba-y-rusia-reiteran-la-voluntad-mutua-de-profundizar-lazos-econ%C3%B3micos/370419.html", "/a/cuba-y-rusia-reiteran-la-voluntad-mutua-de-profundizar-lazos-econ%C3%B3micos/370419.html", "/a/exiliados-marchan-en-nueva-york-contra-el-comunismo-y-por-la-libertad-para-cuba-(video-fotos)/370341.html", "/a/exiliados-marchan-en-nueva-york-contra-el-comunismo-y-por-la-libertad-para-cuba-(video-fotos)/370341.html", "/a/arriba-a-la-habana-sexto-vuelo-de-repatriaci%C3%B3n-con-35-cubanos-a-bordo/370338.html", "/a/arriba-a-la-habana-sexto-vuelo-de-repatriaci%C3%B3n-con-35-cubanos-a-bordo/370338.html", "#page", "https://www.facebook.com/martinoticias", "https://twitter.com/martinoticias", "https://t.me/radiotelevisionmartioficial", "http://www.youtube.com/user/TVMartiNoticias", "", "https://www.instagram.com/rtvmarti/", "/rssfeeds", "/podcasts", "/subscribe.html", "/p/393.html", "/p/573.html", "/p/394.html", "/p/395.html", "/subscribe.html", "/rss.html?tab=Podcast", "/rss.html?tab=Rss", "/a/153357.html"]}