{"title": "Culpa, perd\u00f3n y heridas afectivas en Psicoterapia", "author": null, "url": "http://es.catholic.net/op/articulos/79824/culpa-perdon-y-heridas-afectivas-en-psicoterapia.html", "hostname": "catholic.net", "description": "VI Seminario Psicolog\u00eda y Persona Humana, versi\u00f3n online, los d\u00edas 26 y 27 agosto.", "sitename": "Catholic.net", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Culpa, perd\u00f3n y heridas afectivas en Psicoterapia\nPor: Natalia L\u00f3pez Ospina | Fuente: Oficina de Comunicaciones del Centro Aret\u00e9\nLas heridas afectivas \u201cson un da\u00f1o en la esfera afectiva, particularmente, en los sentimientos y emociones, causado por alg\u00fan factor o situaci\u00f3n traum\u00e1tica. As\u00ed pues, es un concepto amplio, que requiere ser definido en cada caso y que es consecuencia de una amplia gama de variables con efectos traum\u00e1ticos en la persona\u201d. Aclar\u00f3 el Dr. Francisco Javier Cabanyes Truffino, Doctor en Medicina por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Actualmente es especialista del Departamento de Neurolog\u00eda en la Cl\u00ednica Universidad de Navarra en su sede de Madrid.\nLas heridas afectivas, son un choque o golpe en la afectividad de la persona, es un tipo de trauma, una situaci\u00f3n adversa que afecta a la persona, aunque ella no se de cuenta, por todo ello, Cabanyes Truffino afirmo que \u201cla herida afectiva es un aspecto clave en cualquier intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica, tanto su identificaci\u00f3n como su adecuado manejo terap\u00e9utico. Por tanto, en la psicoterapia es necesario buscar y descartar posibles heridas afectivas y, en su caso, abordarlas de forma espec\u00edfica\u201d.\nEs frecuente encontrar que las causas de distintos problemas o trastornos psicol\u00f3gicos son diferentes heridas afectivas o trauma que impactan en el organismo de la persona y causan distintas consecuencias en la vida de la persona.\nSobre la relaci\u00f3n que existe entre las heridas afectivas y la culpa y verg\u00fcenza, Cabanyes Truffino dijo que \u201ces una relaci\u00f3n frecuente y muchas veces estrecha, que puede ser la causa o la consecuencia. Es decir, a veces la culpa o la verg\u00fcenza son la causa de una herida afectiva y otras veces, una herida afectiva puede llevar consigo culpa o verg\u00fcenza\u201d. \u201cLa culpa en cuanto vivencia, es un sentimiento, con contenidos cognitivos espec\u00edficos, de haber causado un da\u00f1o. La culpa puede ser objetiva y, por tanto, real; y puede ser patol\u00f3gica, en su origen o en su desarrollo\u201d. Y la verg\u00fcenza \u201ces un temor a ser valorado negativamente por otros por algo sucedido o que pudiera suceder\u201d.\nSobre estos importantes temas, el Dr. Cabanyes Truffino dar\u00e1 una conferencia titulada: \u201cLa Culpa y el Perd\u00f3n en las Heridas Afectivas\u201d, en el VI Seminario Psicolog\u00eda y Persona Humana, versi\u00f3n online, los d\u00edas 26 y 27 agosto, organizado por el Centro de Psicolog\u00eda Aret\u00e9, con el tema general: \u201cHerramientas Psicoterap\u00e9uticas para la intervenci\u00f3n en Traumas y Heridas Afectivas\u201d, qui\u00e9n desee inscribirse dar clic aqu\u00ed:\n[https://centroarete.org/producto/inscripcionparaestudiantesviseminariointernacionalpsicologiaypersonahumana/](https://centroarete.org/producto/inscripcionparaestudiantesviseminariointernacionalpsicologiaypersonahumana/)\nEl Centro Aret\u00e9 anunci\u00f3 que el costo para profesionales es de Usd 40.- y para estudiantes Usd 30.-, el mismo que permitir\u00e1 la conexi\u00f3n en tiempo real, la certificaci\u00f3n por 20 horas de intensidad horaria, la misma que ser\u00e1 por la Universidad Cat\u00f3lica San Pablo y el Centro Aret\u00e9, as\u00ed como la grabaci\u00f3n de las conferencias. Qui\u00e9n desee informaci\u00f3n complementaria puede mirar aqu\u00ed: https://centroarete.org/vi-seminario-internacional/\nEl Centro de Psicolog\u00eda Cat\u00f3lico Aret\u00e9 que es fundado por gracia de Dios el 25 de enero del 2012, est\u00e1 fundamentado en la mirada integral del ser humano que es propia de la Antropolog\u00eda cristiana. Se entiende claramente la importancia de reconocer al ser humano, como una persona libre, invitada a vivir el amor y el encuentro. Igualmente, la persona es una unidad bio-psico-espiritual y es creada para ser feliz y plenificar su vida, abri\u00e9ndose a la reconciliaci\u00f3n personal y a la virtud. Mayor informaci\u00f3n ver en:\n[www.centroarete.org](http://www.centroarete.org/)\nDesde sus inicios, Aret\u00e9 comenz\u00f3 a desarrollar su propuesta psicoterap\u00e9utica, mediante sus intervenciones cl\u00ednicas a los consultantes que llegaron al Centro, en los talleres, tertulias y conferencias que comenz\u00f3 a realizar en el programa radial \u201cPsicolog\u00eda Cotidiana\u201d en Santa Mar\u00eda de la Paz, en los audios Aret\u00e9 y en la Escuela de Psicoterapia que empez\u00f3 en el segundo semestre del 2012. Es en este contexto, que surge la necesidad de organizar un seminario, un curso que, desde la mirada integral del ser humano y desde la propuesta de una psicolog\u00eda integral y cat\u00f3lica, se brindara formaci\u00f3n para estudiantes de psicolog\u00eda, psic\u00f3logos y p\u00fablico en general.\n[[+] Ver m\u00e1s consultores](/op/consultorios/)", "language": null, "image": "http://imagenes.catholic.net/imagenes_db/3a0ca0_sanar-heridas.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "http://catholic.net", "http://www.catholique.org/", "/ligas/ligasframe.phtml?liga=http://www.kath.net", "/", "http://bit.ly/3tEbbRZ", "http://www.facebook.com/Catholic.net.es", "http://twitter.com/catholic_net", "https://www.instagram.com/catholicnet/", "https://www.youtube.com/user/CatholicNet", "/op/rss/", "/op/contactanos/", "http://www.es.catholic.net/tenecesitamos/", "#", "/op/quienessomos/quienes-somos.html", "#", "/op/secciones/39/hablemos-de-misericordia.html", "/op/secciones/1/aprende-a-orar.html", "/op/secciones/5/belleza-del-patrimonio-cristiano.html", "/op/secciones/15/bioetica-y-pastoral-de-la-vida.html", "/op/secciones/36/celebraciones.html", "/op/secciones/31/clero.html", "/op/secciones/35/conoce-el-vaticano.html", "/op/secciones/6/conoce-las-religiones.html", "/op/secciones/37/conoce-tu-diocesis.html", "/op/secciones/3/conoce-tu-fe.html", "/op/secciones/4/cristologia-todo-acerca-de-jesus.html", "/op/secciones/10/cursos-en-linea.html", "/op/secciones/33/dialogo-por-la-paz-y-la-dignidad-humana.html", "/op/secciones/40/especiales-de-catholicnet.html", "/op/secciones/41/humanismo-cristiano.html", "/op/secciones/8/mariologia-todo-acerca-de-maria.html", "/op/santoral/santoral.html", "/op/secciones/11/sectas-apologetica-y-conversos.html", "/op/secciones/12/temas-actuales.html", "/op/secciones/13/turismo-religioso-y-peregrinaciones.html", "/op/secciones/14/virtudes-y-valores.html", "#", "/op/secciones/16/iglesia-sociedad-y-politica.html", "/op/secciones/17/catequistas-y-evangelizadores.html", "/op/secciones/18/comunicadores-catolicos.html", "/op/secciones/19/educadores-catolicos.html", "/op/secciones/21/estudiosos-del-derecho-canonico.html", "/op/secciones/34/escritores-actuales.html", "/op/secciones/22/familias-catolicas.html", "/op/secciones/23/hispanos-catolicos-en-estados-unidos.html", "/op/secciones/24/jovenes.html", "/op/secciones/20/la-iglesia-y-el-trabajo-humano.html", "/op/secciones/25/laicos-en-la-iglesia.html", "/op/secciones/27/ninos-net.html", "/op/secciones/29/psicologos-catolicos.html", "/op/secciones/30/religiosas.html", "/op/suscribete/", "http://www.es.catholic.net/op/opiniones/", "http://www.es.catholic.net/recomiendanos/", "http://www.es.catholic.net/op/suscribete/", "http://es.catholic.net/op/sumate", "http://es.catholic.net/op/contactanos/", "#", "http://es.catholic.net/op/agencias", "https://es.catholic.net/oracionporti/", "http://www.es.catholic.net/op/externos/172", "http://www.es.catholic.net/op/libros", "http://www.es.catholic.net/op/externos/232", "http://www.es.catholic.net/ebooks/", "http://www.es.catholic.net/op/juegoscatolicos", "http://es.catholic.net/op/categoria/1036/evangelio-ciclo-a-b-y-c.html", "http://es.catholic.net/op/categoria/658/lectio-divina.html", "http://www.es.catholic.net/op/externos/234", "http://es.catholic.net/op/categoria/659/moniciones-para-la-misa.html", "http://es.catholic.net/op/faq", "http://es.catholic.net/op/contenidos", "http://www.elarca.com.mx/catholic_nuevo/productos.phtml ", "http://www.es.catholic.net/intencionesdelpapa/", "http://www.es.catholic.net/cartones/", "http://nolomates.catholic.net/", "/op/eventos/", "/op/alianzas/", "/op/consultorios/", "/op/consultorio/12/abogados-y-legisladores-catolicos.html", "/op/consultorio/21/arquitectura-arte-musica-sacra-y-liturgia.html", "/op/consultorio/17/asesoria-en-turismo-religioso.html", "/op/consultorio/19/biblia-y-evangelio.html", "/op/consultorio/10/bioetica.html", "/op/consultorio/7/catequistas.html", "/op/consultorio/16/comunicadores-catolicos.html", "/op/consultorio/40/consultorio-del-ano-jubilar-de-la-misericordia.html", "/op/consultorio/2/doctrinal-y-apologetico.html", "/op/consultorio/20/educadores.html", "/op/consultorio/9/empresarios.html", "/op/consultorio/1/espiritual-y-moral.html", "/op/consultorio/5/familiar.html", "/op/consultorio/15/hispanos-en-usa.html", "/op/consultorio/4/juvenil.html", "/op/consultorio/14/movimientos-eclesiales-y-laicos.html", "/op/consultorio/8/psicologos-catolicos.html", "/op/consultorio/11/religiosas.html", "/op/consultorio/6/sacerdotes.html", "/op/consultorio/3/vocacional.html", "#", "http://www.es.catholic.net/op/categoria/630/actualidad-en-la-iglesia-antorcha.html", "http://www.biblia.catholic.net/", "http://www.es.catholic.net/op/capitulos/183/catecismo-de-la-iglesia-catolica.html", "http://www.tv.catholic.net/", "http://www.es.catholic.net/op/capitulos/218/enchiridion-symbolorum-o-denzinger.html", "http://es.catholic.net/op/categoria/679/laudes-y-visperas.html", "http://es.catholic.net/oraciongobernantes/index.phtml", "http://oracionsacerdotes.catholic.net/", "http://www.podcast.catholic.net/", "http://www.rosario.catholic.net/", "http://www.es.catholic.net/virgendeguadalupe/", "https://catholicnet.mykajabi.com/", "https://catholicnet.mykajabi.com/antiguotestamento", "https://catholicnet.mykajabi.com/nuevotestamento", "https://catholicnet.mykajabi.com/conociendo-a-dios-una-ciencia-llamada-teologia", "https://catholicnet.mykajabi.com/conociendorc", "https://catholicnet.mykajabi.com/eucaristia", "https://catholicnet.mykajabi.com/historiadelaiglesia", "https://catholicnet.mykajabi.com/laicos", "https://catholicnet.mykajabi.com/las-4-basilicas-patriarcales", "https://catholicnet.mykajabi.com/liturgia", "https://catholicnet.mykajabi.com/mandamientos", "icnet.mykajabi.com/resource_redirect/landing_pages/2147591971", "https://catholicnet.mykajabi.com/proyecto-global-de-pastoral-2031-2033", "https://catholicnet.mykajabi.com/offers/g7HF7Voo/checkout", "javascript:decreaseFontSize();", "javascript:increaseFontSize();", "/op/secciones/29/psicologos-catolicos.html", "/op/categoria/411/el-perdon.html", "https://centroarete.org/producto/inscripcionparaestudiantesviseminariointernacionalpsicologiaypersonahumana/", "http://www.centroarete.org/", "javascript:void(0)", "/popup.php?option=enviaAmigo&articulo=79824", "/plugins/convertpdf/docs/articulos.php?id=79824", "/imprimir.php?id=79824", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://es.catholic.net/op/articulos/79824/cat/411/culpa-perdon-y-heridas-afectivas-en-psicoterapia.html", "https://twitter.com/share?text=VI Seminario Psicolog\u00eda y Persona Humana, versi\u00f3n online, los d\u00edas 26 y 27 agosto.&url=https://es.catholic.net/op/articulos/79824/cat/411/culpa-perdon-y-heridas-afectivas-en-psicoterapia.html", "https://plus.google.com/share?url=https://es.catholic.net/op/articulos/79824/cat/411/culpa-perdon-y-heridas-afectivas-en-psicoterapia.html", "/op/articulos/81712/nueva-cohorte-de-psicoterapia-de-la-reconciliacion.html", "/op/articulos/78229/recomendaciones-para-sanar-heridas-afectivas.html", "/op/articulos/77856/psicologos-catolicos-version-renovada-de-psicoterapia-de-la-reconciliacion.html", "/op/articulos/77380/vivir-el-mandamiento-del-amor-desde-la-sanacion-interior.html", "/op/articulos/76135/la-belleza-del-arrepentimiento.html", "/op/publicidad/", "/op/contacto/", "#", "/popup.php?option=consulta&consultor=307", "/popup.php?option=consulta&consultor=7", "/popup.php?option=consulta&consultor=202", "/op/consultorios/", "/op/publicidad/", "/op/contacto/", "#", "#", "https://www.instagram.com/catholicnet/", "https://www.youtube.com/user/CatholicNet", "/op/categoria/403/filosofia-del-hombre.html", "/op/categoria/502/tica-y-moral.html", "/op/categoria/442/sobre-el-conocimiento-de-si-mismo.html", "/op/categoria/402/jornadas-de-psicologia-cristiana.html", "/op/categoria/564/voz-de-los-obispos.html", "/op/categoria/1106/francisco.html", "/op/categoria/411/el-perdon.html", "/op/categoria/405/familia.html", "/op/categoria/407/actualidad.html", "/op/categoria/430/interesante.html", "https://catholicnet.mykajabi.com/trabajopastoral", "/op/publicidad/", "/op/contacto/", "https://catholicnet.mykajabi.com/formacion-humana", "http://bit.ly/3tEbbRZ", "https://bit.ly/35rTX2x", "https://www.es.catholic.net/cursos/", "https://es.catholic.net/intencionesdelpapa/", "https://es.catholic.net/oracionporti/", "/op/publicidad/", "/op/contacto/", "http://es.catholic.net/op/rss/", "http://es.catholic.net/op/copyright/", "http://es.catholic.net/op/respetamostuprivacidad/", "http://es.catholic.net/op/transparencia/", "http://es.catholic.net/op/contacto/", "http://es.catholic.net/tenecesitamos/", "http://es.catholic.net/op/articulos/47233/cat/821/linea-editorial-de-catholicnet.html", "http://es.catholic.net/op/sumate", "http://es.catholic.net/recomiendanos", "http://es.catholic.net/op/faq", "http://es.catholic.net/op/contactanos/", "http://status.catholic.net/", "http://es.catholic.net/op/homenajes/", "http://rosario.catholic.net", "http://biblia.catholic.net", "http://nolomates.catholic.net", "http://podcast.catholic.net", "http://www.es.catholic.net/virgendeguadalupe", "http://apple.co/2lTZ8kt", "http://bit.ly/catholicnetapp", "#top"]}