{"title": "La EMA indica que el balance beneficio/riesgo de la vacuna de AstraZeneca contin\u00faa siendo favorable", "author": "Comunicaci\u00f3", "url": "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/", "hostname": "catacctsiac.cat", "description": "En este momento, no hay evidencias de que la administraci\u00f3n de la vacuna frente a la COVID-19 de AstraZeneca haya sido la causa de los acontecimientos tromboemb\u00f3licos que han motivado medidas caute\u2026", "sitename": "CATAC-CTS", "date": "2021-03-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- En este momento, no hay evidencias de que la administraci\u00f3n de la vacuna frente a la COVID-19 de AstraZeneca haya sido la causa de los acontecimientos tromboemb\u00f3licos que han motivado medidas cautelares en algunos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea de forma preventiva\n- El Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n de Riesgos en Farmacovigilancia de la Agencia Europea del Medicamento (PRAC), del que forma parte la AEMPS, considera que los beneficios contin\u00faan superando los riesgos y puede seguir administr\u00e1ndose, mientras contin\u00faan investigando si estos acontecimientos adversos pudieran tener alguna relaci\u00f3n causal con la vacuna\n- Por el momento, nada indica que exista un problema de calidad con el lote ABV5300 de la vacuna COVID-19 Vaccine AstraZeneca cuyo uso Austria decidi\u00f3 suspender\n- La AEMPS, por tanto, considera que no existen motivos que justifiquen la adopci\u00f3n de medidas cautelares sobre este u otros lotes\nEn este momento, no hay evidencias de que la administraci\u00f3n de la vacuna frente a la COVID-19 de AstraZeneca haya sido la causa de los acontecimientos tromboemb\u00f3licos que han motivado medidas cautelares en algunos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea de forma preventiva. Las alteraciones de coagulaci\u00f3n y, entre ellos, los acontecimientos tromboemb\u00f3licos, no se han establecido como una posible reacci\u00f3n adversa de esta vacuna y no figuran como tal en la ficha t\u00e9cnica del medicamento.\nEl Comit\u00e9 para la Evaluaci\u00f3n de Riesgos de Farmacovigilancia (PRAC) de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA), del que forma parte la AEMPS, considera por tanto que los beneficios de la vacuna contin\u00faan superando los riesgos y puede seguir administr\u00e1ndose mientras se finaliza la evaluaci\u00f3n detallada de todos los acontecimientos relacionados con las alteraciones de la coagulaci\u00f3n notificados a los sistemas de farmacovigilancia.\nLos datos disponibles indican que los acontecimientos tromboemb\u00f3licos notificados tras la administraci\u00f3n de la vacuna de AstraZeneca no suponen un n\u00famero mayor que los esperados en la poblaci\u00f3n general. Hasta el 10 de marzo, se han notificado en Europa 30 casos de este tipo de acontecimientos en el contexto de cinco millones de personas vacunadas. Desde la publicaci\u00f3n de la pasada\n[nota informativa de la AEMPS](https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/medicamentosusohumano-3/seguridad-1/2021-seguridad-1/inmovilizacion-en-austria-de-un-lote-de-la-vacuna-frente-a-la-covid-19-de-astrazeneca-la-evaluacion-preliminar-no-indica-relacion-con-los-acontecimientos-notificados/), se han registrado en la base datos FEDRA del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia tres acontecimientos adversos de tromboembolismo con esta vacuna. Ninguno reviste la gravedad de los casos que motivaron las medidas tomadas en Austria. En Espa\u00f1a, se han administrado m\u00e1s de 769.415 dosis de esta vacuna, por lo que la tasa de notificaci\u00f3n es muy inferior a los casos que se espera que ocurran en la poblaci\u00f3n. Solo de tromboembolismo pulmonar se estima entre 70 y 113 casos por cada 100.000 personas de cualquier edad en la poblaci\u00f3n general.\nPor el momento, nada hace indicar que exista un problema de calidad con el lote ABV5300 de la vacuna COVID-19 Vaccine AstraZeneca que Austria decidi\u00f3 suspender. Este lote se ha distribuido en 17 pa\u00edses de la UE, incluido en Espa\u00f1a. Ninguno de los tres casos de tromboembolismo registrados en FEDRA se hab\u00eda vacunado con este lote.\nLa AEMPS, por tanto, y tal y como ha indicado en su\n[comunicaci\u00f3n previa](https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/medicamentosusohumano-3/seguridad-1/2021-seguridad-1/inmovilizacion-en-austria-de-un-lote-de-la-vacuna-frente-a-la-covid-19-de-astrazeneca-la-evaluacion-preliminar-no-indica-relacion-con-los-acontecimientos-notificados/) y en l\u00ednea con lo [informado recientemente por la EMA](https://www.ema.europa.eu/en/news/covid-19-vaccine-astrazeneca-prac-investigating-cases-thromboembolic-events-vaccines-benefits), considera que no existen motivos que justifiquen la adopci\u00f3n de medidas cautelares sobre el lote ABV5300 de la vacuna de AstraZeneca, por lo que podr\u00e1 seguirse con el plan de vacunaci\u00f3n previsto para estas unidades. En caso de que se sospechara la existencia de un problema de calidad que suponga un riesgo grave para la salud de los ciudadanos, la AEMPS es el organismo encargado de adoptar medidas cautelares, siguiendo el principio de precauci\u00f3n, entre las que se encuentran la inmovilizaci\u00f3n del lote o la retirada del mismo.\nLa AEMPS comunicar\u00e1 inmediatamente cualquier nueva informaci\u00f3n relevante sobre este asunto.\nFont:\n[Eamps](https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/laaemps/2021-2/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/)", "language": null, "image": "https://cdn.pixabay.com/photo/2021/01/02/18/39/syringe-5882593_960_720.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.catacctsiac.cat/", "https://www.catacctsiac.cat/", "https://twitter.com/catacctsiac", "https://www.instagram.com/catac_cts_iac/", "https://www.youtube.com/channel/UC0t4DrZHBh1c9rW5n6h6eiw", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100010593782236", "mailto:info@catacctsiac.cat", "/delegats", "/", "#", "https://www.catacctsiac.cat/qui-som/definicio/", "https://www.catacctsiac.cat/qui-som/on-som/", "https://www.catacctsiac.cat/qui-som/reivindicacions/", "https://www.catacctsiac.cat/agenda-mobilitzacions/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/qui-som/accio-social/dona/", "https://www.catacctsiac.cat/qui-som/accio-social/igualtat/", "https://www.catacctsiac.cat/qui-som/estatuts/", "https://www.catacctsiac.cat/qui-som/afiliat/", "https://www.catacctsiac.cat/iii-acord-ics/", "#", "#", "https://www.catacctsiac.cat/temes/meses-de-negociacio/general/", "https://www.catacctsiac.cat/meses-negociacio/general/acords-i-instruccions-general/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/meses-de-negociacio/sectorial/", "https://www.catacctsiac.cat/meses-negociacio/sectorial/acords-i-instruccions/", "#", "https://www.catacctsiac.cat/meses-negociacio/conveni-siscat/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/", "https://boe.es/index.php?lang=ca", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/boe/boe-salut/", "https://www.catacctsiac.cat/normativa/estatut-marc/", "https://www.catacctsiac.cat/normativa/ley-organica-de-libertad-sindical/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/docg/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/docg/docg-salut/", "https://www.catacctsiac.cat/normativa/ii-acord-2006-ics/", "https://www.catacctsiac.cat/normativa-2/llibre-de-retribucions-2023/", "https://www.catacctsiac.cat/normativa/rj-adm-publiques/", "https://www.catacctsiac.cat/normativa/ebep/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/presons/", "https://www.catacctsiac.cat/normativa-2/processos-selectius-ics/", "http://www.seg-social.es/wps/portal/wss/internet/Inicio?changeLanguage=ca", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/teletreball/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/llei-de-prevencio-de-riscos-laborals/", "#", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/determinacio-de-contingencia-it/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/ics/comunicats-de-risc/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/ics/protocols/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/ics/protocols/embarassades/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/ics/protocols/protocols-generics/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/ics/protocols/protocols-covid/", "https://www.catacctsiac.cat/salut-laboral/ics/protocols/protocols-assetjament/", "#", "#", "https://www.catacctsiac.cat/afiliats/assessoria-legal/", "https://www.catacctsiac.cat/afiliats/formacio/", "https://www.catacctsiac.cat/afiliats/permisos/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/multimedia/", "https://i2.wp.com/www.catacctsiac.cat/wp-content/uploads/2020/12/frase-dalt-catac.png?ssl=1", "https://twitter.com/catacctsiac", "https://www.instagram.com/catac_cts_iac/", "https://www.youtube.com/channel/UC0t4DrZHBh1c9rW5n6h6eiw", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100010593782236", "mailto:info@catacctsiac.cat", "/delegats", "https://www.catacctsiac.cat/2023/09/el-05/", "https://www.catacctsiac.cat/2023/08/eliminat-el-requisit-del-catala/", "https://www.catacctsiac.cat/2023/08/lics-abandona-els-seus-treballadors/", "https://www.catacctsiac.cat/2023/07/diem-no-al-feixisme/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/", "https://www.catacctsiac.cat/author/catac_comunicacio/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/actualitat/", "https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/medicamentosusohumano-3/seguridad-1/2021-seguridad-1/inmovilizacion-en-austria-de-un-lote-de-la-vacuna-frente-a-la-covid-19-de-astrazeneca-la-evaluacion-preliminar-no-indica-relacion-con-los-acontecimientos-notificados/", "https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/medicamentosusohumano-3/seguridad-1/2021-seguridad-1/inmovilizacion-en-austria-de-un-lote-de-la-vacuna-frente-a-la-covid-19-de-astrazeneca-la-evaluacion-preliminar-no-indica-relacion-con-los-acontecimientos-notificados/", "https://www.ema.europa.eu/en/news/covid-19-vaccine-astrazeneca-prac-investigating-cases-thromboembolic-events-vaccines-benefits", "https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/laaemps/2021-2/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/?share=facebook", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/?share=twitter", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/?share=telegram", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/la-ema-indica-que-el-balance-beneficio-riesgo-de-la-vacuna-de-astrazeneca-continua-siendo-favorable/?share=jetpack-whatsapp", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/covid-19/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/solucions-al-pla-digualtat-del-ics/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/resolucion-de-11-de-marzo-de-2021-de-la-secretaria-de-estado-de-sanidad/", "https://observatori.catacctsiac.cat/", "https://www.catacctsiac.cat/2023/09/el-05/", "https://www.catacctsiac.cat/2023/08/eliminat-el-requisit-del-catala/", "https://www.catacctsiac.cat/2023/08/lics-abandona-els-seus-treballadors/", "https://www.catacctsiac.cat/2023/07/diem-no-al-feixisme/", "https://www1.ics.gencat.cat/sgrh20/", "https://ecorreu.gencat.cat/", "https://atriportal.gencat.cat/", "https://iac.cat/", "https://noticias.juridicas.com/", "https://rebelionprimaria.wordpress.com/", "https://twitter.com/@catacctsiac", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/65/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/estemfartes/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/fixesaja/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/icetazo/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/1-de-maig/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/administratiu-sanitari/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/borsa-de-treball/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/caravana/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/carrera-professional/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/catacrac/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/comunicat/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/concentracions/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/concentracio/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/concertacio/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/conciliacio/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/corrupcio/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/covid-19/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/dpo/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/eleccions/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/financament/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/iac/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/igualtat/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/informacio/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/interins/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/intrusisme/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/mesa-sectorial/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/mesa-general/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/mir/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/mobilitat-permanent/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/mobilitzacions/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/multimedia/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/oposicions/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/pacte-de-toledo/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/pensions/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/presons/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/primaria/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/privatitzacio-de-la-sanitat/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/reforma-laboral/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/reivindicacions/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/renda-basica/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/retribucions/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/salut-laboral/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/sanitat-publica/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/servei-catala-de-la-salut/", "https://www.catacctsiac.cat/etiqueta/vaga/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/01/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/02/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/03/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/04/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/05/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/06/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/08/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/09/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/10/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/11/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/12/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/15/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/16/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/17/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/18/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/19/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/20/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/21/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/22/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/23/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/25/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/26/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/29/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/30/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/03/31/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/02/", "https://www.catacctsiac.cat/2021/04/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/icetazo/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/actualitat/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/actualitat/portada/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/borsa-de-treball/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/carrera-professional/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/catacrac/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/eleccions/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/escrits/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/iii-acord/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/meses-de-negociacio/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/meses-de-negociacio/general/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/meses-de-negociacio/sectorial/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/meses-de-negociacio/sectorial/informacio-mesa-sectorial/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/mobilitzacions/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/multimedia/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/boe/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/boe/boe-salut/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/decrets/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/docg/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/docg/docg-salut/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/lleis/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/presons/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/processos-selectius/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/normativa/unio-europea/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/qui-som/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/qui-som/accio-social/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/qui-som/accio-social/dona/", "https://www.catacctsiac.cat/temes/salut-laboral/", "/delegats", "/politica-de-cookies/", "mailto:info@catacctsiac.cat", "/qui-som/on-som/", "/avis-legal/"]}