{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.corteidh.or.cr/sitios/observaciones/OC-29/50_Iniciativa_Am_Just.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nAPORTES  A LA  \nSOLICITUD DE OPINION CONSULTIVA  \nPRESENTADA POR LA CIDH  \n \nBuenos Aires, 15 de enero  de 20 21. \n \nA LA HONORABLE  \nCORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS  \nAvenida 10, e/ calles 45 y 47 . Los Yoses, San Pedro,  \nSan Jos\u00e9, Costa Rica.  \nPRESENTE .- \n \n  Federico Ariel Vaschetto, Director Ejecutivo de \u201c Iniciativa Americana por \nla Justicia \u201d (en adelante \u201c IAJ\u201d), un grupo de trabajo  en Derecho Internacional de los \nDerechos Humanos conformado  en esta ocasi\u00f3n  por Jihde Tatiana Hern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez, \nRicardo Fabi\u00e1n Pascumal Luna, Alexandra Melissa Valdivia Salazar, Kevin Leonardo Ruiz \nRodr\u00edguez, Jael Nancy Vaquela Soto , Yaiza Ferrer Mezquita, Bryan Antonio Veintimilla \nP\u00e1rraga , Antonella Balbiani N eder, Alison Adriana Berbetty Omiste , Daniela Beatr\u00edz \nAlbrecht , Mar\u00eda Jos\u00e9 Uparela Herrera, Samir Rodolfo Delgado Lazo, Luz Elena Garc\u00eda \nCh\u00e1vez,  Nadia Wendoline Vill\u00f3n Rodr\u00edguez , Cesar Orlando Ca\u00f1\u00f3n  Oliva,  Yeralding \nS\u00e1nchez Morales,  Jean Carlos Vergara Llanos,  Andrea Fernanda Silva Barrag\u00e1n , Mar\u00eda \nPaula Balam Aguilar,  Jenifer Natalia Agudelo Parra,  Lidia Liliana Cardozo,  Allison Ni\u00f1o \nDe Guzm\u00e1n , Paola Encarnaci\u00f3n Huam\u00e1n  Salcedo , Gabriela Andrea Cervera Su\u00e1rez,  Sonya \nStephanie Janet Guevara Sosa,  Juan Manuel Carre\u00f1o Mart\u00ednez  y Shirley Acu\u00f1a Casta\u00f1eda , \nnos presentamos ante esta Honorable Corte Interamericana de Derechos Humanos a fin de 2 \n acercar nuestro s aportes a la solicitud de opini\u00f3n consult iva presentada  por la Comisi\u00f3n \nInteramericana de Derechos Hum anos relativa a los \u201cEnfoques diferenciados en materia \nde Personas Privadas de Libertad \u201d1.  \n  En el marco de lo previsto por los art\u00edculos 64.1 de la Convenci\u00f3n \nAmericana sobre Derechos Humanos, 7 0 incisos 1 y 2, y 73 incisos 1 , 2 y 3 del Regla mento \nde la Corte Interamericana de Derechos Humanos,  presentamos al Tribunal los siguientes \nargumentos y consideraciones con la intenci\u00f3n de cont ribuir a la discusi\u00f3n jur\u00eddica y \naportar herramientas que sirvan para determinar el alcance d e las obligaciones en cuesti\u00f3n.  \n\u00cdNDICE  \n \nI - INTER\u00c9S DE LAS ORGAN IZACIONES/INSTITUCIO NES FIRMANTES  ................................ . 3 \nII - PERTINENCIA DE LA OP INI\u00d3N CONSULTIVA Y C ONSIDERACIONES PRELI MINARES  4 \nIII - MUJERES PRIVADAS DE LIBERTAD EMBARAZADAS , EN PER\u00cdODO DE POSP ARTO Y \nLACTANTES  ................................ ................................ ................................ ................................ .......  10 \nIII. I SOBRE EL ACCESO A UNA  ALIMENTACI\u00d3N  Y VEST IMENTA ADECUADA ................................ ..........  12 \nIII. II SOBRE LAS CONDICIONES M\u00cdNI MAS DURANTE EL TRABA JO DE PARTO  ................................ ..........  17 \nIII. III SOBRE LAS MEDIDAS DE SEGURIDAD EN LOS TRA SLADOS DE MUJERES EMBARAZADAS  ...............  19 \nIII. IV SOBRE EL ALCANCE DEL DERECHO A LA INFORMA CI\u00d3N DE LAS MUJERES GESTANTES , EN POSPARTO \nY LACTANTES EN CONTE XTO DE  PRIVACI\u00d3N DE LIBERTA D ................................ ................................ ... 22 \nIII. V SOBRE LAS MEDIDAS ESP EC\u00cdFICAS DE LOS ESTADOS PARA ASEGURAR  V\u00cdNCULOS ENTRE MADRE  E \nHIJO/A ................................ ................................ ................................ ................................ ..............  23 \nIII. VI SOBRE LOS DERECHOS SE XUALES Y REPRODUCTIV OS DE LAS MUJERES EM BARAZADAS EN POSPART O \nY LACTANTES PRIVADAS  DE LIBERTAD  ................................ ................................ ...............................  24 \nIV \u2013 MIEMBROS DE LA COMUN IDAD LGBT PRIVADOS D E LA LIBERTAD  ..........................  25 \nIV.I  OBLIGACIONES ESPEC\u00cdFI CAS QUE TIENEN LOS ESTADOS PARA PREVENIR  TODO ACTO DE VIOLENC IA \nCONTRA PERSONAS LGBT  PRIVADAS DE LA LIBER TAD ................................ ................................ ........  28 \nIV.II  OBLIGACIONES ESPECIAL ES QUE TIENEN LOS ESTADOS RESPECTO DE L AS NECESIDADES M\u00c9DIC AS \nESPECIALES DE PERSON AS TRANS PRIVADAS DE  LA LIBERTAD Y , EN PARTIC ULAR , DE SER EL CASO , \nRESPECTO DE QUIENES DESEEN INICIAR O CON TINUAR CON SU PROCES O DE TRANSICI\u00d3N  ......................  31 \nIV.III  MEDIDAS ESPECIALES DE BEN ADOPTAR LOS ESTADOS PARA ASEGURAR  EL DERECHO A LA RELA CI\u00d3N \nDE VISITAS \u00cdNTIMAS D E PERSONAS LGBT  ................................ ................................ ...........................  33 \n                                                             \n1 Para la elaboraci\u00f3n de este memorial contamos con el importante apoyo del Dr. Bernardo Romero \nV\u00e1zquez , antiguo visitador de la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y ex Presidente de la Defensor\u00eda \nde los Derechos Humanos de Quer\u00e9taro en los Estados Unidos Mexicanos; Dra. Tatiana Neves Murillo , \nComisionada a cargo de la tem\u00e1tica de personas privadas de la  libertad de la Defensor\u00eda del Pueblo de Per\u00fa; \nDr. Ricardo Transito Santos , abogado egresado de la UNAM, experto en pueblos ind\u00edgenas, DDHH y \ncooperaci\u00f3n internacional por la Universidad Carlos III de Madrid y la Srita. Alejandra Ahumedo , fundadora \ny Direc tora Ejecutiva de la Fundaci\u00f3n \u201c Transformando Libertad \u201d organizaci\u00f3n que articula distintos programas \ncon las internas del Penal \u201cEl Buen Pastor\u201d. A todos ellos nuestro sincero agradecimiento.   \nIV.IV  OBLIGACIONES DE LOS E STADOS EN MATERIA DE REGIST RO DE LOS DIFERENTES  TIPOS DE VIOLENCIA \nCONTRA LAS PERSONAS PRIVADAS DE LA LIBER TAD LGBT  ................................ ................................ . 36 \nV - PERSONAS IND\u00cdGENAS  ................................ ................................ ................................ ..............  39 \nV.I PRESERVACI\u00d3N DE IDENT IDAD CULTURAL , COSTUMBRES , RITUALES Y ALIMENTAC I\u00d3N. ..................  39 \nV.II.  ATENCI\u00d3N M\u00c9DICA DE LA S PERSONAS IND\u00cdGENAS  PRIVADAS DE LIBERTAD  ................................ .. 43 \nV.III  AUDIENCIAS DISCIPLINA RIAS, ACTIVIDADES Y PROGRA MAS PARA COMUNIDADES  IND\u00cdGENAS .......  49 \nV.IV  PREVENCI\u00d3N DE ACTOS D E VIOLENCIA  ................................ ................................ .......................  54 \nVI \u2013 PERSONAS MAYORES  ................................ ................................ ................................ ..............  58 \nVI. I ENFOQUE DE TERCERA ED AD CON NECESIDADES \u201cDIFERENCIADAS \u201d Y RELEVANTES SEG\u00daN F RANJA \nETARIA  ................................ ................................ ................................ ................................ .............  62 \nVI.II  DERECHO A LA SALUD ................................ ................................ ................................ ...............  63 \nVI.III  DERECHO A LA ALIMENTA CI\u00d3N ADECUADA  ................................ ................................ ..............  66 \nVI.IV  DERECHO A LA ACCESIBI LIDAD EN LOS CENTROS  PENITENCIARIOS ................................ .............  67 \nVI.V  CONTACTO CON EL \u201cMUNDO EXTERIOR \u201d Y PROTECCI\u00d3N A LA FA MILIA  ................................ ........  69 \nVI.VI  REINSERCI\u00d3N SOCIAL  ................................ ................................ ................................ ..............  73 \nVII \u2013 NI\u00d1OS Y NI\u00d1AS QUE VI VEN EN LOS CENTROS D E DETENCI\u00d3N CON SUS MADRES  75 \nVII.I  CONTEXTO LATINOAMERIC ANO EN MATERIA DE PR OTECCI\u00d3N A LOS DEREC HOS DE LOS NI\u00d1OS Y \nNI\u00d1AS QUE VIVEN EN C ENTROS DE DETENCI\u00d3N CON SUS MADRES . ................................ ........................  77 \nVII.II  REALIDAD DE LOS NI\u00d1OS  Y NI\u00d1AS QUE VIVEN EN  LOS CENTROS DE DETEN CI\u00d3N CON SUS MADRES Y \nLA VULNERACI\u00d3N A SUS  DERECHOS ................................. ................................ ................................ ... 82 \nVII.III  VULNERACI\u00d3N AL DERECH O A LA SALUD Y EDUCA CI\u00d3N  ................................ ...........................  83 \nVII.IV  VULNERACI\u00d3N AL DERECH O A LA ALIMENTACI\u00d3N  ................................ ................................ ... 83 \nVII.V  VULNERACI\u00d3N A LA UNID AD FAMILIAR  ................................ ................................ ....................  84 \nVII.VI  VULNERACI\u00d3N A LA RECR EACI\u00d3N  ................................ ................................ ...........................  85 \nVII.VII  VULNERACI\u00d3N DEL DEREC HO A SOCIALIZAR  ................................ ................................ ..........  85 \nVII.  VIII  CARENCIA EN LAS CONDI CIONES F\u00cdSICAS DE LO S CENTROS DE DETENCI \u00d3N DONDE LOS NI\u00d1OS Y  \nNI\u00d1AS VIVEN CON SUS MADRES . ................................ ................................ ................................ .........  86 \nVII.IX  AN\u00c1LISIS RESPECTO DE LAS MEDIDAS ALTERNAS  Y LOS PROCEDIMIENTOS  ADECUADOS PARA LA \nCONVIVENCIA DEL MENO R Y SU MADRE EN UN C ENTRO PENITENCIARIO . ................................ ..............  91 \nVIII \u2013 RECOMENDACIONES.  ................................ ................................ ................................ ...........  95 \nIX \u2013 CONSTITUCI\u00d3N DE DOMI CILIO PROCESAL.  ................................ ................................ ..... 98 \n \nI - Inter\u00e9s  de las organizaciones/instituciones  firmantes  \n \n1. El inter\u00e9s de los integrantes de IAJ , todas personas f\u00edsicas  miembros de instituciones \neducativas dedicadas a la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de los Derechos Humanos, gira \nalrededor de la trascendencia que un pronunc iamiento como el que se pretende \ninevitablemente acarrear\u00e1 al Sistema Int eramericano de Derechos Humanos .  4 \n 2. La respuesta que el Tribunal proporcione a las incertidumbres se\u00f1aladas por la \nComisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (en adelante \u201cCIDH\u201d)  son de vital \nimportancia ya que brindar\u00e1 una clara determinaci\u00f3n del alcance de las obligaciones \nestatales  mientras dure la situaci\u00f3n de encierro , delimitando los par\u00e1metros \nparticulares que cada grupo en situaci\u00f3n de vulnerabilidad requiere y establecien do \nuna interpretaci\u00f3n de obligatori o cumplimiento que brinde a las personas sujetas a la \njurisdicci\u00f3n de los Estado s miembros de la OEA una herramienta jur\u00eddica aplicable a \nlos reclamos relacionados al objeto de la presente solicitud.   \nII - Pertinencia de la Opini\u00f3n Consultiva  y consideraciones \npreliminares  \n \n3. Quienes integran IAJ  entienden que el pronunciamiento solicitado por la CIDH  no solo \nes pertinente sino tambi\u00e9n necesario ya que los interrogantes  planteado s no \ncorresponde n \u00fanicamente  a situaciones hipot\u00e9ticas  y que la materia objeto de la \nsolicitud puede beneficiarse de la ampliaci\u00f3n de los est\u00e1ndares fijados previamente por \neste Tribunal.  \n4. En ese sentido se\u00f1alamos que la solicitud presentada por la CIDH  1) no se encuentra \nfuera de la competencia del  Tribunal  (cfr. art. 64.1 CADH) ; 2) q ue no se advierte raz\u00f3n \nfundada que justifique  su rechazo ; 3) que la misma no encubre  un caso contencioso ni \npretende  obtener prematuramente un pronunciamiento sobre un tema o asunto que \npodr\u00eda eventualmente ser sometid o a la Corte a trav\u00e9s de un caso contencioso;  4) no \npretende  utilizarse como un mecanismo para obtener un pronunciamiento indirecto de \nun asunto en litigio o en controversia a nivel interno;  5) tampoco pretende utilizarse \ncomo un instrumento de un debate pol\u00edtico interno; 6) no abarca , en forma exclusiva, \ntemas sobre los que la Corte ya se ha pronunciado en  su jurisprudencia  sino que \npermitir\u00e1 profundizar sobre estos valiosos est\u00e1ndares , y 7 ) no persigue  la resol uci\u00f3n \nde cuestiones de hecho, sino que busca desentra\u00f1ar el sentido, prop\u00f3sito y raz\u00f3n de las \nnormas internacionales sobre derechos humanos y, sobre todo, coadyuvar a los Estados  \nmiembros y a los \u00f3rganos de la OEA para que cumplan de manera cabal y efectiv a sus \nobligaciones internacionales . \n5. En similar sentido, aprovechamos la oportunidad para dejar asentada una vez m\u00e1s la \ntrascendencia que este pronunciamiento reviste para el continente a mericano, en \nespecial en lo referido al respeto y goce de los derechos y garant\u00edas consagrados en los \ninstrumentos internacionales de protecci\u00f3n de Derechos H umanos, positivizados e \nincorporados a los ordenamientos jur\u00eddicos internos de los Estados miembros de la \nOEA . Estos instrumentos han m ejorado las condiciones de vigencia de los Derechos \nHumanos y elevado el est\u00e1ndar de protecci\u00f3n que las personas actualmente poseen.   \n6. En este esquema, marcado por la protecci\u00f3n jur\u00eddica articulada entre constituciones \nlocales e instrumentos internacionales suscriptos por los Estados que complementan \nesa protecci\u00f3n dom\u00e9stica, el modelo de gobierno es clave ya que de ese dise\u00f1o depende \nel ejercicio del poder p\u00fablico. Al respecto ya tiene dicho la Asamblea General de la \nOEA que \u201cla sola existencia de un r\u00e9gimen democr\u00e1tico no garantiza, per se, el \npermanente respeto del Derecho Internacional, incluyendo al Derecho Internacional \nde los Derechos Humanos, lo cual ha sido as\u00ed considerado incluso por la propia Carta \nDemocr\u00e1tica Interamericana \u201d2. Esto es importante porque el escenario tra\u00eddo a \ncolaci\u00f3n por la CIDH  \u2013y la constante tensi\u00f3n que existe entre la mayor\u00eda y las \nminor\u00edas en los territorios de la regi\u00f3n  en lo que a la tom a de decisiones se refiere - \nnos pone de frente a grupos en especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad: mujeres \n(embarazadas, en per\u00edodo de posparto y lactantes), miembros de la comunidad \nLGBTTTIQ+, miembros de comunidades ind\u00edgenas, personas mayores y ni\u00f1os y ni\u00f1as \nque viven en los centros de detenci\u00f3n con sus madres.  Todos ellos, por las razones \nreci\u00e9n indicadas, merecen y necesitan de parte de los Estados un abordaje diferenciado \ntendiente a revertir la desigualdad a la cual hist\u00f3ricamente han estado  expuesto s. \n7. Lejos de creer que ello se refiere a un Estado en particular, quienes integramos IAJ  \nconsidera mos que dicha circunstancia  refleja sin dudas  una situaci\u00f3n real y repetida en \nvarios de los Estados a merican os. Sobre el particular , es \u00fatil recordar que la Corte ha \n                                                             \n2 Asamblea General de la OEA, Resoluci\u00f3n AG/RES. 1 (XXVIII -E/01) de 11 de septiembre de 2001.  6 \n reiteradamente se\u00f1alado que los tratados de derechos humanos son instrumentos \nvivos, cuya interpretaci\u00f3n tiene que acompa\u00f1ar la evoluci\u00f3n de los tiempos y las \ncondiciones de vida actuales3. Tal interpretaci\u00f3n evolutiva es consecuente con las \nreglas generales de interpretaci\u00f3n dispuestas en el art\u00edculo 29 de la Convenci\u00f3n \nAmericana, as\u00ed como las establecidas por la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de \nlos Tratados4. De all\u00ed que es sano peri\u00f3dicamente revisar si los est\u00e1ndares \nestablecidos prev iamente dan adecuada respuesta a las situaciones que nuestra \nregi\u00f3n se encuentra atravesando y, en caso negativo, compensar esas falencias con \nla respecti va actualizaci\u00f3n y/o adecuaci\u00f3n de los mismos.  \n8. Este Tribunal tiene dicho que \u201c los tratados modernos sobre derechos humanos, en \ngeneral, y, en particular, la Convenci\u00f3n Americana, no son tratados multilaterales de \ntipo tradicional, concluidos en funci\u00f3n de un intercambio rec\u00edproco de derechos, para \nel beneficio mutuo de los Estados contratantes. Su objeto  y fin son la protecci\u00f3n de los \nderechos fundamentales de los seres humanos, independientemente de su \nnacionalidad, tanto frente a su propio Estado como frente a los otros Estados \ncontratantes. Al aprobar estos tratados sobre derechos humanos, los Estados se \nsometen a un orden legal dentro del cual ellos, por el bien com\u00fan, asumen varias \nobligaciones, no en relaci\u00f3n con otros Estados, sino hacia los individuos bajo su \njurisdicci\u00f3n \u201d5.  \n9. Es importante  considerar que las obligaciones presentes en los instrument os de \nDerechos Humanos como la Convenci\u00f3n Americana  dan origen a imperativos en \ncabeza del Estado pero en relaci\u00f3 n con  las personas que habiten o se encuentren de \npaso por su territorio. De all\u00ed que la idea de ciudadan\u00eda, propia de una concepci\u00f3n \n                                                             \n3 Cfr. Caso de los \u201cNi\u00f1os de la Calle\u201d (Villagr\u00e1n Morales y otros) Vs. Guatemala. Fondo. Sentencia de 19 de \nnoviembre de 1999. Serie C No. 63, p\u00e1rr. 193; El derecho a la informaci\u00f3n sobre la asistencia consular en el \nmarco de  las garant\u00edas del debido proceso legal. Opini\u00f3n Consultiva OC -16/99 de 1 de octubre de 1999. Serie \nA No. 16, p\u00e1rr. 114; Caso Artavia Murillo y otros (\u201cFecundaci\u00f3n in vitro\u201d) Vs. Costa Rica. Excepciones \nPreliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia  de 28 noviembre de 2012. Serie C No. 257, p\u00e1rr. \n245, y Caso Trabajadores de la Hacienda Brasil Verde Vs. Brasil. Excepciones Preliminares, Fondo, \nReparaciones y Costas. Sentencia de 20 de octubre de 2016. Serie C No. 318, p\u00e1rr. 245.  \n4 Cfr. Opini\u00f3n Consult iva OC -16/99, p\u00e1rr. 114, y Caso Artavia Murillo y otros (\u201cFecundaci\u00f3n in vitro\u201d) Vs. Costa \nRica, p\u00e1rr. 245.  \n5 Corte IDH . El efecto de las reservas sobre la entrada en vigencia de la Convenci\u00f3n Americana sobre \nDerechos Humanos . Opini\u00f3n Consultiva OC -2/82 de  24 de septiembre de 1982. Serie A No. 2, p\u00e1rr. 29.  \narcaica d el Derecho Internacional P\u00fablico cl\u00e1sico , no es apropiada y no refleja el \nalcance de dichas obligaciones. En la actualidad \u00e9stas alcanzan e incluyen  \u2013aunque a \nveces se advierta un evidente y lamentable d\u00e9ficit - a todas las personas sin \ndiscriminaci\u00f3n alguna, indepe ndientemente de su nacionalidad, y con total \nindependencia de su grupo de \u201cpertenencia \u201d. \n10. Para ello, ser\u00e1 de vital importancia comprender cu\u00e1l es el objeto y fin de los Tratados \nde Derechos Humanos. En los siguientes p\u00e1rrafos expondremos c\u00f3mo las particulares \ncircunstancias que aquejan a los grupos antes mencionados no solo habilitan a los \nEstados a tomar medidas de compensaci\u00f3n (amparados en los art\u00edculos 24 y 1.1 de la \nCADH)  sino que dichas medidas son  indispensables para que las personas puedan \ndesarrollar plenamente su personalidad.  \n11. Existen voces en la doctrina que se\u00f1alan que el Estado no puede permanecer ciego a \nlas relaciones existentes en determinado momento hist\u00f3rico entre diferentes grupos de \npersonas de una comunidad . Se\u00f1ala Roberto Saba , quien ha sido convocado por el \nmagno tribunal en calidad de experto en temas de igualdad y no discriminaci\u00f3n,  que \nexisten en nuestras sociedades colectivos de personas que, a causa de esa misma \npertenencia a determinados grupos, carecen de acceso a ciertos empleos, funciones, \nactividades, espacios f\u00edsicos o a la pr\u00e1ctica del autogobierno, dada la situaci\u00f3n de \nsometimiento que padecen6. \n12. Esas personas no se \u201c autoexcluyen \u201d en forma voluntaria o aut\u00f3noma sino que esto se \ndebe a una situaci\u00f3n sistem\u00e1tica de exclusi\u00f3n social o sometimiento de estos grupos \npor otros o por el resto de la comunidad surgida de complejas pr\u00e1 cticas sociales, \nprejuicios y sistemas de creencias que los desplazan de \u00e1mbitos que, desde luego, ellos \nno controlan.  \n13. Sobre la determinaci\u00f3n del \u201cgrupo\u201d es \u00fatil traer a colaci\u00f3n a Owen Fiss quien ha \nsostenido que cualquier grupo reviste las siguientes car acter\u00edsticas: 1) tiene una \nidentidad propia diferente de las identidades de los miembros espec\u00edficos que lo \ncomponen; 2) la identidad y el bienestar del grupo y la identidad y bienestar de sus \n                                                             \n6 Saba Roberto, \u201c M\u00e1s all\u00e1 de la igualdad formal ante la ley. \u00bfQu\u00e9 les debe el Estado a los grupos \ndesaventajados? \u201d, Ed. Siglo XXI, Buenos Aires, p\u00e1g. 31.  8 \n miembros son interdependientes; y 3) los miembros del grupo se identifican por su \npertenencia a este y su estatus se ve determinado por el estatus del grupo7. \n14. Parad\u00f3jicamente l a hist\u00f3rica  posici\u00f3n que entiende a la igualdad como no intervenci\u00f3n \nha contribuido a sostener un esquema de desigualdad que desvirtu\u00f3 casi por completo \nsu propio sentido, a la par de legitimar tratos desigualitarios que a la postre fueron \nrelegando cada vez m\u00e1s a lo s grupos objeto de esta solicitud de opini\u00f3n consultiva , y \notros tambi\u00e9n . \n15. Identificar grupos hist\u00f3ricamente desaventajados nos permite dar soluciones \nestructurales que tengan por objeto remover las causas que determinan el estatus \nde esos grupos . Ello se e ncuentra reforzado al comprobarse que el principio de no \ndiscriminaci\u00f3n, sostenido por una visi\u00f3n individualista del principio de igualdad ante \nla ley, no provee suficientes herramientas para evitar los efectos no igualitarios de los \ntratos supuestamente n eutrales, haciendo referencia a aquellas situaciones en que se \nrealizan diferencias de hecho en el trato que reciben las personas y que derivan en \nexclusi\u00f3n o sometimiento sistem\u00e1tico, a pesar de la intenci\u00f3n formal de la autoridad \nestatal de no guiarse en  prejuicios e impulsos arbitrarios8. \n16. Es necesario mencionar que la Corte Interamericana de Derechos Humanos (en \nadelante \u201cCorte IDH\u201d) cuenta en su haber con una serie de pronunciamientos alrededor \nde la igualdad y no discriminaci\u00f3n cuya reiteraci\u00f3n no es p rioridad en esta \npresentaci\u00f3n.  Sin embargo quisi\u00e9ramos remarcar que no  solo se trata de decisiones en \nprocesos contenciosos sino que algunas de las Opiniones Consultivas emanadas de ese \ntribunal han hec ho referencias precisas a estos derechos.  \n17. Para concentrarnos en los pronunciamientos de esta Corte IDH, se destaca la OC 4/84, \nocasi\u00f3n en la cual la Corte se\u00f1al\u00f3 que \u201c no todo tratamiento jur\u00eddico diferente es \npropiamente discriminatorio, porque no toda distinci\u00f3n de trato puede considerarse \nofensiva, p or si misma, de la dignidad humana9. \n                                                             \n7 Fiss Owen, \u201cGroups and the Equal Protection Clause\u201d en Marshall Cohen, Thomas Nagel y Thomas Scanlon \n(eds), Equality and Preferential Treatment , Princeton University Press, 1977, p\u00e1gs 84 -154. \n8 Saba Roberto, \u201cM\u00e1s all\u00e1 de la igualdad formal ante la ley. \u00bfQu\u00e9 le s debe el Estado a los grupos \ndesaventajados?\u201d, p\u00e1g. 52.  \n9 Corte IDH, OC 4/84, considerando 56.   \n18. Esta posici\u00f3n se vio reforzada con la OC 18/03, ocasi\u00f3n en la cual la Corte marc\u00f3 que \n\u201cLos Estados s\u00f3lo podr\u00e1n establecer distinciones objetivas y razonables cuando estas \nse realicen con el debido respeto a los derechos  humanos y de conformidad con el \nprincipio de aplicaci\u00f3n de la norma que mejor proteja a la persona humana\u201d10. En \nese mismo procedimiento record\u00f3 que \u201c Los Estados deben abstenerse de realizar \nacciones que de cualquier manera vayan dirigidas, directa o indir ectamente, a crear \nsituaciones de discriminaci\u00f3n de jure o de facto\u2026 que discriminen a determinado \ngrupo de personas en raz\u00f3n de su raza, g\u00e9nero, color, u otras causales\u201d . Entonces, si \nlos Estados tiene n en ese sentido un a obligaci\u00f3n  \u201cnegativ a\u201d, podr\u00edamos \nperfectamente interpretar que, como contra partida de  la misma , poseen tambi\u00e9n \nun deber positivo . Es justo eso lo que esperamos demostrar en esta presentaci\u00f3n.  \n19. En el pasado este  Tribunal entendi\u00f3 que \u201c la legitimaci\u00f3n democr\u00e1tica de determinados \nhechos o ac tos en una sociedad est\u00e1 limitada por las normas y obligaciones \ninternacionales de protecci\u00f3n de los derechos humanos reconocidos en tratados como \nla Convenci\u00f3n Americana, de modo que la existencia de un verdadero r\u00e9gimen \ndemocr\u00e1tico est\u00e1 determinada por s us caracter\u00edsticas tanto formales como \nsustanciales, por lo que, particularmente en casos de graves violaciones a las normas \ndel Derecho Internacional de los Derechos , la protecci\u00f3n de los derechos humanos \nconstituye un l\u00edmite infranqueable a la regla de m ayor\u00edas, es decir, a la esfera de lo \n\u201csusceptible de ser decidido\u201d por parte de las mayor\u00edas, en instancias \ndemocr\u00e1ticas \u2026\u201d11. \n20. La invocaci\u00f3n de este procedente es importante porque en esa ocasi\u00f3n  la Corte se\u00f1al\u00f3  \nque \u201c el l\u00edmite de la decisi\u00f3n de la mayor\u00eda reside, esencialmente, en dos cosas: la \ntutela de los derechos fundamentales (los primeros, entre todos, son el derecho a la \nvida y a la libertad personal, y no hay voluntad de la mayor\u00eda, ni inter\u00e9s general ni \nbien com\u00fan o p\u00fablico en aras de los cuales pu edan ser sacrificados) y la sujeci\u00f3n de \nlos poderes p\u00fablicos a la ley \u201d. \n                                                             \n10 Corte IDH, OC 18/03.  \n11 Corte IDH, Gelman Vs. Uruguay . Fondo y Reparaciones. Sentencia del 24 de febrero de 2011, p\u00e1rr. p\u00e1rr. \n239. 10 \n 21. Finalmente y de regreso a los temas que interesan a este procedimiento,  la pos ici\u00f3n de \neste Alto Tribunal se perfecciona  con fallos como \u201cCampo Algodonero Vs. M\u00e9xico\u201d \ny \u201cAtala Riffo y Ni\u00f1as Vs. Chile\u201d en los cuales se indic\u00f3 que, en contextos de \ndesigualdad estructural, era \u201c incompatible toda situaci\u00f3n que, por considerar superior \na un determinado gr upo, conduzca a tratarlo con privilegio; o que, a la inversa, por \nconsiderarlo inferior,  lo trate con hostilidad o de cualquier forma lo discrimine del \ngoce de derechos que s\u00ed se reconocen a quienes no se consideran incursos en esa \nsituaci\u00f3n \u201d. Ello deja en evidencia la posici\u00f3n tomada por la Corte IDH, una posici\u00f3n \nque no permitir\u00e1 a los Esta dos una discriminaci\u00f3n  \u2013directa o indirecta - \ndisfrazada de discrecionalidad.  \n22. Uno de los interrogantes que ha guiado el trabajo de quienes integramos IAJ fue \npreguntarnos si el encierro como consecuencia material sancionatoria al \nincumplimiento de una norma  penal acarrea m\u00e1s que la sola privaci\u00f3n de libertad del \nsujeto en cuesti\u00f3n; y si ello es, a la luz del orden p\u00fablico interamericano, compatible \ncon los est\u00e1ndares que tanto defendemos.  Adicionalmente nos hemos preguntado si \nesa circunstancia, el encierro,  justifica que las personas en contextos de detenci\u00f3n se \nvean privadas de todos los derechos que asisten a quienes se encuentran en libertad. \nHe ah\u00ed el quid de la cuesti\u00f3n.  \n23. A continuaci\u00f3n siguen las razones por las cuales como equipo entendemos que \ncorresp onde dar soluciones espec\u00edficas a los escenarios propuestos por la CIDH. A \nmodo organizativo separaremos nuestras consideraciones por grupo.  \n \nIII - Mujeres privadas de libertad embarazadas, en per\u00edodo de \nposparto y lactantes  \n \n24. Tras setenta a\u00f1os de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, es relevante \nuna revisi\u00f3n de la situaci\u00f3n de uno de los sectores sociales que con  mayor frecuencia \nve transgredidos sus derechos fundamentales; el de las personas privadas de la libertad. \nEllo es as\u00ed, en prime ra medida porque la incidencia de violaciones de estos derechos  \nes muy alta y frecuente12, casi que permanente; y en segundo lugar, porque esta \nviolaci\u00f3n sistem\u00e1tica a los derechos fundamentales de los reclusos es producto \u201cdel \nrecurso excesivo a las penas de prisi\u00f3n\u201d13 como argumenta el Alto Comisionado para \nlos Derechos Humanos. Adem\u00e1s del abuso de la pena privativa de la libertad, se \nconstata que por la falta de inter\u00e9s del Estado, la poblaci\u00f3n reclusa se ve doblemente \ncastigada, primero por la privaci\u00f3n d e su libertad y segundo por el modelo de vida \nimpuesto en las c\u00e1rceles, que consideramos se recrudece interseccionalmente a partir \nde la situaci\u00f3n de hacinamiento desmedido, que hace que las respuestas del Estado  \nadem\u00e1s de escasas, sean insuficientes . \n25. El ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos de las mujeres, y en general de \nlos derechos humanos, ha sido un tema ampliamente restringido de manera \ninstitucional dentro de mucho s espacios, siendo uno de ellos  la pol\u00edtica criminal, y los \ncentros penit enciarios y carcelarios. Si bien de manera general en los centros de \ndetenci\u00f3n  suelen evidenciarse toda clase de vulneraciones  en materia de derechos \nhumanos, en los reclusorios de mujeres se ve marcada una desigualdad extrema y \nmecanismos de exclusi\u00f3n, pr oducto en parte de la dominaci\u00f3n de una pol\u00edtica y una \npr\u00e1ctica penitenciaria con l\u00f3gica patriarcal.  \n26. Viven en un sistema que presenta falencias en las condiciones de vida que se les brinda, \nevidencia de esto son todas las fallas en la prestaci\u00f3n de servici os b\u00e1sicos dentro de \nlas reclusiones (atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada, alimentaci\u00f3n adecuada, etc), como la \nprecaria oferta e imposici\u00f3n de m\u00e9todos anticonceptivos, la falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica \npara las condiciones de salud espec\u00edficas de la mujer, las falenc ias en las condiciones \nde higiene, o en la garant\u00eda de derechos como la \u201cvisita \u00edntima \u201d (a veces s\u00f3lo permitida  \n                                                             \n12 Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACUNDH), 1988. \u201cConjunto de \nPrincipios para la protecci\u00f3n de todas las personas sometidas a cualquier forma de detenci\u00f3n o prisi\u00f3n\u201d \n[Online]. Disponible en: http://www.ohchr.org/SP/ProfessionalInterest/Pages/DetentionOrImprisonment.aspx   \n13 Informe presentado en el 146\u00b0 per\u00edodo de sesiones de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos \n(Wash ington,  DC,  1  de  noviembre  de  2012),  denominado  \u201cUso  abusivo de la prisi\u00f3n preventiva en las \nAm\u00e9ricas\u201d , se destaca que la  jurisprudencia  interamericana  ha  establecido  que  la  prisi\u00f3n  preventiva s\u00f3lo \npuede funcionar como una medida cautelar,  tendiente a prevenir la obstaculizaci\u00f3n de la justicia y a preservar \nla integridad de la prueba, estando vedada su utilizaci\u00f3n como pena anticipada . [Online]. Disponible en: \nhttp://www.dplf.org/sites/default/files/informe_sobre_el_uso_abusivo_de_la_prision_preventiva_en_las_ame\nricas.docx.pdf   12 \n a quienes ostentan la condici\u00f3n de \u201cc\u00f3nyuge\u201d , es decir, determinado por un estatus \ncivil y no la realidad din\u00e1mica de las parejas ) y la maternid ad.  \n27. La privaci\u00f3n de libertad conlleva a la supresi\u00f3n del ejercicio de otros derechos que en \nuna condici\u00f3n \u201cnormal\u201d se ejercen plenamente, como ser la libertad de expresi\u00f3n, la \nvida digna, derecho a la informaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n, sexuales y reproductivo s, \nidentidad, etc. Toda esta serie de derechos fundamentales que una persona en \ncondici\u00f3n de libertad posee y disfruta , en el c aso de un privado de libertad y  en \nparticular una mujer embarazada privada de libertad, se ver\u00e1n irrazonablemente \nlimitados como consecuencia de la reclusi\u00f3n. Por tal motivo es primordial identificar  \nhasta qu\u00e9 punto se puede  limitar el ejercicio de los derechos en c ontextos  de \nprivaci\u00f3n de libertad , y la interrelaci\u00f3n  del ejercicio de los derechos de terceros \n(hijas/ hijos).  \n28. En los siguientes p\u00e1rrafos se desarrollar\u00e1n diversos  ac\u00e1pites referentes al acceso a la \nalimentaci\u00f3n y vestimenta adecuada, el alcance del derecho a la informaci\u00f3n propia a \nsu estado gestante, en posparto y lactantes, as\u00ed como las condiciones m\u00edni mas \nnecesarias para las mujeres en trabajo de parto y las medidas de seguridad para sus \npertinentes traslados, como tambi\u00e9n mecanismos para la conservaci\u00f3n de los v \u00ednculos \nde madres e hijo/as; y,  finalmente un a breve exposici\u00f3n acerca de los derechos \nsexua les y reproductivos de las mujeres embarazadas en posparto y lactantes en \ncondici\u00f3n de privaci\u00f3n de libertad.  \n \nIII. I Sobre el acceso a una alimentaci\u00f3n  y vestimenta adecuada  \n \n29. El ejercicio y garant\u00eda  de los derechos fundamentales de la s mujeres privadas de \nlibertad en este contexto de encierro se debilita, de tal modo que pueden llegar a ser \nvulnerados en cualquier momento. Ello  hace necesario recordar d\u00f3nde y c\u00f3mo est\u00e1n \nestipulados sus derechos, as\u00ed como las obligaciones de los Estados  en alimentaci\u00f3n, \nvestimenta y acceso a la asistencia m\u00e9dica y psicol\u00f3gica.   \n30. La vestimenta en los centros penitenciarios de las Am\u00e9ricas es variada, algunos \npa\u00edses han impuesto el uso de uniformes dentro de los centros, uniformes en colores \nque en algunos casos reprimen o degradan a las persona, que no son de la talla \napropiada del recluso o que atentan contra la cultura o la  identidad religiosa del \nmismo. E n ocasiones tambi\u00e9n se les obliga a usar estos uniformes para el traslado \nfuera del centro penitencia rio, veces en las que los reclusos son denigrados, \ndiscriminados y se\u00f1alados por las personas al ver los uniformes.  \n31. Por otra parte, algunos Estados han dejado la obligaci\u00f3n de la vestimenta a los \nreclusos, generando as\u00ed una desigualdad extrema en las cond iciones de vida para  los \nmismos, ya que no todos tienen la posibilidad de hacerse de los elementos de \nvestimenta suficientes y apropiados para las distintas estaciones del a\u00f1o.  En distintos \nlugares la s temperaturas en verano e invierno se vuelven dif\u00edcile s de tolerar sin las \ncondiciones de infraestructura adecuadas. Las personas detenidas solo pueden \nvestirse con los elementos a su alcance y con eso encarar  los distintos escenarios que \nles tocar\u00e1 vivir.  \n32. En este sentido cobra relevancia  la revisi\u00f3n de las Reglas M\u00ednimas para el \nTratamiento de los Reclusos , a trav\u00e9s de la s cuales es posible evidenciar en su \nart\u00edculo 17 la obliga ci\u00f3n que tienen los Estados \u2013aquellos que  deciden no permitir \nel uso de las prendas de propiedad de los reclusos -, de garantizar una vestimenta \nacorde al clima y a las necesidades f\u00edsicas,  sin que estas sean humillantes. Esas \nprendas  deben de estar en buen estado, y debe permitir se el uso de las prendas del \nrecluso para el traslado o estad\u00eda fuera del establecimiento para no llamar la \natenci\u00f3n14. \n33. Por otro lado, respecto a la alimentaci\u00f3n , el art\u00edculo 20 estipula que se debe \ngarantizar un suministro de alimento a las horas acostumbradas, estos deben de ser \nde buena calidad, bien preparados y presentados, que aporten los nutrientes \n                                                             \n14 Reglas M\u00ednimas para el Tratamiento de los Reclusos. Primer Congreso de las Na ciones Unidas sobre \nPrevenci\u00f3n del Delito y Tratamiento del Delincuente, Ginebra, 1955.  14 \n necesari os para el buen estado de salud del recluso y garantizar un suministro \nconstante y seguro de agua potable15. \n34. Adem\u00e1s en los art\u00edculos 22, 23, 24, 25 y 26 se contemplan  disposiciones elementales  \ncomo servicio m\u00e9dico y psiqui\u00e1trico permanente en el centro peni tenciario, el \npertinente traslado de los reclusos cuando se necesite de una atenci\u00f3n especializada \ny no se cuente con ella dentro del centro, un examen m\u00e9dico y psicol\u00f3gico al \nmomento de ingresar al centro, una atenci\u00f3n odontol\u00f3gica por un personal \nespecia lizado entre otras.16 \n35. De otra forma la CIDH   ha estipulado en los Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la \nProtecci\u00f3n de las Personas Privadas de Libertad en las Am\u00e9ricas  la protecci\u00f3n de \nestos tres derechos mediante los principios X, XI Y XII. Entre estos se establece la \nobligaci\u00f3n que tienen los Estados de garantizar una buena alimentaci\u00f3n, as\u00ed como \nlas dietas especiales recetadas por un m\u00e9dico, condiciones culturales o religiosas.  \n36. Es importante traer a colaci\u00f3n los deberes de los Estados para con las mujeres, pues \ndeben garantizar el acceso a servicios de s alud materna sin discriminaci\u00f3n. As\u00ed lo ha \nexpresado la CIDH a trav\u00e9s de la r elator\u00eda sobre los derechos de la mujer  de la \nCIDH17. En ese sentido resalt\u00f3 que no solo es obligaci\u00f3n de los Estados estipular los \nderechos de igualdad y no discriminaci\u00f3n de las mujeres, sino que tambi\u00e9n es \nobligaci\u00f3n del Estado garantizar el cumplimiento de los mismos, as\u00ed como tambi\u00e9n \ngarant izar el acceso igualitario y en \u00f3ptimas condiciones al derecho a la salud de las \nmujeres gestantes o en periodo de lactancia; adem\u00e1s refiere el deber de los Estados \nde reducir la tasa de mortalidad de las mujeres gestantes en las Am\u00e9ricas.  \n37. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud indica que la atenci\u00f3n m\u00e9dica a las mujeres \nen estado de embarazo debe de ser como m\u00ednimo de ocho veces en los nueves meses, \nde tal forma que se pueda evidenciar cualquier complicaci\u00f3n y ser tratada a tiempo.18  \n                                                             \n15 \u00cddem.  \n16  \u00cddem.  \n17 Acceso a servicios de salud materna desde una perspectiva de derechos humanos, informe, relator\u00eda sobre \nlos derechos de las mujeres. Comisi\u00f3n Interam ericana de Derechos Humanos. Disponible en: \nhttp://cidh.org/women/SaludMaterna10Sp/SaludMaternaCap3.sp.htm   \n18 La OMS se\u00f1ala que las embarazadas deben poder tener acceso a una  atenci\u00f3n adecuada en el momento \nadecuado, Organizaci\u00f3n mundial de la salud, 2016, Disponible en : https://www.wh o.int/es/news/item/07 -11-\n2016 -pregnant -women -must -be-able-to-access -the-right-care-at-the-right-time-says-who   \nDe igual forma las mujere s gestantes o en periodo de lactancia privadas de libertad \ncuentan con protecci\u00f3n para su de recho a la salud establecido en  el art\u00edculo 23 de \nlas Reglas m\u00ednimas para el tratamiento de los reclusos que establece que en los \ncentros penitenciarios deben exist ir ambientes especiales para mujeres en condici\u00f3n \nde parto, pos parto y convalecientes y hasta donde sea posible el parto debe \nverificarse en un hospital civil, no obstante si el ni\u00f1o nace dentro del establecimiento \neste hecho no constara en su partida de nacimiento.  \n38. Tambi\u00e9n se responsabiliza al  m\u00e9dico de velar e informar al D irector del centro sobre \nlas condiciones de higiene, alimentaci\u00f3n y vestido para los reclusos seg\u00fan el art\u00edculo \n26 de Reglas m\u00ednimas para el tratamiento de los reclusos, se\u00f1alando adem\u00e1s que son \nlos directores quienes deben de tener en cuenta los informes  consejos de los \nm\u00e9dicos19. \n39. Adem\u00e1s en el principio X inciso IV de los Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la \nProtecci\u00f3n de las Personas Privadas de Libertad en las Am\u00e9ricas se estab lece que \nmujeres y ni\u00f1as tienen derecho a la atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada y de acuerdo a \nsus necesidades, estableciendo adem\u00e1s las condicio nes de parto  y pos parto de las \nmujeres recluidas20. \n40. En similar sentido,  en el art\u00edculo 4 literal (b) de la Convenci\u00f3n Bel\u00e9m do Para se \nreconoce  el derecho de la mujer a que se respete su inte gridad f\u00edsica, ps\u00edquica y \n                                                             \n19 Reglas M\u00ednimas para el Tratamiento de los reclusos.  \n\u201cArticulo 26. 1) El m\u00e9dico har\u00e1 inspecciones regulares y asesorar\u00e1 al director respecto a:  a) La cantidad, \ncalidad, preparaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los alimentos; b) La higiene y el aseo de los establecimientos y de los \nreclusos; c) Las condiciones sanitarias, la calefacci\u00f3n, el alumbrado y la ventilaci\u00f3n del establecimiento; d) \nLa calidad y el a seo de las ropas y de la cama de los reclusos; e) La observancia de las reglas relativas a la \neducaci\u00f3n f\u00edsica y deportiva cuando \u00e9sta sea organizada por un personal no especializado. 2) El Director \ndeber\u00e1 tener en cuenta los informes y consejos del m\u00e9dico  seg\u00fan se dispone en las reglas 25 (2) y 26, y, en \ncaso de conformidad, tomar inmediatamente las medidas necesarias para que se sigan dichas \nrecomendaciones. Cuando no est\u00e9 conforme o la materia no sea de su competencia, trasmitir\u00e1 \ninmediatamente a la auto ridad superior el informe m\u00e9dico y sus propias observaciones \u201d. \n20 Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la Protecci\u00f3n de las Personas Privadas de Libertad en las \nAm\u00e9ricas. Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), Costa Rica, 13 Marzo 2008.  \nPrincipi o X: \u201c Las mujeres y las ni\u00f1as privadas de libertad tendr\u00e1n derecho de acceso a una atenci\u00f3n m\u00e9dica \nespecializada, que corresponda a sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas y biol\u00f3gicas, y que responda adecuadamente a \nsus necesidades en materia de salud reproductiva. E n particular, deber\u00e1n contar con atenci\u00f3n m\u00e9dica \nginecol\u00f3gica y pedi\u00e1trica, antes, durante y despu\u00e9s del parto, el cual no deber\u00e1 realizarse dentro de los \nlugares de privaci\u00f3n de libertad, sino en hospitales o establecimientos destinados para ello. En el c aso de \nque ello no fuere posible, no se registrar\u00e1 oficialmente que el nacimiento ocurri\u00f3 al interior de un lugar de \nprivaci\u00f3n de libertad.\u201d \n 16 \n moral  y en el literal (e.) se consagra el derecho a que se respete la dignidad inherente \na su persona y que se  proteja a su familia. Se establece  as\u00ed el derecho a unas \ncondiciones m\u00ednimas de vida digna que a toda mujer bajo cualquier \ncircunstancia se debe de garantizar . No hacerlo  constituye una omisi\u00f3n del Estado \nque viola  de estos derechos.  \n41. Es llamativo c\u00f3mo e n los centros de reclusi\u00f3n de las Am\u00e9ricas se visibilizan \nviolaciones de estos derechos a las mujeres gesta ntes o en periodo de lactancia. Peor \na\u00fan, no se cuenta de manera permanente con personal m\u00e9dico especializado que \natienda las condiciones de salud propias de las mujeres.  \n42. Respecto a la alimentaci\u00f3n de  las mujeres en estado de embarazo o lactantes con \nni\u00f1os reci\u00e9n nacidos sorprend e la falta de una dieta balanceada y guiada por \nnutricionistas. En este mismo sentido, la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n d e Todas \nlas Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer  (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s), \nestablece el deber estatal general de garantizar servicios apropiados a la mujer \nembarazada, antes, durante y despu\u00e9s del parto, incluyendo la alimentaci\u00f3n \nadecuada dur ante la lactancia. Esta norma es de aplicaci\u00f3n general, por lo que \ntambi\u00e9n ampara a las mujeres privadas de libertad, es por ello que el Comit\u00e9 \nCEDAW, encargado de  vigila r el cumplimento de dicho tratado, requiere a los \nEstados que mantengan estad\u00edsticas p recisas sobre mujeres privadas de libertad y su \nacceso a los servicios de salud21.  \n43. Las Reglas de Bangkok  22 entre sus  disposiciones contiene normas  que regulan el \ntrato que debe darse a aquellas mujeres que se encuentren embarazadas en un recinto \ncarcelar io. Por ejemplo, las necesidades especiales de las mujeres embarazadas \ndeben considerarse en los programas de tratamiento especializado contra la \ndrogodependencia (regla 15). En caso de muj eres que hayan quedado embarazad as \nproducto de una violaci\u00f3n intram uros, deben recibir apoyo m\u00e9dico y jur\u00eddico \n                                                             \n21 Comit\u00e9 CEDAW, 2015. En las observaciones a   5\u00b0 y 6\u00b0  \n22 ONU, Reglas de las Naciones Unidas para el tratamiento de las reclusas y medidas no privativas de la \nlibertad para las mujeres delincuentes, Reglas de Bangkok, Asamblea General A/65/457 , aprobado  16 de \nmarzo de 2011,Disponible  en: https://www.unodc.org/documents/justice -and-prison -\neform/Bangkok_Rules_ESP_24032015.pdf   \nadecuado (regla 25.2). Las menores de edad embarazadas deben recibir asistencia \nm\u00e9dica especializada, dado el car\u00e1cter riesgoso de sus embarazos (regla 39).  \n44. En general, se establece que el r\u00e9gimen penitenciario d ebe ser flexible ante las \nnecesidades de las mujeres embarazadas . Por lo mismo, se requiere que se \nestablezcan programas adecuados para ellas. En este sentido, la regla 48 exige que \nse asesore a las reclusas embarazadas y madres lactantes en materia de sal ud y dieta. \nAdem\u00e1s, dicha regla establece el deber de suministrar \u201c gratuitamente a las \nembarazadas, los beb\u00e9s , los ni\u00f1os y las madres lactantes alimentaci\u00f3n suficiente y \npuntual, en un entorno sano en que exista la posibilidad de realizar ejercicios f\u00edsico s \nhabituales \u201d23. \n45. Las garant\u00edas existentes para las mujeres gestantes o en periodo de lactancia son \nm\u00ednimas, no tienen eficacia en la realidad e incumplen adem\u00e1s con  las necesidades \nb\u00e1sicas que tienen las mujeres gestantes . Por ello es necesario que los \nestablecimientos penitenciarios brinden una atenci\u00f3n permanente en materia de \nsalud para las madres, un vestido digno al menos a quienes no puedan adquirirlo, \nuna alimentaci\u00f3n propia y adecuada, en consideraci\u00f3n adem\u00e1s de otr as patolog\u00edas \nque requieran alimentaci\u00f3n especial,  garantizando adem\u00e1s el acceso a vestimenta y \ncomida los centros penitenciarios, de manera pronta y oportuna sin ning\u00fan tipo de \nrestricci\u00f3n o tramitaci\u00f3n burocr\u00e1tica.  \n \nIII. II Sobre las condiciones m\u00ednimas  durante el trabajo de parto  \n \n46. El marco general lo ofrece n las Reglas Mandela24, que consagran la igualdad de \nderechos de la poblaci\u00f3n penitenciaria respecto de la poblaci\u00f3n general , en \nrelaci\u00f3n con el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria. La Regla 28 indica que en los centros \n                                                             \n23 Regla s de Bangkok, regla nro 5 . \n24 ONU,  Reglas  M\u00ednimas  de  las   Naciones  Unidas  para  el  Tratamiento  de  los  Reclusos \u201cReglas Mandela\u201d \n(RNM), Asamblea General, resoluci\u00f3n 70/175, anexo, aprobado el 17 de diciembre de 2015, disponible en: \nhttps://www.unodc.org/documents/justice -and-prison -reform/Nelson_Mandela_Ru les-S-ebook.pdf  18 \n penitenciarios deben existir instalaciones especiales para las reclusas en estado de \ngestaci\u00f3n, pos parto o lactantes.  \nEn los establecimientos penitenciarios para mujeres habr\u00e1 \ninstalaciones especiales para el cuidado y tratamiento de las reclusas \ndurante su embarazo, as\u00ed como durante el parto e inmediatamente \ndespu\u00e9s. En la medida de lo posible, se procurar\u00e1 que el parto tenga \nlugar en un hospital civil. Si el ni\u00f1o nace en prisi\u00f3n, no se har\u00e1 constar \nese hecho en su part ida de nacimiento25. \n47. Como puede apreciarse , la regla contiene tres disposiciones. Las dos primeras son \nrelativas a la mujer embarazada: (i) su tratamiento en instalaciones especiales; y (ii) \nla priorizaci\u00f3n del parto en hospital civil. La tercera disposici\u00f3 n, es relativa al reci\u00e9n \nnacido, en tanto se proh\u00edbe incluir la circunstancia de haber nacido en prisi\u00f3n en su \nregistro civil.  \n48. Es de vital importancia que los Estados realicen un examen m\u00e9dico exhaustivo a las \nmujeres reclusas, con la finalidad de determi nar las necesidades b\u00e1sicas de atenci\u00f3n \npara salud, as\u00ed como determinar su historial de salud reproductiva, incluidos los de \nun embarazo en curso y los embarazos anteriores, los partos y todos los aspectos \nconexos26.  \n49. A fin de garantizar que la mujer reciba  un tratamiento adecuado de su salud de \nmanera inmediata, es importante que la historia cl\u00ednica sobre la salud reproductiva \nde las mujeres se encuentre registrada en sus archivos m\u00e9dicos para ayudar en la \ndeterminaci\u00f3n de cualquier tratamiento futuro. Las complicaciones actuales de la \nsalud reproductiva deben recibir una respuesta m\u00e9dica apropiada y sin dilaci\u00f3n, ya \nque las mujeres que hayan tenido complicaciones durante el parto pueden necesitar \natenci\u00f3n m\u00e9dica urgente, as\u00ed como las mujeres que recientemen te han dado a luz \n                                                             \n25 Ibid, Regla 28 RNM.  \n26 ONU. Reglas de las Naciones Unidas para el tratamiento de reclusas y medidas no privativas de la libertad \npara las mujeres delincuentes. Regla 6.   \nrequieren cuidados post -natales y, frecuentemente, asesoramiento sobre esta \ncircunstancia.  \n50. Los Estados deben de cerciorarse de que no se utilicen medios de coerci\u00f3n en el caso \nde las mujeres que est\u00e9n por dar a luz, ni durante el parto ni  en el per\u00edodo \ninmediatamente posterior, puesto que en algunos pa\u00edses suelen usar restricciones \ncorporales, tales como grilletes27. Las mujeres durante el trabajo de parto y durante \nel parto no deben de tener grilletes, ya que es innecesario y peligroso par a su salud28, \nincluso los grilletes interfieren con la capacidad de los m\u00e9dicos para practicar la \nmedicina29 y es perjudicial para la salud de la madre y del reci\u00e9n nacido30.  \n \nIII. III Sobre las medidas de seguridad en los traslados de mujeres \nembarazadas  \n \n51. Los traslados de las mujeres embarazadas ya sea a sus audiencias o citas m\u00e9dicas \nmerecen cuidado y atenci\u00f3n pues incide n directamente en el desarrollo y protecci\u00f3n \nde la maternidad. Este derecho se encuentra estipulado el Convenio N\u00ba 3 de la \nOrganizaci\u00f3n I nternacional del Trabajo sobre la protecci\u00f3n a la maternidad cuyo \nobjetivo central  es resguardar tanto a la madre como a su hijo, estableciendo \nderechos b\u00e1sicos y generales que en gran medida constituyen los fundamentos del \nactual sistema supranacional de protecci\u00f3n a la maternidad.  \n52. En ese mismo sentido , la OIT tambi\u00e9n ha establecido los  Convenios N\u00ba 103 -de la \nprotecci\u00f3n de la maternidad -, donde se  consagran derechos de mayor amplitud en \nfavor  de la madre trabajadora; y  N\u00ba 183 que adem\u00e1s reconoce la divers idad de \n                                                             \n27 ONU. Reglas de las Naciones Unidas para el tratamiento de reclusas y medidas no privativas de la libertad \npara las mujeres delincuentes. Regla 24.  \n28 RES. 203: SHACKLING OF PREGNANT WOMEN IN LABOR (Am. Med. Ass\u2019n  2010), Disponible en:  \nhttp://www.amaassn.org/assets/meeting/2010a/a10 -ref-comm -b.pdf.   \n29 Health Care for Pregnant and Postpartum Incarcerated Women and Adolescent Females, Comm. Op. No. \n511, at 3 (Am. Coll. Obstetricians & Gynecologists 2011), disponibl e en: \nhttp://www.acog.org/~/media/Committee%20Opinions/Committee%20on%20Health%20Care%20for%20Un\nderserved%20Women/co511.pdf?dmc=1&ts=20120705T1030058298.  \n30 ACLU BRIEFING PAPER:    The Shackling of Pregnant Women & Girls   in U.S. Prisons, Jails & Youth \nDetention Centers  20 \n desarrollo econ\u00f3mico y social de los Estados Miembros, as\u00ed como la diversidad de \nlas empresas y la evoluci\u00f3n de la protecci\u00f3n de la maternidad.  \n53. Al tratarse  de mujeres embarazadas, estas se encuentran en condici\u00f3n de doble \nvulnerabilidad y por ello merecen un trato especial que les garantice protecci\u00f3n \ny cuidado tanto para ellas como para los lactantes o reci\u00e9n nacidos . \n54. Dicho esto, consideramos que la Corte IDH al momento de pronunciarse sobre esta \nOpini\u00f3n C onsultiva, tiene la facultad de desarrollar  el derecho a la protecci\u00f3n de la \nmaternidad desde una perspectiva general que sea aplicable a cualquier situaci\u00f3n \nespecial en la que se encuentren las mujeres embarazadas, entendiendo que, el \npresente desarrollo al derecho de maternidad aqu\u00ed solicitado, d ebe hacerse desde una \nperspectiva interseccional.  \n55. Respecto al impacto en la salud de la madre y el feto por el uso de grilletes \nelectr\u00f3nicos durante su traslado , las Reglas m\u00ednimas para el tratamiento de los \nreclusos  son aplicadas a todos los internos sin  discriminaci\u00f3n de ninguna clase. E sto \nsignifica que deben considerarse las necesidades espec\u00edficas de todos los internos. \nDe acuerdo al documento emitido por Naciones Unidas, denominado \u00a8 Directrices \npara el tratamiento de mujeres condenadas a penas privativas de la libertad, no \nprivativas de la libertad y medidas para mujeres delincuentes \u201d el incremento de \nreclusas reclama una revisi\u00f3n integral de c\u00f3mo se encara la tem\u00e1tica objeto de \ndiscusi\u00f3n.  \n56. Del mismo documento se desprende que:  \n\u00a8Naciones Unidas,  los organismos gubernamentales y no \ngubernamentales, y todas las dem\u00e1s organizaciones internacionales, \ndeben hacer esfuerzos continuos para garantizar que las internas \nreciban un trato justo e igual durante el arresto, juicio, condena y \nprisi\u00f3n, prestando  especial atenci\u00f3n a los problemas especiales que  \nenfrentan las mujeres delincuentes, como el embarazo y el cuidado \nde los ni\u00f1os \". (Lo subrayado y en negritas nos corresponde )31. \n57. As\u00ed, el prenombrado documento recomienda en la directriz 24, respecto del uso de \ngrilletes en mujeres embarazadas que:  \n\u00a8\u2026 en algunos pa\u00edses las restricciones al uso de coerciones \nf\u00edsicas, tales como grilletes, se utilizan en las mujeres \nembarazadas durant e traslados a hospitales, ex\u00e1menes \nginecol\u00f3gicos y el nacimiento. Esta pr\u00e1ctica viola los \nest\u00e1ndares internacionales. Adem\u00e1s, la coerci\u00f3n f\u00edsica durante \nel trabajo de parto puede causar complicaciones, tales como \nhemorragias o disminuci\u00f3n de la frecuencia cardiaca fetal. Si \nuna ces\u00e1rea es necesaria, un retraso de cinco minutos incluso \npuede resultar en da\u00f1o permanente al cerebro del beb\u00e9. El \nComit\u00e9 Europeo para la Prevenci\u00f3n de la Tortura y los tratos \ny penas inhumanas o degradantes ha declarado que \"[...] de \nvez en cuando, el CPT encuentra ejemplos de mujeres \nembarazadas que est\u00e1n encadenadas o sujetas a la cama u \notros elementos de mobiliario durante ex\u00e1menes ginecol\u00f3gicos \ny/o durante el parto. Este abordaje es totalmente inaceptable, \ny podr\u00eda ser califica do como trato inhumano y degradante. \nDeben encontrarse otros medios para garantizar seguridad \" \n32. \n \n                                                             \n31 Directrices para el tratamiento de mujeres condenadas a penas privativas de la libertad, no privativas de la \nlibertad y medidas para mujeres delincuentes, disponible en: https://www.unodc.org/documents/justice -and-\nprison -reform/Expert -group-meeting -Bangkok/ECN152009_CRP8.Spanish.pdf . \n32 Ib\u00eddem.  22 \n III. IV Sobre el alcance del derecho a la informaci\u00f3n de las mujeres gestantes, \nen posparto y lactantes en contexto de privaci\u00f3n de libertad  \n \n58. El derecho a la informaci\u00f3n es un derecho humano, consiste en el derecho de una \npersona de buscar y recibir informaci\u00f3n en poder de \u00f3rganos, entes y empresas \np\u00fablicas. Exceptuando casos en que la informaci\u00f3n sea calificada33. Una persona \nprivada de libertad es restringi da de ciertos derechos, no obstante el acceso a la \ninformaci\u00f3n no es un derecho ampliamente restringido en el r\u00e9gimen penitenciario.  \n59. El detenido deber\u00e1 poder informar inmediatamente a su familia  \u2013o a quien elija - de \nsu detenci\u00f3n y se le conceder\u00e1n todas l as facilidades razonables para comunicarse . \nId\u00e9ntico temperamento podr\u00eda aplicarse  para recibir visita s (siempre y cuando no se \nencuentre incomunicado por debidas razones fundadas en ley) , con la \u00fanica reserva \nde las restricciones necesarias en inter\u00e9s de la administraci\u00f3n de justicia, de la \nseguridad y del buen orden del establecimiento34. \n60. El acceso a la informaci\u00f3n respalda la libertad de informaci\u00f3n que se encuentra en \n\u00f3rganos p\u00fablicos, la transparencia de esta informaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de ser un  l\u00edmite \na la corrupci\u00f3n estatal  ya que a trav\u00e9s de ella se llega a incidir en las decisiones de \nlas personas.  \n61. En el contexto  espec\u00edfico de las mujeres embarazadas privadas de libertad, si bien \ntienen al igual que los otros reclusos el derecho de acceder a la informa ci\u00f3n sobre \nsu situaci\u00f3n jur\u00eddica e iniciar acciones como tal, por su condici\u00f3n espec\u00edfica de \ngestantes deben recibir  y acceder f\u00e1cilmente a informaci\u00f3n clara oportuna y en su \nlengua materna en caso de mujeres ind\u00edgenas sobre el proceso del embarazo como \ntal  as\u00ed como lo relativo  a la labor de parto o ces\u00e1rea. E ste aspecto es relevante  porque \nse constituye como  una garant\u00eda de  las mismas a participar libremente en las \ndecisiones sobre tu atenci\u00f3n m\u00e9dica y brinda la facultad de transmitir un \nconsentimiento informado al re specto a la  atenci\u00f3n convencional m\u00e9dica del sistema \n                                                             \n33 Iidh.ed.cr/derecho -informaci\u00f3n (consultado el 28 de septiembre 2020)  \n34 Los Derechos Humanos y las prisiones, Manual de capacitaci\u00f3n en derechos humanos para funcionarios \nen prisiones, Nueva York y Ginebra, 2004. P\u00e1g, 206.  \nEncontrado en: ohchr.org/Documents/publication/training11sp.pdf   \noccidental o en su caso el acceso a una medicina tradicional de acuerdo a sus \ncosmovisiones y costumbres ancestrales.  \n62. En un amplio alcance del derecho de acceso a la informaci\u00f3n, en consid eraci\u00f3n a la \ninterseccionalidad e interrelaci\u00f3n de los derechos, tambi\u00e9n debe entenderse que las \nmujeres deben tener un acceso a la informaci\u00f3n sobre sus derechos sexuales y \nreproductivos, informaci\u00f3n acerca de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, \nm\u00e9todos a nticonceptivos procedimientos, informaci\u00f3n sobre m\u00e9todos \nanticonceptivos, interrupciones legales de embarazo y planificaci\u00f3n familiar , \nmismos que son obviados durante su estancia en reclusi\u00f3n35,  \n \nIII. V Sobre las medidas espec\u00edficas de los Estados para asegurar v\u00ednculos \nentre madre e hijo/a  \n \n63. Por cuanto hace a este ac\u00e1pite, debemos retomar lo mencionado en l\u00edneas  anteriores \nsobre la habitabilidad apropiada que deben de tener todos los centros de r eclusi\u00f3n \nen donde se encuentren personas privadas de  su libertad; sin embargo, dicha \nobligaci\u00f3n se refuerza cuando estamos frente a madres privadas de su libertad cuyos \nhijos se encuentran atr avesando  la primera infancia, ya que los Estados no solo \ndeben de generar las condiciones dignas para que la madre p ueda desarrollar su \nderecho al libre desarrollo de la personalidad, sino que tambi\u00e9n debe asegurar que \nla o el menor, pueda generar los  v\u00ednculos exclusivos que se desarrollan dentro de \nesta etapa.  \n64.  Lo  anterior se explica  no solo respecto  al goce y disfrut e de los derechos humanos \nde ambos, sino a una atenci\u00f3n sanitaria adecuada, que permitir\u00e1 que a futuro ambos \npuedan obtener mejores condiciones de vida digna  (ello, en la medida que la \ncondici\u00f3n de pena privativa de libertad y el estado de reclusi\u00f3n  as\u00ed l o permita ).  \n                                                             \n35 Overlooked: women and Jails  in an Er a of Reform, Elizabeth Sawavola, Kristine and Ram Subramantan, \np\u00e1g 16. Disponible en:  http://www.vera.org%2Fpublications%2Foverlooked -women -and-jails-\nreport&usg=AOvVaw2qpCd1TVDqmoM3VgUovDbU  \n 24 \n 65. La nutrici\u00f3n adecuada; la protecci\u00f3n; la estimulaci\u00f3n positiva; los entornos \nadecuados, especiales, l\u00fadicos y menos restrictivos, tanto para la madre como para \nla o el hijo, es una forma de crear condiciones de igualdad, que beneficia y protege \nel derecho a no ser discriminado, a la dignidad humana, al libre desarrollo de la \npersonalidad, a la  salud, y a vivir una vida libre de violencia.  \n66. En este escenario, no basta con que los Estados aseguren que las mujeres madres \nque se  encuentren atravesando el proceso penal  perm anezcan en centros de r eclusi\u00f3n \ncercanos a su  n\u00facleo familiar, sino que deben  asegurarse que las condiciones \nmateriales, de higiene y esparcimiento sean lo m\u00e1s cercano posible a un nivel \u00f3ptimo \npara ejercer una maternidad digna, en bienestar de ellas y sus hijo/as.  \n67. Para ello, los pa\u00edses deber\u00edan adecuar a su normativa interna y a sus pol\u00edticas \np\u00fablicas los presupuestos con enfoque de derechos humanos y perspectiva de \ng\u00e9nero, que busquen dignificar las instalacio nes de los centros p enitenciarios. Esta  \ndeterminaci\u00f3n  pondr\u00eda en tela de juicio y visibiliza r\u00eda las prioridades pol\u00edticas, \necon\u00f3 micas y sociales de los Estados. A l respecto , distintos  autores han manifestado \nque \u201c el an\u00e1lisis presupuestario desde la perspectiva de g\u00e9nero permite evaluar el \ngrado de integraci\u00f3n efectiva de los objetivos de igualdad de oportunidades para \nmujeres y hombres en las pol\u00edticas p\u00fablicas \u201d36.      \n \nIII. VI Sobre los derechos sexuales y repro ductivos de las mujeres \nembarazadas en posparto y lactantes privadas de libertad  \n \n68. Desde nuestra perspectiva, la  protecci\u00f3n de los derechos de las p ersonas privadas de \nla libertad alcanza, o deber\u00eda alcanzar,  el reconocimiento y la facultad de las \npersonas  de tomar decisiones libres sobre su sexualidad y su reproducci\u00f3n; teniendo \n                                                             \n36 Yolanda Jubeto \u201cLos presupuestos con enfoque de g\u00e9nero: una ap uesta feminista a favor de la equidad \nen las pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d ,  pag, 7. disponible en : https://www.ucm.es/data/cont/docs/3 -2016 -03-02-\ngen_cuadernos_de_trabajo_43_hegoa.pdf  \n  \nen cuenta que est\u00e1n concatenados con los derechos a la dignidad, la libertad y la \nigualdad.  \n69. A su vez, el respeto a los derechos sexuales reconocen la facultad de las personas de \nacceder a servicios de salud sexual, los cual es deben incluir, b\u00e1sicamente: \ninformaci\u00f3n y educaci\u00f3n oportuna, veraz, completa y libre de prejuicios sobre todos \nlos aspectos de la sexualidad; acceso a servicios de salud sexual de calidad que \npermitan atender  y prevenir las infecciones, dolencias y enfermedades que afecten \nel ejercicio de la sexualidad; y educaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre toda la gama de \nm\u00e9todos anticonceptivos y acceso a los mismos en condiciones de calidad y la \nposibilidad de elegir aqu\u00e9l de su preferencia.  \n70. Esta garant\u00eda de salud sexual y reproductiva debe ser prioridad para las gestantes ya \nque dentro de los recintos carcelarios existe violencia sexual que trae importantes \nconsecuencias (entre ellos,  enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, VIH, hepa titis) y  \nla proporci\u00f3n de ex\u00e1menes peri\u00f3dicos oportunos a las reclusas garantiza no solo la \nsalud de la ma dre sino tambi\u00e9n el desarrollo y atenci\u00f3n temprana del hijo/a.  \n71. Por lo ya expuesto las mujeres embarazadas, en posparto y lactantes, privadas  de \nlibertad demandan especial importancia a los Estados pues r eflejan necesidades \nespec\u00edficas, alimentaci\u00f3n especial, atenci\u00f3n medica integral y especializada, \nmedidas de seguridad en sus traslados, informaci\u00f3n adecuada, pero sobre todo \ncondiciones de vida digna p ara ellas y sus reci\u00e9n nacidos . \n \nIV \u2013 Miembros de la comunidad LGBT privados de la libertad  \n \n72. Las personas LGBT37 est\u00e1n sujetas a diversas formas de violencia y discriminaci\u00f3n \nen la regi\u00f3n, esto debido a la percepci\u00f3n sobre su orientaci\u00f3n sexual, identidad o \n                                                             \n37 CIDH (2015, 12 de noviembre). Violencia contra personas Lesbianas, Gay, Bisexuales, Trans e Intersex en \nAm\u00e9rica.  OAS/Ser.L/V/II.rev.2 Doc. 36, \nhttp://www.oas.org/es/cidh/informes/pdfs/ViolenciaPersonas LGBTI.pdf , p\u00e1rr. 11  26 \n expresi\u00f3n de g\u00e9nero38. Se ha identificado que la discriminaci\u00f3n en contra de las \npersonas LGBT es impulsada por  el deseo de castigar a quienes se considera que \ndesaf\u00edan las normas de g\u00e9nero39, siendo por ello, hist\u00f3ricamente v\u00edctimas de \ndiscriminaci\u00f3n estructural, estigmatizaci\u00f3n, diversas formas de violencia y \nviolaciones a sus derechos40.  \n73. En el caso de las persona s trans en los establecimientos carcelarios, esta se \nencuentra principalmente relacionada con dos factores; el ejercicio del trabajo \nsexual y los delitos relacionados al comercio de estupefacientes, siendo que en \nrelaci\u00f3n con el primero aproximadamente el 90% de ellas en Am\u00e9rica Latina ejerce \neste trabajo41 y respecto al segundo; un gran n\u00famero de las mismas, tiene baja \nparticipaci\u00f3n dentro de las organizaciones, por ser consideradas como el \u201c\u00faltimo \neslab\u00f3n en la cadena de organizaci\u00f3n criminal\u201d, al existir una marcada divisi\u00f3n de \ng\u00e9nero, ya que los puestos de poder y gesti\u00f3n son ocupados por hombres, como \nocurre en el caso de Argen tina42.   \n74. Se ha documentado que las personas LGBT privadas de su libertad enfrentan un \nmayor riesgo de violencia43, la cual que se lleva a cabo por parte de los reclusos o \ndel propio personal del centro penitenciario44. Se debe se\u00f1alar que la violencia \n                                                             \n38 Corte IDH. (2020, 15 de marzo). Caso Azul Rojas Mar\u00edn vs Per\u00fa . Excepciones Preliminares, Fondo, \nReparaciones y Costas. Serie C No. 298, p\u00e1rr. 46.  \n39 Corte IDH. (2017, 24 de noviembre): Opini\u00f3n consultiva 24. Identidad de g\u00e9nero, e igualdad y no \ndiscriminaci\u00f3n a parejas del mismo sexo . Serie A No. 24, p\u00e1rr. 36.  \n40 Corte IDH. (2017, 24 de noviembre): Opini\u00f3n consultiva 24. Identidad de g\u00e9nero, e igualdad y no \ndiscriminaci\u00f3n a parejas del mismo sexo . Serie A No. 24, p\u00e1rr. 33.  \n41 RED LACT RANS  (2014).  Informe sobre el acceso a los derechos econ\u00f3micos, sociales y cultura de la \npoblaci\u00f3n trans en Latinoam\u00e9rica y el Caribe . Robert Carr Fund, http://redlactrans.org.ar/site/wp - \ncontent/uploads/2015/03/Informe%20DESC%20trans.pdf , p\u00e1g. 21.  \n42 Ministerios P\u00fablico Fiscal (s.f.). Aportes del Ministerio P\u00fablico Fiscal para el Experto Independiente sobre \nProtecci\u00f3n contra la Violencia y la Discriminaci\u00f3n por Orientaci\u00f3n Sexual e Identidad de G\u00e9nero.  \nhttps://www.mpf.gob.ar/dgdh/files/2019/04/Aportes -del-MPF-para-experto -SOGI -ONU -Version -Final.pdf , \np\u00e1rr. 6  \n43 ONU, Consejo de Derechos (2010, 20 de diciembre). Informe de Margaret Sekaggya, Relatora Especial \nsobre la situaci\u00f3n de los defensores de los derechos humanos , A/HRC/16/44, \nhttps://www.ohchr.org/sp/issues/srhrdefenders/pages/srhrdefendersindex.aspx , p\u00e1rr. 87  \n44 UNODC. (s.f.)  Manual sobre reclusos con necesidades especiales , \nhttps://www.unodc.org/documents/justice -and-prison -\nreform/MANUAL_RECLUSOS_CON_NECESIDADES_ESPECIALES_1.pdf  , p\u00e1g. 107.   \nintercarcelaria, suele recibir nula atenci\u00f3n cuando es denunciada por parte de la \nv\u00edctima, a lo que se suma la dificultad de denunciar debido al miedo a represalias45.  \n75. En suma se puede determinar que las violaciones a derechos humanos basadas en \nla orientaci\u00f3n sexual, identidad o expresi\u00f3n de g\u00e9nero conllevan a una constante \npersecuci\u00f3n y violencia institucional, derivadas de la falta de marco legal o incluso \nen raz\u00f3n a la criminalizaci\u00f3n de este grupo en la mayor\u00eda de los pa\u00edses46. Conforme \na ello a continuaci\u00f3n se proceder\u00e1 a responder las preguntas planteadas por la \nCIDH .  \n76. En primer lugar, deben los Estados  tomar en cuenta la identidad de g\u00e9nero de \nla persona al momento de determinar la unidad a la cual debe ingresar , y que \nlas medidas  a adoptar   deben estar  dirigidas tanto a personas que forman parte de la \ndiversidad sexual o de g\u00e9nero, como a personas que son percibidas como tal, aun \ncuando no formen parte de este mismo grupo de personas LGBT, a fin de evitar \ntodo tipo de discriminaci\u00f3n positiva o negativa47, y en atenci\u00f3n al cumplimiento de \nla obligaci\u00f3n de respeto y la garant\u00eda del derecho de igualdad, de una forma real y \nno s\u00f3lo material. Asimismo, incorporar protocolos para la atenci\u00f3n a personas de \neste grupo vulnerable, dentro de centros penitenciarios48. \n77. En cuanto a las medidas, es necesario tambi\u00e9n capacitar al personal penitenciario49, \nde acuerdo a lo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior, con el objetivo de cumplir con las \nobligaciones de garant\u00eda, prevenci\u00f3n y no repetici\u00f3n, en cuanto a los derechos \n                                                             \n45 CIDH (2015, 12  de noviembre). Violencia contra personas Lesbianas, Gay, Bisexuales, Trans e Intersex en \nAm\u00e9rica.  OAS/Ser.L/V/II.rev.2 Doc. 36, p\u00e1rr. 21  \n46 RED LACTRANS  (2014).  Informe sobre el acceso a los derechos econ\u00f3micos, sociales y cultura de la \npoblaci\u00f3n trans e n Latinoam\u00e9rica y el Caribe . Robert Carr Fund, p\u00e1g. 21. http://redlactrans.org.ar/site/wp - \ncontent/uploads/2015/03/Informe%20DESC%20trans.pdf , p\u00e1g. 21. \n47 UNODC y ONUSIDA (2012) Las personas privadas de libertad pertenecientes a la diversidad sexual \nrelacionan esta condici\u00f3n solamente a la orientaci\u00f3n sexual y no a la identidad de g\u00e9nero. \nhttps://www.unodc.org/documents/hiv -\naids/publications/Prisons_and_other_closed_settings/P02_VIHSistemaPenitenciarioCostaRica_2012_SP.pd\nf , p\u00e1gs. .13, 14 y 61.  \n48 UNODC.  (s.f.)  Manual sobre reclusos con necesidades especiales , \nhttps://www.unodc.org/documents/justice -and-prison -\nreform/MANUAL_RECLUSOS_ CON_NECESIDADES_ESPECIALES_1.pdf  , p\u00e1g. 105.  \n49 UNODC y ONUSIDA (2012) Las personas privadas de libertad pertenecientes a la diversidad sexual \nrelacionan esta condici\u00f3n solamente a la orientaci\u00f3n sexual y no a la identidad de g\u00e9nero . \nhttps://www.unodc.org/documents/hiv -\naids/publications/Prisons_and_other_closed_settings/P02_VIHSistemaPen itenciarioCostaRica_2012_SP.pd\nf , p\u00e1g.  61.  28 \n fundame ntales y econ\u00f3micos, sociales y culturales50, dentro de un centro \npenitenciario, m\u00e1xime a este grupo vulnerable con necesidades especiales; y que no \nsean estos agentes del Estado, quienes violen, adem\u00e1s, los derechos humanos de las \npersonas privadas de libe rtad51. \n78. Por otro lado, es tambi\u00e9n imperante que se establezcan los protocolos de seguridad \nnecesarios para que la persona privada de la libertad, perteneciente al grupo LGBT, \nse sienta seguro /a al momento de poner en conocimiento al personal penitenciario \nde su identidad de g\u00e9nero u orientaci\u00f3n sexual, con el fin de ser registrado /a.  \n79. Finalmente, el Estado debe tener en cuenta las estad\u00edsticas presentadas por diversos \nmedios, sobre el motivo por el cual son privadas de libertad, las personas \npertenecientes a  esta poblaci\u00f3n vulnerable, la cual es en su mayor\u00eda relacionadas a \nla pr\u00e1ctica sexual52, debido a la discriminaci\u00f3n que sufren para poder acceder a un \ntrabajo.  \n \nIV.I Obligaciones  espec\u00edficas que tienen los Estados para prevenir todo acto \nde violencia cont ra person as LGBT privadas de la libertad  \n \n80.  Quienes integramos IAJ e ncontramos al menos las siguientes obligaciones:  i) \nGarantizar procedimientos independientes y eficaces para la presentaci\u00f3n de quejas \nsobre violaciones y abusos cometidos en contra las personas LGBT; ii) Prever \nmecanismos de monitoreo independientes y de preferencia extra poder; iii) Realizar \nevaluacio nes de riesgo personalizadas al momento del ingreso; iv) Recopilar datos \n                                                             \n50 UNODC y ONUSIDA (2012) Las personas privadas de libertad pertenecientes a la diversidad sexual \nrelacionan esta condici\u00f3n solamente a la orientaci\u00f3n sexual y no a la identidad de g\u00e9nero . \nhttps://www.unodc.org/documents/hiv -\naids/publications/Prisons_and_other_closed_settings/P02_VIHSistemaPen itenciarioCostaRica_2012_SP.pd\nf , p\u00e1g.  21.  \n51 UNODC y ONUSIDA (2012) Las personas privadas de libertad pertenecientes a la diversidad sexual \nrelacionan esta condici\u00f3n solamente a la orientaci\u00f3n sexual y no a la identidad de g\u00e9nero . \nhttps://www.unodc.org/documents/hiv -\naids/publications/Prisons_and_other_closed_settings/P02_VIHSistemaPenitenciarioCostaRica_20 12_SP.pd\nf , p\u00e1g.  61.  \n52 RED LACTRANS  (2014).  Informe sobre el acceso a los derechos econ\u00f3micos, sociales y cultura de la \npoblaci\u00f3n trans en Latinoam\u00e9rica y el Caribe . Robert Carr Fund, http://redlactrans.org.ar/site/wp - \ncontent/uploads/2015/03/Informe%20DESC%20trans.pdf , p\u00e1g. 21   \ncerteros; v) generar programas de sensibilizaci\u00f3n y c apacitaci\u00f3n al personal;  vi) \nAvanzar con su legislaci\u00f3n nacional;  y vii) Garantizar asignaci\u00f3n de espacios \nespec\u00edficos.  \n81. En cuanto a los procedimientos: la CIDH  ha referido que existe un enorme \nsubregistro de actos de violencia contra las personas LGBT, y ello se debe a los \nobst\u00e1culos y barreras para acceder a la justicia53. Este subregistro es producto del \nno reconocimiento de la identidad de g\u00e9nero54. Un acceso adecuado a la justicia no \nse circunscribe s\u00f3lo a la existencia formal de recursos judiciales, sino tambi\u00e9n a que \n\u00e9stos sean id\u00f3neos para investigar, sancionar y reparar las violaciones denunciadas, \ny en el caso de la p oblaci\u00f3n LGBT deber\u00e1 adem\u00e1s contar con un enfoque \ndiferenciado55.  \n82. Para ello,  un par\u00e1metro a considerar es el establecimiento de Oficinas Judiciales56 \ncentradas en garantizar que no se vulneren los derechos intramuros57. Algunos \nejemplos de buenas pr\u00e1cticas pueden ser la Comisi\u00f3n de C\u00e1rceles y el Programa de \nViolencia Institucional que funcionan bajo la \u00f3rbita de la Defensor\u00eda General de la \nNaci\u00f3n Argentina58. \n83. Los mecanismos de monitoreo por parte de \u00f3rganos independientes  constituyen \ntambi\u00e9n un recaudo que los Estados deben asegurar. De preferencia, los mismos no \ndeben pertenecer a la estructura del propio Estado. En la misma direcci\u00f3n debe \n                                                             \n53CIDH (2015, 12 de noviembre). Violencia contra personas L esbianas, Gay, Bisexuales, Trans e Intersex en \nAm\u00e9rica.  OAS/Ser.L/V/II.rev.2 Doc. 36, \nhttp://www.oas.org/es/cidh/informes/pdfs/ViolenciaPersonasLGBTI.pd f p\u00e1rrs. 242 -243 \n54 CIDH. (s.f.) Registro de Violencia contra Personas LGBT: Un registro que documenta actos graves de \nviolencia f\u00edsica . CIDH LGBTI Violencia. http://www.oas.org/es/cidh/multimedia/2015/violencia -lgbti/registro -\nviolencia -lgbt.html    \n55 Corte IDH. (2020, 15 de marzo). Caso Azul Rojas Mar\u00edn vs Per\u00fa . Excepciones Preliminares, Fondo, \nReparaciones y Costas. Serie C No. 298, p\u00e1rr. 46.  \n56 Procuraci\u00f3n General de la Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires. (2007). Necesidad de \nreglamenta r el funcionamiento de las Oficinas Judiciales con asiento en las Unidades carcelarias . Resoluci\u00f3n \n208 /07 \nhttps://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:ycPwstj0rs0J:https://www.mpba.gov.ar/files/docu\nments/208 -07.doc+&cd=1&hl=es -419&ct=clnk&gl=ar . \n57 Procuraci\u00f3n General de la Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires. (2007). Neces idad de \nreglamentar el funcionamiento de las Oficinas Judiciales con asiento en las Unidades carcelarias . Resoluci\u00f3n \n208 /07 \nhttps://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:ycPwstj0rs0J:https://www.mpba.gov.ar/files/docu\nments/208 -07.doc+&cd=1&hl=es -419&ct=clnk&gl=ar .  \n58 Para mayor detalle sobre el funcionamiento de las comisiones, puede consultarse: \nhttps://www.mpd.gov.ar/index.php/programas -y-comisiones -n 30 \n garantizarse que al momento de ingresar se realicen evaluaciones de riesgo \npersonal izadas para lograr una adecuada asignaci\u00f3n  de pabell\u00f3n. Asimismo se \nrecomienda que esa a signaci\u00f3n inicial se considere provisoria y pueda estar en \npermanente revisi\u00f3n.  \n84. Adicionalmente, identificamos como imperativo e stablecer programas adecuados \nque generen  una recopilaci\u00f3n cuidadosa de datos sobre las personas LGBT privadas \nde la libertad \u2013respetando los principios de confidencialidad y privacidad \u2013 y de la \nviolenc ia ejercida contra las mismas. E sa base  permitir\u00eda  generar programas de \nsensibilizaci\u00f3n y capac itaci\u00f3n en diversidad para el personal de seguridad, \nmigraci\u00f3n, funcionarios policiales, personal de salud que trabaje en el sistema \npenitenciario y con el resto de la poblaci\u00f3n general.  Tambi\u00e9n permitir\u00eda abordar  la \nsensibilizaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n de viol encias verbal , tal como es el uso y la \nnaturalizaci\u00f3n de un lenguaje despectivo o el uso malintencionado o deliberado de \nun g\u00e9nero distinto al cual se identifican para referirse a ellas (misgendering), \npsicol\u00f3gica  y f\u00edsica  (en particular la violencia sexual).  \n85. Por otro lado, el Estado deber\u00e1 impulsar avances en la legislaci\u00f3n nacional en \nmateria de reconocimiento de la diversidad sexual y , cuando los mismos existan, \nprocurar que sean acompa\u00f1ados por gu\u00edas de procedimiento o protocolos de \nactuaci\u00f3n que procuren la implementaci\u00f3n del nuevo marco normativo en las \nprisiones.  \n86. Los Estados deben garantizar la existencia de espacios espec\u00edficos, adecuados y \nacondicionados suficientemente. La Corte  IDH ha instado  en el pasado al Estad o \nde Brasil a adoptar  en car\u00e1cter de urgente, las medidas necesarias para garantizar la \nefectiva protecci\u00f3n ese grupo y realice los cambios estructurales necesarios para tal \nefecto59 dentro del Complejo Penitenciario de Curado. Si bien entendemos que n o \nexiste una soluci\u00f3n que se pueda aplicar a todos los contextos, creemos que las \ndecisiones con respecto a la ubicaci\u00f3n deben tomar en cuenta la voluntad  de las \n                                                             \n59 Corte IDH. (2018, 22 de noviembre). Medidas Provisionales respecto de Brasil asunto Del Instituto Penal Pl\u00e1cido De \nS\u00e1 Carvalho . https://www.corteidh.or.cr/docs/medidas/placido_se_03.p df, p\u00e1rr. 160   \npersonas alcanzadas . Este magno tribunal ha se\u00f1alado  que las personas LGBTI no \ndeben compartir celdas con otros prisioneros que puedan poner sus vidas en \nriesgo60\u201d. Sin embargo,  debemos evitar que las celdas de aislamiento (o los espacios \nno acondicionados para vivienda) se conviertan en el e spacio vital de esta poblaci\u00f3n \nen ausencia de otros espacios que resguarden de manera adecuada la int egridad \npersonal de los reclusos.  \n \nIV.II Obligaciones especiales que tienen los Estados respecto de las \nnecesidades m\u00e9dicas especiales de personas trans privadas de la lib ertad y, en \nparticular, de ser el caso, respecto de quienes deseen iniciar o continuar con \nsu proceso de transici\u00f3n  \n \n87. En esta ocasi\u00f3n es oportuno indicar que, de acuerdo con  la Opini\u00f3n Consultiva N\u00b0 \n24, se denomina persona transexual, a aquella que decide optar por una intervenci\u00f3n \nm\u00e9dica, sea esta hormonal o quir\u00fargica, con el objetivo de adecuar su apariencia \nf\u00edsica con la percepci\u00f3n de g\u00e9nero con la que se identifica61. Este grupo de personas, \nes considerado como uno vulnerable, en raz\u00f3n a los elevados niveles de \nmarginaci\u00f3n, estigma social, problemas de salud y diferentes formas de violencia a \nlos que est\u00e1n expuestos62. \n88. Considerando la situaci\u00f3n de vulnerabilidad los mismos, se debe resaltar que \ncuando este grupo de personas ingresa a un centro penitenciario, los E stados deben \ncumplir con lo necesario para garantizar principalmente su: i) derecho a la \nintegridad personal,  comprendido como la prohibici\u00f3n de que sean sometidos a \n                                                             \n60 Corte IDH. (2018, 22 de noviembre). Medidas Provisionales respecto de Brasil asunto Del Instituto Penal Pl\u00e1cido De \nS\u00e1 Carvalho . https://www.corteidh.or.cr/docs/medida s/placido_se_03.pdf , p\u00e1rr. 103  \n61 Corte IDH. (2017, 24 de noviembre): Opini\u00f3n consultiva 24. Identidad de g\u00e9nero, e igualdad y no discriminaci\u00f3n a \nparejas del mismo sexo . Serie A No. 24, p\u00e1rr. 3  \n62 La Naci\u00f3n (2017, 18 de diciembre). Los trans: un grupo vulnerable, marginado y expuesto a muchos riesgos.  \nhttps://www.lanacion.com.ar/comunidad/un -grupo -vulnerable -marginado -y-expuesto -a-muchos -riesgos -\nnid2092435/.    32 \n cualquier tipo de tratos inhumanos o degradantes63, el cual est\u00e1 consagrado en el \nArt. 5 de la CADH y ii) el derecho a la salud, entendido como el deber de que se \nles proporcione una revisi\u00f3n m\u00e9dica r egular y adecuada, con el objetivo de \nsalvaguardar su bienestar f\u00edsico, mental y social64, estipulado en el art. 26 de la \nCADH.  \n89. En raz\u00f3n a ello, advertimos que para no vulnerar los derechos previamente \nse\u00f1alados, los Estados dentro de las c\u00e1rceles, deben: i ) velar por el respeto de la \nidentidad sexual y orientaci\u00f3n de este grupo; pues de mantenerse este estigma estas \npersonas cuando acudan a los t\u00f3picos no ser\u00e1n atendidos adecuadamente; ii) \nproteger la salud mental de estas personas; ya que al convivir en un  contexto \ncarcelario homof\u00f3bico  se evidencian repercusiones en su salud emocional y mental; \niii) proveer asistencia  para enfermedades de transmisi\u00f3n sexual; la mayor parte de \nestas personas, se encuentran cumpliendo penas r elacionadas a trabajos sexuales y  \nuna importante proporci\u00f3n padece  de VIH y otras ITS65 y iv) controlar el consumo \nde sustancias psicotr\u00f3picas, por lo que se les debe brindar el asesoramiento \ncorrespondiente para solucionar este problema.  \n90. Ahora bien, adem\u00e1s de estas obligaciones ya expuest as, respecto de aquellas \npersonas transexuales que deseen continuar su proceso de cambio o iniciar con uno, \ndebemos estipular lo siguiente. Respecto de las primeras, consideramos que es \ndeber de los Estados, suministrarles hormonas, sean estos feminizantes  (estr\u00f3genos) \no masculinizantes (andr\u00f3genos)66 y dem\u00e1s medicamentos necesarios para que \ncontin\u00faen con su tratamiento, pues su no continuaci\u00f3n, podr\u00eda conllevar a que se \n                                                             \n63 Corte IDH (2004, 24 de noviembre) Caso Familia Barrios vs. Venezuela . Excepciones Prelimina res, Fondo, \nReparaciones y Costas. Serie C No. 237, p\u00e1rr. 52.  \n64 CIDH. (2008, 14 de marzo). Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la Protecci\u00f3n de las Personas Privadas de Libertad en \nlas Am\u00e9ricas . Resoluci\u00f3n N\u00b0 1/08. Principio X, Salud.  \n65 Pi\u00f1era, M. (2017). Vivencia de mujeres transexuales y transg\u00e9nero en centros de reclusi\u00f3n.  [Tesis de grado, \nUniversidad de La Rep\u00fablica de Paraguay] https://giip.hypotheses.org/files/2018/04/Trabajo -Final -de-Grado -\nBel%C3%A9n -Pi%C3%B1era -1.pdf , p\u00e1g. 10  \n66 Ministerio de Salud P\u00fablica Direcci\u00f3n General de la Salud (2016). Gu\u00eda Cl\u00ednica para la en personas trans \nHormonizaci\u00f3n  Fondo de Poblaci\u00f3n de Naciones U nidas. http://endosuem.org.uy/wp -\ncontent/uploads/2017/12/Guia -Clinica -para-la-Hormonizacion -en-personas -Trans -MSP -Uruguay -2016 -\nversion -con-Fe-Erratas.pdf , p\u00e1g. 34   \nafecte gravemente su salud, por lo que es necesario que se requiera una evaluaci\u00f3n \ny aco mpa\u00f1amiento por m\u00e9dicos calificados para prescribirlas y monitorear sus \nefectos67. \n91. Por otro lado, respecto de aquellas personas trans que decidan dar inicio a su \nproceso de transici\u00f3n, consideramos que ser\u00eda id\u00f3neo que este pueda ser costeado \npor el Estado o que brinde las facilidades para su ejecuci\u00f3n, en un futuro; no \nobstante, dado el margen discrecional que hay sobre el tema, el actuar del Estado, \npor el momento, debe enfocarse en brindar informaci\u00f3n al respecto, ello porque este \ntipo de tratamientos, a\u00fa n no se realiza de forma gratuita en ning\u00fan pa\u00eds \nlatinoamericano, siendo que hasta la fecha solo Argentina, Bolivia, Colombia y \nCuba68, han establecido normativas sobre c\u00f3mo debe llevarse a cabo este proceso \nde transici\u00f3n. Por ello es que a trav\u00e9s del prese nte documento incentivamos al \nSIDH, a redoblar esfuerzos con el objetivo de que ello pueda darse tambi\u00e9n en el \nresto de pa\u00edses.  \n \nIV.III Medidas  especiales deben adoptar los E stados para asegurar el derecho \na la relaci\u00f3n de vi sitas \u00edntimas de personas LGBT  \n \n92. Evidenciamos que toda persona privada de su libertad debe ser tratada con respeto \ny dignidad69. El contacto con el mundo exterior se constituye como una de las \nbuenas pr\u00e1cticas sobre la protecci\u00f3n de las personas privadas de la libertad en las \nAm\u00e9ricas. Por ello,  el derecho a recibir visitas \u00edntimas se encuentra estre chamente \nligado a derechos como  la integridad y libertad personal70, protecci\u00f3n a la honra y \n                                                             \n67 Organizaci\u00f3n Panamericana sobre la Salud (s.f.) Por la salud de las personas trans: Elementos para el \ndesarrollo de la atenci\u00f3n integral de personas trans y sus comunidad es en Latinoam \u00e9rica y el Caribe  \nhttps://www.paho.org/arg/images/gallery/Blueprint%20Trans%20Espa%C3%83%C2%B1ol.pdf , p\u00e1g.34.  \n68 Asociaci\u00f3n Internacional de Lesbianas, Gays , Bisexuales, Trans e Intersex [ILGA] (2016). Informe de Mapeo Legal Trans \n2016: El reconocimiento ante la ley . Ginebra: ILGA. https://ilga.org/downloads/TLMR_SPA.pdf , p\u00e1gs. 40 - 58. \n69 ONU (2007). Principios de Yogyakarta. http://yogyakartaprinciples.org/principles -sp/about/   \n70 CIDH (1996, 15 de octubre). Informe de Fondo N\u00b0. 38/96, Caso 10.506, X y Y Vs. Argentina, p\u00e1r r. 98 34 \n la dignidad y por \u00faltimo la igualdad , todos ellos en concordancia con la obligaci\u00f3n \ngeneral de respe tar y garantizar los derechos, prevista en el art\u00edculo 1.1 de la CADH.  \n93. La prohibici\u00f3n de la visita \u00edntima a poblaci\u00f3n  LGBT configura una flagrante \nviolaci\u00f3n a la CADH  en el art\u00edculo 11.2, con relaci\u00f3n al d erecho la vida privada71. \nAnudado a lo anterior es c laro que restricciones indebidas al r\u00e9gimen de visitas, \nconstituyen una violaci\u00f3n a la integridad personal72. En ese mismo sentido, las \nReglas M\u00ednimas de Naciones Unidas para el tratamiento de los reclusos  establecen \ncriterios b\u00e1sicos para interpretar el contenido del derecho de las personas privadas \nde la libertad a un trato digno y humano73. \n94. Frente a las medidas que deben adoptar los Estados, se encuentran; i) Los \nprotocolos para las visitas \u00edntimas de per sonas con parejas del mismo sexo, ii) \nEspacios id\u00f3neos  con medidas de salubridad  para las visitas y iii) Capacitaci\u00f3n a \nlos guardianes de los institutos penitenciarios. Los principales avances en la materia \nse encuentran en pa\u00edses como Colombia, Argentina y Brasil. Es esa misma l\u00ednea el \nTribunal Europeo se\u00f1ala que s i bien la detenci\u00f3n es por su naturaleza una limitaci\u00f3n \nen la vida privada y familiar, es una parte esencial del derecho de una persona \nprivada de libertad, el respeto de la vida familiar y por e llo las autoridades \npenitenciarias deben ayudar a mantener un contacto eficaz con los miembros de su \nfamilia cercana74. \n95. En cuanto a los protocolos de visitas, los mismos deben seguir una l\u00ednea de \nseguridad, igualdad y no discriminaci\u00f3n . Tomando como ejemplo el caso del \nEstado Colombiano, el reglamento general penitenciario establece que ning\u00fan \nestablecimiento carcelario puede negar el derecho a la visita \u00edntima a las \n                                                             \n71 CIDH (1999, 4 de mayo). Informe de Fondo N\u00b0. 122/18. Caso 11.656, Caso Marta Luc\u00eda \u00c1lvarez Giraldo vs \nColombia, p\u00e1rr. 5  \n72 Corte IDH. (2004, 7 de septiembre). Caso Tibi Vs. Ecuador Fondo, Reparaciones y Costas. Serie C No. \n114, p\u00e1rr. 150  \n73 UNODC (20 15). Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para el Tratamiento de los Reclusos (Reglas Nelson Mandela). \nResoluci\u00f3n 70/175. https://www.unodc.org/documents/justice -and-prison -reform/Nelson_Mandela_Rules -S-\nebook.pdf   \n74 TEDH (2003, 29 de abril). Caso of Aliev v. Ukraine . Solicitud N\u00b0. 41220/98, p\u00e1rr. 187   \npersonas LGBT .75  En ese mismo orden tras un fallo de la Corte Suprema de Costa \nRica76, los detenidos homosexuales en Costa Rica ahora tienen la posibilidad de \nrecibir visitas \u00edntimas en iguales condiciones que los detenidos heterosexuales\u201d77. \n96. No obstante, el hacinamiento y el hecho de que las visitas \u00edntimas se desarrollen al \nmismo tiempo que las familiares constituyen barreras para el goce efectivo de este \nderecho, p uesto que se ubica a los reclusos en la disyuntiva sobre ver a sus \nfamiliares o a su c\u00f3nyuge.  \n97. En relaci\u00f3n a las capacitaciones78 se debe dotar de un entendimiento amplio  de los \nderechos de la comunidad LGBT en clave de desarrollo de su vida \u00edntima con sus \nc\u00f3nyuges  o parejas de su elecci\u00f3n , ya que  los encargados de la seguridad de los \nestablecimientos  bajo ninguna circunstancia podr\u00edan coartar, dilatar o no aprobar \nese derecho a la poblaci\u00f3n por apreciaciones homof\u00f3bicas.  \n98. Por \u00faltimo, la aplicaci\u00f3n de me didas relacionadas con espacios  debe encontrarse \norientada a garantizar posibilidades de mayor intim idad, respeto por los tiempos, \nespacios e infraestructura adecuada, entrega de m\u00e9todos de protecci\u00f3n y \nprevenci\u00f3n, entre otros. Esto se traduce en \u201cespacios de vivienda individual\u201d79 \ndebidamente habilitados para el ejercicio efectivo, sin discriminaci\u00f3n de los \nderechos y libertades de la visita conyugal80. \n99. Consecuentemente, adem\u00e1s del espacio f\u00edsico del que cada detenido debe ser \ndotado, la noci\u00f3n de \u201cespacio de vivienda individual\u201d utilizada para medir la \n                                                             \n75 Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario [INPEC] (2016, 19 de diciemb re). Resoluci\u00f3n por la cual se \nexpide el Reglamento General de los Establecimiento de Reclusi\u00f3n del Orden Nacional -Eron a Cargo del \nINPEC. Resoluci\u00f3n 006349. \nhttps://www.inpec.gov.co/documents/20143/44801/RESOLUCION+6349+DE+19+DICIEMBRE+DE+2016.pd\nf/aa6d5505 -05db -62b8 -0004 -9ebb74cfe7a9 , Art. 142  \n76 Sentencia 13800 (2011, 12 de octubre). Corte Suprema de Costa Rica https://accesoalajusticia.poder -\njudicial.go.cr/index.php/juris -diversidadsexual?download=501:voto -13800 -11, fundamento 5  \n77 Asociaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n contra la tortura [APT] (2013). Personas LBGTI privadas de la libertad: un \nmarco de trabajo para el monitoreo preventivo.  http://www.apt.ch/content/files_res/lgbti -persons -deprived -of-\ntheir-liberty -es.pdf   \n78 Asociaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n contra la tortura [APT] (2013). Personas LBGTI privadas de la libertad: un \nmarco de trabajo para el monitoreo preventivo. http://www.apt.ch/content/files_res/lgbti -persons -deprived -of-\ntheir-liberty -es.pdf   \n79 Asociaci\u00f3n Pensamiento Penal -APP & otros (2016). Tortura en las c\u00e1rceles \u00bfPor qu\u00e9 no son efectivas las \npol\u00edticas de prevenci\u00f3n de la violencia en la Argentina? . Buenos Aires. https://www.cels.org.ar/web/wp -\ncontent/uploads/2017/05/TorturaEnLasCarcele s.pdf  p\u00e1rr. 9.  \n80 Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario [INPEC] (1993, 20 de agosto). Resoluci\u00f3n N\u00b0. 5889. \nhttps://colombiadiversa.org/caso -marta -alvarez/documento s/informe.pdf  Art. 2 y 3  36 \n capacidad de las instituciones de encierro debe garan tizar determinados servicios y \nprovisiones como calefacci\u00f3n, ba\u00f1os, luz, espacios al aire libre, ventilaci\u00f3n, acceso \na servicios m\u00e9dicos y oportunidades de estudiar y trabajar.  \n \nIV.IV O bligaciones de los estados en materia de registro de los diferentes ti pos \nde violencia contra las personas privadas de la libertad LGBT  \n \n100. Se puede concluir que la generaci\u00f3n de datos forma parte de las obligaciones \nestatales en materia de derechos humanos, la cual requiere que sea vista desde un \nenfoque diferencial. Es preocu pante la existencia de un subregistro de casos de \nviolencia hacia la comunidad LGBT en centros penitenciarios, perpetuada por la falta \nde reconocimiento de la identidad de g\u00e9nero81. \n101. La omisi\u00f3n de esta informaci\u00f3n implica una vulneraci\u00f3n a la CADH, en  espec\u00edfico \nal art\u00edculo 1.1, tanto en su dimensi\u00f3n de garant\u00eda como en su dimensi\u00f3n de \nprohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n; al art\u00edculo 26, respecto a los derechos econ\u00f3micos, \nsociales y culturales, y al art\u00edculo 13 respecto al derecho a la libertad de expresi\u00f3n  en \nsu dimensi\u00f3n de acceso a la informaci\u00f3n.  \n102. Respecto a su relaci\u00f3n con los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, la falta \nde informaci\u00f3n impacta de manera negativa en los mismos, ya que la producci\u00f3n de \ninformaci\u00f3n estad\u00edstica desagregada es parte d e las medidas positivas que el Estado \ndebe realizar para resguardar el ejercicio de derechos sociales82, y en general, el \nacceso a muchas de las garant\u00edas cubiertas por cada derecho social83. En ese sentido, \n                                                             \n81 CIDH. (s.f.) Registro de Violencia contra Personas LGBT: Un registro que documenta actos graves de \nviolencia f\u00edsica . CIDH LGBTI Violencia. http://www.oas.org/es/cidh/multimedia/2015/violencia -lgbti/registro -\nviolencia -lgbt.html      \n82 CIDH (2011, 11 de marzo) El Derecho de acceso a la informaci\u00f3n en el marco del Sistema Jur\u00eddico \nInteramericano.  OEA/Ser.L/V/II. CIDH/RELE/INF. 9/12,  p\u00e1rr. 35 y 36  \n83 ONU. Comit\u00e9 DESC (2000). Observaci\u00f3n general 14, El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de \nsalud (art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales) . Doc. ONU \nE/C.12/2000/4, p\u00e1rr. 63   \nes evidente la necesidad de datos tanto cualitativ os como cuantitativos a fin de \nevaluar de manera adecuada la situaci\u00f3n84. \n103. En relaci\u00f3n  a la vulneraci\u00f3n al art\u00edculo 1.1 en relaci\u00f3n con la prohibici\u00f3n de \ndiscriminaci\u00f3n, la formulaci\u00f3n de datos estad\u00edsticos es una herramienta \nindispensable para la identifica ci\u00f3n de problemas de desigualdad85, y en tanto, \nno es s\u00f3lo un medio para garantizar la efectividad de una pol\u00edtica p\u00fablica, \ntambi\u00e9n una obligaci\u00f3n para el cumplimiento del deber de brindar a los grupos \nen situaci\u00f3n de vulnerabilidad atenci\u00f3n especial y prio ritaria . \n104. Por otro lado, recordando que el derecho a la libertad de expresi\u00f3n consta de dos \ndimensiones, una individual y una colectiva, y que en esta \u00faltima se encuentra el \nderecho al acceso a la informaci\u00f3n en conjunto con las obligaciones de transparencia \ndel E stado86, estos datos forman parte del adecuado acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, \nsiendo una herramienta clave para la participaci\u00f3n ciudadana en las pol\u00edticas p\u00fablicas \nque implementan derechos. Por ello  es necesario contar con informaci\u00f3n disponible \nque brinde elementos para la evaluaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de esas pol\u00edticas y \ndecisiones87, especialmente, cuando se trata de los grupos en situaci\u00f3n de \nvulnerabilidad88. \n105. De lo anterior se concluye que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de establecer \nmecanismos para la recopilaci\u00f3n de datos estad\u00edsticos sin discriminaci\u00f3n, as\u00ed como \npara brindar transparencia de los mismos e implementarlos en el desarrollo y \nevaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n106. Para concluir, estimamos que ser\u00edan buenas pr\u00e1ctic as a conside rar por los pa\u00edses la \ninclusi\u00f3n de penas alternativas, bajo el reconocimiento de que las personas \n                                                             \n84 ONU. Comit\u00e9  DESC (2000). Observaci\u00f3n general 14, El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de \nsalud (art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales) . Doc. ONU \nE/C.12/2000/4, p\u00e1rr. 7.  \n85 CIDH. (2008, 19 de julio) Lineamientos para la Elaboraci\u00f3n de Indicadores de Progreso en Materia de \nDerechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales . OAS/Ser.L/V/II.132, Doc. 14, p\u00e1rr. 58  \n86 Corte IDH. (2006, 19 de septiembre) Caso Claude Reyes y otros Vs. Chile . Fondo, Reparaciones y Costas. \nSerie C No. 151, p\u00e1rr. 58  \n87 CIDH. (2008, 19 de julio) Lineamientos para la Elaboraci\u00f3n de Indicadores de Progreso en Materia de \nDerechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales . OAS/Ser.L/V/II.132, Doc. 14, p\u00e1rr. 58  \n88 CIDH. (2018, 15 de septiembre) Pol\u00edticas p\u00fablicas con enfoque de derechos humanos.  OEA/Ser.L/V/II.Doc. \n191, p\u00e1rr. 74  38 \n transexuales e intersexuales experimentan extremos abusos f\u00edsicos, sexuales y \nemocionales, as\u00ed como brutalidad mientras est\u00e1n encarcelados, debiendo instar a los \nEstados a reducir el n\u00famero total de dichas personas en las c\u00e1rceles o recintos \npenitenciarios desvi\u00e1ndose pronto del sistema.  \n107. Por otro lado, incrementar el uso de la prisi\u00f3n domiciliaria tomando los recaudos \napropiados en tanto el colectivo LGBT repo rta en muchos casos exclusi\u00f3n de sus \nhogares, o refieren no contar con residencia permanente; en igual sentido, la \nexistencia de medidas de reparaci\u00f3n social diferentes a la prisionalizaci\u00f3n o la \nllamada justicia restaurativa podr\u00edan disminuir el n\u00famero de  personas LGBT que \ntransitan estos procesos, debiendo considerarlos de ultima ratio89.  \n108. En conclusi\u00f3n, tras el an\u00e1lisis de los derechos de la poblaci\u00f3n LGBT en contextos \nde privaci\u00f3n de l a libertad, es de notar que \u201c las mujeres trans  se ven particularmente \nafectadas por estas disposiciones legales y normativas. La sociedad civil ha indicado \nque la sola presencia de una persona trans en p\u00fablico puede ser interpretada por la \npolic \u00eda como una \u2018exhibici\u00f3n obscena \u201d. Esto ocurre en pa\u00edses c omo Chile90, \nBarbados91, Antigua y Barbuda92 donde su reglamentaci\u00f3n interna env\u00eda un mensaje \nde discriminaci\u00f3n hacia la poblaci\u00f3n con un sustento normativo.  \n109. El art\u00edculo 373 del C\u00f3digo Penal Chileno que indica que se puede sancionar a una \npersona que de \u201ccua lquier modo ofendiere el pudor o las buenas costumbres\u201d y por \nlo general, este es el argumento esgrimido por los Carabineros para detener a \npersonas de la comunidad LGBT; ii) la Ley de Delitos Sexuales, Cap\u00edtulo 154, \nSecci\u00f3n 9, de Barbados que continua vig ente y criminaliza las relaciones \nconsensuadas entre adultos del mismo sexo; iii) las leyes de \u201cSodom\u00eda\u201d que \ncriminalizan las relaciones consensuadas entre hombres adultos del mismo sexo, a\u00fan \n                                                             \n89 CIDH (2013, 30 de diciembre), Informe sobre el uso de la prisi\u00f3n preventiva en las Am\u00e9ricas. \nOEA/Ser.L/V/II. Doc. 46/13, p\u00e1rr. 228.  \n90 Ley 18.742 (1874, 12 de noviembre). C\u00f3digo Penal Chi leno, Art\u00edculo 373. \nhttps://www.bcn.cl/leychile/navegar?idNorma=1984&idVersion=2010 -%7B. \n91 Ley de Delitos Sexuales (2002).  Cap\u00edtulo 154, Secci\u00f3n 9 (Sodom\u00eda) \nhttps://oig.cepal.org/sites/default/files/1992_brb_sexualoffences.pdf ., p\u00e1g. 267  \n92 Ib\u00eddem.   \nvigentes en Antigua y Barbuda - ley nro. 9 (de delitos sexuales) , secci\u00f3n nro. 12 \n(sodomia);  \n \nV - Personas ind\u00edgenas  \n \n110. A continuaci\u00f3n se expondr\u00e1n aspectos claros y prec isos que la Honorable Corte IDH \npodr\u00eda utilizar para procurar dar respuesta s y mejor resolver los interrogantes que giran \nalrededor de  los derechos humanos de este grupo de personas.   \n \nV.I Preservaci\u00f3n de identidad cultural, costumbres, rituales y alimentaci\u00f3n.  \n \n111. En lo que respecta a este primer interrogante , la preservaci\u00f3n de la identidad cultural \nde las personas ind\u00edgenas privadas de libertad, debe considerarse que  el derecho a la \nidentidad cultural protege los rasgos distintivos que generan sentido de pertenencia en \nun grupo social93, por ello al sustentarse en el principio de diversidad \u00e9tnica que implica \nuna convivencia pluralista94; se garantiza que las comunidades ejerzan sus derechos \nconforme a su propia perspectiva de ver el mundo95. As\u00ed, e ste derecho est\u00e1 \nintr\u00ednsecamente vinculado con la idiosincrasia de los pueblos ind\u00edgenas96, quienes \nsiguen un estilo de vida cultural97 indispensable para su existencia98, por ende, al fin \nde preservar su identidad cultural99 debe ampararse a nivel individual y colectivo100.  \n112. En ese sentido resulta imperativo que la Corte IDH  inste a los Estados a establecer \nmedidas especiales de protecci\u00f3n p ara garantizar la supervivencia f\u00edsica y cultural de \n                                                             \n93 Corte Constitucional, sentencia T -477 de 2012 (M.P. Adriana Mar\u00eda Guillen).  \n94 Corte Constitucional, sentencia T -778 de 2015 (M.P Manuel Jos\u00e9 Cepeda Espinosa).  \n95 Corte Constitucional, sentencias T - 049 de 2013 (M.P Luis Ernesto Vargas Silva).  \n96 Corte IDH. Caso Pueblos Kali\u00f1a y Lokono  Vs. Surinam. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 25 de \nnoviembre de 2015. Serie C No. 309, p\u00e1rr. 272.  \n97 Corte IDH. Caso Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. \nArgentina. Fondo, Reparaciones y Costas. Sente ncia de 6 de febrero de 2020. Serie C No. 400., P\u00e1rrafo 240  \n98 Ibidem, p\u00e1rrafo 249  \n99 Comit\u00e9 DESC. Observaci\u00f3n General 21. Derecho de toda persona a participar en la vida cultural (art\u00edculo 15, \np\u00e1rrafo 1 a), del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales),p\u00e1rr. 36.  \n100 Corte Constitucional de Colombia, Sentencia T -778/05.  40 \n las personas ind\u00edgenas101 privadas de libertad, pues hasta la fecha, las legislaciones \nestablecidas han resultado insuficientes por no estar acompa\u00f1adas de pol\u00edticas y \nacciones estatales102 efectivas.  \n113. Para comprender de mejor manera lo antes expuesto es preciso analizar  el contenido y \nalcance de un derecho intr\u00ednseco a la identidad cultural que tienen las personas \nind\u00edgenas privadas de la libertad. En paralelo,  el Estado tiene la obligaci\u00f3n de \nprecautelar su amparo y protecci\u00f3n directa, este derecho tan importante que ha sido \ndesarrollado por la jurisprudencia interamericana a partir del Art. 3 y 7 de la CADH:  \nesto es , el derecho al libre desarrollo de la person alidad.  \n114. Este derecho garantiza la construcci\u00f3n aut\u00f3noma de un sentido propio de vida103, \ndebi\u00e9ndose amparar a nivel: externo, referente a la libertad de realizar acciones104 \nnecesarias para desarrollar la personalidad; e interno, relativo a la esfera privada en \ncontra de acciones externas que limiten la toma de decisiones105. De esta forma, existe  \nuna relaci\u00f3n  directa  con el derecho a la identidad cultural de las personas ind\u00edgenas, \nquienes pueden  autodeterminarse106 al tener la libertad para elegir  su proyecto  de vida, \ny as\u00ed adoptar  decisiones  aut\u00f3nomas  m\u00e1s adecuadas  para la conservaci\u00f3n  de su \nidentidad107 individual  y colectiva;  no obstante,  corresponde  cuestionarse  si la \nprotecci\u00f3n  a tales derechos  se restringe  en contextos  de encierro  penitenciario,  por lo \nque si bien no ostentan  un car\u00e1cter  absoluto108 \u2013encontrando  sus l\u00edmites  en otros  \nprincipios  del Estado  constitucional  de Derecho109\u2013; es tambi\u00e9n  cierto  que no se puede  \nafectar  su n\u00facleo  duro,  esto es la dignidad  humana110, punto de partida de todos los \n                                                             \n101 Informe sobre la situaci\u00f3n de los derechos humanos en Ecuador, 1997, p. 122.  \n102 CIDH, Informe sobre Paraguay, 2001, p\u00e1rrafo 28. V\u00e9ase, tambi\u00e9n, Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales \ny Culturales, Observaci\u00f3n General n\u00fam. 3: \u201cla adopci\u00f3n de medidas legislativas, como se prev\u00e9 concretamente en \nel [PIDESC], no agota por s\u00ed misma las obligaciones de los Estados partes\u201d, p\u00e1rr. 4  \n103Tribunal Constitucional del Per\u00fa. STC 00032 -2010 -AI, p\u00e1rr 22  \n104 Tribunal Constitucional de Alemania, B Verf GE 6, 32, 16 de ene ro de 1957  \n105 Primera Sala de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, Amparo en revisi\u00f3n 237/2014, de 04 de noviembre \nde 2015, Ministro Arturo Zald\u00edvar Lelo de Larrea  \n106 Sentencia T -357/18. Magistrada Ponente: CRISTINA PARDO SCHLESINGER. P\u00e1rr. 5.1  \n107 Corte Constitucional, sentencias T - 357 de 2017 (M.P Gloria Stella Ortiz Delgado). Tomando de las sentencias \nT-514 de 2009,  M.P. Luis Ernesto  Vargas  Silva;  sentencia  T-188 de 2015,  M.P. Luis Guillermo  Guerrero  P\u00e9rez,  \napartado  3. \n108 Corte Constitucional, sentencias T - 049 de 2013, SU - 240 de 2016, T -042 de 2017, C -091 de 2017.   \n109 Corte Constitucional, sentencia C -208 de 2007 (M.P Rodrigo Escobar Gil), T -778 de 2005 (M.P Manuel Jos\u00e9 \nCepeda Espinosa).  \n110 Tribunal Constitucional de Esp a\u00f1a. STC 53/1985, FJ 8   \nderechos humanos111, a\u00fan si se encuentren privadas de libertad. P or ello resulta  \nnecesario  el pronunciamiento  de la Corte  IDH,  al inferirse  que nos encontramos  ante \nel reconocimiento  de un nuevo  derecho,  fundado  en reducir  el impacto  que generan  los \ncontextos  de encierro penitenciario  en la preservaci\u00f3n  de la identidad  cultural  de las \npersonas  ind\u00edgenas,  y, por ende,  en su desarrollo  a la libre personalidad.   \n115. Ahora  bien,  es conocido  que la falta de atenci\u00f3n  por parte  del Estado  a un grupo  como  \nlos ind\u00edgenas  privados  de libertad  generan  diversos  tipos  de afectaciones  como:  f\u00edsicas, \npsicol\u00f3gicas, da\u00f1o al proyecto de vida, y alteraciones en las relaciones sociales, \nfamiliares y comunitarias de los pueblos ind\u00edgenas112. Estas  conculcaciones se a gravan \nen el caso de ind\u00edgenas privados de libertad, pues considerando \u2013seg\u00fan informes de \nOmbudsman  de la regi\u00f3n \u2013 que tambi\u00e9n deben enfrentar discriminaci\u00f3n, abandono, \nindefensi\u00f3n, precariedad econ\u00f3mica, y falta de atenci\u00f3n especializada113 por la \ninvisibili zaci\u00f3n  que sufren por parte de los agentes estatales114; se podr\u00eda acarrear a \nuna posible vulneraci\u00f3n de otros derechos humanos conexos a la identidad cultural115, \nlo que implica un impacto negativo en su autodeterminaci\u00f3n116 y supervivencia117. En \nconsecuencia, existe un gran riesgo de no admitirse la distinci\u00f3n carcelaria en los \nestablecimientos de reclusi\u00f3n, pues eventualmente la cultura occidental mayoritaria \npodr\u00eda absorber a las culturas ind\u00edgenas minoritarias mediante un proceso forzoso de \nasimilaci\u00f3n118, y a nte la evidente mala praxis  habitual de los Estados en estas \nsituaciones; resulta menester que la Corte IDH a partir de los lineamientos dispuestos \nen la OC a expedirse, implemente un plan de acci\u00f3n interamericano cultural fundado \n                                                             \n111 Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas, Conclusiones del Abogado General Christine Stix -Hackl \nen el asunto. C -36/02, Omega/Oberb\u00fcrgermeisterin der Bundesstadt Bonn, presentadas el 18 de marzo de 2004, \nP\u00e1rrafo 76.   \n112 Caso  Masacres de R\u00edo Negro Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. \nSentencia de 4 de septiembre de 2012, p\u00e1rr. 272  \n113 Defensor\u00eda del Pueblo de Colombia. Informe defensorial: indigenas privados de la libertad en establecimientos \npenite nciarios y carcelarios del inpec p\u00e1g. 17  \n114 Defensor\u00eda del Pueblo de Per\u00fa. Retos en el sistema penitenciario peruano. Un diagn\u00f3stico de la realidad \ncarcelaria de varones y mujeres, 2018, p. 79  \n115 Voto disidente del juez Abreu Burelli en el caso de la Corte IDH, Comunidad ind\u00edgena Yakye axa vs. Paraguay, \np\u00e1rr.. 24  \n116 Corte Constitucional, Sentencia T - 778-05 \n117 Corte Constitucional, Sentencia T -357/18, p\u00e1rr. 5.1  \n118 Sala de casaci\u00f3n penal \u2013 sala de decisi\u00f3n de tutelas. T 94155. Maestro Ponente: Fernando Le\u00f3n Bola\u00f1os \nPalacios, p\u00e1rr. 22  42 \n en la ejecuci\u00f3n de penas privativas de libertad con enfoque de resocializaci\u00f3n \n\u00e9tnicamente diferenciada119.  \n116. Como medidas para g arantizar la identidad cultural,  al juicio de este grupo de \ninvestigaci\u00f3n corresponder\u00eda clasificar a las medidas en: gestiones de car\u00e1cter \nuniversal, que pueden ejecutarse de manera general respecto de todos los miembros \nind\u00edgenas privados de libertad, tales como: i) Edificaci\u00f3n de pabellones especiales en \nlos centros penitenciarios , justificada en que la reclusi\u00f3n de ind\u00edgenas en centros \npenitenciarios com unes, implica una grave amenaza a sus valores aut\u00f3ctonos, los \ncuales gozan de reconocimiento constitucional120. ii) Nuevo r\u00e9gimen de visitas que \npermita un contacto peri\u00f3dico con familiares y/o comunidad, en m\u00e9rito al impacto \nnegativo en la preservaci\u00f3n de identidad cultural durante la estad\u00eda penitenciaria, a ra\u00edz \ndel desarraigo familiar y el apartamiento de sus creencias y costumbres121, siendo \u00e9sta \nla queja m\u00e1s frecuente que se registr\u00f3 durante la visita de supervisi\u00f3n a los diferentes \nestablecimientos de r eclusi\u00f3n122.  \n117. Por otro lado, las medidas de car\u00e1cter espec\u00edfico deben efectuarse acorde a las \ncostumbres \u00e9tnicas de cada miembro ind\u00edgena, a saber: iii) Flexibilizaci\u00f3n en la \nvestimenta, pues usar ropa propia es parte del derecho a la identidad123, m\u00e1s a\u00fan par a \nlas personas ind\u00edgenas, quienes consideran tal acto como una representaci\u00f3n de \nexpresi\u00f3n cultural e individual124; por tal raz\u00f3n, las c\u00e1rceles deben reflejar en la medida \nde lo posible, el ambiente del mundo libre a fin de facilitar la reintegraci\u00f3n social125 de \nlos ind\u00edgenas. iv) Educaci\u00f3n biling\u00fce , en vista que al ser la  educaci\u00f3n un componente \n                                                             \n119 Corte Constitucional, Sentencia T -208 de 2015  \n120 Corte Constitucional, Sentencia C - 394-1995 \n121 Defensor\u00eda del pueblo de Per\u00fa. Retos e n el sistema penitenciario peruano. Un diagn\u00f3stico de la realidad \ncarcelaria de varones y mujeres, p. 79  \n122 Corte Constitucional de Colombia, Sentencia T -388 de 2013. P\u00e1gina 73  \n123 Reforma Penal Internacional. Manual de Buena Pr\u00e1ctica Penitenciaria, p\u00e1g. 05  \n124 Oficina Regional de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito para Centroam\u00e9rica y el Caribe \u2013 UNODC \nROPAN. Vestimenta para las personas privadas de libertad en Panam\u00e1. Opini\u00f3n T\u00e9cnica Consultiva No 001/2013, \ndirigida a la Direcci\u00f3n General del Sist ema Penitenciario  \nde Panam\u00e1, p\u00e1g. 06  \n125 Oficina Regional de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito para Centroam\u00e9rica y el Caribe \u2013 UNODC \nROPAN. Vestimenta para las personas privadas de libertad en Panam\u00e1. Opini\u00f3n T\u00e9cnica Consultiva No 001/2013, \ndirigida a la Direcci\u00f3n General del Sistema Penitenciario  \nde Panam\u00e1, p\u00e1g. 06   \nintegral del derecho a la identidad cultural126, se debe resaltar la necesidad de una \nense\u00f1anza adaptada a las diferencias culturales, que incluya las lenguas ind\u00edgenas y \nconsidere el uso de metodolog\u00edas pedag\u00f3gicas alternativas127 dentro de los centros \npenitenciarios.  \n \nV.II. Atenci\u00f3n m\u00e9dica de las personas ind\u00edgenas privadas de libertad  \n \n118. Una vez que hemos abordado las posibles afectaciones culturales de las personas \nind\u00edgenas privadas de libertad y por ende las medidas que se deber\u00edan optar para evitar \nalg\u00fan tipo de vulneraci\u00f3n a sus derechos culturales, es menester interrelacionar el \nderecho aludido con otro de gran trascendencia e importancia para todos los seres \nhumanos, como es el derecho a la salud, bajo la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, \nque de forma directa se abordar\u00e1 a continuaci\u00f3n la segunda pregunta  de la Opini\u00f3n \nConsultiva de la Honorable Corte IDH, es decir el deber de los Estados con respecto \npr\u00e1cticas medicinales y medicinas tradicionales intuitivas de las personas ind\u00edgenas \nprivadas de libertad .  \n119. Al respecto, se debe inicial aclarando que la salud e s entendida como un estado de \ncompleto bienestar, f\u00edsico, mental y social  que no solo se limita a la ausencia de \nenfermedades o afecciones128. Debemos entenderla como un equilibrio en el \u00e1mbito \nbiol\u00f3gico, psicol\u00f3gico social y tambi\u00e9n espiritual del individuo , y de \u00e9 ste con su \ncomunidad, por ello, respecto al bienestar social y mental de las poblaciones \nind\u00edgenas, que se vinculan a aspectos mucho m\u00e1s amplios, como ser a su identidad \ncultural, saberes y creencias ancestrales, sus conexiones con lo espiritual y sus \nterritorios, el tema de salud significa mucho m\u00e1s como lo ha indicado la Iniciativa \nde Salud de los Pueblos ind\u00edgenas (SAPIA)129.  \n                                                             \n126 Corte Constitucional de Colombia, Sentencia T -533 de 2009.  \n127 UNESCO. Cuarto informe tem\u00e1tico anual del 6 de enero de 2005 sobre las dificultades que encuentran los  \npueblos ind\u00ed genas en los sistemas de educaci\u00f3n, p\u00e1rrafo 52. E/CN.4/2005/88, p\u00e1rr. 45.  \n128 Salud, O. M. (1948). Pre\u00e1mbulo de la Constituci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.  \n129 OPS-OMS. Situaci\u00f3n de salud de los pueblos ind\u00edgenas de Bolivia. 1998. p. 14.  44 \n 120. La OMS define a la medicina tradicional como \u201c diversas pr\u00e1cticas, enfoque, \nconocimientos y creencias sanitarias que incorpo ran medicinas procedentes de \nplantas, animales y/o fuentes minerales, terapias espirituales, t\u00e9cnicas manuales y \nejercicios, aplicados en singular o en combinaci\u00f3n para mantener el bienestar, \nadem\u00e1s de tratar diagnosticar y prevenir las enfermedades \u201d pero desde una \ncosmovisi\u00f3n ind\u00edgena se puede entender como \u201c un conjunto de conceptos, \nconocimientos, saberes y pr\u00e1cticas milenarias ancestrales, basadas en la \nutilizaci\u00f3n de recursos materiales y espirituales para la prevenci\u00f3n y curaci\u00f3n \nde las enfermedades, r espetando la relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre las personas, \nfamilias y comunidad con la naturaleza y el cosmos \u201d130, creencias y saberes \nbasados en principios y valores propios de cada pueblo ind\u00edgena131. \n121. La regi\u00f3n latinoamericana cuenta con diversas culturas y algunos pa\u00edses con un \ngran porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena, por lo cual, la ciudadan\u00eda en general conoce \ny/o ha aplicado la medicina tradicional o ancestral (medicina natural) al ser \nconstrucciones que han perdurado a trav\u00e9s de los a\u00f1os desde antes de la colonia \nespa\u00f1ola y es importante que las necesidades, particularidades, creencias y \ncreaciones de los pueblos ind\u00edgenas sean aplicadas, res petadas y sobre todo \nvaloradas.  \n122. El reconocimiento de la medi cina ancestral como un derecho humano se ha \nestablecido en diferentes instrumentos internacionales Declaraci\u00f3n sobre los \nDerechos de los Pueblos Ind\u00edgenas132. Pa\u00edses como Bolivia han reconocido la \npluriculturalidad del pa\u00eds y adem\u00e1s se posiciona como Estado Plurinacional \nreconociendo a los 36 grupos \u00e9tnicos existentes en el pa\u00eds y plasma la necesidad de \n                                                             \n130 Art. 5 d e la Ley 459 del 19 de diciembre de 2013, Ley de medicina tradicional ancestral de Bolivia.  \n131 En Bolivia el Ama Qhilla, Ama Llulla y Ama Suwa (no seas flojo, no seas mentiroso, ni seas ladr\u00f3n ), el ayni \nque se entiende como la reciprocidad y Suma Qama\u00f1a, \u00d1andereko, Teko Kavi, Ivi Maraei, Qhapaj \u00d1an que \nen diversos idiomas originarios se sintetiza como el vivir bien.  \n132 Declaraci\u00f3n sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (2007) que en su Art\u00edculo 1 establece que los \npueblos ind\u00edgenas tienen derecho al go ce pleno, de forma colectiva o individual, de todos los derechos \nhumanos y libertades fundamentales que se reconocen en la Carta de las Naciones Unidas, en la Declaraci\u00f3n \nUniversal de Derechos Humanos y en las convenciones internacionales de derechos human os y \ncomplementa con el Art\u00edculo 24 sobre el derecho a sus medicinas tradicionales, a mantener sus pr\u00e1cticas \nsanitarias y a gozar del m\u00e1s alto nivel posible de salud dado que son fundamentales para el ejercicio de otros \nderechos y libertades incluidos en l a Declaraci\u00f3n, como el derecho a estar libre de todo tipo de discriminaci\u00f3n.   \nla implementaci\u00f3n de la Medicina tradicional y el enfoque intercultural en el \nsistema de salud p\u00fablica y seguridad social133 marcando sin duda un avance \nimporta nte y relevante en temas de Derechos de las poblaciones ind\u00edgenas que \nimplica tambi\u00e9n nuevos retos para poder alcanzar lo citado.  \n123. Cabe mencionar tambi\u00e9n el avance de Nicaragua, que cuenta con la Ley de \nMedicina Tradicional Ancestral, Ley No. 759 del 2011 que nos se\u00f1ala las \nobligaciones del Estado para con la medicina tradicional, como ser: \u201c Facilitar el \nderecho de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas y afro descendientes, poblaci\u00f3n \nen particular, de manera colectiva, familiar o personal, a disfrutar, enriquecer y \ntransmitir por medios pertinentes, su cultura, idiomas y dem\u00e1s costumbres y \ntradiciones; b) Garantizar la participaci\u00f3n de los miembros de los pueblos \nind\u00edgenas y afro - descendientes en las decisiones y actividades que tienen que ver \ncon sus t erritorios y el uso de los recursos naturales; c) Apoyar la realizaci\u00f3n de \nlas asambleas u otras actividades propias de la tradici\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \ny afrodescendientes; y d) Facilitar la divulgaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la Medicina \ntradicional ancestra l, en eventos cient\u00edficos, foros, seminarios, talleres y dem\u00e1s \nactividades que se realicen sobre el tema.\u201d134. \n124. Debemos comprender que todos los seres humanos al ser privados de libertad \nconservan  el derecho al acceso y satisfacci\u00f3n de nuestros derechos funda mentales \ncomo lo son el derecho a la salud; de all\u00ed que  se debe garantizar el derecho a la \nno discriminaci\u00f3n y el derecho a los beneficios de la cultura135.  \n125. Las comunidades ind\u00edgenas son poblaciones vulnerables especialmente en tema de \nsalud tal como recien temente lo se\u00f1alo la CIDH en su comunicado de prensa sobre \nla especial vulnerabilidad de los pueblos ind\u00edgenas frente a la pandemia de COVID -\n19 resaltando que  observan desaf\u00edos en el plano cultural; en particular, \u201cque la \nmayor\u00eda de los servicios no son culturalmente adecuados, lo cual se expresa en una \n                                                             \n133 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado de Bolivia del 7 de febrero de 2009, en su Cap\u00edtulo Quinto, Derechos \nSociales y Econ\u00f3micos, Secci\u00f3n II de Derecho a la Salud y a la Seguridad So cial \n134 Ley de medicina tradicional ancestral, Ley No. 759, Aprobada el 29 de marzo del 2011 Publicada en La \nGaceta No. 123 del 04 de Julio del 2011, Nicaragua, Art. Inc. l) y Art 57.  \n135 Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en  el \u00e1rea de Derechos \nEcon\u00f3micos, Sociales y Culturales, Art. 10, 3, 18.  46 \n atenci\u00f3n que desconoce las pr\u00e1cticas de la medicina tradicional y la diversidad \nling\u00fc\u00edstica y cultura de los pueblos ind\u00edgenas.\u201d  y reiterando sus recomendaciones \na los Estados se los exhort\u00f3 a  garantizar e l acceso a la salud en el contexto de la \npandemia desde enfoques de interculturalidad, g\u00e9nero y solidaridad \nintergeneracional tomando en cuenta las practicas curativas y medicinas \ntradicionales.  \n126. Debido a su situaci\u00f3n de vulnerabilidad y valorando el conte nido de la Resoluci\u00f3n \nCD37.R5 de la OPS (1993), que exhorta a los Estados Miembros a promover \nprogramas de prevenci\u00f3n de enfermedades y promoci\u00f3n de la salud para pueblos \nind\u00edgenas, a transformar el sistema de salud para que incluya modelos alternos de \natenci\u00f3n y que sea adecuado para los pueblos ind\u00edgenas y a promover la \ninvestigaci\u00f3n e iniciativas para aumentar la informaci\u00f3n sobre la salud de los \npueblos ind\u00edgenas, para dichos pueblos y para la comunidad internacional. El \nEstado debe garantizar que esta poblaci\u00f3n ejerza su identidad y cultura136 y \nposibilitarles el acceso a sus usos y costumbres como lo son la medicina \ntradicional137.  \n127. Se debe brindar tambi\u00e9n el acceso a la medicina cient\u00edfica, otorg\u00e1ndoles la \noportunidad de elegir , tendiendo a la medicina tradicional como medicina \nalternativa, derecho que se ha visto reconocido en casos de la Corte IDH como el \nde Fern\u00e1ndez Ortega y Otros vs. M\u00e9xico , ocasi\u00f3n en la que se resalt\u00f3  la importancia \nde medidas que garanticen el acceso de mi embros de comunidades ind\u00edgenas a la \njusticia priorizando que consideren sus particularidades propias, sus caracter\u00edsticas \nculturales, econ\u00f3micas y sociales y sobre todo su situaci\u00f3n de vulnerabilidad como \ntambi\u00e9n su derecho consuetudinario, sus valores, u sos y costumbres138 y reforz\u00f3  lo \n                                                             \n136 Corte Suprema de Colombia, Sentencia T -772 de 2005 nos se\u00f1ala que \u201cel derecho a la identidad cultural \nse proyecta en dos dimensiones una colectiva y otra individual. La primera se tr ata de la protecci\u00f3n \nconstitucional que se le otorga a la comunidad como sujeto de derechos y la segunda la protecci\u00f3n que se le \notorga al individuo para poder preservar el derecho de esa colectividad.\u201d  \n137 Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la Protecci\u00f3n d e las Personas Privadas de Libertad en las Am\u00e9ricas; \nPrincipio II sobre Igualdad y no -discriminaci\u00f3n, que se\u00f1ala: \u201cBajo ninguna circunstancia se discriminara a las \npersonas privadas de la libertad por motivos de su raza, origen \u00e9tnico, nacionalidad, color,  sexo, edad, idioma, \nreligi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas o de otra \u00edndoles, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento, \ndiscapacidad f\u00edsica, mental o sensorial, genero, orientaci\u00f3n sexual o cualquier otra condici\u00f3n social.(\u2026).  \n138 Tribunal Constituci onal Plurinacional de Bolivia, Voto disidente de la SCP 0268/2018 -S2.  \nresuelto por la Corte de Colombia indicando que \u201c aunque no es obligaci\u00f3n del \nEstado darle medicina alternativa a un recluso, salvo que ya exista infraestructura \npara prestar este servicio asistencial especial, de todas manera s se protegen las \nactividades de los \u2018curanderos\u2019 ind\u00edgenas, de lo cual se deduce que no se rechaza \nla medicina alternativa que ellos proponen\u201d valorando especialmente que el \nrecluso no exig\u00eda que se le d\u00e9 la medicina  por lo que se debe \u201ccolaborar para el \nejercicio concreto del derecho a la AUTONOM\u00cdA y al derecho a la protecci\u00f3n \ncomo minor\u00eda RACIAL y CULTURAL\u201d139.  \n128. Sumado a lo expuesto, debe tomar se como un eje orientador lo acontecido \nrecientemente en Chile por las protestas frente a la crisis sanitaria por el COVID -\n19 y que dieron  paso a la resoluci\u00f3n que toma en cuenta las limitaciones a las cuales \nse han visto expuestos los privados de libertad y  sobre todo los pertenecientes a \npueblos ind\u00edgenas que ya no pueden recibir encomiendas por \u201c razones de higiene y \nseguridad\u201d  y que requieren \u201casistencia espiritual ind\u00edgena y salud intercultural\u201d por \nlo cual se\u00f1ala \u201c se debe atender a garantizar el uso de m edicina tradicional en caso \nde que personas privadas de libertad ya se encuentren con dicho tratamiento, \nsupervisado por alguna autoridad ancestral \u201d140. De esta manera, se resolvi\u00f3 \nadecuar su plan de acci\u00f3n contra el Corona Virus tomando en consideraci\u00f3n los  \nderechos de los pueblos ind\u00edgenas, otorgar beneficios carcelarios o trabajar un \nproyecto de ley para atender el caso de las personas privadas de libertad \npertenecientes a grupos ind\u00edgenas y se garantice el ejercicio del derecho a la salud, \ncon perspectiva  intercultural, en cualquier recinto penitenciario, de acuerdo con la \nnormativa nacional e internacional de derechos humanos y adem\u00e1s se modifique el \nReglamento de Establecimientos Penitenciarios incorporando los derechos de las \npersonas privadas de libert ad de origen ind\u00edgena141.  \n                                                             \n139 Corte Suprema de Colombia, Sentencia T-214 de 1997, mediante la cual un adulto mayor ind\u00edgena \nsolicitaba su traslado de un penal a otro fundamentado su raz\u00f3n en la de ser tratado por \u201c abuelos m\u00e9dicos\u201d, \nel tribunal concedi\u00f3 la tutela bas\u00e1ndose en el respeto a la diversidad cultural albergada en el Art. 7 de su \nConstituci\u00f3n, resaltando el \u201cderecho a la AUTONOM\u00cdA y al derecho a la protecci\u00f3n como minor\u00eda RACIAL y \nCULTURAL\u201d y no as\u00ed en un d erecho a la salud como tal.  \n140 La C\u00e1mara de Diputados, en sesi\u00f3n 34\u00b0, Resoluci\u00f3n N\u00b0 1148, 23 de junio de 2020, Valpara\u00edso, Chile.  \n141 Ibidem.  48 \n 129. Dentro de toda la poblaci\u00f3n privada de libertad existen  grupos minoritarios y es \naqu\u00ed donde se encuentra la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que sin duda cuentan con \ncaracter\u00edsticas \u00fanicas tanto en sus derechos  como en el proceso penal y las \ndiferentes penitenciarias no cuentan con un registro y/o segui miento de este grupo \nvulnerable  que requiere de especial atenci\u00f3n . Ejemplos de ello pueden son  sus usos \ny costumbres que incluyen h\u00e1bitos de  alimentaci\u00f3n y dentro  de las m\u00e1s importante, \nlo referido a la salud, como lo son los usos de la medicina tradicional. El derecho a \nla medicina convencional y por ende a la salud en diferentes pa\u00edses de la regi\u00f3n ya \nimplica una dificultad y a\u00fan m\u00e1s cr\u00edtica respecto a personas i nd\u00edgenas privadas de \nlibertad y sus derechos de acceso a la salud en general y a sus derechos individuales \ny colectivos142.  \n130. Observamos con preocupaci\u00f3n como  en muchas penitenciarias no se permite el ingreso \nde plantas medicinales o elementos necesarios para  ritos afectando negativamente \nla salud, as\u00ed como su olvido de pr\u00e1cticas ancestrales y ocasionando un desarraigo \nde su entorno cultural afectando la identidad, neg\u00e1ndose adem\u00e1s un tratamiento \ndiferencial  que merecen. Esto ha permitido evidenciar  en ocasi ones que  los \nind\u00edgenas privados de libertad no tiene n acceso a curarse, es decir, a la salud143. Por \nello, se debe valorar la importancia cultural de los diferentes usos y costumbres que \nrequieran plantas y diferentes sustancias que no solo tienen un objeto medicinal, \nsino ritual siguiendo lo indicado por la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra \nel Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes y Sustancias Sicotr\u00f3picas144.  \n                                                             \n142 \u201cSiendo los miembros de pueblos ind\u00edgenas sujetos de derechos individuales y colectivos, las acciones \nque perjudiq uen su forma de vida y atenten contra sus derechos y que sucedan dentro de los establecimientos \npenitenciarios afectan a sus comunidades y contribuyen al desarraigo y la desaparici\u00f3n de sus pueblos y, con \nello, sus conocimientos y pr\u00e1cticas socio -culturale s. As\u00ed lo ha indicado tambi\u00e9n la Corte Constitucional en \nSentencia T -791 de 2013, Colombia.\u201d  \n143Asistencia T\u00e9cnica Internacional Proyecto FORSISPEN (2015). Sistematizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de \ntalleres para el di\u00e1logo de saberes interculturales con autoridad es ind\u00edgenas, con el objeto de reconocer y \nfortalecer capacidades en la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena.  \n144 Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes y Sustancias Sicotr\u00f3picas \nArt. 14 \u201c(\u2026) prev\u00e9 que las Partes adopt ar\u00e1n medidas adecuadas para evitar el cultivo il\u00edcito de las plantas \nque contengan estupefacientes o sustancias sicotr\u00f3picas, tales como las plantas de adormidera, los arbustos \nde coca y las plantas de cannabis, as\u00ed como para erradicar aquellas que cultive n il\u00edcitamente en su territorio, \ncon pleno \u2018 respeto de los derechos humanos fundamentales,  y teniendo en cuenta los usos tradicionales \nl\u00edcitos de dichos cultivos , donde al respecto exista la evidencia hist\u00f3rica, as\u00ed como la protecci\u00f3n del medio \nambiente.   \n131. El deber de los estados empieza con el de cumplir con la perspectiva \u00e9tnico -cultural, crear \nuna base que realmente implemente el reconocimiento pluricultural en relaci\u00f3n con el \nderecho a la salud y seguridad social incluyendo la disponibilidad de servicios de salud \npara los pueblos ind\u00edgenas, implementaci\u00f3n de servicios basados en la comunidad que \ntomar\u00e1n en cuenta pr\u00e1cticas y medicinas tradicionales de atenci\u00f3n preventiva y curaci\u00f3n, y \nla capacitaci\u00f3n de trabajadores sanitarios de la comunidad local145 y cumpliendo con el \nrespeto a su identidad que involucra tradiciones, usos y costumbres como nos ilus tra la \nDeclaraci\u00f3n Americana sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas  en su art\u00edculo 18 \nrespecto a la salud y las atribuciones y alcance que este derecho debe cumplir por y para \nlas poblaciones ind\u00edgenas enmarcando las obligaciones de los Estados Partes .  \n \nV.III Audiencias disciplinarias, actividades y programas para comunidades \nind\u00edgenas  \n \n132. De la misma manera, la CIDH  realiza una tercera pregunta  en esta Solicitud de \nOpini\u00f3n Consultiva relacionada a las medidas  que tendr\u00edan los Estados que adoptar \nen relaci\u00f3n con las actividades o programas des arrollados en el \u00e1mbito carcel ario, \nas\u00ed como las audiencias disciplinarias, atendiendo a las particularidades culturales \ny ling\u00fc\u00edsticas de las personas ind\u00edgenas. Al respe cto este Grupo de Trabajo, \nconsidera que a partir del Convenio 169 de la OIT, se define a los pueblos ind\u00edgenas \ncomo aquellos descendientes de los habitantes que se contemplan desde la \ncolonizaci\u00f3n y se rigen por sus costumbres para el \u00e1mbito social, cultu ral, \necon\u00f3mico y pol\u00edtico146. Por lo tanto, se puede definir tambi\u00e9n las personas \nind\u00edgenas privadas de la libertad como personas con aspectos sociales, \nculturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos basados en sus costumbres, los cuales se \nencuentran dentro de un centr o penitenciario .  \n133. En e se sentido , las pol\u00edticas p\u00fablicas son acciones de gobierno con objetivos de \ninter\u00e9s p\u00fablico que surgen de decisiones sustentadas en un proceso de diagn\u00f3stico \n                                                             \n145 Convenio 169 de la OIT que en su Art\u00edculo 3, 2 y 25 . \n146 Caso Hilaire, Constantine y Benjamin y otros Vs. Trinidad y Tobago. Sentencia de 21 de junio de 2002.  50 \n y an\u00e1lisis de factibilidad147, estas son orientadas a garantizar un derecho \nconstitucional, dando prioridad a garantizar el goce efectivo del derecho y permitan \nla participaci\u00f3n democr\u00e1tica148. Conviene distinguir que en Latino Am\u00e9rica no \nexisten pol\u00edticas p\u00fablicas que beneficien el sector carcelero, dejando de lado los \nderechos de los ind\u00edgenas consagrados en el convenio 169 de la OIT y dentro de los \nart\u00edculos de esta convenci\u00f3n. Sin embargo, de acuerdo con lo expuesto, las pol\u00edticas \np\u00fablicas dentro de los centros penitenciarios se componen de configuraciones \nsociales, sanitarias, e ducativas, de expresi\u00f3n, entre otros factores que cuestionan la \ndemocratizaci\u00f3n de lo p\u00fablico y el bienestar carcelario.  \n134. De lo anteriormente enunciado, podemos deducir adem\u00e1s la necesidad de \nimplementar pol\u00edticas p\u00fablicas, en especial acciones positivas a  favor de personas \nind\u00edgenas privadas de la libertad que por su origen se encuentran discriminadas de \naquellos beneficios o actividades carcelarias. Es importante comprender las \nacciones positivas como aquellas medidas, pol\u00edticas o decisiones que establece n un \ntrato ventajoso, estas favorecen a determinadas personas o grupos tradicionalmente \nmarginados o discriminados, con el \u00fanico prop\u00f3sito de avanzar hacia la igualdad \nsustancial de todo el conglomerado social149. Por consiguiente, podemos definir \nlas accion es positivas para los ind\u00edgenas en los centros penitenciarios como las \nmedidas implementadas para superar los obst\u00e1culos y las condiciones \nconcretas que imposibilitan el logro efectivo de la igualdad de expresi\u00f3n \nconforme a la cultura de procedencia dentro  de los centros de aislamiento \nsocial150. A esta altura de la discusi\u00f3n , se observa la necesidad inmediata de adoptar \nacciones positivas a favor de los reclusos ind\u00edgenas con el objetivo de salvaguardar \nlos principios de igualdad y exhortar los derechos de l os ind\u00edgenas privados de la \nlibertad.  \n135. Es a todas luces evidente  que los  pueblos ind\u00edgenas son grupos vulnerables por la \nexclusi\u00f3n en que viven y jur\u00eddicamente son minor\u00edas por tener concepciones y \n                                                             \n147 Caso Acosta Calder\u00f3n Vs. Ecuador. Sentencia de 24 de junio de 2005.  \n148 Corte Interamericana. Opini\u00f3n Consultiva OC -18/03  \n149 Corte constitucional colombiana Sentencia C -293/10 . \n150 Acci\u00f3n positiva y principio de igualdad. Corte IDH .  \npr\u00e1cticas ling\u00fc\u00edsticas, \u00e9tnicas y religiosas diversas en comparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n \nmayorit aria. No es ajeno a la realidad  que en las c\u00e1rceles se encuentren personas \nind\u00edgenas con enfermedades catastr\u00f3ficas, discapacidades, de avanzada edad e \nincluso mujeres embarazadas, atravesados por supuestos  de doble o triple \nvulnerabilidad. A  ello se suma ser sujetos de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica y racial y la \nimposibilidad de proveerse por s\u00ed mismas las condiciones de vida optima por la \nlimitaci\u00f3n de su libertad. Las amenazas que sufren cotidianamente  debe ser \nresponsabilidad del Estado y atendidas a trav\u00e9s de las autoridades del centro \npenitenciari o en  aras de  garantizar que el personal laboral y la poblaci\u00f3n en \nreclusi\u00f3n no ejerzan patrones de discriminaci\u00f3n y exc lusi\u00f3n; todo ello siguiendo las \nindicaciones de los Derechos de los grupos de atenci\u00f3n prioritaria de Ecuador151.  \n136. En este orden de ideas, la vulnerabilidad de las personas privadas de su libertad se \nagrava  por la imposibilidad de proveerse a s\u00ed mismas ciertas condiciones de vida \npor su situaci\u00f3n de limitaci\u00f3n de su libertad ambulatoria152. Por ello la C orte IDH \nexpone la posici\u00f3n especial de garante que se encuentra el Estado con las personas \nprivadas de la libertad153. Habr\u00eda que decir tambi\u00e9n que no es posible respaldar el \nderecho de los ind\u00edgenas privados de la libertad sin conocer cu\u00e1ntos solicitan de \neste derecho, por lo tanto, es preciso c ontar con un censo anual, con el fin de crear \npol\u00edticas p\u00fablic as a favor de este grupo carcelario  y tambi\u00e9n  proporcionar los datos \nestad\u00edsticos actualizados sobre las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, sociales, \necon\u00f3micas y condiciones habitacionales existent es en los centros de aislamiento \nsocial que a su vez permitan garantizar los derechos humanos no restringidos a este \ngrupo de personas.  \n                                                             \n151 Constituci\u00f3n de la Republica de Ecuador. 2008. Derechos de las personas y grupos de aten ci\u00f3n prioritaria. \nArt\u00edculo 35: Las personas adultas mayores, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, mujeres embarazadas, personas \ncon discapacidad, personas privadas de libertad y quienes adolezcan de enfermedades catastr\u00f3ficas o de \nalta complejidad, recibir\u00e1n atenc i\u00f3n prioritaria y especializada en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado. La misma \natenci\u00f3n prioritaria recibir\u00e1n las personas en situaci\u00f3n de riesgo, las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y sexual, \nmaltrato infantil, desastres naturales o antropog\u00e9nicos. El Estado prestar\u00e1 especial protecci\u00f3n a las personas \nen condici\u00f3n de doble vulnerabilidad.  \n152 INREDH. Las obligaciones internacionales de los Estados respecto a las personas privadas de su libertad.  \n153 La Corte IDH caso Instituto de Reeducaci\u00f3n del Menor, respecto a esta condici\u00f3n de vulnerabilidad  52 \n 137. Estos argumentos  se acoplan de muy buena manera a la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n \nprocesal del derecho al debido proceso, donde efectivamente se deben garantizar \nciertos derechos y principios meramente procesales en raz\u00f3n de la situaci\u00f3n especial \nque viven estas personas al estar privas de libertad. Sobre lo expuesto, en la Opini\u00f3n \nConsultiva OC -9/87 se entendi\u00f3  que el debido  proceso se compone de las \ncondiciones que deben cumplirse para asegurar la adecuada defensa de aqu\u00e9llos \ncuyos derechos u obligaciones est\u00e1n bajo consideraci\u00f3n judicial154. Para poner a \nprueba este concepto, hacemos menci\u00f3n al caso Norin Catriman y o tros Vs.  Chile, \ndonde  se mo str\u00f3 la importancia del cumplimiento de las garant\u00edas judiciales del \ndebido proceso a las personas ind\u00edgenas privadas de la libertad e impuso  la \nobligaci\u00f3n del cumplimiento de los elementales postulados del debido proceso155. \nNo es de olvidar que para los reclusos siempre se debe atender a una metodolog\u00eda \nque aplique sin distinciones, preservando el principio de igualdad propio de las \ninvestigaciones disciplinarias.   \n138. En este orden de ideas, el Tribunal Europeo  destaca que el d ebido proceso tiene \ndoble finalidad, la primera radica en proteger a las partes de una justicia sustra\u00edda \nal control p\u00fablico, y la segunda se encarga de mantener la confianza de la \ncomunidad en los tribunales156. Con esto en mente se desea reiterar la import ancia \ndel cumplimiento de las garant\u00edas judiciales a las cuales tiene n derecho los \nind\u00edgenas privados de la libertad. E n el mismo sentido, el principio de \nproporcionalidad busca que la medida que se impone al procesado no s\u00f3lo tenga \nfundamento legal, sino que sea aplicada de tal manera que los intereses jur\u00eddicos de \notras personas o grupos no se vean afectados, o que ello suceda en grado m\u00ednimo157.  \n139. Prosiguiendo con las garant\u00edas judiciales, ser asistido gratuitamente por un traductor \no int\u00e9rprete si no compr ende o no habla el idioma del tribunal es un elemento \nesencial del debido proceso para entender lo que acontece en las diferentes \n                                                             \n154 Corte Espa\u00f1ola. Sentencia 96/ 1987, de 10 de junio 27 CEDH  \n155 Corte IDH sentencia de 29 de mayo de 2014 Caso Nor\u00edn Catrim\u00e1n y otros (dirigentes, miembros y activista \ndel pueblo ind\u00edgena mapuche) vs. Chile  \n156 Corte Espa\u00f1ola.  Sentencia 96/ 1987, de 10 de junio27 CEDH  \n157 Corte Constitucional Colombiana. Sentencia C -022/96   \nactuaciones procesales y comunicarse correctamente tanto con su abogado como \ncon el juez158. As\u00ed, la asistencia jur\u00eddica y legal  en forma gratuita por un abogado \ndefensor ind\u00edgena, un asistente de abogado y un int\u00e9rprete deben manejar la lengua \nind\u00edgena correspondiente y conocer su cultura y cosmovisi\u00f3n, se hace necesario con \nel objetivo de facilitar a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena el acce so a la justicia en su propio \nidioma con pertinencia cultural, esto es, una justicia adecuada a la cultura . De \neste modo el defensor p\u00fablico asignado cumple con los requisitos de ser adecuado \ne id\u00f3neo159. Por otro lado, la motivaci\u00f3n radica en el derecho de obligatorio \ncumplimiento  a finalizar un proceso con una resoluci\u00f3n fundada en Derecho, la cual \npodr\u00e1 ser favorable o adversa a las pretensiones ejercitadas160, as\u00ed lo estipula El \nTribunal Europeo d e Derechos Humanos, por lo tanto, es indispensable optar por la \nresoluci\u00f3n motivada en el idioma que maneje el ejecutado.  \n140. Esta descripci\u00f3n estar\u00eda  incompleta si no hici\u00e9ramos menci\u00f3n a la garant\u00eda judicial \ndel proceso equitativo, independiente, imparcial, abierto y transparente, en el que \nse reconozcan debidamente las leyes, tradiciones y costumbres, al cual tiene n \nderecho los ind\u00edgenas privados de la libertad, seg\u00fan la Declar aci\u00f3n sobre los \nDerechos de los Pueblos Ind\u00edgenas161. Para concluir, debemos resaltar, el trato  \ndiferenciado162 aplicado a los ind\u00edgenas privados de la libertad, no a fin de \nconsiderarse una distinci\u00f3n ofensiva a la dignidad humana, sino con el motivo de \ndar u na justificaci\u00f3n objetiva y razonable de conformidad con el juicio de igualdad.  \n                                                             \n158 Tribunal Constitucional Bolivia. Revisi\u00f3n de h\u00e1beas corpus interpuesto por francisco Manuel Mendoza \nRodr\u00edguez de Oliveira expediente 2007 -16349 -33-rhc 24 de septiembre de 2007  \n159 Guatemala. El rol del Defensor P\u00fablico en una justicia inter\u00e9tnica. Un enlace intercultural.  \n160 Sentencia 118/2006, de 24 de abril, FJ 4. Corte EDH, base del art\u00edculo 24 de la constituci\u00f3n de 1978.  \n161 Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas s obre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas - Asamblea General \nONU, 2007, Articulo 27: Los Estados establecer\u00e1n y aplicar\u00e1n, conjuntamente con los pueblos ind\u00edgenas \ninteresados, un proceso equitativo, independiente, imparcial, abierto y transparente, en el que se reconozcan \ndebidamente las leyes, tradiciones, costumbres y sistemas de tenencia de la tierra de los pueblos ind\u00edgenas, \npara reconocer y adjudicar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en relaci\u00f3n con sus tierras, territorios y \nrecursos, comprendido s aquellos que tradicionalmente han pose\u00eddo u ocupado o utilizado de otra forma. Los \npueblos ind\u00edgenas tendr\u00e1n derecho a participar en este proceso.  \n162 Corte IDH. Condici\u00f3n jur\u00eddica y derechos de los migrantes indocumentados. Opini\u00f3n Consultiva OC -18/03 \nde 17 de septiembre de 2003. Serie A No. 18 \u201cno toda distinci\u00f3n de trato puede considerarse ofensiva, por s\u00ed \nmisma, de la dignidad humana\u201d. En este mismo sentido, la Corte EDH, bas\u00e1ndose en \u201clos principios que \npueden deducirse de la pr\u00e1ctica jur\u00eddica de un gr an n\u00famero de Estados democr\u00e1ticos\u201d, advirti\u00f3 que s\u00f3lo es \ndiscriminatoria una distinci\u00f3n cuando \u201ccarece de justificaci\u00f3n objetiva y razonable\u201d.  54 \n  \nV.IV Prevenci\u00f3n de actos de violencia  \n \n141. Para encarar el \u00faltimo interrogante creemos conveniente antes preguntar nos \u00bfQue \nse considera violencia para una persona ind\u00edgena dentro  de una c\u00e1rcel ? Esta \ninterrogante lo  presentamos al margen de lo enunciado por la OMS  que ha \nestablecido  que violencia es \u201c el uso intencional de la fuerza o el poder f\u00edsico, de \nhecho, o como amenaza, contra uno mismo, otra persona o un grupo o comunidad, \nque cause o tenga muchas probabilidades de causar lesiones, muerte, da\u00f1os \npsicol\u00f3gicos, trastornos del desarrollo o privaciones163\u201d. Hemos afirmado que l as \npersonas ind\u00edgenas son un grupo de la poblaci\u00f3n en s ituaci\u00f3n de vulnerabilidad, \nque por factores como l a pobreza, marginaci\u00f3n, educaci\u00f3n, aislamiento geogr\u00e1fico, \nentre otros, se encuentran en desventaja para hacer frente a las situaciones de la \nvida cotidiana. Esta condici\u00f3n se acent\u00faa en aquellos que est\u00e1n privados de la \nlibertad en un centro penitenciario , los cuales frecuentemente se enfrentan a la \nnegaci\u00f3n de sus derechos como personas ind\u00edgenas e internos164.  \n142. Todo lo dicho hasta ahora explica la debida diligencia que deben tener los agentes \npenitenciarios del Estado a favor de las personas ind\u00edgenas. Sin  perjuicio de aquello, \nnos iremos adentrando a la cuarta y \u00faltima  pregunta que ha planteado  a la Honorable \nCorte IDH  sobre las obligaciones particulares que tienen los Estados para la \nprevenci\u00f3n de todo acto de violencia respecto de las personas ind\u00edgenas privadas \nde la libertad.   \n143. Nos referiremos brevemente a que la violencia entre presos y funcionarios es un \nproblema fundamental para todos los sistemas penitenciarios del mundo. Este \nhecho no deber\u00eda sorprender dado que las prisiones tienden a concentrar en un \nmismo espacio una cantidad considerable de individuos con potencial para la \nviolencia. Las formas de violencia imperan dentro de las c\u00e1rceles y mucho m\u00e1s \n                                                             \n163 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2002  \n164 CIDH, personas ind\u00edgenas en reclusi\u00f3n informe anual de actividades 2019.   \ncuando las v\u00edctimas son ind\u00edgenas, para tales efectos se muestra a continuaci \u00f3n unos \ncriterios de violencia.  \n144. El primer criterio hace referencia al  objeto  de la violencia, es decir, a la v\u00edctima. \nCon base en este c riterio, se distinguen tres tipos de violencia: \na) autoinfligida,  cuando el perpetrador es la v\u00edctima, ya sean comportamientos \nsuicidas o autolesiones; b)  interpersonal , es la sufrida a manos de una o pocas \npersonas; y c)  colectiva , que es la infligida por  grandes grupos o instituciones (por \nejemplo, el Estado, grupos pol\u00edticos, grupos paraestatales, organizaciones \nterroristas, etc\u00e9tera)165 de igual modo el art\u00edculo 5.4 de la CADH  establece que \u201clos \nprocesados deben estar separados de los condenados, salvo en  circunstancias \nexcepcionales, y ser\u00e1n sometidos a un tratamiento adecuado a su condici\u00f3n de \npersonas no condenadas\u201d. En el caso Tibi Vs Ecuador, la Corte  IDH determin\u00f3 la \nviolaci\u00f3n del derecho consagrado en este art\u00edculo por cuanto no exist\u00eda un sistema \nde clasificaci\u00f3n de los detenidos en el centro penitenciario donde hab\u00eda \npermanecido detenida la v\u00edctima, por lo que \u00e9sta tuvo que convivir con sentenciados \nquedando expuesta a mayor violencia166.  \n145. El segundo criterio hace referencia a la  naturaleza  del comportamiento, es decir, de \nqu\u00e9 manera la v\u00edctima se ve afectada por el comportamiento violento, lo que puede \nincluir aspectos f\u00edsicos, sexuales, ps\u00edquicos e inclusive asociados a la negligencia o \nel descuido167.  \n146. En definitiva, las personas ind\u00edgenas priva das de libertad sufren estos tipos de \nviolencia y lamentablemente no se han adoptado medidas suficientes por los \nEstados para evitar que estas se sigan produciendo y por ende no exista \ndiscriminaci\u00f3n racial y violencia contra estas personas. Sobre la discr iminaci\u00f3n, a \nla que hemos hecho alusi\u00f3n, es un punto muy importante que la Honorable Corte \nIDH debe analizarla a profundidad, aun cuando es claro el alcance y efectos de la \n                                                             \n165 Trajtenberg, N., & S\u00e1nchez de Ribera, O. (2019). Violencia en instituciones penitenciarias. Definici\u00f3n, la \nmedici\u00f3n y la explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno. Revista de Ciencias Sociales, 32( 45), 147 -175. \n166 Tibi, p\u00e1rr. 158  \n167 Trajtenberg, N., & S\u00e1nchez de Ribera, O. (2019). Violencia en instituciones penitenciarias. Definici\u00f3n, la \nmedici\u00f3n y la explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno. Revista de Ciencias Sociales, 32(45), 147 -175. 56 \n la discriminaci\u00f3n : \u201cToda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n o preferencia basada en  \nmotivos de raza, color, linaje u origen nacional o \u00e9tnico que tenga por objeto o por \nresultado anular o menoscabar el reconocimiento, goce o ejercicio, en condiciones \nde igualdad, de los derechos humanos y libertades fundamentales en las esferas \npol\u00edtica,  econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otra esfera de la vida \np\u00fablica \u201d168.  \n147. La situaci\u00f3n de los grupo s \u00e9tnicos es bastante compleja ya que , aparte de vivir \nracialmente discriminados, viven bajo patrones culturalmente diferenciados, su \nmayor aspiraci\u00f3n e s que el Estado, pero tambi\u00e9n la poblaci\u00f3n en general, les \nreconozcan su diversidad cultural y la respeten169. Su lucha hist\u00f3rica es el \nreconocimiento a la diferencia y a que el sistema acepte y respete sus pr\u00e1cticas y \ncostumbres como formas v\u00e1lidas, leg\u00edtim as y aut\u00e9nticas de ordenar sus formas de \nvida, incluso de gobernarse, conforme a pautas ancestrales.  \n148. La discriminaci\u00f3n contra los miembros de minor\u00edas \u00e9tnicas, raciales e ind\u00edgenas en \nel entorno de reclusi\u00f3n y coerci\u00f3n de los recintos penitenciarios puede  provocar \nviolencia contra dichos grupos por parte de otros presos y un trato m\u00e1s duro por \nparte del personal del recinto penitenciario hacia ellos. Asimismo, es posible que \ntengan acceso m\u00e1s restringido a los servicios y programas de prisi\u00f3n170.  \n149. Las personas ind\u00edgenas s eg\u00fan la Corte IDH tienen unas necesidades espec\u00edficas \ndebido a que su cultura y ra\u00edces lo amerita n ya que las tradiciones no son las mismas \ny por ende van a carecer de una ide ntidad cultural en este sentido. Pueden apreciarse \ndistintos  obst\u00e1culos para acceder a servicios necesarios para los ind\u00edgenas tales \ncuales como; la reducci\u00f3n del espacio asignado y que en la mayor\u00eda de veces hay \nuna segregaci\u00f3n de ciertos grupos \u00e9tnicos al que corresponde, tambi\u00e9n el acceso \nlimitado a la educaci\u00f3n y salud.  \n                                                             \n168Manual de litigio de casos  de discriminaci\u00f3n racial ante el Sistema Interamericano de Derechos Humanos. \n2008, P.18.  \n169 Manual de litigio de casos de discriminaci\u00f3n racial ante el Sistema Interamericano de Derechos Humanos. \n2008, P.33.  \n170 UNODC, manual sobre reclusos con necesidades e speciales serie de manuales de justicia penal. Oficina \nde las naciones unidas contra la droga y el delito,  2009, P, 59.   \n150. Seg\u00fan el Quinto Informe sobre la Situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en \nGuatemala, en los casos de personas ind\u00edgenas, el distanciamiento de sus \ncomunidades puede generar  una serie de consecuencias que deben ser analizad as a \npartir de la trascende ncia que  para estas personas tiene  mantener los v\u00ednculos con \nsu lugar de origen171, lo cual eventualmente podr\u00eda llegar a constituir una violaci\u00f3n\u0301 \ntanto del derecho a la protecci\u00f3n\u0301 a la familia como de otros derechos . En este \nsentido, los grupos minoritari os y pueblos ind\u00edgenas, tiene n una gran importancia \nen el contacto continuo con la comunidad debido a que gozan de una cultura muy \ndiferente a la de las dem\u00e1s personas.  \n151. Como soluci\u00f3n a lo anterior , los Estados deber\u00e1n adoptar programas especiales para \nimpleme ntar y garantizar la cultura ind\u00edgena  en miras a la aceptaci\u00f3n por parte de \nlas dem\u00e1s personas, el acoplamiento de la comunidad ind\u00edgena en los centros de \nreclusi\u00f3n y finalmente tambi\u00e9n generar estrategias para que el juzgamiento \npermanezca  en la jurisdicci\u00f3n interna ind\u00edgena, Por lo tanto, los Estados deben en \nla medida de lo posible, facilitar el traslado de los reclusos a centros penitenciarios \nm\u00e1s cercanos a la localidad donde residan sus fam iliares172.  \n152. Por otro lado, e l hacinamiento penitenciario produce un limitante a la poblaci\u00f3n \npenitencia, en especial sobre la falta de alimentaci\u00f3n, salud, salubridad, integridad \ny visitas de sus familiares, lo que produce una violencia sistem\u00e1tica, favoreciendo \na otros grupos m\u00e1s vi olentos de reos. La Corte IDH ha construido como principio \nen su jurisprudencia173 que \u201cla detenci\u00f3n en condiciones de hacinamiento, el \naislamiento en celda reducida, con falta de ventilaci\u00f3n y luz natural, sin cama para \nel reposo ni condiciones adecuadas de  higiene, la incomunicaci\u00f3n o las restricciones \n                                                             \n171 CIDH, Quinto Informe sobre la Situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Guatemala, Cap. VIII, p\u00e1rr. 65  \n172 Caso Nor\u00edn Catrim\u00e1n y otros (Dirig entes, miembros y activista del Pueblo Ind\u00edgena Mapuche) Vs. Chile. \nFondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 29 de mayo de 2014  \n173 Que entiendo como un \u201cmandato de optimizaci\u00f3n para la b\u00fasqueda del sentido m\u00e1s amplio de protecci\u00f3n\u201d. \nDe acuerdo a lo que ex pone Robert Alexy, debe entenderse que un principio es un mandato de optimizaci\u00f3n \ny su alcance logra sentido al comprender que \u201clos principios son normas que ordenan que algo sea realizado \nen la mayor medida posible, dentro de las posibilidades jur\u00eddicas y  reales existentes\u201d (Alexy 2002).  58 \n indebidas al r\u00e9gimen de visitas constituyen una violaci\u00f3n a la integridad \npersonal\u201d174.  \n153. En este orden de ideas la Honorable Corte Interamericana establece unos m\u00ednimos \nen materia de pol\u00edtica penitenciaria en l a sentencia de 27 de abril de 2012, en el \nCaso Pac heco Teruel y otros vs Honduras. En ese precedente se dispuso que todo \nprivado de libertad tendr\u00e1 acceso al agua potable para su consumo y al agua para \nsu aseo personal; la ausencia de suministro de agua potable constituye una falta \ngrave del Estado a sus deberes de garant\u00eda hacia las personas que se encuentran bajo \nsu custodia175. Adem\u00e1s, l a alimentaci\u00f3n que se brinde en los centros penit enciarios  \ndebe ser de buena calidad, debe aportar un valor nutritivo s uficiente176 y la atenci\u00f3n \nm\u00e9dica debe ser proporcionada regularmente, brindando el tratamiento adecuado \nque sea necesario y a cargo del personal m\u00e9dico calificado cuando este sea \nnecesario177. \nVI \u2013 Personas  mayores  \n \n154. \u201cA lo largo de la historia de la humanidad,  las nociones sobre la vejez se han \nmodificado en funci\u00f3n de la cultura, las creencias y los valores de cada sociedad, \nas\u00ed como las actitudes hacia las personas adultas mayores y la importancia que se \nles otorga\u201d178. Es por ello  que reviste gran importancia definir a qui\u00e9nes \nconsideramos adultos mayores, a fin de enmarcar su inclusi\u00f3n en las pol\u00edticas \np\u00fablicas y propuestas que tenemos a bien formular para este grupo en situaci\u00f3n de \nespecial vulnerabilidad privado de la libertad.  \n                                                             \n174 Cfr. Corte IDH. Caso Garc\u00eda Asto y Ram\u00edrez Rojas Vs. Per\u00fa. Sentencia de 25 de noviembre de 2005. Serie \nC No. 137, p\u00e1rr. 221  \n175 Caso V\u00e9lez Loor, supra nota 62, p\u00e1rr. 216.  \n176  Caso L\u00f3pez \u00c1lvarez Vs. Honduras. Fondo, Reparaci ones y Costas. Sentencia de 1 de febrero de 2006. \nSerie C No. 141, p\u00e1rr. 209.  \n177 Caso Montero Aranguren y otros (Ret\u00e9n de Catia), supra nota 62, p\u00e1rr. 146 y Caso V\u00e9lez Loor, supra. nota \n62, p\u00e1rr. 204.  \n178 Agudelo Botero, M. (2015). Las percepciones de los mexicanos sobre las personas adultas mayores. En \nL.M. Guti\u00e9rrez Robledo y L. Giraldo Rodr\u00edguez (coords.), Realidades y expectativas frente a la nueva vejez. \nEncuesta Nacional de Envejecimiento (pp. 29). Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la Universidad \nNacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.   \n155.  En tal sentido, la vejez alud e a una realidad multifac\u00e9tica caracterizada por \naspectos cronol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos, sociales y culturales, por ello, existen \ndefiniciones legales, cient\u00edficas, biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, geri\u00e1tricas, psicol\u00f3gicas, \nentre otras179. Independientemente de ello, se h a considerado la vejez como \u201c una \netapa de declive f\u00edsico y mental, sobre la cual independientemente de la situaci\u00f3n \ny condici\u00f3n de vida de cada persona adulta mayor, se proyecta una imagen de \nenfermedad, incapacidad, inseguridad econ\u00f3mica, resistencia al c ambio, \ndependencia, soledad, decadencia y falta de intereses vitales\u201d180. \n156. As\u00ed las cosas, es menester distinguir tres conceptos que ser\u00e1n utilizados a los largo \nde nuestro an\u00e1lisis : i) edad cronol\u00f3gica, referida  al tiempo transcurrido desde el \nmomento del nacimiento; ii) edad fisiol\u00f3gica,  medida a trav\u00e9s de la funcionalidad \nf\u00edsica y cognoscitiva181; y iii) edad social, entendida como constructo subjetivo que \natribuye a un sujeto caracter\u00edsticas, roles, comportamie ntos y normas que se \nconsideran apropiadas, seg\u00fan la edad cronol\u00f3gica percibida por los dem\u00e1s182.  \n157. Seg\u00fan el criterio cronol\u00f3gico  establecido por la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n \nen sus respectivas legislaciones, la vejez se inicia a partir de los 60 a\u00f1o s, frontera \nque ha ido variando m\u00e1s en los \u00faltimos tiempos que en toda la historia occidental183. \nPor el momento, \u201cno existe un criterio num\u00e9rico est\u00e1ndar de las Naciones Unidas, \npero el l\u00edmite acordado por la ONU es de m\u00e1s de 60 a\u00f1os para referirse a la \npoblaci\u00f3n mayor\u201d184, lo cual se condice con el art\u00edculo 2 de la Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica \n                                                             \n179 Morales Ram\u00edrez, M. A. (2018). Derechos de las personas adultas mayores: nuestros derechos.  Instituto \nde Investigaciones Jur\u00eddicas de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma d e M\u00e9xico. pp. 3.  \n180 Thornton, J.E. (2002). Myths of Aging or Ageist Stereotypes. Educational Gerontology, 28 (4):301 -312. \nCitado en: Agudelo Botero, M. (2015). Estereotipos y discriminaci\u00f3n a las personas mayores. En L.M. \nGuti\u00e9rrez Robledo y L. Giraldo Rodr \u00edguez (coords.), Realidades y expectativas frente a la nueva vejez. \nEncuesta Nacional de Envejecimiento (pp. 55). Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la Universidad \nNacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.  \n181 Huenchuan, S. y Rodr\u00edguez -Pi\u00f1eiro, L. (2010). Envejeci miento y derechos humanos: situaci\u00f3n y \nperspectivas de protecci\u00f3n.  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. pp. 23.  \n182 Morales Ram\u00edrez, M. A. (2018). Derechos de las personas adultas mayores: nuestros derechos.  Instituto \nde Investigaciones Jur\u00eddi cas de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. pp. 3.  \n183 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe - CEPAL y Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de \nDemograf\u00eda - CELADE. (2006). Manual sobre indicadores de calidad de vida en la vejez. Naciones Uni das. \npp. 14. Disponible en: https://www.cepal.org/es/publicaciones/3539 -manual -indicadores -calidad -vida-la-vejez  \n184 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud - OMS. (s.f.) Proposed working definition of an older person in Africa for \nthe MDS Project.  Disponible en: https://www.who.int/healthinfo/survey/ ageingdefnolder/en/  60 \n y Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento185. \n158. Por su parte, el art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de \nlos derechos humanos de la s personas mayores  se\u00f1ala que \u201ca los efectos de la \npresente Convenci\u00f3n se entiende por (...) \u201cPersona mayor\u201d: Aquella de 60 a\u00f1os o \nm\u00e1s, salvo que la ley interna determine una edad base menor o mayor, siempre que \nesta no sea superior a los 65 a\u00f1os (...)\u201d186. \n159. Al respecto, la clasificaci\u00f3n por edades vari\u00f3 entre pa\u00edses y con el tiempo, \nreflejando en muchos casos las diferencias de clase social o la capacidad funcional \nrelacionada con la fuerza laboral, pero la mayor\u00eda de las veces fue un reflejo de la \nsituaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica actual187, ello debido a que el proceso de \nenvejecimiento est\u00e1 sujeto a las construcciones mediante las cuales cada sociedad \nda sentido a la vejez188. \n160. Asimismo, resulta necesario tener en cuenta que la c\u00e1rcel provoca \u201cun \nenvejecimiento may or\u201d pues el encierro carcelario  incrementa y acelera el proceso \ndegenerativo (de car\u00e1cter f\u00edsico y psicol\u00f3gico) que experimentan las personas de \nforma natural189. \u201cLo dicho excede el plano propio de la \u201cdesocializaci\u00f3n\u201d en tanto \ntambi\u00e9n provoca incidencias en el plano f\u00edsico. La literatura destaca en este sentido \nque quienes han cumplido un largo tiempo en prisi\u00f3n presentan diferencias en su \nestado f\u00edsico con respecto a su definici\u00f3n cronol\u00f3gica, efecto que suponen desfase \nde hasta 10 a\u00f1os en promedio\u201d190.  \n                                                             \n185 Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas - ONU (2002, 10 de abril). Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica y Plan de Acci\u00f3n \nInternacional de Madrid sobre el Envejecimiento. Adoptados en la Segunda Asamblea Mundial sobre el \nEnvejecimiento; en Madrid, Espa\u00f1a,  8 a 12 de abril de 2002. art. 2.  \n186 OEA. (2015, 15 de junio). Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de \nlas personas mayores . Adoptada en el Cuadrag\u00e9simo Quinto Per\u00edodo Ordinario de Sesiones de la Asamblea \nGeneral; Washington , D.C., Estados Unidos. art. 2.  \n187 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud - OMS. (s.f.) Proposed working definition of an older person in Africa for \nthe MDS Project. Disponible en: https://www.who.int/healthinfo/survey/ageingdefnolder/en/   \n188 Gorman, M. (1999). Development and the rights of older people . En Randel, J. et al. (1999). The ageing \nand development report: poverty, independence and the world's older people. Earthscan Public ations. pp. 5. \nCitado por: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud - OMS. (s.f.) Proposed working definition of an older person in \nAfrica for the MDS Project. Disponible en: https://www. who.int/healthinfo/survey/ageingdefnolder/en/  \n189 Abaunza, C. et. Al. (20124). Los adultos mayores Privados de libertad en Colombia.  Ediciones Universidad \nNacional de Rosario. Disponible en: http://www.urosario.edu.co/Accion -Social -\nSERES/Documentos/piAdultos -mayores -SERES/   \n190 Kemelmajer De Carlucci, A. (2996). \u201cLas personas ancianas en la jurisprud encia Argentina. \u00bfHacia un \nderecho de la ancianidad?\u201d, Revista Chilena de Derecho , vol. 33, n\u00ba1 (2006), pp. 48. Citada por: Maldonado,  \n161. En tal sentido, la condici\u00f3n f\u00edsica del adulto mayor lo coloca en una particular \nposici\u00f3n de vulnerabilidad comparativa, encontr\u00e1ndose por ello m\u00e1s \u201cexpuesto\u201d al \npadecimiento de abusos en relaci\u00f3n al resto de la poblaci\u00f3n penal, lo que resulta \nparticularment e relevante en el contexto de la vida y la interacci\u00f3n en prisi\u00f3n191; \nconsiderando adem\u00e1s que l a segregaci\u00f3n de las personas mayores aumenta el \nrezago pol\u00edtico, social, institucional y econ\u00f3mico, y agudiza sus necesidades \nrespecto de otros grupos poblacional es192. \n162. Si bien  los Estados de la regi\u00f3n contemplan distinta normativa sobre la ejecuci\u00f3n \nde la pena para las personas mayores en sus respectivos sistemas penales y \npenitenciarios; y a la fecha, se cuenta con poca informaci\u00f3n sobre el n\u00famero de \npersonas mayor es recluidas en establecimientos penitenciarios193; a continuaci\u00f3n \nesbozaremos nuestras principales reflexiones en torno a las preguntas planteadas en \nel escrito de solicitud de opini\u00f3n consultiva referidas a las obligaciones espec\u00edficas \nde los Estados para garantizar que las personas mayores cuenten con condiciones \nde detenci\u00f3n adecuadas atendiendo a sus circunstancias particulares, a fin de \nasegurar el derecho a la accesibilidad y movilidad personal en los centros de \ndetenci\u00f3n, en materia de atenci\u00f3n m\u00e9dica  y psicol\u00f3gica, para asegurar el contacto \nexterior con su familia, y en materia de reinserci\u00f3n social.   \n \n                                                             \nF. (2019). \u201cAdulto mayor y c\u00e1rcel: \u00bfcuesti\u00f3n humanitaria o cuesti\u00f3n de derechos?\u201d Pol\u00edt. crim . Vol. 14, N\u00ba 27 \n(Julio 2019 ), Art. 1, pp. 24. Disponible en: http://politcrim.com/wp -content/uploads/2019/06/Vol14N27A1.pdf  \n191 Maldonado, F. (2019). \u201cAdulto mayor y c\u00e1rcel: \u00bfcuesti\u00f3n humanitaria o cuesti\u00f3n  de derechos?\u201d Pol\u00edt. crim . \nVol. 14, N\u00ba 27 (Julio 2019), Art. 1, pp. 24. Disponible en: http://politcrim.com/wp -\ncontent/uploads/2019/06/Vol14N27A1.pdf  \n192 Huenchuan , S. y Rodr\u00edguez -Pi\u00f1eiro, L. (2010). Envejecimiento y derechos humanos: situaci\u00f3n y \nperspectivas de protecci\u00f3n.  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. pp. 29.  \n193 Pocos pa\u00edses de la regi\u00f3n han sistematizado su data diferenciada por edad. Por eje mplo, en Per\u00fa, \u201ca \ndiciembre del 2019, 4,761 adultos mayores de 60 a\u00f1os ocupaban nuestras c\u00e1rceles, de ese total 225 son \nmujeres.\u201d  Cfr. Defensor\u00eda del Pueblo Per\u00fa (2020). Situaci\u00f3n de las personas privadas de libertad a prop\u00f3sito \nde la declaratoria de emerg encia sanitaria. Serie Informes Especiales N\u00ba 03 -2020 -DP, pp. 7. Disponible en:  \nhttps://www.defensoria.gob.pe/wp -content/uploads/2 020/04/Serie -de-Informes -Especiales -N%C2%BA -003-\n2020 -DP.pdf  \nPor su parte, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) de M\u00e9xico, se\u00f1ala que para \u201c2019 , el \ntotal de adultos mayores (60 a\u00f1os o m\u00e1s) sentenciados y recluidos en prisi\u00f3n fue de 3,15 4 personas.\u201d Cfr.  \nRam\u00edrez Garc\u00eda, T. (2009). \u201cEnvejeciendo en reclusi\u00f3n: un estudio de caso de los adultos mayores \nmexiquenses en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel\u201d en Revista Kair\u00f3s,  S\u00e3o Paulo, 12(1), enero 2009, pp.151. Disponible en: \nhttps://revistas.pucsp.br/index.php/kairos/article/view/2785/1820  62 \n VI. I Enfoque de tercera edad con necesidades \u201cdiferenciadas\u201d y relevantes \nseg\u00fan franja etaria   \n \n163. Es indudable que l as personas mayores tienen derecho a una vida digna y plena, \ncon independencia de su edad o nivel de capacidad intr\u00ednseca. El envejecimiento se \nasocia con las personas mayores, ya que es un proceso natural e irremediable por el \nque atraviesa toda persona c on el paso del tiempo; por ello es necesario tomar \nconciencia en la calidad de vida durante el propio proceso, para mejorar la salud \nf\u00edsica y mental.  \n164. Como respuesta al envejecimiento poblacional, la Asamblea General  de las \nNaciones Unidas convoc\u00f3  en los a\u00f1os 1982 y 2002  a asambleas mundiales para \ntratar este asunto, estableciendo un compromiso mediante una declaraci\u00f3n pol\u00edtica \ny un plan de acci\u00f3n internacional que incorpora tres orientaciones: las personas de \nedad y el desarrollo, el fomento de la salud y bienestar en la vejez, y la creaci\u00f3n de \nun entorno propicio y favorable194.  \n165. Para entender el envejecimiento humano es necesaria una visi\u00f3n transdisciplinaria, \nesto decir, contar con una variedad de an\u00e1lisis de aspectos evolutivos de la biolog\u00eda \ndel envejeci miento, la medicina, la geriatr\u00eda, la demograf\u00eda, la sociolog\u00eda, la \nepidemiolog\u00eda, la gerontecnolog\u00eda, as\u00ed como tambi\u00e9n sus implicaciones \nsocioecon\u00f3micas, pol\u00edticas y de derechos humanos, pues todas las indicadas \ndisciplinas aportar\u00e1n ideas para idear un p lan estrat\u00e9gico y el uso de t\u00e9cnicas \nespecializadas que gu\u00eden las actividades preventivas de trato y de cuidado en torno \na la persona mayor.  \n166. Algunos puntos relevantes a considerar sobre la vejez son: a) el envejecimiento del \norganismo no es uniforme, sino que algunos \u00f3rganos envejecen m\u00e1s r\u00e1pido que \notros; b) es una etapa en la que el riesgo de contraer enfermedades puede \nincrementarse, pero el ejercicio y la actividad mental diaria lo disminuyen; c) \nvulnerabilidad al estr\u00e9s psicol\u00f3gico, fisiol\u00f3gico y socia l, que aumentar\u00eda al \n                                                             \n194 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Informe mundial sobre el envejecimiento y la salud. Ginebra: OMS; \n2015. Disponible en: http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/186466/1/9789240694873_spa.pdf .  \npresentar alguna enfermedad, accidentes, fallecimiento de seres queridos, \ninseguridad econ\u00f3mica entre otros.  \n167. Asimismo, es importante mencionar que el deterioro f\u00edsico derivado del proceso \nnatural del envejecimiento, asociado a la prese ncia de una o m\u00e1s enfermedades o \ndiscapacidades y al estilo de vida del individuo puede provocar que el adulto mayor \nno consiga realizar por s\u00ed mismo las actividades m\u00e1s elementales de la vida diaria, \ntales como: subir y bajar escaleras, aseo personal, ves tirse, desplazarse de un sitio \na otro, apego a un tratamiento terap\u00e9utico, comer, p\u00e9rdida de memoria a corto plazo, \nentre otros. De ah\u00ed que la p\u00e9rdida de capacidades visuales, motrices y/o auditivas \npuedan degenerar en la p\u00e9rdida de la autonom\u00eda.  \n168. Los Princ ipios de las Naciones Unidas en favor de las personas de edad  fueron \nadoptados por la Asamblea General de las Naciones Unidas (resoluci\u00f3n 46/91) el \n16 de diciembre de 1991, se exhort\u00f3 a los gobiernos a que los incorporasen en sus \nprogramas nacionales cuando fuera posible, esto es, las personas mayores tienen \nderecho  a vivir con independencia, participaci\u00f3n, cuidados, autorrealizaci\u00f3n y con \ndignidad. Sobre esa base, los Estados en sus pol\u00edticas deben enfatizar a que personas \nmayores privadas de la libertad hagan aportes a la sociedad, en sus familias, en la \ncomunidad local o en la sociedad en general, por lo que se debe idear estrategias \npara generar empleos acordes a sus condiciones (capacidades f\u00edsicas y mentales).  \n169. Llegar a una edad madura no tiene por qu\u00e9 convertirse en sin\u00f3nimo de \nincapacidad, inmovilidad o abando no, pues el adulto mayor puede ser un activo \nsocial importante, esto es, puede ser referente y fuente de esperanza, incluso si se \nencuentra privado de la libertad.   \n \nVI.II Derecho a la salud  \n \n170. Los adultos mayores son un grupo de la poblaci\u00f3n que se encuentra potencialmente \nexpuesto a sufrir  determinadas enfermedades atribuibles al paso del tiempo. Ello es \nas\u00ed ya que, no solo padecen problemas f\u00edsicos o motrices, sino que suelen ser \nv\u00edctimas de distintas dolencias mentales. En ese sentido, CIDH y la OPS advirtieron  64 \n que las demenci as constituyen una de las principales causas de discapacidad y \ndependencia de las personas mayores195. \n171. Los efectos nocivos de este desgaste biol\u00f3gico, tambi\u00e9n alc anzan a la realidad de \nlas personas mayores privadas de su libertad; agrav\u00e1ndose ciertas dolencias o \npatolog\u00edas dentro de los contextos de encierro. Atendiendo a esta particular \nsituaci\u00f3n, y en lo que respecta al planteo de la OC, el derecho a la salud de las \npersonas mayores privadas de su libertad es el eje central desde el cual debe \nabordarse el desarrollo de la tem\u00e1tica.  \n172. El PIDESC reconoce expresamente el derecho a la salud en su art\u00edculo 12, \nentendi\u00e9ndolo como el disfrute del m\u00e1s alto nivel de salud f\u00ed sica y mental, \nentendido como \u201cun estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no \nsolamente la ausencia de afecciones o enfermedades \u201d196. Por su parte, esta \nHonorable Corte refiri\u00e9ndose al art\u00edculo 26 de la CADH que contempla el derecho \na la salu d, ha sostenido que nacen dos tipos de obligaciones \u201c(...) por un lado, la \nadopci\u00f3n de medidas generales de manera progresiva y por otro lado la adopci\u00f3n \nde medidas de car\u00e1cter inmediato\u201d197. \n173. Como refuerzo normativo, el Protocolo de San Salvador  recepta la p rotecci\u00f3n de \nlos ancianos en su art\u00edculo 17 y, encontramos que el derecho a la salud de las \npersonas mayores se enfatiza con el enunciado del art\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n \nInteramericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas \nMayores.  \n174. El fin \u00faltimo de tomar medidas positivas frente a los adultos mayores, debe ser \nel de optimizar el envejecimiento con la vivencia de una experiencia positiva \nde este tramo de la vida; que adem\u00e1s, en contextos de encierro, se agudiza.  \n175. Por otro lado, la idea  transversal de proteger y cuidar a este grupo vulnerable de la \nsociedad, propende a garantizar un envejecimiento activo y saludable; sin descuidar \n                                                             \n195: Comunicado  de Prensa,  21 de septiembre  de 2018,  en: \nhttps://www.oas.org/es/cidh/prensa/comunic ados/2018/207.asp  \n196 Constituci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, pre\u00e1mbulo.  \n197 Corte IDH, Poblete Vilches y Otros vs. Chile , Fondo, Reparaciones y Costas, Sentencia de 8 de marzo \nde 2018, p\u00e1rrafo 104.   \nel deber de reconocerlos como sujetos de derecho, con autonom\u00eda e independencia. \nEsta tarea se torna esencial ante la recurrente discriminaci\u00f3n de la que son v\u00edctimas. \nEsta Corte, en el sentido se\u00f1alado, ha dicho que \u201c(...) este impacto en los derechos \nhumanos hace necesario que los Estados se involucren para dar respuesta de \nmanera in tegral, a fin de que las personas mayores sean reconocidas como sujetos \nde derechos especiales desde la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de salud\u201d198. \n176. En el entendido que la CADH, en la segunda parte de su art\u00edculo 5.2, establece que \n\u201ctoda persona privada de libertad ser\u00e1 tratada con el respeto debido a la dignidad \ninherente al ser humano\u201d. Esta Corte sostuvo que la atenci\u00f3n m \u00e9dica inadecuada \n\u201cno satisface los requisitos materiales m\u00ednimos de un tratamiento digno, conforme \na su condici\u00f3n de ser humano, en el sentido de l art\u00edculo 5 de la Convenci\u00f3 n \nAmericana \u201d199 y que \u201cconforme al art\u00edculo 5 de la Convenci\u00f3n Americana, el \nEstado tiene el deber de proporcionar a los detenidos revisi\u00f3n m \u00e9dica regular y \natenci\u00f3n y tratamiento adecuados cuando as\u00ed se requiera\u201d200, enfatizando el deber \nde trato digno y reconocimiento del derecho a la salud por parte del Estado y sus \ndependientes, a toda persona que se encuentre bajo su jurisdicci\u00f3n y cuidado.  \n177. Adem\u00e1s, en lo que respecta a la salud en estrictos contextos de encierro, el Principio \n24 del Conjunto de Principios para la protecci\u00f3 n de todas las personas s ometidas \na cualquier f orma de detenci\u00f3n o prisi\u00f3n , determina que \u201cse ofrecer\u00e1 a toda \npersona detenida o presa un examen m \u00e9dico apropiado con la menor dilaci\u00f3n \nposible  despu \u00e9s de su ingreso en el lugar de detenci\u00f3n o prisi\u00f3n y, posteriormente, \nesas personas recibir\u00e1n atenci\u00f3n y tratamiento m \u00e9dico cada vez que sea \nnecesario . Esa atenci\u00f3n y ese tratamiento ser\u00e1n gratuitos\u201d201. Adem\u00e1s, fue esta \nmisma Corte, la que en el fallo Poblete Vilches Vs. Chile concluy\u00f3 que \u201c(...) iii) las \n                                                             \n198: Corte  IDH, Poblete  Vilches  y Otros  vs. Chile,  Fondo,  Reparaciones  y Costas.  Sentencia  de 8 de marzo  \nde 2018,  p\u00e1rrafo  130. \n199: Corte  IDH, De La Cruz Flores  vs. Per\u00fa, Fondo,  Reparaciones  y Costas.  Sentencia  de 18 de noviembre  \nde 2004,  p\u00e1rrafo  131. \n200: Ib\u00eddem,  p\u00e1rrafo  132. \n201: Naciones  Unidas,  Conjunto  de Principios  para la protecci\u00f3n  de todas  las personas  sometidas  a cualquier  \nforma  de atenci\u00f3n  o prisi\u00f3n , Adoptado  por la Asamblea  General  en su resoluci\u00f3n  43/173,  de 9 de diciembre  \nde 1988,  ppio.  24. 66 \n personas mayores gozan de un nivel reforzado de protecci\u00f3n respecto de servicios \nde salud de prevenci\u00f3n y urgencia \u201d202. \n178. En s\u00edntesis, consideramos que los Estados deben diagramar sus acciones \npositivas dentro de un enfoque de la salud que abarque la prevenci\u00f3n, la \ncuraci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica de las personas mayores \nprivadas de la libertad ; acciones que deben ser desarrolladas en pos d e asegurar \nsu funcionalidad y autonom\u00ed a personal  mientras se encuentren privados de su \nlibertad.  \n179. Asimismo, la tarea del Estado no termina all\u00ed, sino que como se ha advertido en el \nfallo Tibi Vs. Ecuador, es indispensable que \u00e9ste establezca \u201c(\u2026) un programa de \nformaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el personal judicial, del ministerio pu\u0301blico, policial \ny penitenciario, incluyendo al personal m\u00e9dico, psiqui\u00e1trico y psicol\u00f3gico, sobre \nlos principios y normas de protecci\u00f3n de los derechos humanos,  relacionados con \nla detenci\u00f3n de personas, sus derechos y garant\u00edas judiciales, el trato que deben \nrecibir, sus condiciones de detenci\u00f3n, tratamiento y control m\u00e9 dico (\u2026)\u201d.203 \n180. Ante las inevitables consecuencias del envejecimiento, se torna indispensable  \nadoptar una posici\u00f3n positiva hacia la vejez que implique el tratamiento digno de \nla persona mayor, brind\u00e1ndole el respeto que merecen como sujetos de derechos.  \n \nVI.II I Derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada  \n \n181. La mayor\u00eda de los problemas de salud de las personas adultas mayores son el \nresultado de enfermedades cr\u00f3nicas y es posible prevenir o retrasar muchas de ellas \ncon h\u00e1bitos saludables, es decir, concientizar sobre la actividad f\u00edsica y la buena \nnutrici\u00f3n. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n exige, por consiguiente, una \nrespuesta integral de salud p\u00fablica .  \n                                                             \n202: Corte  IDH, Poblete  Vilches  y Otros  vs. Chile,  Fondo,  Reparaciones  y Costas.  Sentencia  de 8 de marzo  \nde 2018,  p\u00e1rrafo  174. \n203: Corte  IDH, Tibi vs. Ecuador , Excepciones  Preliminares,  Fondo,  Reparaciones  y Costas,  Sentencia  de 07 \nde septiembre  de 2004,  p\u00e1rrafo  263.  \n182. Al respecto, la nutrici\u00f3n del adulto mayor interact\u00faa con el envejecimiento en varias \nformas:  \na) La nutrici\u00f3n y formas de estilo de vida contribuyen a acelerar  o disminuir la p\u00e9rdida \nde tejidos y funciones del cuerpo.  \nb) Una mala alimentaci\u00f3n es uno de los factores que determinan la presencia de \nenfermedades cr\u00f3nicas degenerativas las cuales son frecuentes al incrementarse la \nedad.  \nc) La mayor\u00eda de las personas comen menos a medida que la edad avanza debido a una \nreducci\u00f3n tanto en su dieta como en su apetito. La p\u00e9rdida importante del hambre \ndebe ser evaluada por un m\u00e9dico.   \nd) Se debe distinguir entre la persona mayor sana y la persona mayor enferma. En la \nsana, la alime ntaci\u00f3n equilibrada debe ser suficiente para prevenir la falta de \nsustancias nutritivas, mientras que la persona enferma puede tener una mayor \nnecesidad de alimento el cual no se eval\u00faa adecuadamente debido a la p\u00e9rdida del \napetito que acompa\u00f1a a la enferm edad204. \n183. Por todo esto, es necesario que los Estados garanticen la provisi\u00f3n de un servicio \nde alimentaci\u00f3n saludable, respecto de las personas privadas de la libertad bajo su \njurisdicci\u00f3n, sobre todo trat\u00e1ndose de personas en especial situaci\u00f3n de \nvulnerabi lidad fisiol\u00f3gica y org\u00e1nica como los adultos mayores.  \n \nVI.IV Derecho a la accesibilidad en los centros penitenciarios  \n \n184. La idea de accesibilidad se condice esencialmente con el acceso a las instalaciones, \nlos bienes y los servicios de salud; y al ser este un concepto que atraviesa diversas \ndimensiones de la tem\u00e1 tica, podemos incluir dentro de \u00e9l al derecho de no \ndiscriminac i\u00f3n y de informaci\u00f3n.  \n185. La faz f\u00edsica de la accesibilidad se identifica, por un lado, con la existencia y \ndesarrollo de ciertas facilidades para que las personas mayores puedan movilizarse \n                                                             \n204 Guti\u00e9rrez, L.M., Aguilar S., (2010). Gerontolog \u00eda y nutrici\u00f3n del adulto mayor. (1 ed.). M\u00e9xico McGraw Hill.  68 \n de manera libre en las instalaciones del centro penitenciario. Por ot ro lado, con que \npuedan acceder en condiciones de igualdad y no discriminaci\u00f3n, y sin poner en \nriesgo su salud, a las mismas actividades y espacios que el resto de la poblaci\u00f3n \npenitenciaria. Asimismo, en este sentido, se traduce necesario el hecho de brin dar \nla posibilidad de uso de los servicios requeridos por el adulto mayor, y los recursos \nnecesarios para garantizar su seguridad, su movilidad y su comunicaci\u00f3n.  \n186. Los centros penitenciarios, dentro del deber que tienen de cumplir con ciertas \ncondiciones m\u00ed nimas , encontramos las de ventilaci\u00f3n, iluminaci\u00f3n,  proveer  \ninstalaciones el \u00e9ctricas, seguridad, higiene y vestimenta, tal como se desprende del \narticulado de los Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la Protecci\u00f3n de las Personas \nPrivadas de Libertad en las  Am\u00e9ricas . \n187. De este principio puede extraerse el deber de acondicionar o adaptar los espacios \ndonde se alojan los adultos mayores para facilitar su desenvolvimiento dentro \nde los centros penitenciarios . Esto se traduce esencialmente en priorizar su \nubicaci\u00f3 n en celdas individuales, ubicarlos en zonas de planta baja donde se evite \nel uso de escaleras, dise\u00f1o de puertas que permitan la entrada y salida de sillas de \nruedas, utilizaci\u00f3n de andadores y bastones, as\u00ed como la implementaci\u00f3n y cambio \nde escalares po r rampas que sean funcionales en todo el recinto; garantizando de \neste modo, el acceso a los espacios comunes o de uso diario.  \n188. Como hemos advertido, la accesibilidad refiere tambi \u00e9n al derecho subyacente del \nconocimiento y el acceso a determinados diagn\u00f3st icos o tratamientos m \u00e9dicos que \nse reputen necesarios para velar por la salud de los adultos mayores que lo \nnecesiten. Es por ello que  los centros penitenciarios y su personal deben asegurar \nel acceso a los medios de diagn\u00f3stico y de informaci\u00f3n requeridos  por los internos.  \n189. A pesar de la edad avanzada de las personas mayores, sus disminuciones o \ndeficiencias f\u00edsicas y/o mentales que padezcan dentro del contexto de encierro, no \npueden de ninguna manera interferir en la posibilidad de decidir sobre sus vidas y \ntomar decisiones que impliquen su realizaci\u00f3 n personal.  \n190. Este \u00faltimo  derecho  a la autonom\u00eda  e independencia,  tambi \u00e9n se encuentra  \nreconocido  por el art\u00edculo  7 de la Convenci\u00f3n  Interamericana  sobre  la protecci\u00f3n   \nde los derechos  humanos  de las Personas  Mayores.  En tal sentido , advierte  el \ndocumento  que \u201clos Estados  Parte  en la presente  Convenci\u00f3n  reconocen  el derecho  \nde la persona  mayor  a tomar  decisiones,  a la definici\u00f3n  de su plan de vida,  a \ndesarrollar  una vida aut\u00f3noma  e independiente,  conforme  a sus tradiciones  y \ncreencia s, en igualdad  de condiciones  y a disponer  de mecanismos  para  poder  \nejercer  sus derechos\u201d.   \n191. Cuando los servicios se reestructuran para satisfacer mejor las necesidades de las \npersonas mayores, los sistemas deben velar para que estas mejoras se implementen \ny mantengan en el tiempo. Adem \u00e1s, un enfoque que tenga como fundamento a los \nderechos humanos, exige que los Estados controlen el acceso de las personas \nmayores a los servicios esenciales de conformidad con estos criterios perfilados.  \n \nVI.V Contacto con el  \u201cmundo exterior\u201d y protecci\u00f3n a la familia  \n \n192. El individuo por su naturaleza se constituye de acuerdo a su realidad; a su sociedad  \ny a su identidad, es por ello que resulta necesaria la interacci\u00f3n social para el \ndesarrollo personal resultando imposible de esta manera el desarrollarse en \nsolitario, la influencia e incidencia que sobre uno tienen las personas que lo \nconforman van variando conforme a las etapas que se atraviesan dentro del ciclo \nvital, no resultando a partir de ello dif\u00edcil de notar los efecto s y consecuencias que \npuede significar la presencia o la ausencia de estos grupos sociales.  \n193. Los adultos mayores no se encuentran al margen de esta situaci\u00f3n, pues como se \nviene indicando, en este grupo de personas en particular  el impacto que significa \nmantener una activa participaci\u00f3n social y familiar se ve reflejado positivamente en \nel bienestar personal; esto lo podemos apreciar en el INFORME TFW 2013 -2 \ndesarrollado por el Instituto Internacional de Estudios sobre la Familia en el que se \nse\u00f1al\u00f3 que \u201cen opini\u00f3n de las personas mayores, las relaciones con la familia son 70 \n una fuente esencial de bienestar y es la tercera condici\u00f3n m\u00e1s imp ortante para la \ncalidad de vida \u201d205.  \n194. Queda  claro entonces  cu\u00e1l es el valor personal y la de que los adultos mayores \nmantengan los lazos familiares como un elemento esencial para el acompa\u00f1amiento \nde este proceso en el ciclo vital. S u bienestar personal es una prioridad que en \nninguna circunstancia debe ser desplazada, y mucho menos, cuando los Estado s se \nencuentran en posici\u00f3n de garantes con respecto a su cuidado, es m\u00e1s, en estas \nsituaciones se ha de priorizar los cuidados y el procurar un trato acorde al respeto \nde su condici\u00f3n de ser humano expresada en un envejecimiento con dignidad.  \n195. En este ente ndido  es que distintos instrumentos internacionales han reconocido que \nlos adultos mayores tienen derecho a mantener estos lazos familiares debido a la \ngran importancia que esto significa. La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la \nprotecci\u00f3n de los Derechos Hu manos del Adulto Mayor206 en su art\u00edculo 7 establece \n\u201cLos Estados Parte adoptar\u00e1n programas, pol\u00edticas o acciones para facilitar y \npromover el pleno goce de estos derechos por la persona mayor, propiciando su \nautorrealizaci\u00f3n, el fortalecimiento de todas las  familias, de sus lazos familiares y \nsociales,  y de sus relaciones afectivas\u201d , as\u00ed como en forma general en el art\u00edculo \n17 de la Convenci\u00f3n Americana sobre derechos Humanos se establece el derecho a \nla protecci\u00f3n familiar.  \n196. Una actuaci\u00f3n sin cautela suficie nte por la administraci\u00f3n de los Estados puede \nllegar a generar que la privaci\u00f3n de la libertad signifique para los adultos mayores \nun escenario donde se hallen en una po sici\u00f3n de aislamiento familiar, pues  la \nausencia de este acercamiento puede llegar a s er una pr\u00e1ctica desbastadora en el \nbienestar personal de este grupo humano.  \n                                                             \n205 Instituto internacional de Estudios sobre la Familia (2020, 29 de abril). Informe TFW 2013 -2. El papel de \nla familia en el envejecimiento activo. Disponible en: https://fiapam.org/wp -\ncontent/u ploads/2013/06/Informe20132.pdf  \n206 Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos del Adulto Mayor, art. 7   \n197. En el informe Social Isolation and Loneliness in Older Adults: Opportunities for \nthe Health Care System207 se indic\u00f3 que casi una cuarta parte de los adultos de 65 \na\u00f1os o m\u00e1s se encuentran situaci\u00f3n de aislamiento, por otra parte tambi\u00e9n mencion\u00f3 \nque esta situaci\u00f3n se asocia un aumento de casi 50% de riesgo de demencia, un 29% \nal aumento de enfermedades cardia cas y 32% el riesgo de sufrir un accidente \ncerebrovascular; no obstante, los resultados de este informe no se han obtenido a la \nluz de la poblaci\u00f3n carcelaria, en donde debido a grandes barreras institucionales \ncomo legales y por todas las condiciones que de hecho implican la privaci\u00f3n de la \nlibertad, se arrojar\u00eda una mayor cantidad de adultos mayores en situaci\u00f3n de \naislamiento respecto de sus familiares y v\u00ednculos sociales.  \n198. Teniendo esto en cuenta, se desprende que los Estado s deben contar con pol\u00edticas \np\u00fablicas de sensibilizaci\u00f3n y fomentar programas estatales de fortalecimiento \nde v\u00ednculos familiares , as\u00ed como asegurar que las regulaciones vigentes en \nmateria de visitas contemplen la menor cantidad de restricciones posibles, \npermitiendo de esta manera un  margen m\u00e1s amplio de posibilidades de \ncontacto entre los adultos  mayores y sus familias a pesar de su condici\u00f3n de \nrecluidos . \n199. Por otra parte, pensando tambi\u00e9n en la capacidad de los familiares para poder \nrealizar visitas, se deben tener en cuenta al momento del establecimiento del centro \npenitenciario de ejecuci\u00f3n de la pena , aquel que est\u00e9 cerca a las residencia de la \nfamilia o que estos sean accesible mediante el transporte p\u00fablico para as\u00ed poder \nfacilitar la  realizaci\u00f3n de las visitas. A dicionalmente a ello, las normativas internas \nde orientarse hacia la eliminaci\u00f3n de requisitos innecesarios para acceder a estas, \nen todo caso la exigencia de requisitos complejos debe ser regulada por la finalidad \nde la visita, como por ejemplo las visitas \u00edntimas . \n200. As\u00ed, para el caso de los adultos mayores, el t\u00e9rmino \u201c\u00edntimas\u201d no \nnecesariamente se tiene que asociar en todos los casos con un aspe cto sexual, \n                                                             \n207 Committee on the Health and Medical Dimensions of Social Isolation and Loneliness in Older Adults.  (2020)  \nSocial Isolation  and Loneliness  in Older Adults: OPPORTUNITIES FOR THE HEALTH CARE SYSTEM . \nDisponible en https://www.nap.edu/read/25663/chapter/1  72 \n sino, tambi\u00e9n de ser entendido como una posibilidad mediante la cual se tenga \nla oportunidad de reconectarse  y reestructurar las relaciones afectivas . \n201. El derecho a las visitas para los adultos mayores   igualmente no debe ser r\u00edgido en \nuna concepci\u00f3n \u00fanica e inmutable ; es necesario contar con horarios de visitas \nflexibles y amplios, as\u00ed como la posibilidad de evaluar las  visitas hacia el exterior \nde los centros penitenciarios visitando el hogar donde residen sus familiares debido \nal reducido  riesgo que presentan estas personas para poder fugarse, o en su defecto, \ntambi\u00e9n debe ser posible la realizaci\u00f3n contactos virtuales con los familiares en \ncaso de impedimento del recluso o incluso de los familiares , pues la finalidad de \neste derecho es la  de acercar los lazos afectivos y no debe encontrarse impedido de \ngozar de ello por barreras f\u00edsicas . Esta posibilidad tambi\u00e9n debe considerarse en \ncasos de reg\u00edmenes de excepci\u00f3n donde la libre movilidad se encuentra limitada \npor razones, por ejemplo de u na emergencia sanitaria.  \n202. Tambi\u00e9n debemos tener en cuenta, que existe un gran grupo de reclusos que \natravesando este ciclo vital , no cuentan con familiares en los cuales apoyarse y \ncompartir los pesares o inquietudes que les aqueja, no obstante esta situaci \u00f3n no \nimplica que las relaciones sociales y contacto con el exterior sean descuidadas por \nel Estado; muy por el contrario, estas siguen siendo un deber que se deben de \ncumplir en estricto respeto de la dignidad, por tal motivo, y siempre teniendo \npresente que un envejecimiento con dignidad implica un correcto desenvolvimiento \nsocial, es que resulta necesario que dentro las legislaciones se contemplen \nposibilidades de contacto con el mundo exterior mediante la realizaci\u00f3n de visitas \nhacia centros estatales o  privados de recreaci\u00f3n para mayores o entidades afines, \nas\u00ed como de fomentar las instrucciones y visitas de voluntarios con la finalidad \ngenerar el desenvolvimiento social del este grupo de personas.  \n203. En este sentido tenemos claro que los Estados se ven en  la posici\u00f3n de garantizar, \na pesar de la situaci\u00f3n de reclusi\u00f3n, que los adultos mayores mantengan contacto \ncon sus familiares y entorno social como un factor fundamental para su bienestar \npersonal  y envejecimiento con dignidad.  \n  \nVI.V I Reinserci\u00f3n social  \n \n204. La evoluci\u00f3n te\u00f3rica y doctrinaria que ha tenido la pena a lo largo del tiempo nos \nmuestra que esta ha ido mutando y  presentando distintos enfoques . En cualquiera \nde esas posiciones , el Estado como ente garante de los derechos humanos , debe de \nproveer los medios para el respeto y desarrollo estos, lo que llevado al \ncumplimiento y fin de la pena, ha de significar orientar a las personas privadas de \nla libertad hacia el respeto y cuidado de sus derechos, as\u00ed como proyectarlas como \nagentes  que han de contribuir al desarrollo de la sociedad, a trav\u00e9s  un trato digno \npor parte del poder p\u00fablico durante el cumplimiento de la pena.  \n205. Estas obligaciones alcanzan un grado especial cuando dentro de la poblaci\u00f3n \ncarcelaria se encuentra n adultos mayor es, puesto que este grupo humano adem\u00e1s \nde prepararse para tratar de volver a buscar su lugar en sociedad ta mbi\u00e9n va tener \nque afrontar, adem\u00e1s  de la estigmatizaci\u00f3n originada por la edad , la propia que \nacompa\u00f1a  los antecedentes penal es.  \n206. Es por esto que lo s Estados en su papel de garantes deben de tener un especial \ncuidado con los derechos y cuidados de los adultos mayores orientando sus \npol\u00edticas hacia a un trato y envejecimiento con dignidad . Para esto resulta \nnecesario que el tratamiento penitenciario ha cia este grupo humano adopte posturas \nque garanticen un trato decente con sus alteralidades, la psicolog\u00eda y la ciencia son \nquienes han de orientar las pol\u00edticas estatales y quienes est\u00e1n conscientes de las \ndistintas formas en cual afrontar esta etapa en e l ciclo vital.  \n207. Por ejemplo, la teor\u00eda del envejecimiento exitoso se  define como \u201cel entrecruce de \nla salud (o ausencia de la enfermedad) y la habilidad funcional (es decir, ausencia \nde discapacidad), del \u00f3ptimo funcionamiento cognitivo y f\u00edsico  y de un alto \ncompromiso con la vida \u201d208, esta teor\u00eda compuesta por 3 elementos ( La ausencia o \n                                                             \n208 Nos referimos por ejemplo a otorgarles facilidades para la cancelaci\u00f3n de los antecedentes penales o \nestablecer criterios fle xibles en relaci\u00f3n a la edad y las implicancias de las jubilaciones y programas sociales \norientados a mayores. Cfr. Fern\u00e1ndez \u2013 Ballesteros, R. (1998). \u201cVejez con \u00e9xito o vejez competente: un reto \npara todo\u201d. En Ponencias de las IV Jornadas de la AMG: Enve jecimiento y prevenci\u00f3n . AMG Barcelona.  \nDisponible en: http://envejecimiento.csic.es/documentos/documentos/fernandez -vejez -01.pdf  \n 74 \n baja probabilidad de enfermedad y discapacidad relacionada a enfermedad, Alta \ncapacidad cognitiva y funcional y un activo compromiso con la vida ) debe ser \ntomad a por los Estado como la que gu\u00ed e las pol\u00edticas penitenciarias con respecto a \nlos adultos mayores por orientar una correcta y digna forma de sobrellevar el \nenvejecimiento.  \n208. En relaci\u00f3n a la reinserci\u00f3n social , dos componente s del envejecimiento exitoso se \nencuentran estrechamente relacionados con ello, estos son alta capacidad cognitiva \ny funcional y un activo compromiso con la vida, por lo cual los deberes espec\u00edficos \nde los Estados en cuanto a la reintegraci\u00f3n de los adultos mayores han de estar \norientados a satisfa cer estos dos componentes, tal situaci\u00f3n que puede verse \ntraducida en aspectos de reinserci\u00f3n Laboral y reinserci\u00f3n Familiar y Personal.  \n209. En cuanto al primero, debido a la complejidad que presentan los adultos mayores \nfrente a las nuevas formas de trabajo, los programas de capacitaci\u00f3n laboral que se \nles imparten podr\u00edan estar orientados a capacitarlos en herramientas digitales, \nnuevas tecnolog\u00edas y educaci\u00f3n b\u00e1sica. Por otro lado, los programas mediante los \ncuales se presenta a la comunidad las capacidades laborales con las que cuenta este \ngrupo humano debe tambi\u00e9n procurar exponer trabajos y oficios en los cuales \npuedan ejercerse los conocimientos anteriormente se\u00f1alados.  \n210. No obstante, es muy probable que no todos los adultos mayores puedan aprender y \nejerc er estos conocimientos, ante estos supuestos, tambi\u00e9n se debe de brindar \ncapacitaciones para que puedan ejercer oficios o para que puedan potenciar las \nprofesiones con las que ya contaban.  \n211. Por otra parte, considerando  que la privaci\u00f3n de la libertad no ha  de significar m\u00e1s \nque las restricci\u00f3n de la libertad ambulatoria y que el exceder este supuesto puede \nresultar sumamente perjudicial para los adultos mayores, es que a estas personas  no \nse les debe de privar de facilidades para la cancelaci\u00f3n de los antec edentes penales \nmediante pr\u00e1cticas de buena conducta as\u00ed como tener la oportunidad de acceder a \njubilaciones y programas sociales a pesar de la su privaci\u00f3n de la libertad.  \n  \nVII \u2013 Ni\u00f1os y ni\u00f1as que viven en los centros de detenci\u00f3n con sus \nmadres  \n \n212. Dentro de todo el corpus iuris internacional, la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del \nNi\u00f1o  (en adelante CDN ) establece en forma de ley internacional que los Estados \nPartes deben asegurar que todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as, sin ning\u00fan tipo de \ndiscriminaci\u00f3n, se benef icien de una serie de medidas especiales de protecci\u00f3n y \nasistencia; tengan acceso a servicios como la educaci\u00f3n y la atenci\u00f3n de la salud; \npuedan desarrollar plenamente sus personalidades, habilidades y talentos; crezcan \nen un ambiente de felicidad, amor y comprensi\u00f3n; y reciban informaci\u00f3n sobre la \nmanera en que pueden alcanzar sus derechos y participar en el proceso de una forma \naccesible y activa.   \n213. En palabras de la Corte IDH, sobre la CDN: Tal como se se\u00f1alar\u00e1 en las discusiones \nde la Convenci\u00f3n sobre l os Derechos del Ni\u00f1o, es importante destacar que los ni\u00f1os \nposeen los derechos que corresponden a todos los seres humanos (menores y \nadultos) y tienen adem\u00e1s derechos especiales derivados de su condici\u00f3n, a los que \ncorresponden deberes espec\u00edficos de la fa milia, sociedad y el Estado209.  \n214. En este marco, los ni\u00f1os y ni\u00f1as tienen derecho a medidas especiales de protecci\u00f3n \npor parte del Estado, tal como lo previene la CDN en su conjunto y as\u00ed mismo, \nespec\u00edficamente el art\u00edculo 19 de la CADH que establece: \u201c todo ni\u00f1o tiene derecho \na las medidas de protecci\u00f3n que su condici\u00f3n de menor requiere por parte de su \nfamilia, de la sociedad y del Estado \u201d. \n215. En este sentido, podemos definir  al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o  como \u201c la potenciaci\u00f3n \nde los derechos a la integridad f\u00eds ica y ps\u00edquica de cada uno de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, \npersiguiendo la evoluci\u00f3n y desarrollo de su personalidad en un ambiente sano y \nagradable, que apremie como fin primordial el bienestar general del ni\u00f1o o \nni\u00f1a210\u201d. Es decir, el bienestar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as siempre prevalecer\u00e1 sobre \n                                                             \n209 Corte IDH. Opini\u00f3n Consultiva OC-17/02. Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Derechos Humanos del Ni\u00f1o. Resoluci\u00f3n \nde 28 de agosto de 2002, solicitada por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. P\u00e1rrafo 54.  \n210 Lopez y Contreras. (2015). inter\u00e9s superior de los ni\u00f1os y ni\u00f1as: definici\u00f3n y  conte nido..Revista \nLatinoamericana de Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, ISSN -e 1692 -715X, Vol. 13, N\u00ba. 1 (Enero - Junio).  76 \n cualquier otra circunstancia, por ende, preservar este principio es una obligaci\u00f3n de \nla administraci\u00f3n p\u00fablica y el Estado, tal y como lo expres\u00f3 la Corte IDH en el caso  \nni\u00f1as Yean y Bosico vs Rep\u00fablica Dominicana211, por lo que s e genera una \nobligaci\u00f3n insoslayable para proteger, fomentar y desarrollar el  inter\u00e9s superior de \nlos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.  \n216. Bajo el derecho de igualdad ante la ley y derecho a la protecci\u00f3n familiar (Art 24 y \n17 CADH), los menores cuyos progenitore s se encuentran en la c\u00e1rcel, cuentan \ncon iguales derechos que los dem\u00e1s ni\u00f1os y ni\u00f1as , y as\u00ed lo ha expresado el Comit\u00e9 \nde las Naciones Unidas. Por ende, sus derechos no podr\u00edan verse afectados por la \ncondici\u00f3n de su progenitor, porque justamente el inter\u00e9 s superior del ni\u00f1o debe ser \nel punto primordial a considerar en relaci\u00f3n a todas las acciones que pudieran \nafectar, directa o indirectamente, a los ni\u00f1os y ni\u00f1as de progenitores encarcelados.   \n217. Tambi\u00e9n es importante mencionar que la protecci\u00f3n de los meno res se encuentra \npermeada en otros tratados internacionales, como la Declaraci\u00f3n Universal de \nDerechos Humanos . Esta declaraci\u00f3n ampara  a los ni\u00f1os y ni\u00f1as con el derecho a \nla protecci\u00f3n social, unidad familiar, educaci\u00f3n y la integridad comunitaria, para \nvelar por su desarrollo desde temprana edad y por ende garantizarles un futuro de \nlibertades.  \n218. En est e sentido, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos  reconoce \nque todos los derechos son inherentes de la dignidad de la persona humana, por lo \nque en este tratado tambi\u00e9n se incluyen mecanismos para la protecci\u00f3n de los \nderechos del ni\u00f1o, cabe destacar que este hace alusi\u00f3n a  la familia como el elemento \nnatural y fundamental de toda sociedad por lo que debe ser compromiso de los \nEstados garantizar su protecci\u00f3n, de la misma forma reconoce el derecho de los \nni\u00f1os y ni\u00f1as a ser protegido por la sociedad y los Estados sin discrim inaci\u00f3n \nalguna.  \n \n                                                             \n211 Corte Interamericana de Derechos Humanos Caso de las Ni\u00f1as Yean y Bosico Vs. Rep\u00fablica Dominicana \nSentencia de 23 de noviembre de 2006  (Demanda de Interpretaci\u00f3n de la Sentencia de Excepciones \nPreliminares, Fondo, Reparaciones y Costas)   \nVII.I Contexto latinoamericano en materia de protecci\u00f3n a los derechos de los \nni\u00f1os y ni\u00f1as que viven en centros de detenci\u00f3n con sus madres.  \n \n219. Es una reali dad latinoamericana que existen  menores viviendo con sus madres \ndentro de los centros penitenciarios, por ende, los menores que se encuentra n en \ndicha situaci\u00f3n no pueden ser considerados o tratados como reos y a\u00fan m\u00e1s \nimportante, tienen los mismo s derechos que los dem\u00e1s ni\u00f1os y ni\u00f1as q ue se \nencuentran fuera212.  \n220. Hay que entender primero que los ni\u00f1os y ni\u00f1as que viven con sus madres en los \ncentros de privaci\u00f3n de libertad,  en un esquema \u201ctradicional\u201d de familia hoy \nsuperado ampliamente,  en teor\u00eda estar\u00edan siendo separados de sus padres, y  si est\u00e1n \ncon ellos estar\u00edan siendo separados de sus madres, por lo que nace la incertidumbre \nde con qui\u00e9n se deber\u00eda quedar el menor  para que se le garant icen todos sus \nderechos humanos.  \n221. En este sentido, es obligaci\u00f3n del Estado asegurar la plena protecc i\u00f3n del ni\u00f1o y \npor ende su derecho a la unidad familiar como relevancia afectiva para asegurar su \n\u00f3ptimo crecimiento, debido a que al encontrarse en \"privaci\u00f3n de libertad un \nprogenitor, las autoridades act\u00faan en defensa de un inter\u00e9s protegido y deben \nencontrar un equilibrio justo entre el inter\u00e9s de las partes y la obligaci\u00f3n de \ngarantizar el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o213\". \n222. No obstante,  se hace primordial comprender  que la situaci\u00f3n antes narrada se puede \ndar bajo circunstancias variables. Por ejemplo, las mujeres que est\u00e1n embarazadas \ny tienen sus hijos mientras cumplen una pena privativa de libertad, esto es, que \nmientras est\u00e1n en periodo de lactancia se encuentran  en centros de detenci\u00f3n, \nviviendo los ni\u00f1os sus primeros meses de vida en estos lugares.  \n223. Otra situaci\u00f3n que puede surgir, es cuando las madres que han cometido un delito \ny tienen hijos menores de 3 a\u00f1os, esta edad entendida como un par\u00e1metro \n                                                             \n212 Action for Children and Youth Aotearoa, presentaci\u00f3n escrita, p\u00e1g. 4  \n213 Consejo de Europa y  el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH) (2015). Manu al de legislaci\u00f3n  \neuropea sobre los derechos del ni\u00f1o . P\u00e1g 101.  \nhttps://www.echr.coe.int/Documents/Handbook_rights_child_SPA.pdf.PDF   78 \n establecido  por varios Estados en la regi\u00f3n como tiempo m\u00e1ximo en la que los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as pueden permanecer en centros de detenci\u00f3n, por lo que despu\u00e9s de un \nsinn\u00famero de evaluaciones realizadas por el Estado para decidir por la estancia del \nmenor en el centro de priv aci\u00f3n de libertad con su madre o fuera de este con su \nfamilia ampliada, este decide que al estar con su madre gozar\u00e1 de m\u00e1s de derechos \nque estando sin ella.  \n224. En este punto, se hace necesario mencionar que el anterior contexto descrito es una \nrealidad que s e encuentra en pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses latinoamericanos. Por \nese motivo se hace necesario conocer c\u00f3mo algunos pa\u00edses del continente est\u00e1n \nabordando normativa y f\u00e1cticamente dicho fen\u00f3meno.  \n225. En el \u00e1mbito nacional de Argentina, la protecci\u00f3n integral  de los NNyA, se \nencuentra estab lecida en la Ley 26061, la cual  establece una serie de medidas de \nprotecci\u00f3n seg\u00fan las directrices establecidas en la CDN y en la CADH. Adem\u00e1s, la \nley expresa la importancia de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fa blicas promovi das \npor el Estado. Precisamente  en su art 7 se\u00f1ala \u201cque la familia es responsable en \nforma prioritaria de asegurar a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes el disfrute pleno y el \nefectivo ejercicio de sus derechos y garant\u00edas (\u2026)\u201d.  \n226. Ahora bien, la norma antes men cionada prev\u00e9 que \u201c la mujer privada de su libertad \nser\u00e1 especialmente asistida durante el embarazo y el parto, y se le proveer\u00e1n los \nmedios materiales para la crianza adecuada de su hijo mientras \u00e9ste permanezca \nen el medio carcelario, facilitando la comun icaci\u00f3n con su familia a efectos de \npropiciar su integraci\u00f3n a ella \u201d, La legislaci\u00f3n penal nacional, por su parte, prev\u00e9 \nque los ni\u00f1os y ni\u00f1as hasta los cuatro a\u00f1os de edad pueden permanecer en los \nestablecimientos carcelarios con sus madres, art. 195 Ley 24660.  \n227. Situaci\u00f3n qu e se asemeja al Estado Mexicano  que ha firmado y ratificado la CDN  \nen 1990, en lo que respecta a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos \nMexicanos, en su art\u00edculo 4to \u201c el Estado velar\u00e1 y cumplir\u00e1 en todas las decisiones \ny actuaciones con el principio del inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez, garantizando de \nmanera plena sus derechos \u201d.   \n228. En este sentido, los NNyA tienen derecho a la satisfacci\u00f3n de sus necesidades de \nalimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n y sano esparcimiento para su desarro llo integral. \nEste principio deber\u00e1 guiar el dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las \npol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a la ni\u00f1ez, pero esto no hab\u00eda sido reflejado en las \nmujeres que est\u00e1n sujetas a un proceso penal deciden continuar a cargo del cui dado \nde los NNyA , no fue sino hasta el a\u00f1o 2016, es decir, 26 a\u00f1os despu\u00e9s que se logr\u00f3  \nregular la situaci\u00f3n de los menores en los centros penitenciarios, ya que al no existir \nuna legislaci\u00f3n que diera lineamientos precisos sobre los derechos que se ten\u00eda n, \nb\u00e1sicamente quedaba a arbitrio de los directores de los centros penitenciarios, \nsituaci\u00f3n  que daba pie a ar bitrariedades y violaciones de d erechos de los NNyA, y \nde las madres en las c\u00e1rceles.  \n229. En el contexto Colombiano, los NNyA tienen una especial prot ecci\u00f3n \nConstitucional, el Art\u00edculo 44 de la Carta Magna, establece taxativamente cu\u00e1les \nson sus derechos y,  paralelo a ello, centra una diversidad de obligaciones no solo \nen cabeza de sus progenitores si no del mismo Estado.  \n230. Con fundamento en lo an terior,  en el \u00e1mbito carcelario  se expide la Ley 65 de 1993, \nmisma que establece en su art\u00edculo 153 que \u201c la direcci\u00f3n del Instituto Nacional \nPenitenciario y Carcelario permitir\u00e1 la permanencia en los establecimientos de \nreclusi\u00f3n a los hijos de las internas, hast a la edad de tres a\u00f1os \u201d, menores de edad \na quienes, en todo caso, se les deber\u00e1 garantizar el ejercicio de sus derechos.    \n231. Como c orolario, la Ley 1709 de 2014 que modific\u00f3 parcialmente la Ley 65 de 1993, \nestablec i\u00f3 normas especiales respecto de los establ ecim ientos de reclusi\u00f3n de \nmujeres como  la permanencia y atenci\u00f3n especial a ni\u00f1os y ni\u00f1as en dichos \nestablecimientos, que deben contar con: \u201c1. Infraestructura (\u2026)  un adecuado \ndesarrollo del embarazo. 2. Ambiente propicio para las madres lactantes y que \nimpulse el desarrollo psicosocial de los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de tres a\u00f1os \n3.Condiciones de seguridad, bienestar\u201d.   \n232. Es as\u00ed como nace la necesidad de realizar una supervisi\u00f3n del cumplimiento en \nt\u00e9rminos de garant\u00eda de vida de las ni\u00f1as y ni\u00f1os que se encuen tran con sus \nprogenitoras en los centros penitenciarios , y a esos fines  se expide el convenio 80 \n interinstitucional entre el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF) y el \nInstituto Nacional Penitenciario y Carcelario (INPEC), en donde en coadyuva con  \nla Ley 1098 de 2006, se entrega la responsabilidad de garantizar el derecho y \nprevenir vulneraciones de los mismos al  ICBF, prima facie  en el t\u00e9rmino de \nvivencia y convivencia de las ni\u00f1as y ni\u00f1os dentro de los centros penitenciarios.    \n233. De acuerdo al an\u00e1lisis sobre la protecci\u00f3n especial de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \nen el Estado de Venezuela, se observa  que el a rt\u00edculo 78 de la carta pol\u00edtica  eleva a \nrango constitucional a este grupo poblacional, adoptando as\u00ed la ley org\u00e1nica para l a \nprotecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes - LOPNNA (Ley G. O. No. 5859 del 10 \nde diciembre de 2007), la cual tiene su desarrollo a partir de la ratificaci\u00f3n de la \nCDN . En lo que respecta a los ni\u00f1os que viven con sus madres en los centros \npenitenciarios,  la ley de r\u00e9gimen penitenciario No. 36.920 del a\u00f1o 2000 consagra \nla posibilidad que tienen las mujeres en estado de gestaci\u00f3n de mantener el cuidado \nde sus hijos durante los primeros  a\u00f1os bajo ciertas condiciones, se\u00f1alando que \u201c las \nreclusas podr\u00e1n conser var consigo a sus hijos menores de tres a\u00f1os. Este l\u00edmite \nser\u00e1 prorrogable por el tribunal de protecci\u00f3n del ni\u00f1o y el adolescente \u201d (Ley No. \n36.920, art. 75, 2000).  \n234. As\u00ed mismo, el ordenamiento jur\u00eddico del Estado de Venezuela seg\u00fan las normas \nvigentes, esta blece un sistema de protecci\u00f3n normativo respecto de los NNyA en \ncontextos de encierro, cuyo prop\u00f3sito es garantizar los derechos fundamentales de \nlos menores consagrados en la Ley No. 36.920 del 2000; no obstante, dicha \nafirmaci\u00f3n se da desde el punto de vista formal pero que  en la materializaci\u00f3n de la \nnorma  pueden presentarse diversas situaciones en lo que respecta a la permanencia \ndel menor en centros carcelarios. Por ello , debe n analizarse las medidas que el \nEstado ha venido adoptando sobre el particul ar. As\u00ed mismo, al interior de las \nc\u00e1rceles existe la  presencia de entidades como las casas de cuidado diario, la \nfundaci\u00f3n del ni\u00f1o, la congregaci\u00f3n de hermanas religiosas, la asociaci\u00f3n de Damas \nSalesianas y en general, personal adscrito al Ministerio de Justicia, autorizados para \nprestar sus servicios al cuidado y protecci\u00f3n del menor que convive con su madr e  \nen los centros penitenciarios; personajes e instituciones que acompa\u00f1an a las \nmadres en la crianza de los NNyA intramuros mientras dure su convivenc ia. \n235. Aunado a lo anterior, la legislaci\u00f3n nacional establece un r\u00e9gimen de protecci\u00f3n a \nlas mujeres en estos casos, seg\u00fan el c\u00f3digo org\u00e1nico penitenciario, el cual reza lo \nsiguiente: \u201c las privadas de libertad embarazadas ser\u00e1n ubicadas en espacios \nhabilitad os para estos fines dentro de los m\u00f3dulos femeninos, donde recibir\u00e1n \natenci\u00f3n m\u00e9dica especializada y disfrutar\u00e1n del reposo pre y post natal de \nconformidad con lo establecido en la ley \u201d (Ley No. 6.207, art. 81, 2015).  \n236. Entrando en contexto, la situaci\u00f3n en Bolivia es un distinta a las dem\u00e1s naciones de \nla regi\u00f3n respecto a la edad del menor para permanecer en los ce ntros de detenci\u00f3n, \npues en ese ordenamiento  el menor seg\u00fan en literal C del art\u00edculo 106 del C\u00f3digo \nNi\u00f1a, Ni\u00f1o y Adolescente, \u201c en forma excepci onal, la ni\u00f1a o ni\u00f1o que no alcanz\u00f3 \nseis (6) a\u00f1os de edad podr\u00e1 permanecer con su madre, pero en ning\u00fan caso en los \nestablecimientos penitenciarios para hombres \u201d (...). Cabe destacar  que en esta \nnorma se hace relevancia en que el menor recibir\u00e1 atenci\u00f3n y apoyo para su \ndesarrollo integral, y de esta forma garantizar su \u00f3ptimo crecimiento, mientras se \nencuentra en un centro de detenci\u00f3n.  \n237. Teniendo en cuenta la situaci\u00f3n f\u00e1ctica y normativa de los pa\u00edses en menci\u00f3n, se \nhace evidente la carencia de protecci\u00f3n d e los NNyA que se encuentran en los \ncentros peni tenciarios junto con sus madres. P or ende, es necesario destacar que \ndentro del sistema Regional de  Protecci\u00f3n de Derechos Humanos  no existe un \npronunciamiento que permita siquiera tener m\u00ednimos en lo referid o al tratamiento \nque debe ejecutarse en dichos contextos.   \n238. No obstante, la permanencia del NNyA en su grupo familiar no es absoluta y admite \nexcepciones, as\u00ed lo entendi\u00f3 la Corte IDH en el caso Forneron e Hija vs. Argentina .  \n239. Adem\u00e1s, la Corte reitera en el Caso Fu rlan y Familiares Vs. Argentina  que si bien \nlos derechos procesales y sus correlativas garant\u00edas procesales son aplicables a \ntodas las personas, en el caso de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as el ejercicio de aqu\u00e9llos supone, \npor las condiciones especiales en las que se encuentran los menores de edad, la \nadopci\u00f3n de ciertas medidas espec\u00edficas con el prop\u00f3sito de que gocen 82 \n efectivamente de dichos derechos y garant\u00edas, situaci\u00f3n que en Am\u00e9rica Latina, en \nsu mayor\u00eda no se ha podido c umplir cabalmente para lo que s\u00ed son sujetos procesales \nde un procedimiento penal.  \n \nVII.II Realidad de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que viven en los centros de detenci\u00f3n con \nsus madres y la vulneraci\u00f3n a sus derechos.  \n \n240. Las razones esgrimidas para permitir que los ni\u00f1os y ni\u00f1as vivan en la prisi\u00f3n, por \nlo general, est\u00e1n relacionadas con \u201cel mejor inter\u00e9s o bienestar del menor''. En \nInglaterra y Gales, las autoridades aseguran que \u2018 se considera, bajo circunstancias \nnormales en la comunidad, que el mejor inter\u00e9s del m enor es permanecer con su \nmadre y de ah\u00ed se parte al decidir si es apropiado o no permitir a alguien que \ndelinque residir con su hijo o hija214\u2019. Otros pa\u00edses como Noruega y Espa\u00f1a han \ncitado \u201c la importancia del v\u00ednculo y apego entre madre y beb\u00e9... (cuestiones de) \nhumanidad y el valor de colocar a los menores en condiciones apropiadas o los \nbeneficios nutrimentales de permitir que los infantes sigan siendo \namamantados215\u201d. \n241. Al cumplir la edad l\u00edmite es posible que se ordene el egreso de los ni\u00f1os o ni\u00f1a s del \ncentro carcelario. Cuando exista la posibilidad de separar a los menores de sus \nprogenitores encarcelados ya sea de manera temporal o permanente, dicha \nseparaci\u00f3n deber\u00e1 planearse con anterioridad e incluir la identificaci\u00f3n de \ncuidadores alternativo s adecuados e idealmente que el menor pase tiempo con ellos \ny en su nuevo lugar de residencia.  \n242. En este orden de ideas, es preciso resaltar la relevancia de la primera infancia, \ndebido a que esta etapa es crucial  en el desarrollo de la personalidad del NNy A, por \nlo que el menor debe tener un ambiente sano en su totalidad, desde la salud, \neducaci\u00f3n, condiciones f\u00edsicas adecuadas, condiciones sociales y de recreaci\u00f3n, \n                                                             \n214 IPJJ (2011), Committee on the Rights of the Child Day of General Discussion 2011: Children of incarcerated \nparents, p\u00e1g. 4  \n215 8 QUNO, presentaci\u00f3n escrita, p\u00e1g. 3   \npara as\u00ed afianzar un excelente desarrollo; y si todo eso  no se puede brindar a \nplenitud en un centro de detenci\u00f3n, puesto que estos tienen la estructura para \nla rehabilitaci\u00f3n social y no son creados para propiciar un correcto desarrollo \nde los menores , corresponder\u00e1 entonces revisar d\u00f3nde est\u00e1n dadas las mejor es \ncondiciones a esos fines . Por ende se genera una vulneraci\u00f3n a los derechos \nfundamentales de los menores, enfatizando en los siguientes:  \n \nVII.III Vulneraci\u00f3n al derecho a la salud y educaci\u00f3n  \n \n243. La Corte  IDH ha expresado, remiti\u00e9ndose a la interpretaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \nDerechos del Ni\u00f1o sobre su \u201cdesarrollo\u201d que \u201c Un Estado tiene, respecto de ni\u00f1os \nprivados de libertad... la obligaci\u00f3n de proveerlos de asistencia de salud y de \neducaci\u00f3n, para as\u00ed asegurarse de que la detenci\u00f3n a la que los ni\u00f1os est\u00e1n sujetos \nno destruir\u00e1 sus proyectos de vida \u201d216, debe garantizarse por lo tanto entre otras \ncosas, una especialidad en los galenos que atienden a los ni\u00f1os, los cuales no pueden \nser los mismos que prest an sus servicios a los adultos.   \n244. Vale la pena aclarar que cuan do se entrelazan estos derechos  se da en aspectos de \n\u201cnormalidad\u201d y no en condiciones especiales como lo pueden ser d entro de centros \npenitenciarios. P or lo anterior, se debe realizar una a decuaci\u00f3n de estos dos \nderechos  y centrarlos a la necesidad  que conlleva el garantizar la protecci\u00f3n de los \nNNyA en los centros penitenciarios, a la par de realizar una interpretaci\u00f3n  bajo el \nprincipio pro persona a fin de alcanzar la adecuaci\u00f3n norm ativa que m\u00e1s favo rezca \na los menores  en el cumplimiento de sus derechos a la salud y educaci\u00f3n.   \n \nVII.IV Vulneraci\u00f3n al derecho a la alimentaci\u00f3n  \n \n                                                             \n216 Corte I.D.H., Condici\u00f3n jur\u00eddica y derechos humanos del ni\u00f1o... p\u00e1rrs. 80 -81, 84, y 86 -88; C orte I.D.H., \nCaso de los \u201cNi\u00f1os de la calle\u201d (Villagr\u00e1n Morales y otros) vs. Guatemala... p\u00e1rr. 196, y Corte I.D.H., Caso \n\u201cInstituto de Reeducaci\u00f3n del Menor\u201d vs. Paraguay... p\u00e1rr. 161. 84 \n 245. En este punto espec\u00edfico, la lactancia materna adquiere un car\u00e1cter de m\u00ednimo vital . \nLos Estados deben considerar  este derecho de manera especial a fin de poder \nobservar la necesidad que tienen  los hijos de las mujeres privadas de la libertad de \nrecibir este alimento, la OMS establece que: \u201c La lactancia materna es la forma \nideal de aportar a los ni\u00f1os peque\u00f1os los n utrientes que necesitan para un \ncrecimiento y desarrollo saludables \u201d217. \n246. Es de anotar que desde el 2016  el Consejo de Derechos Humanos de Naciones \nUnidas emiti\u00f3 un comunicado en Ginebra en el que reconoce la lactancia materna \ncomo un derecho humano para beb\u00e9s y madres que debe de ser fomentado y \nprotegido . Se trata entonces de un derecho que se encuentra  ligado al de la vida, de \nun derecho del cual depende claramente la salud  y el desarrollo del NNyA . Pese a \nesto, los centros penitenciarios  no cuentan con espacios apropiados para garantizar \neste derecho . \n \nVII.V Vulneraci\u00f3n a la unidad familiar  \n \n247. El principio  de corresponsabilidad es desarrollado por algunos pa\u00edses \nlatinoamericanos, especialmente por  Argentina y  Colombia , y divide la \nobligatoriedad de la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os en cabeza de su fam ilia,  la sociedad y \ndel Estado.  De acuerdo con lo expresamente se\u00f1alado en el art\u00edculo 19 de la CADH , \nla Corte IDH, ha resaltado que la \u201c protecci\u00f3n respecto a los NN vincula no s\u00f3lo al \nEstado sino tambi\u00e9n a la familia y a la sociedad\u201d en ese mismo sentido manifest\u00f3 \nque \u201cel ni\u00f1o tiene derecho a vivir con su familia, ll amada a satisfacer sus \nnecesidades materiales, afectivas y psicol\u00f3gicas \u201d218. \n248. Es claro entonces que la permanencia de los NN yA en los centros de reclusi\u00f3n aun \nestando en compa\u00f1\u00eda de sus progenitoras, prima facie, vulnera  de sus derec hos -si \nno se constituye como la \u00faltima opci\u00f3n - ya que el Estado debe preguntarse acerca \n                                                             \n217 https://www.who.int/topics/breastfeeding/es/ \n218 Corte I.D.H., Condici\u00f3n jur\u00eddica y derechos humanos del ni\u00f1o... p\u00e1rr. 71.  \nde la existencia de (i) progenitor y (ii) familia ampliada , y en general cualquier otra \npersona  o institucion  que pueda y tenga las capacidades como garante de derechos, \nofrecerle un ambiente de protecci\u00f3n bajo espacios menos nocivos como lo puede \nser un centro penitenciario.  \n249. Si bien la Corte IDH ha manifestado que la \u201cseparaci\u00f3n de ni\u00f1os de su familia \nconstituye, bajo ciertas condiciones, una violaci\u00f3n de su derecho a la familia\u201d219, se \ndebe entonces propender por todos los medios, que los NN yA  guarden una relaci\u00f3n \ncon su famili a, pero esa relaci\u00f3n debe estar  directamente relacionada con los niveles \nde protecci\u00f3n que esa familia pueda brindar, a todas luces, se debe evaluar  si las \nprogenitoras al estar privadas de la libertad, cuentan con todas la herramientas, \nhabitaciones, protectoras y emocionales para hacerse del cuidado de sus hijos en \nestos ambientes.  \n \nVII.VI Vulneraci\u00f3n a la recreaci\u00f3n  \n \n250. La recreaci\u00f3n y el deporte  es un derecho que espec\u00edficamente  en pa\u00edses como en \nColombia  tiene un margen constitucional. Sin embargo, ambos conceptos que giran \nen torno a este derecho no han tenido un desarrollo amplio  ya que la corta edad de \nlos ni\u00f1os  y el ambiente en el cual \u00e9stos crecen hace n que este derecho sea \nampliamente  vulnerado . \n \nVII.VII Vulneraci\u00f3n  del derecho a socializar  \n \n251. El contexto mismo en el que nacen los  NNyA, que ya de por si se prev\u00e9n precarios \npara su desarrollo  sumado  al limitado y casi nulo contacto que efectivamente  tienen  \ncon el mundo fuera de los centros de reclusi\u00f3n, con sus familias extensas y m\u00e1s a\u00fan \n                                                             \n219 Corte I.D.H., Caso Chitay Nech y otros vs. Guatemala... p\u00e1rr. 157. Cfr. Corte I.D.H., Condici\u00f3n jur\u00eddica y \nderechos humanos del ni\u00f1o... p\u00e1rrs. 71 y 72 y Corte I.D.H., Caso de la masacre de las D os Erres vs. \nGuatemala, excepci\u00f3n preliminar, fondo, reparaciones y costas, sentencia de 24 de noviembre de 2009. Serie \nC No. 211, p\u00e1rr. 188. 86 \n con otras ni\u00f1as y ni\u00f1os de sus mismas edades, dificultan notablemente su evoluci\u00f3n \ny normal desarrollo, ya que su crecimiento ocurre lejos de entornos saludables.  \n252. La socializaci\u00f3n es vista como \u201c el proceso vital que transforma al individuo \nbiol\u00f3gico en un individuo social por medio de la transformaci\u00f3n y el aprendizaje \nde la cultura de la sociedad en la que vive y se desarrolla \u201d220. Ello se entiende \nmejor cuando los NNyA nacen  y se desarrollan fuera del entorno en un centro \npenitenciario ya que en su interior \u00fanicamente guardan  relaciones estrechas con su \nprogenitora  y otros menores en su misma condici\u00f3n. Pese a ello,  el aprendizaj e de \nsu entorno cultural y de la vida en sociedad  nunca ser\u00e1 equiparable al contexto de \nlibertad ; de hecho, nacer y vivir sus primeros a\u00f1os de vida en un centro \npenitenciario puede convertirse  por s\u00ed mismo en una manera de alejarlos de un \ncontexto humano saludable , vulnera el derecho a socializar con sus fa milias \nextensas y termina imponiendo y normalizando un modelo de vida precario.  \n \nVII. VIII Carencia en las condiciones f\u00edsicas de los centros de detenci\u00f3n donde \nlos ni\u00f1os y ni\u00f1as viven con sus madres.  \n \n253. Anudado a lo anterior, entendemos  indispensable realizar un an\u00e1lisis acerca de la \nsituaci\u00f3n actual del sistema carcelario en Am\u00e9rica Latina; creemos  importante \nevaluar los diferentes componentes necesarios para que en los centros de detenci\u00f3n \nse puedan gar antizar los derechos humanos inherentes a toda persona y, \nespecialmente, a aquellos grupos poblacionales de protecci\u00f3n convencional y \nconstitucional que se encuentran sometidos a un proceso penal seg\u00fan las normas \ndel derecho interno de cada Estado . \n254. Para el  adecuado funcionamient o de los centros penitenciarios  se requiere de un \u201ci) \nespacio f\u00edsico (terreno e instalacion es edilicias adecuadas); y ii) p ersonal \npenitenciario (adecuadamente seleccionado, capacitado y con estabilidad en su \n                                                             \n220http://repository.unac.edu.co/bitstream/handle/11254/508/Trabajo%20de%20grado.pdf?sequence=1&isAll\nowed=y  \nfunci\u00f3n)\u201d221. No obstante,  los centros carcelarios en Am\u00e9rica Latina han presentado \nen los \u00faltimos a\u00f1os fallas estructurales (condiciones f\u00edsicas, de higiene, \nhacinamiento etc,), que han dificultado la prestaci\u00f3n de los servicios b\u00e1sicos en los \ncentros de reclusi\u00f3n.  \n255. Analizando la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, podemos apreciar  que en estos pa\u00edses \nla situaci\u00f3n no es ajena al contexto penitenciario en la regi\u00f3n. Por ejemplo, seg\u00fan \nla investigaci\u00f3n realizada por Corina Giacomello en 2018, \u201c Uruguay es un pa\u00eds con \nuna alta tasa de encarce lamiento, como el resto de Am\u00e9rica Latina. De acuerdo \ncon la d\u00e9cimo primera lista de poblaci\u00f3n penitenciaria mundial, la tasa de \nencarcelamiento mundial promedio es de 144 personas por cien mil habitantes. \n130 en Am\u00e9rica del Sur es de 242.131 El pa\u00eds con l a tasa de encarcelamiento m\u00e1s \nalta es Brasil \u201d222. Es decir, se puede evidenciar que el sistema carcelario representa \naltos \u00edndices de encarcelamiento que agudiza la permanencia del menor en los \ncentros penitenciarios.  \n256. En relaci\u00f3n con el tema abordado, es nec esario hacer referencia al fen\u00f3meno del \nhacinamiento o sobrepoblaci\u00f3n penitenciaria, el cual seg\u00fan el concepto evocado \npor el Comit\u00e9 Europeo de Problemas Criminales  citado por Carranza \u201c es la \nsituaci\u00f3n en que la densidad penitenciaria es mayor que 100, por que hay m\u00e1s \npersonas presas que la capacidad establecida para una prisi\u00f3n o para la totalidad \ndel sistema \u201d223.  \n257. Aunado a lo anterior, se observan  factores asociados con la discriminaci\u00f3n y la \nviolencia  que afectan de manera directa a grupos de especial protec ci\u00f3n, \nespec\u00edficamente a las mujeres, personas mayores , poblaci\u00f3n LGBTI, entre otros. \nDe los grupos expuestos anteriormente, es necesario hacer \u00e9nfasis en la situaci\u00f3n \nde las mujeres al interior de los centros penitenciarios, especialmente en aquellos \nevent os que se encuentran en condiciones de embarazo, lactancia y cuidado de sus \n                                                             \n221 Carran za, E. (2012). Situaci\u00f3n penitenciaria en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \u00bfQu\u00e9 hacer? Anuario de \nDerechos Humanos, (8), p\u00e1g. 31 - 66. doi:10.5354/0718 -2279.2012.20551.  \n222 Giacomello  C. (2018). Ni\u00f1as y ni\u00f1os que viven en prisi\u00f3n con sus madres una perspectiva jur\u00eddica \ncomparada. Recuperado de http://fileserver.idpc.net/library/Ni.pdf  \n223 Carranza, E. (2012). Situaci\u00f3n penitenciaria en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \u00bfQu\u00e9 hacer? Anuario de \nDerechos Humanos, (8), p\u00e1g. 32. doi:10.5354/0718 -2279.2012.20551.  88 \n hijos menores de tres a\u00f1os de edad, y el contexto para la materializaci\u00f3n real de los \nderechos de los menores, que est\u00e1n bajo el cuidado de sus madres.  \n258. Debe mencionarse algunos asp ectos relacionados con las estructuras penitenciarias \npara la atenci\u00f3n a las mujeres sometidas  a un proceso penal, tales como la falta de \ncentros propios para mujeres; las violaciones y el abuso sexual ejercido por el \npersonal de los centros en contra de las mujeres; la existencia de redes de trata entre \nsecciones femeniles y varoniles; la falta de atenci\u00f3n a los problemas de salu d \nmental, m\u00e1s agudos en el caso de las mujeres que entre los hombres en prisi\u00f3n; los \nda\u00f1os infligidos sobre las hijas e hijos de las mujeres en prisi\u00f3n, en el caso de los \nque viven con ellas como de los que est\u00e1n afuera ; la menor oferta de oportunidades \neducativas, laborales y de capacitaci\u00f3n, entre otros224. \n259. De una investigaci\u00f3n realizada al interior de los centros carcelarios en el Estado de \nVenezuela, sobre los efectos de la convivencia madre -hijo en contextos de encierro \ny las condiciones f\u00edsicas para el desarrollo de los menores, se pudo ver que , en lo \nque respecta a los derechos de los NNyA que conviven en contextos de encierro \ncon sus madres, es importante mencionar que se configura un conjunto de \nvulneraci\u00f3n de derechos de manera masiva; es decir, un \u201c sistem\u00e1tico irrespeto a los \nderechos, manifest\u00e1ndose de diferentes formas; faltando aquellas libertades, \nfacultades y prerrogativas que atiende las necesidades b\u00e1sica de los ni\u00f1os y ni\u00f1a \nhijos de madres privadas de la libertad para una garant\u00eda digna , rac ional y \njusta \u201d225. \n260. El sistema carcelario existente para las mujeres y especialmente, en condiciones de \nlactancia y cuidado a sus hijos menores de 3 y 4 a\u00f1os de edad respectivamente, \npresenta un \u201c alto nivel de hacinamiento; segundo, es evidente la falta de \ncondiciones m\u00ednimas de seguridad para evitar la criminalidad dentro de los \npropios establecimientos carcelarios y tercero se encuentra en incapacidad \n                                                             \n224 Giacomello, C. (2013). Mujeres, delitos de drogas y sistemas penitenciarios en Am\u00e9rica Latina. \nRecuperado de https://www.unodc.org/documents/congress/background -information/NGO/IDPC/IDPC -\nBriefing -Paper_Women -in-Latin -America_SPANISH.pdf  \n225 Niebla, E. (2014). Los derechos de ni\u00f1as y ni\u00f1os hijos de madres privadas de la libertad en el centro de \nrehabilitaci\u00f3n social de Quevedo. Recuperado de \nhttp://dspace.uniandes.edu.ec/bitstream/123456789/2162 /1/TUBAB005 -2014.pdf   \nabsoluta de separar procesados de condenados \u201d226. Es decir, se puede evidenciar \nque las condiciones f\u00edsicas y de higiene en los centros de reclusi\u00f3n son precarias, \nque imposibilitan la materializaci\u00f3n en el respeto y garant\u00eda de los derechos \nhumanos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en contexto de encierro.  \n261. Adicional a lo anterior, se tiene por ejemplo en Europ a la Asociaci\u00f3n Amparo, la \ncual mediante el proyecto Malala tiene por objetivo \u201c promover las relaciones \nmaterno -filiales, ampara organiza actividades en conjunto con sus madres, y \npadres \u201d227; es decir,  busca pro mover las relaciones familiares  para generar \nestrategias que permitan a los ni\u00f1os abandonar el contexto de encierro y reintegrarse \na las relaciones familiares. Este proyecto  busca mediante talleres, salidas semanales \nde los ni\u00f1os y salidas de campo fomentar estrategias de aprendizaje en los menores \nque conviven con sus madres en los centros de detenci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo en el \ncaso de Espa\u00f1a seg\u00fan el art\u00edculo 38 de la Ley Org\u00e1nica General Penitenciaria, \nestablece que los derechos de las madres condenadas, la posibilidad de mantener \nbajo su cuidado a sus  hijos hasta que cumplan los tres a\u00f1os de edad.   \n262. Por otra parte , es importante hablar acerca de las reglas de Bangkok, las cuales \nplantean de manera e spec\u00edfica y pertinente adecuar  los centros carcelarios para que  \nrespondan adecuadamente  a las necesidades d e las mujeres en este contexto, as\u00ed \ncomo tambi\u00e9n expone r la viabilidad de adoptar medidas alternativas a la pena \nprivativa de la libertad, sobre todo para las madres, con el objetivo de fomentar el \nfortalecimiento de las relaciones familiares; sin embargo , seg\u00fan una investigaci\u00f3n \nacerca de las mujeres, el delito de drogas y los sistemas penitenciarios, se pudo \nconcluir  que \u201clas mujeres representan m\u00e1s del 13% de la poblaci\u00f3n penitenciaria \ntotal, una de las tasas m\u00e1s altas a nivel mundial y el 80% est\u00e1n en espera de una \n                                                             \n226 A.A., Delgado Gallego, H., Gonz\u00e1lez Espinel, A., Restrepo Prado, L., Guerrero Cristancho S., y Corredor \nSu\u00e1rez, L. (2010). La situaci\u00f3n de los hijos menores de tres a\u00f1os, que conviven con sus madres en los centros \nde reclusi\u00f3n. A pro p\u00f3sito del art. 153 del C\u00f3digo Penitenciario Carcelario.  \nhttp://www.usergioarboleda.edu.co/derecho_penal/cuadernos -de-derecho -penal/cdp3/situacion -de-hijos-\nmenoresdp3.pdf]  \n227 Asociaci\u00f3n Ampara (s.f). Proyecto malala. Recuperado de https://asociacionampara.o rg/proyecto -malala/  90 \n sentencia. M\u00e1s de dos mil ni\u00f1os viven en prisi\u00f3n con sus padres o madres\u201d228. Con \nbase en lo anterior , se aprecia  el reflejo de la crisis carcelaria  que agudiza las \nposibilidades de permanencia de los menores con sus madres, puesto que los \ncentros de reclusi\u00f3n presentan fallas estructurales dentro de los pabellones  que van \nen contrav\u00eda de  los derechos consagrados en la Convenci\u00f3n de los Derechos del \nNi\u00f1o.  \n263. Igualmente, se hace necesario atendiendo a las Reglas de Bangkok, evaluar \u201cla \nreducci\u00f3n de sentencias, la ampliaci\u00f3n de los derechos de penas alternativas a la \nprisi\u00f3n, el reconocimiento de los derechos de las ni\u00f1as y ni\u00f1os hijos de madres y \npadres privados de la libertad as\u00ed como medidas puntuales, como el indulto, son \ninstancias que permiten m ejorar la situaci\u00f3n carcelaria y la experiencia individual \nde las personas privadas de la libertad que se benefician de estos cambios\u201d229. \n264. La convivencia en los centros de reclusi\u00f3n para los hijos de mujeres procesadas, \nrepresenta un riesgo frente a los dere chos de los menores como por ejemplo, \neducaci\u00f3n, salud, recreaci\u00f3n, entre otros, toda vez que si bien es cierto, existen \nONGs que prestan sus servicios dentro del penal, ello no ocurre  en todos los pa\u00edses. \nEsto permite inferir que \u201cla convivencia de las internas con sus hijas e hijos en \nprisi\u00f3n, tiene varias implicaciones para los centros en los que se encuentran \nalojadas: la necesidad de que existan instalaciones m\u00e9dicas adecuadas para atender \nlas funciones rep roductivas de las internas y las cuestiones de salud, alimentaci\u00f3n, \neducaci\u00f3n e higiene de los ni\u00f1os y ni\u00f1as\u201d230, es decir, se presentan dificultades para \nla permanencia de los menores en estos casos, debido a la falta de guarder\u00edas, \nreglamentaci\u00f3n espec\u00edfic a dentro del penal para la permanencia de los menores, que \nsupone un reto para el Estado frente al m\u00ednimo vital inherente de toda persona y la \nprotecci\u00f3n especial de los NNyA.  \n                                                             \n228 Giacomello, C. (2013). Mujeres, delitos de drogas y sistemas penitenciarios en Am\u00e9rica Latina. \nRecuperado de https://www.unodc.org/documents/congress/background -information/NGO/IDPC/IDPC -\nBriefing -Paper_Women -in-Latin -America_SPANISH.p df \n229 Ib\u00eddem, p. 17.  \n230 Ib\u00eddem, p. 20.   \n265. Conocer la realidad en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina frente a los NNyA  en este \ncontexto es importante toda vez que permite identificar las falencias de los penales \ny poder evaluar las diferentes medidas adoptadas por los Estados.   \n266. Con base en lo anterior, se puso en evidencia  la crisis carcelaria y los retos que se \npresentan  frente a las posibilidades de permanencia de los menores en estos centros, \npara garantizar la relaci\u00f3n madre -hijo y as\u00ed mismo  fomentar el desarrollo de los \nmenores en condiciones adecuadas para su crecimiento.  \n \nVII.IX An\u00e1lisis respecto de las medidas alt ernas y los procedimientos \nadecuados para la convivencia del menor y su madre en un centro \npenitenciario.  \n \n267. Es claro que los Estados deben velar por el inter\u00e9s superior de los menores, sin \nembargo, no existe un consenso internacional respecto de las medidas  alterna tivas \nque pudieran tomarse para salvaguardar este mismo derecho a los menores cuyas \nmadres so n sujetos procesales penalmente. S i bien la Corte Interamericana ha \nestablecido que  \u201c en casos de cuidado y custodia de menor es de edad, se debe hacer \na partir de la evaluaci\u00f3n de los comportamientos parentales espec\u00edficos y su \nimpacto negativo en el bienestar y desarrollo de la ni\u00f1a o el ni\u00f1o seg\u00fan el caso, los \nda\u00f1os o riesgos reales, probados y no especulativos o imaginarios, y en el bienestar \nde la ni\u00f1a  o ni\u00f1o. Por tanto, no son admisibles las especulaciones, presunciones, \nestereotipos o consideraciones generalizadas sobre caracter\u00edsticas personales de \nlos padres o preferencias culturales respecto a ciertos conceptos tradicionales de \nla familia \u201d231  esto p odr\u00eda implicar que no siempre el encontrarse con la madre \nresulta la situaci\u00f3n m\u00e1s sana y adecuada para el libre desarrollo del menor.  \n268. Los derechos de los ni\u00f1os que viven en la situaci\u00f3n ya referida deber\u00edan ser \nexactamente las mismas prerrogativas con que cuenta cualquier ni\u00f1a o ni\u00f1o que no \n                                                             \n231 Corte IDH. Caso Ram\u00edrez Escobar y otros Vs. Guatemala. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de \n9 de marzo de 2018. Serie C No. 351., P\u00e1rrafo 153  92 \n est\u00e9 en esa condici\u00f3n, sin embargo, la realidad dista mucho de ello. Es ya sabido \nque los centros pe nitenciarios en su gran mayor\u00eda, especialmente en nuestra regi\u00f3n, \nsufren de hacinamiento  y carecen de  recursos para mantener una sana convivencia, \ny sumarle a la ecuaci\u00f3n a ni\u00f1as y ni\u00f1os que no son sujetos de un proceso penal no \nresulta lo m\u00e1s adecuado; por ello es  de vital importancia observar la situaci\u00f3n que \nvivir\u00e1n estos menores una vez que cumplen la edad que establecen las propias leyes  \npara cesar la convivencia con su madre intramuros y enfrentarse, ahora por primera \nvez, a la vida en libertad.  \n269. Para una ni\u00f1a o un ni\u00f1o, la separaci\u00f3n de su ma dre o padre por la reclusi\u00f3n de estos \nen la c\u00e1rcel  puede tener un impacto desolador. En muchos casos, la madre es la \n\u00fanica persona adulta de la que dependen y la separaci\u00f3n de ella puede resultar en \nsituaciones de pobreza e xtrema, institucionalizaci\u00f3n o vida en la calle.232 \n270. Por todo lo anterior resulta importante hacer menci\u00f3n de tesis jurisprudenciales \nexistentes en los Estados respecto de estas situaciones, como lo es el caso del \namparo en revisi\u00f3n 644/2016, resuelto por la Suprema Corte de Justicia de la \nNaci\u00f3n (en adelante \u201cSCJN\u201d) del Estado Mexicano, en el cual se determin\u00f3 de \nseparar a la quejosa y su hija, dicho an\u00e1lisis tuvo tres ejes rectores: el principio del \nmantenimiento del menor en su familia biol\u00f3gica, la situaci \u00f3n de reclusi\u00f3n y la \nrelaci\u00f3n maternal, y la separaci\u00f3n del menor, \u201cen lo concerniente al principio del \nmantenimiento del menor en su familia biol\u00f3gica, se estim\u00f3 que aunque la \nseparaci\u00f3n resulta necesaria a efecto de atender otras necesidades que no impli can \nde forma directa la participaci\u00f3n de la madre, no se pod\u00eda negar que en los primeros \nmeses y a\u00f1os de vida de una persona, es necesaria para crear lazos y se cree una \nidentificaci\u00f3n total de los hijos con su madre, adem\u00e1s de la gran importancia que \ntiene la participaci\u00f3n de \u00e9sta en sus vidas, ya que definir\u00e1 el desarrollo de su \nconducta en el futuro de acuerdo con los expertos. Sin embargo, las necesidades \n                                                             \n232 Citado en Invisibles, \u00bfhasta cu\u00e1ndo?: una primera aproximaci\u00f3n a la vida y derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y \nadolescentes con referentes adultos encarcelados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Church World Service y \nGurises Unidos, julio de 2014, p. 34, en http://ww w.cwslac.org/ es/docs/Invisibles_hasta_cuando.pdf   \nposteriores requerir\u00e1n que los ni\u00f1os se desenvuelven fuera del Centro de \nReinserci\u00f3n para poder sat isfacer las necesidades.  \n271. Finalmente, en cuanto al tema de la separaci\u00f3n del menor de su madre, se estableci\u00f3 \nque las autoridades deben articular este proceso de manera sensible y gradual, as\u00ed \ncomo garantizar un contacto cercano y frecuente entre madre e hi jo una vez \ndistanciados, siempre que lo anterior sea lo m\u00e1s ben\u00e9fico para el menor a la luz de \ntodas las par ticularidades del caso concreto \u201d233.  \n272. El dilema que surge de esta resoluci\u00f3n es si efectivamente los centros penitenciarios \nresultan el lugar adecuado  para que la madre tenga contacto con su hijo, siendo que \nen la mayor\u00eda de los pa\u00edses en l atinoam\u00e9rica establecen otras medidas para el \ncumplimiento de sus sentencias que no necesariamente implican la privaci\u00f3n de la \nlibertad en un centro penitenciario, co mo lo son  residir en un lugar determinado; \ndejar de frecuentar ciertos lugares o personas; someterse a un tratamiento m\u00e9dico o \npsicol\u00f3gico, quedar bajo el cuidado o vigilancia de una persona o instituci\u00f3n \ndeterminada, o el internamiento a alguna instituci \u00f3n; el embargo de bienes; la \nprohibici\u00f3n de salir sin autorizaci\u00f3n del pa\u00eds, de la localidad en la cual reside o del \n\u00e1mbito territorial que fije el juez, el Estado podr\u00eda adecuar nuevas instituciones \nexclusivamente para las madres que est\u00e1n compurgando alg una pena, o est\u00e1n siendo \nsujetas a un proceso penal, donde s\u00ed existan las medidas adecuadas para el \ndesarrollo del menor y que ambos sujetos est\u00e9n acompa\u00f1ados de alguna terapia \npsicol\u00f3gica para el momento donde el menor no pueda continuar bajo la custodia \nde la madre.  \n273. Es necesario comprender que los centros penitenciarios no son la \u00fanica v\u00eda para \naplicar una sanci\u00f3n penal e incorporar mecanismos que permitan la custodia, el \ncontrol y la localizaci\u00f3n permanente. En particular, en los casos de mujeres \nembara zadas y mujeres con personas dependientes a cargo, el encarcelamiento \ndeber\u00eda ser el \u00faltimo recurso o incluso deber\u00eda evitarse por completo, para todos los \n                                                             \n233  C\u00f3rdova del Valle ,  Fernando , La Situaci\u00f3n de los Menores Nacidos en Prisi\u00f3n, revista Foro Jur\u00eddico,  \n2019.      94 \n temas asociados con mujeres -madres y mujeres -embarazadas detenidas o \nsentenciadas con sanci\u00f3n penal \u2013y para asegurar el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o  o la \nni\u00f1a\u2013 es importante referirse a las Reglas de Bangkok de las Naciones Unidas para \nel tratamiento de las reclusas, y medidas alternativas para mujeres delincuentes.  \n274. Ya existen organizaciones que est\u00e1n inte ntando otros m\u00e9todos respecto de la \nproblem\u00e1tica que se presenta en la regi\u00f3n, tal es el caso de la organizaci\u00f3n WPA \nbajo el proyecto \u201cJusticeHome\u201d que es un programa propiciado por la Asociaci\u00f3n \nde Prisiones de Mujeres (Women\u2019s Prison Association, WPA) en  Estados Unidos, \ncomo una alternativa espec\u00edfica de g\u00e9nero al encarcelamiento, para mujeres \ncomprometidas con hacer cambios en su vida. A trav\u00e9s del programa, las mujeres \nson seleccionadas para vivir en sus casas, con sus hijos, y participar en diferentes \nprogramas de tratamiento, educaci\u00f3n y empleo, en lugar de ser encarceladas en la \nforma tradicional. Las mujeres son elegibles si tienen una pena m\u00ednima de seis \nmeses en el sistema penal de Nueva York, y est\u00e1n acusadas de un delito grave \n(felony).234 \n275. Sin emba rgo, en el caso de que las mujeres sean encarceladas, recomiendan las \norganizaciones civiles, lo sigui ente235: \nDar a madres detenidas y condenadas un tiempo apropiado para organizar la \ntutela y el cuidado de sus hijos antes de su encarcelamiento. Asegurar que los \nni\u00f1os, las ni\u00f1as y los adolescentes tengan un medio regular de contacto con su \nmadre encarcelada, por ejemplo, a trav\u00e9s de llamadas telef\u00f3nicas. Establecer \npol\u00edticas de visitas carcelarias adecuadas para familias, asegurando que los ni\u00f1os \ny las ni\u00f1 as no tengan que pasar por largas filas de espera en los puntos de entrada; \nque los controles de seguridad sean apropiados; que cuenten con espacios id\u00f3neos \npara que realicen visitas; y que puedan tener, por un tiempo suficiente, contacto \nf\u00edsico y la priva cidad necesaria al visitar a sus madres encarceladas. Nombrar a \n                                                             \n234 Women's Prison Association, link para ser consultado: https://www.wpaonline.org/services/alternative -to-\nincarceration  \n235 Citado en Mujeres, pol\u00edticas de drogas y encarcelamiento, colaboraciones por las organizaciones WOLA, \nIDPC, Dejusticia, OE, apoyado por becas de la Open Society Foundations   y la Fundaci\u00f3n Libra.   \nun/a ministro/a del Gobierno con la responsabilidad de salvaguardar los intereses \nde los hijos e hijas de personas encarceladas236. \n \nVIII \u2013 Recomendaciones  \n \n276. Como consideraciones finales , la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos \nestablece el ejercicio de los derechos establecidos en el tratado de todas las personas \nsin disti nci\u00f3n alguna salvo limitaciones  establecidas en la ley, son los Estados \nquienes como garantes por una parte n o deben interferir en el ejercicio pleno de los \nderechos de los individuos y por otra parte deben garantizar los derechos de las \npersonas a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas y medidas legislativas.  Esta versi\u00f3n de \nigualdad entendida como no injerencias arbitrar ias debe ser, en lo que nos \nocupa, superada por la versi\u00f3n superadora que entiende a la igualdad como \nno sometimiento presentada al inicio del presente escrito, idea que reclama de \nlos Estados un hacer positivo que parte de la informaci\u00f3n existente y tenga  por \nobjetivo el dise\u00f1o de una pol\u00edtica p\u00fablica incluyente e inclusiva que contemple \nlas necesidades concretas de los grupos hist\u00f3ricamente desaventajados.  \n277. Es as\u00ed que, respecto a las mujeres privadas de libertad en condici\u00f3n de embarazo, \nposparto y lactant es, los Estados deben crear condiciones m\u00ednimas que garanticen \nel ejercicio de los derechos de las mujeres, pues la privaci\u00f3n de libertad no puede \nni debe convertirse en un obst\u00e1culo para el ejercicio de los dem\u00e1s derechos y en \nconsecuencia afectar a la vi da digna de este grupo vulnerable.  \n278. En ese sentido, los Estados de acuerdo a su ordenamiento jur\u00eddico  y en \nconcordancia con sus obligaciones internacionales voluntariamente asumidas,  \ndeben maximizar sus esfuerzos para efectivizar a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fabli cas y \nmedidas administrativas  y legales, las condiciones m\u00ednimas para una vida digna de \nlas reclusas que impliquen el acceso a la salud,  a la vestimenta y alimentaci\u00f3n \n                                                             \n236 Giacomello, Corina, G\u00e9nero, drogas y prisi\u00f3n, M\u00e9xico, Tirant lo Blanch, 2013.  96 \n adecuada, atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada, acceso a la informaci\u00f3n, al ejercicio sus \nderechos sexuales y reproductivos, al derecho a la maternidad, adem\u00e1s de \nconsiderar el desarrollo de presupuestos con enfoque de g\u00e9nero que p ermitan \nfortalecer el ejercicio de todos estos derechos.  \n279. Asimismo, los Estados deben asegurar que sus funcionarios estatales no sean \nquienes interfieran en el ejercicio de los derechos de las mujeres privadas de \nlibertad embarazadas, en pos parto y lactant es ello a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n y \nsensibilizaci\u00f3n constante en Derechos Humanos, adem\u00e1s de la desburocratizac i\u00f3n \nde tr\u00e1mites administrativos y judiciales que de alguna manera retrasen u \nobstaculicen el ejercicio de los derechos de las mujeres.  \n280. Respecto  de las obligaciones emanadas de la convenci\u00f3n y los tratados \ninternacionales en materia de protecci\u00f3n a los derechos humanos de los NNyA , se \ndebe cumplir con el principio universal del inter\u00e9s superior del menor, a trav\u00e9s d el \ncual todos los Estados est\u00e1n obligados a garantizar los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as \nque se e ncuentren bajo su jurisdicci\u00f3n, visibilizando la problem\u00e1tica de la vida \nintramuros y maximizando los esfuerzos a su alcance a fin de garantizar a los NNyA \nel goce y disfrute pleno de sus der echos mientras dure la convivencia son su madre \nprivada de libertad. Adicional a esto, es deber del Estado velar por el adecuado \ndesarrollo f\u00edsico, emocional y mental de  los menor es. \n281. Por otro lado, los Estados se encuentran obligados a responder a las circunstancias \nde vulneraci\u00f3n de los derechos de las personas privadas de la libertad en \nestablecimiento carcelarios, en especial a las personas LGBTTTIQ+ quienes por su \nposici\u00f3n se en cuent ran con m\u00faltiples barreras estructurales. P ara ello, deben \ngenerarse las condiciones m\u00ednimas para el libre desarrollo de la personalidad d entro \nde las c\u00e1rceles .  \n282. En consonancia con lo antes expuesto, es obligaci\u00f3n estatal p ropiciar  la obtenci\u00f3n \nde datos estad\u00edsticos de fuentes ajenas a los estamentos p\u00fablicos y que sirvan de \nbase para la generaci\u00f3n de pol\u00edticas en pro de la gara nt\u00eda de derechos a las \npoblaciones hasta aqu\u00ed trabajadas. Dichos datos deber\u00e1n ser recopilados de acuerdo \ncon m\u00e9todos que propicien un lenguaje inclusivo y que soporten la identificaci\u00f3n  \nde la poblaci\u00f3n que ingresa al penal con identidad de g\u00e9nero diversa definida y \nquienes han reconocido su identidad dentro del penal, en aras de reconocer la labor \nde los esta dos en la educaci\u00f3n inclusiva en clave de procesos de transici\u00f3n u \nreconocimiento.  \n283. Establecer modelos de atenci\u00f3n desde  una perspectiva interseccional que  permitan \ngenerar ambientes adecuados para la obtenci\u00f3n de datos estad\u00edsticos, sin \ndiscriminaci\u00f3n, as\u00ed  como identificar necesidades espec\u00edficas de grupos  en situaci\u00f3n \nde vulnerabilidad.  \n284. Por otro lado y atento a las razones oportunamente expuestas, es deber estatal \ncontemplar penas alternativas a  la pena privativa de libertad compatibles con el \nordenamiento  jur\u00eddico interno y las particulares realidades que atraviesan los \nmiembros de los grupos abordados en la presente solicitud de opini\u00f3n consultiva.  \n285. En cuanto a las obligaciones espec\u00edficas de los Estados respecto a las personas \nmayores , entendemos que estos deben g arantizar la accesibilidad en los centros \npenitenciaros por medio de  infraestructura adecuada para cubrir las necesidades de \nlos adultos mayores y disponer su separaci\u00f3n del resto de la poblaci\u00f3n penitenciaria \ncon fundamentos objetivos o razo nes de accesibilidad, garantizando con todo ello \nque se los trate con igualdad y sin que las acciones positivas que lleven a cabo sean \ndiscriminatorias.   \n286. Resignificar el rol del Estado en cuanto a la formaci\u00f3n de las personas que dirigen \ny son parte de los centros penitenciarios, ya que, el conocimiento de la labor que \ndesempe\u00f1an se traducir\u00e1 en mejoras del sistema.  \n287. Garantizar, a pesar de la situaci\u00f3n de reclusi\u00f3n, que los adultos mayores mantengan \ncontacto con sus familiares y entorno social como un factor fundamental para su \nbienestar personal y envejecimiento con dignidad.  \n288. Fomentar, dentro las pol\u00edticas estatales destinadas a este grupo humano, la \nparticipaci\u00f3n familiar y la actividad legislativa tendiente a no  limitar las \nposibilidades de la familia para  realizar el derecho a la visita, considerando \nespecialmente a aquellas personas que no cuenten con un n\u00facleo familiar, pues 98 igualmente deben de tener la posibilidad de mantener contacto con el mundo \nexterior a pesar de su privaci\u00f3n de la libertad. \n289. Contemplar nuevas formas para poder realizar visitas, considerando la necesidad\nde mantener los lazos afectivos desde poder permitir contacto directo en el\ndomicilio de los familiares o realizaci\u00f3n mediante medios electr\u00f3nicos.\n290. Permitir que el grupo familiar en concordancia con el adulto mayor recluido tengan\nla oportunidad de escoger los centros de salud donde estos \u00faltimos sean atendidos\nen casos de enfermedad.\n291. Impulsar pol\u00edticas que generen dignidad en la calidad de vida del adulto mayor\nconsider\u00e1ndolo un activo social importante, a la luz de la teor\u00eda del envejecimiento\nexitoso; a partir de ello es necesario dise\u00f1ar las posibilidades de reintegrarse laboral\ny familiarmente para proveer las posibilidades de reintegrarse laboral y\nfamiliarmente, por ejemplo orientando las capacitaciones hacia las nuevas formas\nde trabajo y tecnolog\u00edas, as\u00ed como asegurar capacitaciones en oficios y potenciar\nlas profesiones con las que ya contaban los reclusos.\n292. Hasta aqu\u00ed nuestras consideraciones, mismas que han sido pensadas y desarrolladas\ncon la esperanza de resolver la leg\u00edtima preocupaci\u00f3n de un continente entero. Con\neste fin es que, en caso de que el Honorable Tribunal lo considere necesario, nos\nponemos a disposici\u00f3n y desde ya informamos nuestro deseo de comparecer a\nla eventual audiencia p\u00fablica que a esos efectos se convoque y ampliar\noralmente los argumentos aqu\u00ed desarrollados .294. No siendo para m\u00e1s, saludamos a la Sra. Presidenta y a los honorables magistrados\nde la Corte Interamericana de Derechos Humanos con nuestra m\u00e1s alta y distinguida\nconsideraci\u00f3n.\nFederico Ariel Vaschetto \nDirector Ejecutivo \nIniciativa Americana por la Justicia ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}