{"title": "Comer solo lo \u201cnatural\u201d o distinguir comidas \u201cmalas y buenas\u201d: cu\u00e1les son los peligros de los absolutismos alimenticios", "author": "Elizabeth Maier; N\u00e9stor P\u00e9rez", "url": "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/comer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393/", "hostname": "rionegro.com.ar", "description": "\u201cCuando comer se vuelve un a todo o nada\u201d fue la consigna del V Foro Argentino de Comunicaci\u00f3n Responsable en Ciencia y Salud en el que expertos en nutrici\u00f3n, medicina, comunicaci\u00f3n y filosof\u00eda reflexionaron sobre la importancia de tener presentes los propios sesgos cognitivos al tomar decisiones nutricionales. Tambi\u00e9n analizaron el rol de la Ley de Etiquetado y alertaron sobre trastornos de la alimentaci\u00f3n.", "sitename": "Diario R\u00edo Negro", "date": "2023-09-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Comer solo lo \u201cnatural\u201d o distinguir comidas \u201cmalas y buenas\u201d: cu\u00e1les son los peligros de los absolutismos alimenticios\n\u201cCuando comer se vuelve un a todo o nada\u201d fue la consigna del V Foro Argentino de Comunicaci\u00f3n Responsable en Ciencia y Salud en el que expertos en nutrici\u00f3n, medicina, comunicaci\u00f3n y filosof\u00eda reflexionaron sobre la importancia de tener presentes los propios sesgos cognitivos al tomar decisiones nutricionales. Tambi\u00e9n analizaron el rol de la Ley de Etiquetado y alertaron sobre trastornos de la alimentaci\u00f3n.\n[https://www.rionegro.com.ar/sociedad/comer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393/]\nLa alimentaci\u00f3n es m\u00e1s que la incorporaci\u00f3n de nutrientes que necesitamos para vivir. Comer tambi\u00e9n es un comportamiento social y cultural, propusieron los disertantes del V Foro Argentino de Comunicaci\u00f3n Responsable en Ciencia y Salud. El encuentro, que tuvo lugar el viernes pasado en la Ciudad de Buenos Aires, reuni\u00f3 a profesionales preocupados por los absolutismos en alimentaci\u00f3n bajo la consigna \u201cCuando comer se vuelve un \u2018a todo o nada\u2019\u201d.\n\u201cHay que dejar las harinas\u201d; \u201csin gluten\u201d; \u201csin conservantes \u00a1S\u00f3lo tres ingredientes!\u201d; \u201cdejemos los l\u00e1cteos\u201d; \u201csin ingredientes raros\u201d. Estas son algunas de las propuestas que los consumidores reciben hoy de medios de comunicaci\u00f3n, influencers e incluso de profesionales de la salud, mensajes extremos con un gran impacto en su vida cotidiana. No solo a nivel nutricional, sino tambi\u00e9n psicol\u00f3gico y social.\n\u201cEn un contexto donde circula mucha informaci\u00f3n en torno a la alimentaci\u00f3n, no siempre de buena calidad, se escuchan frecuentemente propuestas \u2018extremas\u2019 que sugieren abandonar por completo el consumo de ciertos alimentos o ingredientes y reemplazarlos por otros, sin dichos ingredientes o con ciertas caracter\u00edsticas\u201d. As\u00ed se present\u00f3 el foro en la p\u00e1gina web de InfoAlimentos, el consejo organizador del evento que est\u00e1 conformado por el Instituto para la Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica en Ambiente y Salud, Fundaci\u00f3n Barcel\u00f3 y ArgenBio.\nLa importancia de los matices en la alimentaci\u00f3n\n\u201cLa primera discusi\u00f3n que tenemos que dar es que la palabra saludable tiene 12 acepciones\u201d, propuso Silvio Schraier, m\u00e9dico especialista en Nutrici\u00f3n en el panel moderado por la nutricionista Ver\u00f3nica Pap. De all\u00ed la importancia de los matices: no todo se puede caracterizar como saludable o no saludable.\nEn esta l\u00ednea, debemos tener en cuenta los sesgos, ya que a veces el otro (o nosotros mismos) solo queremos escuchar lo que confirma lo que ya creemos, \u201caunque no est\u00e9 basado en evidencia\u201d, sostuvo Schraier. Ante esta gran confusi\u00f3n y la abundancia de informaci\u00f3n que hay en redes sociales, el m\u00e9dico recomend\u00f3 seguir las cuentas de instituciones y personas que hablen con base en la evidencia. Por ejemplo, la Sociedad Argentina de Nutrici\u00f3n.\nPor su parte, la nutricionista Mar\u00eda Dolores Fern\u00e1ndez Pazos afirm\u00f3 que \u201clos pensamientos absolutistas llevan a emociones no saludables porque est\u00e1n ligados a la culpa\u201d, y agreg\u00f3: \u201cCon un poco de suerte, comemos todos los d\u00edas. Entonces, comamos libremente\u201d. Para ello, invit\u00f3 a construir \u201cun pensamiento cr\u00edtico\u201d y \u201cuna relaci\u00f3n saludable con los alimentos que tenemos a disposici\u00f3n\u201d.\n\u201cEl absolutismo no colabora en nada en el pensamiento cient\u00edfico\u201d, se\u00f1al\u00f3 Mar\u00eda In\u00e9s Rimondi, licenciada en Comunicaci\u00f3n Social, especialista en comunicaci\u00f3n del sector lechero. Tal como Schraier, llam\u00f3 a pensar en los sesgos cognitivos, principalmente el sesgo de confirmaci\u00f3n, que es el que nos lleva a rodearnos de personas que piensan como nosotros y creen lo mismo que nosotros. Sobre esto, brome\u00f3: \u201cLo vemos en la puerta del jard\u00edn, est\u00e1n las mamis que hierven almendras a la ma\u00f1ana y, del otro lado, las mamis que todav\u00eda dan Nesquik\u201d.\nRespecto a los envases adaptados a la nueva Ley de Etiquetado, \u00bftodos los productos sin oct\u00f3gonos son \u201csaludables\u201d?, cuestion\u00f3 Pazos. \u201cSi vamos a una panader\u00eda y todo es libre de sellos, \u00bfasumimos que es saludable? No podemos hacer este tipo de comparaciones porque los alimentos est\u00e1n estandarizados de formas distintas\u201d.\nSobre este punto, profundiz\u00f3 que lo primero que tenemos que tener en cuenta es que \u201cno se trata de elegir todos los alimentos seg\u00fan la cantidad de oct\u00f3gonos. Porque, por ejemplo, el exceso de sodio se estipula en funci\u00f3n de las calor\u00edas, por lo que ese oct\u00f3gono es m\u00e1s probable encontrarlo en alimentos bajos en grasas\u201d.\nPor eso, la ley \u201ctiene que ir acompa\u00f1ada, s\u00ed o s\u00ed con educaci\u00f3n alimentaria\u201d, asever\u00f3 Pazos. Lo bueno, \u201ces que la gente est\u00e1 empezando a prestar m\u00e1s atenci\u00f3n. De hecho, muchas personas se dan cuenta que lo que cre\u00edan saludable no lo es gracias a la informaci\u00f3n nutricional\u201d. Pero sigue siendo clave \u201cno caer en \u2018la ley es buena o mala\u2019 o \u2018este alimento es bueno o malo\u2019. Lo importante es comunicar los matices, como todo en la vida\u201d, concluy\u00f3.\nCuestionar la relaci\u00f3n entre lo \u201cnatural\u201d y lo \u201csaludable\u201d\nLa apelaci\u00f3n a lo 100 % natural, entendido como \u201cpuro\u201d, \u201cno modificado\u201d o \u201cproveniente de la madre naturaleza\u201d es muy frecuente en publicidades y otros contenidos relacionados con los alimentos, introdujo Mar\u00eda Luz Zapiola, ingeniera en producci\u00f3n agropecuaria en el segundo panel del foro.\nEn realidad, explicaron los diversos profesionales, lo artificial ha servido a lo largo de la historia de la humanidad para que podamos sobrevivir. La ropa nos protege del fr\u00edo, las vacunas nos cuidan de las enfermedades y existe otro mont\u00f3n de objetos artificiales con los que convivimos y gracias a los cuales llegamos a avanzadas edades. En contraste, las frutas y verduras que hoy encontramos en la verduler\u00eda no existir\u00edan como tales en la naturaleza si no hubiera habido intervenci\u00f3n humana. Por ejemplo, la berenjena tendr\u00eda espinas de no haber sido adaptada.\nPara comprender de d\u00f3nde proviene la asociaci\u00f3n directa entre \u201cnatural\u201d y \u201csaludable\u201d, el doctor en Filosof\u00eda Gustavo Romero reflexion\u00f3 sobre qu\u00e9 es una falacia, es decir, un argumento inv\u00e1lido. \u201cUn argumento no es una afirmaci\u00f3n aunque lo parezca, sino que es un sistema de enunciados relacionados unos con otros: premisas y conclusi\u00f3n. Un enunciado puede parecer bastante convincente, pero no necesariamente es v\u00e1lido\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nEn concreto, Romero se detuvo en la falacia de la apelaci\u00f3n a lo natural, un falso argumento que postula que lo \u201cartificial\u201d es malo. Desde el punto de vista psicol\u00f3gico, es una falacia muy persuasiva, pero no hay nada que afirme que, a priori, lo natural sea \u201cm\u00e1s saludable\u201d, seg\u00fan el experto. Por ejemplo, que los animales est\u00e9n desnudos y no se vacunen no significa que debamos adoptar estos comportamientos porque son m\u00e1s \u201csaludables\u201d, ejemplific\u00f3.\nC\u00f3mo los absolutismos favorecen los trastornos de la alimentaci\u00f3n\nEl concepto \u201ca todo a nada\u201d est\u00e1 \u00edntimamente relacionado a los trastornos alimentarios. De hecho, dejar de comer, comer en exceso, descartar completamente ciertos alimentos pueden ser s\u00edntomas de que no hay una relaci\u00f3n saludable con la comida, describi\u00f3 en la introducci\u00f3n a uno de los paneles la periodista y escritora Valeria Groisman.\n\u201cLa cultura y lo que vemos pueden influir en el desarrollo de un trastorno alimentario, pero recordemos que estos son multifactoriales. Tenemos un cerebro que va a predisponer, una base biol\u00f3gica, porque no cualquiera que mira Instagram va a desarrollarlo. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 viene primero? \u00bfLa exposici\u00f3n o el cerebro predispuesto? Actualmente, la ciencia est\u00e1 yendo m\u00e1s por el lado de la segunda opci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 la psic\u00f3loga Guillermina Rutsztein.\nPero, al mismo tiempo, \u201clas redes sociales pueden aumentar los ideales de delgadez\u201d, advirti\u00f3 la profesional sobre el alarmante aumento de los trastornos alimentarios en personas de 14 a 16 a\u00f1os.\nAl respecto, la licenciada en Nutrici\u00f3n Elida Oharriz acot\u00f3 que \u201clas redes sociales muestran una mujer delgada inexistente\u201d. Y Rutsztein agreg\u00f3: \u201cLos ideales de belleza cambian a lo largo del tiempo, antes era m\u00e1s la delgadez en s\u00ed misma y ahora se valora el cuerpo musculoso. Por eso, por ejemplo, vemos cada vez m\u00e1s trastornos en los varones que, en vez de nunca verse lo suficientemente delgados, nunca se ven lo suficientemente musculosos\u201d.\nSusana Gutt, m\u00e9dica especialista en Nutrici\u00f3n, ahond\u00f3 en que \u201ctenemos una fina regulaci\u00f3n del apetito, la saciedad, la gratificaci\u00f3n y el placer que est\u00e1n muy relacionados con la alimentaci\u00f3n. Es tan complicada la relaci\u00f3n que todav\u00eda estamos tratando de entender bien este eje intestino-cerebro\u201d. Lo importante es que \u201cno hay un \u2018comer bien\u2019, no existe una regla que lo mida. \u00bfC\u00f3mo quer\u00e9s comer? \u00bfQu\u00e9 necesidades tiene cada persona\u201d, esos son los criterios importantes, indic\u00f3.\nEn conclusi\u00f3n, las expertas delinearon una serie de recomendaciones ante los absolutismos y su relaci\u00f3n con los trastornos de la alimentaci\u00f3n: cuando se come en grupo, poner el foco en la comensalidad y no hablar sobre cuerpos en la mesa; cultivar una postura cr\u00edtica ante las diversas industrias, como la farmac\u00e9utica, la alimentaria y la de indumentaria; exigir el cumplimiento de la Ley de Talles; no opinar de los otros cuerpos; aprender a quererse, a querer al otro, a aceptar y no mirar (ni mirarnos) con crueldad.\nSi te interesa ver todos los intercambios del foro, te dejo el link ac\u00e1 abajo.", "language": null, "image": "https://www.rionegro.com.ar/wp-content/uploads/2023/09/alimentacion.jpg?w=1200&h=630&crop=1", "pagetype": "article", "links": ["https://rionegro.com.ar/tag/bariloche/?utm_source=menu_ciudades", "https://rionegro.com.ar/tag/cipolletti/?utm_source=menu_ciudades", "https://rionegro.com.ar/tag/neuquen/?utm_source=menu_ciudades", "https://rionegro.com.ar/la-comuna/?utm_source=menu_ciudades", "https://rionegro.com.ar/tag/viedma/?utm_source=menu_ciudades", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_servicios", "https://publicatuaviso.rionegro.com.ar/captura/login.php", "https://clasificados.rionegro.com.ar/?utm_source=menu_servicios", "https://www.rionegro.com.ar/necrologicas/?utm_source=menu_servicios", "https://www.rionegro.com.ar/clima/", "https://www.rionegro.com.ar/?s=", "https://www.rionegro.com.ar/radio-en-vivo", "https://www.rionegro.com.ar", "https://suscripciones.rionegro.com.ar/?utm_source=boton-suscribite", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/", "https://www.rionegro.com.ar/author/elizabeth-maier/", "https://www.rionegro.com.ar/author/elizabeth-maier/", null, "https://wa.me/?text=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F&t=Comer+solo+lo+%E2%80%9Cnatural%E2%80%9D+o+distinguir+comidas+%E2%80%9Cmalas+y+buenas%E2%80%9D%3A+cu%C3%A1les+son+los+peligros+de+los+absolutismos+alimenticios", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Comer+solo+lo+%E2%80%9Cnatural%E2%80%9D+o+distinguir+comidas+%E2%80%9Cmalas+y+buenas%E2%80%9D%3A+cu%C3%A1les+son+los+peligros+de+los+absolutismos+alimenticios&url=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F&text=Comer+solo+lo+%E2%80%9Cnatural%E2%80%9D+o+distinguir+comidas+%E2%80%9Cmalas+y+buenas%E2%80%9D%3A+cu%C3%A1les+son+los+peligros+de+los+absolutismos+alimenticios", "mailto:?subject=Comer%20solo%20lo%20\u201cnatural\u201d%20o%20distinguir%20comidas%20\u201cmalas%20y%20buenas\u201d:%20cu\u00e1les%20son%20los%20peligros%20de%20los%20absolutismos%20alimenticios&body=Comer%20solo%20lo%20\u201cnatural\u201d%20o%20distinguir%20comidas%20\u201cmalas%20y%20buenas\u201d:%20cu\u00e1les%20son%20los%20peligros%20de%20los%20absolutismos%20alimenticios:%20https://www.rionegro.com.ar/sociedad/comer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393/", null, null, "https://wa.me/?text=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F&t=Comer+solo+lo+%E2%80%9Cnatural%E2%80%9D+o+distinguir+comidas+%E2%80%9Cmalas+y+buenas%E2%80%9D%3A+cu%C3%A1les+son+los+peligros+de+los+absolutismos+alimenticios", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Comer+solo+lo+%E2%80%9Cnatural%E2%80%9D+o+distinguir+comidas+%E2%80%9Cmalas+y+buenas%E2%80%9D%3A+cu%C3%A1les+son+los+peligros+de+los+absolutismos+alimenticios&url=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.rionegro.com.ar%2Fsociedad%2Fcomer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393%2F&text=Comer+solo+lo+%E2%80%9Cnatural%E2%80%9D+o+distinguir+comidas+%E2%80%9Cmalas+y+buenas%E2%80%9D%3A+cu%C3%A1les+son+los+peligros+de+los+absolutismos+alimenticios", "mailto:?subject=Comer%20solo%20lo%20\u201cnatural\u201d%20o%20distinguir%20comidas%20\u201cmalas%20y%20buenas\u201d:%20cu\u00e1les%20son%20los%20peligros%20de%20los%20absolutismos%20alimenticios&body=Comer%20solo%20lo%20\u201cnatural\u201d%20o%20distinguir%20comidas%20\u201cmalas%20y%20buenas\u201d:%20cu\u00e1les%20son%20los%20peligros%20de%20los%20absolutismos%20alimenticios:%20https://www.rionegro.com.ar/sociedad/comer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios-3135393/", null, "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/el-millonario-que-quiere-ser-joven-por-siempre-quien-es-bryan-johnson-y-como-es-su-estricto-plan-3134896/", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/el-millonario-que-quiere-ser-joven-por-siempre-quien-es-bryan-johnson-y-como-es-su-estricto-plan-3134896/", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/un-pueblo-turco-usa-el-lenguaje-de-los-pajaros-para-comunicarse-a-grandes-distancias-3134651/", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/un-pueblo-turco-usa-el-lenguaje-de-los-pajaros-para-comunicarse-a-grandes-distancias-3134651/", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/dos-argentinas-estan-desarrollando-un-producto-que-elimina-organicamente-el-glifosato-de-los-alimentos-3131459/", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/dos-argentinas-estan-desarrollando-un-producto-que-elimina-organicamente-el-glifosato-de-los-alimentos-3131459/", "https://www.redaccion.com.ar/comer-solo-lo-natural-o-distinguir-comidas-malas-y-buenas-cuales-son-los-peligros-de-los-absolutismos-alimenticios/", "https://www.redaccion.com.ar/", "https://www.rionegro.com.ar/tag/alimentacion-2/", "https://www.rionegro.com.ar/tag/alimentos/", "https://www.rionegro.com.ar/tag/infoalimentos/", "https://www.rionegro.com.ar/tag/saludable/", "https://www.rionegro.com.ar/tag/trastornos-de-la-alimentacion/", "http://suscripciones.rionegro.com.ar/?utm_source=modulo_notas", "https://www.rionegro.com.ar/economia/manana-comienza-el-programa-compre-sin-iva-las-10-cosas-que-hay-saber-antes-de-gastar-3144343/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/economia/", "https://www.rionegro.com.ar/economia/manana-comienza-el-programa-compre-sin-iva-las-10-cosas-que-hay-saber-antes-de-gastar-3144343/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/horoscopo/horoscopo-semanal-las-predicciones-de-jimena-la-torre-para-la-semana-del-17-al-22-de-septiembre-3147064/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/horoscopo/", "https://www.rionegro.com.ar/horoscopo/horoscopo-semanal-las-predicciones-de-jimena-la-torre-para-la-semana-del-17-al-22-de-septiembre-3147064/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/como-solicitar-la-tablet-gratis-del-enacom-y-quienes-pueden-acceder-3150651/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/como-solicitar-la-tablet-gratis-del-enacom-y-quienes-pueden-acceder-3150651/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/empleadas-domesticas-cuanto-sale-la-hora-de-trabajo-en-septiembre-2023-3134250/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/empleadas-domesticas-cuanto-sale-la-hora-de-trabajo-en-septiembre-2023-3134250/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/economia/alquileres-ya-se-conoce-el-aumento-de-octubre-2023-y-te-mostramos-como-calcularlo-3147871/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/economia/", "https://www.rionegro.com.ar/economia/alquileres-ya-se-conoce-el-aumento-de-octubre-2023-y-te-mostramos-como-calcularlo-3147871/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/ciencia/como-vigilan-al-rey-de-los-salmones-que-invadio-los-rios-de-la-patagonia-3146371/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/ciencia/", "https://www.rionegro.com.ar/ciencia/como-vigilan-al-rey-de-los-salmones-que-invadio-los-rios-de-la-patagonia-3146371/?utm_source=mas-leido", "https://www.rionegro.com.ar/redes/huguito-flores-y-un-conmovedor-recuerdo-las-ultimas-vacaciones-en-bariloche-con-su-hija-catalina-3157385/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/redes/", "https://www.rionegro.com.ar/redes/huguito-flores-y-un-conmovedor-recuerdo-las-ultimas-vacaciones-en-bariloche-con-su-hija-catalina-3157385/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/un-camion-del-ejercito-volco-en-san-martin-de-los-andes-quienes-eran-los-soldados-muertos-3156288/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/un-camion-del-ejercito-volco-en-san-martin-de-los-andes-quienes-eran-los-soldados-muertos-3156288/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/cuando-es-el-feriado-por-el-dia-del-empleado-de-comercio-en-septiembre-2023-3134577/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/cuando-es-el-feriado-por-el-dia-del-empleado-de-comercio-en-septiembre-2023-3134577/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/oscar-la-victima-del-tragico-vuelco-en-san-martin-de-los-andes-que-pensaba-dejar-del-ejercito-3157635/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/oscar-la-victima-del-tragico-vuelco-en-san-martin-de-los-andes-que-pensaba-dejar-del-ejercito-3157635/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/redes/wanda-nara-mostro-a-mauro-icardi-haciendo-los-deberes-con-uno-de-sus-hijos-3158253/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/redes/", "https://www.rionegro.com.ar/redes/wanda-nara-mostro-a-mauro-icardi-haciendo-los-deberes-con-uno-de-sus-hijos-3158253/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/voy-turismo/aerolineas-argentinas-tendra-vuelos-directos-entre-bariloche-y-el-calafate-3157497/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/voy-turismo/", "https://www.rionegro.com.ar/voy-turismo/aerolineas-argentinas-tendra-vuelos-directos-entre-bariloche-y-el-calafate-3157497/?utm_source=mas-comentado", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/clima-en-neuquen-y-rio-negro-hoy-el-pronostico-del-tiempo-para-este-sabado-23-de-septiembre-3157172/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/clima-en-neuquen-y-rio-negro-hoy-el-pronostico-del-tiempo-para-este-sabado-23-de-septiembre-3157172/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/pami-estas-son-las-credenciales-que-dejaron-de-estar-vigentes-3138716/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/pami-estas-son-las-credenciales-que-dejaron-de-estar-vigentes-3138716/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/opinion/analisis-politico-los-relatos-en-disputa-3157241/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/opinion/", "https://www.rionegro.com.ar/opinion/analisis-politico-los-relatos-en-disputa-3157241/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/economia/jornada-pulso-2023-las-elecciones-y-la-economia-de-2024-3131337/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/economia/", "https://www.rionegro.com.ar/economia/jornada-pulso-2023-las-elecciones-y-la-economia-de-2024-3131337/?utm_source=froomle", "https://www.rionegro.com.ar/ahora/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/agendate/", "https://www.rionegro.com.ar/animales/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/autos/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/ciencia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/cartas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/clima/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/contenido-patrocinado/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/opinion/debates/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/digo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/economia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/empleo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/energia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/espectaculos/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/erre-n/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tecnologia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/gremios/", "https://www.rionegro.com.ar/justicia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/la-patagonica/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/mundo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/municipales/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/newsletters/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/opinion/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/plantas-y-jardines/", "https://www.rionegro.com.ar/tag/plantas-autoctonas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/podcast/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/deportes/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/policiales/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/politica/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/propiedades/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/redes/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/voy-turismo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/gastronomia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/bariloche/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/cipolletti/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/neuquen/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/la-comuna/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/viedma/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/?utm_source=menu_footer", "https://clasificados.rionegro.com.ar/?utm_source=menu_footer", "https://publicatuaviso.rionegro.com.ar/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/necrologicas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/clima/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/quiniela-loteria-nacional-y-provincia/", "https://www.rionegro.com.ar/farmacias-de-turno/", "https://www.rionegro.com.ar/riole/", "https://www.rionegro.com.ar/horoscopo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/comunicate/", "https://micuenta.rionegro.com.ar/kiosco/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/envio-cartas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/telefonos-urgencias-rio-negro/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/telefonos-urgencias-neuquen/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://mifoto.rionegro.com.ar/inicio/?utm_source=menu_footer", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.diarioapp", "https://www.facebook.com/diariorionegro/", "https://twitter.com/rionegrocomar", "https://www.youtube.com/user/diariorionegro?sub_confirmation=1", "https://www.instagram.com/rionegrocomar", "https://www.tiktok.com/@rionegrocomar", "/", "javascript:void(0)", "https://www.rionegro.com.ar/ahora/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/agendate/", "https://www.rionegro.com.ar/animales/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/autos/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/ciencia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/cartas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/clima/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/contenido-patrocinado/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/opinion/debates/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/digo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/economia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/empleo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/energia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/espectaculos/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/erre-n/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tecnologia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/gremios/", "https://www.rionegro.com.ar/justicia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/la-patagonica/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/mundo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/municipales/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/newsletters/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/opinion/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/plantas-y-jardines/", "https://www.rionegro.com.ar/tag/plantas-autoctonas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/podcast/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/deportes/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/policiales/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/politica/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/propiedades/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/redes/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/sociedad/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/voy-turismo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/gastronomia/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/bariloche/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/cipolletti/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/neuquen/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/la-comuna/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/tag/viedma/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/servicios/?utm_source=menu_footer", "https://clasificados.rionegro.com.ar/?utm_source=menu_footer", "https://publicatuaviso.rionegro.com.ar/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/necrologicas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/clima/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/quiniela-loteria-nacional-y-provincia/", "https://www.rionegro.com.ar/farmacias-de-turno/", "https://www.rionegro.com.ar/riole/", "https://www.rionegro.com.ar/horoscopo/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/comunicate/", "https://micuenta.rionegro.com.ar/kiosco/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/envio-cartas/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/telefonos-urgencias-rio-negro/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/telefonos-urgencias-neuquen/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://www.rionegro.com.ar/club/?utm_source=menu_footer", "https://mifoto.rionegro.com.ar/inicio/?utm_source=menu_footer", "https://www.facebook.com/diariorionegro/", "https://twitter.com/rionegrocomar", "https://www.youtube.com/user/diariorionegro?sub_confirmation=1", "https://www.instagram.com/rionegrocomar", "https://www.tiktok.com/@rionegrocomar"]}