{"title": "La provincia conmemor\u00f3 el D\u00eda mundial de la hepatitis", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-07-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Ministerio de Salud de la provincia conmemor\u00f3 este viernes, s\u00e1bado y lunes el D\u00eda mundial de la hepatitis, con actividades comunitarias de prevenci\u00f3n y de promoci\u00f3n de la salud.\nEl jefe la unidad hep\u00e1tica del hospital del Centenario de Rosario, Fernando Bessone explic\u00f3 que \u201cbuscamos concientizar e informar. Lo que hacemos es efectuar testeos de detecci\u00f3n de portadores que pudieran desconocer su condici\u00f3n advirtiendo contagios de hepatitis, sobre todo las de tipo C. La detecci\u00f3n temprana permite controlarse, tratarse, curarse y evitar la transmisi\u00f3n. Adem\u00e1s, en esta oportunidad se vacun\u00f3 contra la hepatitis B\u201d, agreg\u00f3 el profesional.\nSeg\u00fan puntualiz\u00f3, a nivel mundial no existe un simple brote sino una epidemia que comenz\u00f3 antes del 1993 y se extender\u00e1 hasta el 2030. \u201cEstamos ante 200 millones de portadores de la enfermedad en el mundo, de los cuales el 20% tiene una condici\u00f3n de h\u00edgado cirr\u00f3tico, lo cual ubica en primer lugar a esta enfermedad para el trasplante hep\u00e1tico\u201d, concluy\u00f3.\nACTIVIDADES\nEste viernes, en el hall de acceso principal del Hospital Provincial del Centenario, en la ciudad de Rosario, se realizaron testeos de hepatitis virales consistentes en una extracci\u00f3n de sangre.\nDe las actividades participaron trabajadores del Servicio de Gastroenterolog\u00eda y Hepatolog\u00eda del nosocomio. Tambi\u00e9n estuvieron presentes, el director provincial de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de la Salud, Julio Befani; y los m\u00e9dicos especialistas Federico Tano, Mario Tano y Virginia Reggiardo.\nEn la ciudad de Santa Fe, las acciones se replicaron este lunes en el Centro de Especialidades M\u00e9dicas Ambulatorias (Cemafe).\nEl epidemi\u00f3logo Federico Detarsio inform\u00f3 que \u201cadem\u00e1s estamos llevando a cabo test de BDRL y HIV para ver las potenciales enfermedades de transmisi\u00f3n sexual. Este an\u00e1lisis forma parte de las prestaciones que efect\u00faa la red tanto p\u00fablica como privada\u201d.\nLos resultados de los testeos son entregados dentro de los 20 minutos posteriores a la toma, que consiste en un pinchazo del dedo, y en el caso que su resultado sea positivo se acompa\u00f1a a la persona a la unidad de hepatolog\u00eda del hospital para un seguimiento exhaustivo con las recomendaciones, seg\u00fan cada caso.\nDurante las jornadas se inmuniz\u00f3 contra la hepatitis B, segura y efectiva, y se suministraron vacunas que se requieran para completar el calendario nacional con la carga nominalizada en el Sistema de Informaci\u00f3n de los Centros de Atenci\u00f3n Primaria (Sicap).\nD\u00cdA MUNDIAL DE LA HEPATITIS\nEl Ministerio de Salud de la provincia record\u00f3 que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) decidi\u00f3 dedicar el 28 de julio a las hepatitis virales, en conmemoraci\u00f3n del nacimiento del profesor Baruch Samuel Blumberg, cient\u00edfico que descubri\u00f3 el virus de la Hepatitis B y posteriormente su vacuna. Por este hallazgo fue galardonado con el Premio Nobel.\nEl objetivo es incrementar la sensibilizaci\u00f3n, educaci\u00f3n y alcanzar una mejor comprensi\u00f3n de la enfermedad en todas sus formas virales, debido a que la mayor parte de las personas suelen no saber que est\u00e1n infectadas y por ende desconocen la portaci\u00f3n. Detectadas a tiempo, tanto la Hepatitis B como la C tienen tratamiento farmacol\u00f3gico incluido en el Programa Nacional de Hepatitis Viral.\nVACUNACI\u00d3N\nLa titular de Epidemiologia del Ministerio de Salud de la provincia, Carolina Cudos, record\u00f3 que \u201cla hepatitis B y C se transmiten como el HIV, sea de forma sexual o sangu\u00ednea\u201d y que la vacuna consiste en tres dosis que se aplican a los 0, 1 y 6 meses de vida.\nAsimismo, manifest\u00f3 que \u201clos s\u00edntomas se suelen dar reci\u00e9n muchos a\u00f1os despu\u00e9s. En algunas ocasiones suelen darse como un dolor agudo en el abdomen, presentaci\u00f3n de ictericia y/o coloraci\u00f3n amarillenta en la piel, por eso se realizan testeos para lograr precozmente su detecci\u00f3n y aplicar el tratamiento\u201d.\nDel mismo modo, mencion\u00f3 que todos los efectores provinciales cuentan con stock suficiente de vacunas contra la hepatitis a virus B, sin embargo cuesta que se incorpore de manera masiva el adulto joven y a la poblaci\u00f3n adulta dicha vacunaci\u00f3n.\nHEPATITIS\nEs una inflamaci\u00f3n del h\u00edgado que puede deberse a sustancias t\u00f3xicas (por ejemplo alcohol, o determinadas drogas), infecciones, enfermedades autoinmunes y metab\u00f3licas. Dentro de las infecciones, la causa m\u00e1s frecuente son las virales.\nLos virus de la hepatitis son cinco: A, B, C, D y E. Las hepatitis A y E se contagian por consumir alimentos y/o agua contaminada; se trata de una enfermedad autolimitada, es decir, que no pasa a la cronicidad.\nLas hepatitis que m\u00e1s preocupan son las causadas por el Virus B y C, las cuales s\u00ed van a etapas cr\u00f3nicas. Con el tiempo pueden desencadenar cirrosis hep\u00e1tica y/o c\u00e1ncer de h\u00edgado. Actualmente, las principales indicaciones son el trasplante hep\u00e1tico tanto en nuestro pa\u00eds como a nivel mundial.\nEl virus de la hepatitis B se contagia por v\u00eda sexual, parenteral, a trav\u00e9s de piercing, acupuntura, tatuajes, drogadicci\u00f3n EV y/o intranasal, transfusiones de sangre o productos de sangre contaminados, utilizaci\u00f3n de material no descartable, y por v\u00eda vertical, desde la mujer embarazada a su beb\u00e9. Los virus de las hepatitis A y B pueden prevenirse a trav\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, la cual est\u00e1 incluida en calendario nacional, es gratuita y no presenta contraindicaciones.\nEn el virus de la hepatitis C, el contagio es fundamentalmente por v\u00eda parenteral (sangre con sangre) siendo menos frecuente por v\u00eda sexual, pero no por eso de menor importancia. Este virus no tiene vacuna pero s\u00ed tratamientos curativos, lo cual evita la progresi\u00f3n de la enfermedad. Dichos tratamientos, para todos aquellos pacientes que no presentan cobertura social, son otorgados en forma gratuita por los hospitales p\u00fablicos.\nEl de la hepatitis C puede dar un cuadro cl\u00ednico similar a otras hepatitis, color amarillento de piel y mucosas, orinas oscuras, picaz\u00f3n de la piel, dolor abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea, fatiga, hasta simular un cuadro gripal, pero en general estas enfermedades cursan de forma silenciosa y es necesario realizar un an\u00e1lisis de sangre para descartar la presencia.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.santafe.gob.ar/", "#", "#", "#", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93661", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93670", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93695", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/121711", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93702", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93747", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93760", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93779", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93790", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93796", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93805", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93815", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/93822", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/102676", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/102282", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/102677", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/234992", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/211141", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/235832", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/view/full/243158", "#", "/noticias/", "/noticias/pt/", "/noticias/en/", "http://www.twitter.com/GobSantaFe", "http://www.facebook.com/GobSantaFe", "http://www.youtube.com/GobSantaFe", "/noticias/", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=http%3A%2F%2Fwww.santafe.gob.ar%2Fnoticias%2Fnoticia%2F266000%2F&text=La provincia conmemor\u00f3 el D\u00eda mundial de la hepatitis&via=gobsantafe&url=http%3A%2F%2Fwww.santafe.gob.ar%2Fnoticias%2Fnoticia%2F266000%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=Mir%C3%A1%20esta%20noticia%20de%20la%20Provincia%20de%20Santa%20Fe:%20https://www.santafe.gob.ar/noticias/noticia/266000/", "#", "mailto:?subject=La provincia conmemor\u00f3 el D\u00eda mundial de la hepatitis&body=https://www.santafe.gob.ar/noticias/noticia/266000/", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=http%3A%2F%2Fwww.santafe.gob.ar%2Fnoticias%2Fnoticia%2F266000%2F&text=La provincia conmemor\u00f3 el D\u00eda mundial de la hepatitis&via=gobsantafe&url=http%3A%2F%2Fwww.santafe.gob.ar%2Fnoticias%2Fnoticia%2F266000%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=Mir%C3%A1%20esta%20noticia%20de%20la%20Provincia%20de%20Santa%20Fe:%20https://www.santafe.gob.ar/noticias/noticia/266000/", "#", "mailto:?subject=La provincia conmemor\u00f3 el D\u00eda mundial de la hepatitis&body=https://www.santafe.gob.ar/noticias/noticia/266000/", "#", "/noticias/recursos/fotos/2019/07/2019-07-29NID_266000O_1.jpeg", "/noticias/noticia/265994/", "/noticias/noticia/265994/", "/noticias/noticia/265979/", "/noticias/noticia/265979/", "https://videos.santafe.gob.ar/nextcloud/index.php/s/tHzrGYnRgwpjk5Y", "https://videos.santafe.gob.ar/nextcloud/index.php/s/C9ZDCBB3NtnpJaL", "https://videos.santafe.gob.ar/nextcloud/index.php/s/jwpSSfGFwTn7pJw", "https://videos.santafe.gob.ar/nextcloud/index.php/s/wBTQCpZszy8ksrm", "https://videos.santafe.gob.ar/nextcloud/index.php/s/5x6HcSzxDRfg4cY", "http://www.santafe.gob.ar/index.php/tramites/modul1/index?m=descripcion&id=101733", "/noticias/buscar/", "http://listas.santafe.gob.ar/boletines/?p=subscribe&id=4", "//www.santafe.gob.ar"]}