{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://insp.mx/images/stories/2017/Avisos/docs/171117_prevencion-maltrato-adulto-mayor.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Promoci\u00f3n del bienestar \npsicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nI N S T I T U T O\nN A C I O N A L   D E\nS A L U DPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n \ndel maltrato en el adulto mayorEditora\nDra. Ma. Guadalupe Ruelas Gonz\u00e1lez \nInvestigadora en Ciencias M\u00e9dicas\nCentro de Investigaci\u00f3n en Evaluaci\u00f3n de Encuestas \nInstituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico\nI N S T I T U T O\nN A C I O N A L   D E\nS A L U DProyecto 248566Promoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nPrimera edici\u00f3n, 2017\n\u00a9 Instituto Nacional de Salud P\u00fablica\nAv. Universidad 655, colonia Santa Mar\u00eda Ahuacatitl\u00e1n\n62100 Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico\nProyecto CONACYT 248566\n\u00a9 Instituto Nacional de Salud P\u00fablica\nAv. calle 26 N\u00b0 51 -20 CAN, Bogot\u00e1, D.C., Colombia\n\u00a9 Fotograf\u00eda de portada: Fernando Silva\n    De la serie: \u201cEn pro de los adultos mayores\u201d\nRevisi\u00f3n de estilo \nMartha Renza Revista Biom\u00e9dica, Instituto Nacional de Salud de Colombia\nDise\u00f1o y diagramaci\u00f3n\nJohanna Lizeth Morales L\u00f3pez\nRevista Biom\u00e9dica, Instituto Nacional de Salud de Colombia\nISBN 978-958-13-0176-8\nImpreso y hecho en Colombia y M\u00e9xico\nPrinted and made in Colombia and M\u00e9xico\nCitaci\u00f3n sugerida:\nRuelas-Gonz\u00e1lez MG., editora. Promoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor. Primera edici\u00f3n. Cuernavaca: Instituto Nacional de Salud P\u00fablica; Bogot\u00e1: Instituto Nacional de Salud; 2017Editora\nDra. Ma. Guadalupe Ruelas Gonz\u00e1lez \nInvestigadora en Ciencias M\u00e9dicas\nCentro de Investigaci\u00f3n en Evaluaci\u00f3n de Encuestas \nInstituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico\nSobre los autores\nMar\u00eda Guadalupe Ruelas Gonz\u00e1lez\nDoctora en Ciencias de la Salud P\u00fablica con \u00e1rea de especializaci\u00f3n en Sistemas \nde Salud del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (INSP), Menci\u00f3n Honor\u00edfica \nen la Maestr\u00eda en Investigaci\u00f3n de Servicios de Salud de la Universidad \nNacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y Licenciada como Cirujano Dentista de la \nmisma universidad. Actualmente es investigadora y docente del Centro de \nInvestigaci\u00f3n de Evaluaci\u00f3n y Encuestas del INSP e investigadora de nivel 1 \ndel Sistema Nacional de Investigadores. Sus investigaciones se centran en  \ntemas relacionados con adultos mayores, violencia, salud y g\u00e9nero, entre \notros. Ha sido autora y coautora de art\u00edculos cient\u00edficos publicados en revistas \nespecializadas, as\u00ed como de cap\u00edtulos de libro y libros, y ha recibido diversos \npremios y reconocimientos a nivel internacional. \u2022 guadalupe.ruelas@insp.mx  \nMar\u00eda de Lourdes Vargas Santill\u00e1n\nPasante de Doctorado en Ciencias de la Salud  de la Universidad Aut\u00f3noma \ndel Estado de M\u00e9xico (UAEMex), Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Hospitales y \nSalud P\u00fablica del Instituto de Estudios Superiores en Administraci\u00f3n P\u00fablica,  \nLicenciada en Enfermer\u00eda de la UAEMex, y diplomada como educadora en \ndiabetes por parte de la Federaci\u00f3n Mexicana de Diabetes. El l\u00edder del cuerpo \nacad\u00e9mico \u201cSalud de la Comunidad\u201d y ha desarrollado investigaciones sobre la \nimplementaci\u00f3n de estrategias para el autocuidado en pacientes con diabetes \nmellitus tipo 2 y con dependencia. \u2022 celulalula1974@gmail.com Emmanuel Poblete Trujillo\nMaestro en Psicolog\u00eda de la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma \ndel Estado de Morelos (UAEM), M\u00e1ster Universitario en Gerontolog\u00eda Social \nde la Universidad de Ja\u00e9n, Espa\u00f1a, y Licenciado en Psicolog\u00eda del Centro \nInternacional de Estudios Superiores de Morelos (CIES). Actualmente es \ndocente de la Facultad de Psicolog\u00eda de la UAEM. Es coautor de cap\u00edtulos de \nlibros dedicados al envejecimiento, la migraci\u00f3n y la medicina familiar, y ha \npresentado trabajos en eventos cient\u00edficos nacionales e internacionales. \n\u2022 emmanuel.pobletet@uaem.edu.mx \nPedro Jes\u00fas Saturno Hern\u00e1ndez\nDoctor en Salud P\u00fablica y Maestro en Salud P\u00fablica de la Universidad de \nHarvard, Estados Unidos, y Licenciado en Medicina de la Universidad de Murcia, Espa\u00f1a. Actualmente se desempe\u00f1a como Director General Adjunto del Centro de Investigaci\u00f3n en Evaluaci\u00f3n y Encuestas del INSP. Es investigador en ciencias m\u00e9dicas, categor\u00eda \u201cD\u201d, e investigador de nivel 2 del Sistema \nNacional de Investigadores. \u2022 pedro.saturno@insp.mx \nJorge Mart\u00edn Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez\nM\u00e9dico egresado de la Universidad Nacional de Colombia, Mag\u00edster en Epide-\nmiolog\u00eda de la Universidad del Valle, epidemi\u00f3logo de campo del Instituto \nNacional de Salud de Colombia, y egresado del Doctorado en Ciencias de la Salud P\u00fablica con \u00e1rea de especializaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. Tiene m\u00e1s de 17  a\u00f1os de experiencia \ndocente en epidemiolog\u00eda, bioestad\u00edstica y metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. Ha sido director, coordinador, asesor y miembro del equipo investigador en proyectos sobre epidemiolog\u00eda de la violencia, an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud, epidemiolog\u00eda de los servicios de salud, vigilancia en salud p\u00fablica, y epidemiolog\u00eda de lesiones causadas por el tr\u00e1nsito en M\u00e9xico y Colombia, \nentre otros. Es autor de m\u00e1s de 40 publicaciones entre libros, cap\u00edtulos \nde libros y art\u00edculos en revistas indexadas. Actualmente es el Director de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica del Instituto Nacional de Salud de Colombia.               \u2022 jrodriguezh@ins.gov.co\nBeatriz Arana G\u00f3mez\nLicenciada en enfermer\u00eda, Maestra en Estudios para la Paz y el Desarrollo y  \nDoctora en Enfermer\u00eda de la Universidad de Sao Paulo, Brasil. Tiene estudios en \nsexualidad humana, un Diplomado en desarrollo humano, en musicoterapia \ny una especialidad en psicoterapia. Es docente desde hace 27 a\u00f1os en la Facultad de Enfermer\u00eda y Obstetricia de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico en los niveles de licenciatura y posgrado de enfermer\u00eda, as\u00ed como \nen la Licenciatura de Gerontolog\u00eda en el Doctorado de Ciencias de la Salud. Ha \nparticipado como ponente y conferencista a nivel nacional e internacional. Ha realizado trabajos de investigaci\u00f3n, principalmente en temas sobre la salud de los adultos mayores y su cuidado, y ha publicado art\u00edculos en revistas a nivel internacional. Ha sido coautora en los libros \u201cEvoluci\u00f3n y Desarrollo \nde Enfermer\u00eda\u201d y \u201cCuidado Profesional de Enfermer\u00eda\u201d.  Es l\u00edder del cuerpo acad\u00e9mico \u201cCuidado profesional de enfermer\u00eda\u201d. \u2022 betya18@yahoo.com.mx \nMar\u00eda de Lourdes Garc\u00eda Hern\u00e1ndez\nDoctora en Ciencias de la Salud y docente en la Facultad de Enfermer\u00eda y \nObstetricia de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos (UAEM), y \nexbecaria del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACyT). Ha sido conferencista a nivel nacional e internacional y ha desarrollado las l\u00edneas de investigaci\u00f3n \u201cGeneraci\u00f3n y Aplicaci\u00f3n del Conocimiento (LGAC)\u201d y \u201cEl cuidado de enfermer\u00eda y el paradigma social de la educaci\u00f3n en la salud\u201d. Ha \npublicado en  revistas  nacionales e internacionales y es autora de diversos \nlibros sobre temas de enfermer\u00eda. Ha realizado estancias acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n en el extranjero. Es profesora con perfil \u2018Promep\u2019 de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y est\u00e1 certificada por el Consejo Mexicano de Certificaci\u00f3n \nde Enfermer\u00eda. En su trayectoria ha tenido diferentes cargos administrativos \nen el Colegio de Profesionales de la Enfermer\u00eda del Estado de M\u00e9xico y en la Facultad de Enfermer\u00eda y Obstetricia de la UAEMex. \u2022 luygaba@yahoo.com.mx \nEstela Melguizo Herrera\nEnfermera, mag\u00edster y doctora en enfermer\u00eda. Profesora titular y Jefe del \nDepartamento de Investigaciones Cient\u00edficas de la Facultad de Enfermer\u00eda \nde la Universidad de Cartagena, Colombia. L\u00edder del grupo de investigaci\u00f3n \n\u201cCuidado y Vida\u201d donde adelanta investigaciones con la poblaci\u00f3n de adultos mayores, las cuales han motivado un cap\u00edtulo del libro Avances en el cuidado \nde enfermer\u00eda , as\u00ed como de los libros Cultura del cuidado de la salud, Creencias \ny pr\u00e1cticas de cuidado de la salud de los ancianos en situaci\u00f3n de discapacidad y pobreza y del libro \u201cJodidos, pero contentos\u201d y varios art\u00edculos publicados en revistas cient\u00edficas. \u2022 esmelguizo@hotmail.com  \nBlanca Estela Pelcastre Villafuerte \nDoctora y Maestra en Psicolog\u00eda Social de la Universidad Aut\u00f3noma de \nBarcelona; Licenciada en Psicolog\u00eda de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de \nM\u00e9xico. Trabaja como profesora e investigadora en el Centro de Investigaci\u00f3n en Sistemas de Salud del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica; es miembro del Sistema Nacional de Investigadores, nivel 2 y l\u00edder de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n institucional \u201cSalud y Grupos Vulnerables\u201d. Sus temas de inter\u00e9s son las \npersonas adultas mayores, los grupos ind\u00edgenas y los migrantes. \n\u2022 blanca.pelcastre@insp.mxEstela Melguizo Herrera \nEl llegar a la vejez es todo un desaf\u00edo que la humanidad ha sorteado de \nmanera exitosa. En todos los pa\u00edses del mundo se ha logrado \u201cdar m\u00e1s a\u00f1os a la vida\u201d al aumentar la expectativa de vida, lo cual ha implicado grandes desarrollos a nivel tecnol\u00f3gico, social, pol\u00edtico y sanitario. Ahora, los profesionales del cuidado, las familias y el estado enfrentan el reto de asegurar la calidad de vida en esta etapa del desarrollo de las personas.  \nPor desgracia, en muchos pa\u00edses del mundo llegar a viejo resulta un reto que \ntrastoca todas las esferas de la vida de las personas: la f\u00edsica, la psicol\u00f3gica, la social y la espiritual. La merma de sus capacidades f\u00edsicas poco a poco va afectando la manera en que los adultos mayores se relacionan en sociedad, y aunque en pa\u00edses desarrollados se est\u00e1n preparando para el envejecimiento poblacional, creando ciudades amigables con el adulto mayor, esto no sucede en todos los pa\u00edses. Por otro lado, la diversidad en la demanda de cuidados que requieren los adultos mayores tambi\u00e9n modifica la forma en que la sociedad y la familia los trata y, aunque esta situaci\u00f3n depende de diversos factores culturales, socioecon\u00f3micos y c\u00edvicos, es cierto que se presentan situaciones inc\u00f3modas que los afectan, incluso situaciones de maltrato. \nEl maltrato del adulto mayor es un tema que poco se toca en la actualidad \ndebido a su escasa difusi\u00f3n, y al hecho de que debe ser tratado de forma multidisciplinaria dados los m\u00faltiples factores que intervienen en su g\u00e9nesis. Es por ello que valoro y celebro que un grupo de colegas se re\u00fanan e investiguen sobre los problemas de los adultos mayores y divulguen los resultados de sus estudios ante la comunidad cient\u00edfica. El maltrato en un grupo de alta vulnerabilidad como el de los adultos mayores debe abordarse desde un enfoque preventivo y resaltar los aspectos positivos del envejecimiento, muchas veces minimizados socialmente a causa de estereotipos y prejuicios sobre la vejez, pues constituye una problem\u00e1tica cr\u00edtica en las sociedades actuales. Pr\u00f3logoEs grato contar con este libro que recopila evidencia cient\u00edfica y el saber \nacumulado a trav\u00e9s de los a\u00f1os, y refleja el avance de estudiantes de maestr\u00eda y doctorado en el logro de sus competencias investigativas. Los temas que incluye son urgentes y se dirigen a los cuidadores de adultos mayores y a la sociedad en general en todos los contextos, ya que propician la reflexi\u00f3n y proponen alternativas para el cuidado de quienes enfrentan la vejez, favoreciendo as\u00ed una aproximaci\u00f3n hol\u00edstica.\nFelicitamos a los autores por este importante logro para la disciplina y \npara sus carreras profesionales. Este libro, sin duda, ser\u00e1 un referente en la promoci\u00f3n de la prevenci\u00f3n del maltrato de los adultos mayores a nivel nacional e internacional. Invito a los profesionales de la salud a retomar las ideas que se exponen en \u00e9l acerca de c\u00f3mo se concibe la salud f\u00edsica, mental y social de los adultos mayores y, en especial, el bienestar psicosocial orientado a dignificar la vejez y promover un trato m\u00e1s humano hacia las personas mayores quienes, poco a poco, ser\u00e1n la mayor\u00eda en nuestra sociedad. Contenido\nIntroducci\u00f3n ........................................................................................................................................   15\nCap\u00edtulo 1. Bienestar\nIntroducci\u00f3n: \nrelevancia individual y social del bienestar en la vejez ...............................     19                                  \nConcepto de bienestar ........................................................................................................     21\nBienestar social .........................................................................................................................     23\nEl bienestar en el adulto mayor ....................................................................................     24\nConclusiones ..............................................................................................................................      26\nCap\u00edtulo 2. Promoci\u00f3n de la salud en los adultos mayores\nIntroducci\u00f3n ................................................................................................................................     31\nLa promoci\u00f3n de la salud, una acci\u00f3n necesaria .............................................     32\nLos derechos, los valores y las diferencias ...........................................................     35\nConclusiones ...............................................................................................................................     37 \nCap\u00edtulo 3. Percepci\u00f3n del estado de salud en el adulto \nmayor con enfoque de g\u00e9nero\nIntroducci\u00f3n ................................................................................................................................     39\nPercepci\u00f3n del estado de salud ....................................................................................     39\nAutopercepci\u00f3n del estado de salud en los adultos mayores ...............     40\nEnvejecimiento poblacional .............................................................................................     41\nLa percepci\u00f3n del estado de salud con enfoque de g\u00e9nero ...................     42\nEstudio sobre la percepci\u00f3n del estado de salud en el adulto \nmayor con enfoque de g\u00e9nero .....................................................................................     43\nCap\u00edtulo 4. Programa de promoci\u00f3n del bienestar psicosocial \npara la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nPresentaci\u00f3n del programa .............................................................................................     55\nFundamentaci\u00f3n te\u00f3rica del programa ..................................................................     56\nAdecuaci\u00f3n y objetivo general del programa ....................................................     62\nMetodolog\u00eda educativa ........................................................................................................     63\nOrganizaci\u00f3n de los contenidos ...................................................................................     64\nProcedimiento de las sesiones ......................................................................................     65\nEvaluaci\u00f3n del programa ...................................................................................................     67\nContenidos y actividades de los m\u00f3dulos del programa ..........................     69M\u00f3dulo 1. Recursos psicol\u00f3gicos del adulto mayor ....................................       69\n1.1. Autoconcepto .................................................................................................................        69\n1.2. Autoestima .......................................................................................................................       70\n1.3. Autoeficacia .....................................................................................................................       70\n1.4. Resiliencia .........................................................................................................................       71\nM\u00f3dulo 2. Recursos sociales del adulto mayor ..............................................       72\n2.1. Convivencia familiar ..................................................................................................        73\na. La familia como sistema ...................................................................................        73\nb. La historia familiar y la afectaci\u00f3n de las relaciones ....................        74\nc. Comunicaci\u00f3n e intercambio entre generaciones ........................       74\nd. El cuidador y sus implicaciones en el maltrato \n    de los adultos mayores .....................................................................................       76\n2.2. Cultura ................................................................................................................................       77\na. Teor\u00edas sociales que explican el maltrato ...........................................       77\nb. Derechos de los adultos mayores ............................................................       78\n2.3. Redes de apoyo social .............................................................................................       80\na. Tipos de redes de apoyo ..................................................................................       81\nb. Redes de apoyo para los adultos mayores en M\u00e9xico ...............        81\nFichas descriptivas de los m\u00f3dulos tem\u00e1ticos .................................................        83\nReferencias bibliogr\u00e1ficas ...............................................................................................         99Mar\u00eda Guadalupe Ruelas Gonz\u00e1lez\nMa. De Lourdes Vargas Santill\u00e1n \nLa vejez representa una etapa de constantes retos derivados de los \ncambios f\u00edsicos, fisiol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales a los que se enfrentan las personas, pero tambi\u00e9n por los cambios en las formas en que la sociedad percibe y valora a los adultos mayores y el trato que les brinda. Si bien es sabido que la vejez es una etapa de constantes p\u00e9rdidas, es urgente reconocer que ello no se puede generalizar, pues que como lo ha se\u00f1alado la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, OPS, (1999): \u201cno se puede hablar de la vejez en singular, sino de las vejeces\u201d, lo cual sugiere que no deben considerarse \u00fanicamente las deficiencias propias de la vejez e ignorar la trayectoria de vida, ya que esta es la que le brinda sentido y coherencia desde una justa perspectiva.\nQuienes no hemos tenido la dicha de llegar a esta etapa, a veces enfa-\ntizamos los aspectos desagradables y nos preguntamos si en realidad valdr\u00eda la pena llegar a ella, justo ahora que se ha logrado un incremento significativo del promedio de vida y cuando estamos inmersos en un proceso de envejecimiento poblacional. De ah\u00ed que es necesario rescatar los valores positivos del envejecimiento y dignificar esta etapa tan importante en la que el ser humano alcanza la plenitud y se hace consciente de lo esencial de la vida. \nCuando la sociedad le da prelaci\u00f3n a los valores materiales se vulneran \nlos derechos y la dignidad de las personas, especialmente de las m\u00e1s vulnerables. Este es el caso de los adultos mayores, quienes pueden verse en un contexto de condiciones sociales, econ\u00f3micas, f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas adversas. Seg\u00fan la Encuesta Nacional de Discriminaci\u00f3n (ENADIS, 2010) de M\u00e9xico, los adultos mayores perciben mayores dificultades para vivir en comunidad debido a las barreras ideol\u00f3gicas, f\u00edsicas y econ\u00f3micas que limitan su participaci\u00f3n en los diversos \u00e1mbitos de la vida social. Cabe comentar que estas barreras obedecen no solo a la falta de recursos o a las limitaciones f\u00edsicas, sino tambi\u00e9n a la poca promoci\u00f3n de los derechos de los adultos mayores y a los estereotipos y prejuicios que los afectan y que todav\u00eda son socialmente aceptados.Introducci\u00f3n16\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nEn contextos en los que prevalecen estos prejuicios y estereotipos, los \nadultos mayores tienen dificultades para relacionarse socialmente, lo cual deteriora progresivamente sus recursos psicol\u00f3gicos internos (autoestima, autoconcepto, resiliencia) y afecta negativamente su auto-percepci\u00f3n. Por otro lado, el ambiente violento que hoy prevalece en nuestras sociedades, los hace vulnerables frente al maltrato y los expone a situaciones que los alteran y les producen estr\u00e9s, incomodidad, malestar emocional e incluso f\u00edsico. \n\u201cEl maltrato de las personas mayores se define como la acci\u00f3n \u00fanica o \nrepetida, o la falta de la respuesta apropiada, que ocurre dentro de cualquier relaci\u00f3n donde exista una expectativa de confianza y la cual produzca da\u00f1o o angustia a una persona anciana. Puede ser de varios tipos: f\u00edsico, psicol\u00f3gico/emocional, sexual, financiero o simplemente reflejar un acto de negligencia intencional o por omisi\u00f3n\u201d (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, 2002). El maltrato no solo es p\u00e9rdida del bienestar de los adultos mayores, tambi\u00e9n causa da\u00f1o al individuo y a toda la sociedad. Sin embargo, el maltrato puede prevenirse con la participaci\u00f3n de todos los integrantes de la sociedad. \nEl maltrato hacia las personas mayores ha sido motivo de preocupaci\u00f3n \nde muchas organizaciones internacionales (OMS, 2006), las cuales han establecido lineamientos para su detecci\u00f3n y atenci\u00f3n. Dichos organismos plantean la necesidad de visibilizar el problema, pues en algunos contextos se ha normalizado, por lo que es necesario promover estrategias de protecci\u00f3n del adulto mayor y de promoci\u00f3n de una cultura de respeto a sus derechos.\nDesde hace varios a\u00f1os el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico ha \nvenido desarrollando estudios sobre el maltrato hacia los adultos mayores. \nComo resultado de dicho trabajo, se presenta a continuaci\u00f3n un programa \npara la promoci\u00f3n del bienestar y la prevenci\u00f3n del maltrato a los adultos \nmayores con estrategias basadas en el ejercicio pleno de sus derechos. El programa pretende coadyuvar en el desarrollo de habilidades intr\u00ednsecas en los adultos mayores que les permitan manejar aquellas situaciones que \nles puedan causar molestia. \nEste libro est\u00e1 dirigido a las personas que est\u00e1n en contacto con adultos \nmayores, y tambi\u00e9n a todos aquellos interesados en prevenir el maltrato. \nEn el primer cap\u00edtulo se introduce al lector en el concepto de bienestar, \nsus alcances y limitaciones, y se rescata la importancia del bienestar \nde los adultos mayores. En el segundo cap\u00edtulo se hace referencia a la promoci\u00f3n de la salud, se\u00f1alando los diferentes \u00e1mbitos desde los cuales \nes posible abordar el tema: la percepci\u00f3n, el g\u00e9nero y las pol\u00edticas p\u00fablicas, \npor mencionar algunas. En el tercer cap\u00edtulo se presentan los resultados Introducci\u00f3n 17\nde una investigaci\u00f3n cualitativa que puso de manifiesto la necesidad de \nconocer la percepci\u00f3n del propio estado de salud en un grupo de adultos mayores desde la perspectiva de g\u00e9nero, as\u00ed como de incorporar tales aportes a la creaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n de la salud. \nPor \u00faltimo, en el cuarto cap\u00edtulo, como resultado del proyecto de inves-\ntigaci\u00f3n \u201cEvaluaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un modelo integrado para la atenci\u00f3n de adultos mayores maltratados\u201d, financiado por el Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Conacyt) de  M\u00e9xico, se presenta el \nprograma de promoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor. Este programa es fruto de varios a\u00f1os de \ntrabajo basado en un diagn\u00f3stico situacional sobre el maltrato en adultos \nmayores de cuatro estados de la Rep\u00fablica Mexicana, tomando en cuenta el aspecto sociocultural de la vejez en M\u00e9xico.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (1999). A\u00f1o internacional de las personas de \nedad. Active aging.  Fecha de consulta: 22 de mayo de 2017. Disponible en: file:///C|/basisbwdocs/documentos/documentos/...acional%20de%20las%20Personas%20de%20Edad.htm (1 de 13) [23/05/17]\n2. Barba, C. (2010).  Rese\u00f1a de \u201cEncuesta Nacional sobre Discriminaci\u00f3n en M\u00e9xico/Enadis 2010. Resultados sobre zonas metropolitanas de M\u00e9xico, Guadalajara y Monterrey\u201d del Consejo Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n 2012, XIX (Mayo-Agosto). Fecha de consulta: 22 de mayo de 2017. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=13824291011   ISSN 1665-0565\n3. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2006). Repercusi\u00f3n mundial del envejecimiento en la salud. Ginebra: OMS; 2006.Capitulo 119\nCap\u00edtulo 1\nBienestar \nMar\u00eda Guadalupe Ruelas Gonz\u00e1lez\nEmmanuel Poblete Trujillo\nMa. De Lourdes Vargas Santill\u00e1n\nJorge Mart\u00edn Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez\nPedro Saturno Hern\u00e1ndez\nIntroducci\u00f3n: relevancia individual y social del bienestar en la vejez\nCuando se habla de bienestar, es posible que este se asocie a un estado en \nel cual el ser humano se encuentra en equilibrio tanto f\u00edsico como mental, relacionado con emociones positivas como la sensaci\u00f3n de felicidad y plenitud (Fern\u00e1ndez, Muratori & Zubieta, 2013). Pero cabe preguntarse: \u00bfqu\u00e9 tanto abarca este t\u00e9rmino?, \u00bfc\u00f3mo se experimenta el bienestar social durante la vejez?\nEl tema ha sido motivo de controversia a lo largo del tiempo en el mundo, \ny ha suscitado investigaciones encaminadas a lograr un entendimiento \ncertero y completo de su dimensi\u00f3n. Durante la vejez el deterioro f\u00edsico, \nmental y social modifica esta sensaci\u00f3n de bienestar y, adem\u00e1s, en este ciclo vital el componente social es muy importante para que la persona se sienta completamente integrada y aceptada (Servicio Nacional del Adulto Mayor, SENAMA, Chile, 2012).\nSempere, Acosta, Abdallah y Ort\u00ed (2010), coinciden con lo anterior al \nse\u00f1alar que la b\u00fasqueda de elementos positivos como el bienestar y la felicidad, que en la pr\u00e1ctica se traducen en el buen vivir, ha sido desde hace tiempo el objetivo no solo de los individuos, sino de las sociedades en su conjunto. Sin embargo, debido a los diferentes enfoques surgidos en torno a su estudio, ha variado la forma de definirlo, medirlo e, incluso, de llevarlo a la pr\u00e1ctica.\nPara Durkheim (1893), cuanto menor es la divisi\u00f3n del trabajo en las \nsociedades, mayor es la vinculaci\u00f3n de los individuos con el grupo social. Es decir, el individuo como ser social, se encuentra determinado por sus interacciones sociales. Al respecto, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 20\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\n(OMS, 2016), coincide en se\u00f1alar que, dentro de un grupo, los individuos \ndeben percibirse como una unidad, es decir, consolidar un sentido de pertenencia que les permite pensar y pensarse como grupo.\nLa complejidad del estudio del bienestar humano es evidente, por lo cual \nse evidencia la falta de consenso en la comunidad cient\u00edfica. Dicha com-\nplejidad est\u00e1 determinada en gran parte por su car\u00e1cter temporal, as\u00ed como por los m\u00faltiples factores objetivos y subjetivos que lo determinan. Otro elemento clave que ha impedido arribar a un consenso en torno a su conceptualizaci\u00f3n y medici\u00f3n es la variedad de enfoques que han surgido \npara explicar el tema del bienestar (Garc\u00eda & Gonz\u00e1lez, 2000).\nBienestar econ\u00f3mico y psicol\u00f3gico\nVald\u00e9s (1991) se\u00f1ala que el concepto de bienestar combina caracter\u00edsticas \nde dos tipos: por un lado, las que aluden a condiciones propias de la persona, tales como su posesi\u00f3n o acceso a ciertos bienes materiales o externos (su riqueza, su poder, las comodidades, acceso a educaci\u00f3n, salud, etc.) y, por otra parte, aquellas que apuntan al disfrute de ciertos estados internos de la persona considerados como valiosos (felicidad, sentimiento de dignidad, esperanza, etc.). En este sentido, el estado de bienestar podr\u00eda considerarse como el grado m\u00e1s alto del sentimiento de plenitud, que se ve reflejado en el contexto personal, familiar y social, y en el cual se incluye la satisfacci\u00f3n social, ps\u00edquica, econ\u00f3mica y espiritual, entre otras  (Mu\u00f1oz & Alonso, 2012).\nBienestar f\u00edsico\nDiversas investigaciones sobre el estado de bienestar se han propuesto \ndeterminar su relaci\u00f3n con algunas variables. Se ha comprobado, por ejemplo, que existe una relaci\u00f3n con los h\u00e1bitos saludables, ya que el ejercicio regular puede tener efectos beneficiosos sobre la salud psicol\u00f3gica de las personas. En este sentido, Jim\u00e9nez, Mart\u00ednez, Mir\u00f3 y S\u00e1nchez (2007) afirman que el bienestar psicol\u00f3gico se encuentra asociado a la pr\u00e1ctica del ejercicio f\u00edsico, independientemente del tipo de ejercicio que se practique. Las personas que tienen actividad f\u00edsica de manera frecuente se perciben como m\u00e1s saludables, con menores niveles de estr\u00e9s y, por ende, con un mejor estado de \u00e1nimo, a diferencia de aquellas que no la tienen. \nEl bienestar desde la dimensi\u00f3n social\nLa b\u00fasqueda del bienestar es un asunto com\u00fan de la sociedad. Vivir bien, \ntener equilibrio personal, psicol\u00f3gico y social ha sido y ser\u00e1 el objetivo de las sociedades (Vald\u00e9s, 2015). Del mismo modo, el autor se\u00f1ala que si bien la dimensi\u00f3n personal resulta importante, tambi\u00e9n lo es la vida social, ya Capitulo 121\nque representa una parte importante del ser humano porque constituye \nel fundamento de su estructura social y representa el conjunto de las relaciones personales de cada individuo. El tener y mantener una vida socialmente activa, un sentido de pertenencia y una identidad personal y de grupo son solamente algunos de los elementos que contribuyen al bienestar. Es evidente, entonces, que estudiar el bienestar tomando en cuenta elementos fundamentales estrechamente vinculados a la felicidad de las personas, y, sobre todo, poder intervenir en lo que resulte pertinente, es de gran importancia a nivel social e individual. \nEl concepto de bienestar\nEl t\u00e9rmino bienestar tiene su origen en el concepto de welfare state,  \nsurgido a ra\u00edz de la Gran Depresi\u00f3n o crisis de 1929, \u00e9poca en la cual se experiment\u00f3 una profunda recesi\u00f3n econ\u00f3mica a nivel mundial que se consolida despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, en 1945, y que desemboca en el estado de malestar social caracter\u00edstico de ese periodo (Gustems, 2014). \nSeg\u00fan Westgate (1996), el t\u00e9rmino bienestar apareci\u00f3 como parte de \nuna transformaci\u00f3n paralela en la definici\u00f3n de salud, la cual se orient\u00f3 hacia una perspectiva hol\u00edstica e \u2018interrelacionar\u2019 centrada en examinar el funcionamiento del ser humano. La perspectiva hol\u00edstica transform\u00f3 las nociones de salud y quiz\u00e1s fue el catalizador que inici\u00f3 la transformaci\u00f3n del movimiento de bienestar (Foster & Keller, 2007). Asimismo, en 1961, Halbert describi\u00f3 este concepto como un estilo de vida para buscar su calidad en lo f\u00edsico y lo psicol\u00f3gico (Foster & Keller, 2007).\nUna vez instaurado el estado social de bienestar, el ser humano tiende \na buscar el sentido de su existencia en manifestaciones tanto materiales como espirituales y, en general, todas aquellas que resultan de la realizaci\u00f3n de los deseos y los anhelos, as\u00ed como de los planes de vida personales y sociales. L\u00f3pez, Mungu\u00eda y Aranda (2015), definen el bienestar como un estado din\u00e1mico en el que las personas pueden lograr sus metas u objetivos tanto personales como sociales. \nCabe se\u00f1alar que, en muchos de los casos, suele confundirse el concepto \nde felicidad o satisfacci\u00f3n con el de bienestar subjetivo. No obstante, este \u00faltimo resulta un concepto mucho m\u00e1s amplio que, de hecho, incluye tanto la satisfacci\u00f3n como la felicidad, y tambi\u00e9n puede abarcar otras emociones positivas (Sempere, Acosta, Abdallah & Ort\u00ed, 2010).\nAl respecto, Cuadra & Florenzano (2003) se\u00f1alan que si bien son varios los \nconceptos que pueden relacionarse con la felicidad, por ejemplo, la calidad de vida, el bienestar subjetivo, la satisfacci\u00f3n vital y el bienestar social, actualmente se ha alcanzado el consenso en torno a dos aspectos: 1) el 22\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nbienestar tendr\u00eda una dimensi\u00f3n b\u00e1sica y general que es subjetiva, y 2) el \nbienestar estar\u00eda compuesto por dos facetas b\u00e1sicas: una centrada en los aspectos afectivos y emocionales, es decir, a los estados de \u00e1nimo propios de las personas, y otra centrada en los aspectos cognitivos valorativos relacionados con la evaluaci\u00f3n de la propia vida. \nUribe (2004), por su parte, menciona que la noci\u00f3n de bienestar hace \nreferencia a los efectos del desarrollo sobre el individuo, las familias y la sociedad, mientras que en el extremo opuesto se pueden encontrar fen\u00f3menos como la privaci\u00f3n, la miseria, la hambruna, etc., es decir, elementos que van en contra de la dignidad de las personas y, por ende, de su bienestar. \nOtra definici\u00f3n es la que proporciona Holmes (2014), quien plantea que \nel bienestar es aquella situaci\u00f3n en la que se est\u00e1 c\u00f3modo, saludable o feliz. As\u00ed pues, el bienestar no se obtiene en una sola direcci\u00f3n, m\u00e1s bien ser\u00eda multidireccional, ya que para lograr la plenitud total es importante considerar los diversos aspectos que hacen que el ser humano se sienta, piense y crea que se encuentra bien.\nPor otro lado, Muldoon, G\u00f3mez & Enrique (2015) se\u00f1alan que los anhelos \nsociales de bienestar no son los mismos para todos y que, adem\u00e1s, cambian \ncon las \u00e9pocas. Son tan relativos que dependen tanto del contexto de los sujetos y de las demandas culturales, as\u00ed como de los modos espec\u00edficos de cada grupo social.\nSeligman (2011), por su parte, considera que el t\u00e9rmino de bienestar es \nm\u00e1s amplio que el de felicidad, pues es m\u00e1s que un estado de \u00e1nimo basado en la alegr\u00eda. Este autor encontr\u00f3 cinco aspectos importantes que conducen al bienestar: tener relaciones interpersonales, involucrarse o comprometerse con lo que se hace, ser positivos, tener un prop\u00f3sito o sentido en la vida y alcanzar metas. \nAsimismo, el bienestar se cataloga como un continuo y no como un concepto \nest\u00e1tico que tiene final. En este contexto, Egbert (1980) resumi\u00f3 las \u00e1reas centrales del bienestar como una combinaci\u00f3n de un  s\u00f3lido sentido de \nla identidad, una perspectiva orientada a la realidad, un prop\u00f3sito claro en la vida, el reconocimiento de una fuerza unificadora de la existencia, la capacidad de manejar creativamente los asuntos y mantener una visi\u00f3n esperanzadora, y la capacidad de establecer relaciones abiertas e inspiradoras. Hay varios componentes que influyen en el bienestar: el estado f\u00edsico, emocional y psicol\u00f3gico, el social, el espiritual, el intelectual, \nel laboral, y en cuanto al ambiente, implica alcanzar un equilibrar din\u00e1mico \nentre la vida en el trabajo y en el hogar. Cada dimensi\u00f3n es integral y ninguna opera de forma independiente (Foster & Keller, 2007).Capitulo 123\nPor todo lo anterior, parece que el concepto de bienestar engloba una \namplia gama de tipos de bienestar: el subjetivo, el psicol\u00f3gico, el social, el personal y el espiritual, entre muchos otros. Sin embargo, cabe se\u00f1alar que la variable com\u00fan de estos tipos de bienestar se centra en la calidad de vida de las personas. Espec\u00edficamente, en relaci\u00f3n con el \u201cbienestar psicol\u00f3gico\u201d, sus inicios pueden situarse en autores como Maslow, Royers o Allport, quienes se refirieron al crecimiento personal y al desarrollo del potencial humano; en cuanto al bienestar subjetivo, mencionan aspectos como la felicidad y la satisfacci\u00f3n (Fern\u00e1ndez & Go\u00f1i, 2011). \nEn esta l\u00ednea, Ryan & Deci, citados por Brais & Ure\u00f1a (2015), consideran \nque el bienestar psicol\u00f3gico trasciende los estados afectivos y las valora-ciones a partir de la satisfacci\u00f3n vital, y proponen que el bienestar se encuentra en aspectos que buscan y facilitan la realizaci\u00f3n de las personas y su desarrollo \u00f3ptimo, es decir, aquellas que est\u00e1n encaminadas al logro personal. Ryff, citado por Olavarr\u00eda (2015), propone seis dimensiones que integran el bienestar psicol\u00f3gico: la propia aceptaci\u00f3n, las relaciones positivas, el dominio del entorno, la autonom\u00eda, los prop\u00f3sitos en la vida y el crecimiento personal.\nPor otra parte, el bienestar subjetivo se refiere a lo que las personas \npiensan y sienten acerca de sus vidas y a las conclusiones cognitivas y afectivas a las que  llegan cuando eval\u00faan su existencia (Cabrera, 2011). Es decir, tiene que ver con la autoevaluaci\u00f3n que las personas hacen de sus propios criterios sobre los diferentes \u00e1mbitos de su vida. \nAl estudiar el bienestar subjetivo, Garc\u00eda & Sales (2011) han se\u00f1alado que \ntanto los indicadores econ\u00f3micos como los sociales resultan insuficientes para determinar la calidad de vida de una persona. Se ha observado que la variable ingreso constituye una medici\u00f3n inexacta del bienestar, pues, aunque al analizar la relaci\u00f3n entre ingreso econ\u00f3mico y bienestar se \nha encontrado una asociaci\u00f3n positiva entre ambas, no se establece, sin \nembargo, una cohesi\u00f3n perfecta entre ellas. El estado de bienestar no se \npuede determinar \u00fanicamente por el ingreso, debido a que se encuentra relacionado con diferentes dominios de la vida de una persona y no \u00fanicamente con las condiciones materiales. \nCon base en lo expuesto, cabe se\u00f1alar que el bienestar subjetivo se \nencuentra determinado, en gran parte, por la evaluaci\u00f3n que hace cada \npersona de las diferentes dimensiones de su vida, es decir, la salud, el \ncontexto laboral o familiar, etc. (Garc\u00eda & Sales, 2011).\nBienestar social\nLos seres humanos tenemos la capacidad de darle un sentido a todas las \ncosas con las que interactuamos d\u00eda a d\u00eda, con lo cual estructuramos el 24\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nmundo social de acuerdo a nuestras creencias y nuestra cultura. Erikson, \ncitado por Sokol (2009), cree que el individuo no puede entenderse si se lo separa de su contexto social. El hombre se ve afectado por la sociedad, la cual tiene influencia en nuestra estructura ps\u00edquica; por \u00faltimo, toda conducta social se interioriza y dota al sujeto de ciertas caracter\u00edsticas uniformes, pero que dependen de la percepci\u00f3n de cada individuo (Pons, 2013). \nKeys, citado por Alonso & Mart\u00ednez (2011), define el bienestar social como aquella valoraci\u00f3n que las personas hacemos de las circunstancias y de nuestro funcionamiento en la sociedad. El autor establece cinco dimensiones que integran el bienestar social: la integraci\u00f3n social, la aceptaci\u00f3n social, la contribuci\u00f3n social, la actualizaci\u00f3n social y la coherencia social. Por su parte, Zubieta & Delfino (2010) consideran que el bienestar social se relaciona con indicadores de pertenencia a asociaciones c\u00edvicas (asociacionismo c\u00edvico) y de conducta \u2018prosocial\u2019. La integraci\u00f3n y la contribuci\u00f3n social son especialmente elevadas en las personas que trabajan con otros vecinos para resolver problemas, por lo cual el bienestar social se relaciona con la creaci\u00f3n, mantenimiento y promoci\u00f3n de las relaciones que tejen los individuos con el entorno social en el que se desenvuelven.\nEl bienestar en el adulto mayor\nZaidi (2014) alude a un aspecto crucial en la teor\u00eda del ciclo vital: los indivi-\nduos son agentes activos en la construcci\u00f3n de sus vidas. Podr\u00eda pensarse que, durante la vejez, ya sea en su \u00faltima etapa o despu\u00e9s de los 65 a\u00f1os, el ser humano ya posee un grado de estabilidad en su desarrollo personal y en su identidad. Se cree, adem\u00e1s, que el grado de bienestar en la juventud es proporcional al estado de bienestar que deber\u00e1 tener el adulto mayor. Sin embargo, dif\u00edcilmente podr\u00eda ser as\u00ed, ya que debemos considerar que las personas enfrentan distintos cambios a lo largo de su vida. \nCiertamente, a medida que pasa el tiempo se experimentan ciertas viven-cias: la ausencia de los hijos, la incapacidad de la actividad laboral, la falta de fuerza y la dependencia, que determinan que el bienestar depender\u00e1 fundamentalmente de la estabilidad mental que se tenga o de las t\u00e9cnicas que se utilicen para confrontar estas situaciones.  \nLas personas, al parecer, tienen la tendencia a relacionar el bienestar \n\u00fanicamente con la esfera biol\u00f3gica, de forma que si la persona no tiene enfermedades o deficiencias podr\u00eda decirse que est\u00e1 en perfectas condi-ciones y, por ende, en un estado de bienestar pleno. No obstante, aunque esta esfera es esencial, es necesario resaltar la importancia de otras dimensiones ps\u00edquicas y sociales, pues muchas veces se descuidan y se le da prelaci\u00f3n a lo f\u00edsica, sobre todo en el caso de los adultos mayores.Capitulo 125\nEs cierto que la influencia del estado de salud del adulto mayor en la per-\ncepci\u00f3n del bienestar es importante, como bien lo afirma Satorres (2013): \u201cCentrarse en las cualidades humanas amortizar\u00e1 estas situaciones de adversidad, lo que promover\u00e1 un mayor bienestar\u201d. \nCon el paso del tiempo se presentan cambios importantes en nuestro \nestilo de vida, pero es la vejez la que se asocia con un inexorable conjunto de cambios, tanto f\u00edsicos como cognitivos, y, sobre todo, sociales. Hay elementos que nos diferencian notablemente unos de otros, como son las circunstancias socioculturales, las experiencias negativas o desalen-tadoras, as\u00ed como las positivas o de triunfo, pues constituyen aspectos que moldean constantemente nuestra identidad forjando rasgos propios e irrepetibles en cada cual (Bostrom & Sandberg, 2011). Un ejemplo de ello es el periodo de jubilaci\u00f3n, en el cual la persona deja de trabajar activamente y pasa a disfrutar de la \u00faltla que tiene que ser remplazada en cuentay sus condiciones mentales no importaran uscando la pieza que tiene que ser remplazadatima etapa de su vida. Cuando esto ocurre, el \nc\u00edrculo social de amigos y compa\u00f1eros de trabajo disminuye dr\u00e1sticamente \ny, en consecuencia, la interacci\u00f3n social se ve afectada. Es sumamente importante tener en cuenta que en esta etapa, el senescente tiene una menor capacidad de adaptaci\u00f3n ante los cambios y le adjudica un papel importante a los problemas psicol\u00f3gicos por los cuales est\u00e1 atravesando, como la dificultad para adaptarse a nuevas situaciones existenciales que afectan su forma de percibirse a s\u00ed mismo y de percibir la vida, y ello afecta su bienestar (Foro federal interinstitucional sobre estad\u00edsticas relaciona-das con el envejecimiento, citado por MacMahon & Fleury, 2012). \nSeg\u00fan Daniel (2012), los factores biopsicosociales inciden negativamente \nen la salud de los adultos mayores caus\u00e1ndoles diversos trastornos psico-l\u00f3gicos y emocionales. La falta de contacto social es causa de depresi\u00f3n, ansiedad y estr\u00e9s, y limita su salud funcional y su capacidad para afrontar las agresiones del medio. Indudablemente, para la persona como ser social dotado de emociones y sentimientos, la interacci\u00f3n con el resto de los seres humanos se ha convertido en un conjunto de costumbres, h\u00e1bitos y tradiciones fundamentales para su bienestar mental.\nOtro aspecto que afecta el bienestar se relaciona con el cumplimiento \nde objetivos: al parecer desde que nace, el ser humano se ve forzado \na satisfacer necesidades para lograr su bienestar. La necesidad como \nrespuesta del organismo ante una carencia o escasez de \u201calgo\u201d va \nencadenada a una disposici\u00f3n psicof\u00edsica innata, que influye y estimula al organismo a satisfacerla lo antes posible; cuando estas necesidades no pueden ser satisfechas de manera oportuna, se generan estados conflictivos de ansiedad, frustraci\u00f3n y, en muchos casos, agresividad. 26\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nMaslow, citado por Herrera (2011), refiere que las necesidades son carencias \no deficiencias que la persona experimenta en un periodo determinado. Las necesidades son parte fundamental del ser humano, y para satisfacerlas el individuo puede inventar o crear, o sortear los obst\u00e1culos que se le presentan. Por eso debemos aprender a diferenciar entre necesidad y deseo, ya que los dos pueden influir notablemente en nuestro estado de bienestar, pues las necesidades tienen un papel importante en nuestra supervivencia y el deseo nos impulsa a lograr aspiraciones personales. \nEstas dos dimensiones sin duda inciden en el grado de bienestar y \nsatisfacci\u00f3n que se obtiene en el desarrollo personal e influyen en nuestra edad adulta. En el adulto mayor, las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas, sociales, sentimentales o f\u00edsicas generan una gran variedad de necesidades, desde las m\u00e1s b\u00e1sicas, como movilizarse o alimentarse, hasta m\u00e1s complejas, como sentirse aceptado, acompa\u00f1ado y querido en su contexto familiar y comunitario.  \nComo ya lo hemos mencionado, en la vejez el bienestar se ve afectado \npor diversos factores, espec\u00edficamente por los sociales, que se fundan en las relaciones interpersonales. La forma en que se construyen estos modos de interactuar se relaciona con las representaciones sociales que la sociedad tiene acerca de la vejez, de tal forma que una sociedad tolerante y sensible a estas necesidades promover\u00e1 un mayor bienestar de los adultos mayores.\nConclusiones\nEn este cap\u00edtulo hemos subrayado la complejidad del concepto de bienes-\ntar y hemos se\u00f1alado los diferentes \u00e1mbitos que lo componen y todos aquellos factores que influyen en nuestro estado de felicidad personal, desde los objetivos hasta los m\u00e1s subjetivos. \nLa satisfacci\u00f3n de las necesidades tiene un papel fundamental, ya que \nen el caso de los adultos mayores contribuye a amortizar las constantes p\u00e9rdidas a las que se enfrentan. Podr\u00eda decirse que dichas necesidades son iguales para todos los grupos de poblaci\u00f3n, pero a medida que se avanza en las etapas de la vida, estas van cambiando y el \u00e1mbito social adquiere mayor relevancia en el bienestar del ser humano. La percepci\u00f3n de las personas tambi\u00e9n puede influir significativamente en la sensaci\u00f3n de felicidad y bienestar, y en el sentimiento de alegr\u00eda y de satisfacci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, aunque es cierto que el bienestar es un concepto dif\u00edcil de \ndefinir, tambi\u00e9n lo es que reclama un lugar cada vez mayor en nuestra psique, y es posible que no captemos todo lo que supone seg\u00fan nuestra subjetividad y la etapa de la vida en la que nos encontremos, pero no puede ignorarse su relevancia para la persona. Capitulo 127\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  \n1. Alonso, M. & Mart\u00ednez Taboada, C. (2011). Educaci\u00f3n multicultural y bienestar social del \nprofesorado. Revista Argentina de Ciencias del Comportamiento, 34:32-37.\n2. Arriaga, J. B. & Castro Salas, M. (2009). Bienestar psicol\u00f3gico de los adultos mayores,su \nrelaci\u00f3n con la autoestima y la autoeficacia; contribuci\u00f3n de enfermer\u00eda. Ciencia y \nenfermer\u00eda. 26:25-31.\n3. Baeta, S. & Mar\u00eda, F. (2015, 12). Cultura y modelo biom\u00e9dico: reflexiones en el proceso de salud-enfermedad. Comunidad y salud. 13: 82.\n4. Blanco, A., & D\u00edaz, D. (2005). El bienestar social: su concepto y medici\u00f3n. Picothema. 582: 583.\n5. Bostrom, N., & Sandberg, A. (2011). The future of identity. Fecha de consulta: 10 de \ndiciembre de 2016. Disponible en: http://www.nickbostrom.com/views/identity.pdf\n6. Brais, K. B. & Ure\u00f1a Bonilla, P. (2015). Bienestar psicol\u00f3gico y bienestar subjetivo en \nestudiantes universitarios costarricenses. Revista Internacional de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n, \n17: 103.\n7. Cabedo, S. (2003). Hacia un concepto integral de calidad de vida: La universidad y los mayores. Espa\u00f1a, Universitat Jaume I.\n8. Cabrera, A. A. (2011). Bienestar subjetivo del consumidor y concepto de felicidad. \nArgumentos. 68: 69.\n9. Cabrera, A. A. (2011). Bienestar subjetivo del consumidor y conceptos de felicidad. \nArgumentos,  Septiembre-Diciembre, 67: 91.\n10. Cordero, A. (coordinador) (1997). La evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica en el a\u00f1o 2000.  Madrid: TEA, Ediciones, S.A.\n11. Cuadra, H. & Florenzano, R. (2003). El bienestar subjetivo: hacia una psicolog\u00eda positiva. Revista de Psicolog\u00eda de la Universidad de Chile. 12: 83-96. \n12. Daniel, A. C. (2012, 01). Aspectos biopsicosociales que inciden en la salud del adulto \nmayor. Fecha de consulta: 10 de diciembre de 2016. Disponible en: http://www.bvs.sld.\ncu/revistas/mgi/vol28_2_12/mgi09212.htm\n13. Estrada, M. R., De Flores, G. P. & Eyssauitier, M. D. (2015). Autoestima: clave del \u00e9xito personal (Vol. 10). Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. El manual moderno.\n14. Fern\u00e1ndez, A. R. & Go\u00f1i-Grandmontagne, A. (2011). La estructura tridimensional del bienestar subjetivo. Anales de psicolog\u00eda. 27: 327.\n15. Foster, L. & Keller, C. (2007). Wellness. Defining wellness and its determinants. Atlas of \nWellness. 1st Edition. Vol. 42. Victoria, Canad\u00e1.\n16. Durkheim, E. (1893). La divisi\u00f3n social del trabajo. Madrid: Akal. \n17. Garc\u00eda, C. & Gonz\u00e1lez, I. (2000). La categor\u00eda bienestar psicol\u00f3gico. Su relaci\u00f3n con otras \ncategor\u00edas sociales. Revista Cubana Medicina General Integral. 16: 86-92. \n18. Garc\u00eda, J. & Sales, F. (2011). Bienestar y calidad de vida en M\u00e9xico. (Primera edici\u00f3n). M\u00e9xico, Centro de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica.\n19. G\u00f3mez, M. L. (2010). La influencia del darwinismo en iberoam\u00e9rica. Fecha de consulta: \n15 de septiembre, 2016. Disponible en: http://www5.uva.es/trim/TRIM/TRIM1_files/\ndarwinismo.pdf28\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\n20. Banco Mundial. (s.f.). Esperanza de vida al nacer, total (a\u00f1os). Fecha de consulta: 21 \nfebrero de 2017: Disponible en: http://datos.bancomundial.org/indicador/indicador/SP.DYN.LE00.IN. Consultado 24/05/2017 \n21. Gustems, J. (2014). Arte y bienestar. Barcelona. Universidad de Barcelona.\n22. Herrera, C. A. (2011, 12). La motivaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n laboral de los docentes en dos instituciones de ense\u00f1anza media superior. Investigaci\u00f3n administrativa. 71: 17- 70.\n23. Hettler, B. (1976). The Six Dimensions of Wellness Model. Fecha de consulta: 23 de \nseptiembre, 2016. Disponible en: http://c.ymcdn.com/sites/www.nationalwellness.org/resource/resmgr/docs/sixdimensionsfactsheet.pdf\n24. Hevia, A. E., Vilar, M. M. & Salv\u00e1, F. M. (2006, Agosto 15). Una revisi\u00f3n cr\u00edtica del debate \nsobre las necesidades humanas desde el Enfoque Centrado en la Persona. Polis, Revista de la Universidad Bolivariana. 5: 5-6. Fecha de consulta: 24 de septiembre, 2016. Disponible en: http://www.redalyc.org/pdf/305/30517306006.pdf\n25. Holmes, E. (2014). El bienestar de los docentes. Madrid: Narcea, S.A.\n26. Jim\u00e9nez, M., Mart\u00ednez, P., Mir\u00f3, E., S\u00e1nchez, A. (2007). Bienestar psicol\u00f3gico y h\u00e1bitos saludables: \u00bfest\u00e1n asociados a la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico? International Journal of Clinical and Health Psychology. 8: 185-202. \n27. Ju\u00e1rez, F. (2011, 05 03). El concepto de salud: una explicaci\u00f3n sobre su unicidad, multi-plicidad y los modelos de salud. International Journal of Psychological Research. 4: 73.\n28. L\u00f3pez, T. M., Mungu\u00eda Cort\u00e9s, J. A., & Aranda Beltr\u00e1n, C. (2015). Concepciones culturales del concepto bienestar de personas con enfermedades cr\u00f3nicas y profesionales de la salud. Hacia la promoci\u00f3n de la salud. 20(1):96-110.\n29. McMahon, S., & Fleury, J. (2012, Jan-Mar). Wellness in Older Adults: A Concept Analysis. Nursing Forum. 47: 39.\n30. Muldoon, T. Z., G\u00f3mez, E. N., & Enr\u00edquez, R. (2015). La psicoterapia frente al bienestar y al malestar. Guadalajara : ITESO.\n31. Olavarr\u00eda, F. F. (2015). Perfil de la Publicaciones sobre Bienestar Subjetivo en Chile . Cinta de Moebio. 54: 241.\n32. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2016). Estrategia y plan de acci\u00f3n mundiales sobre el envejecimiento y la salud. Fecha de consulta: 10 de octubre, 2016. Disponible en: http://www.paho.org/hq/index.php?option=com_content&view=article&id=10902%3A2015-dinamicas-grupos&catid=7680%3Adinamicas-grupales&Itemid=41447&lang=es\n33. Pedro, E. G. (2001). El estado de bienestar. Presupuestos \u00e9ticos y pol\u00edticos. Fecha de consulta: 15 de septiembre, 2016. Disponible en: http://diposit.ub.edu/dspace/bitstream/2445/41693/1/TESISGPEDRO.pdf\n34. Salech, F. M., Jara, R. L., & Michea, L. A. (2012). Cambios fisiol\u00f3gicos asociados al \nenvejecimiento. Revista M\u00e9dica Cl\u00ednica Las Condes. 23: 19-29.\n35. Seligman, M. (2011). La vida que florece. Primera edici\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a. Ediciones B. \n36. Sempere, J., Acosta, A., Abdallah, S. & Ort\u00ed, M. (2010). Enfoques sobre bienestar y buen vivir. Madrid: Ecosocial. \n37. Smith, E. A. (1971). Teor\u00eda del bienestar social. Buenos Aires, Argentina: Hvmanitas.Capitulo 129\n38. Sokol, J. T. (2009). Identity Development Throughout the Lifetime: An Examination of \nEriksonian Theory. Graduate Journal of Counseling Psychology. 1: 140. Fecha de consulta: 26 de febrero de 2017: Disponible en: http://epublications.marquette.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1030&context=gjcp\n39. Su\u00e1rez, L. D. (2014). Los neurotransmisores en el funcionamiento del cuerpo humano y las emociones. Propuesta did\u00e1ctica para estudiantes de ciclo IV. Fecha de consulta: 22 de septiembre, 2016. Disponible en: http://www.bdigital.unal.edu.co/39426/1/luzdarycardenass.2014.pdf\n40. Uribe, C. (2004). Desarrollo social y bienestar. Universitas human\u00edstica. 31: 11-25. \n41. Vald\u00e9s, S. E. (2015). La contribuci\u00f3n de la vida social al bienestar en la vejez . Entreciencias: di\u00e1logos en la Sociedad del Conocimiento. 3: 393,394.\n42. Vald\u00e9s, M. (1991). Dos aspectos en el concepto de bienestar. Doxa: 9, 69-89.\n43. Wicha (2009). Psicolog\u00eda Positiva de M\u00e9xico en la UNAM. Fecha de consulta: 22 de septiembre, 2016. Disponible en: https://psicologiapositivaenlaunam.wordpress.com/\n44. Zaidi, A. (2014). United Nations development programme. Fecha de consulta: 13 de octubre, \n2016. Disponible en: http://www.hdr.undp.org/sites/default/files/hdr_2014_zaidi_final.pdf\n45. Zubieta, E. M., & Delfino, G. (2010). Satisfacci\u00f3n con la vida, bienestar psicol\u00f3gico y bienestar social en estudiantes universitarios de Buenos Aires . Psicolog\u00eda social, pol\u00edtica y comunitaria. 17: 277-283.31\nCapitulo 2\nCap\u00edtulo 2\nPromoci\u00f3n de la salud\nde los adultos mayores \nBlanca Estela Pelcastre-Villafuerte\n            Pedro Saturno Hern\u00e1ndez \nIntroducci\u00f3n\nEl envejecimiento de la poblaci\u00f3n es un fen\u00f3meno que todos los pa\u00edses \ndel mundo enfrentan tarde o temprano, debido a la disminuci\u00f3n de la mortalidad y la fecundidad y el aumento de la esperanza de vida. En Europa este proceso se ha vivido desde hace ya algunos a\u00f1os y, ahora, M\u00e9xico y otros pa\u00edses latinoamericanos est\u00e1n experimentando una marcada transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica, caracterizada por el aumento de los grupos de la poblaci\u00f3n de mayor edad (CEPAL, 2009). \nEl envejecimiento y la vejez no son procesos homog\u00e9neos en t\u00e9rminos \ndemogr\u00e1ficos ni con relaci\u00f3n a las especificidades socioculturales. En \nlos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe la intensidad del proceso de \nenvejecimiento se presentar\u00e1 de manera distinta en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas y en cada pa\u00eds tambi\u00e9n se observar\u00e1n diferencias debidas a los distintos contextos y condiciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas, sociales y estructurales en las que viven los adultos mayores. Lo que s\u00ed resulta un hecho constatable, es la marcada feminizaci\u00f3n del proceso de envejecimiento en toda la regi\u00f3n (CEPAL, 2009). \nAunque este grupo poblacional presenta m\u00e1s probabilidades de sufrir \ndisfunciones en su salud debido al paulatino deterioro y debilitamiento progresivo de su organismo y su sistema inmunol\u00f3gico, condici\u00f3n asociada a la edad avanzada (Trujillo, 1999), muchos adultos mayores son tambi\u00e9n muy vulnerables debido a las condiciones sociales adversas que deben enfrentar, como el desgaste de su entorno familiar y la desintegraci\u00f3n de sus redes sociales, la carencia de recursos econ\u00f3micos y un acceso limitado a bienes y servicios, contexto en el cual la disfuncionalidad y el debilitamiento pueden tener repercusiones m\u00e1s profundas. 32\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nFrente a este proceso de envejecimiento, al que algunos autores se han \nreferido como la \u201crevoluci\u00f3n gris\u201d (Sarlet-Gerken, 1995), es necesario \ndeterminar los recursos humanos, materiales y conceptuales que permitan reconocer las necesidades, as\u00ed como dise\u00f1ar acciones y programas a cargo de los diferentes sectores p\u00fablicos responsables de este sector de la poblaci\u00f3n en materia de protecci\u00f3n, seguridad y salud. \nLa promoci\u00f3n de la salud, una acci\u00f3n necesaria\nDesde hace algunas d\u00e9cadas se viene diciendo que la promoci\u00f3n de la salud \nes el recurso m\u00e1s poderoso para incidir sobre los factores determinantes de la salud (Lalonde, 1974; Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 1986). La promoci\u00f3n se caracteriza por ser intr\u00ednsecamente participativa. No puede haber promoci\u00f3n sin una visi\u00f3n poblacional y esta responsabilidad no puede recaer \u00fanicamente en las personas o en un solo sector, ya que demanda la colaboraci\u00f3n intersectorial y coordinada para lograr cambios que fomenten la salud en la poblaci\u00f3n, y la favorezcan con programas y pol\u00edticas p\u00fablicas. Como hemos visto, la promoci\u00f3n tiene que operar a diferentes niveles.\nLa promoci\u00f3n no se limita a la educaci\u00f3n en salud, la cual tambi\u00e9n puede \nser participativa, si no que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la acci\u00f3n de transmitir o construir informaci\u00f3n. La educaci\u00f3n es solo uno de los tres componentes de la promoci\u00f3n propuestos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), los otros dos son la buena gobernanza sanitaria y las ciudades saludables (OMS, 2016). \nLa promoci\u00f3n de la salud se ha definido como \u201cel proceso que permite a las \npersonas incrementar su control sobre los determinantes de la salud\u2026\u201d, de ah\u00ed que se requiera el respaldo de pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan la generaci\u00f3n de ambientes favorables y el desarrollo de las comunidades, as\u00ed como de aptitudes individuales, y el fortalecimiento o mejoramiento de los servicios sanitarios (OMS, 1986). \nLa promoci\u00f3n representa retos a diferentes niveles: para los individuos, \npara los responsables de las decisiones, para el sistema de salud y para el gobierno. Si se quiere reducir las brechas en salud y las desigualdades evitables es necesario invertir, crear capacidades, regular y establecer alianzas o colaboraciones para que la salud de la poblaci\u00f3n mejore.\nLa promoci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n adulta mayor es un desaf\u00edo que \ndebe sumarse a las acciones en salud, pues hemos dicho que la pir\u00e1mide poblacional est\u00e1 en proceso de transformaci\u00f3n, con un envejecimiento intensificado de las personas. Desde un punto de vista preventivo, debe empezar a trabajarse desde las etapas tempranas del ciclo de vida, de manera que sus efectos puedan verse reflejados en la vejez. Entre los 33\nCapitulo 2\nadultos mayores las acciones de promoci\u00f3n de la salud deben orientarse \na mejorar las condiciones que les procuren calidad de vida, entendiendo este \u00faltimo concepto en sentido amplio, pues la calidad de vida no solo depende del grado de funcionalidad, sino que est\u00e1 estrechamente vinculada al acceso que se tiene a bienes y servicios, as\u00ed como a la propia percepci\u00f3n de bienestar, tal como se explic\u00f3 en el cap\u00edtulo anterior.\nEn el informe mundial sobre el envejecimiento y la salud (OMS, 2015) se \nse\u00f1alan acciones urgentes en salud p\u00fablica necesarias para promover un envejecimiento saludable de la poblaci\u00f3n, y se reconocen cuatro esferas de acci\u00f3n. Por envejecimiento saludable se entiende en dicho informe el logro de un nivel \u00f3ptimo de capacidad funcional, de manera que las esferas de acci\u00f3n se centran en: a) los sistemas de salud, cuya adaptaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas de los adultos mayores es necesaria, de manera que se brinde atenci\u00f3n adecuada, m\u00e1s integral, sostenida, a cargo de personal capacitado y centrada en la persona; b) los sistemas de atenci\u00f3n a largo plazo, que representan todo un desaf\u00edo para los pa\u00edses, sobre todo para aquellos de ingresos medios y bajos, ya que mantener un sistema de esta naturaleza requiere estrategias financieras sostenibles y la acci\u00f3n mancomunada del estado, las familias, las comunidades y otros actores y sectores que participan en el cuidado; requiere tambi\u00e9n estrategias de capacitaci\u00f3n que garanticen est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad del cuidado y, por supuesto, garantizar la disponibilidad de productos m\u00e9dicos; c) la creaci\u00f3n de entornos saludables, que es una tarea intersectorial orientada a la transformaci\u00f3n de las representaciones sociales de la vejez que fomentan formas de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n; la promoci\u00f3n de un entorno que contribuya al ejercicio de la autonom\u00eda de las personas adultas mayores, sobre todo de aquellas menos favorecidas, que vivan en condiciones adversas, con escasos recursos de apoyo; todo ello debe ser contemplado en las pol\u00edticas p\u00fablicas y a trav\u00e9s de mecanismos que propicien la consulta y la participaci\u00f3n, y d) la mejora de la medici\u00f3n, la supervisi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n relacionada con este sector de la poblaci\u00f3n, de manera que se generen recursos de consulta que permitan la adopci\u00f3n de decisiones fundamentadas en distintos \u00e1mbitos como el de la investigaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica cl\u00ednica o la pol\u00edtica p\u00fablica.\nUno de los aspectos que se resalta en estas acciones promovidas por \nla propia Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, es la necesidad de trabajar con los adultos mayores y no \u00fanicamente para ellos; esta idea es de gran trascendencia si consideramos que supera el enfoque asistencialista y curativo que caracteriz\u00f3 las acciones en salud p\u00fablica hasta antes de los a\u00f1os 70 (Cueto, 1996), ya que implica un compromiso distinto con la poblaci\u00f3n a partir de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y de aproximaciones metodol\u00f3gicas de investigaci\u00f3n diferentes a las de la epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica, las cuales 34\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nse centraban en el estudio de aspectos que ten\u00edan que ver con la \nprevalencia, la extensi\u00f3n, la transmisi\u00f3n y, en general, el comportamiento de las enfermedades. El trabajo con los adultos mayores, entonces, involucra y tiene como punto de partida darles voz, permitirles hablar, expresarse, conocer su punto de vista, escuchar de ellos mismos cu\u00e1les son sus necesidades y sus preocupaciones, y c\u00f3mo se sienten. Entra\u00f1a no solo reconocer sus limitaciones, sino aprovechar sus habilidades, su conocimiento y su experiencia, y adoptar un enfoque distinto del envejecimiento y la vejez, apartado de aquel que se configura en torno a las p\u00e9rdidas (de funciones, de salud, de habilidades, de redes, etc.), y centrado, por el contrario, en el reconocimiento de las ganancias y de los aportes que pueden hacer.\nEl trabajo de promoci\u00f3n de la salud entre los adultos mayores debe abarcar \ndiversos \u00e1mbitos: la actividad f\u00edsica, la alimentaci\u00f3n, la recreaci\u00f3n y la socializaci\u00f3n, adem\u00e1s de fomentar habilidades y competencias adecuadas y pertinentes en cada contexto. \nLa Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento, llevada a cabo en \nMadrid en el 2002, y el propio Programa de Envejecimiento y Salud de la OMS, adopt\u00f3 los puntos de referencia a partir de los cuales se establecieron los siguientes seis ejes de trabajo (Arechabala, 2007) para responder al envejecimiento de la poblaci\u00f3n.\n1. Favorecimiento del envejecimiento activo, que implica trabajar para                                                                                  \nque los adultos mayores sean aut\u00f3nomos e independientes \n2. Disminuci\u00f3n de las brechas generacionales \n3. Reconocimiento de que las personas adultas mayores constituyen un \ngrupo heterog\u00e9neo, no solo biol\u00f3gica sino culturalmente \n4. Concebir el envejecimiento como una parte del ciclo vital 5. Fomento de la solidaridad intergeneracional 6. Reasignaci\u00f3n de recursos para evitar condiciones de pobreza en este \ngrupo etario.\nLa promoci\u00f3n es una estrategia transversal que favorece el cumplimiento \nde estos prop\u00f3sitos, toda vez que, como ya se mencion\u00f3, opera en distintos niveles: individual, social, comunitario y pol\u00edtico. En la Declaraci\u00f3n de Shanghai, adoptada en el marco de la 9\u00aa Conferencia Mundial de Promoci\u00f3n de la Salud, celebrada en el 2016, se reconoci\u00f3 que la salud y el bienestar son pilares fundamentales para el desarrollo sostenible y, en este sentido, deber\u00edan ser prioridad pol\u00edtica para los pa\u00edses. Se se\u00f1al\u00f3, asimismo, que la salud es uno de los indicadores m\u00e1s representativos del grado de desarrollo sostenible que experimenta una ciudad o pa\u00eds. 35\nCapitulo 2\nLa promoci\u00f3n de la salud constituye, as\u00ed, una estrategia fundamental que \npuede  orientarse hacia el cumplimiento de los objetivos de desarrollo sostenible, aunque debe admitirse que hoy tiene nuevos desaf\u00edos, y uno de ellos es la vinculaci\u00f3n estrecha de la salud de las poblaciones con la del planeta, y el efecto de las crisis humanitarias, ambientales y econ\u00f3micas, cada vez m\u00e1s frecuentes, en la salud de las personas. Queda reiterado, adem\u00e1s, que la promoci\u00f3n de la salud es una responsabilidad compartida que no puede recaer en un solo sector, ni en un solo actor o una sola persona. Cada miembro de una sociedad, de una comunidad, de una familia, debe integrarse a las acciones encaminadas al mejoramiento de la salud, y ello debe hacerse a partir del reconocimiento de la salud como un derecho que genera compromisos.\nLa promoci\u00f3n de la salud con los adultos mayores es una acci\u00f3n tan \nnecesaria como urgente, ya que hoy muchos ancianos y ancianas viven en condiciones de vulnerabilidad, abandonados, sufren de maltrato y discriminaci\u00f3n por su senectud, y, sobre todo, porque el crecimiento de este sector de la poblaci\u00f3n seguir\u00e1 en aumento (Andreev, Kantorov\u00e1 & Bongaarts, 2013). \nLos derechos, los valores y las diferencias\nLos adultos mayores tienen el mismo derecho que cualquier otra persona \na gozar de una vida plena, digna, en condiciones de calidad, pero el Estado y la sociedad deben hacer un mayor esfuerzo para garantizar que este grupo de la poblaci\u00f3n se apropie de estos derechos. La participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica, social y cultural est\u00e1 reconocida entre los derechos de las personas mayores (Huenchuan & Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero, 2011), pero hoy en \nd\u00eda pocos son los pa\u00edses que realmente cuentan con una legislaci\u00f3n y han e\nmprendido acciones garantes de su cumplimiento, por lo cual debemos \ntrabajar con lo que tenemos. Los recursos socio-estructurales de su medio deber\u00edan permitirle a los adultos mayores el ejercicio de su autonom\u00eda, y facilitar su movilidad o desplazamiento, aun cuando la disfuncionalidad \ngeri\u00e1trica comprometa su independencia. Las personas mayores no deben, de ninguna manera, representar una carga, ni para los sistemas de salud, ni para la sociedad en su conjunto. Por el contrario, esta \u00faltima deber\u00eda bene-ficiarse de la sabidur\u00eda, la experiencia y la sensatez que los adultos mayores han integrado a su ser por la acumulaci\u00f3n de a\u00f1os cargados de experiencias, independientemente de sus condiciones o circunstancias de vida.  \nPara hacer esto posible, hace falta un trabajo arduo, sostenido, que invo-lucre a todas las generaciones y sectores, as\u00ed como el reconocimiento de las diferencias, pues solo a partir de ellas es posible hacer un uso m\u00e1s eficiente de los recursos humanos y monetarios. En este contexto, la familia sigue siendo un pilar fundamental. 36\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nLa forma en que los hombres y las mujeres viven la vejez es distinta \n(Trevi\u00f1o, Pelcastre & M\u00e1rquez, 2006), pues son diferentes los atributos de unas y otros, y las responsabilidades que la sociedad les entrega. Este es el llamado enfoque de g\u00e9nero, entendido este como \u201cla construcci\u00f3n cultural de la diferencia sexual\u201d (Lamas, 2002). Las acciones de promoci\u00f3n de la salud deben incorporar esta perspectiva para responder a las necesidades diferenciadas de mujeres y hombres mayores.  \nLa CEPAL ha reconocido que las personas en las \u00e1reas rurales tienden a \nestar m\u00e1s envejecidas que en las urbanas, aun cuando en estas reside el mayor n\u00famero de personas mayores (2009). Esto se explica, en parte, como un efecto de la migraci\u00f3n, sobre todo interna, y supone que tambi\u00e9n habr\u00e1 que orientar significativamente acciones de promoci\u00f3n en estas \u00e1reas que a menudo se descuidan.\nAspectos como el nivel educativo tambi\u00e9n deben tenerse en cuenta, ya que la poblaci\u00f3n envejecida actual presenta las mayores tasas de analfabetismo \ncomo resultado de los obst\u00e1culos para acceder a la educaci\u00f3n que tuvieron \nque enfrentar en su juventud, sobre todo las mujeres.\nLos adultos mayores ind\u00edgenas merecen especial atenci\u00f3n dada su \nespecificidad \u00e9tnica, la cual casi siempre queda diluida en las estad\u00edsticas, pero que determina diferencias en la forma en que viven el proceso de envejecimiento. Tales diferencias deben documentarse como base del \ndise\u00f1o de las acciones de promoci\u00f3n, de manera que respondan a la \nadecuaci\u00f3n intercultural.\nSeg\u00fan el Programa de Acci\u00f3n Espec\u00edfico, Atenci\u00f3n del Envejecimiento, \n2013-2018, de la Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico (2013), para lograr un \nenvejecimiento activo y saludable es necesario priorizar acciones en: a) la \ninvestigaci\u00f3n, b) los modelos geronto-geri\u00e1tricos, c) el sistema de referencia \ny contrarreferencia, d) el impulso de campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n social, \ne) la capacitaci\u00f3n del equipo de salud, f) el mejoramiento de las normas \noficiales mexicanas, g) la coordinaci\u00f3n interinstitucional e intersectorial, h) \nla rector\u00eda en el sistema nacional de salud, i) el fortalecimiento del sistema \nde informaci\u00f3n en salud, j) la promoci\u00f3n de estilos de vida saludables, \nk) la vigilancia de la aplicaci\u00f3n del esquema b\u00e1sico de vacunaci\u00f3n, l) la \ngarant\u00eda del derecho a la salud, m) la sensibilizaci\u00f3n sobre la importancia \nde la osteoporosis y n) la estructuraci\u00f3n de un modelo para la atenci\u00f3n \noportuna de padecimientos incapacitantes. \nLas acciones de promoci\u00f3n transversales resultan fundamentales para el \nobjetivo de \u201cestablecer una cultura de vida saludable, con perspectiva de g\u00e9nero, en las personas adultas mayores\u201d (OMS, 2016).37\nCapitulo 2\nConclusiones\nSeg\u00fan el reporte de Vega (s/f) sobre datos de la encuesta multic\u00e9ntrica de \nsalud, bienestar y envejecimiento (SABE), llevada a cabo en siete pa\u00edses de \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe, incluido M\u00e9xico (Albala, et al., 2005), solo 2% de \nlos pa\u00edses hab\u00eda fijado metas de promoci\u00f3n de la salud que inclu\u00edan a las personas mayores como grupo objetivo, lo cual evidencia el largo camino \nque a\u00fan debemos recorrer. \nSin desconocer los avances en materia de promoci\u00f3n de comportamientos \ny ambientes saludables, la colaboraci\u00f3n intersectorial para la creaci\u00f3n de estrategias, planes y acciones que promuevan un envejecimiento saludable sigue siendo una meta pendiente. \nEl enfoque \u2018transdisciplinario\u2019, intercultural y de g\u00e9nero debe ser integrado \na la investigaci\u00f3n geronto-geri\u00e1trica y a la atenci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n no \nsolo considerando la salud, sino la perspectiva social en su sentido amplio.\nPor supuesto, la participaci\u00f3n de las personas mayores es fundamental \npara determinar, implementar y evaluar estas acciones. \nLa importancia de la percepci\u00f3n del estado de salud en los adultos mayores, \nas\u00ed como de la perspectiva de g\u00e9nero, pone de manifiesto las diferentes formas de enfermar y de enfrentar los padecimientos. En este sentido, en el siguiente cap\u00edtulo se presenta una investigaci\u00f3n acerca de la percepci\u00f3n del estado de salud desde la perspectiva de los propios involucrados, con lo cual se pretende contribuir a la generaci\u00f3n de programas espec\u00edficos en la promoci\u00f3n de la salud.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  \n1. Albala, C., Lebr\u00e3o, M.L., Le\u00f3n, E.M., Ham-Chande, R., Hennis, A.J., Palloni, A., et al. (2005). \nEncuesta Salud, Bienestar y Envejecimiento (SABE): metodolog\u00eda de la encuesta y perfil de la poblaci\u00f3n estudiada. Rev Panam Salud P\u00fablica. 17:307\u201322.\n2. Andreev, K., Kantorov\u00e1, V. & Bongaarts, J. (2013). Demographic Components of Future \nPopulation Growth. Technical Paper N\u00b0 2013/3. New York: United Nations, 2013. Fecha de \nconsulta: 25 de septiembre de 2016. Disponible en: http://www.un.org/en/development/\ndesa/population/publications/pdf/technical/TP2013-3.pdf\n3. Arechabala, C. (2007). Promoci\u00f3n en salud y envejecimiento activo. Medwave, 7:e2738. \nFecha de consulta: 24 de junio de 2016. Disponible en: http://www.medwave.cl/link.cgi/\nMedwave/Enfermeria/Enfgeriatrica/3/2738. doi: 10.5867/medwave.2007.04.2738.\n4. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (1986). Carta de Ottawa. Primera Conferencia \nInternacional sobre la Promoci\u00f3n de la Salud. Ottawa, Canad\u00e1.\n5. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe - CEPAL. (2009). El envejecimiento y las personas de edad: indicadores sociodemogr\u00e1ficos para Am\u00e9rica Latina y el 38\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nCaribe. Fecha de consulta: 14 de junio de 2016. Disponible en: http://www.cepal.\norg/es/publicaciones/1350-el-envejecimiento-y-las-personas-de-edad-indicadores-sociodemograficos-para consultado el 28 de noviembre de 2016\n6. Cueto, M. % Birn, A.E. (1996). Syllabus del curso: Historia Social de la Salud P\u00fablica en \nAm\u00e9rica Latina, en Cueto, M. (Editor). Salud, cultura y sociedad en Am\u00e9rica Latina: nuevas perspectivas hist\u00f3ricas. Lima: IEP/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud.\n7. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2016). Declaraci\u00f3n de Shanghai sobre la promoci\u00f3n de la salud en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Shanghai, 2016. Fecha de consulta: 14 de febrero de 2017. Disponible en: http://www.who.int/healthpromotion/conferences/9gchp/Shanghai-declaration-final-draft-es.pdf.pdf?ua=1\n8. Huenchuan, S. & Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero, L. (2011). Los derechos de las personas mayores. \nMateriales de estudio y divulgaci\u00f3n. Santiago de Chile: Naciones Unidad. Fecha de \nconsulta: 14 de noviembre de 2016. Disponible en: http://www.cepal.org/celade/noticias/documentosdetrabajo/5/43685/Modulo__3.pdf\n9. Lalonde, M. (1974). A new perspective on the health of Canadians. A working document. Otawa, 1974.\n10. Lamas, M. (2002). Cuerpo: diferencia sexual y g\u00e9nero.  M\u00e9xico, D.F.: Taurus.\n11. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (2002). \u00bfQu\u00e9 es la promoci\u00f3n de la salud? Fecha de consulta: 9 de noviembre, 2016. Disponible en: http://www.who.int/features/qa/health-promotion/es/\n12. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). (2015). Informe mundial sobre el envejecimiento y la salud. Estados Unidos de Am\u00e9rica: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2015.\n13. Sarlet-Gerken, A.M. (1995). Educaci\u00f3n para la salud en la vejez: una aproximaci\u00f3n a la problem\u00e1tica actual. Pedagog\u00eda Social. 11: 211-218.\n14. Secretar\u00eda de Salud. Programa de Acci\u00f3n Espec\u00edfico. Atenci\u00f3n del Envejecimiento 2013-2018. Programa sectorial de salud. Fecha de consulta: 14 de febrero de 2017. Disponible en: http://www.cenaprece.salud.gob.mx/descargas/pdf/PAE_AtencionEnvejecimiento2013_2018.pdf\n15. Trevi\u00f1o-Siller, S., Pelcastre, B. & M\u00e1rquez, M. (2006). Experiencias de envejecimiento en el M\u00e9xico rural. Sal Pub Mex, 48: 30-38.\n16. Trujillo de los Santos, Z. (1999). Envejecimiento hol\u00edstico. Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda. IMSS. 1: 7-13.\n17. Vega E. (s/f). Salud y bienestar en la vejez. Tendencias y perspectivas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. OPS. Fecha de consulta: 13 de junio de 2016. Disponible en: http://www.cepal.org/celade/noticias/paginas/5/31915/evega.pdfCapitulo 339\nCap\u00edtulo 3\nPercepci\u00f3n del estado de \nsalud en el adulto mayor con \nenfoque de g\u00e9nero  \nMa. De Lourdes Vargas Santill\u00e1n\n Beatriz Arana G\u00f3mez \n Mar\u00eda de Lourdes Hern\u00e1ndez Garc\u00eda\n Mar\u00eda Guadalupe Ruelas Gonz\u00e1lez\nIntroducci\u00f3n\nEste cap\u00edtulo tiene como prop\u00f3sito explicar por qu\u00e9 en la mayor\u00eda de los \nreportes oficiales es frecuente que las mujeres perciban que su salud es peor \nque la de los hombres, pues ello tiene implicaciones sociales y culturales.\nLa percepci\u00f3n del estado de salud es la valoraci\u00f3n subjetiva de las perso-\nnas sobre su situaci\u00f3n personal con respecto a un ideal de salud. Seg\u00fan Bearman, Reyes, Garc\u00eda-Pe\u00f1a y Cort\u00e9s (2000), se trata de un proceso subje-tivo basado en sentimientos, ideas y creencias. Esta medici\u00f3n se considera confiable porque refleja lo que la persona experimenta expresado por ella misma. La percepci\u00f3n es el conocimiento que se adquiere mediante los sentidos, las im\u00e1genes, las impresiones y las sensaciones externas. Aplicada a la salud, permite determinar, clasificar y valorar de manera subjetiva la sensaci\u00f3n de bienestar de la persona. Como lo refiere Vargas (1994), la percepci\u00f3n es biocultural porque involucra est\u00edmulos f\u00edsicos y sensaciones que al interpretarse se fusionan con aspectos culturales e ideol\u00f3gicos adquiridos desde el nacimiento. As\u00ed, en la percepci\u00f3n de la propia salud intervienen las creencias, los conocimientos y las experiencias de vida. \nPercepci\u00f3n del estado de salud \nLa percepci\u00f3n es subjetiva y se ve influenciada por aspectos negativos que \npermiten delimitarla gracias al contraste percibido frente a los que ser\u00edan su opuesto. Sin embargo, dependiendo del contexto, lo que para algunos 40\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\npudiese representar un indicador de mala salud, para otros puede ser una \nsituaci\u00f3n poco relevante. La edad avanzada y los cambios que conlleva afectan la percepci\u00f3n del estado de salud, por lo que dicha relaci\u00f3n es un tema de estudio importante en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de la salud. \nEn el campo de la prevenci\u00f3n de la enfermedad o de la mala salud, la per-cepci\u00f3n del estado de salud es un mediador que influye en la modelaci\u00f3n de conductas y comportamientos saludables. La persona act\u00faa seg\u00fan c\u00f3mo se siente; si percibe que una molestia no representa un problema grave de salud, no se cuidar\u00e1 o no acudir\u00e1 a un centro de atenci\u00f3n. Tal interpretaci\u00f3n representa un juicio de valor que puede indicar una salud positiva, negativa o neutral, o representar un estado latente de riesgo            de enfermar.\nEn estudios recientes se ha criticado la forma en que las instituciones y organismos de salud miden la salud de las poblaciones y la catalogan de manera negativa, pues su principal unidad de medida es la ausencia de enfermedad y la discapacidad (CONEVAL, 2012). Por el contrario, la per-cepci\u00f3n del estado de salud, denominada \u201cla medici\u00f3n de la salud positiva de la poblaci\u00f3n\u201d, permite detectar necesidades y predecir la intenci\u00f3n de utilizar los servicios de salud. Tambi\u00e9n se le ha atribuido un efecto predictor de la cronicidad, la discapacidad y la muerte, espec\u00edficamente en el caso de los adultos mayores (Marcellini, 2002; Franco, 2012; Sousa, 2014).\nAutopercepci\u00f3n del estado de salud en los adultos mayores\nLa autopercepci\u00f3n del estado de salud en los adultos mayores tiene \nparticularidades. Depende de la satisfacci\u00f3n de ciertas necesidades vincu-ladas con la edad o con factores externos ante los cuales los adultos mayores son sensibles. Mart\u00ednez (2004) refiere que, para las personas mayores, \u201cla salud es definida como la capacidad para atenderse a s\u00ed mismo y desenvolverse en el seno de la familia y la sociedad, la que le permite desempe\u00f1ar sus actividades de la vida diaria\u201d. Este concepto resulta singular en comparaci\u00f3n con lo que puede representar la salud en \notras etapas de la vida, y refleja aspectos que se vinculan con la percepci\u00f3n \ndel bienestar como relacionado con la autonom\u00eda, las interrelaciones sociales y la funcionalidad.\nSe ha encontrado que factores de salud mental como los estados de \nansiedad, la depresi\u00f3n y el aislamiento social afectan negativamente la percepci\u00f3n de la salud en las personas mayores, tanto como las esferas f\u00edsicas y funcionales de la inmovilidad, el dolor, el malestar y el alto nivel de dependencia (Azpiazu, G., Cruz, J., Villagrasa, F., Abanades, H., Garc \u00eda, M., \nAlvear, V.,  2006). En otros estudios se ha se\u00f1alado la influencia de factores sociales y econ\u00f3micos como ser mujer, ser viudo o viuda, vivir solo o sola, Capitulo 341\nas\u00ed como tener bajos ingresos econ\u00f3micos (Abell\u00e1n, 2002; Gallegos, 2006). \nPor su parte, Barra (2003) encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva entre el estado emocional y la percepci\u00f3n del estado de la salud f\u00ed sica, as\u00ed como con \nindicadores objetivos de la salud, tales como el n\u00famero de enfermedades cr\u00f3nicas, la duraci\u00f3n de las enfermedades, su agudizaci\u00f3n y la dependen-cia que generan (Bearman, Reyes, Garc\u00eda-Pe\u00f1a, Cort\u00e9s , 2004).\nSon diversos los factores que intervienen en la percepci\u00f3n del estado de salud, sin embargo, en las personas mayores los v\u00ednculos familiares representan un pilar fundamental en la percepci\u00f3n del bienestar, quiz\u00e1 porque en otras etapas de la vida generalmente se vive en comunidad, ya sea como parte de la familia o participando activamente en la sociedad. En cambio, llegada la vejez se acumulan situaciones que son dif\u00edciles de afrontar: en primer lugar, la soledad, debida al efecto de \u201cnido vac\u00edo\u201d, la \nviudez o la p\u00e9rdida de amistades por cesant\u00eda o jubilaci\u00f3n, y, en segundo \nlugar, una mayor necesidad de cuidados debido al deterioro del estado \nf\u00edsico. Por lo tanto, es comprensible la necesidad de los adultos mayores de contar con la amistad y el apoyo de otros, sea la familia, las redes formales de apoyo o la sociedad en general. No obstante, esta necesidad no necesariamente queda cubierta con la cercan\u00eda de las personas, m\u00e1s bien tiene que ver con la calidad de los v\u00ednculos y las buenas relaciones, situaci\u00f3n que a menudo resulta compleja por las diversas necesidades de los adultos mayores y las dificultades que sus familias enfrentan                      para satisfacerlas. \nEnvejecimiento poblacional\nEn los  \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado en M\u00e9xico el n\u00famero de mujeres \nmayores de 65 a\u00f1os, es decir, se ha producido una feminizaci\u00f3n del \nenvejecimiento producto del incremento de la mortalidad masculina, la cual es mayor con el paso de la edad. Seg\u00fan los datos del Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (CONAPO, 2010) existen 112 mujeres por cada 100 hombres entre los 60 y los 64 a\u00f1os y 132 por cada 100 hombres de 80 a\u00f1os en delante. Esta tendencia genera inequidades, pues ser una mujer mayor tiene diferentes repercusiones que en el hombre. \nInfortunadamente, las condiciones en las que las mujeres mayores \nsobreviven son adversas, y ellas tienen mayores problemas de salud, m\u00e1s soledad, pobreza y dependencia (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, OPS, 2000; Ham-Chande, 2011). Seg\u00fan los datos de la Encuesta de Salud y Nutrici\u00f3n, ENSANUT (2012) sobre las condiciones socioecon\u00f3micas, 30 % de los hombres mayores de 60 a\u00f1os continu\u00f3 trabajando en la informalidad frente a 54,4 % de las mujeres, cuya actividad laboral no disminuy\u00f3 sino que, por el contrario, aument\u00f3 con el paso del tiempo. Adem\u00e1s, 70 % de los hombres adultos mayores no son cubiertos por el sistema de seguridad y 42\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nprotecci\u00f3n social, a pesar de que trabajaron bajo este r\u00e9gimen contribu-\ntivo y podr\u00edan dejar amparadas a sus parejas en caso de fallecimiento (Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, 2012). En este contexto, la mayor\u00eda de \nlas mujeres ancianas que han trabajado durante su vida en la informalidad \ndel hogar o en otro oficio, no cuentan ni contar\u00e1n con acceso a seguridad social. Sumado a esto, las nuevas leyes que regulan los sistemas de pensiones y jubilaciones limitan a\u00fan m\u00e1s el acceso al trabajo en edades avanzadas, y, por ende, al apoyo econ\u00f3mico que pueda garantizar su calidad de vida (Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, ONU, 1994).  \nEn este panorama del envejecimiento las mujeres son las m\u00e1s afectadas, \npues a pesar de su edad, se ven obligadas a seguir haciendo trabajos de poco reconocimiento social y econ\u00f3mico, como las tareas en el hogar de familiares, en el comercio informal o como cuidadoras de otros, para asegurarse un medio de subsistencia. \nLa percepci\u00f3n del estado de salud con enfoque de g\u00e9nero\nLa gerontolog\u00eda feminista es una corriente cr\u00edtica que estudia el enve-\njecimiento y sus efectos en las mujeres mayores a partir del supuesto de que las diferencias en la forma en que este afecta a hombres y mujeres tienen su origen en construcciones sociales. El an\u00e1lisis de sus roles sociales permite comprender c\u00f3mo estos afectan sus condiciones de salud (Yuni & Urbano, 2008). \nLas inequidades constituyen formas de poder socialmente toleradas, con \nlas cuales se somete a un g\u00e9nero o a un grupo poblacional que, general-mente, tiene caracter\u00edsticas de vulnerabilidad. \nEn los estudios sobre la percepci\u00f3n del estado de salud se reporta que las \nmujeres mayores dicen tener una condici\u00f3n de salud m\u00e1s deficiente que la de los hombres. Otros \u00e1mbitos en los que se observan las inequidades incluyen la escolaridad, pues se ha evidenciado que las mujeres mayores tienen menor preparaci\u00f3n acad\u00e9mica, lo que tambi\u00e9n se ha vinculado con la falta de oportunidades para su desarrollo que, por supuesto, afecta la percepci\u00f3n de su estado de salud. \nA lo largo de sus vidas las mujeres desempe\u00f1an roles inscritos en el \nestereotipo de madres y trabajadoras, situaci\u00f3n que dificulta el cuidado de s\u00ed mismas, provocando estilos de vida que ponen en riesgo su salud. Esta conducta socialmente construida es aceptada y asumida por las mujeres mayores y refleja la particular percepci\u00f3n del estado de salud que tienen configurada, producto de creencias y representaciones culturales determinadas por el g\u00e9nero. Un ejemplo de ello es que, a diferencia de los hombres, la mayor\u00eda de las mujeres no cuenta con periodo de jubilaci\u00f3n. Capitulo 343\nPor todo lo anterior, el an\u00e1lisis del envejecimiento con enfoque de g\u00e9nero \nrepresenta un reto muy importante en materia de salud, puesto que las necesidades de las mujeres mayores tienen su origen en situaciones deri-vadas de los roles de g\u00e9nero. \nSeg\u00fan datos de la OPS (2000), las mujeres presentan m\u00e1s problemas de salud. Las principales causas de morbilidad y mortalidad de las mujeres en Am\u00e9rica Latina y el Caribe son las enfermedades cardiovasculares y cerebro-vasculares, el c\u00e1ncer cervical y mamario, la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, la anemia y la obesidad, la artritis y la osteoporosis, las enfermedades incapacitantes y enfermedades mentales como la depresi\u00f3n y la ansiedad. Tambi\u00e9n se ha detectado que las mujeres reportan \u00edndices m\u00e1s bajos de calidad de vida debido a que son las principales cuidadoras de sus parejas durante la vejez, y deben soportar la carga de la enfermedad para despu\u00e9s morir solas y desamparadas. Se ha constatado que dicha situaci\u00f3n coincide con lo reportado en otros pa\u00edses como Argentina y Espa\u00f1a (P\u00e9rez, 2004; Casado, M.I., Fern\u00e1ndez, A.M. & Santa, C., 2007; Oddone, 2014).\nEs importante determinar c\u00f3mo el factor del g\u00e9nero interviene en la modelaci\u00f3n de los aspectos socioecon\u00f3micos y culturales y en los estilos de vida, y c\u00f3mo estos, a su vez, afectan la salud de las mujeres mayores y la forma en que ellas la perciben, con el prop\u00f3sito de aportar informaci\u00f3n que pueda contribuir a mejorar las intervenciones de promoci\u00f3n de la salud en esta poblaci\u00f3n.\nEn este contexto, se presentan a continuaci\u00f3n los resultados de un estudio \nrealizado en una comunidad del Estado de M\u00e9xico, en el cual se analizaron los factores que influ\u00edan en la percepci\u00f3n del estado de salud de las per-sonas mayores desde una perspectiva de g\u00e9nero.\nEstudio sobre la percepci\u00f3n del estado de salud en el adulto mayor \ncon enfoque de g\u00e9nero\nSe trat\u00f3 de una investigaci\u00f3n cualitativa con enfoque de g\u00e9nero y feno-\nmenol\u00f3gico. La poblaci\u00f3n estudiada estaba constituida por los adultos mayores atendidos en una cl\u00ednica de atenci\u00f3 n geri\u00e1trica de una comunidad \ndel Estado de M\u00e9xico. Se hicieron 20 entrevistas semiestructuradas a personas con una edad superior a los 60 a\u00f1os. La informaci\u00f3n se recolecto mediante la grabaci\u00f3n de las entrevistas, las cuales incluyeron las siguientes preguntas detonantes: \u00bfC\u00f3mo considera que se encuentra su salud en esta etapa de su vida? \u00bfPor qu\u00e9 ? \u00bfC\u00f3mo se siente tener salud? \u00bf Qu\u00e9 situaciones \nlo llevan a sentirse sin salud? \u00bf De qu\u00e9 depende tener salud? Asimismo, \nse indag\u00f3 sobre otros aspectos como los datos  sociodemogr\u00e1ficos, los \nsucesos vividos que pudieron afectar el estado de salud y las enfermedades presentes en el momento de la entrevista. La duraci\u00f3n de la entrevista fue de 40 minutos en promedio.44\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nSe utiliz\u00f3 el procedimiento de an\u00e1lisis de contenido propuesto por C\u00e1ceres \n(2003), siguiendo los siguientes pasos: la definici\u00f3n de la postura te\u00f3rica, en este caso, la fenomenolog\u00eda. En el prean\u00e1lisis se hizo una codificaci\u00f3n comparativa por g\u00e9nero con base en el referente te \u00f3rico, que se emple\u00f3 \ncomo gu\u00eda en el an\u00e1lisis. Conforme se fue analizando la informaci\u00f3n surgieron c\u00f3digos que complementaron los iniciales. Para triangular la informaci\u00f3n se elabor\u00f3 una matriz de contingencia en la cual se com-pararon los diferentes significados con base en las caracter\u00edsticas de los participantes; asimismo, se cuantificaron los c\u00f3digos y sus relaciones \npara reducir la cantidad de datos. Se conformaron las categor\u00edas que expresaban los hallazgos diferenciales por g\u00e9nero previa validaci\u00f3n por parte de los investigadores, y posteriormente se definieron e interpre-taron para, finalmente, hacer un an\u00e1lisis comparativo entre la teor\u00eda y las percepciones encontradas.\nEs importante se\u00f1alar que estos resultados forman parte de la tesis para \nobtenci\u00f3n de grado titulada \u201cSignificados y pr\u00e1cticas de salud en adultos \nmayores de una comunidad del Estado de M\u00e9xico\u201d por lo cual parte de los \nresultados se encuentran en proceso de publicaci\u00f3n.\nEn cuanto a los aspectos \u00e9ticos, se obtuvo la autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \n\u00c9tica del Centro de Investigaci\u00f3n en Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, as\u00ed como del consentimiento informado por escrito de los participantes, previa explicaci\u00f3n del objetivo y los fines del estudio. Para garantizar la confidencialidad de los datos personales de los participantes se utilizaron seud\u00f3nimos.\nComo se mencion\u00f3, se entrevistaron 20 personas mayores con edades entre \nlos 63 y los 93 a\u00f1os, con un promedio de 71 a\u00f1os, de las cuales la mitad \neran mujeres. La mayor\u00eda de las mujeres reportaron tener menos de 70 \na\u00f1os, mientras que los hombres ten\u00edan edades entre los 65 y los 93 a\u00f1os. En \ncuanto al estado civil, seis de las diez mujeres dijeron no contar con pareja, \nen tanto que siete de los 10 hombres contaban con pareja. En cuanto a la \nconvivencia, una mujer y tres hombres declararon vivir solos. La mayor\u00eda de las mujeres se dedicaba a actividades del hogar no remuneradas, mientras que algunos hombres trabajaban en diversas actividades (educaci\u00f3n, comer-\ncio y actividades agropecuarias), por lo que percib\u00edan un salario, y otros \ndijeron estar jubilados, por lo cual eran econ\u00f3micamente independientes. \nLas mujeres, dedicadas principalmente a labores del hogar, afirmaron \ndepender econ\u00f3micamente de la pareja o la familia. \nLas enfermedades m\u00e1s frecuentes entre los hombres fueron  las cr\u00f3nicas \ny degenerativas como la diabetes mellitus tipo 2, la hipertensi\u00f3n arterial, \nla artritis reumatoide y la prostatitis. Cabe mencionar que tres de ellos no \nreportaron enfermedades importantes y solo dos dijeron tener m\u00e1s de una Capitulo 345\nenfermedad. A pesar de tener menos edad que los hombres, las mujeres \nmencionaron un mayor n\u00famero de enfermedades e, incluso, comorbilida-des, entre las que se destacaron lesiones m\u00fasculoesquel\u00e9ticas que afectan la funcionalidad, seguidas de la diabetes, la hipertensi\u00f3n, la depresi\u00f3n y el \nc\u00e1ncer (Cuadro 1). \nCuadro 1. Caracter\u00edsticas de los adultos mayores participantes en el estudio\nG\u00e9nero Edad Estado \ncivilOcupaci\u00f3n Dependenciaecon\u00f3micaEnfermedades Zona deresidencia\nHombre 72 Viudo Campesino Independiente Ninguna Rural\nMujer 64 Madre soltera Hogar Hijos Diabetes Rural\nHombre 74 Viudo Profesor IndependienteDiabetes y lesiones\nm\u00fasculoesquel\u00e9ticasUrbana\nMujer 66 Separada Comerciante Independiente\nDepresi\u00f3n, hipertensi\u00f3n,\nmigra\u00f1a y dolenciasUrbana\nHombre 93 Casado Artesano Independiente Prostatitis Rural\nMujer 63 Casada Hogar Hijos y esposo Artritis reumatoide Rural\nMujer 66 Madre soltera Comerciante IndependienteDiabetes, artritis \nreumatoideRural\nMujer 67 Casada Hogar Hijos y esposoC\u00e1ncer de mama, hipertensi\u00f3nUrbana\nHombre 67 Casado Comerciante Independiente Diabetes e hipertensi\u00f3n Urbana\nHombre 74 CasadoJubilado/ \nPensionadoIndependiente Diabetes e hipertensi\u00f3n Urbana\nMujer 69 ViudaHogar\nPensionadaIndependienteHipertensi\u00f3n, lesiones m\u00fasculoesquel\u00e9ticasRural\nMujer 63 Casada Hogar Dependiente esposo Depresi\u00f3n Rural\nMujer 63 Separada Comerciante IndependienteHipertensa, lesi\u00f3n \nm\u00fasculoesquel\u00e9tica, \ncolitis y gastritisUrbana\nMujer 74 CasadaHogar/ \ndependencia \nf\u00edsicaDependiente hijosDiabetes, hipertensi\u00f3n, fractura de pelvisRural\nMujer 64 Viuda Pensionada Independiente Artritis reumatoide Urbana\nHombre 71 Casado Campesino Independiente Prostatitis\nRural\nHombre 69 Casado Campesino Independiente Ninguna Rural\nHombre 81 Casado Pensionado IndependienteLesi\u00f3n m\u00fasculo \nesquel\u00e9ticaUrbana\nHombre 72 Viudo Comerciante Independiente Ninguna Rural\nHombre 80 Casado Campesino Independiente Diabetes Rural\nFuente: entrevistas realizadas en una cl\u00ednica geri\u00e1trica del Estado de M\u00e9xico, 201546\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nPanorama contextual de los adultos mayores\nLos sucesos o vivencias que los adultos mayores relacionaron con su \nestado de salud fueron el descuido infantil, la deficiente escolaridad, el \nhaber tenido que trabajar desde los seis a\u00f1os, espec\u00edficamente en labores \nganaderas y agr\u00edcolas. La mayor\u00eda de ellos dijeron haber solicitado muy \npoco los servicios de salud en su juventud, y por ello consideraban haber \nsido sanos. Otro de los aspectos frecuentemente mencionados y percibido \ncomo protector de la salud, fue tener una alimentaci\u00f3n \u201cnatural\u201d desde \nni\u00f1os, dado que el acceso a productos procesados era m\u00ednimo o nulo. \nEn el caso de los hombres el haber trabajado mucho se percib\u00eda como \nun factor favorecedor de la salud, en tanto que en el caso de las mujeres la percepci\u00f3n fue contraria, pues el mucho trabajo se apreci\u00f3 como un aspecto que desencaden\u00f3 problemas de salud, lo cual se explica porque las mujeres, adem\u00e1s de realizar actividades muy similares a las del hombre, deb\u00edan hacer las labores del hogar. \nLas diferencias en la percepci\u00f3n del estado de salud relacionadas con \nel g\u00e9nero fueron significativas, pues a pesar de que las mujeres eran m\u00e1s j\u00f3venes que los hombres, estos se percib\u00edan sanos en tanto que la \nmitad de las mujeres expresaron sentirse sin salud. Solo tres hombres \ndijeron padecer enfermedades. En el caso de las mujeres se detectaron \nsituaciones de inequidad derivadas de sus relaciones con los hombres de \nsu entorno, el padre, los hermanos, o el esposo a lo largo de toda su vida \ne, incluso los hijos en el momento de la entrevista. Adem\u00e1s, el hecho de ser \nmujeres solas, ya fuera madres solteras o separadas de la pareja, afect\u00f3 la \npercepci\u00f3n de su estado de salud. En cuanto a la percepci\u00f3n general del \nestado de salud, todos los hombres se percib\u00edan como personas sanas y \nde buena salud en el momento de la entrevista, en comparaci\u00f3n con las \nmujeres, pues solo la mitad afirmaron sentirse sanas ( Cuadro 2 ). \nCuadro 2. Percepci\u00f3n del estado de salud de los adultos mayores participantes \nen el estudio\nPercepci\u00f3n de la salud G\u00e9nero\nMujer Hombre\nSano 5 10\nEnfermo 5 -\nTotal 10 10\nFuente: entrevistas realizadas en una cl\u00ednica geri\u00e1trica del Estado de M\u00e8xico, 2015Capitulo 347\nA partir del an\u00e1lisis de contenido de las entrevistas se conformaron las \nsiguientes categor\u00edas que expresan los aspectos que interfer\u00edan en la percepci\u00f3n de la salud y sus comparaciones con respecto al g\u00e9nero.\nSentirse sano por ser productivo y funcional\nLa percepci\u00f3n de la salud y su relaci\u00f3n con aspectos funcionales como tra-\nbajar y ser productivos fueron valorados principalmente por los hombres mayores, aunque tanto hombres como mujeres valoraron el estar de pie como algo positivo y consideraron que caer en cama era una situaci\u00f3n del todo negativa. Al hacer el an\u00e1lisis por g\u00e9nero se presentaron dos percepciones distintas: en el caso de los hombres, la percepci\u00f3n de la salud se relacion\u00f3 con las capacidades f\u00edsicas para trabajar y ser aut\u00f3nomo para desempe\u00f1arse activamente en la sociedad. En las mujeres la funcionalidad estaba relacionado, sobre todo, en evitar la dependencia. A diferencia de los hombres, que hacen referencia a sus labores fuera del hogar, las mujeres se desarrollan fundamentalmente en el \u00e1mbito familiar.\nCitamos enseguida algunas de las afirmaciones \nhechas por los entrevistados.\nPercibirse sano por sentirse en control de la enfermedad cr\u00f3nica\nEn los casos en que la enfermedad estaba presente, los adultos mayores \nentrevistados afirmaron que mientras esta no interfiriera en sus actividades diarias, se consideraban sanos: \u201cclaro est\u00e1 que esta percepci\u00f3n puede cambiar en cualquier momento\u201d. Consideraron que al tratarse de un proceso continuo, exist\u00eda la posibilidad de adaptarse si se cuidaban de su salud. El saber que se puede tener un cierto control sobre la enfermedad les proporcionaba la sensaci\u00f3n de sentirse bien en general. Sin embargo, Soy saludable, eso s\u00ed, puedo presumir que soy saludable pues en todos los a\u00f1os que llevo en el trabajo no tengo ni una sola falta por enfermedad, no tengo que pedir permiso porque tengo catarro que porque tengo gripa\u2026 si no pudiera, entonces \ns\u00ed dir\u00eda que estoy muy mal. Beto, 74 a\u00f1os, hombre viudo, diab\u00e9tico.\nPues a pesar de mis dolencias, yo todav\u00eda les lavo, les plancho, les hago de comer (hijos y nietos) por eso yo pienso que no estoy tan mal\u2026. porque me considero una persona mucho muy trabajada, creo que por eso estoy mal de los huesos, pero si no se da uno \u00e1nimos peor se siente uno que tenga uno que depender de los dem\u00e1s\u2026  yo creo que eso si da miedo\u2026\nJMH, 66 a\u00f1os, mujer separada, diab\u00e9tica.48\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\npercibieron de forma diferente la gravedad de las enfermedades cr\u00f3nicas \ny las agudas, pues las primeras exig\u00edan mayores cuidados y eran motivo de atenci\u00f3n m\u00e9dica, en tanto que afecciones como la gripe, la fiebre, las enfermedades g\u00e1stricas y las lesiones leves eran de menor gravedad y, por lo tanto, su atenci\u00f3n se pod\u00eda posponer.\nLa percepci\u00f3n de ser sano a partir de la valoraci\u00f3n de otros\nEl dicho de que \u201cSi no tienes nada bueno que decir, mejor no digas nada\u201d, \nse aplica muy bien en este caso. Las personas mayores entrevistadas parec\u00edan ser susceptibles a los comentarios y valoraciones de las personas con las que conviv\u00edan y de los profesionales de la salud, as\u00ed como de los diagn\u00f3sticos o los resultados de los ex\u00e1menes. Se evidenci\u00f3 su sensibilidad frente a los familiares o amigos, a la forma en que les miran el semblante, y a c\u00f3mo se perciben a s\u00ed mismos con respecto a otras personas de su edad o con su misma enfermedad. En esta percepci\u00f3n, la capacidad f\u00edsica y funcional es fundamental, aunque tambi\u00e9n resaltaron el aspecto est\u00e9tico. Por otro lado, la influencia de los reportes m\u00e9dicos representa un indicador de referencia en la conformaci\u00f3n de esta percepci\u00f3n.estoy con la enfermedad del c\u00e1ncer, eso es incierto, yo no s\u00e9 c\u00f3mo se me vaya a complicar, pero lo que s\u00ed estoy muy cierta y convencida que voy a seguir haciendo ejercicio para tener una mejor calidad de vida, y que llegue yo a estar m\u00e1s vieja y que no \ntenga yo que depender de las personas, para poder estar bien\u2026\nGMC, mujer casada, 67 a\u00f1os, con c\u00e1ncer y diabetes.\nyo pienso que, tengo buena salud porque a pesar de que tengo lo de la pr\u00f3stata, yo no lo tomo en cuenta, no le doy importancia, el dolor es tolerable, eso s\u00ed, tengo que atenderme y cumplir con lo que diga el m\u00e9dico\u2026\nCHP, hombre casado, 93 a\u00f1os, con c\u00e1ncer de pr\u00f3stata.\nPues, \u00bfusted c\u00f3mo me ve?\u2026 pues a pesar de mi enfermedad yo me considero sano, porque yo considero que para la edad que tengo, yo me considero bien\u2026 porque yo he visto personas que a mi edad ya est\u00e1n con el bast\u00f3n y yo no, ya est\u00e1n nom\u00e1s en la casa y yo todav\u00eda no\u2026\nAHP, hombre casado, 78 a\u00f1os, pensionado, diab\u00e9tico.Capitulo 349\nLa percepci\u00f3n de tener mala salud como producto de problemas familiares\nLa depresi\u00f3n y la ansiedad son enfermedades mentales cada vez m\u00e1s \nfrecuentes entre las personas mayores. En este caso, se observ\u00f3 que tienen efecto directo sobre la valoraci\u00f3n del mal estado de salud. Las mujeres se refirieron a aspectos de sus relaciones familiares y sociales como probables causas de su percepci\u00f3n de mal estado de salud. En este sentido mencionaron la afectaci\u00f3n de los v\u00ednculos, especialmente con los hijos, al asumir como propios los problemas de ellos, o el hecho de que se resintieran por la manera en que eran tratadas por los familiares. En algunos casos se observ\u00f3 c\u00f3mo las parejas dijeron tener m\u00e1s resiliencia ante estos sucesos, lo que contrast\u00f3 con las actitudes de las mujeres. Es importante mencionar que los hombres no reportaron tener enfermedades mentales, mientras que tres de las mujeres dijeron padecerlas.\nEn conclusi\u00f3n, se consider\u00f3 que la percepci\u00f3n del estado de salud de estos \nadultos mayores coindice con los reportes nacionales, en los cuales se ha observado que las mujeres se perciben como m\u00e1s afectadas (Instituto Nacional de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica, INEGI, 2014). Los factores que influ\u00edan en esta percepci\u00f3n se relacionaban con las enfe\nrmedades presentes en el \nmomento de la entrevista, sobre todo las cr\u00f3nicas e incapacitantes como las lesiones m\u00fasculoesquel\u00e9ticas y las mentales, las cuales afectaban en mayor medida a las mujeres (Marcellini, 2002, Bearman, Reyes, Garc\u00eda-Pe\u00f1a, Cort\u00e9s, \n2004). Dichas lesiones tuvieron mayor incidencia debido a los accidentes, Yo pienso que estoy bien, pero ya mis hijos me dicen mam\u00e1 hoy no la veo tan bien, la veo p\u00e1lida, deca\u00edda\u2026 pero si ya aunque uno se arregle ya es por dem\u00e1s, que si ya no va a ser lo mismo, y pues quiera que no eso afecta, porque yo hasta les digo si ya no estoy como hace 10 a\u00f1os, uno va en decadencia, uno tiene que aceptarlo\u2026\nPMA, mujer viuda, 69 a\u00f1os, con artritis.\nS\u00ed me siento sano porque ya vine a hacerme unos an\u00e1lisis y sal\u00ed muy bien\nAHN, hombre, 71 a\u00f1os, sin enfermedad.\n\u00c9l me dice (esposo), ya vas a empezar con tu tristeza, ya te dije que no debes pensar as\u00ed, tu misma te haces la vida pesada\u2026 pero es que \u00e9l no siente lo que yo\u2026 uno como madre presiente \ncuando un hijo no est\u00e1 bien\u2026 yo no duermo, yo no estoy bien\nMMD, mujer casada, 63 a\u00f1os, depresi\u00f3n.50\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nlo que representa un problema de salud p\u00fablica, pues compromete la \nfuncionalidad e incrementa el nivel de dependencia, afectando en mayor medida la percepci\u00f3n de la salud, como lo se\u00f1ala Ruelas (2010).  \nLa forma de afrontar las enfermedades cr\u00f3nicas fue proactiva en ambos g\u00e9neros. No obstante, se detect\u00f3 la creencia de que una enfermedad cr\u00f3nica es necesariamente grave y requiere atenci\u00f3n especial, en tanto que otras representan menos amenazas para los adultos mayores. Dicha clasi-ficaci\u00f3n modifica la percepci\u00f3n del riesgo y da lugar a que busquen ayuda profesional solo para ciertos cuadros cl\u00ednicos, adem\u00e1s, resta importancia \na otras enfermedades que pueden agudizarse en un momento dado y \nafectarles gravemente y de forma inmediata, tales como las infecciones res-piratorias y las anemias, entre otras. Frente a esto, es importante difundir que las enfermedades infecciosas y agudas deben tratarse oportunamente. \nLas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas que m\u00e1s incid\u00edan en la percepci\u00f3n \nde salud en las mujeres del estudio estaban relacionadas con factores econ\u00f3micos, dada su dependencia de la pareja o los hijos; otro factor fue el relacionado con la ocupaci\u00f3n, ya que aunque los hombres reportaron estar activos, ser productivos y recibir remuneraci\u00f3n por su trabajo, mientras que la mayor\u00eda de las mujeres se dedicaban a las labores cotidianas del hogar, sirviendo a otros, el esposo, los hijos o nietos (Guijardo, 2004) y limit\u00e1ndose al \u00e1mbito familiar, sin recibir remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica ni reconocimiento social, lo cual parece estar vinculado a los roles de g\u00e9nero que asumen durante su vida. Las mujeres comentaron que no solo se hab\u00edan dedicado a labores del hogar, actividad pesada y poco valorada, sino que tambi\u00e9n hab\u00edan trabajado en actividades del campo, y percib\u00edan que ello \u201cles afect\u00f3 a nivel f\u00edsico\u201d. Por otro lado, se\u00f1alaron que las m\u00ednimas oportunidades de educaci\u00f3n fueron un obst\u00e1culo para tener oportunidades de trabajo y evidenciaron la poca remuneraci\u00f3n y formalizaci\u00f3n cuando las tuvieron (ONU, 1994). \nOtro aspecto relacionado con la percepci\u00f3n es la influencia de las valora-ciones que hacen las personas que rodean a los adultos mayores acerca de c\u00f3mo los ven, frente a lo cual las mujeres tienden a ser m\u00e1s sensibles que los hombres, pues adem\u00e1s del aspecto f\u00edsico y funcional, se ven afectadas tambi\u00e9n por lo est\u00e9tico, de tal forma que reaccionan ante las molestias f\u00edsicas y funcionales de la edad, pero tambi\u00e9n ante la p\u00e9rdida de \nsu belleza, y manifiestan su inconformidad ante los cambios en el proceso \nde envejecimiento y de las enfermedades que las aquejan. Esta conducta \nrefleja el papel que ejerce el rol de g\u00e9nero trasmitido culturalmente en el \nser mujer y su relaci\u00f3n con la belleza, la vejez y la fealdad, el cual se asienta \nen prejuicios sociales (Palmore, 1990). Aspectos como la p\u00e9rdida de pie-zas dentarias, reportada por una de las mujeres entrevistadas, inciden Capitulo 351\nen su percepci\u00f3n porque afecta tanto el apetito como la apariencia f\u00edsica: \n\u201cpues ya ni el comer se disfruta, he bajado de peso por no comer lo que me gustaba\u2026 y lo fea que se mira uno chimuela\u201d. Otros cambios f\u00edsicos tambi\u00e9n mencionados por las mujeres se relacionan con la disminuci\u00f3n de la cabellera, as\u00ed como los cambios de la piel, los cuales tuvieron mayor impacto en ellas que en los hombres, quienes no se refirieron a estas situaciones y se enfocaron m\u00e1s bien en lo funcional.\nLa influencia de las relaciones sociales y familiares tambi\u00e9n fue un factor \npercibido m\u00e1s por las mujeres en este estudio. Esto puede deberse a su mayor dependencia o a los fuertes v\u00ednculos que establecen como madres y abuelas, lo cual tambi\u00e9n forma parte de los roles que se crean y viven al interior de las familias. \nEn el an\u00e1lisis se encontr\u00f3 una ambivalencia en la percepci\u00f3n del estado de salud afectada por un sentido de identidad de g\u00e9nero en el caso de las mujeres. A diferencia del hombre, la funci\u00f3n de la mujer se caracteriza porque a lo largo de su vida se dedica al cuidado de otros (Vivaldo, 2015; Colliere, 2009), y ello se prolonga tanto como el promedio de vida, lo que significa que son cuidadoras de sus padres, de su pareja, y de las nuevas generaciones: hijos, nietos e incluso bisnietos (Guijardo, 2004). Esta puede ser la raz\u00f3n por la que dicen estar \u201cya muy trabajadas, cansadas, agotadas\u201d, pero a pesar de ello, se les dificulta dejar estas tareas pues forman parte de un sentido de pertenencia o identidad de g\u00e9nero, como se ha explicado. \nEl an\u00e1lisis de estas percepciones revela ciertas contradicciones: por un lado, \nla mujer requiere reconocimiento y apoyo, derivado de su rol multifac\u00e9tico, y por el otro, se enorgullece y se identifica con la caracter\u00edstica de buena mujer y madre, aunque esto la afecte f\u00edsica y mentalmente.  Este estereotipo \nsocial en torno al papel de mujer y madre, cuidadora permanente de otros, \npudiera estar relacionado con las enfermedades mentales que afirmaron \ntener las entrevistadas en este estudio, como la depresi\u00f3n, producto \nde conductas sobreprotectoras y de apegos, en especial hacia los hijos \n(Vivaldo, 2015; Colliere, 2009), lo cual da lugar a un desgaste emocional \nconstante que a la larga tiene repercusiones f\u00edsicas. En este estudio no se \nencontraron casos de depresi\u00f3n en el g\u00e9nero masculino. En este sentido, es necesario trabajar con los valores y el concepto que de s\u00ed mismas tienen las mujeres mayores, con el prop\u00f3sito de reflexionar acerca de la carga del estereotipo de mujer servicial y entregada a su familia, ya que puede estar presionando en gran medida su actuaci\u00f3n y su sentir, provocando cuadros depresivos y ansiosos.\nEs importante concientizar a la familia acerca de las cargas que se adju-dican a la mujer adulta mayor como parte del apoyo que debe d\u00e1rseles, promoviendo nuevas tareas m\u00e1s enfocadas a su crecimiento personal y 52\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nespiritual, y que bien podr\u00edan reorientar su autoconcepto y fortalecer su \nautoestima, y, por ende, la percepci\u00f3n de su propio estado de salud.\nEn resumen, se puede decir que las diferentes maneras de interpretar \nel estado de salud en la poblaci\u00f3n estudiada, se relacionaban con los modos de percibir y enfrentar el envejecimiento, en los cuales el rol de g\u00e9nero adquiere relevancia. La masculinizaci\u00f3n o feminizaci\u00f3n construyen significados que modifican la forma en que son percibidas las mismas situaciones (Ram\u00edrez, 2015). El peso del estereotipo de mujer conlleva una carga considerable que la afecta f\u00edsica, social y emocionalmente. Las formas en que las mujeres se perciben y valoran se basan en su disposici\u00f3n a responder a las demandas y necesidades de otros, o en ajustarse al estereotipo impuesto para sentirse aceptadas y reconocidas socialmente, anteponiendo esto a su bienestar y a su salud. \nLas relaciones interpersonales tambi\u00e9n fueron un factor que influy\u00f3 en \nla percepci\u00f3n de bienestar en los dos g\u00e9neros, pues las alteraciones en estas relaciones propician enfermedades mentales que tienen un impacto negativo en la percepci\u00f3n del estado de salud. Por ello es importante indagar sobre la forma en que la familia y la sociedad tratan a los adultos mayores, as\u00ed como hacer difusi\u00f3n de sus derechos. \nCon base en los resultados expuestos, se propone que la promoci\u00f3n \nde la salud en el adulto mayor debe orientarse a mejorar la percepci\u00f3n subjetiva del estado de la salud. Adem\u00e1s de las acciones sustentadas en el modelo biom\u00e9dico de car\u00e1cter curativo y preventivo, tambi\u00e9n se podr\u00edan impulsar acciones de car\u00e1cter social que fomenten el respeto y la \nconsideraci\u00f3n hacia los adultos mayores, reformulando los estereotipos \nacerca del envejecimiento, con especial \u00e9nfasis en aspectos de g\u00e9nero que \npudieran afectar su bienestar. Asimismo, es necesario fomentar la equidad en las tareas y ocupaciones de las personas mayores, haciendo visible su participaci\u00f3n activa en la familia y en la sociedad, pero considerando sus limitaciones y necesidades.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  \n1. Abellan, A. (2003). Percepci\u00f3n del estado de salud. Revista multidisciplinaria Gerontol\u00f3 gica. \n13: 340-342.\n2. Arzate-Salgado, J. Mej\u00eda-Modesto, A Montes de Oca-Vargas, H. & Vela-Cuevas, M. (2012). \nAndar despacio. Envejecimiento demogr\u00e1fico en el Estado de M\u00e9xico, GEM/CEMyBS, Toluca.\n3. Azpiazu, G., Cruz, J., Villagrasa, F., Abanades, H., Garc\u00eda, M., Alvear, V. (2006). Factores asociados al mal estado de salud percibido o la mala calidad de vida en personas mayores de 65 a\u00f1os. Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. 76: 683-699.\n4. Barra A. (2003). Influencia del estado emocional en la salud f\u00edsica. Terapia psicol\u00f3gica. 21: 55-60.Capitulo 353\n5. Bearman, P., Reyes, S., Garc\u00eda-Pe\u00f1a, C., Cort\u00e9s, AR. (2004). Percepci\u00f3n de la salud entre los \nadultos mayores derechohabientes del Instituto Mexicano del Seguro Social. En: Onofre, M., Garc\u00eda, P. & Dur\u00e1n, L. (Editores). La salud del adulto mayor: temas y debates. IMSS. Fecha de consulta: 18 de febrero de 2016. Disponible en: https://ddsudg.files.wordpress.com/2014/06/la-salud-del-adulto-mayor-imss-2004.pdf\n6. C\u00e1ceres, P. (2003). An\u00e1lisis cualitativo de contenido.  Psicoperspectivas. 2: 53-82.\n7. Casado, M.I., Fern\u00e1ndez, A.M. &Santa, C.  (2007). Calidad de vida en mujeres mayores de 65 a\u00f1os que acuden habitualmente al centro de salud (Z.B.S. Valladolid). Biblioteca Las casas. Fecha de consulta: 24 de junio de 2016.\n Disponible en: http://www.index-f.com/\nlascasas/documentos/lc0211.php \n8. Colli\u00e9re, F. (2009). Promover la vida. Segunda edici\u00f3n. M\u00e9xico. Mc Graw Hill.\n9. Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica de Desarrollo Social. Evaluaci\u00f3n estrat\u00e9gica de protecci\u00f3n social en M\u00e9xico. M\u00e9xico D.F. CONEVAL 2012. Fecha de consulta: 12 de marzo de 2017. Disponible en: http://www.coneval.org.mx/Informes/Evaluacion/Estrategicas/Evaluacion_Estrategica_de_Proteccion_Social_en_Mexico.pd\n10. Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, CONAPO. (2010). Datos proporcionados por el Instituto Nacional de Geriatr\u00eda, INGER, en Numeralia de los adultos en M\u00e9xico, 2012.  \n11. Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, CONAPO. (2012). Din\u00e1mica demogr\u00e1fica 1990- 2010 y proyecciones de poblaci\u00f3n 2010-2030. Fecha de consulta: 18 de noviembre de 2016. \nDisponible en: http://www.conapo.gob.mx/es/CONAPO/Proyecciones_Analisis \n12. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. (2012). Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (ENSANUT). Fecha de consulta: 8 de junio de 2016. \nDisponible en: http://ensanut.insp.mx/\ninformes/ENSANUT2012ResultadosNacionales.pdf\n13. Gallegos, C., Garc\u00eda P., Dur\u00e1n, M., Reyes, H., Dur\u00e1n, A. (2006). Autopercepci\u00f3n del estado de salud: una aproximaci\u00f3n a los ancianos en M\u00e9xico. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica. 40:792-\n801.\n14. Green, J. & Tones, K. (2010). Health Promotion. India: CyM Digitals.\n15. Guijarro M. (2004).  S\u00edndrome de la abuela esclava: pandemia del siglo XXI. Granada, Grupo \nEditorial Universitario.\n16. Ham-Chande, R.  (2011). Diagn\u00f3stico sociodemogr\u00e1fico del envejecimiento en M\u00e9xico. En: La situaci\u00f3n demogr\u00e1fica de M\u00e9xico, 2011. M\u00e9xico D.F. CONAPO.\n17. Instituto Nacional de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (2014). Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del D\u00eda Internacional de las personas de edad (1 de octubre). \nFecha de consulta: 22 de octubre \nde 2016. Disponible en: http://www.inegi.org.mx/inegi/contenidos/espanol/prensa/Contenidos/estadisticas/2014/adultos0.pdf\n18. Instituto Nacional de Geriatr\u00eda, INGER (2010). Numeralia. Presentaci\u00f3n de datos socio-\ndemogr\u00e1ficos de envejecimiento. Fecha de consulta: 3 de febrero de 2017. Disponible en: http://www.inegi.org.mx/inegi/contenidos/espanol/prensa/Contenidos/estadisticas/2014/adultos0.pdf\n19. Marcellini, F. (2002). Health perception of elderly people: The results of a longitudinal study. Arch. Gerontol Geriatr. Suppl. 8: 181-189.  \n20. Mart\u00ednez, A. (2004). Salud y autocuidado. En: Asili, N. Editora. Vida plena en la vejez. M\u00e9xico: Editorial Pax M\u00e9xico.54\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\n21. Naidoo, J. & Wills, J. (2002). Health promotion. UK: Royal College of Nursing. \n22. Oddone, M. J. (2014). Ancianas cuidadoras, redes y estrategias en el uso de programas \nsociales. Cuadernos de Pesquisa. 44: 354-377. https://dx.doi.org/10.1590/198053142871\n23. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, ONU (1994). Informe sobre la cuarta conferencia mundial sobre la mujer. Beijing. \nFecha de consulta: 4 de mayo de 2016. Disponible en: \nhttp://www.un.org/womenwatch/daw/beijing/pdf/Beijing%20full%20report%20S.pdf\n24. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), 2000. Hoja informativa del programa mujer, salud y desarrollo. Washington, D.C. Fecha de consulta: 4 de mayo de 2017. Disponible en: http://www.paho.org/Spanish/HPP/HPF/AGN/aging-about.htm\n25. Palmore, E. (1990). Ageism: Negative and positive. New York: Editorial Springer.\n26. P\u00e9rez-Ortiz, L. (2004). Envejecer en femenino. Observatorio de personas mayores. \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid. (versi\u00f3n digital) 27. Fecha de consulta: 3 de febrero \nde 2017. Disponible en: http://www.imsersomayores.csic.es/documentos/documentos/\nboletins obreenvejec09.pdf \n27. Ram\u00edrez, A. (2015). Envejecimiento y perspectiva de g\u00e9nero. Documento que forma parte del Diplomado Promoci\u00f3n de la mujer adulta mayor por el Instituto Nacional de Geriatr\u00eda. Manual electr\u00f3nico proporcionado por el Instituto Nacional de Geriatr\u00eda. M\u00e9xico. \n28. Secretaria de Salud (SSA) (2002). Percepci\u00f3n del estado de salud. En: Desempe\u00f1o de los sistemas de salud. Fecha de consulta: 13 de septiembre de 2016. Disponible en: www.salud.gob.mx/unidades/evaluacion/evaluacion/condiciones.pdf\n29. Sousa, P. & Dos Santos, T. (2014). Factores asociados al s\u00edndrome de fragilidad en ancianos \nresidentes en \u00e1rea urbana.  Revista Latinoamericana Enfermagem. 22:  874-882.\n30. Vargas, M. (1994). Sobre el concepto de percepci\u00f3n. Alteridades. 4: 47-53.\n31. Vivaldo, M.  Envejecimiento, mujeres y discriminaci\u00f3n. Documento que forma parte del Diplomado Promoci\u00f3n de la mujer adulta mayor por el Instituto Nacional de Geriatr\u00eda 2015. Manual electr\u00f3nico proporcionado por el Instituto Nacional de Geriatr\u00eda. \n32. Yuni, J. & Urbano, C. (2008). Envejecimiento y g\u00e9nero: perspectivas te\u00f3ricas y aproxima-ciones al envejecimiento femenino. Revista argentina de sociolog\u00eda. 6:\n 151-169.Capitulo 455\nPresentaci\u00f3n del programa\nEl presente programa tiene el prop\u00f3sito de proporcionar al personal de \nsalud y a la poblaci\u00f3n general una herramienta que promueva la reflexi\u00f3n \nsobre las personas mayores y el trato que reciben en el contexto familiar, \nsocial e institucional, as\u00ed como una cultura de respeto hacia este grupo \nde poblaci\u00f3n haciendo visible el problema de maltrato que se est\u00e1 presentando cada vez con mayor frecuencia en nuestra sociedad. \nEl programa est\u00e1 dise\u00f1ado en dos m\u00f3dulos, el primero apunta a potenciar \nlos recursos psicol\u00f3gicos individuales de los adultos mayores, tales como la autoestima, el autoconcepto, la resiliencia y su capacidad de afron-tamiento, y el segundo se centra en los recursos sociales, es decir, los componentes externos que influyen de manera indirecta en la instaura-ci\u00f3n de situaciones que pueden representar un riesgo de maltrato o de incomodidad. Para ello se tuvieron en cuanta los aspectos relacionados con los cuidadores y la sobrecarga en el cuidado; las din\u00e1micas familiares y las relaciones intergeneracionales; las redes sociales y la promoci\u00f3n de los derechos de las personas mayores. En su conjunto, los m\u00f3dulos convergen en la promoci\u00f3n del bienestar de los adultos mayores suministrando informaci\u00f3n y sensibilizando en torno a los elementos que permiten un cambio de actitudes y el desarrollo de estrategias frente a las situaciones de riesgo que enfrentan los adultos mayores. Cap\u00edtulo 4\nPrograma de promoci\u00f3n del bienestar\npsicosocial para la prevenci\u00f3n del \nmaltrato en el adulto mayor\nMar\u00eda Guadalupe Ruelas Gonz\u00e1lez \n Emmanuel Poblete Trujillo\nMa. De Lourdes Vargas Santill\u00e1n \n Pedro Saturno Hern\u00e1ndez 56\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nEn el programa se propone la realizaci\u00f3n de sesiones de intervenci\u00f3n breves, \ncon una duraci\u00f3n de entre 30 y 60 minutos por sesi\u00f3n, que es el tiempo \nestimado de espera para los adultos mayores que acuden a la consulta externa en un centro de salud, o el que estar\u00edan dispuestos a brindar para participar en la sesi\u00f3n una vez concluida la consulta. En las sesiones se integra la metodolog\u00eda de exposici\u00f3n de casos mediante la presentaci\u00f3n de situaciones o experiencias en las cuales pueden estar o haber estado \ninvolucradas las personas mayores y con las cuales se sientan identificados. \nLa t\u00e9cnica de sesiones de intervenci\u00f3n breves se caracteriza por ser costo-efectiva y f\u00e1cil de instrumentar, pues permite obtener evidencia con eficiencia en diversos contextos como las salas de espera de consulta externa (Lichtenberger, Conde & Cremonte, 2016), as\u00ed como sensibilizar sobre temas de dif\u00edcil manejo y propiciar la reflexi\u00f3n sobre la tem\u00e1tica.\nAunque el programa prev\u00e9 trabajar con una poblaci\u00f3n flotante, es impor-\ntante aclarar que tambi\u00e9n puede implementarse como una intervenci\u00f3n de mayor duraci\u00f3n que profundice en los temas. \nFundamentaci\u00f3n te\u00f3rica del programa\nLas personas mayores forman parte de los grupos sociales vulnerables, \nexpuestos a riesgos como el maltrato. Los procesos psicol\u00f3gicos de cada persona se inscriben en las din\u00e1micas y las interacciones sociales en las que se ve involucrada, como es el caso de la familia y de otros grupos sociales e institucionales.\nLa Psicolog\u00eda como disciplina inscrita en el campo de la salud constituye \nla elecci\u00f3n apropiada para sustentar un programa que busque potenciar los recursos del adulto mayor. La poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se enfrenta \na diversas crisis, algunas competen a las propias del ciclo vital, pero hay \notras que se gestan en los \u00e1mbitos social y cultural, y unas y otras ofrecen \nalternativas ben\u00e9ficas o negativas cuando se experimenta una situaci\u00f3n estresante o de crisis, como ocurre en el maltrato.\nLa psicolog\u00eda positiva se centra en rescatar las fortalezas y capacidades \nde los individuos y de sus contextos. Desde esta perspectiva, se elimina el \u00e9nfasis en los aspectos psicopatol\u00f3gicos y m\u00e1s bien se trabaja con las capa-cidades, los recursos y las fortalezas (Rivera-Heredia, 2012). Este enfoque brinda la posibilidad de tratar este tema delicado desde una visi\u00f3n positiva que lleve a la reflexi\u00f3n y la movilizaci\u00f3n de creencias, y suscite la intenci\u00f3n de cambio, evitando el rechazo, la negaci\u00f3n o las situaciones de crisis.\nBuitrago-Mart\u00ednez & Padilla-Hern\u00e1ndez (2008) afirman que los factores \nprotectores \u201cson aquellas situaciones, condiciones y circunstancias de los \ncuales se sabe que inhiben (hacen menos probable) la respuesta violenta\u201d. \nLos factores protectores agrupan diversas categor\u00edas, entre ellas, los Capitulo 457\ncomponentes afectivos, aspectos cognitivos o creencias y valores, los \ncuales forman parte del nivel personal o individual, mientras que las redes institucionales y no formales, como la familia, representan el nivel externo o social.\nEl programa se fundamenta en la agrupaci\u00f3n de modelos te\u00f3ricos basados \nen las corrientes psicol\u00f3gicas del cognitivismo y construccionismo y de la psicolog\u00eda social comunitaria, con el prop\u00f3sito de potenciar los recursos psicol\u00f3gicos en los adultos mayores y determinar conceptos claves para fortalecer procesos psicol\u00f3gicos como la formaci\u00f3n del autoconcepto, la autoestima y la autoeficacia, los cuales, al integrarse, favorecen la autosuficiencia y la autonom\u00eda y, por ende, la construcci\u00f3n de estrategias y una mejor respuesta ante situaciones de crisis como el maltrato, lo que alude al \u00faltimo elemento de este m\u00f3dulo, la resiliencia.\nEn este sentido, el programa contempla tres fases: 1) fase de evaluaci\u00f3n \ncognoscitiva o de an\u00e1lisis basada en la teor\u00eda cognitivo social; 2) fase de \nsensibilizaci\u00f3n o de reflexi\u00f3n con base en la teor\u00eda de disonancia cognitiva, \ny 3) fase de deconstrucci\u00f3n o cambio basada en el modelo de acci\u00f3n \nrazonada y conducta planeada. \nLa fase inicial de evaluaci\u00f3n cognoscitiva permite que el individuo haga un \nejercicio de an\u00e1lisis de lo que conoce de s\u00ed mismo y en este momento. El \nindividuo recibe informaci\u00f3n de un facilitador, y todo el proceso se lleva a \ncabo con base en la teor\u00eda cognitivo social (Bandura, 1982; Ausubel, Novak & Hanesian, 1983). \nEn la segunda fase, de sensibilizaci\u00f3n o de reflexi\u00f3n, se reconoce que la \npersona necesita replantearse la realidad en la que se encuentra, es decir, \nuna vez ha identificado sus recursos, se inicia un proceso llamado movili-\nzaci\u00f3n de la conciencia, es decir, el adulto mayor comienza a cuestionar \nlas situaciones o experiencias que vivi\u00f3 o vive. Esta etapa se fundamenta \nen la teor\u00eda de la disonancia cognoscitiva (Festinger, 1993), tambi\u00e9n apli-\ncada al manejo de los recursos sociales o extr\u00ednsecos que influyen en las \nsituaciones que generan estr\u00e9s, incomodidad o maltrato. \nLa \u00faltima fase, de deconstrucci\u00f3n o cambio, implica que, despu\u00e9s de haber \nllevado a cabo una reformulaci\u00f3n ideol\u00f3gica de sus creencias y del sistema \nde valores, se geste en las personas mayores una nueva postura frente a \nla vida y la adopci\u00f3n de decisiones. El cumplimiento de estos dos objetivos \n(reformulaci\u00f3n y adopci\u00f3n de decisiones), se sustenta en el modelo de \nacci\u00f3n razonada y conducta planeada.\nEste modelo integrador de los fundamentos te\u00f3ricos del programa se \npresenta resumido en la Figura 1. A continuaci\u00f3n describimos las carac-ter\u00edsticas de sus componentes.58\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nTeor\u00eda cognitivo social\nLa teor\u00eda cognitivo social posibilita el ofrecimiento de alternativas y estra-\ntegias para enfrentar desaf\u00edos o situaciones de riesgo que la poblaci\u00f3n \nadulta mayor puede vivir en relaci\u00f3n con el maltrato, de manera que puedan \nconstruir estrategias con las que enfrentar tales situaciones de riesgo. \nTeor\u00eda de la disonancia cognitiva \nSeg\u00fan Festinger, las opiniones y actitudes que expresa el individuo \nante determinadas situaciones se relacionan con dos posibilidades: la consonancia y la disonancia. El primer concepto alude a los pensamien-tos y actitudes cuyo antecedente vital (experiencia), aunado a aspectos formativos (educaci\u00f3n formal y no formal) sobre determinada manera de responder, forman parte del proceso cognoscitivo (aprendizaje). Si la experiencia ha sido positiva, la respuesta tambi\u00e9n lo ser\u00e1, en el caso contrario, una experiencia negativa resulta en una respuesta negativa (Festinger, 1993).Movilizaci\u00f3n de \nactitudes y creencias que conllevan a la naturalizaci\u00f3n de las cosasEvaluaci\u00f3n de los recursos psicol\u00f3gicos propios para la implementaci\u00f3n de estrategias que permitan el autoconocimiento\nTeor\u00eda \ncognitiva \nsocial\nTeor\u00eda de \ndisonancia \ncognitiva\nModelo de la \nacci\u00f3n razonada \ny conducta \nplaneadaPotenciaci\u00f3n de los recursos psicol\u00f3gicos y sociales para promover el bienestar psicosocial a trav\u00e9s de una intenci\u00f3n de cambioFigura 1. Modelo integrador de los fundamentos te\u00f3ricos del programaCapitulo 459\nSin embargo, en ocasiones, la naturalizaci\u00f3n de las situaciones y de las \ncondiciones a las que el individuo se enfrente hace que se vea expuesto a informaci\u00f3n nueva que detona respuestas no esperadas; esto es lo que en el marco de esta teor\u00eda se denomina disonancia. La disonancia se concibe como una relaci\u00f3n entre cogniciones, de manera sin\u00e9ctica, y el surgimiento de nueva informaci\u00f3n (idea, pensamiento, opini\u00f3n o experiencia) puede confrontarse con el conocimiento previo, por lo que la respuesta que se produzca puede ser considerada como inesperada o incongruente. La disonancia cognitiva es motivadora, ya que moviliza el sistema ideol\u00f3gico de las personas y posibilita un ejercicio de an\u00e1lisis (Bernal, 1993).\nModelo de acci\u00f3n razonada y conducta planeada\nEn el caso de los recursos extr\u00ednsecos, la teor\u00eda propuesta para este \nprograma es el modelo de acci\u00f3n razonada y conducta planeada (Fishbein & Ajzen, 1977), el cual promueve el cambio de comportamientos a partir del an\u00e1lisis reflexivo de las actitudes y aspectos sociales que participan en el maltrato. Este modelo propone que los cambios de conducta se generan a partir de una intenci\u00f3n de cambio. Para generar una intenci\u00f3n de cambio, se requiere que la persona est\u00e9 convencida de que el cambio realmente est\u00e1 justificado; para ello es necesario el an\u00e1lisis de las actitudes previas y de algunas normas subjetivas que interfieren con las conductas no deseadas. \nLos recursos extr\u00ednsecos surgen del contexto en el que las personas mayores tienen poco control para prevenir el maltrato. Por ejemplo, la indiferencia ante las necesidades de salud y las particularidades de atenci\u00f3n que las personas mayores requieren, \u00e1mbito en el que est\u00e1n involucradas desde los familiares y el personal de salud hasta las estructuras organizacionales de las instituciones de salud. Este componente del programa tiene el prop\u00f3sito de sensibilizar y educar tanto a los adultos mayores como a la sociedad en general sobre este problema, pues hacerlo visible es una forma de atenderlo, ya que el maltrato hacia el adulto mayor es un fen\u00f3meno del que poco se sabe y que, por lo tanto, debe difundirse. \nEn este marco, las actitudes son las evaluaciones positivas o negativas que \nla persona adopta con respecto a la conducta previa. Las normas subjetivas son aspectos que no necesariamente dependen de la persona, pero que intervienen para que la conducta permanezca. \nEl supuesto consiste en que, si el adulto mayor es capaz de determinar las distintas formas de maltrato, tomar\u00e1 conciencia de que este problema se \npresenta en diversas situaciones de la vida cotidiana y en distintos \u00e1mbitos, \ny que incluso \u00e9l mismo puede estar participando directa o indirectamente en ello. Por consiguiente, har\u00e1 una valoraci\u00f3n positiva o negativa que le 60\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\npermita cambiar su actitud frente al problema. A partir del cambio de \nactitud las personas estar\u00e1n en condiciones de modificar su conducta. La percepci\u00f3n que tengan acerca de las consecuencias de su conducta, definir\u00e1 su actuaci\u00f3n. \nPara lograr el cambio de conducta el programa incluye informaci\u00f3n \nque les permita tomar las decisiones y acciones m\u00e1s adecuadas para prevenir el maltrato. Estas acciones estar\u00e1n encaminadas a la prevenci\u00f3n, principalmente mediante la omisi\u00f3n, la acci\u00f3n, la contenci\u00f3n y, en su momento, la denuncia.\nA continuaci\u00f3n, se\u00f1alamos otros modelos te\u00f3ricos que podr\u00edan servir de \nfundamento al programa.\nTeor\u00eda de la autoeficacia propuesta por Albert Bandura\nCon el prop\u00f3sito de reforzar el trabajo cognitivo social, tambi\u00e9n se podr\u00eda \nincorporar la teor\u00eda de la autoeficacia propuesta por Albert Bandura (Bandura, 1982), en el sentido de generar un ejercicio de an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n (movilizaci\u00f3n de la conciencia) para lograr el cumplimiento del nivel de intervenci\u00f3n previsto. Uno de los conceptos centrales de esta teor\u00eda es la autoeficacia, la cual se refiere a la creencia de que uno puede lograr los resultados deseados (Bandura, 1986; Blanco, Aguirre, Barr\u00f3n, Blanco, 2016). Seg\u00fan Reigal, Videra & Gil (2014), la autoeficacia imbrica los recursos personales para incrementar el nivel de la autoestima del individuo y promover el afrontamiento asertivo como una propuesta encaminada a replantear el manejo de situaciones inc\u00f3modas que pudieran representar un riesgo de maltrato.\nModelo de cambio social\nLa psicolog\u00eda social comunitaria latinoamericana ha surgido a partir de \nla amplia diversidad de movimientos sociales de las comunidades en los pa\u00edses latinoamericanos para enfrentar las desigualdades. Es en estas condiciones que se inici\u00f3 la construcci\u00f3n del modelo, cuyo eje central es la justicia social. \nEste modelo busca que \u201cla comunidad tome conciencia de s\u00ed misma, de \nsus necesidades y situaciones reales, con el fin de descubrir con este proceso de concienciaci\u00f3n, escenarios alternativos que se conviertan en \nestrategias para el cambio\u201d (Musitu, Buelga & Jim\u00e9nez, 2009), recurriendo \na los diferentes grupos sociales como la familia, los amigos y algunas redes institucionales.Capitulo 461\nModelo del empoderamiento\nSeg\u00fan Buelga, Musitu & Jim\u00e9nez (2009), el modelo del empoderamiento \n\u201cbusca dotar de poder a las personas con el fin de que puedan controlar sus vidas\u201d. En el marco conceptual del empoderamiento, el t\u00e9rmino se emparenta con el concepto traducido como potenciaci\u00f3n o fortalecimiento. En la potenciaci\u00f3n de los recursos psicol\u00f3gicos al que refiere este modelo, se resalta el papel trascendental de la autodeterminaci\u00f3n; en este sentido, se reconoce al individuo como parte importante de la adopci\u00f3n de decisiones tanto a nivel individual como comunitario.\nSeg\u00fan Rappaport, citado por Buelga, et al. (2009), la potenciaci\u00f3n es un  \nconstructo de m\u00faltiples niveles que da cabida a la participaci\u00f3n de grupos \ninstitucionales, as\u00ed como al desarrollo de actitudes propositivas, pues al \nfortalecer los recursos psicol\u00f3gicos, se vislumbran cambios a nivel individual (en la persona de manera directa) y externo (actitudes y respuestas ben\u00e9ficas de grupos institucionales, redes familiares y de amigos).\nConstruccionismo y teor\u00eda del aprendizaje significativo\nLa teor\u00eda del aprendizaje significativo de Ausubel (Ausubel, Novak & \nHanesian, 1983), parte de que el \u00e9xito del aprendizaje reside en que las personas ya cuentan con conocimientos y, por lo tanto, se trabaja con la experiencia y con los conocimientos previos bajo un enfoque constructi-vista en el que el participante va construyendo su propio conocimiento a partir de las capacidades y conocimientos que ya posee.\nDurante la planeaci\u00f3n del programa se adopt\u00f3 el m\u00e9todo de ense\u00f1anza en el que el modelo te\u00f3rico se adapta a las caracter\u00edsticas de los participantes, y a los recursos y los espacios de intervenci\u00f3n, con el fin de conseguir el prop\u00f3sito deseado (Bola\u00f1os, 1995). Es importante comentar que, como ya se mencion\u00f3, el programa puede implementarse mediante intervenciones breves o prolongadas. En el caso de la intervenci\u00f3n breve, el alcance de los resultados solo permitir\u00e1 la movilizaci\u00f3n de creencias y conocimientos, es decir, lo correspondiente a las fases cognitivas de sensibilizaci\u00f3n y reflexi\u00f3n; sin embargo, una intervenci\u00f3n prolongada da apertura a un nivel de profundizaci\u00f3n mayor que permitir\u00e1 avanzar a una fase de deconstrucci\u00f3n y cambio de conducta. En este caso, se propone trabajar con una poblaci\u00f3n flotante, por lo que el prop\u00f3sito es la sensibilizaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n, lo cual constituye el primer paso para la promoci\u00f3n del bienestar psicosocial en la poblaci\u00f3n de adultos mayores.62\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nAdecuaci\u00f3n y objetivo general del programa\nEl programa est\u00e1 encaminado al trabajo de promoci\u00f3n del bienestar \npsicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en los adultos mayores a partir \nde la adquisici\u00f3n de conocimientos acerca de lo que es el maltrato, de \nsu autoconocimiento, de su reconocimiento por parte de la poblaci\u00f3n, del conocimiento sobre sus derechos y la reorientaci\u00f3n de las creencias acerca del envejecimiento. El tipo de informaci\u00f3n proporcionada ser\u00e1 de car\u00e1cter preventivo y se espera que a partir de la sensibilizaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y entrenamiento de las personas mayores y de la sociedad involucrada, los participantes en el programa asuman su compromiso y su responsabilidad en la prevenci\u00f3n del maltrato.\nElementos para la implementaci\u00f3n del programa\na) Poblaci\u00f3n diana\nEl programa est\u00e1 dirigido a quienes est\u00e1n en contacto con las personas \nmayores (familia y convivientes dentro de su comunidad) y al propio adulto mayor.  \nb) Tiempo y espacio\nEl aprendizaje se lleva a cabo durante el tiempo que los adultos mayores \ninvierten en la espera de la consulta en las unidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica (entre 45 minutos y una hora y media).\nc) Perfil del adulto mayor objeto del programa\nEl programa est\u00e1 dirigido a adultos mayores funcionales, es decir, aquellos \nque no presentan limitaciones intelectuales, como el deterioro cognitivo (demencias), ni sensoriales (visuales-auditivas) o motoras.\nd) Perfil del facilitador\nDado que el programa se basa en modelos cognitivos, el trabajo se centra en el participante, quien a partir de sus reflexiones puede profun-dizar sobre sus actitudes y creencias en interacci\u00f3n con la familia y otros adultos mayores. Ante esta situaci\u00f3n, el perfil del facilitador debe responder a una formaci\u00f3n profesional en el campo de las ciencias de la salud o de las ciencias sociales, y caracterizarse por la sensibilidad y la empat\u00eda con poblaciones vulnerables, la habilidad en el manejo de grupos, la experiencia en el campo gerontol\u00f3gico, el uso y manejo                                                                                                                             de t\u00e9cnicas de contenci\u00f3n y el conocimiento de las instancias a las cuales pueden referir a los adultos mayores en caso de alguna situaci\u00f3n de crisis.Capitulo 463\nMetodolog\u00eda educativa\nEl programa incluye dos m\u00f3dulos que se presentan en detalle a continuaci\u00f3n.\nEl m\u00f3dulo 1 ( Recursos psicol\u00f3gicos del adulto mayor ) se ejecutar\u00e1 mediante \nla modificaci\u00f3n de una t\u00e9cnica denominada \u201cventana de Johari\u201d, una estra-\ntegia psicopedag\u00f3gica empleado en talleres psicoeducativos. Esta t\u00e9cnica facilita la sensibilizaci\u00f3n del participante sobre los contenidos y permite que la persona acceda a su autoconocimiento y a lo que otros conocen de ella (Fritzen, 1987).  \nLa propuesta original se concibe en cuatro cuadrantes, pero en este pro-grama se modific\u00f3 ampliando los cuadrantes en un mosaico que incluye cada uno de los conceptos de los recursos psicol\u00f3gicos que se potenciar\u00e1n, \nes decir, el autoconcepto, la autoestima, la autoeficacia, la autosuficien-cia, la autodeterminaci\u00f3n, la autonom\u00eda y la resiliencia. De esta manera, \nel mosaico contiene una l\u00ednea superior y una inferior, y cada ventana\n \nincorpora una pregunta derivada de cada recurso psicol\u00f3gico (Cuadro 1). \nLa l\u00ednea superior corresponde a la identificaci\u00f3n individual (lo que el adulto \nmayor ve de s\u00ed) y la inferior, a la identificaci\u00f3n de cada elemento a nivel \nsocial (lo que la sociedad o grupos ven de las personas adultas mayores).\nCuadro 1. Ventana de Johari adaptada para el programa de capacitaci\u00f3n para prevenci\u00f3n \ndel maltrato en adultos mayores\nConcepto/ Nivel Autoconcepto Autoestima Autoeficacia Resiliencia\nIndividual \u00bfC\u00f3mo soy? \n\u00bfS\u00e9 qui\u00e9n soy yo?\u00bfMe acepto como soy?\u00bfConsidero que cumplo en su totalidad con las actividades que me propongo?\u00bfAfronto los problemas de manera positiva?\nSocial \u00bfC\u00f3mo me ven? \u00bfMe aceptan como soy?\u00bfCreen que todos los adultos mayores consiguen terminar todas las actividades que se proponen?\u00bfLas personas a m\u00ed alrededor me apoyan para hacer frente a los conflictos?\nUna vez terminado este ejercicio, debe establecerse la relaci\u00f3n con los \nfactores sociales, aspectos que se abordan en el m\u00f3dulo 2. \nEl m\u00f3dulo 2 (Recursos sociales) se ejecuta con la t\u00e9cnica de los estudios \nde caso, es decir, narrativas que recogen situaciones reales en torno a las cuales las personas reflexionan y ponen a prueba sus conocimientos, aptitudes y actitudes para proponer una soluci\u00f3n adecuada. La presenta-ci\u00f3n de los casos permite discutir las actitudes, conductas y consecuencias relacionadas con el maltrato de los adultos mayores para, finalmente, pro-poner conceptos y alternativas de soluci\u00f3n desde las diferentes posturas de quienes maltratan y de quienes son maltratados. 64\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nSeg\u00fan Ricoeur (1984), \u201clas narrativas, historias o discursos, son instru-\nmentos importantes para entender las experiencias humanas\u201d, y su uso permite la reflexi\u00f3n sobre el comportamiento humano a partir de su representaci\u00f3n en otros. Su uso en la educaci\u00f3n se basa en un enfoque constructivista, en el cual los participantes pasan de la descripci\u00f3n de una situaci\u00f3n a su interpretaci\u00f3n y, a partir de ello, a la transformaci\u00f3n de esta realidad (Sola, 2005). En este caso, se pretende propiciar un an\u00e1lisis reflexivo en las personas mayores y en la sociedad en general sobre el fen\u00f3meno del maltrato, ya que este se ha normalizado en los \u00e1mbitos de la vida cotidiana.\nLas narrativas que se presentan en el programa son historias elaboradas \na partir de los informes de los estudios de campo hechos en el marco del proyecto \u201cImplementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de un modelo integrado para la atenci\u00f3n del adulto mayor maltratado\u201d. Sin embargo, en este caso los guiones retoman actitudes y conductas contrarias al maltrato; es decir, desde una perspectiva positiva, desde \u201cel deber ser\u201d, con el prop\u00f3sito de suscitar la comparaci\u00f3n con la realidad y rescatar los valores c\u00edvicos y human\u00edsticos necesarios para que la sociedad tome conciencia sobre el maltrato hacia los adultos mayores. Asimismo, se enfatiza su papel ante situaciones de adversidad, resaltando los recursos psicol\u00f3gicos individuales que pueden desarrollar para prevenir el maltrato y ejercer plenamente sus derechos. \nComo t\u00e9cnica did\u00e1ctica, las narrativas promueven la participaci\u00f3n de los \nasistentes mediante una lluvia de ideas que, a su vez, propicia la retroali-mentaci\u00f3n para as\u00ed garantizar que el mensaje se entienda correctamente, y responder a las dudas o necesidades de las personas en el momento de la intervenci\u00f3n. \nOrganizaci\u00f3n de los contenidos\nLos contenidos se presentar\u00e1n de una forma clara, sencilla, concreta y \ndin\u00e1mica, de tal forma que los participantes puedan obtener la infor-maci\u00f3n indispensable para emprender acciones inmediatas frente al maltrato de las personas mayores. Adem\u00e1s, la interacci\u00f3n constante evitar\u00e1 monoton\u00eda y la pasividad de los participantes para que se puedan recoger sus valiosos aportes. \nLa selecci\u00f3n de los estudios de caso que se utilizar\u00e1n en el m\u00f3dulo 2 se har\u00e1 con base en los objetivos particulares, y se orientar\u00e1 a resaltar valores y comportamientos amables y considerados hacia las personas mayores.  En primer lugar, se dar\u00e1 a conocer el escenario en el cual se expondr\u00e1 la situaci\u00f3n problem\u00e1tica que puede dar origen al maltrato de los adultos mayores cuidando de presentar una soluci\u00f3n positiva y Capitulo 465\nasertiva en la que se combinen tanto la participaci\u00f3n del adulto mayor \ncomo de la sociedad, y basada en el respeto y la consideraci\u00f3n hacia este grupo poblacional. \nPosteriormente se invitar\u00e1 a los participantes a analizar la situaci\u00f3n mediante preguntas de reflexi\u00f3n. Es en este momento cuando se da la participaci\u00f3n de los asistentes y la retroalimentaci\u00f3n por parte de la persona que dirige la sesi\u00f3n. Para terminar, se brindar\u00e1 informaci\u00f3n general sobre las instancias de apoyo y aquellas que reciben denuncias. \nProcedimiento de las sesiones\nLas sesiones se llevan a cabo en tres fases: presentaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n o \ndesarrollo, y cierre.\nPresentaci\u00f3n\nEtapa de preparaci\u00f3n. Es importante que el facilitador determine \npreviamente los temas que se van a abordan, que prepare el material \nque se utilizar\u00e1 en cada sesi\u00f3n (equipo audiovisual, videos, papeler\u00eda), y verifique cu\u00e1les ser\u00e1n las salas de espera o los lugares donde se llevar\u00e1 a cabo la intervenci\u00f3n para garantizar que se encuentran en condiciones para la realizaci\u00f3n de la sesi\u00f3n.\nEjecuci\u00f3n o desarrollo\nEtapa de encuadre. El facilitador se presenta ante los usuarios que \nesperan en la sala de espera y hace la invitaci\u00f3n para que participen \nen las actividades del programa, explica el objetivo de la sesi\u00f3n, su duraci\u00f3n y los posibles beneficios de la experiencia.\nEtapa de \u2018preevaluaci\u00f3n\u2019.  A continuaci\u00f3n, el facilitador lleva a cabo una \npreevaluaci\u00f3n sobre conocimientos y actitudes en torno al maltrato \ndel adulto mayor, la cual tambi\u00e9n se aplicar\u00e1 al finalizar la sesi\u00f3n y permitir\u00e1 tener la evaluaci\u00f3n antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n para medir el impacto del programa. Para ello se utilizar\u00e1 la \u2018t\u00e9cnica del \nsem\u00e1foro\u2019 (Londo\u00f1o-Zabala, 2012), la cual emplea la asociaci\u00f3n de las \nrespuestas con los colores rojo, amarillo y verde. Para cada color se tendr\u00e1 una urna en la que los participantes depositar\u00e1n sus tarjetas. A cada participante se le entregar\u00e1n tarjetas con las cuales dar\u00e1 su \nvoto sobre las siguientes preguntas.\n1. La familia de una persona que no la visita ni la apoya econ\u00f3mica o \nmoralmente, \u00bfincurre en una forma de violencia y maltrato?\n2. \u00bfLas personas mayores deben recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica primero que \nlas dem\u00e1s personas?  66\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\n3. \u00bfPor su falta de capacidades las personas mayores ya no pueden \ndecidir qu\u00e9 es lo que les conviene, por eso la familia debe decidir por \nellos?\n4. \u00bfObserva que la sociedad en general brinda un trato adecuado a los \nadultos mayores?\n5. \u00bfSab\u00eda usted que existe una Ley de Derechos de las personas adultas \nmayores?\nNota: El programa sugiere estas preguntas detonantes, sin embargo, \nse deja abierta la posibilidad de hacer las que se consideren ade-cuadas dependiendo de las caracter\u00edsticas de los participantes y sus \nintereses, o de acuerdo a las tem \u00e1ticas planteadas.\nUna vez planteadas las preguntas, los participantes introducir\u00e1n \nen la urna la tarjeta que exprese lo que les ocurre a nivel personal \n(vivencial), as\u00ed como en la comunidad.\nEn la urna del color rojo deber\u00e1n ir los aspectos o situaciones que \nno deber\u00edan continuar reproduci\u00e9ndose. La urna amarilla, aquellas \nsobre las que no se tiene una posici\u00f3n determinada y que responden \na una postura neutral o de indecisi\u00f3n, y la urna verde, a los aspectos \no situaciones con las que se est\u00e1 de acuerdo y que deber\u00edan seguir \nproduci\u00e9ndose.\nEtapa de implementaci\u00f3n del programa.  El programa de promoci\u00f3n \nse centra en trabajar dos aspectos que intervienen en la prevenci\u00f3n \ndel maltrato: los recursos individuales, encaminados a promover la autoestima, el autoconcepto, la autoeficacia y la resiliencia en los adultos mayores, y los recursos de la sociedad en general, entre ellos el respeto a los derechos de las personas mayores, el papel de los \ncuidadores y los valores c\u00edvicos.\nLa primera intervenci\u00f3n (m\u00f3dulo 1) del programa explora los recur-\nsos individuales mediante la t\u00e9cnica de la ventana de Johari, en la cual se pide a las personas mayores que expresen su autoconcepto y autoestima (Cuadro 1). Se busca que los participantes hagan una evaluaci\u00f3n cognoscitiva o analicen su situaci\u00f3n frente a la sociedad en torno a la sensibilizaci\u00f3n o la reflexi\u00f3n sobre estas creencias o conceptos y sus implicaciones en el problema del maltrato, para que a partir de dicho an\u00e1lisis pueda avanzar hacia la etapa de deconstrucci\u00f3n o cambio, proponiendo nuevas maneras de percibirse y empoderarse ante el riesgo de ser maltratados.Capitulo 467\nPosteriormente (m\u00f3dulo 2), se presenta la narrativa correspondiente \na la sesi\u00f3n mediante la reproducci\u00f3n de un video. Al concluir, se \nexploran con los participantes las preguntas de reflexi\u00f3n propuestas en las que se abordan situaciones cotidianas que pudieran poner en riesgo de maltrato a los adultos mayores, pero desde una visi\u00f3n positiva que permita que los participantes reflexionen sobre su papel en el problema del maltrato, ya sea como familiares, personal de salud, cuidadores o sociedad en general, con lo cual se da cuenta de los recursos externos contemplados en el modelo propuesto. Con base en la participaci\u00f3n de los asistentes al responder a las pregun-tas, el facilitador debe disipar las dudas que surjan y proporcionar informaci\u00f3n que les permita una mayor comprensi\u00f3n de la tem\u00e1tica presentada. De esta manera se trabaja tanto con los recursos internos de los adultos mayores como con los recursos externos, exponiendo el maltrato como problema social que responde a m\u00faltiples causas.\nCierre\nLa sesi\u00f3n se concluye con las preguntas de la preevaluaci\u00f3n sometidas \na la t\u00e9cnica del sem\u00e1foro, lo cual permite llegar a una unificaci\u00f3n generalizada del sistema de creencias y conocimientos sobre determinados aspectos que giran en torno al maltrato y el bienestar de las personas mayores.\nAdem\u00e1s, se les pide a los asistentes que expresen cu\u00e1l fue el tema o \naspecto del aprendizaje que en su opini\u00f3n fue m \u00e1s significativo para \nellos. Todo esto se registra en la bit\u00e1cora para su posterior an\u00e1lisis. Por \u00faltimo, se retoman las tarjetas de la din\u00e1mica inicial (t\u00e9cnica del sem\u00e1foro) para comparar y reflexionar sobre la cantidad de tarjetas en cada una de las urnas y para comentar los resultados.\nEvaluaci\u00f3n del programa\nEl programa eval\u00faa el logro eficiente del objetivo en la poblaci\u00f3n blanco \nrelacionado con las actitudes y las creencias sobre el maltrato hacia los adultos mayores. Asimismo, al concluir la sesi\u00f3n, el facilitador tendr\u00e1 que evaluar diferentes elementos de su desarrollo empleando el instrumento que se presenta en la Figura 2, lo cual permitir\u00e1 hacer los ajustes necesarios \npara mejorar en la siguiente sesi\u00f3n.68\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nFigura 2. Formato de evaluaci\u00f3n de la sesi\u00f3n de actividades\nFecha: ______________________________________                Lugar: ______________________________________\nSesi\u00f3n realizada: __________________________________________________________________________________\nInstrucciones:  Marque con una X en la casilla correspondiente, seg\u00fan est\u00e9 de acuerdo con el \ncumplimiento o no del \u00edtem.\nFunci\u00f3n S\u00ed No\n\u00bfSe generaron aprendizajes significativos en los participantes?\n\u00bfEstos aprendizajes correspondieron al prop\u00f3sito de la sesi\u00f3n?\u00bfLa duraci\u00f3n de la sesi\u00f3n coincidi\u00f3 con el tiempo programado?\n\u00bfLa duraci\u00f3n programada de las actividades fue adecuada?\n\u00bfLos recursos materiales programados fueron suficientes y adecuados?\n\u00bfEl lugar de la sesi\u00f3n favoreci\u00f3 su realizaci\u00f3n?\n\u00bfLas t\u00e9cnicas did\u00e1cticas contribuyen al cumplimiento del objetivo?\u00bfLas actividades fueron coherentes con la tem\u00e1tica?\u00bfLas actividades promovieron en el participante el ejercicio reflexivo?\n\u00bfLos contenidos fueron adecuados?\n\u00bfLa sesi\u00f3n del programa se centr\u00f3 en la tem\u00e1tica?\nComentarios: ___________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________________Capitulo 469\nContenidos y actividades de los m \u00f3dulos del programa\nA continuaci\u00f3n, se describen los dos m\u00f3dulos que integran el programa.\n     M\u00f3dulo 1. Recursos psicol\u00f3gicos del adulto mayor\nEn este m\u00f3dulo se abordan diferentes caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas del ser \nhumano que competen al \u00e1rea intrapersonal, es decir, las interacciones que implican un desarrollo individual con base en conceptos que pertenecen al campo de la psicolog\u00eda, entre ellos, el de autoconcepto, el de autoestima, el de autoeficacia y el de afrontamiento.\nObjetivo \nPotenciar los recursos psicol\u00f3gicos protectores del adulto mayor en el \n\u00e1mbito personal y en el social (familia y comunidad) que promuevan su bienestar psicosocial para activar en ellos una diversidad de herramientas y estrategias (recursos psicol\u00f3gicos) que les permitan hacer frente a situaciones de riesgo como el maltrato.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Identificar y reconocer las respuestas conductuales (actitudes y emociones) \nde las personas mayores ante situaciones de riesgo\n\u2022 Potenciar el \u2018autorreconocimiento\u2019 de las personas mayores para hacer \nfrente a las situaciones de riesgo\n\u2022 Potenciar las aptitudes y actitudes de las personas mayores para la acep-\ntaci\u00f3n de la adopci\u00f3n de decisiones ante el afrontamiento de situaciones \nde riesgo\n\u2022 Potenciar la formulaci\u00f3n de estrategias de recuperaci\u00f3n frente a las situa-ciones de riesgo\n1.1. Autoconcepto. En el proceso de envejecimiento las personas de edad \nm\u00e1s avanzada se enfrentan a diversas situaciones que pueden llegar a desequilibrar su estado psicol\u00f3gico o mental. En este sentido, los estereo-\ntipos, el miedo a envejecer, las enfermedades cr\u00f3nicas degenerativas y el \nmaltrato, forman parte de los aspectos que detonan crisis como la  p\u00e9rdida \ndel autoconcepto.\n\u201cEl autoconcepto es la suma de creencias de un individuo sobre sus cuali-\ndades personales. Lo que una persona sabe de s\u00ed misma y lo que cree que sabe (\u2026). El autoconcepto es la interpretaci\u00f3n de nuestras emociones, \nnuestra conducta y la comparaci\u00f3n de la misma con la de otros\u201d (S\u00e1nchez \nde Medina, 2008). Seg\u00fan este autor, el autoconcepto est\u00e1 compuesto por 70\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nlos siguientes niveles: a) conductual, b) emocional-afectivo y c) cognitivo-\nintelectual, los cuales se reflejan en el tipo de comportamiento y la forma en que nos vemos, as\u00ed como en las percepciones, ideas, creencias y en el convencimiento sobre lo que somos. Asimismo, el autoconcepto est\u00e1 cons-tituido por factores como la actitud, las aptitudes, la valoraci\u00f3n externa y el esquema corporal.\nLa imagen corporal que hace parte del autoconcepto se refiere al aspecto f\u00edsico, aunque en los resultados de un estudio sobre la autopercepci\u00f3n del estado f\u00edsico en la edad adulta y la vejez, se hace hincapi\u00e9 en que tanto el aspecto como la condici\u00f3n f\u00edsica (habilidad, fuerza o condici\u00f3n f\u00edsica) est\u00e1n asociados con un mejor estado de salud (Grandmontagne, Fern\u00e1ndez & Etxaniz, 2010). \nEl autoconcepto nos conduce a otro concepto, de un nivel m\u00e1s complejo, \nque integra lo que creemos (autoconcepto) a lo que sentimos: la autoestima.\n1.2. Autoestima. Antes se mencion\u00f3 que en algunas situaciones del adulto \nmayor se pueden presentar acontecimientos que producen crisis. La auto-\nestima es otro recurso psicol\u00f3gico que se ve afectado por dichas crisis, \ncomo la experiencia del maltrato.\nLa autoestima es un concepto multidimensional que engloba: a) el aprecio \nde uno mismo como persona, b) la aceptaci\u00f3n tolerante de las propias limitaciones, debilidades, errores y fracasos, c) la actitud positiva hacia s\u00ed \nmismo, d) la atenci\u00f3n y cuidado de las necesidades reales, tanto f\u00edsicas \ncomo mentales (ps\u00edquicas),\n d) la autoconciencia, es decir, la capacidad \nde ver lo que pasa en nuestro interior y de escucharse a uno mismo, y \ne) la actitud de reconocer que no podemos vivir de forma aislada e \nindependiente de los dem\u00e1s (Bonet, 1997).\nS\u00e1nchez de Medina (2008) destaca que la autoestima est\u00e1 determinada \npor el ambiente familiar y social en que la persona se relaciona, as\u00ed como por los est\u00edmulos que recibe de estos ambientes, por lo que es un concepto que invita a articular y dirigir el trabajo hacia las personas mayores y la familia. El autoconcepto y la autoestima se van modificando a lo largo de la vida en funci\u00f3n de las experiencias que cada uno haya vivido.\n1.3. \u2018Autoeficacia\u2019. La autoeficacia es un aspecto importante en el bienestar \nde la poblaci\u00f3n, especialmente de la poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida, que debe enfrentar una gran cantidad de cambios del ciclo vital, y promoverla permite que el proceso de envejecimiento se d\u00e9 en t\u00e9rminos positivos de bienestar, de manera que las personas mayores puedan desarrollar y potenciar aptitudes y habilidades para realizar las actividades y las tareas de la vida diaria (Acu\u00f1a-Gurrola & Gonz\u00e1les-Celis-Rangel, 2010).Capitulo 471\nLa autoeficacia es definida por Bandura como la \u201ccreencia que tiene \nuna persona de poseer las capacidades para desempe\u00f1ar las acciones necesarias que le permitan obtener los resultados deseados\u201d (Olivari-Medina y Urra-Medina, 2007). En este sentido, y para aterrizar su concep-tualizaci\u00f3n, Navarro, Bueno, Buz y Mayoral (2006) comentan que las \u201ccreencias de eficacia influyen en los pensamientos de las personas (\u2026), en su grado de optimismo o pesimismo, en los cursos de acci\u00f3n que ellas eligen para lograr las metas que se plantean\u201d.\nA partir de estos aspectos, la autoeficacia presenta una importante carga \nen la conducta y particularmente, en la motivaci\u00f3n lo que, por ende, se traduce en una toma de decisiones en determinadas situaciones de la vida, as\u00ed como el afrontamiento de situaciones estresantes (Olivari-Medina y Urra-Medina, 2007; Reigal et al., 2014). \nPor otra parte, la autoeficacia en las personas adultas mayores se presenta \ntanto a nivel individual como grupal, lo individual ha sido describo anteriormente. En cuanto a lo grupal, se ve a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n y mantenimiento de redes de apoyo social como son los amigos y las agru-paciones institucionales (Acu\u00f1a-Gurrola y Gonz\u00e1les-Celis-Rangel, 2010).\n1.4. Resiliencia. El concepto de resiliencia se sustenta en la comprensi\u00f3n de las diferencias individuales que existen entre las personas, as\u00ed como en la \nmanera en c\u00f3mo dichas diferencias determinan interacciones igualmente \ndiferentes que dependen de diversos factores (Buitrago- Mart\u00ednez & Padilla-\nHern\u00e1ndez, 2008). \nEn la base de la resiliencia se dan ciertos procesos o mecanismos amorti-\nguadores, o moderadores del estr\u00e9s, que contrarrestan el riesgo. Masten & Garmezy (1985) agruparon las siguientes variables que, seg\u00fan sus obser-\nvaciones, operar\u00edan como factores protectores.\n\u2022 Rasgos de personalidad, tales como la autonom\u00eda, la autoestima y la \norientaci\u00f3n social positiva\n\u2022 Cohesi\u00f3n familiar, calidez y ausencia de graves conflictos\n\u2022 Disponibilidad de sistemas de apoyo externo que refuercen y alienten \nlos esfuerzos.\nSzarazgat & Glaz (2006) distinguen dos componentes: la resistencia frente \na la destrucci\u00f3n, esto es, la capacidad de proteger la propia integridad bajo presi\u00f3n, y, por otra parte, m\u00e1s all\u00e1 de la resistencia, la capacidad de construir una respuesta positiva pese a circunstancias dif\u00edciles.\nEste concepto se entrelaza con t\u00e9rminos tales como los de vulnerabilidad, riesgo y mecanismos protectores, entre otros, para concluir que la resiliencia 72\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nes un conjunto de procesos sociales y ps\u00edquicos que posibilitan tener una \nvida \u201csana\u201d viviendo en un medio \u201cinsano\u201d.\nLa resiliencia es una cualidad del ser humano que aparece en situaciones y contextos dif\u00edciles como la violencia, los maltratos y los abusos. Es as\u00ed que esta cualidad sirve para hacer frente a tales conflictos y salir fortalecidos al haber transformado la situaci\u00f3n desfavorecedora tanto a nivel personal o individual como colectivo. Aunado a esto, la resiliencia no solamente se concibe como resistir, sino que, adem\u00e1s, se considera como una estrategia de recuperaci\u00f3n y de transformaci\u00f3n (Uriarte, 2013).\nLa asociaci\u00f3n de la resiliencia con situaciones propias del \u00e1rea de la salud \ny la calidad de vida es destacada, y se resalta la relevancia de sus aportes \nte\u00f3ricos en el dise\u00f1o de estrategias de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y educaci\u00f3n \nen los \u00e1mbitos familiar, escolar y comunitario orientados a potenciar los recursos personales ante situaciones desfavorables (Ospina, Jaramillo & Uribe, 2005; Fiorentino, 2008; Uriarte, 2013).\n     M\u00f3dulo 2. Recursos sociales del adulto mayor\nEn este m\u00f3dulo se retoman los factores sociales o extr\u00ednsecos que influyen \nen el maltrato hacia las personas mayores. Se abordan la familia y los factores que intervienen para que se geste el maltrato.\nObjetivo \nPromover la concientizaci\u00f3n de la sociedad y la familia acerca de los fac-\ntores que influyen para que el maltrato se instale al interior de la familia y reflexionar sobre las formas en que se participa en \u00e9l de forma directa o indirecta.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Reflexionar sobre la importancia que tiene la familia cuando los padres \nenvejecen, enfatizando en la necesidad de reorganizar las tareas de \ncuidado y protecci\u00f3n a las personas adultas mayores\n\u2022 Analizar las principales causas que amenazan la armon\u00eda familiar cuando \nse tiene una persona mayor en la casa y sensibilizar a la familia sobre el riesgo de provocarles maltrato\n\u2022 Promover en la sociedad la comunicaci\u00f3n y el intercambio generacional \ncomo estrategia para prevenir el maltrato hacia las personas mayores\n\u2022 Exponer el papel que tienen los cuidadores principales de las personas \nmayores y sus implicaciones en el maltrato. Capitulo 473\nLos recursos sociales se agrupan en torno a tres componentes: la convi-\nvencia familiar, la cultura y las redes de apoyo social.\n2.1. Convivencia familiar.  El maltrato de las personas mayores es un \nfen\u00f3meno que se observa en diferentes contextos y, por desgracia, el \nagresor casi siempre es un conocido y es en el entorno familiar donde m\u00e1s frecuentemente se da este maltrato (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2002 b).  En la medida en que los problemas de salud del grupo de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s aumentan, tiende a aumentar tambi\u00e9n su dependencia, contexto en el que el agresor frecuentemente es el cuidador principal, quien, debido a la carga que implica cuidar a la persona, se desgasta y por acci\u00f3n u omisi\u00f3n la afecta f\u00ed sica, psicol \u00f3gica o econ\u00f3micamente. \na) La familia como sistema.  El \u00e1mbito en el que las personas mayores pasan \nla mayor parte del tiempo es el de la familia; es all\u00ed donde se desarrolla un sentido de pertenencia y se la da significado a su existencia. En M\u00e9 xico la \nfamilia contin \u00faa siendo la principal instituci\u00f3n responsable del cuidado y \nla integraci\u00f3n de las personas adultas mayores (INEGI, 2012).\nLa familia se considera un sistema (Minuchin, 1977) en el que los inte-grantes est\u00e1n en constante interacci\u00f3n. Bajo este enfoque, todo lo que sucede en su interior afecta a todos los integrantes.\nUna de las caracter\u00edsticas que permiten que la familia funcione como \nun eficiente sistema de desarrollo de sus integrantes, son las reglas y formas de organizaci\u00f3n que se establecen en su interior, lo que la mantiene en equilibrio constante ante los efectos del medio externo. \nCuando la familia es joven, las reglas de operaci\u00f3n y organizaci\u00f3n \ndefinen muy claramente los roles de cada integrante, favoreciendo el respeto hacia los padres, quienes, por derecho, regulan las formas de comunicaci\u00f3n, interacci\u00f3n y las funciones en su interior.\nComo todo sistema, la familia sufre modificaciones o ajustes conforme \nevoluciona, y esto le permite llegar nuevamente a un equilibrio. \nEl envejecimiento de los padres forma parte de la \u00faltima etapa de \ndesarrollo y en ella tienen lugar importantes cambios y ajustes en la asignaci\u00f3n de roles. Cuando esta etapa se inicia, los integrantes de la familia forman parte de otros subsistemas al formar sus propias familias, dejando el \u201cnido vac\u00edo\u201d, sin embargo, deben mostrar solidaridad para que esto no afecte a las personas mayores o integrantes m\u00e1s vulnerables del n\u00facleo familiar. \nDurante la vejez los padres tienen dificultades para cuidarse por s\u00ed \nmismos, y requieren del cuidado principalmente de los hijos. Esta situa-ci\u00f3n de dependencia puede llegar a producir fricciones muy serias, y 74\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nprovocar una crisis de desamparo. Los hijos caen en el error de asumir \nque la falta de independencia disminuye tambi\u00e9n la autonom\u00eda de las personas mayores, dando origen al maltrato.\nPara que no se afecte la convivencia familiar, las personas mayores \ndeben aceptar sus fuerzas, habilidades y limitaciones y solicitar apoyo a sus familiares de forma abierta (Placeres & De Le\u00f3n, 2011). Los hijos deben ser conscientes y aceptar el papel de cuidadores sin olvidar que siguen siendo hijos, evitando restarles autonom\u00eda y derechos a las personas mayores.\nb) La historia de vida familiar y la afectaci\u00f3n de las relaciones.  Los sucesos \nvividos a lo largo de la historia familiar, tienen un fuerte impacto sobre \nsu din\u00e1mica. Generalmente, a los sucesos m\u00e1s importantes se les atribuye un juicio de valor, lo cual puede llegar a influir en la forma en que los integrantes se relacionan. \nConcebida de manera positiva, esta historia brinda identidad y cohesi\u00f3n \nfamiliar. Sin embargo, dicha valoraci\u00f3n suele ser distinta dependiendo de las personas implicadas. El significado y el sentido que se les atribuye a los sucesos pueden perder objetividad y, en algunos casos, llegar a ser demasiado severos, pues se basan \u00fanicamente en el suceso espec\u00edfico, sin explorar el contexto y reflexionar sobre las causas y razones que pudieron influir en alg\u00fan acontecimiento desagradable.\nEl funcionamiento familiar puede verse afectado por la interpretaci\u00f3n \nque los integrantes hacen de esta historia de vida, o cuando se dejan conflictos sin resolver y tareas mal resueltas con una actitud cargada de culpa, de rencor y de otras emociones que afectan a todos los integrantes de la familia. Estas situaciones deben detectarse y, si es el caso, solicitar la ayuda de un profesional. \nCuando se normaliza el hecho de vivir en constantes enfrentamientos familiares, se dificulta tomar conciencia del ambiente violento y de la presencia de maltrato hacia las personas mayores. En algunos casos, sucesos desagradables previos pueden llegar a justificar el maltrato hacia ellas. El reconocer que esto no es correcto, a pesar de las circunstancias, es vital en la prevenci\u00f3n  del maltrato. \nc) Comunicaci\u00f3n e intercambio intergeneracional. En el art\u00edculo 16 de la \nDeclaraci\u00f3n Pol\u00edtica de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Enveje-cimiento (OMS, 2002a) se hace referencia a la necesidad de fortalecer la solidaridad entre las generaciones, teniendo presentes las necesidades \nparticulares de los m\u00e1s mayores y los m\u00e1s j\u00f3venes para as\u00ed alentar rela-\nciones solidarias entre ellos. Esta pol\u00edtica ha dado origen a los programas \nque promueven la participaci\u00f3n social \u2018multigeneracional\u2019.Capitulo 475\nEl envejecimiento poblacional ha dado lugar a la coincidencia de cuatro \ngeneraciones en una misma familia, lo que no hab\u00eda sido posible antes. Este fen\u00f3meno, lejos de crear diferencias, representa la oportunidad de compartir puntos de vista sobre una misma realidad. \nLa solidaridad intergeneracional propone que, si compartimos un \nmomento y lugar en el tiempo, se deben crear entornos propicios para que interact\u00faen distintas generaciones de forma positiva y para unir a j\u00f3venes y adultos en torno a experiencias que promuevan el apoyo reciproco (Newman, 1997).\nLa familia es, en primera instancia, el \u00e1mbito en el que se debe fomentar \nesta armon\u00eda. La UNESCO ha se\u00f1alado que hay falta de comunicaci\u00f3n \ny convivencia entre las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes y las m\u00e1s viejas, lo \nque ha provocado problemas al interior de las familias (Hattan-Yeo & \nToshio, 2001). Esta falta de comunicaci\u00f3n afecta principalmente a los \nadultos mayores.\nLa indiferencia hacia las personas mayores de parte de las generaciones \nm\u00e1s j\u00f3venes las a\u00edsla poco a poco, y dificulta su inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n en ciertos espacios de la sociedad, lo que da lugar al maltrato. \nAlrededor de estas interrelaciones existen mitos provocados por los \nestereotipos sobre lo que significa la vejez. Uno de los mitos m\u00e1s difundidos plantea que ambos extremos de la vida son incompatibles e incluso contrarios, adjudic\u00e1ndole el valor positivo a la juventud y el negativo a la vejez. \nEsta forma de discriminaci\u00f3n existe en la sociedad en general, pero \ntambi\u00e9n al interior de las familias, lo que provoca que los j\u00f3venes y los ni\u00f1os sean menos tolerantes y respetuosos hacia los ancianos. Si bien es cierto que las personas mayores requieren de la solidaridad de las personas m\u00e1s j\u00f3venes, tambi\u00e9n es importante mencionar que ellos tambi\u00e9n aportan experiencia, conocimiento y saberes culturales que hacen falta en las j\u00f3venes generaciones. \nLa promoci\u00f3n de una cultura de respeto a las personas mayores desde el \nhogar, permitir\u00e1 prevenir su maltrato, reconocer su trayectoria de vida \ny su contribuci\u00f3n a nuestra existencia, evitando que los m\u00e1s j\u00f3venes los \nvean como meros receptores de cuidados y deudores de atenciones.\nEl reconocimiento de las personas mayores debe hacerse con dignidad \ny garantizando el cumplimiento de sus derechos, actitud que debe incul-carse desde la familia mediante el ejemplo de los adultos, sin olvidar que cada uno de nosotros tambi\u00e9n est\u00e1 inmerso en este proceso de envejecimiento y que al educar a los m\u00e1s j\u00f3venes estamos sembrando bienestar para nuestra vejez.76\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nd) El cuidador y sus implicaciones en el maltrato de las personas mayores. \nUna de las caracter\u00edsticas de los ancianos m\u00e1s expuestos al maltrato son los impedimentos f\u00edsicos, los cuales los hacen total o parcialmente dependientes, por lo que requieren de cuidadores que en ocasiones pueden llegar a atentar contra ellos.\nLos cuidadores informales o no remunerados suelen ser miembros de \nla familia que aceptan voluntariamente, o contra su voluntad, la funci\u00f3n \ndel cuidado. Los cuidadores de las personas mayores suelen interrumpir \nsu ritmo de vida habitual y limitar su vida social, lo que, con el tiempo, tiene una repercusi\u00f3n negativa en su salud f\u00edsica y mental, y genera problemas sociales y econ\u00f3micos. Esto generalmente desemboca en que los adultos mayores se conciban como una \u201ccarga\u201d (Zambrano & Ceballos, 2007), lo cual puede convertirse en un riesgo de maltrato hacia ellos por lo que es importante reconocer que el abandono tam-bi\u00e9n representa un tipo de maltrato com\u00fan cuando el cuidado de las personas mayores representa una carga para la familia. \nOrtiz de la Huerta (2007) describe que los principales retos y dificultades \ndel cuidador familiar consisten en que generalmente pocos familiares participan en el cuidado de las personas mayores, y ello trae como con-secuencia que quienes lo asumen se enfrenten a enfermedades a causa de esta responsabilidad, as\u00ed como al desgaste emocional debido a sus \npocas habilidades en el cuidado, adem\u00e1s de las tensiones resultantes de la mediaci\u00f3n entre los compromisos personales, profesionales y familiares. \nOtro aspecto importante son las exigencias econ\u00f3micas a la que es sometido el cuidador. Si no existe quien le pueda apoyar con los gastos derivados de los cuidados de un adulto mayor y con la carga del cuidado, se convierte potencialmente en maltratador y, en los casos de las per-sonas mayores con alto grado de dependencia, puede propiciarse el aislamiento social.\nAunque el maltrato no deber\u00eda justificarse de ninguna manera, a \nveces se conjugan m\u00faltiples factores para que se geste dentro de la familia. Entre ellos se encuentran la escasez de recursos econ\u00f3micos, la convivencia en un contexto en el que se han normalizado las conductas violentas, la desintegraci\u00f3n familiar, etc.\nCuando el riesgo de maltrato surge de la persona que cuida a un \nadulto mayor, es necesario considerar opciones que permitan a los cuidadores atenderse a s\u00ed mismos, puesto que ellos tambi\u00e9n pueden desarrollar enfermedades importantes. Para ello es necesario que la familia sea consciente de su participaci\u00f3n en el cuidado y comparta la responsabilidad como una forma de prevenir el maltrato y el desgaste del cuidador principal.Capitulo 477\n2.2. Cultura. A pesar de que socialmente hemos avanzado hacia un \nmayor conocimiento de nuestro planeta y de nuestro propio ser, desgra-ciadamente cada vez se cometen mayores agravios contra la vida de las personas m\u00e1s fr\u00e1giles. \nEn el caso de las personas mayores, es necesario educar a la sociedad \nsobre c\u00f3mo podemos coincidir y convivir en una sociedad con tendencia al envejecimiento. Para ello es necesario cambiar nuestro sistema de valores, pues vivimos en una sociedad centrada en sobrevalorar el tener y el hacer por encima del ser y el compartir. Este enfoque invisibiliza todo lo que las personas mayores han ganado con el correr de los a\u00f1os: experiencia y conocimiento. El desconocimiento de todo lo que las personas mayores han dejado para nuestras generaciones, establece la base para que el maltrato sea tolerado socialmente.\n\u201cEl maltrato de las personas mayores es una violaci\u00f3n de los derechos \nhumanos y una causa importante de lesiones, enfermedades, p\u00e9rdida de \nproductividad, aislamiento y desesperaci\u00f3n\u201d (Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud, 2002c). Es necesario detectar y transformar los estereotipos que \nprovocan marginaci\u00f3n y rechazo hacia las personas mayores, as\u00ed como difundir sus derechos y colaborar para que sean respetados.\nObjetivo\nReconocer el maltrato como un problema cultural en la sociedad y con-\ncientizar a las personas mayores y a la sociedad en general para que los adultos mayores gocen de los derechos que los protegen. \nObjetivos espec \u00edficos\n\u2022 Exponer las teor\u00edas sociales que explican el maltrato hacia las personas \nmayores\n\u2022 Dar a conocer la Ley de derechos de las personas adultas mayores\na) Teor\u00edas sociales que explican el maltrato. Algunas teor\u00edas han tratado \nde explicar por qu\u00e9 se da el maltrato en la sociedad. L\u00f3pez (2010) ha \ndescrito las siguientes: \nLa teor\u00eda del deterioro, la cual plantea que cuanto mayor sea el deterioro, mayor es la vulnerabilidad de los adultos mayores frente al maltrato debido a su dependencia creciente.\nLa teor\u00eda de la psicopatolog\u00eda del abusador , la cual postula que quien \nmaltrata podr\u00eda presentar alguna alteraci\u00f3n emocional o ps\u00edquica, o \ntener problemas de adicci\u00f3n.78\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nLa teor\u00eda de la violencia como din\u00e1mica familiar propone que prove-\nnimos de familias con patrones de comportamiento violentos; estos patrones se han venido transmitiendo de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, de tal forma que se es insensible a los efectos que este tipo de comportamiento pueden provocar en los m\u00e1s vulnerables. Esta teor\u00eda bien puede trasladarse del \u00e1mbito familiar al \u00e1mbito social, en el cual la violencia se encontrar\u00eda culturalmente naturalizada en ciertas regiones de nuestro pa\u00eds, o, incluso, en todo su territorio.\nLa teor\u00eda de las actitudes sociales negativas hacia las personas mayores , \nla cual sostiene que los estereotipos y prejuicios negativos en torno a la vejez favorecen el maltrato y la deshumanizaci\u00f3n en su cuidado, situaci\u00f3n que tambi\u00e9n puede determinar una forma cultural de percibir y comportarse con las personas mayores sin que haya ning\u00fan tipo de remordimiento. \nPor otro lado, Sirlin (2008) propone otros modelos, algunos de los cuales \naportan nuevas explicaciones: el modelo situacional, el cual concibe \nla violencia como una respuesta irracional a una situaci\u00f3n estresante, \ncomportamiento que tiene su base en una ni\u00f1ez sometida tambi\u00e9n a la violencia; el modelo de \u2018interaccionismo\u2019 simb\u00f3lico, el cual plantea que cuando existe un reajuste en los roles y valores al interior de la familia o en la sociedad se tienden a cuestionar la identidad y las l\u00edneas de autoridad del grupo social, especialmente cuando estas figuras atraviesan por un proceso de desamparo o vulnerabilidad, y, por \u00faltimo, el modelo de la teor\u00eda feminista que postula la disparidad de los derechos por causa del g\u00e9nero, determinando qui\u00e9nes conforman los grupos dominantes y qui\u00e9nes los dominados; en este caso, las personas mayores, por sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas, estar\u00edan en los grupos dominados. \nEstas teor\u00edas explican los sistemas socioculturales desde los cuales se \nven, se representan y se trata a las personas mayores. Debe analiz\u00e1rselas \ncon detenimiento para determinar las causas que prevalecen en nuestra \nsociedad, con el fin de erradicarlas mediante la educaci\u00f3n y la promoci\u00f3n de derechos. \nb) Derechos de las personas adultas mayores. En junio de 2002 entr\u00f3 en \nvigor la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores en M\u00e9xico. En ella se establece que todas las personas mayores de 60 a\u00f1os ser\u00e1n \nconsideradas beneficiarias con base en los siguientes principios:\nAutonom\u00eda y auto-realizaci\u00f3n.  Con ello se busca fortalecer la inde-\npendencia, la capacidad personal y el desarrollo humano de las \npersonas mayores.Capitulo 479\nParticipaci\u00f3n, es decir, que las personas mayores participen activa-\nmente en todos los \u00e1mbitos de la vida p\u00fablica.\nEquidad, es decir, que reciban un trato justo que tome en consi-\nderaci\u00f3n sus condiciones en pro de su bienestar y sin establecer distinciones.\nCorresponsabilidad de las instituciones p\u00fablicas y privadas, de fami-\nlias y de la sociedad en generalAtenci\u00f3n preferente, es decir, que las instituciones, la sociedad y las \nfamilias desarrollen programas acordes a las necesidades de las personas mayores y en su beneficio.  \nLos derechos contemplados en la Ley son los siguientes.\nDerecho a la integridad, la dignidad y la preferencia.  La garant\u00eda de \neste derecho incluye la calidad de vida, caracterizada por un trato sin discriminaci\u00f3n y sin ning\u00fan tipo de violencia, as\u00ed como la protecci\u00f3n del estado, la sociedad y la familia para proporcionar un entorno seguro, digno y decoroso a los adultos mayores.  \nDerecho de la certeza jur\u00eddica.  En caso de tener necesidad de realizar \nun procedimiento judicial, los servidores p\u00fablicos dar\u00e1n a los adultos \nmayores un trato digno y respetuoso, explic\u00e1ndoles sus derechos y brind\u00e1ndoles asesor\u00eda legal y gratuita. En caso de tr\u00e1mites testa-mentarios, se les deber\u00e1 proteger su autonom\u00eda.\nDerecho a la salud, la alimentaci\u00f3n y la familia. Los adultos mayores \ntienen derecho a contar con los medios necesarios para vivir dig-\nnamente. Para ello es necesaria la creaci\u00f3n de programas y la \nparticipaci\u00f3n de las instituciones, la sociedad y la familia. Un ejemplo \nde estos programas es la ayuda econ\u00f3mica para las personas de 60  \na\u00f1os y m\u00e1s que, aunque no resuelve todas sus necesidades, s \u00ed es \nun apoyo importante para ellas. Las familias tendr\u00e1n el derecho a recibir apoyo subsidiado de las instituciones p\u00fablicas para el cuidado y atenci\u00f3n de las personas mayores a su cargo, adem\u00e1s del derecho a la preferencia en el acceso a los servicios de salud. \nDerecho a la educaci\u00f3n. Las personas mayores tendr\u00e1n acceso pre-\nferencial a la educaci\u00f3n. La Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica solicitar\u00e1 que las escuelas incluyan en sus planes y programas de estudio temas relacionados con el envejecimiento.\nDerecho al trabajo. Los adultos mayores gozar\u00e1n de las mismas \noportunidades de trabajo de cualquier otra persona para as\u00ed desa-\nrrollar sus capacidades y recibir un salario digno y las prestaciones contempladas por la ley. 80\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nDerecho a la asistencia social. Las personas mayores recibir\u00e1n apoyo \nen caso de desempleo, discapacidad o dificultades econ\u00f3micas, y tendr\u00e1n acceso a una vivienda digna y adaptada a sus necesidades, o si es el caso, a ser recibidas en un albergue y a otros servicios al quedar desamparados. \nDerecho a la participaci\u00f3n. Los adultos mayores tienen el derecho de \nparticipar en las decisiones que les afecten en su ciudad, barrio o comunidad. Pueden asociarse a grupos que les permitan participar en la promoci\u00f3n de su desarrollo colectivo y, seg\u00fan sus capacidades, en el desarrollo comunitario, as\u00ed como en actividades culturales, recreativas y deportivas. Asimismo, tienen el derecho de participar en los \u00f3rganos de decisi\u00f3n y consulta ciudadana.\nDerecho a la denuncia popular. Todas las personas u organizaciones \nque integran la sociedad podr\u00e1n denunciar cualquier acto u omisi\u00f3n que perjudique los derechos y garant\u00edas de los adultos mayores. \nDerecho de acceso a los servicios. Los adultos mayores recibir\u00e1n \ntrato preferente en todas las instituciones p\u00fablicas y privadas, y en el transporte p\u00fablico, y para ello los servicios y establecimientos p\u00fablicos y privados deber\u00e1n adaptar sus instalaciones para facilitar el acceso de los adultos mayores. \n2.3. Redes de apoyo social. Las redes de apoyo social representan un sis-tema de intercambio que puede ser formal o informal, y que se constituyen \ncomo en apoyo de los grupos de personas vulnerables con el prop\u00f3sito de \ncubrir necesidades que las instituciones formales no pueden solventar.\nUna red de apoyo constituye \u201cuna pr\u00e1ctica simb\u00f3lica-cultural que incluye \nal conjunto de relaciones interpersonales que integran a una persona con su entorno social y le permiten mantener o mejorar su bienestar material, \nf\u00edsico y emocional y as\u00ed evitar el deterioro real o imaginario, en especial \ncuando se tiene una dificultad o crisis\u201d (Guzm\u00e1n, Huenchuan & Montes de \nOca, 2003).\nSeg\u00fan Krassoievitch (1998), las personas que reciben m\u00e1s llamadas tele-\nf\u00f3nicas y visitas de amigos o familiares, as\u00ed como quienes tienen mayor participaci\u00f3n social, gozan de un mejor estado de salud que aquellas que se muestran pasivas o excesivamente dependientes de cuidados. \nObjetivo \nBrindar informaci\u00f3n a las personas mayores y a la familia sobre los diferen-\ntes tipos de redes sociales de apoyo a los que podr\u00edan acudir, as\u00ed como sobre el tipo de apoyo que brindan.Capitulo 481\nObjetivos espec \u00edficos\n\u2022 Dar a conocer la utilidad que tienen las redes de apoyo en la atenci\u00f3n y \nprevenci\u00f3n del maltrato hacia las personas adultas mayores\n\u2022 Presentar las principales redes de apoyo disponibles para las personas \nmayores.\nLas redes de apoyo han surgido a lo largo de la historia a partir de la \nnecesidad del hombre de desarrollarse en sociedad. El hombre requiere \nde la pertenencia a alg\u00fan grupo social. El primer contacto es la familia, sin \nembargo, con el paso del tiempo este v\u00ednculo tiende a disolverse. Cuando \nllega la vejez, los hijos pueden apoyar a los adultos mayores, pero no \nsiempre sucede as\u00ed y a veces terminan solos, completa o parcialmente, y, \nen estos casos, el acceso a las redes de apoyo constituye una valiosa ayuda. Es importante ubicarlas y conocer el tipo de apoyo que proporcionan, \npues en situaciones de maltrato por abandono estas instancias son las \nm\u00e1s id\u00f3neas.\na) Tipos de redes de apoyo. Existen dos tipos de redes sociales: las \nque brindan apoyo informal, constituidas por la familia, los vecinos y las organizaciones de servicios comunitarios, y las de apoyo formal, constituidas por instituciones p\u00fablicas o privadas.\nb) Los apoyos que proporcionan pueden ser materiales, instrumentales, \nemocionales y cognitivos.  Estos apoyos constituyen una alternativa \n\u00fatil en el caso de las personas mayores con antecedente de maltrato \npsicol\u00f3gico, pues les ayudan a recuperarse a trav\u00e9s del reconocimiento de sus capacidades, el fortalecimiento de su autoestima y el auto-\nconcepto positivo. En el caso de los grupos de ayuda mutua, las personas mayores participan activamente en el desarrollo de actividades y tareas acordes con sus capacidades, lo cual resulta importante porque los adultos mayores son muy sensibles a que se les perciba como personas deudoras de atenciones y apoyo, y prefieren que el apoyo sea rec\u00edproco.\nA pesar de que existen redes de apoyo formales, se sabe que en    nuestro pa\u00eds la red familiar resulta ser la principal red de apoyo para las personas mayores y es la que satisface la mayor\u00eda de sus necesidades. En segundo lugar se encuentra la red de amigos y vecinos que proporciona acompa\u00f1amiento, recreaci\u00f3n y apoyo emocional. \nc) Redes de apoyo para las personas adultas mayores en M\u00e9xico. Las \nsiguientes son instituciones que pueden proporcionar apoyo a las per-\nsonas mayores en situaci\u00f3n de maltrato.82\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nPor \u00faltimo, debemos se\u00f1alar que los contenidos tem\u00e1ticos descritos en \nesta secci\u00f3n se ajustan a las siguientes fichas descriptivas de las sesiones \npropuestas para el programa.Instituto Nacional de Atenci\u00f3n y Protecci\u00f3n del Adulto Mayor \n(INAPAM)\nSistema de Desarrollo Integral de la Familia (DIF)\nEstancias o casas de retiro (p\u00fablicas y privadas)\nPrograma Prospera\n\u2022 Seguro popularM\u00f3dulos gerontol\u00f3gicos \nComisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos o las comisiones \nestatales correspondientes\nGrupos de Ayuda Mutua\n\u2022 Centros de saludCasas de d\u00eda\nSecretar\u00eda de Desarrollo Social (SEDESOL)\nInstituciones de Salud\nOrganizaciones de la sociedad civil\nCapitulo 483\nFichas descriptivas de los m\u00f3dulos tem\u00e1ticos\nObjetivo de la sesi\u00f3n: que las personas mayores reflexionen sobre \nc\u00f3mo se perciben a partir de su estado f\u00edsico y qu\u00e9 actitudes adoptan \nante las situaciones de enfermedad                      Sesi\u00f3n 1/4                                  \nContenido Procedimiento Materiales Tiempo\nAutoestima\nAutoconceptoVentana de Johari 15 minutos\nAutoconcepto\nImagen de las \npersonas mayoresExposici\u00f3n del video \u201cDon \nRicardo y su familia\u201d, parte 1 \n(ver Narrativa 1)Televisor, \nreproductor de \nDVD5 minutos\nConcientizaci\u00f3n sobre las actitudes, aptitudes y \nvaloraci\u00f3n del \nestado f\u00edsico de las personas mayoresEl papel de la familia en el cuidado de las \npersonas mayoresA partir de la escena pida a los \nparticipantes que reflexionen y comenten las siguientes \npreguntas.\n\u2022 \u00bfC\u00f3mo se ve a s\u00ed mismo    Don Ricardo? \u00bfPor qu\u00e9?\u2022 \u00bfEsta actitud se da en la \nmayor\u00eda de las personas \nadultas mayores? \u00bfPor qu\u00e9?\n\u2022 \u00bfC\u00f3mo reaccionar\u00edas t\u00fa? \n\u2022 \u00bfC\u00f3mo actu\u00f3 Mar\u00eda ante \nla situaci\u00f3n de salud de                 \nsu padre? \n\u2022 \u00bfC\u00f3mo ve Mar\u00eda a su pap\u00e1?\n\u2022 \u00bfC\u00f3mo vemos en la sociedad \na las personas mayores?Facilitadores y participantesLluvia de ideas15 minutos\nCierre de la sesi\u00f3n Dar informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo influyen los estereotipos en la forma en que percibimos y tratamos a las personas mayores y acerca de c\u00f3mo \nestos estereotipos tambi\u00e9n \ni n fl u y e n  e n  l a s  a c t i t u d e s  y                                el reconocimiento de sus propias capacidades FacilitadoresTr\u00edpticos5 minutos84\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nGui\u00f3n del video-narrativa 1. \nSesi\u00f3n 1 (Autoestima y autoconcepto)\nPersonajes: \nDon Ricardo de 85 a\u00f1os de edad, padece de artrosis, diabetes mellitus y \ndeficiencias visuales, y vive en casa de sus hijos y de su familia.\nMar\u00eda es hija de Don Ricardo, madre soltera de dos hijos, tiene un puesto \nde gorditas y comida. \nContexto: Hogar\nDon Ricardo se encuentra sentado al borde de la cama, preocupado \nporque en el transcurso del d\u00eda se ha sentido d\u00e9bil y ha notado que tiene \nmuchas ganas de orinar, en ese momento llega Mar\u00eda del trabajo.\nMar\u00eda: Pap\u00e1 \u00bfc\u00f3mo est\u00e1? Ya regresamos.\nDon Ricardo: S\u00ed hija, est\u00e1 bien,  c\u00f3mo les fue.\nMar\u00eda: F\u00edjese pap\u00e1 que nos fue mal, a Miguelito se le olvid\u00f3 tapar la masa \ny se nos ech\u00f3 a perder todo, y \u00bfve que hizo mucho calor?... pues ya fueron perdidas, y pues ya, \u00bfqu\u00e9 hac\u00edamos?, nos tuvimos que regresar.  Lo peor de todo es que ma\u00f1ana tengo que pagar la cooperaci\u00f3n de la escuela y ve que a Miguelito ya se le acabaron los zapatos; ahorita estoy viendo c \u00f3mo \nle voy hacer \u00a1ya ni modo!  No los mandar\u00e9 a la escuela.\nDon Ricardo: Hija, no te preocupes, me acaba de llegar lo de la pensi\u00f3n, \neso lo puedes usar para mandar al ni\u00f1o a la escuela y ayudarte.\nMar\u00eda: Pero, pap\u00e1 \u00bfc\u00f3mo cree? Eso es para sus medicamentos, usted \ntiene muchos gastos, ya ve que le duele su pierna, por cierto, \u00bfc \u00f3mo se ha \nsentido?\nDon Ricardo: No muy bien, hija, en la ma\u00f1ana me dio un mareo, pero no \nquiero preocuparte.\nMar\u00eda: No quiero que le pase lo de la otra vez, ya ve que se puso muy mal, \nadem\u00e1s lo de su pierna es muy complicado\u2026  \nDon Ricardo: Hija, no te preocupes, yo todav\u00eda me veo en el espejo y s\u00e9 \nque estoy fuerte, acu\u00e9rdate que \u00a1soy fuerte como un roble!, ahora puedo apoyarte de esta manera.\nMar\u00eda: (Se queda pensando). Pero le tomar\u00e9 la palabra, porque s \u00ed me urge \nese dinero, me da mucha pena pap\u00e1, porque es lo \u00fanico que usted tiene, \npero espero se lo pueda reponer lo m\u00e1s pronto posible. Aunque lo veo un Capitulo 485\npoco cansado (pausa, Mar\u00eda nota que su pap\u00e1 se marea) \u00bfSe mare\u00f3?, como \nque lo veo un poco p\u00e1lido, mejor ma\u00f1ana que le den una checadita en el centro de salud.\nDon Ricardo: S\u00ed, hija, pero t\u00fa no te preocupes, yo ma\u00f1ana me levanto bien \ntemprano para irme a sacar cita al centro de salud.\nMar\u00eda: No, pap\u00e1, yo s\u00e9 que usted puede hacer sus cosas solo, pero el \nm\u00e9dico y la enfermera nos piden que lo acompa\u00f1emos, es muy peligroso que usted ande en la calle, mire, yo ahorita me organizo, le encargo a do\u00f1a Cuquita un rato el puesto, que los ni\u00f1os le ayuden, mientras yo lo acompa\u00f1o temprano a su consulta, y ya cuando regrese me voy al puesto con los ni\u00f1os.\nDon Ricardo: Pero\u2026 hija, agradezco que me vayas a acompa\u00f1ar \u00a1Hoy por \nm\u00ed, ma\u00f1ana por ti! (Sonr\u00eden).\nMar\u00eda: As\u00ed es, pap\u00e1, usted no se preocupe, a ver c\u00f3mo le hago, y yo ma\u00f1ana \ntemprano lo acompa\u00f1o.\nDon Ricardo: \u00bfEntonces me preparo para ma\u00f1ana irnos temprano? Deja, \naunque sea me lavo la cara.\nMar\u00eda: No, ahorita se echa un buen ba\u00f1o para que vaya bien guapo.\nDon Ricardo: Hija, pero no puedo acarrear el agua y mucho menos \nacercarme a la lumbre.\nMar\u00eda: No se preocupe, ahorita le acerc\u00f3 el agua caliente y le digo a \nMiguelito que est\u00e9 aqu\u00ed al pendiente de usted por si le hace falta algo. Y \nma\u00f1ana nos vamos bien temprano.86\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nObjetivo de la sesi\u00f3n: promover en las participantes estrategias para \nenfrentar situaciones de adversidad a partir de los recursos que poseen.  \nQue los familiares y la sociedad se sensibilicen ante las necesidades de las \npersonas mayores en cualquier \u00e1mbito, sea familiar, social o institucional   Sesi\u00f3n 2/4                                  \nContenido Procedimiento Materiales Tiempo\nResiliencia y \nautoeficacia Ventana de Johari 15 minutos\nTipos de afrontamientoCultura de apoyo a las personas \nmayoresExposici\u00f3n del video \u201cDon Ricardo \ny su familia\u201d, parte 2Televisor, reproductor de DVD10 minutos\nAfrontamiento positivo\nApoyo de la \nsociedad ante las necesidades de las personas mayores\nDerechos de las \npersonas mayoresA partir de la escena, pida a los participantes que reflexionen \ny comenten las siguientes \npreguntas.\u2022 \u00bfC\u00f3mo reaccionan las personas \nante las limitaciones de movilidad de Don Ricardo en el \ntransporte p\u00fablico?\n\u2022 \u00bfPor qu\u00e9 Don Ricardo insiste en \nser atendido por el m\u00e9dico?\n\u2022 \u00bfEsta actitud se da en la \nmayor\u00eda de las personas adultas \nmayores? \u00bfPor qu\u00e9?\n\u2022 \u00bfC\u00f3mo reaccionar\u00edas t\u00fa? \n  \u00bfPor qu\u00e9?\u2022 \u00bfLas personas y el personal del \ncentro de salud fueron sensibles a la necesidad de Don Ricardo?\n\u2022 \u00bfEsto deber\u00eda suceder en la \nrealidad? \u00bfPor qu\u00e9?Facilitadores y participantes\nLluvia de ideas15 minutos\nCierre de la sesi\u00f3n Se retoman los comentarios y \nse cierra la sesi\u00f3n brindando informaci\u00f3n sobre la importancia de que las personas mayores se \nsientan merecedoras de un trato \njusto y de gestionarlo o, incluso, reportar malos tratos. La sociedad debe crear conciencia \nsobre su participaci\u00f3n indirecta en \nsituaciones de maltrato hacia las personas mayores.FacilitadoresTr\u00edpticos5 minutosCapitulo 487\nGui\u00f3n del video-narrativa 2.\nSesi\u00f3n 2 (Autoeficacia y resiliencia)\nPersonajes: \nDon Ricardo\nMar\u00eda\nPasajero\nChoferSe\u00f1oraEnfermera To\u00f1itaDoctor Garc\u00eda\nContexto: transporte p\u00fablico\nDon Ricardo y Mar\u00eda salen a las 5:00 am de su casa. Para llegar al centro \nde salud hacen hora y media y tienen que transbordar en autob\u00fas hasta Xoxocotla. Durante el recorrido don Ricardo est\u00e1 preocupado porque a esa hora hay demasiada gente en el transporte p\u00fablico y \u00e9l tiene problemas de movilidad.\nDon Ricardo:  \u00a1Ay, mijita, por mi culpa ya se nos fue el autob\u00fas! Ya ves que \nestos pies ya no me funcionan.\nMar\u00eda: No se preocupe, pap\u00e1, ahorita viene otro. Por eso salimos con \ntiempo, total lo de menos es que no lleguemos a tiempo, me preocupa m\u00e1s que se me vaya a caer por querer ir r\u00e1pido. Mire, ya ve, ya llego otro autob\u00fas.\nDon Ricardo observa que el escal\u00f3n para subir al micro es muy alto e \nintenta, pero no puede subir. Entonces, Mar\u00eda habla con el chofer:\nMar\u00eda: Se\u00f1or me podr\u00eda ayudar con mi pap\u00e1, es que no puede subir.Pasajero: A ver se\u00f1or ap\u00f3yese de mi brazo, mientras yo lo impulso. (Lo \nayudan a subir).\nDon Ricardo: Muchas gracias, joven.Chofer: \u00bfHacia d\u00f3nde se dirigen?\nMar\u00eda: Al centro de salud de Xoxocotla.Pasajero: A ver, si\u00e9ntese aqu\u00ed para que est\u00e9 cerca de la puerta.88\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nDon Ricardo:  Muchas gracias. Hija, qu\u00e9 bueno que viniste conmigo, no s\u00e9 \nqu\u00e9 hubiera hecho. Es tan dif\u00edcil para m\u00ed andar en el transporte. \nMar\u00eda: S\u00ed, pap\u00e1, ya ve, y usted que se quer\u00eda venir solo, ya vio que \npidiendo favor siempre hay gente buena que apoye. Hasta asiento de \nadelante nos toc\u00f3.\nEstaban tan cansados, que se quedaron profundamente dormidos durante el viaje. De repente un grito los despert\u00f3.\nChofer: Los que bajan en el centro de salud ya casi llegamos.\nMar\u00eda: (Se despierta un poco adormilada). Ya pap\u00e1, acom\u00f3dese que ya \nvamos a bajar. \u00bfSi puede o pido ayuda?\nDon Ricardo: De bajada s\u00ed puedo, hija, lo que se me dificulta es subir.\nAl llegar al centro de salud observan que ya hay mucha gente esperando. Mar\u00eda: \u00a1Disculpen! \u00bfQui\u00e9n es el \u00faltimo, para sacar cita?Se\u00f1ora: Yo soy la \u00faltima de la fila.Mar\u00eda piensa que a la mejor ya no alcanza cita, ya que solo dan 15 fichas \npara ese d\u00eda. \nMar\u00eda: Pap\u00e1, todav\u00eda van a tardar en abrir el centro de salud, as\u00ed que mejor \nt\u00e1pese bien, no se me vaya a enfermar. (Mar\u00eda inclina la cabeza y se queda pensando, despu\u00e9s de un rato le pregunta a su pap\u00e1). \u00bfEst\u00e1 cansado?\nDon Ricardo: S\u00ed, hija, ya ves que estos pies no me ayudan para estar \nmucho tiempo parado. Mar\u00eda: Vamos a buscar en qu \u00e9 se puede sentar. \u00a1Mire! Ah\u00ed hay una piedra, \ndonde se puede sentar, mientras yo me formo para sacar la cita.  Don Ricardo: (Se sienta en la piedra, se queda mirando a su hija). Hija m\u00eda, \nno s\u00e9 qu\u00e9 hubiera hecho si no me hubieras acompa\u00f1ado.El centro de salud abre a las 8:00 am, al llegar la enfermera empieza a \nrepartir fichas, pero al tocarle el turno a Mar\u00eda las fichas ya se hab\u00edan terminado. \nMar\u00eda: Pap\u00e1, ya no alcanzamos ficha, lev\u00e1ntese, ma\u00f1ana venimos. Don Ricardo: No, hija, vamos a esperar un poco, quiz\u00e1s, alg\u00fan m\u00e9dico nos \npueda atender, a veces se desocupan antes y me pueden dar la consulta.\nMar\u00eda: (Se acerca a la enfermera). Se\u00f1orita, mi pap\u00e1 no alcanz\u00f3 ficha, \n\u00e9l tiene 85 a\u00f1os, tiene diabetes y no se ha sentido bien en estos d\u00edas, le \npuede decir al doctor que si nos puede atender en alg\u00fan espacio que tenga tiempo. Capitulo 489\nEnfermera To\u00f1ita:  S\u00ed se\u00f1ora, deje le aviso al doctor, a ver si los puede \natender. (Toca la puerta. Toc\u2026toc\u2026toc...).\nDoctor Garc\u00eda: Adelante.\nEnfermera To\u00f1ita: Doctor Garc\u00eda, hay un se\u00f1or mayor que se siente mal, \nsu familiar quiere saber si lo puede atender\u2026  ya que no les toc\u00f3 ficha.\nDoctor Garc\u00eda: (Se queda pensativo) \u00a1Que pase! Por m\u00ed no hay ning\u00fan \nproblema, solo que preg\u00fantele a las siguientes personas si tienen alg\u00fan inconveniente de ceder el lugar al se\u00f1or.\nEnfermera To\u00f1ita:  \u00bfFicha 3? Se\u00f1ora, hay un ancianito que se siente mal, \n\u00bftiene alg\u00fan inconveniente para que pase primero que usted?\nSe\u00f1ora: Por m\u00ed no hay problema que pase, al cabo que yo vengo de aqu\u00ed \ncerquita.\nMar\u00eda: \u00a1Muchas gracias, se\u00f1ito!  V\u00e9ngase pap\u00e1, ya lo van a atender. 90\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nObjetivo de la sesi\u00f3n: establecer c\u00f3mo influyen los servidores p\u00fablicos y \nla familia en el buen trato hacia las personas mayores.\nLa participaci\u00f3n de las personas mayores en las decisiones relacionadas \ncon la atenci\u00f3n m\u00e9dica tambi\u00e9n forma parte de un derecho fundamental. Sesi\u00f3n 3/4                                  \nContenido Procedimiento Materiales Tiempo\nAutoestima y autoconceptoVentana de Johari 15 minutos\nAutoestimaLos cuidadores \nfamiliares\nEl personal de salud y la atenci\u00f3n hacia las personas mayoresExposici\u00f3n del video \u201cDon Ricardo y su familia\u201d, parte 3Televisor, reproductor \nde DVD10 minutos\nLa familia\nLos cuidadores y su \nrelaci\u00f3n en el trato de las personas \nmayores\nLos derechos de las \npersonas mayoresA partir de la escena pida a los participantes que reflexionen y comenten las siguientes preguntas.\u2022 \u00bfPor qu\u00e9 Don Ricardo no tiene \napetito?\n\u2022 \u00bfLa falta de apoyo hacia Mar\u00eda \npodr\u00eda afectar la relaci\u00f3n con Don Ricardo?\n\u2022 \u00bfC\u00f3mo deber\u00eda reaccionar Mar\u00eda?\n\u2022 \u00bfEl personal del centro de salud \nfue sensible a las necesidades de \nDon Ricardo y su hija?Facilitadores y participantesLluvia de ideas15 minutos\nCierre de la sesi\u00f3n Se retoman los comentarios y \nse cierra la sesi\u00f3n brindando \ninformaci\u00f3n sobre la importancia de los cuidadores en el bienestar de las personas mayores.Las personas mayores deben \nser activas en su autocuidado, \ny reconocerse como personas independientes en la medida de lo posible.Deber ser de la atenci\u00f3n m\u00e9dica \nhacia las personas mayoresFacilitadoresTr\u00edpticos5 minutosCapitulo 491\nGui\u00f3n del video-narrativa 3. \nSesi\u00f3n 3 (Autoestima y autoconcepto)\nPersonajes:\nDoctor Garc\u00eda\nEnfermera To\u00f1ita\nDon RicardoMar\u00eda\nContexto: Consultorio m\u00e9dico\nEl Dr. Garc\u00eda accede a atender a Don Ricardo a pesar de que se encuentra \nsaturado de trabajo, hoy le toca entregar informes y tiene que llenar \nvarios formatos. Sin embargo, sabe que Don Ricardo dif\u00edcilmente tendr\u00e1 la oportunidad y los medios para regresar al d\u00eda siguiente y muy proba-blemente empeorar\u00e1 en su casa. \nDoctor Garc\u00eda:  A ver To\u00f1ita, p\u00e1seme al paciente que est\u00e1 delicado y a           \nsu familiar.\nEnfermera To\u00f1ita:  S\u00ed doctor\u2026 Pasen por favor.\nDoctor Garc\u00eda: Buenos d\u00edas, si\u00e9ntense por favor, soy el Dr. Garc\u00eda (saluda), \nplat\u00edquenme, \u00bfen qu\u00e9 puedo ayudarles?\nDon Ricardo: Buenos d\u00edas, doctor, pues f\u00edjese que desde ayer ando \nmareado y me siento d\u00e9bil, sin fuerzas. Me he sentido tambi\u00e9n con v\u00f3mito y he ido a orinar muy seguido, por ejemplo, en este momento me siento muy agotado por el viaje.\nMar\u00eda: \u00c9l es diab\u00e9tico, doctor, y s\u00ed lo he notado muy deca\u00eddo, me da miedo \nque se vaya a caer.\nDoctor Garc\u00eda: \u00bfYa desayun\u00f3?Don Ricardo: No, doctor, siempre que vengo a consulta procuro venir en \nayuno para que me tomen la prueba del az\u00facar.\nDoctor Garc\u00eda: Muy bien, le voy a hacer algunas preguntas y\u2026To\u00f1ita, \u00bfya \nle tom\u00f3 sus signos vitales?\nEnfermera To\u00f1ita: No, doctor, es que tengo el puesto de vacunas y se me \njunt\u00f3 el trabajo, pero ahorita mismo se los tomo, es lo que iba a hacer.Doctor Garc\u00eda:  Por favor, tambi\u00e9n h\u00e1gale una prueba de az\u00facar y tr\u00e1igame \nsu expediente. D\u00edgame\u2026 \u00bfC\u00f3mo se llama?92\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nDon Ricardo: Ricardo P\u00e9rez Carrillo, para servirle.\nDoctor Garc\u00eda: \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tiene con la diabetes y qu\u00e9 est\u00e1 tomando \npara controlarse?\nDon Ricardo: M\u00e1s o menos 10 a\u00f1os y me tomo una pastilla roja y una \nblanquita, dos en la ma\u00f1ana y noche. \u00a1Mire, aqu\u00ed las traigo! (Se las entrega).\nEl doctor se da cuenta de que es glibenclamida y metformina, y que las \ncajas todav\u00eda tienen pastillas.\nEntre tanto, To\u00f1ita le toma la presi\u00f3n y el az\u00facar a Don Ricardo.\nDoctor Garc\u00eda: \u00bfEstas cajas, desde cu\u00e1ndo se las dieron? (mirando a Mar\u00eda)\nMar\u00eda: No s\u00e9, la verdad es \u00e9l quien se cuida, como yo trabajo, no puedo \nestar al pendiente\u2026 Pap\u00e1, \u00bfcu\u00e1ndo fue la \u00faltima vez que vino al m\u00e9dico y le dieron su tratamiento?\nDon Ricardo: Mmmm\u2026 \u00a1No me recuerdo bien!\u2026 \u00a1Ah! S\u00ed, s\u00ed\u2026 ves que me vine \nun d\u00eda despu\u00e9s del desfile de independencia o sea el 17 de septiembre\u2026 s\u00ed, \nporque me acuerdo que no hab\u00eda servicio antes.\nDoctor Garc\u00eda: Estamos a 28 de octubre, o sea que tiene m\u00e1s de 40 d\u00edas que \nle dieron su tratamiento\u2026 Don Ricardo, \u00bfse toma usted el medicamento a las horas que se lo indicaron... o ha dejado de tom\u00e1rselo?\nDon Ricardo:  (Se pone nervioso). La verdad es que a veces no me acuerdo si \nya me lo tom\u00e9, otras veces se me olvida o no me lo tomo, porque la verdad me irrita mucho el est\u00f3mago, son muchas las molestias que me dan.\nDoctor Garc\u00eda: Es muy importante que se lo tome cuando haya comido, Don Ricardo, para que no le irrite mucho el est\u00f3mago.\nDon Ricardo: Es que\u2026 le voy a ser sincero, doctor\u2026 la mayor parte del \nd\u00eda estoy solo porque Mar\u00eda, aunque vive conmigo, trabaja en la cocina econ\u00f3mica con sus hijos y aunque ella me deja la comida, pues a m\u00ed no me motiva comer, es m\u00e1s, ni hambre me da. \nEnfermera To\u00f1ita:  Aqu\u00ed est\u00e1 el expediente doctor, ah\u00ed le anot\u00e9 los signos \nvitales y los resultados de la prueba de az\u00facar\u2026 (Baja la voz baja, se\u00f1alando \nen el expediente)\n\u00a1Con raz\u00f3n se siente mal! \nDoctor Garc\u00eda: A ver, pase a la camilla para revisarlo, por favor, ap\u00f3yelo \nse\u00f1ora.\nMar\u00eda: \u00a1Deme la mano pap\u00e1 y con cuidado s\u00fabase!\nDon Ricardo: \u00a1Gracias, hija!Capitulo 493\nEl Doctor revisa minuciosamente a Don Ricardo y detecta que viene muy \ninflamado del est\u00f3mago, p\u00e1lido y deshidratado. \nDoctor Garc\u00eda: Ya, Don Ricardo, puede sentarse.\nMar\u00eda: A ver, pap\u00e1, ap\u00f3yese en m\u00ed y con cuidado b\u00e1jese.\nDon Ricardo: \u00a1Gracias, hija!\nDoctor Garc\u00eda: Pues bien, Don Ricardo, y\u2026 \u00bfMar\u00eda?Mar\u00eda: Si, s\u00ed, doctor.\nDoctor Garc\u00eda:  La raz\u00f3n por la que usted se siente tan mal es porque el \naz\u00facar se le ha disparado demasiado, tiene usted casi el doble del nivel que \nmanej\u00f3 hace un mes. \u00bfEsto qu\u00e9 quiere decir? \u2026 que su enfermedad est\u00e1 descontrolada. Tambi\u00e9n observo que usted ha bajado 8 kilos en un mes.\nMar\u00eda: \u00bfYa ve, pap\u00e1?  \u00bfPor qu\u00e9 no come?, si yo le dejo la comida, \u00bfacaso ya no le gusta? Si no,  d\u00edgame y yo le preparo otra cosa.\nDoctor Garc\u00eda: Adem\u00e1s de que no come, la baja de peso es producto del \nmal control de la enfermedad y si Don Ricardo no se toma las pastillas, pues es peor. Sin embargo, tambi\u00e9n observo que lleva diez  a\u00f1os tomando \nla misma medicina. Esto quiere decir que probablemente el medicamento ya no es suficiente para que Don Ricardo mantenga su az\u00facar en un nivel adecuado. Adem\u00e1s, es comprensible que \u00e9l tenga molestias al tom\u00e1rselo, pues a la larga este medicamento produce irritaci\u00f3n en el est\u00f3mago\u2026 esto lo puedo observar porque trae muy inflamados sus intestinos.  Por lo tanto, va a ser necesario que se aplique la insulina inyectada. Pero para esto don Ricardo va a requerir mayores cuidados por parte de usted y \nde su familia. En primer lugar, no debe permanecer tanto tiempo solo y deben asegurarse de que coma cinco veces al d\u00eda.\nMar\u00eda: Pero la insulina, \u00bfno es mala para la vista?Doctor Garc\u00eda: No, para nada, ese es un mito. La verdad es que la insulina \nes el mejor medicamento que su pap\u00e1 puede recibir. Claro que requiere mayores cuidados porque va a ser necesario que usted aprenda c\u00f3mo y cu\u00e1ndo debe aplic\u00e1rsela. Aunque por esto no se preocupe, aqu\u00ed le vamos a ense\u00f1ar. \nMar\u00eda: Bueno, eso es lo de menos, a m\u00ed me ense\u00f1aron a inyectar a mis hijos \ncuando se enfermaban y eran peque\u00f1os. Pero, \u00bfno le va a doler mucho?\nDon Ricardo: No te preocupes, mija, yo prefiero piquetes a tomar tanta \npastilla, y si como dice el doctor que no me afecta para mi vista, que de por s\u00ed ya no veo muy bien, pus por m\u00ed no hay problema.94\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nMar\u00eda: Bueno, pues eso s\u00ed, pero, \u00bfesto es muy caro, doctor?\nDoctor Garc\u00eda: Pues la insulina se la vamos a dar aqu\u00ed, lo \u00fanico que usted \ndebe comprar son las jeringas. Pero una jeringa la puede utilizar hasta tres veces. Y solo va a requerir un piquete por d\u00eda.\nMar\u00eda: (Preocupada). Bueno\u2026 pues s\u00ed doctor, muchas gracias.Doctor Garc\u00eda: Ahorita le hago su receta y va a pasar con To\u00f1ita, quien le va \na explicar sobre los cuidados que requiere Don Ricardo, en dos d\u00edas debe \nsentirse mucho mejor y empezar a subir de peso. Espero verlo la siguiente \nsemana, saque su cita. Y usted don Ricardo, recuerde que debe procurar comer y tomar mucha agua porque ahorita viene un poco deshidratado (se despide).\nDon Ricardo: S\u00ed doctor, muchas gracias.Mar\u00eda: Gracias, doctor.\nEnfermera To\u00f1ita:  Pase, por favor, familiar de don Ricardo.\nMar\u00eda: Esp\u00e9reme tantito, pap\u00e1, si\u00e9ntese, ahorita vengo.\nDon Ricardo: S\u00ed, hija.Enfermera To\u00f1ita:  Sra. Mar\u00eda, es muy importante que don Ricardo no \nest\u00e9 mucho tiempo solo, \u00e9l es una persona con necesidades de apoyo \nconstante, debido a la enfermedad, las personas mayores olvidan muchas cosas y no pueden darse los cuidados m\u00e1s b\u00e1sicos que requieren como comer adecuadamente, asearse ciertas partes de su cuerpo, como los pies, e inclusive ir al sanitario o tomarse sus medicamentos, como ya se dio cuenta. Adem\u00e1s, los cuidados en el tratamiento con insulina son m\u00e1s delicados, aunque es mejor el tratamiento. \nMar\u00eda: (Empieza a llorar). Me siento muy presionada, porque soy madre \nsoltera, tengo a mis hijos chicos, todos trabajamos en una cocinita \necon\u00f3mica y aunque quisiera estar con \u00e9l todo el d\u00eda, \u00bfc\u00f3mo nos mantendr\u00edamos?... No tengo quien me apoye\u2026 me duele mi padre porque yo lo quiero much\u00edsimo, pero s\u00ed me siento muy presionada. Yo pens\u00e9 que dej\u00e1ndole las cosas cerca, como la comida y agua, era suficiente\u2026 pero, \u00bfahora esto? \u2026 (Solloza) \u00bfQu\u00e9 voy a hacer?... Cr\u00e9ame que a veces s \u00ed me \ndesespero bastante, que hasta mis hijos me dicen que me he vuelto un poco violenta con ellos y a veces cuando me pide algo mi pap\u00e1, pues ya me dan ganas de decirle que estoy cansada o que por qu\u00e9 no le dice a mi hermano que no le ayuda en nada y vive tan cerca de nosotros.\nEnfermera To\u00f1ita:  (Abraza a Mar\u00eda). La entiendo perfectamente, usted se \nencuentra en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, pero debe buscar apoyo. \u00bfHa hablado \ncon su hermano acerca de los cuidados de su padre?Capitulo 495\nMar\u00eda: No, la verdad es que \u00e9l no es muy allegado a mi pap\u00e1 y tiene tiempo \nque no nos sentamos a platicar, pienso que no me va a ayudar.\nEnfermera To\u00f1ita: \u00bfPor qu\u00e9 no lo intenta? El apoyo no solo puede ser \necon\u00f3mico, sino en tiempo y cuidados. Lo poco en lo que le pueda ayudar \nle permitir\u00e1 sentirse menos presionada. Incluya a sus hijos en tareas de acompa\u00f1amiento, esto los vuelve mucho m\u00e1s sensibles y les permite sentir que est\u00e1n haciendo algo importante. Tambi\u00e9n cheque si en su comunidad existen asociaciones que apoyen a personas con enfermedades, o grupos religiosos. Algunas veces estos grupos pueden dar un apoyo econ\u00f3mico y moral importante.\nMar\u00eda: Bueno, s\u00ed , est\u00e1 bien, pareciera que no, pero el hecho de hablarle de \nesto me ha hecho muy bien. Voy a hacer lo que usted me aconseja. Quiero \nmucho a mi padre y primero Dios, vamos a salir adelante.\nEnfermera To\u00f1ita:  Va a ver que s\u00ed, si requiere asesor\u00eda le voy a dar mi \nn\u00famero telef\u00f3nico para que me hable en lo que se adapta al cambio. Y \nlimpie su carita, que no se d\u00e9 cuenta don Ricardo que llor\u00f3.\nMar\u00eda: S\u00ed , \u00a1muchas gracias!\n\u00a1V\u00e1monos pap\u00e1! \u00bfC\u00f3mo se siente?\nDon Ricardo: Pues ya mejor, ya tengo un poquito de hambre, traje unas \ntortas, \u00bfquieres una?\nMar\u00eda: S\u00ed pap\u00e1, se ve que est\u00e1 muy sabrosa.Don Ricardo: Si hija, la hice apenas en la ma\u00f1anita.96\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nObjetivo de la sesi\u00f3n: promover en las participantes estrategias para \nenfrentar situaciones de adversidad a partir de los recursos que poseen.  Que los familiares desarrollen habilidades para evitar que las dificultades \nen el cuidado de las personas mayores propicien situaciones y ambientes \nde maltrato.Sesi\u00f3n 4/4                                  \nContenido Procedimiento Materiales Tiempo\nResiliencia y autoeficaciaVentana de Johari 15 minutos\nCultura de apoyo al adulto mayorCompartir el cuidadoRedes de apoyoExposici\u00f3n del video \u201cDon Ricardo y su familia\u201d, parte 4Televisor, reproductor de DVD10 minutos\nAfrontamiento positivo\nEl apoyo y la \ncoordinaci\u00f3n de la familia en el cuidado del adulto mayor\nDerechos del \nadulto mayorRedes de apoyoA partir de la escena pida a los participantes que reflexionen y comenten las siguientes \npreguntas.\n\u2022 \u00bfPor qu\u00e9 Don Ricardo insiste \nen ayudar a Juan en sus actividades?\n\u2022 \u00bfEsta actitud se da en la mayor\u00eda de los adultos mayores?\n\u2022 \u00bfPor qu\u00e9?\n\u2022 \u00bfLa familia, y en especial Mar\u00eda, reaccionaron adecuadamente ante las necesidades \necon\u00f3micas para el cuidado de \nDon Ricardo?\n\u2022 \u00bfEsto deber\u00eda suceder en la realidad? \u00bfPor qu\u00e9?\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 opciones de apoyo podr\u00edan recibir?Facilitadores y participantes\nLluvia de ideas15 minutos\nCierre de la sesi\u00f3n Se retoman los comentarios y \nse cierra la sesi\u00f3n enfatizando sobre c\u00f3mo la familia y los propios adultos mayores deben \nconcentrarse en los  aspectos \npositivos para salir adelante ante situaciones adversas. Solicitar apoyo es una forma de prevenir el maltrato en el caso \nde los cuidadores. Compartir los \nproblemas de cuidado puede mejorar la situaci\u00f3n de los adultos mayoresFacilitadoresTr\u00edpticos5 minutosCapitulo 497\nGui\u00f3n del video-narrativa 4.\nSesi\u00f3n 4. Apoyo en redes sociales\nPersonajes:\nMar\u00eda\nRa\u00falNi\u00f1oDon RicardoLupe\nContexto: Casa de Ra\u00fal\nMar\u00eda: (Toca la puerta de su hermano, toc...toc\u2026). Buenos d\u00edas, Ra\u00fal.\nRa\u00fal:  Buenos d\u00edas, Mar\u00eda, \u00bfqu\u00e9 pasa?\nMar\u00eda: Vengo a pedirte apoyo con respecto al cuidado de pap\u00e1, ayer lo \nllev\u00e9 a consulta y pues no est\u00e1 muy bien\u2026  El doctor me dijo que tiene que comer cinco veces al d\u00eda, no puede andar solo, y se le tiene que inyectar su insulina a la hora indicada. Y, pues econ\u00f3micamente no andamos bien (mueve la cabeza y hace gestos de preocupaci\u00f3n), son muchos gastos, tengo que comprar jeringas para inyectarle la insulina.\nRa\u00fal:  Mira, Mar\u00eda. No quiero ser grosero, pero la verdad yo no puedo dejar \nmi trabajo, as\u00ed que conmigo no cuentes\u2026Mar\u00eda: Pero, Ra\u00fal, tu bien sabes que yo no puedo sola, tengo que cuidar a \nmis hijos e irme a trabajar para sacarlos adelante.Ra\u00fal: No, Mar\u00eda, adem\u00e1s, \u00bfyo por qu \u00e9 tengo que cuidarlo? Si cuando \nnosotros \u00e9ramos peque\u00f1os casi ni nos vio. La que se encargaba de \nnosotros era mam\u00e1. \nMar\u00eda: S\u00ed, Ra\u00fal, pero comprende\u2026 antes eran otros tiempos m\u00e1s dif\u00edciles, \npap\u00e1 ten\u00eda que trabajar casi todo el d\u00eda, y con lo que ganaba apenas y le \nalcanzaba el dinero para mantenernos.\nRa\u00fal: Pues s\u00ed, Mar\u00eda\u2026 pero la que siempre estuvo al cuidado de nosotros \nfue nuestra madre. Ella se esforzaba para sacarnos adelante.Mar\u00eda: S\u00ed, Ra\u00fal, pero comprende que desde que mama muri\u00f3, nosotros \nquedamos a cargo de pap\u00e1, ahora tenemos que cuidarlo, como \u00e9l lo hizo cuando nosotros \u00e9ramos unos ni\u00f1os, adem\u00e1s, toma en cuenta que 98\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\nnosotros tambi\u00e9n vamos a llegar hacer viejitos, y \u00bfentonces qui\u00e9n nos \ncuidar\u00e1? Si no les ense\u00f1amos y les damos ese ejemplo a nuestros hijos, \u00bfqu\u00e9 ser\u00e1 de nosotros?\nRa\u00fal:  (Se queda pensativo). Pues, s \u00ed, tienes raz\u00f3n, tenemos que ense\u00f1arles \na nuestros hijos a respetarnos siempre. (Ra\u00fal llama a su esposa). Lupe \nma\u00f1ana no me acompa\u00f1as a cosechar\u2026 mejor te quedas a ayudarle a Mar\u00eda con el quehacer de la casa, y le dices a Gustavo que te ayude y le eche un ojito a mi pap\u00e1 mientras t\u00fa le ayudas a Mar\u00eda. Yo ma\u00f1ana me las arreglo aqu\u00ed en la cosecha.\nNi\u00f1o: S\u00ed, pap\u00e1, yo ma\u00f1ana tempranito me voy a casa de mi abuelito a \ncuidarlo y a que me cuente esas historias tan padres sobre aquellos \ntiempos en los que \u00e9l vivi\u00f3, ay, \u00a1c\u00f3mo me hubiese gustado vivir en esa \n\u00e9poca tan bonita!\nEn la ma\u00f1ana siguiente Ra\u00fal llega temprano a su casa cargando su ayate \nlleno de zacate.\nDon Ricardo: Ay, hijo, ansina no quiero ser una carga para ti ni para tu \nfamilia, qu\u00e9 te parece si me arrimas esos costalitos de ma\u00edz que tienes en la bodega, y en mis ratitos libres te ayudo a desgranar.\nRa\u00fal:  Ay pap\u00e1, usted ya no puede, mejor descanse, yo ahorita me organizo \ncon mis hijos.Don Ricardo: No hijo, aunque sea deja que te ayude en eso, es algo que \ntodav\u00eda puedo hacer, y as\u00ed sirve que te echo una manita.Al caer la tarde, Ra\u00fal se asoma al cuarto de su papa y se asombra al ver \nque hay muchas cosas que le estorban y evitan que \u00e9l tenga un mejor movimiento.\nRa\u00fal: Se me hace que hoy no ir\u00e9 a cosechar m\u00e1s, mejor hasta ma\u00f1ana, \nhoy me pondr\u00e9 a escombrar la casa, est\u00e1 hecha un relajo. A ver, ni\u00f1os, \nay\u00fadenme a escombrar el cuarto y el patio.\nMar\u00eda: Ra\u00fal, \u00bfno puedes ponerle un pasa manos a pap\u00e1 en el ba\u00f1o, para \nque se agarre? Ya ves que se le dificulta levantarse.\nRa\u00fal: Claro, Mar\u00eda\u2026 y \u00bfqu\u00e9 te parece si mejor lo cambiamos de cuarto, \npasamos a pap\u00e1 a este que est\u00e1 m\u00e1s cerca del ba\u00f1o, para que as\u00ed ya         \nno le quede retirado? Adem\u00e1s, as\u00ed estar\u00e1 m\u00e1s cerc a de ti por si se le \nofrece algo. \nMar\u00eda: \u00a1Oye, hermano! \u00bfQu\u00e9 te parece si buscamos un centro de ayuda \npara que nos apoyen con lo de las jeringas? Porque estas que tenemos \nsolo nos durar\u00e1n esta semana, y ya ves que est\u00e1n bien caras.Capitulo 499\nLupe: A ver, mis trabajadores, ya v\u00e9nganse a comer\u2026 Les prepar\u00e9 una \nrica sopa.\nNi\u00f1os: \u00a1Mmm\u2026 qu\u00e9 rico! Ya nos est\u00e1bamos muriendo de hambre y, \nadem\u00e1s, ya nos cansamos.Lupe: S\u00ed, hijos, todo este esfuerzo es para que su abuelito tenga una mejor \ncomodidad. Pero \u00e1ndeles, coman\u2026, si no se les va a enfriar su comida, \nni\u00f1os, \u00e1ndele suegro, coma, no quiero que se nos vaya a enfermar, si no luego qui\u00e9n nos va a contar esas aventuras tan locas (Todos se r\u00eden).\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  \n1. Acu\u00f1a-Gurrola, M. R. & Gonz\u00e1lez-Celis-Rangel, A.L. (2010). Autoeficacia y red de apoyo \nsocial en adultos mayores.  Journal of Behavior, Health & Social Issues.  2: 59-66.\n2. Ausubel, D.P., Novak, J.D. & Hanesian, H. (1983). Psicolog\u00eda educativa: un punto de vista \ncognoscitivo. Segunda edici\u00f3n. M\u00e9xico. Ed. Trillas.\n3. Bandura, A. (1982). Self-efficacy mechanism in human agency. American Psychologist. 37: 122-147. doi:10.1037/0003-066X.37.2.122 \n4. Bernal, A. O. (1993). Leon Festinger y la psicolog\u00eda social experimental: la teor\u00eda de la disonancia cognoscitiva 35 a\u00f1os despu\u00e9s. Psicothema. 5: 185-199.\n5. Blanco, H., Aguirre, J.F., Bar\u00f3n, J.C., Blanco, J.R. (2016). Composici\u00f3n Factorial de la Escala de Autoeficacia Acad\u00e9mica en Universitarios Mexicanos. Formaci\u00f3n Universitaria. 9: 81-88. doi: 10.4067/S0718-50062016000200009\n6. Bola\u00f1os, M. (1995). Did\u00e1ctica General. M\u00e9xico. Editorial Porr\u00faa, S. A.\n7. Bonet, J.A. (1997). S\u00e9 amigo de ti mismo: manual de autoestima. 15\u00aa. Ed. Espa\u00f1a: SalTerrae.\n8. Buelga, S., Musito, G. & Jim\u00e9nez, T (2009). Orientaciones te\u00f3ricas y secuelas de pensamiento psicosocial en el siglo XX. En: Musitu, G., Buelga, S., Vera, A., \u00c1vila, M.E., y Arango, C. (Compiladores). Psicolog\u00eda Social Comunitaria. M\u00e9xico. Trillas.\n9. Buitrago- Mart\u00ednez, V. & Padilla-Hern\u00e1ndez, M.P. (2008). Factores protectores y de riesgo socio-familiar para la salud mental de la poblaci\u00f3n adulta mayor hospitalizada en la Cl\u00ednica Nuestra Se\u00f1ora de la Paz durante el segundo semestre de 2007. (Tesis de Licenciatura). Universidad De La Salle. Facultad de Trabajo Social. L\u00ednea Familia. Bogot\u00e1, D.C.\n10. Caro, E. (2003). La vulnerabilidad social como enfoque de an\u00e1lisis de la pol\u00edtica de asistencia social para la poblaci\u00f3n adulta mayor en M\u00e9xico. Ponencia presentada en el Simposio Viejos y Viejas. Participaci\u00f3n, Ciudadan\u00eda e Inclusi\u00f3n Social, 51 Congreso Internacional de Americanistas. Santiago de Chile, 14 al 18 de julio de 2003. Fecha de consulta: 25 de enero de 2016. Disponible en: http://www.cepal.org/celade/noticias/paginas/9/12939/eps9_ecaro.pdf \n11. Esteban, J. & D\u00edaz, M. (2007). Violencia hacia los ancianos. En: Trujillo, Z., Becerra, M., Rivas, M. (Editores). Latinoam\u00e9rica envejece. Visi\u00f3n gerontol\u00f3gica/geri\u00e1trica. M\u00e9xico: Editorial Mc Graw Hill.100\nPromoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor\n12. Festinger, L. (1993). La teor\u00eda de la disonancia cognoscitiva (extracto por A. Ovejero). \nPsicothema. 5: 201-206.\n13. Fiorentino, M.T. (2008). La construcci\u00f3n de la resiliencia en el mejoramiento de la calidad de vida y la salud. Suma Psicol\u00f3gica. 15: 95-114. \n14. Fishbein, M. Ajzen, I. (1977). Attitude-behavior relations: A theoretical analysis and review of empirical research. Psychological Bulletin. 84: 888-918.\n15. Fritzen, S.J. (1987). La ventana de Johari. Ejercicios de din\u00e1micas de grupo, de relaciones humanas y de sensibilizaci\u00f3n. Espa\u00f1a: Editorial Sal Terrae.\n16. Grandmontagne, A. G., Fern\u00e1ndez, A. R. & Etxaniz, I. E. (2010). Las autopercepciones f\u00edsicas \nen la edad adulta y en la vejez. Psicothema 22: 460-467.\n17. Guzm\u00e1n, J., Huenchuan, S. & Montes de Oca, V. (2003). Redes de apoyo social de personas \nmayores: marco te\u00f3rico conceptual. Ponencia presentada en el Simposio Viejos y Viejas. \nParticipaci\u00f3n, Ciudadan\u00eda e Inclusi\u00f3n Social. 51 Congreso Internacional de Americanistas. \nSantiago de Chile, 14 al 18 de julio 2003. Fecha de consulta: 25 febrero de 2017. Disponible \nen: http://www.cepal.org/celade/noticias/paginas/9/12939/EPS9_JMGSHNVMO.pdf \n18. Hatton-Yeo A.& Toshio O. (2001). Programas intergeneracionales: pol\u00edtica p\u00fablica e \nimplicaciones de la investigaci\u00f3n. The Best Johnson Foundation. Instituto de la UNESCO \npara la educaci\u00f3n.  \n19. Krassoievitch, M. (1998). Redes sociales y vejez. Documento preparado para el VII Simposium \u201cMacaria: que hablen los ancianos\u201d. Universidad de Guadalajara. Citado en: Montes de Oca, V. (2005).  Redes comunitarias, g\u00e9nero y envejecimiento. Cuadernos de Investigaci\u00f3n. UNAM. \n20. Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores (2015). Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\n21. Lichtenberger, A., Conde, K. & Cremonte, M. (2016). Investigaci\u00f3n en intervenci\u00f3n breve y consumo de alcohol durante la gestaci\u00f3n: productividad e impacto. Revista chilena de obstetricia y ginecolog\u00eda. 81: 56-62. doi: 10.4067/S0717-75262016000100010\n22. Londo\u00f1o-Zabala, C.A. (2012). El sem\u00e1foro de la vida: introspecciones. Colombia: Feriva.\n23. L\u00f3pez, P. (2010). Maltrato en el adulto mayor. En: Guti\u00e9rrez, R., Picardi, M., Aguilar, N., \u00c1vila, F., Men\u00e9ndez, J., P\u00e9rez-Lizaur, A (Editores). Gerontolog\u00eda y nutrici\u00f3n del adulto mayor. M\u00e9xico: Mc. Graw Hill.\n24. Minuchin, S. (1977) Familias y terapia familiar. Barcelona, Granica.\n25. Musitu, G., Buelga, S., y Jim\u00e9nez, T. Perspectivas sociocomunitarias (2009). En: Musitu, G., Buelga, S., Vera, A., \u00c1vila, M.E., Arango, C. (Compiladores). Psicolog\u00eda Social Comunitaria. M\u00e9xico: Trillas.\n26. Navarro, A.B., Bueno, B., Buz, J., Mayoral, P. (2006). Percepci\u00f3n de autoeficacia en el afrontamiento de los problemas y su contribuci\u00f3n en la satisfacci\u00f3n vital de las personas muy mayores. Revista Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. 41: 222-227\n27. Newman, S. (1997). History and evolution of intergenerational programs. En S. Newman, R Ward, Th. Smith, J. Wilson y J. Mc Crea (Editores). Intergenerational Programs. Past, Present and Future. Washington, DC: Taylor and Francis.\n28. Olivari-Medina, C. & Urra-Medina, E. (2007). Autoeficacia y conductas de salud. Ciencia y Enfermer \u00eda. XIII: 9-15.Capitulo 1101\n29. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (2002a). Plan de acci\u00f3n internacional de Madrid \nsobre el envejecimiento. Informe sobre su ejecuci\u00f3n. \n30. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (2002b). Declaraci\u00f3n de Toronto para la \nprevenci\u00f3n global del maltrato para las personas mayores. \n31. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (2002c). Envejecimiento activo; un marco pol\u00edtico. \n32. Ospina, D.E., Jaramillo, D.E. & Uribe, T.M. (2005). La resiliencia en la promoci\u00f3n de la salud de las mujeres. Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda. 23: 78-89.\n33. Placeres-Hern\u00e1ndez, J.F., de Le\u00f3n-Rosales, L., Delgado-Hern\u00e1ndez, I (2011). La familia \ny el adulto mayor. Rev. Med. Electr\u00f3n.  33: 472-483 . Fecha de consulta:  27 de julio, \n2016. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1684-18242011000400010&lng=es\n34. Reigal, R.; Videra, A. & Gil, J. (2014). Pr\u00e1ctica f\u00edsica, autoeficacia general y satisfacci\u00f3n vital en la adolescencia. Revista Internacional de Medicina y Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte. 14: 561-576. Fecha de consulta: 15 de marzo de 2017. Disponible en: http://cdeporte.rediris.es/revista/revista55/artdiseno480.htm\n35. Ricoeur, P. (1984). Time and narrative. (K. McLaughling & D. Pellauer, traductores) Chicago: University of Chicago Press. Citado en: G\u00f3mez, R & Guti\u00e9rrez, D. (2011). La situaci\u00f3n de \nenfermer\u00eda: fuente y contexto del conocimiento de enfermer\u00eda. La narrativa como un medio para comunicarla. Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1.\n36. Rivera-Heredia, M.E. (2012). Evaluaci\u00f3n de los recursos psicol\u00f3gicos. Uaricha Revista de Psicolog\u00eda (Nueva \u00e9poca). 9: 1-19.\n37. Ruelas-Gonz\u00e1lez, M.G., Pelcastre-Villafuerte, B.E., Reyes-Morales, H., Velasco-Jim\u00e9nez, M.T., Montes de Oca-Zavala, V., Medina-Zarco, L (2013). Modelo de atenci\u00f3n integral en salud para adultos mayores maltratados. Resumen ejecutivo. M\u00e9xico, INSP.\n38. Sirlin, M. (2008). Violencia, maltrato y abuso en la vejez: una realidad oculta, una cuesti\u00f3n de derechos. Asesor\u00eda general en seguridad social. Comentarios en seguridad social. No. 20, Uruguay, julio-septiembre 2008. Fecha de consulta: 27 de enero de 2017. Disponible en: http://www.bps.gub.uy/innovaportal/file/1623/1/violencia_maltrato_y_abuso_en_la_vejez._una_realidad_oculta_una_cuestion_de_derechos._c.__sirlin.pdf\n39. Sola, A. (2005). Aprendizaje basado en problemas. De la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. M\u00e9xico. Editorial Trillas.\n40. S\u00e1nchez de Medina, C.M. Autoconcepto y autoestima: construyo mi Yo (2008). Revista digital Innovaci\u00f3n y experiencias educativas. 12: 1-8. Fecha de consulta: 13 de marzo de 2017. Disponible en: http://files.geteca.webnode.mx/200000003-c7204c877a/Autoconcepto% 20y%20autoestima.pdf \n41. Szarazgat, D. & Glaz, C. (2006). Resiliencia y aprendizaje en sectores populares. Revista iberoamericana de educaci\u00f3n. 40: 3.\n42. Zambrano C. & Ceballos C. (2007). S\u00edndrome de sobrecarga del cuidador. Rev. Colomb. Psiquiat. 36(Sup. 1): 26-38.Promoci\u00f3n del bienestar psicosocial para la prevenci\u00f3n \ndel maltrato en el adulto mayor\nEs grato contar con este libro que recopila evidencia cient\u00ed/f_ica y el saber acumulado a trav\u00e9s de los a\u00f1os, y re/f_leja el avance de estudiantes de maestr\u00eda y doctorado en el logro de sus compe-tencias investigativas. Los temas que incluye son urgentes y se dirigen a los cuidadores de adultos mayores y a la sociedad en general en todos los contextos, ya que propician la re/f_lexi\u00f3n y proponen alternativas para el cuidado de quienes enfrentan la vejez, favoreciendo as\u00ed una aproximaci\u00f3n hol\u00edstica.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}