{"title": "Vacunaci\u00f3n infantil", "author": "Redacci\u00f3n Cu\u00eddatePlus", "url": "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/diccionario/vacunacion-infantil.html", "hostname": "marca.com", "description": "\u00bfQu\u00e9 es la vacunaci\u00f3n infantil? Est\u00e1 compuesta por todas las vacunas que se recomienda administrar a los ni\u00f1os desde el momento que nacen hasta los 16 a\u00f1os, de forma que sean inmunes a enfermedades peligrosas que, aunque est\u00e9n pr\u00e1cticamente erradicadas, pueden contagiarse al viajar a otros pa\u00edses donde a\u00fan tienen incidencia.", "sitename": "Cuidateplus", "date": "2015-09-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacunaci\u00f3n infantilActualizado a: Lunes, 28 Septiembre, 2015 11:53:11 CEST\n\u00bfQu\u00e9 es la vacunaci\u00f3n infantil?\nEst\u00e1 compuesta por todas las vacunas que se recomienda administrar a los ni\u00f1os desde el momento que nacen hasta los 16 a\u00f1os, de forma que sean inmunes a enfermedades peligrosas que, aunque est\u00e9n pr\u00e1cticamente erradicadas, pueden contagiarse al viajar a otros pa\u00edses donde a\u00fan tienen incidencia.\nCalendario de vacunaci\u00f3n\nEn Espa\u00f1a, cada comunidad aut\u00f3noma cuenta con su propio calendario de vacunaciones. Aunque son muy parecidos entre s\u00ed, cuentan con ligeras diferencias en cuanto al momento de administraci\u00f3n de algunas vacunas.\nDe manera m\u00e1s general, el\n[Ministerio de Sanidad](https://www.msssi.gob.es/ciudadanos/proteccionSalud/vacunaciones/docs/CalendarioVacunacion2015.pdf) tambi\u00e9n cuenta con un calendario de vacunaci\u00f3n de recomendaci\u00f3n, que se compone de la siguiente forma:\nReci\u00e9n nacidos\n- Primera dosis de la vacuna contra la\n[hepatitis B](/enfermedades/infecciosas/hepatitis-b.html).\nDos meses\n- Primera dosis de las vacunas contra la poliomielitis; contra la DTPa (la\n[difteria](/enfermedades/infecciosas/difteria.html), el t\u00e9tanos y la pertussis - [tos ferina](/enfermedades/respiratorias/tos-ferina.html)-); contra la Haemophilus influenzae b ( [meningitis](/enfermedades/infecciosas/meningitis.html), epiglotitis, [neumon\u00eda](/enfermedades/respiratorias/neumonia.html), sepsis); y contra la enfermedad neumoc\u00f3cica (neumon\u00eda, sinusitis, peritonitis).\n- Segunda dosis de la vacuna contra la hepatitis B.\nCuatro meses\n- Primera dosis de la vacuna contra la enfermedad meningoc\u00f3cica C.\n- Segunda dosis de las vacunas contra la poliomielitis; contra la DTPa; contra la Haemophilus influenzae b; y la enfermedad neumoc\u00f3cica.\nSeis meses\n- Tercera dosis de las vacunas contra la poliomielitis; contra la DTPa; contra la Haemophilus influenzae b; y contra la hepatitis B.\n12 meses\n- Primera dosis de la vacuna triple v\u00edrica (contra el\n[sarampi\u00f3n](/enfermedades/infecciosas/sarampion.html), la [rub\u00e9ola](/enfermedades/infecciosas/rubeola.html)y la parotiditis).\n- Segunda dosis de la vacuna contra la enfermedad meningoc\u00f3cica C.\n- Tercera dosis de la vacuna contra la enfermedad neumoc\u00f3cica.\n18 meses\n- Cuarta dosis de las vacunas contra la poliomielitis; contra DTPa; y contra la Haemophilus influenzae b.\nTres o cuatro a\u00f1os\n- Segunda dosis de la vacuna triple v\u00edrica.\nSeis a\u00f1os\n- Quinta dosis de la vacuna contra la DTPa.\n12 a\u00f1os\n- Primera dosis de las vacunas contra la\n[varicela](/enfermedades/infecciosas/varicela.html)y el virus del papiloma humano.\n- Tercera dosis de la vacuna contra la enfermedad meningoc\u00f3cica C.\n14 a\u00f1os\n- Sexta dosis de la vacuna contra la DTPa.\nEfectos secundarios\nLas vacunas pueden provocar alg\u00fan tipo de respuesta temporal poco despu\u00e9s de su administraci\u00f3n seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (Aeped). En la mayor\u00eda de los casos s\u00f3lo suponen un leve dolor o una peque\u00f1a hinchaz\u00f3n en el lugar de la vacuna durante un periodo de tiempo muy corto.\nA veces tambi\u00e9n puede aparecer un peque\u00f1o bulto, especialmente tras la vacuna contra la tos ferina, pero que desaparece al cabo de una o dos semanas. La fiebre tambi\u00e9n aparece con relativa frecuencia tras la administraci\u00f3n de una vacuna durante unos d\u00edas, especialmente tras las vacunas DTP y la triple v\u00edrica.\nEn muy raras ocasiones (una entre un mill\u00f3n) se produce una enfermedad grave como una reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica o una encefalopat\u00eda.\nContraindicaciones\nSeg\u00fan la Aeped, las vacunas no se deben administrar a los ni\u00f1os en unos casos muy excepcionales:\n- Se da una reacci\u00f3n adversa grave tras la vacunaci\u00f3n: si el ni\u00f1o desarrolla una enfermedad a causa de la vacuna, por ejemplo.\n- Se da una\n[reacci\u00f3n al\u00e9rgica](/enfermedades/alergias/alergia.html)tras la vacuna.\n- El ni\u00f1o tiene alg\u00fan tipo de inmunodeficiencia.\n- El ni\u00f1o est\u00e1 enfermo a causa de una infecci\u00f3n aguda o grave: en este caso, la vacuna debe posponerse hasta que se haya recuperado.\nNoticias sobre vacunaci\u00f3n infantil:\n[Centros de vacunaci\u00f3n internacional en Espa\u00f1a](/bienestar/2003/06/30/centros-vacunacion-internacional-espana-4112.html) [Mitos y verdades sobre las vacunas](/familia/nino/2015/07/08/mitos-verdades-vacunas-88448.html)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://www.marca.com", "/", "/user/login", "/user/register", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR", "/", "/alimentacion.html", "/alimentacion/nutricion.html", "/alimentacion/dietas.html", "/alimentacion/recetas.html", "/alimentacion/diccionario.html", "/alimentacion/dietas/diccionario.html", "/belleza-y-piel.html", "/belleza-y-piel/medicina-estetica.html", "/belleza-y-piel/cuidados-pelo.html", "/belleza-y-piel/cuidados-faciales.html", "/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo.html", "/belleza-y-piel/diccionario.html", "/sexualidad.html", "/sexualidad/masculina.html", "/sexualidad/femenina.html", "/sexualidad/pareja.html", "/sexualidad/diccionario.html", "/ejercicio-fisico.html", "/ejercicio-fisico/diccionario.html", "/familia.html", "/familia/bebe.html", "/familia/nino.html", "/familia/adolescencia.html", "/familia/mayores.html", "/familia/bebe/diccionario.html", "/familia/nino/diccionario.html", "/familia/adolescencia/diccionario.html", "/bienestar.html", "/bienestar/mindfulness.html", "/medicamentos.html", "#", "/salud-laboral.html", "/diccionario-enfermedades.html", "/reproduccion.html", "/reproduccion/fertilidad.html", "/reproduccion/embarazo.html", "/reproduccion/parto.html", "/reproduccion/fertilidad/diccionario.html", "/reproduccion/parto/diccionario.html", "/reproduccion/embarazo/diccionario.html", "https://cuidateplus.marca.com/mas-que-pacientes.html", "https://cuidateplus.marca.com/cuidandote.html", "/programas/educativos.html", "/preguntas-y-respuestas.html?intcmp=MENUHOM00601&s_kw=preguntas_y_respuestas", "https://cuidateplus.marca.com/quienes-somos.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/22/5-habitos-previenen-depresion-segun-ciencia-180795.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/21/son-primeros-signos-alzheimer-aprende-identificarlos-180791.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/13/ronquidos-tortura-cama-solucion-178289.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/14/son-riesgos-consumo-fentanilo-cocaina-o-metanfetamina-180778.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/nutricion/2023/09/18/curcuma-sustituto-natural-omeprazol-acidez-180787.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/18/gesto-aliviara-dolor-lumbar-momento-180784.html", "https://cuidateplus.marca.com/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2023/09/16/diez-falsos-mitos-manchas-180785.html", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/2023/09/20/pantallas-ninos-pequenos-dia-180792.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/19/quieres-perder-peso-mejor-momento-dia-ejercicio-180789.html", "https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2023/09/17/valproato-indicaciones-antiepileptico-precauciones-180786.html", "/", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino.html", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/diccionario.html", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/diccionario/vacunacion-infantil.html", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/diccionario.html", "/curriculum/redaccion-cuidateplus.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Ffamilia%2Fnino%2Fdiccionario%2Fvacunacion-infantil.html&t=Vacunaci%C3%B3n%20infantil", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacunaci%C3%B3n%20infantil&via=CuidatePlus&url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Ffamilia%2Fnino%2Fdiccionario%2Fvacunacion-infantil.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Ffamilia%2Fnino%2Fdiccionario%2Fvacunacion-infantil.html&t=Vacunaci%C3%B3n%20infantil", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Ffamilia%2Fnino%2Fdiccionario%2Fvacunacion-infantil.html&t=Vacunaci%C3%B3n%20infantil", "mailto:?subject=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Ffamilia%2Fnino%2Fdiccionario%2Fvacunacion-infantil.html&t=Vacunaci%C3%B3n%20infantil", "#", "https://www.msssi.gob.es/ciudadanos/proteccionSalud/vacunaciones/docs/CalendarioVacunacion2015.pdf", "/enfermedades/infecciosas/hepatitis-b.html", "/enfermedades/infecciosas/difteria.html", "/enfermedades/respiratorias/tos-ferina.html", "/enfermedades/infecciosas/meningitis.html", "/enfermedades/respiratorias/neumonia.html", "/enfermedades/infecciosas/sarampion.html", "/enfermedades/infecciosas/rubeola.html", "/enfermedades/infecciosas/varicela.html", "/enfermedades/alergias/alergia.html", "/bienestar/2003/06/30/centros-vacunacion-internacional-espana-4112.html", "/bienestar/2003/06/30/centros-vacunacion-internacional-espana-4112.html", "/familia/nino/2015/07/08/mitos-verdades-vacunas-88448.html", "/familia/nino/2015/07/08/mitos-verdades-vacunas-88448.html", "/familia/test-de-vacunacion.html", "/familia/test-de-vacunacion.html", "/enfermedades/infecciosas/difteria/2015/06/03/cinco-razones-vacunarse-difteria-69795.html", "/enfermedades/infecciosas/difteria/2015/06/03/cinco-razones-vacunarse-difteria-69795.html", "/curriculum/redaccion-cuidateplus.html", "/", "/quienes-somos.html", "/politica-privacidad.html", "http://cookies.unidadeditorial.es/", "/normas-de-participacion-y-uso.html", "mailto:cuidate.plus@unidadeditorial.es", "https://www.instagram.com/cuidateplusue/", "https://twitter.com/CuidatePlus", "https://www.facebook.com/CuidatePluscom", "https://www.youtube.com/c/cuidateplus", "https://www.diariomedico.com/", "https://www.diariomedico.com/farmacia.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR"]}