{"title": "OEA designar\u00e1 grupo t\u00e9cnico para visitar fronteras de pa\u00edses receptores de migrantes venezolanos, que elaborar\u00e1 informe sobre definici\u00f3n de mecanismos de cooperaci\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.cancilleria.gov.co/newsroom/news/oea-designara-grupo-tecnico-visitar-fronteras-paises-receptores-migrantes-venezolanos", "hostname": "cancilleria.gov.co", "description": "Washington D.C. (sep. 5/18). Como resultado del Consejo Permanente de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, OEA, sobre la crisis migratoria de venezolanos, se concluy\u00f3 que este fen\u00f3meno debe ser abordado desde lo multilateral y lo regional profundizando los mecanismos de cooperaci\u00f3n hacia los pa\u00edses receptores de migrantes. Al final de la sesi\u00f3n, el Secretario General de la OEA, Luis Almagro, anunci\u00f3 que designar\u00e1 un grupo t\u00e9cnico para que visite las fronteras de los pa\u00edses receptores de migrantes y elaboren un informe que incluya definici\u00f3n de mecanismos de cooperaci\u00f3n que puedan ser destinados a los pa\u00edses receptores de migrantes venezolanos.", "sitename": "cancilleria.gov.co", "date": "2018-09-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Washington D.C. (sep. 5/18). Como resultado del Consejo Permanente de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, OEA, sobre la crisis migratoria de venezolanos, se concluy\u00f3 que este fen\u00f3meno debe ser abordado desde lo multilateral y lo regional profundizando los mecanismos de cooperaci\u00f3n hacia los pa\u00edses receptores de migrantes.\nAl final de la sesi\u00f3n, el Secretario General de la OEA, Luis Almagro, anunci\u00f3 que designar\u00e1 un grupo t\u00e9cnico para que visite las fronteras de los pa\u00edses receptores de migrantes y elaboren un informe que incluya definici\u00f3n de mecanismos de cooperaci\u00f3n que puedan ser destinados a los pa\u00edses receptores de migrantes venezolanos.\nA continuaci\u00f3n, el discurso del representante de Colombia ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, OEA, \u00c1lvaro Calder\u00f3n.\nSe\u00f1ora Presidente,\nSe\u00f1or Secretario General,\nSe\u00f1ora Mar\u00eda Claudia Pulido, Secretaria Ejecutiva Adjunta de la CIDH,\nSe\u00f1ora Marisol Blanchard, Jefe de Gabinete de la Secretaria Ejecutiva de la CIDH,\nSe\u00f1or Andrew Selee, Presidente del Instituto de Pol\u00edtica Migratoria,\nEmbajadores Representantes Permanentes ante la OEA,\nEn nombre del Gobierno de Colombia celebro el hecho que se haya convocado este Consejo Extraordinario.\nSe\u00f1ora Presidente,\nExpreso mi total agradecimiento a los especialistas invitados por sus presentaciones para exponernos tan importante informaci\u00f3n t\u00e9cnica sobre la crisis migratoria venezolana y su impacto en la regi\u00f3n.\nEstuve reflexionando sobre otras crisis migratorias a nivel mundial. En esos casos, la comunidad internacional ha reaccionado con decisi\u00f3n y pragmatismo. Por eso, debemos hacer un llamado para que, en este caso actuemos con mayor impulso para hacer frente a esta crisis.\nDe acuerdo con la OIM y Acnur, de los 2,3 millones de venezolanos que viven en el extranjero, y que representan el 7,5% de la poblaci\u00f3n total de ese pa\u00eds, m\u00e1s de 1,6 millones han migrado desde 2015.\nPerm\u00edtame expresar ante este Consejo el efecto de la crisis migratoria en Colombia, causada por una compleja ola migratoria de personas que no cuentan con otra alternativa que dejar su pa\u00eds de origen debido a la escasez de alimentos y medicinas, que se deriva de una crisis pol\u00edtica, donde la democracia y el respeto por los Derechos Humanos dejo de ser la regla, y hoy es una gran excepci\u00f3n.\nPor sus caracter\u00edsticas, podemos referirnos a una migraci\u00f3n forzada. Esto se diferencia totalmente de los principales flujos migratorios econ\u00f3mico\u2013laboral que han caracterizado a la regi\u00f3n. En el caso de Venezuela, no se trata de una migraci\u00f3n programada y menos voluntaria, sino de una migraci\u00f3n de fuga o de huida.\nEl Gobierno de Colombia ha venido adoptando una serie de medidas multisectoriales con el fin de manejar ordenadamente la situaci\u00f3n de los migrantes venezolanos. Colombia se puso en la tarea de construir una pol\u00edtica p\u00fablica de mediano y largo plazo para enfrentar este desaf\u00edo.\nEl Estado colombiano seguir\u00e1 actuando con solidaridad y generosidad, respetando los Derechos Humanos de los migrantes y cumpliendo con los compromisos internacionales asumidos en esa materia, sin dejar de lado los criterios de seguridad. En s\u00edntesis, se busca garantizar un proceso ordenado, regulado y seguro.\nLas medidas adoptadas cuentan con tres fines claros:\n1. apoyar a los retornados colombianos,\n2. apoyar a los venezolanos migrantes y,\n3. apoyar a las comunidades receptoras\nRecientemente el Presidente Iv\u00e1n Duque afirm\u00f3: \"Hoy tenemos una situaci\u00f3n migratoria que es muy desafiante para el Estado colombiano (\u2026) Colombia le est\u00e1 demostrando al mundo que mientras en otros lugares del planeta cuando hay crisis migratorias, se opta por cerrar fronteras, aqu\u00ed hemos optado por la fraternidad, por ser solidarios con los hermanos venezolanos\".\nSin la recuperaci\u00f3n de la libertad, la democracia, el Estado de Derecho y el buen gobierno, la salida de la crisis migratoria, cada vez ser\u00e1 m\u00e1s lejana. Nosotros como OEA, no podemos ser pasivos ante esa situaci\u00f3n.\nPerm\u00edtanme Embajadores exponerles una radiograf\u00eda de la situaci\u00f3n migratoria en Colombia, basada en datos oficiales:\n- Los connacionales retornados representan el 35% del total de flujo migratorio, producto de la crisis pol\u00edtica de Venezuela. Es decir, son colombianos que a\u00f1os atr\u00e1s hab\u00edan migrado o personas con doble nacionalidad.\n- Otra categor\u00eda es la de los migrantes en tr\u00e1nsito: Estos son todos aquellos venezolanos que utilizan el territorio colombiano para continuar su viaje hacia el sur, a otros destinos. Voy a mencionar unos datos comparativos para dimensionar el impacto de la creciente migraci\u00f3n de venezolanos en la regi\u00f3n. Durante el 2014, 7.800 venezolanos cruzaron el puente de Rumichaca en la frontera con Ecuador. En el 2017, 229.674 venezolanos cruzaron la misma frontera. En marzo de 2018, 206.454 venezolanos ya la hab\u00edan cruzado.\n- Tambi\u00e9n identificamos una categor\u00eda que es la de los migrantes venezolanos con fines de permanencia en Colombia. Hasta diciembre de 2017, las autoridades migratorias hab\u00edan reportado que se ten\u00eda identificados a 550.399 venezolanos, entre regulares e irregulares. A la fecha, se tienen identificados 935.593 venezolanos con fines de permanencia.\nS\u00f3lo para que se formen una idea, comparto con ustedes estas cifras.\n- El 57% de los 935.593 migrantes venezolanos ingresaron en el a\u00f1o 2017. Este fen\u00f3meno es uno de los m\u00e1s complejos en el mundo y sin precedentes en la historia del hemisferio. Su complejidad es \u00fanica y de una gran magnitud. Es un fen\u00f3meno regional nunca visto en el continente.\n- Hagamos una comparaci\u00f3n estad\u00edstica, la OIM report\u00f3 que, en el 2017, 170.000 migrantes ingresaron por el Mediterr\u00e1neo a diferentes pa\u00edses de Europa. Esto es menos de una tercera parte del n\u00famero reportado por Colombia.\n- Voy a describir algunas de las respuestas que Colombia ha dado a esta crisis:\n- A partir de 2017, los vol\u00famenes de migrantes crecieron exponencialmente. Colombia emiti\u00f3 la Tarjeta de Movilidad Fronteriza para facilitar el ingreso a los venezolanos que necesitaban comprar medicinas y alimentos. Es decir, personas que ingresaban, se abastec\u00edan y regresaban. Hasta el 8 de febrero de 2018, 1\u2019624.915 personas contaban con esa tarjeta.\n- Se estableci\u00f3 tambi\u00e9n el Permiso Especial de Permanencia, el cual permite la regularizaci\u00f3n migratoria de los venezolanos en el pa\u00eds.\n- A la fecha, se han dado 430.000 dosis de vacunas, con una inversi\u00f3n de 2,1 millones de d\u00f3lares.\n- Respecto a las medidas de protecci\u00f3n a la ni\u00f1ez y la adolescencia, a trav\u00e9s del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, hoy tenemos a m\u00e1s de 44.000 ni\u00f1as y ni\u00f1os venezolanos cubiertos por el sistema de protecci\u00f3n. El Gobierno ha realizado inversiones por una suma superior a 33 millones de d\u00f3lares para proteger a la poblaci\u00f3n infantil.\n- Estamos haciendo frente a enfermedades que hab\u00edan sido erradicadas en Colombia. En 2017, se identificaron 917 casos de nacionales venezolanos con malaria. En lo corrido de este a\u00f1o, se han diagnosticado 345 casos de malaria, de los cuales el 95% corresponde a nacionales venezolanos.\n- En materia de educaci\u00f3n, se contin\u00faa trabajando para poder brindar la mayor cobertura a los ni\u00f1os y j\u00f3venes venezolanos. Hoy, 50.000 ni\u00f1os se encuentran estudiando, de manera gratuita, en los colegios p\u00fablicos de Colombia.\n- Es necesario que la regi\u00f3n y las organizaciones internacionales, maximicen sus esfuerzos de cooperaci\u00f3n. La OEA debe jugar su rol como organismo hemisf\u00e9rico, para sensibilizar y apoyar mecanismos de cooperaci\u00f3n.\n- Como lo ha afirmado el Canciller Carlos Holmes Trujillo, hacemos un llamado a un manejo multilateral y regional, para responder a esta crisis migratoria, esta es la \u00fanica v\u00eda para hacer frente a una crisis migratoria como la que estamos enfrentando hoy.\nFinalmente, s\u00f3lo me queda por decir que la OEA debe continuar con su rol de foro pol\u00edtico hemisf\u00e9rico, donde todos compartimos los mismos principios y valores, lo cual nos invita, como lo establece la Resoluci\u00f3n 1095 del 23 de febrero de 2018 a:\nSolicitar al Gobierno de Venezuela que implemente las medidas necesarias para evitar el agravamiento de la situaci\u00f3n humanitaria, incluida la aceptaci\u00f3n de la asistencia ofrecida por la comunidad internacional.\nY a que este Consejo Permanente realice las acciones pertinentes ante la Secretar\u00eda General, para aplicar el art\u00edculo 7 de la Resoluci\u00f3n aprobaba el 5 de junio en la Asamblea General respecto a la situaci\u00f3n en Venezuela. En el art\u00edculo 7, se instruye al Consejo Permanente para que, en coordinaci\u00f3n con las instituciones interamericanas e internacionales competentes, identifique las medidas apropiadas para apoyar a los Estados Miembros que est\u00e1n recibiendo un creciente n\u00famero de migrantes y refugiados venezolanos.\nEn ese sentido, Colombia invita a la Secretar\u00eda General a que visite las fronteras y le d\u00e9 a conocer a este Consejo los resultados de lo evidenciado y as\u00ed genere insumos que apoyen al Consejo Permanente a llevar a ejecuci\u00f3n el art\u00edculo 7 de la Resoluci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n en Venezuela a la que hice menci\u00f3n.\nGracias se\u00f1ora Presidente.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "https://www.hchr.org.co/publicaciones/declaracion-universal-de-derechos-humanos/", "https://www.gov.co/", "javascript:doGTranslate('es|es')", "javascript:doGTranslate('es|en')", "https://portal.office365.com/", "https://twitter.com/CancilleriaCol", "https://www.facebook.com/CancilleriaCol", "https://www.instagram.com/cancilleriacol/", "https://www.youtube.com/c/CancilleriaGovCol", "https://www.flickr.com/photos/cancilleria-colombia/albums", "/", "/", null, "/", "/transparencia-acceso-informacion-publica-0", "/help", "/tramites_servicios", "/tramites_servicios/apostilla_legalizacion_en_linea", "/tramites_servicios/pasaportes", "/tramites_servicios/pasaportes/requisitos", "/tramites_servicios/pasaportes/lugares_expedicion", "/tramites_servicios/pasaportes/costos", "/tramites_servicios/pasaportes/libreta", "/tramites_servicios/visa", "/tramites_servicios/nacionalidad", "/tramites_servicios/nacionalidad/adquisicion", "/tramites_servicios/nacionalidad/renuncia", "/tramites_servicios/nacionalidad/recuperacion", "/tramites_servicios/nacionalidad/certificado", "/tramites_servicios/cooperacion_judicial", "/tramites_servicios/cooperacion_judicial/exhorto_despacho_comisorio", "/tramites_servicios/cooperacion_judicial/cartas_rogatorias", "/tramites_servicios/cooperacion_judicial/notas_suplicatorias", "/tramites_servicios/tramites_exterior/cert", "/tramites_servicios/tramites_exterior/registro_civil", "/tramites_servicios/tramites_exterior/tarjeta_identidad", "/tramites_servicios/tramites_exterior/cedula_ciudadania", "/tramites_servicios/tramites_exterior/certificaciones", "/tramites_servicios/tramites_exterior/autenticacion", "/tramites_servicios/tramites_exterior/reconocimiento", "/tramites_servicios/tramites_exterior/escrituras_publicas", "/tramites_servicios/tramites_exterior/reconocimiento_firma_menor", "/encuesta-satisfaccion-servicio-ciudadano#no-back", "/help/contactus", "/help/requests", "https://tramites.cancilleria.gov.co/ApostillaLegalizacion/directorio/misionesExterior.aspx", "/help/job", "/help/faq/apostilla-legalizacion", "/help/faq/cnu", "/help/faq/asistencia-connacionales", "/help/faq/apostilla-legalizacion", "/help/faq/passports", "/help/faq/visas", "/help/faq/Nationality", "/help/faq/consulates", "/help/glossary", "/help/mailbox", "/notificaciones-citaciones", "/factura-electronica", "/help/report", "/ayuda/reporte/encuestas_satisfaccion", "/help/report/complaints", "/help/citizenservice", "/international", "/international/politics/right", "/international/politics/right/universal", "/international/politics/right/interamerican", "/internacional/derechos/ordenes-recomendaciones", "/sisredh", "/internacional/derechos/institucionalidad-nacional-avances", "/asuntos-proteccion-derechos-humanos", "/internacional/derechos/eventos-reuniones-internacionales", "/international/politics/right/mechanisms", "/international/politics/right/international-human-right", "/colombia/nuestro-pais", "/colombia/nuestro-pais", "/colombia/nuestro-pais/informacion-inversion", "/colombia/nuestro-pais/turismo", "/colombia/nuestro-pais/simbolos", "/colombia/nuestro-pais/visas-pais", "/colombia/nuestro-pais/diarios-pais", "/embajadas-consulados-colombia-exterior", "/colombia/nuestro-pais/educacion", "/colombia/migracion", "/colombia/migracion/politica", "/colombia/migracion/historia", "/colombia/migracion/conpes", "/cooperacion-internacional", "/cooperacion-internacional/cooperacion-sur-sur", "/cooperacion-internacional/asistencia-oficial-desarrollo", "/cooperacion-internacional/cooperacion-multilateral", "/international/multilateral/inter-governmental", "/international/multilateral/inter-governmental/bureau", "/international/multilateral/inter-governmental/iho", "/international/multilateral/inter-governmental/iom", "/international/multilateral/inter-governmental/pecc", "/international/multilateral/inter-governmental/ihc", "/international/multilateral/inter-governmental/cpps", "/international/multilateral/inter-governmental/icrc", "/international/multilateral/inter-governmental/unidroit", "/international/multilateral/inter-governmental/puasp", "/international/multilateral/inter-governmental/iila", "/international/multilateral/inter-governmental/sugar", "/international/multilateral/inter-governmental/ico", "/politica/asuntos-bilaterales", "/diplomacy/news", "/juridicainternacional/juridica", "/internacional/economicos-sociales-ambientales", "/internacional/politica/sociales", "/internacional/politica/ambiental", "/internacional/politica/economico", "/international/multilateral", "/international/consensus/cumbre-americas", "/organizacion-las-naciones-unidas-onu", "/international/multilateral/united-nations", "/international/multilateral/united-nations/world-trade", "/international/multilateral/united-nations/world-bank", "/international/multilateral/united-nations/icc", "/international/multilateral/united-nations/iadf", "/international/multilateral/united-nations/imf", "/international/multilateral/united-nations/icao", "/international/multilateral/united-nations/unido", "/international/multilateral/united-nations/fao", "/international/multilateral/united-nations/unesco", "/international/multilateral/united-nations/ilo", "/international/multilateral/united-nations/imo", "/international/multilateral/united-nations/wmo", "/international/multilateral/united-nations/wipo", "/international/multilateral/united-nations/who", "/international/multilateral/united-nations/wto", "/international/multilateral/united-nations/paho", "/international/multilateral/united-nations/itu", "/international/multilateral/united-nations/upu", "/international/multilateral/consensus", "/international/multilateral/consensus/g77-china", "/international/multilateral/consensus/non-aligned", "/international/multilateral/consensus/latin-america", "https://paris-ocde.mision.gov.co/", "/international/regional/oas", "/international/consensus", "/international/consensus/pacific-alliance", "/international/consensus/clacs", "/international/consensus/ibero-america", "/international/regional/can", "/international/consensus/mesoamerica", "/international/consensus/acs", "/international/consensus/eu-latc", "/international/consensus/aladi", "/international/consensus/mercosur", "/international/consensus/sica", "/international/consensus/caricom", "/international/consensus/prosur", "/international/politics", "/international/politics/crime", "/international/politics/security", "/international/politics/drugs", "/international/regional", "/international/regional/economic", "/international/regional/amazon", "/seminario-nacional-otca", "/international/regional/idb", "/international/regional/aladi", "/otros-programas-ministerio", "http://apw.cancilleria.gov.co/tratados/sitepages/menu.aspx", "http://gruposmre.cancilleria.gov.co/sitios/DVAM/DIDHD/Biblioteca/SitePages/Home.aspx", "/newsroom", "/newsroom/news", "https://www.flickr.com/photos/cancilleria-colombia/albums", "/newsroom/video", "/newsroom/publiques", "/newsroom/speeches", "/especiales-multimedia", "/newsroom/embajadas_consulados", "/newsroom/calendario", "/contacto-prensa", "/ministry/the_ministry/history/palace", "#", "/ministerio/viceministro-relaciones-exteriores", "/ministerio/viceministra-asuntos-multilaterales", "/ministerio/secretario-general", "/decreto-unico-reglamentario-sector-administrativo-relaciones-exteriores", "/ministry/planeacion/normograma", "/resoluciones-generales-expedidas", "/decreto-unico-reglamentario-sector-administrativo-relaciones-exteriores", "/sedes", "https://www.cancilleria.gov.co/sedes#8", "/sedes#2", "/sedes#4", "/sedes#1", "/academia-diplomatica", "/prosperity/presentation", "#", "/ministry/finances", "/ministry/finances/rotating-fund", "/ministry/finances/rotating-fund/spending", "/ejecucion-presupuestal-2021", "/ejecucion-presupuestal-2020", "/ejecucion-presupuestal-2019", "/ejecucion-presupuestal-2018", "/ejecucion-presupuestal-2017", "/ejecucion-presupuestal-2016", "/ejecucion-presupuestal-2014", "/ejecucion-presupuestal-2013-0", "/ministry/finances/rotating-fund/spending/spending_2012", "/ministry/finances/rotating-fund/spending/spending_2011", "/ministry/finances/rotating-fund/budget", "/presupuesto-aprobado-2021", "/presupuesto-aprobado-2020", "/presupuesto-aprobado-2019", "/presupuesto-aprobado-2018", "/presupuesto-aprobado-2017", "/presupuesto-aprobado-2016", "/presupuesto-aprobado-2015", "/2014-presupuesto-aprobado", "/presupuesto-aprobado-2013", "/ministry/finances/rotating-fund/budget/budget_2012", "/ministry/finances/rotating-fund/budget/budget_2011", "/ministry/finances/rotating-fund/balance", "/balances-2021", "/balances-2020", "/balances-2019-0", "/balances-2018", "/balances-2017-0", "/ministry/finances/foreign/balance/balance_2016", "/ministry/finances/rotating-fund/balance/balance_2015", "/balances-2014", "/balances-2013-0", "/ministry/finances/rotating-fund/balance/balance_2012", "/ministry/finances/rotating-fund/balance/balance_2011", "/ministry/finances/rotating-fund/balance/balance_2010", "/ministry/finances/rotating-fund/procurement", "/plan-anual-adquisiciones-2021-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2020-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2019-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2018-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2017-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2016-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2015", "/plan-anual-adquisiciones-0", "/plan-adquisiciones-bienes-servicios", "/ministry/finances/rotating-fund/procurement/procurement_2012", "/ministry/finances/rotating-fund/procurement/procurement_2011", "/ministry/finances/rotating-fund/procurement/procurement_2010", "/ministry/finances/foreign", "/ministry/finances/foreign/procurement", "/plan-anual-adquisiciones-2021-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2020-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2019-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2018-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2017-ministerio-relaciones-exteriores", "/plan-anual-adquisiciones-2016-ministerio-relaciones-exteriores", "/content/plan-de-compras-2015", "/plan-anual-adquisiciones-2014", "/ministry/finances/foreign/procurement/procurement_2013", "/ministry/finances/foreign/procurement/procurement_2012", "/ministry/finances/foreign/procurement/procurement_2011", "/ministry/finances/foreign/procurement/procurement_2010", "/ministry/finances/foreign/spending", "/ejecucion-presupuestal-2023-mre", "/ejecucion-presupuestal-2022-mre", "/ejecucion-presupuestal-2021-mre", "/ejecucion-presupuestal-2020-mre", "/ejecucion-presupuestal-2019-mre", "/ejecucion-presupuestal-2018-mre", "/ejecucion-presupuestal-2017-mre", "/ejecucion-presupuestal-2016-mre", "/ejecucion-presupuestal-2015-mre", "/ejecucion-presupuestal-2014-mre", "/ejecucion-presupuestal-2013", "/ministry/finances/foreign/spending/spending2012", "/ministry/finances/foreign/spending/spending2011", "/ministry/finances/foreign/spending/spending2010", "/ministry/finances/foreign/budget", "/presupuesto-aprobado-2023-mre", "/presupuesto-aprobado-2022-mre", "/presupuesto-aprobado-2021-mre", "/presupuesto-aprobado-2020-mre", "/presupuesto-aprobado-2019-mre", "/presupuesto-aprobado-2018-mre", "/presupuesto-aprobado-2017-mre", "/presupuesto-aprobado-2016-mre", "/presupuesto-aprobado-2015-mre", "/presupuesto-aprobado-2014", "/presupuesto-aprobado-MRE-2013", "/ministry/finances/foreign/budget/budget_2012", "/ministry/finances/foreign/budget/budget_2011", "/ministry/finances/foreign/balance", "/balances-2021-0", "/balances-2019", "/balances-2020-0", "/balances-2018-0", "/balances-2017", "/ministry/finances/foreign/balance/balance_2016", "/ministry/finances/rotating-fund/balance/balance_2015", "/balances-2014-0", "/balances-2013", "/ministry/finances/foreign/balance/balance_2012", "/ministry/finances/foreign/balance/balance_2011", "/ministry/finances/foreign/balance/balance_2010", "/ministry/juridicainterna", "/ministry/juridicainterna/autos", "/ministry/juridicainterna/defensa", "/fallos-judiciales-0", "/ministry/human_resource", "/actos-administrativos-nombramiento-2016-i", "/actos-administrativos-nombramiento-2016-ii", "/actos-administrativos-nombramiento-2016-iii", "/actos-administrativos-nombramiento-2017-i", "/actos-administrativos-nombramiento-2017-ii", "/actos-administrativos-nombramiento-2018-i", "/actos-administrativos-nombramiento-2019", "/actos-administrativos-nombramiento-2020-0", "/actos-administrativos-nombramiento-2021", "/actos-administrativos-nombramiento-2022", "/actos-administrativos-nombramiento-2023", "/aspirantes-2011-2015", "/ministry/aspirantess", "/encargos-2015", "/ministry/about/management", "/encargos-2016", "/encargos-2017", "/encargos-2018", "/encargos-2019", "/encargos-2020", "/encargos-2021", "/ministry/about/performance_evaluation", "/ministry/about/labor", "/manual-funciones-y-competencias-laborales", "/vinculacion-terceros-cancelacion-registro-publico-carrera-administrativa", "/ministry/contracting", "/ministry/contracting/manual", "/content/guia-supervision", "/ministry/strategy/control", "/ministry/strategy/document_management", "/ministry/strategy/document_management/documentary_classification_tables", "/ministry/strategy/document_management/annual_report", "/ministry/strategy/document_management/documentary_withholding_tables", "/tablas-valoracion-documental", "/ministry/strategy/document_management/document_management_program", "/proceso-eliminacion-documental", "/plan-institucional-archivos-pinar", "/inventarios-documentales", "/sistema-integrado-conservacion-sic", "#", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/ministerio/mision_vision_objetivos_normas_principios_lineamientos", "/principios-y-lineamientos-la-politica-exterior-colombiana", "/plan-anticorrupcion-y-atencion-al-ciudadano", "/ministry/planeacion", "/ministry/about/control", "/ministry/about/control/internal", "/ministry/about/control/disciplinary", "https://portal.office365.com/ ", "/ministry/the_ministry/protocol", "/pasaportes-diplomaticos-oficiales-electronicos", "/circulares", "https://www.cancilleria.gov.co/guias-usuario", "https://www.cancilleria.gov.co/sites/default/files/FOTOS2020/DP-MA-002%20MANUAL%20DE%20PROTOCOLO%20V5.pdf", "https://protocolo.cancilleria.gov.co/Protocolo/portalLogin.aspx", "/directorio-del-cuerpo-diplomatico-y-consular-acreditado-colombia", "/ceremonial-diplomatico", "/footer/protocol/ceremonial/condecorations", "/ministry/the_ministry/protocol/ceremonial/precedence", "/ceremonial-estado", "/credenciales", "/20-julio", "/visas-estado", "/ofrenda-floral", "/ministry/the_ministry/protocol/privileges", "/visas-preferenciales", "/clases-visas-preferenciales", "/otras-tramites-visas", "/solicitud-visas-preferenciales-linea", "https://intranet.cancilleria.gov.co", "/juridicainternacional/informativo", "/rio", "/unesco/news", "/casos-corte", "/ministro", "/help/participation", "/help/participation", "/help/participation/diagnostico-necesidades", "/help/participation/planeacion", "/help/participation/consulta-ciudadana", "/help/participation/colaboracion-innovacion", "/ministry/strategy/rendicioncuentas", "/help/participation/control-social", "/", "/newsroom", "/newsroom/news", "/sites/default/files/newsroom/news/images/444998833515d7b353d4ao.jpg", "/sites/default/files/FOTOS2018/44499879361_41fcc1f467_o.jpg", null, "#", "#", "https://centroderelevo.gov.co/632/w3-channel.html", "https://petro.presidencia.gov.co/", "https://fmm.vicepresidencia.gov.co/", "https://www.minjusticia.gov.co/", "https://www.mindefensa.gov.co/irj/portal/Mindefensa", "https://www.mintrabajo.gov.co/", "https://www.mininterior.gov.co/", "https://www.minhacienda.gov.co/", "https://www.minsalud.gov.co/Paginas/default.aspx", "https://www.minenergia.gov.co/", "https://www.mincit.gov.co/", "https://www.mintic.gov.co/", "https://www.mineducacion.gov.co/", "https://www.mincultura.gov.co/", "https://www.minagricultura.gov.co/", "https://www.minambiente.gov.co/", "https://www.mintransporte.gov.co/", "https://www.minciencias.gov.co/", "https://www.minvivienda.gov.co/", "https://www.mindeporte.gov.co/", "https://www.urnadecristal.gov.co/", "/ayuda/horarios-atencion", "/cdn-cgi/l/email-protection#1a7975746e7b796e7f7475695a797b74797376767f68737b347d756c347975", "/help/requests", "https://sinmre.cancilleria.gov.co/apoderado/proceso.aspx", "https://www.un.org/sc/suborg/es/sanctions/un-sc-consolidated-list", "/ministry/about/privacy", "/site-map", "http://pqrs.cancilleria.gov.co", "/tramites_servicios/pasaportes", "/tramites_servicios/visa", "https://www.cancilleria.gov.co/tramites_servicios/apostilla_legalizacion_en_linea", "/tramites_servicios/apostilla_legalizacion_en_linea", "/tramites_servicios/nacionalidad", "/politica-tratamiento-informacion", "/aviso-privacidad", "https://tramites.cancilleria.gov.co/ApostillaLegalizacion/directorio/directivo.aspx", "https://tramites.cancilleria.gov.co/ApostillaLegalizacion/directorio/misionesExterior.aspx", "https://tramites.cancilleria.gov.co/apostillalegalizacion/directorio/misionesAcreditadas.aspx", "https://www.funcionpublica.gov.co/dafpIndexerBHV/?find=FindNext&query=&entidadSeleccionado=0002&bloquearFiltroEntidadSeleccionado=true", "http://directorios.cancilleria.gov.co/Directorios/Funcionarios.aspx", "/sites/default/files/planeacion_estrategica/base_de_datos_28_05_2015.pdf", "/help/mailbox", "/ministry/planeacion/sistema-maestro", "https://procolombia.co/", "https://www.gov.co/ficha-tramites-y-servicios/", null, null, null]}