{"title": "La Jornada: Revelan tratamiento innovador y menos t\u00f3xico", "author": "DEMOS; Desarrollo de Medios; S A de C V", "url": "https://www.jornada.com.mx/2019/07/19/sociedad/033n3soc", "hostname": "jornada.com.mx", "description": "La Jornada: Revelan tratamiento innovador y menos t\u00f3xico", "sitename": "La Jornada", "date": "2019-07-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Viernes 19 de julio de 2019, p. 33\nFlorentino Badial Hern\u00e1ndez, director de la Cl\u00ednica Especializada Condesa Iztapalapa, dio a conocer que en el pa\u00eds se empez\u00f3 un esquema de tratamiento para las personas con VIH m\u00e1s innovador y\nmenos t\u00f3xico.\nEn conferencia de prensa, inform\u00f3 que despu\u00e9s de que el gobierno acept\u00f3 la propuesta de un grupos de expertos, entre ellos \u00e9l, para actualizar las gu\u00edas de tratamiento hacia medicamentos de \u00faltima generaci\u00f3n, acept\u00f3 incluir el f\u00e1rmaco bictegravir, que ya est\u00e1 aprobado por la OMS en Europa y Estados Unidos.\nIndic\u00f3 que la primera receta con Biktarvy, que contiene bictegravir y tenofovir alafenamida \u2013este \u00faltimo que se usa por primera vez en M\u00e9xico\u2013, se entreg\u00f3 el viernes pasado, y el 17 de julio la Secretar\u00eda de Salud (Ssa) comenz\u00f3 la distribuci\u00f3n del producto a los estados de la Rep\u00fablica.\nEn el contexto de las actividades previas a la d\u00e9cima Conferencia Internacional sobre la Ciencia del VIH, resalt\u00f3 que esta actualizaci\u00f3n\nes una gran noticia, nos estamos poniendo a la altura de los pa\u00edses de renta alta.\nBadial Hern\u00e1ndez explic\u00f3 que el Biktarvy se va a poder ofrecer a entre 30 y 35 mil personas en la Ssa, quienes actualmente est\u00e1n en esquemas antiguos que pueden tener efectos adversos a largo plazo, y adem\u00e1s a alrededor de 800 personas que ingresan mensualmente en tratamiento a escala nacional.\nAgreg\u00f3 que entre las medidas tomadas por la Secretar\u00eda de Salud para optimizar y mejorar el tratamiento en pacientes con VIH, se incluye reducir el uso de medicamentos menos seguros o eficaces y, en ocasiones, m\u00e1s costosos como atazanavir, nevirapina, emtricitabina no coformulada, raltegravir y elvitegravir coformulado.", "language": null, "image": "https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/impresa.php", "/2019/07/18/index.php?section=sociedad", "/2019/07/20/index.php?section=sociedad", "javascript:;", "/2019/07/19/", "/2019/07/19/edito", "/2019/07/19/correo", "/2019/07/19/opinion", "/2019/07/19/politica", "/2019/07/19/economia", "/2019/07/19/mundo", "/2019/07/19/estados", "https://www.jornada.com.mx/sinfronteras", "/2019/07/19/capital", "/2019/07/19/sociedad", "/2019/07/19/cultura", "/2019/07/19/espectaculos", "/2019/07/19/deportes", "/2019/07/19/fotografia", "/2019/07/19/cartones", "/v7.0/cgi/rss.php", "/ultimas/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/contacto_v2/", "https://ciencias.jornada.com.mx/", "", "/perfiles/", "/reportajes/", "/suplementos/", "https://videos.jornada.com.mx", "javascript:main.calendarClick ()", "/v7.0/cgi/rss.php", "/tarifas/", "#", "", "/asociados/", "/2019/07/19/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "/2019/07/19/", "", null, "033n2soc", "034n1soc", "033n2soc", "034n1soc", "#texto", "https://disqus.com/?ref_noscript", "/info/", "/contacto_v2/", "/tarifas/", "/aviso.php", "/avisodeprivacidad/", "https://www.jornada.com.mx/codigodeetica/codigodeetica.pdf", "https://twitter.com/lajornadaonline", "https://www.lajornadamaya.mx/", "https://www.lajornadamorelos.mx/", "https://lajornadaestadodemexico.com/", "https://lajornadahidalgo.com/", "http://www.lajornadadeoriente.com.mx/", "https://www.lajornadasanluis.com.mx/", "http://www.jornadaveracruz.com.mx/", "https://www.ljz.mx/", "https://www.independent.co.uk/", "https://www.informarn.nl/", "https://gara.net/", "https://www.pagina12.com.ar/", "https://www.cartamaior.com.br", "https://radiobilingue.org/", "#"]}