{"title": "Semillas de hierbas medicinales ayurv\u00e9dicos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "El nombre 'Ayurveda' se refiere al arte de curaci\u00f3n tradicional de la India que se practica en la India, Nepal y Sri Lanka, incluso hoy en d\u00eda. Un pilar importante de esta medicina es la herbolog\u00eda. Tambi\u00e9n en Europa, el Ayurveda es cada vez m\u00e1s conocido.", "sitename": null, "date": "2018-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](/Es-bueno-saber.../Bufera-ashwagandha-(Withania-somnifera)-A.WIT01-)\nBufera / ashwagandha (Withania somnifera)\n2,35 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\nSale\n{\"list_position\":0,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Bufera / ashwagandha (Withania somnifera)\",\"id\":\"MA-WIT01\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Alholva-fenogreco-(Trigonella-foenum-graecum)-org\u00e1nico-A.TRI10-BIO-)\nAlholva / Fenogreco (Trigonella foenum-graecum)\n2,25 \u20ac - 2,75 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\nSale\n{\"list_position\":1,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Alholva / Fenogreco (Trigonella foenum-graecum)\",\"id\":\"MA-TRI10\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Albahaca-sagrada-Tuls\u00ed-(Ocimum-sanctum-syn.-tenuiflorum)-A.OCI08-)\nAlbahaca sagrada / Tuls\u00ed (Ocimum sanctum syn. tenuiflorum)\n2,65 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n\u00a1Caliente!\n{\"list_position\":2,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Albahaca sagrada / Tuls\u00ed (Ocimum sanctum syn. tenuiflorum)\",\"id\":\"MA-OCI08\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Ajenuz-comino-negro-(Nigella-sativa)-org\u00e1nico-A.NIG02-BIO-)\nAjenuz / Comino negro (Nigella sativa)\n2,25 \u20ac - 2,35 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":3,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Ajenuz / Comino negro (Nigella sativa)\",\"id\":\"MA-NIG02\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Mucuna-(Mucuna-pruriens)-A.MUC01-)\nMucuna (Mucuna pruriens)\n2,45 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":4,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Mucuna (Mucuna pruriens)\",\"id\":\"MA-MUC01\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Chufa-(Cyperus-esculentus-var.-sativus)-A.CYP01-)\nChufa (Cyperus esculentus var. sativus)\n2,85 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":5,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Chufa (Cyperus esculentus var. sativus)\",\"id\":\"MA-CYP01\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Citronela-(Cymbopogon-flexuosus)-A.CYM01-)\nCitronela (Cymbopogon flexuosus)\n2,75 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":6,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Citronela (Cymbopogon flexuosus)\",\"id\":\"MA-CYM01\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Bardana-(Arctium-lappa-var.-sativa)-A.ARC01-BIO-)\nBardana (Arctium lappa var. sativa)\n2,15 \u20ac - 2,35 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":7,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Bardana (Arctium lappa var. sativa)\",\"id\":\"MA-ARC01\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../C\u00e1lamo-arom\u00e1tico-(Acorus-calamus)-A.ACO02-)\nC\u00e1lamo arom\u00e1tico (Acorus calamus)\n2,65 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":8,\"systype\":\"article\",\"name\":\"C\u00e1lamo arom\u00e1tico (Acorus calamus)\",\"id\":\"MA-ACO02\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Moringa-\u00e1rbol-ben-(Moringa-oleifera)-The-Horseradish-Tree-is-a-Superfood---Due-to-the-Water-Disinfecting-Effect-Also-Interesting-for-Crisis-Prevention-A.1311-)\nMoringa / \u00e1rbol ben (Moringa oleifera)\n3,25 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":9,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Moringa / \u00e1rbol ben (Moringa oleifera)\",\"id\":\"MA-1311\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Rosa-Lis\u00e9rgica-(Argyreia-nervosa)-planta-m\u00e1gica-hawaiana-A.1268-)\nRosa Lis\u00e9rgica (Argyreia nervosa)\n3,95 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":10,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Rosa Lis\u00e9rgica (Argyreia nervosa)\",\"id\":\"MA-1268\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Kit-de-semillas/Hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicas---Kit-regalo-de-semillas-z-3-indjanskimi-roslinami-leczniczymi-A.A-ST00065-)\nHierbas medicinales ayurv\u00e9dicas - Kit de semillas\n7,95 \u20ac - 10,95 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\nKit de varios art\u00edculos\n{\"list_position\":11,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Hierbas medicinales ayurv\u00e9dicas - Kit de semillas\",\"id\":\"MA-00065\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Las-deliciosas/Palma-de-betel-nuez-de-betel-(Areca-catechu)-nuez-estimulante-A.ARE01-)\nPalma de betel / nuez de betel (Areca catechu)\n11,65 \u20ac *\nPrecio de base 3,88 \u20ac/\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edodisponible\n{\"list_position\":12,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Paquete \u2013 convencional\",\"id\":\"ARE01\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Calabaza-serpiente-Chichinga-(Trichosanthes-cucumerina-var.-anguina)-una-calabaza-muy-ex\u00f3tica-con-una-hermosa-flor-A.TRI09-)\nCalabaza serpiente / Chichinga (Trichosanthes cucumerina var. anguina)\n5,25 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":13,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Calabaza serpiente / Chichinga (Trichosanthes cucumerina var. anguina)\",\"id\":\"MA-TRI09\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Calabaza-china-calabaza-de-la-cera-(Benincasa-hispida)-A.1278-)\nCalabaza china / calabaza de la cera (Benincasa hispida)\n3,05 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":14,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Calabaza china / calabaza de la cera (Benincasa hispida)\",\"id\":\"MA-1278\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Pepino-Armenio-(Cucumis-melo-var.-flexuosus)-conocido-en-la-cocina-japonesa-como-Uri-A.1132-)\nPepino Armenio (Cucumis melo var. flexuosus)\n2,25 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\n{\"list_position\":15,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Pepino Armenio (Cucumis melo var. flexuosus)\",\"id\":\"MA-1132\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Las-deliciosas/Armenian-Cucumber-(Cucumis-melo-var.-flexuosus)---bulk-quantity-(2-g)-A.1132-GM2-)\nArmenian Cucumber (Cucumis melo var. flexuosus) - bulk quantity (2 g)\n9,95 \u20ac *\nPrecio de base 4.975,00 \u20ac/ kg\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edodisponible\n{\"list_position\":16,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Bulk quantity: 2 g - conventional\",\"id\":\"1132-GM2\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Abrojo-de-tierra-(Tribulus-terrestris)-A.TRI01-)\nAbrojo de tierra (Tribulus terrestris)\n2,55 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\nTemporalmente fuera de stock\n{\"list_position\":17,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Abrojo de tierra (Tribulus terrestris)\",\"id\":\"MA-TRI01\",\"list_name\":\"tree-633\"}\n[](/Es-bueno-saber.../Serpentaria-(Rauvolfia-serpentina)-A.RAU01-)\nSerpentaria (Rauvolfia serpentina)\n2,95 \u20ac *\nincl. 7% IVA m\u00e1s env\u00edoselecci\u00f3n\nTemporalmente fuera de stock\n{\"list_position\":18,\"systype\":\"article\",\"name\":\"Serpentaria (Rauvolfia serpentina)\",\"id\":\"MA-RAU01\",\"list_name\":\"tree-633\"}", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "/login.xhtml", "/", "/Kits-de-cultivo-con-semillero-para-chile-tomate-verdura-hierbas-y-plantas-etnobot\u00e1nicas-T.2339-/", "/Las-deliciosas/Chile-y-pimientos-T.210-/", "/Las-deliciosas/Semillas-de-tomates-T.171-/", "/Las-deliciosas/Semillas-de-hortalizas-T.103-/", "/Las-deliciosas/Semillas-de-frutas-y-nueces-T.231-/", "/Kit-de-semillas-T.100-/", "/Es-bueno-saber.../Calendario-mensual-de-semillas-para-la-siembra-de-las-plantas-directamente-al-aire-libre-T.135-/", "/login.xhtml", "/cart.xhtml?type=wishlist", "/cart.xhtml", "#", "", "/tree/266/", "/cart.xhtml", "/Newsletter-T.689-/", "/cart.xhtml", "/checkout.xhtml", "#", "/login.xhtml", "/cart.xhtml?type=wishlist", "/Las-deliciosas-T.500-/", "/Las-deliciosas/Chile-y-pimientos-T.210-/", "/Las-deliciosas/Semillas-de-tomates-T.171-/", "/Las-deliciosas/Semillas-de-hortalizas-T.103-/", "/Las-deliciosas/Semillas-de-frutas-y-nueces-T.231-/", "/Las-Arom\u00e1ticas-T.510-/", "/Las-Arom\u00e1ticas/Semillas-de-hierbas-T.240-/", "/Las-Arom\u00e1ticas/Hierbas-ex\u00f3ticas-T.2523-/", "/Las-Arom\u00e1ticas/Plantas-arom\u00e1ticas-silvestres-T.415-/", "/Las-Arom\u00e1ticas/Animal-Fodder-Plants-T.741-/", "/Las-Beneficiosas-T.520-/", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-plantas-medicinales-T.108-/", "/Las-Beneficiosas/Hierbas-para-infusiones-T.112-/", "/Las-Beneficiosas/Hierbas-medicinales-de-Asia-T.762-/", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/", "/Las-Beneficiosas/Plantas-medicinales-de-la-homeopat\u00eda-T.300-/", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-plantas-con-alto-contenido-en-aceites-esenciales-para-aromaterapia-T.157-/", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-antienvejecimiento-T.262-/", "/Las-Beneficiosas/Cosm\u00e9tica-vegana-natural---semillas-para-plantas-y-hierbas-T.423-/", "/Las-M\u00e1gicas-T.530-/", "/Las-M\u00e1gicas/Semillas-etnobot\u00e1nicas-T.104-/", "/Las-M\u00e1gicas/Plantas-m\u00e1gicas-T.107-/", "/Las-M\u00e1gicas/Plantas-cham\u00e1nicas-T.115-/", "/Las-M\u00e1gicas/Hierbas-de-incienso-T.256-/", "/Las-M\u00e1gicas/Hierbas-y-plantas-para-conseguir-sue\u00f1os-lucidos-T.418-/", "/Las-M\u00e1gicas/Hierbas-del-amor-y-plantas-afrodis\u00edacas-T.276-/", "/Las-M\u00e1gicas/Semillas-del-bele\u00f1o-T.41-/", "/Las-M\u00e1gicas/Mandrake-Varieties-(Mandragora)-T.12150-/", "/Las-M\u00e1gicas/Estramonio-Toloache-(Datura)-T.128-/", "/Las-Bellas-T.540-/", "/Las-Bellas/Semillas-de-flores-y-plantas-ornamentales-T.106-/", "/Las-Bellas/Plantas-trepadoras-T.405-/", "/Las-Bellas/Semillas-de-flores-ex\u00f3ticas-T.2471-/", "/Las-Bellas/Plantas-herbaceas-silvestres-de-Europa-central-T.299-/", "/Las-Bellas/NO-TITLE-T.12100-/", "/Las-Bellas/Plantas-de-prado-mel\u00edfero-T.259-/", "/Las-Bellas/Gram\u00edneas-y-po\u00e1ceas-T.412-/", "/Las-Bellas/Seed-Mixtures-T.2761-/", "/Las-Bellas/Shrub-Hedge-Plant-Seeds-T.429-/", "/Las-Bellas/Semillas-para-\u00e1rboles-T.245-/", "/Las-\u00d9nicas-T.550-/", "/Las-\u00d9nicas/Semillas-de-plantas-ex\u00f3ticas-T.260-/", "/Las-\u00d9nicas/Semillas-de-tabaco-T.4042-/", "/Las-\u00d9nicas/Semillas-de-cactus-T.105-/", "/Las-\u00d9nicas/Carnivorous-Plants-T.427-/", "/Las-\u00d9nicas/Semillas-para-control-de-plagas-org\u00e1nico-T.254-/", "/Las-\u00d9nicas/Semillas-para-plantas-oleaginosas-para-extraer-aceite-vegetal-T.286-/", "/Las-\u00d9nicas/Plants-for-green-manure-to-improve-soil-quality-T.428-/", "/Las-\u00d9nicas/Semillas-de-plantas-tintoreas-y-colorantes-T.257-/", "/Las-\u00d9nicas/Semillas-de-palmeras-T.263-/", "/Kit-de-semillas-T.100-/", "/Kit-de-semillas/Seed-kits-with-our-cooperation-partners-T.2792-/", "/Kit-de-semillas/Beginner-Seed-Kits-T.2775-/", "/Kit-de-semillas/Seed-Saving-Kits-T.2718-/", "/Kit-de-semillas/Juego-de-semillas-para-ocasiones-especiales-T.2336-/", "/Kit-de-semillas/Calendario-de-Adviento-de-Semillas-Org\u00e1nicas-T.2000-/", "/Kit-de-semillas/Juego-de-semillas-org\u00e1nicas-T.2338-/", "/Kit-de-semillas/Kit-de-semillas-de-plantas-\u00fatiles-T.2351-/", "/Kit-de-semillas/Regalos-de-Pascua-T.2701-/", "/Kit-de-semillas/Kit-de-semillas-de-tomate-T.2350-/", "/Kit-de-semillas/Kit-de-semillas-de-chile-T.2349-/", "/Kit-de-semillas/Kit-de-semillas-de-hierbas-de-cocina-T.2353-/", "/Kit-de-semillas/Set-de-plantas-medicinales-T.2352-/", "/Kit-de-semillas/Kit-de-semillas-etnobot\u00e1nicas-T.2355-/", "/Kit-de-semillas/Kits-de-semillas-de-flores-T.2354-/", "/Kit-de-semillas/Seed-Sets-for-Children-T.2643-/", "/Kit-de-semillas/Kit-de-semillas-de-cultivo-mixto-T.2359-/", "/Kit-de-semillas/Calendar-Sowing-Kits---Organic-seeds-for-vegetable-garden-thematically-arranged-according-to-the-date-of-sowing-T.2686-/", "/Kit-de-semillas/Grow-Your-Own-Garden-Feast---Seed-kits-for-all-vegetable-gardeners-T.2714-/", "/Kit-de-semillas/Your-Garden-in-the-City---Seed-kits-for-all-urban-gardeners-T.2713-/", "/Kit-de-semillas/Sea-of-Wildflowers---Seed-kits-for-all-flower-gardeners-T.2715-/", "/Kit-de-semillas/Wondrous-World-of-Herbs---Seed-kits-for-all-herb-gardeners-T.2716-/", "/Kit-de-semillas/Tarjetas-postales-T.1050-/", "/Es-bueno-saber...-T.560-/", "/Es-bueno-saber.../Nuevas-variedades-de-semillas-en-2023-T.11740-/", "/Es-bueno-saber.../Semillas-A-Z-T.101-/", "/Es-bueno-saber.../Calendario-mensual-de-semillas-para-la-siembra-de-las-plantas-directamente-al-aire-libre-T.135-/", "/Es-bueno-saber.../Gu\u00eda-de-mezcla-de-cultivos-T.11750-/", "/Es-bueno-saber.../Instrucciones-de-cultivo-T.133-/", "/Es-bueno-saber.../Sobre-Magic-Garden-Seeds-T.11760-/", "/Es-bueno-saber.../Retailer-Shop-T.2575-/", "/NO-TITLE-T.5-/", "/FAQ-T.2-/", "/Las-Beneficiosas-T.520-/", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/kultivierungsschwierigkeitsgrad/einfach?q&par.kultivierungsschwierigkeitsgrad=einfach", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/kultivierungsschwierigkeitsgrad/Mediano?q&par.kultivierungsschwierigkeitsgrad=mittel", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/kultivierungsschwierigkeitsgrad/schwer?q&par.kultivierungsschwierigkeitsgrad=schwer", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/kultivierungsschwierigkeitsgrad/sehr-schwer?q&par.kultivierungsschwierigkeitsgrad=sehr%20schwer", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Color-de-las-flores/Amarillo?q&par.bl\u00fctenfarbe=gelb", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Color-de-las-flores/Azul?q&par.bl\u00fctenfarbe=blau", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Color-de-las-flores/Blanco?q&par.bl\u00fctenfarbe=wei\u00df", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Color-de-las-flores/Rojo?q&par.bl\u00fctenfarbe=rot", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Color-de-las-flores/Verde?q&par.bl\u00fctenfarbe=gr\u00fcn", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Color-de-las-flores/Violeta?q&par.bl\u00fctenfarbe=violett", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Ciclo-vital/Anual?q&par.lebenszyklus=einj\u00e4hrig", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Ciclo-vital/Bienal?q&par.lebenszyklus=zweij\u00e4hrig", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Ciclo-vital/Perenne?q&par.lebenszyklus=mehrj\u00e4hrig", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Ciclo-vital/Vivaz?q&par.lebenszyklus=ausdauernd", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/sol/Posiciones-semisoleadas?q&par.sonnenlicht=halbschatten", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/sol/pleno-sol?q&par.sonnenlicht=volle%20sonne", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/sol/sombra-completa?q&par.sonnenlicht=vollschatten", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Uso/Abono-verde?q&par.verwendung=gr\u00fcnd\u00fcngung", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Uso/Legumbres?q&par.verwendung=gem\u00fcse", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Uso/Planta-de-especias?q&par.verwendung=gew\u00fcrzpflanze", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Uso/Planta-medicinal?q&par.verwendung=heilpflanze", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Uso/essbare-pflanze?q&par.verwendung=essbare%20pflanze", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Uso/gute-n\u00e4hrpflanze-f\u00fcr-insekten?q&par.verwendung=gute%20n\u00e4hrpflanze%20f\u00fcr%20insekten", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Periodo-de-siembra-al-aire-libre/-?q&par.aussaatzeit%20freiland=-", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Periodo-de-siembra-al-aire-libre/Abril?q&par.aussaatzeit%20freiland=april", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Periodo-de-siembra-al-aire-libre/Diciembre?q&par.aussaatzeit%20freiland=dezember", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Periodo-de-siembra-al-aire-libre/Junio?q&par.aussaatzeit%20freiland=juni", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Periodo-de-siembra-al-aire-libre/Marzo?q&par.aussaatzeit%20freiland=m\u00e4rz", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Periodo-de-siembra-al-aire-libre/Mayo?q&par.aussaatzeit%20freiland=mai", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/Periodo-de-siembra-al-aire-libre/Noviembre?q&par.aussaatzeit%20freiland=november", "/", "/", "/Las-Beneficiosas-T.520-/", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/", "/Es-bueno-saber.../Bufera-ashwagandha-(Withania-somnifera)-A.WIT01-", "/Es-bueno-saber.../Alholva-fenogreco-(Trigonella-foenum-graecum)-org\u00e1nico-A.TRI10-BIO-", "/Es-bueno-saber.../Albahaca-sagrada-Tuls\u00ed-(Ocimum-sanctum-syn.-tenuiflorum)-A.OCI08-", "/Es-bueno-saber.../Ajenuz-comino-negro-(Nigella-sativa)-org\u00e1nico-A.NIG02-BIO-", "/Es-bueno-saber.../Mucuna-(Mucuna-pruriens)-A.MUC01-", "/Es-bueno-saber.../Chufa-(Cyperus-esculentus-var.-sativus)-A.CYP01-", "/Es-bueno-saber.../Citronela-(Cymbopogon-flexuosus)-A.CYM01-", "/Es-bueno-saber.../Bardana-(Arctium-lappa-var.-sativa)-A.ARC01-BIO-", "/Es-bueno-saber.../C\u00e1lamo-arom\u00e1tico-(Acorus-calamus)-A.ACO02-", "/Es-bueno-saber.../Moringa-\u00e1rbol-ben-(Moringa-oleifera)-The-Horseradish-Tree-is-a-Superfood---Due-to-the-Water-Disinfecting-Effect-Also-Interesting-for-Crisis-Prevention-A.1311-", "/Es-bueno-saber.../Rosa-Lis\u00e9rgica-(Argyreia-nervosa)-planta-m\u00e1gica-hawaiana-A.1268-", "/Kit-de-semillas/Hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicas---Kit-regalo-de-semillas-z-3-indjanskimi-roslinami-leczniczymi-A.A-ST00065-", "/Las-deliciosas/Palma-de-betel-nuez-de-betel-(Areca-catechu)-nuez-estimulante-A.ARE01-", "/Es-bueno-saber.../Calabaza-serpiente-Chichinga-(Trichosanthes-cucumerina-var.-anguina)-una-calabaza-muy-ex\u00f3tica-con-una-hermosa-flor-A.TRI09-", "/Es-bueno-saber.../Calabaza-china-calabaza-de-la-cera-(Benincasa-hispida)-A.1278-", "/Es-bueno-saber.../Pepino-Armenio-(Cucumis-melo-var.-flexuosus)-conocido-en-la-cocina-japonesa-como-Uri-A.1132-", "/Las-deliciosas/Armenian-Cucumber-(Cucumis-melo-var.-flexuosus)---bulk-quantity-(2-g)-A.1132-GM2-", "/Es-bueno-saber.../Abrojo-de-tierra-(Tribulus-terrestris)-A.TRI01-", "/Es-bueno-saber.../Serpentaria-(Rauvolfia-serpentina)-A.RAU01-", "/Las-Arom\u00e1ticas/Gotu-Kola-(Centella-asiatica)-Indian-Marsh-Pennywort-Gotu-Kola-Tiger-Grass-A.HYD011-", null, null, "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/?tree-633-page=2", "/Las-Beneficiosas/Semillas-de-hierbas-medicinales-ayurv\u00e9dicos-T.633-/?tree-633-page=2", "//www.facebook.com/magicgardenseeds", "//instagram.com/magicgardenseeds/", "/T\u00e9rminos-y-gastos-de-env\u00edo-T.266-/", "/Condiciones-T.247-/", "/Contact-T.2560-/", "/Acerca-de-nosotros-T.6-/", "/Derecho-de-revocaci\u00f3n-T.249-/", "/Pol\u00edtica-de-privacidad-T.7-/", "/Pedir-T.11-/", "/T\u00e9rminos-y-gastos-de-env\u00edo-T.266-/", "javascript:Tracker.optout()", "https://www.axon-e.de/seite-38/OnlineShops.html", "/Es-bueno-saber.../Albahaca-sagrada-Tuls\u00ed-(Ocimum-sanctum-syn.-tenuiflorum)-A.OCI08-", "/Es-bueno-saber.../Ajenuz-comino-negro-(Nigella-sativa)-org\u00e1nico-A.NIG02-BIO-", "https://trader.magicgardenseeds.com/", "/FAQ-T.2-/", "#", "/246/"]}