{"title": "Prevenci\u00f3n de riesgos laborales en los centros educativos: una asignatura pendiente", "author": "M Carmen Lahiguera Serrano Profesora de Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral del IES Benjam\u00edn R\u00faa de M\u00f3stoles", "url": "https://www.educaweb.com/noticia/2009/03/23/prevencion-riesgos-laborales-centros-educativos-asignatura-pendiente-3554/", "hostname": "educaweb.com", "description": "Prevenci\u00f3n de riesgos laborales en los centros educativos: una asignatura pendiente. M. Carmen Lahiguera Serrano. Profesora de Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral del IES Benjam\u00edn R\u00faa de M\u00f3stoles (Madrid).", "sitename": "Educaweb", "date": "2009-03-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Prevenci\u00f3n de riesgos laborales en los centros educativos: una asignatura pendiente\nArt\u00edculo de opini\u00f3n\nNosotros, los docentes, somos los primeros en pensar que la salud laboral es algo m\u00e1s propio de profesiones que entra\u00f1an un riesgo indiscutible, que de la ense\u00f1anza que, en principio, no supone ninguno evidente.\nTradicionalmente no hemos asociado nuestras afon\u00edas, nuestras alergias, nuestra tensi\u00f3n y nuestras depresiones,... con los riesgos derivados de nuestro trabajo. Esto ha sido as\u00ed porque, hasta hace relativamente poco, nadie se hab\u00eda parado a reflexionar sobre la cuesti\u00f3n. Poco a poco han ido apareciendo algunos estudios sobre el tema que han contribuido a que empez\u00e1semos a preguntarnos sobre si lo que a nosotros nos pasaba pod\u00eda tener algo que ver con la salud laboral y hemos empezado a identificar algunas de nuestras dolencias con las condiciones en las que desarrollamos nuestra profesi\u00f3n.\nLa aplicaci\u00f3n de la LPRL en cualquier sector de actividad laboral encuentra serios obst\u00e1culos y en el sector de la ense\u00f1anza esos obst\u00e1culos son m\u00e1s numerosos por diferentes razones, la insensibilidad real por parte de la Administraci\u00f3n, la sociedad y los propios docentes, en torno a los factores de riesgo que pueden darse en la actividad escolar; la dificultad por hacer visibles los factores de riesgo existentes en el sector, as\u00ed como el desconocimiento de la propia Ley por parte de los docentes, debido a una falta de formaci\u00f3n en la materia, lo que conlleva el desconocimiento de sus derechos y obligaciones.\nPara dicha Ley es importante, partiendo del concepto de salud, conocer los riesgos existentes en el centro de trabajo que pueden dar lugar a posibles da\u00f1os y adoptar las medidas necesarias para prevenirlos, conceptos que vamos a analizar.\nAs\u00ed, si tenemos en cuenta la opini\u00f3n de la OMS, la salud no es s\u00f3lo ausencia de enfermedad, sino el \"estado completo de bienestar f\u00edsico, ps\u00edquico y psicosocial\u201d.\nSabemos que las fronteras entre lo f\u00edsico, lo ps\u00edquico y lo psicosocial son absolutamente permeables, y que cada uno de los tres aspectos influye sobre los otros dos, sin embargo es la salud ps\u00edquica la que m\u00e1s incidencia tiene sobre el ejercicio de la profesi\u00f3n docente, o dicho de otro modo, es la m\u00e1s proclive a deteriorarse. Se perfila, pues, como uno de los m\u00e1s importantes factores de riesgo en la docencia. Tradicionalmente la ense\u00f1anza es considerada ocupaci\u00f3n estresante, incluso se puede decir que la profesi\u00f3n docente es, en muchas ocasiones una ocupaci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de lo que com\u00fanmente se entiende por estr\u00e9s y que diferentes investigaciones identifican con el nombre del \"s\u00edndrome de BURN-OUT\u201d o \"s\u00edndrome del quemado\u201d. Es un s\u00edndrome que refleja una reacci\u00f3n ps\u00edquica a una situaci\u00f3n socio-laboral que le sobrepasa y que afecta b\u00e1sicamente a los profesionales que realizan su trabajo directamente con personas y sobre ellas. Este s\u00edndrome no aparece de forma brusca, sino que es la fase final de un proceso continuo que se identifica con unos signos previos, como la sensaci\u00f3n de inadecuaci\u00f3n al puesto de trabajo, carecer de recursos para afrontar las exigencias de la labor como profesor, carecer de formaci\u00f3n, de capacidad para resolver problemas, no disponer de tiempo, etc. Como consecuencia de ello, el profesor tiende a aumentar su esfuerzo, y la sensaci\u00f3n de estr\u00e9s va increment\u00e1ndose, apareciendo de esta forma, signos m\u00e1s evidentes: irritaci\u00f3n, tensi\u00f3n, miedo al aula, a los compa\u00f1eros, al alumnado, a no disponer de conocimientos y recursos suficientes, percepci\u00f3n exagerada de sus propias lagunas, miedo a no saber imponer su autoridad, etc. Todo ello incrementa su irritabilidad y la sensaci\u00f3n interna de tensi\u00f3n, ansiedad y depresi\u00f3n, y le induce a reacciones m\u00e1s desproporcionadas e inadecuadas. Miedo tambi\u00e9n a que sus dificultades sean percibidas por los propios compa\u00f1eros, a tener que apelar a la Direcci\u00f3n para implantar disciplina, etc. Como modo de aliviar estos sentimientos de desmoralizaci\u00f3n trata de adecuarse a la situaci\u00f3n apareciendo as\u00ed diferentes somatizaciones.\nEn el plano f\u00edsico es cierto que a veces hay dolencias y enfermedades cuyas causas es complejo determinar, pero hay otras que tienen una relaci\u00f3n evidente con el ejercicio de la actividad docente. La manera de detectarlas es a trav\u00e9s de revisiones m\u00e9dicas peri\u00f3dicas; pr\u00e1ctica poco habitual, puesto que hemos dicho que el conocimiento y la aplicaci\u00f3n de la LPRL es insuficiente, y est\u00e1 pendiente de la voluntad pol\u00edtica y del esfuerzo negociador y presupuestario para llevar a cabo una eficaz prevenci\u00f3n de riesgos laborales en el colectivo docente, algo totalmente irracional puesto que la salud del docente en cualquiera de sus aspectos, incide en \u00faltima instancia sobre la calidad del producto educativo.\nPor su parte los principales factores de riesgo que se dan en los centros educativos podr\u00edan agruparse como sigue:\n1. Organizaci\u00f3n del trabajo:\n- Estabilidad en el empleo (sobre todo en el colectivo de interinos)\n- Expectativas profesionales, que muchas veces son escasas por no decir nulas.\n- Horario laboral (horarios partidos sin percibir compensaci\u00f3n econ\u00f3mica por manutenci\u00f3n)\n- Impartir \u00e1reas (afines) para las que no se est\u00e1 habilitado/a.\n- Reconocimiento social del trabajo cada vez menor por parte de la sociedad en general y las familias en particular.\n- Responsabilidad que ostenta, cada vez mayor, pues se le pide, adem\u00e1s de llevar a cabo tareas formativas y educativas, suplir los d\u00e9ficits de las familias, colaborar en la integraci\u00f3n social, participar en la lucha contra la exclusi\u00f3n, fomentar la convivencia en el aula, la resoluci\u00f3n de conflictos.\n- Retribuciones diferentes por el mismo trabajo seg\u00fan las diferentes C.C.A.A.\n2. Planificaci\u00f3n del trabajo:\n- Desconocimiento de funciones y tareas, en relaci\u00f3n con puestos espec\u00edficos (tutor, jefe de departamento,..)\n- Realizaci\u00f3n de tareas burocr\u00e1ticas cuyo aumento resulta injustificado para muchos docentes, bien sea por la elaboraci\u00f3n de documentos cuya finalidad no se acaba de asumir como importante desde el objetivo docente (PGA, PEC, PPCC), bien sea por la exigencia de reflejar permanentemente en papeles la mayor parte de la actividad diaria: programaci\u00f3n, unidades did\u00e1cticas, controles de asistencia,\u2026\n3. Realizaci\u00f3n del trabajo:\n- Alumnos de ambientes sociales desfavorecidos que presentan poca motivaci\u00f3n.\n- Microclima de trabajo: temperatura, iluminaci\u00f3n, humedad,\u2026\n- Factores medioambientales: f\u00edsicos (ruido, electricidad,\u2026), qu\u00edmicos (polvo, productos t\u00f3xicos de laboratorios,\u2026) y biol\u00f3gicos (virus, bacterias, par\u00e1sitos)\n- Factores que generan sobrecarga muscular: levantamiento de peso y posturas forzadas (sobre todo en Educaci\u00f3n Infantil y Educaci\u00f3n Especial), posiciones inc\u00f3modas por permanecer mucho tiempo de pie,...\n- Factores tecnol\u00f3gicos (fotocopiadoras, pantallas de visualizaci\u00f3n de datos,\u2026) y de seguridad (sistemas de evacuaci\u00f3n,..)\n- Convivencia en el aula, cada vez m\u00e1s complicada por casos de bulling, racismo,\u2026\n- Desplazamientos (itinerancias, profesores compartidos,..)\n- Medios disponibles, escasos en muchas ocasiones.\n- N\u00famero de alumnos/as (ratios excesivos en la mayor\u00eda de casos).\n- Relaciones con el equipo directivo, con la Administraci\u00f3n, con las familias.\n- Ritmo de trabajo y exceso de tareas.\nTodos estos factores de riesgo pueden producir diferentes da\u00f1os a la salud tales como los que aparecen a continuaci\u00f3n:\n- Aumento de incidencia en enfermedades respiratorias\n- Trastornos vocales (disfon\u00edas)\n- Irritaci\u00f3n ocular y de v\u00edas respiratorias\n- Alteraciones de la piel\n- Gripe, procesos catarrales,..\n- Alteraciones circulatorias perif\u00e9ricas\n- Varices\n- Dolor en regi\u00f3n lumbosacra\n- Alteraciones musculoesquel\u00e9ticas: lumbago, artrosis, hernias de disco...)\n- Aumento de incidencia de trastornos nerviosos (ansiedad, depresi\u00f3n)\n- Estr\u00e9s. \"S\u00edndrome Burnout\u201d.\nPara poder evitarlos, entre las principales medidas preventivas a adoptar podr\u00edamos destacar:\n- Iluminaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n adecuadas.\n- Mejorar nivel de humedad.\n- Dise\u00f1o correcto de las aulas y materiales de construcci\u00f3n adecuados.\n- Dotar al profesorado de mesas y sillas ergon\u00f3micas.\n- Formaci\u00f3n - informaci\u00f3n del profesorado de educaci\u00f3n infantil y educaci\u00f3n especial en las t\u00e9cnicas correctas de manipulaci\u00f3n y cargas de ni\u00f1os.\n- Hacer evaluaciones de riesgos en los centros educativos (espacios comunes), as\u00ed como de los diferentes puestos de trabajo.\n- Realizaci\u00f3n de diferentes campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n espec\u00edficas para el profesorado.\n- Vigilancia de la salud a trav\u00e9s de reconocimientos m\u00e9dicos espec\u00edficos que incluyan:\n1. Datos sobre el puesto y tipo de tarea.\n2. Anamnesis y exploraci\u00f3n del aparato respiratorio y fonador.\n3. Anamnesis dirigida a la prevenci\u00f3n de reacciones emocionales y de comportamiento frente al estr\u00e9s.\n- Establecer las medidas necesarias para la generaci\u00f3n de la cultura preventiva y determinar las enfermedades profesionales de la ense\u00f1anza: afecciones de garganta, s\u00edndrome del quemado y afecciones musculoesquel\u00e9ticas.\n- Constituir en cada centro escolar la figura del coordinador de salud laboral.\n- Formaci\u00f3n adecuada para la utilizaci\u00f3n correcta de la voz y en t\u00e9cnicas de reducci\u00f3n del estr\u00e9s.\n- Potenciar la participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n desde la cultura preventiva.\n- Potenciar la estabilidad laboral.\n- Garantizar de manera espec\u00edfica la protecci\u00f3n del profesorado que por sus propias caracter\u00edsticas personales sean especialmente sensibles a los riesgos derivados del trabajo.\n- Realizar campa\u00f1as de reconocimiento social del profesorado.\n- Formar e informar de los riesgos de su puesto de trabajo al profesorado desde el inicio de la contrataci\u00f3n.\n- ETC.\nLo m\u00e1s importante ser\u00eda que empez\u00e1semos a ponerlas en pr\u00e1ctica entre todos y la salud laboral dejase de ser una asignatura pendiente para los docentes.\nDeja tu comentario\nPublicado\nLo m\u00e1s le\u00eddo\n[Expresi\u00f3n corporal, movimiento, creatividad, comunicaci\u00f3n y juego](/noticia/2005/03/28/expresion-corporal-movimiento-creatividad-comunicacion-juego-364/) [Neurociencia, \u00bfuna aliada para mejorar la educaci\u00f3n?](/noticia/2019/01/10/neurociencia-aliada-mejorar-educacion-18676/) [La nueva selectividad: 5 cambios recientes a tener en cuenta para el curso 2023-2024](/noticia/2023/02/14/nueva-selectividad-5-cambios-recientes-tener-cuenta-21140/) [Tipos de inteligencia; \u00bfpor qu\u00e9 no somos todos iguales?](/noticia/2018/12/04/tipos-inteligencia-no-somos-todos-iguales-18628/) [Pautas para realizar un trabajo monogr\u00e1fico](/noticia/2018/12/10/pautas-realizar-trabajo-monografico-18648/) [La autoevaluaci\u00f3n como estrategia de aprendizaje para atender a la diversidad](/noticia/2008/01/28/autoevaluacion-como-estrategia-aprendizaje-atender-diversidad-2752/)\nLo \u00faltimo\n[FP y empleo: \u00bfqu\u00e9 estudiar para optar a m\u00e1s ofertas de trabajo?](/noticia/2023/09/20/fp-empleo-estudiar-optar-mas-ofertas-trabajo-21339/) [Brecha salarial de g\u00e9nero: medidas para reducirla](/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/) [La FP consigue el mayor n\u00famero de estudiantes de su historia](/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/) [La educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n, claves para acceder a mejores oportunidades laborales](/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/) [6 profesiones digitales demandadas en el mundo rural](/noticia/2023/09/12/6-profesiones-digitales-demandadas-mundo-rural-21311/) [La FP de Grado Medio crece en alumnado, pero en menor medida que el resto de ciclos](/noticia/2023/09/08/fp-grado-medio-crece-alumnado-pero-menor-medida-resto-ciclos-21323/)\nSuscr\u00edbete a nuestras publicaciones", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/centros-educativos/", "/profesionales-educacion/", "/orientacion-familia/", "/", "//www.educaweb.com/account/", "/cursos/", "/centros/", "/estudios/", "/profesiones/", "/contenidos/educativos/", "/actualidad/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/centros/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/economia-administracion-empresas/", "//www.educaweb.com/cursos/idiomas-filologia-traduccion-interpretacion/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-sonido-cine-radio-fotografia/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-personal-peluqueria-estetica-maquillaje/", "//www.educaweb.com/cursos/deporte-educacion-fisica/", "//www.educaweb.com/cursos/aeronautica-transportes-nautica/", "//www.educaweb.com/cursos/mecanica-electricidad-electronica/", "//www.educaweb.com/cursos/industrias-graficas-madera-textil/", "//www.educaweb.com/cursos/explotaciones-agroalimentarias-jardineria-mineria/", "//www.educaweb.com/cursos/ciencias-naturales-matematicas/", "//www.educaweb.com/cursos/medio-ambiente-zoologia-veterinaria/", "//www.educaweb.com/cursos/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/contenidos/educativos/", "//www.educaweb.com/estudios/", "//www.educaweb.com/profesiones/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/08/mejores-universidades-europa-estudiar-grado-universitario-21325/", "//www.educaweb.com/actualidad/", "/actualidad/", "/hemeroteca/", "/publicaciones/", "tel:900 293 573", "/publicaciones/monografico/2009/salud-laboral-docentes", "/noticia/2005/03/28/expresion-corporal-movimiento-creatividad-comunicacion-juego-364/", "/noticia/2019/01/10/neurociencia-aliada-mejorar-educacion-18676/", "/noticia/2023/02/14/nueva-selectividad-5-cambios-recientes-tener-cuenta-21140/", "/noticia/2018/12/04/tipos-inteligencia-no-somos-todos-iguales-18628/", "/noticia/2018/12/10/pautas-realizar-trabajo-monografico-18648/", "/noticia/2008/01/28/autoevaluacion-como-estrategia-aprendizaje-atender-diversidad-2752/", "/noticia/2023/09/20/fp-empleo-estudiar-optar-mas-ofertas-trabajo-21339/", "/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/", "/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/", "/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/", "/noticia/2023/09/12/6-profesiones-digitales-demandadas-mundo-rural-21311/", "/noticia/2023/09/08/fp-grado-medio-crece-alumnado-pero-menor-medida-resto-ciclos-21323/", "/publicaciones/ahorafp/", "/publicaciones/ahorafp/", "/publicaciones/boletines/", "/publicaciones/boletines/", "/publicaciones/monograficos/", "/publicaciones/monograficos/", "/publicaciones/especiales/", "/publicaciones/especiales/", "/publicaciones/hey/", "/publicaciones/hey/", "/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/informacion-general/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/proteccion-contenidos/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/politica-cookies/", "//www.educaweb.com/canaletico/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/alianzas-afiliacion/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/trabaja-nosotros/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/contactanos/", "//www.educaweb.com/mapa/", "//www.educaweb.com/centros-educativos/", "http://gestioneducativa.educaweb.com/", "//www.educaweb.com/premios/", "//www.educaweb.com/client/login_client.aspx", "//www.educaweb.com/client/", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/premios/proyectos", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "//www.educaweb.cat", "//www.educaweb.com.co", "//www.educaweb.it", "//www.educaweb.mx", "https://www.facebook.com/Educaweb", "https://www.linkedin.com/company/educaweb", "https://www.instagram.com/educawebcom/", "https://pinterest.com/educaweb/", "https://twitter.com/#!/educaweb", "https://www.youtube.com/c/educaweb", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/"]}