{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2021/08/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-30-de-agosto-de-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n1 \n \n \n ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de \ncomunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea \nver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . \n   \nCONTENIDO                                   \nSeptuag\u00e9simo Segundo Aviso por el que se da a conocer el Color del \nSem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico  ................................ ................. 4 \nAMLO dijo que regreso a clases presenciales es necesario, pero voluntario, y \nque padres deben tomar la decisi\u00f3n pues nada es por la fuerza  .......................... 4 \nArriba env\u00edo 68 de Pfizer con 643 mil dosis m\u00e1s  ................................ .................... 5 \nTrabajan Birmex, Conacyt, UNAM y el Instituto de Biotecnolog\u00eda en los \nproyectos para la creaci\u00f3n de la vacuna Patria  ................................ ...................... 6 \nLlevar\u00e1n est a semana vacuna a postrados en casas, asilos y reclusorios. A la \nfecha se han aplicado 73 mil 164 dosis entre este grupo  ................................ .......7 \nEn la \u00fal tima semana de julio, pico de casos en menores: SSA  ............................. 8 \nISSSTE e IMSS intercambiar\u00e1n personal m\u00e9dico en comunidades alejadas  ..... 10 \nPlan de centralizaci\u00f3n de hospitales, mediante IMSS Bienestar, iniciar\u00e1 en \nentidades de Morena para evitar resistencias, dijo Zo\u00e9 Robledo  ........................  11 \nIMSS: siguen los esfuerzos para encontrar terapia contra SARS -CoV-2 ............  13 \nIMSS busca garantizar derechos de trabajadores incapacitados que dejan de \nser subcontratados  ................................ ................................ ................................ .. 15 \nDesabasto de medicinas en IMSS creci\u00f3 debido a que UNOPS incumpli\u00f3 con \nadquisici\u00f3n de casi la mitad de f\u00e1rmacos, dijo Consejo del Instituto  .................  17 \n'No hay ni jab\u00f3n', acusan en el INER  ................................ ................................ ...... 18 \nExpertos dicen que tener una c\u00e9dula \u00fanica de identidad podr\u00eda reducir la \ncantidad de bases de datos biom\u00e9tricos que hay en el Pa\u00eds  ...............................  19 \nMaribel Ram\u00edrez Coronel: Pandemia + austeridad golpea a mexicanos m\u00e1s \npobres (Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ ...... 20  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n2 \n \n \n Crean robot que administrar\u00e1 insulina a pacientes con diabetes. Sin \nnecesidad de agujas y de la manera m\u00e1s simple y conveniente: investigadores \nde la Escuela de Estudios Avanzados Sant'Anna  ................................ .................  23 \nLa ley obliga a los trabajadores a someterse a pruebas para comprobar que \nno est\u00e1n enfermos de Covid; en debate, qui\u00e9n debe pagar chequeos  ...............  25 \nOMS: suman m\u00e1s de 4.5 millones de muertos por COVID -19 en todo el mundo 26 \nLa \"teor\u00eda miasm\u00e1tica\" sobre los efectos del aire contaminado cobra \nrelevancia frente a aerosoles del Covid -19 ................................ ............................  27 \nCient\u00edficos sudafricanos detectan una nueva variante covid conocida como \nC.1.2, la cual presenta m\u00faltiples mutaciones, pero a\u00fan no desconoce si es \nm\u00e1s contagiosa o capaz de resistir vacunas  ................................ .........................  29 \nAfectaciones por estr\u00e9s laboral en M\u00e9xico representan p\u00e9rdida del 23.4% de la \nproductividad, lo que puede costar al PIB m\u00e1s de 16 mil mdp  ............................  30 \nVivimos una transformaci\u00f3n radical que requiere nueva estrategia educativa: \nJulio Frenk  ................................ ................................ ................................ ................  32 \nCONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes, la Ley de Mi graci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Protecci\u00f3n \nComplementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el \nDesarrollo Integral de la Familia y Desarrollo Integral de la Familia del Estado \nde Chihuahua  ................................ ................................ ................................ ...........  33 \nCONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes, la Ley d e Migraci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Protecci\u00f3n \nComplementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el \nDesarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la \nFamilia del Estado de Sonora  ................................ ................................ .................  34 \nDa SEP reglas b\u00e1sicas para el regreso  ................................ ................................ .. 34 \nEn la CDMX todos tendr\u00e1n actividades presenciales. A reanudar clases, m\u00e1s \nde 25 millones de ni\u00f1os y j\u00f3venes  ................................ ................................ ..........  35 \nRegreso a clases: necesidad y zozobra (Opini\u00f3n)  ................................ ................  37  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n3 \n \n \n Aplican la neurociencia para beb \u00e9s en el Estado de M\u00e9xico. Ponen en marcha \nuna aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para educar a ni\u00f1os sin salir del hogar  ..............................  38 \nEliseo Rosales \u00c1valos: Regreso a clase 2021, caos pand\u00e9mico (Opini\u00f3n)  ........  40 \nAvances alentadores para pacientes con c\u00e1ncer  ................................ .................  41 \nConsumo en exceso de edulcorantes favorece las infecciones intestinales, \nalerta el IPN  ................................ ................................ ................................ ...............  44 \nEn la Corte, proyecto para anular penas antiaborto  ................................ .............  46 \nFundamental, aprobar el Sistema Nacional de Cuidados: senadora  ...................  47 \nDos meses despu\u00e9s de segunda dosis de vacuna covid -19, disminuye \nrespuesta inmune: seg\u00fan una investigaci\u00f3n de la Universidad de Northwester \n(Illinois, Estados Unidos) publicado hoy en la revista Scientific Reports  ..........  48 \nLa pobreza laboral volver\u00e1 al nivel prepandemia a finales de a\u00f1o: Coneval  ...... 50 \nExpertos se\u00f1alaron que pese al impacto  en salud y en lo econ\u00f3mico por \npandemia, el Gobierno no contuvo la ca\u00edda de millones en la pobreza  ..............  53 \nRicardo Homs: Indigenismo y pobreza... hoy (Opini\u00f3n)  ................................ ....... 56 \nMiguel Bazdresch Parada: Movilidad social y pobreza (Opini\u00f3n) ........................  58 \nCDMX presenta el mayor aumento de pobreza laboral en el pa\u00eds  .......................  59 \nJared Laureles: Limbo laboral provoca da\u00f1os f\u00edsicos y mentales (Opini\u00f3n)  ..... 60 \nFrancisco Moreno S\u00e1nchez / Dilema de la tercera dosis (Opini\u00f3n)  .....................  62 \nPoblaci\u00f3n con discapacidad en M\u00e9xico va en aumento  ................................ ....... 63 \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n4 \n \n \n  \nPublicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico  \nJEFATURA DE GOBIERNO  \nSeptuag\u00e9simo Segundo Aviso por el que se da a conocer el Color de l \nSem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico  \nPublicaci\u00f3n vespertina del 27 de agosto de 2021 , p\u00e1gs. 8 a 9.  \nVer aviso aqu\u00ed   \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nAMLO dijo que regreso a clases presenciales es necesario, pero voluntario, y \nque pad res deben tomar la deci si\u00f3n pues nada es por la fuerza  \nClaudia Guerrero y Antonio Baranda  \n30 de agosto, 2021  \nEl Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador afirm\u00f3 que el regreso a clases \npresenciales en el Pa\u00eds es necesario, pero voluntario y que son los padres  de \nfamilia los que deben tomar la decisi\u00f3n pues nada es por la fuerza.  \n \n\"Que bien que mencionas que este regreso a clases, aunque es necesario, justo, es \nal mismo tiempo, voluntario, nada por la fuerza, todo por la raz\u00f3n. Que bien que se \nsubraya el que no  es con la fuerza, es voluntario, justo, pero son las mam\u00e1s, los \npap\u00e1s, los j\u00f3venes, los que tienen que tomar la decisi\u00f3n, la mayor\u00eda va a participar \nporque la escuela es insustituible, es el segundo hogar, es un lugar de convivencia, \nla educaci\u00f3n es compa rtida\", se\u00f1al\u00f3 en conferencia.  \n \n\"Tiene que ver con los sentimientos que se expresan, a veces se llega triste a las \nescuelas, pero ah\u00ed se cuenta lo que est\u00e1 sufriendo y se encuentra aliento, \nsolidaridad de ni\u00f1as, ni\u00f1os, por eso es muy importante el d\u00eda de h oy, porque es \nmantener esta comunicaci\u00f3n en todas las escuelas de M\u00e9xico, que no est\u00e9n \nencerrados, que no est\u00e9n expuestos al Nintendo, a tanta informaci\u00f3n t\u00f3xica\".  \n \nEl Mandatario federal dijo que en las 32 entidades se est\u00e1 iniciando el ciclo escolar, \nde m anera presencial o a distancia, y que se seguir\u00e1 avanzando en la reapertura de \nlas instituciones educativas.  \n \n\"Tenemos informaci\u00f3n que en las 32 entidades se est\u00e1 iniciando el ciclo escolar, en \nesta semana se va a ir avanzando, normalizando, los pr\u00f3ximos d \u00edas, y vamos a \nseguir mejorando la situaci\u00f3n de las instituciones educativas.  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n5 \n \n \n \"Un saludo a quienes no pudieron participar, pero sabemos que est\u00e1n haciendo su \ntrabajo, Quintana Roo, Baja California, Baja California Sur, Sinaloa, Colima, todos \nlos Goberna dores est\u00e1n participando. Muchas gracias por este esfuerzo conjunto \npara fortalecer la educaci\u00f3n en M\u00e9xico\", indic\u00f3.  \n \nEn un enlace virtual, la Secretaria de Educaci\u00f3n, Delfina G\u00f3mez, dijo que los \nalumnos acuden a las escuelas bajo protocolos de seguridad y  que mantiene \ncomunicaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Salud.  \n \n\"El objetivo esencial de los maestros son sus alumnos. Los j\u00f3venes vienen con \ntodos los deseos y el \u00e1nimo de regresar a clases. Hay protocolos de seguridad, eso \nnos va a ayudar. Con la Secretar\u00eda de S alud he tenido comunicaci\u00f3n en este gran \nesfuerzo. Much\u00edsimas gracias y hablo como maestra, estoy muy contenta con los \ncompa\u00f1eros maestros y padres de familia\", dijo al Presidente.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nArriba env\u00edo 68 de Pfizer con 643 mil dosis m\u00e1s  \nC\u00e9sar Arellano Garc\u00eda  \n30 de agosto de 2021  \nM\u00e9xico recibi\u00f3 un nuevo embarque con 643 mil 500 dosis envasadas de Pfizer -\nBioNTech, con los que esta farmac\u00e9utica ha entregado un total de 29 millones 244 \nmil 345 vacunas anti -Covid desde el 23 de d iciembre, que equivalen a 30 por ciento \ndel total que el pa\u00eds ha tenido disponibles, inform\u00f3 el director general de \nLaboratorios de Biol\u00f3gicos y Reactivos de M\u00e9xico (Birmex), Pedro Zenteno \nSantaella.  \n \nPrecis\u00f3 que, hasta este d\u00eda, en total se han tenido dis ponibles 98 millones 54 mil \n855 dosis de vacunas, que incluye las envasadas en territorio mexicano y las que \nhan llegado de otros pa\u00edses. Se prev\u00e9 que esta semana arribe un nuevo embarque \ndel segundo componente de Sputnik V para completar esquemas de vacun aci\u00f3n y \nuno m\u00e1s de Pfizer -BioNTech.  \n \nEl embarque n\u00famero 68 de Pfizer -BioNTech lleg\u00f3 despu\u00e9s de la medianoche de \nayer a la Terminal 1 del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM) en \nel vuelo 6R 501, procedente de Cincinnati, Estados Unidos.  \n \nEl pa\u00eds ha recibido 74 millones 269 mil 145 dosis de vacunas envasadas de Pfizer -\nBioNTech, AstraZeneca, Sinovac, Centro Nacional de Investigaci\u00f3n de \nEpidemiolog\u00eda y Microbiolog\u00eda Gamaleya, CanSino Biologics, Johnson & Johnson y \nModerna, en 117 embarques dis tribuidos en 131 vuelos.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n6 \n \n \n Asimismo, en territorio mexicano, el laboratorio Drugmex ha envasado siete \nmillones 195 mil 410 de CanSino Biologics, y el laboratorio Liomont,  16 millones \n590 mil 300 biol\u00f3gicos de AstraZeneca, lo que suma 23 millones 785 mil 710  \nvacunas envasadas en el pa\u00eds. En total M\u00e9xico ha dispuesto  de 98 millones 54 mil \n855 vacunas.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nOnce Noticias  \nTrabajan Birmex, Conacyt, UNAM y el Instituto de Biotecnolog\u00eda en los \nproyectos para la creaci\u00f3n de la vacuna Patria  \nPor: Gerardo Mart\u00ednez  \n2021-08-27  \nMientras se cumplen los contratos de compras, traslados, as\u00ed como la distribuci\u00f3n y \naplicaci\u00f3n de millones de vacunas a la poblaci\u00f3n, paralelamente se avanza en dos \nproyectos que est\u00e1n a punto de concretarse: el suero de plasma y la vacuna Patria.  \n \nEl primero es la producci\u00f3n de plasma o suero anticovid para los enfermos, que a\u00fan \nest\u00e1 en etapa de pruebas.  \n \nEl director general de Birmex, Pedro Zenteno Santaella, record\u00f3 que el proyecto \nsigue en pie con el apoyo de 60 caballos, 15 machos y 45 hembras , que don\u00f3 la \nSedena y que se suman a los 80 ejemplares que ya estaban en el laboratorio de \nTec\u00e1mac, Estado de M\u00e9xico.  \n \nPor ejemplo, se inmuniza a los caballos con la mol\u00e9cula del COVID. Generan \nanticuerpos, en un proceso t\u00e9cnico inmunol\u00f3gico se produce un  suero y ese suero \nse aplica a los ciudadanos\u201d, Pedro Zenteno.  \n \nDicho suero o plasma no suple a la vacuna, y una de sus funciones es evitar \nafectaci\u00f3n en \u00f3rganos vitales de los pacientes. Pero primero tendr\u00e1 que ser \nanalizado por la Cofepris.  \n \nLa Aplicaci\u00f3 n del suero permite que los anticuerpos que g\u00e9nero el caballo ayuden al \npaciente a que ellos en el proceso que les cuesta a ellas producir sus anticuerpos \nayuden a que el virus no da\u00f1e \u00f3rganos vitales del enfermo. Consideramos que, en \noctubre, noviembre de  este a\u00f1o, ya estaremos en condiciones de tenerlo, someterlo \na Cofepris y que nos autorice el uso de emergencia Cofepris\u201d, agreg\u00f3 Zenteno.  \n \nLos caballos Santa Gertrudis pura sangre est\u00e1n registrados ante la ONU como una \nraza que desarroll\u00f3 la Sedena para o btener el plasma.  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n7 \n \n \n En el proyecto trabajan Birmex, Conacyt, la UNAM y el Instituto de Biotecnolog\u00eda.  \n \nZenteno Santaella adem\u00e1s adelant\u00f3 que la vacuna Patria, la mexicana; pronto ver\u00e1 \nla luz, luz de esperanza y de vida.  \n \nYa est\u00e1n en la segunda fase de Patr ia y consideramos que, en diciembre, enero del \npr\u00f3ximo a\u00f1o\u201d, a\u00f1adi\u00f3.  \n \nIndependientemente de los cargos que ha ocupado, Pedro Zenteno, reconoce que, \npara servir a M\u00e9xico, lo de menos es el cargo, lo importante es servir a la naci\u00f3n.  \n \nY me siento satisfecho de dar mi mayor esfuerzo para cumplir este encargo de que \nlleguen las vacunas a d\u00f3nde tengan que llegar ese es nuestro deber valga la \nexpresi\u00f3n. Para eso nos pagan para servirle al pueblo no para venirnos a sentar\u201d, \nconcluy\u00f3 Pedro Zenteno.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nLlevar\u00e1n esta semana vacuna a postrados en casas, asilos y reclusorios . A la \nfecha se han aplicado 73 mil 164 dosis entre este grupo  \nAlejandro Cruz Flores  \n30 de agosto de 2021  \nLa Jornada Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el Cov id-19 en la Ciudad de M\u00e9xico \ncontinuar\u00e1 esta semana con la atenci\u00f3n a domicilio de personas postradas, en \nasilos, centros de rehabilitaci\u00f3n de adicciones y reclusorios, inform\u00f3 la Secretar\u00eda \nde Salud capitalina.  \n \nPor vez primera desde que se inici\u00f3 el proc eso, en febrero pasado, no se aplicar\u00e1n \nvacunas por grupos etarios, debido a que, explic\u00f3 la dependencia, se est\u00e1 a la \nespera de que el gobierno de la Rep\u00fablica asigne dosis, lo cual no descart\u00f3 ocurra \nen el transcurso de la semana.  \n \nEn seis alcald\u00edas a\u00fan est\u00e1 pendiente de aplicar la segunda dosis a personas de 40 \na 49 a\u00f1os; en las 16 demarcaciones, a los de 30 a 39 a\u00f1os, as\u00ed como la primera \npara los j\u00f3venes de 18 a 29 a\u00f1os en cinco alcald\u00edas.  \n \nEn cuanto a la poblaci\u00f3n que se atender\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas, se\u00f1al\u00f3 que se han \naplicado un total de 73 mil 164 vacunas, entre primeras y segundas dosis: 18 mil \n694 en domicilios, 11 mil 119 en asilos, mil 738 en centros de rehabilitaci\u00f3n de \nadicciones y 41 mil 613 en reclusorios.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n8 \n \n \n Hasta el viernes pasado, 89 por cie nto de los 7.1 millones de adultos que residen \nen la Ciudad de M\u00e9xico ten\u00edan al menos una dosis, mientras 49 por ciento \ncompletaron el esquema de inmunizaci\u00f3n. En total se han aplicado 9 millones 563 \nmil 615 vacunas.  \n \nEn el caso de los grupos etarios de 50  a 59 a\u00f1os de edad y de 60 y m\u00e1s se \ncomplet\u00f3 el cuadro de vacunaci\u00f3n en las 16 demarcaciones, alcanzando una \ncobertura de 96 y 94 por ciento, respectivamente, de la poblaci\u00f3n objetivo.  \n \nEn conjunto, 2 millones 378 mil 638 personas de 50 a\u00f1os en adelante re cibieron las \ndos dosis de la vacuna anti -Covid, y no se tiene registro de la aplicaci\u00f3n de la \nsegunda a 139 mil 818 adultos de esos grupos de edades.  \n \nEn el caso de los cuarentones, en 10 alcald\u00edas ya se concluy\u00f3 la vacunaci\u00f3n de esa \npoblaci\u00f3n y quedan pen dientes de la segunda dosis Azcapotzalco, Benito Ju\u00e1rez, \nGustavo A. Madero, Iztacalco, Iztapalapa y Venustiano Carranza.  \n \nPara los de 30 a 39 a\u00f1os, se concluy\u00f3 la primera parte de la inoculaci\u00f3n y se est\u00e1 a \nla espera de concluir el proceso en las 16 demarc aciones; mientras en los j\u00f3venes \nde 18 a 29 a\u00f1os, Iztacalco y Tlalpan ya completaron el esquema de vacunaci\u00f3n.  \n \nEn este \u00faltimo sector a\u00fan est\u00e1n pendientes de primera dosis la poblaci\u00f3n juvenil de \n\u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Azcapotzalco, Coyoac\u00e1n, Cuajimalpa e Iztapal apa, mientras en las \nnueve alcald\u00edas restantes ya se aplic\u00f3 la primera dosis.  \n \nEn todos los casos, el gobierno capitalino ha informado que se est\u00e1 en el plazo para \nla aplicaci\u00f3n de la segunda dosis.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nEn la \u00faltima semana de julio, pico de casos  en menores: SSA  \nLaura Poy Solano  \n28 de agosto de 2021  \nLos contagios de Covid -19 en menores de 17 a\u00f1os han ido en aumento, \nprincipalmente desde la semana epidemiol\u00f3gica 25 (20 a 26 de junio), con un \nincremento acelerado hasta la semana 30 (25 al 31 de ju lio), revela un an\u00e1lisis del \nPanorama Epidemiol\u00f3gico en poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os, realizado por la Direcci\u00f3n \nGeneral de Epidemiolog\u00eda (DGE) de la Secretar\u00eda de Salud.  \n \nAgrega que en lo que va del a\u00f1o los casos ambulatorios tienen un crecimiento \nr\u00e1pido desd e mediados de mayo a la fecha. En el caso de los menores que han \nrequerido hospitalizaci\u00f3n, destaca que a partir del periodo del 23 al 29 de mayo se  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n9 \n \n \n presenta un incremento veloz con un pico m\u00e1ximo en la semana epidemiol\u00f3gica 30, \n\u201ccon una diferencia de m\u00e1s de cien casos para la misma semana del a\u00f1o previo\u201d.  \n \nEn un an\u00e1lisis por grupo quinquenal, la DGE destaca que el m\u00e1s afectado por las \nhospitalizaciones en 2021 \u201ces el de menores de 12 a los 17 a\u00f1os, posteriormente \nde 6 a 11 a\u00f1os, y, por \u00faltimo, el de 0 a 5 a\u00f1os (\u2026) Todos los grupos muestran un \nincremento acelerado a partir de la semana 27 (4 al 10 julio), donde los casos de 12 \na 17 a\u00f1os representan el doble de los reportados por el grupo de 6 a 11 a\u00f1os\u201d.  \n \nSin embargo, los menores que m\u00e1s hospitalizaciones ha n registrado desde el inicio \nde la pandemia, se\u00f1ala el informe, van de 0 a 5 a\u00f1os, y en segundo lugar de 12 a \n17 a\u00f1os.  \n \n\u201cTodos los grupos (de edad) presentan incrementos puntuales de hospitalizaciones \ndesde la semana 27 y, posteriormente, un aumento sosten ido hasta el pasado 16 \nde agosto. Las hospitalizaciones en el rango de 0 a 5 a\u00f1os representan m\u00e1s del \ndoble de las detectadas en el grupo de 6 a 11 a\u00f1os\u201d, subraya el informe.  \n \nEn defunciones por Covid -19 en poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os, la DGE informa que \n\u201cpredomina el grupo etario de 0 a 5 a\u00f1os, siendo el menos afectado el de 6 a 11 \na\u00f1os\u201d.  \n \nDesde el inicio de la pandemia, agrega, \u201cse observa que la mayor cantidad de \ndefunciones se concentr\u00f3 entre las semanas 22 a 36 de 2020, con un descenso \ndesde la semana 19 de 2021. Sin embargo, los grupos de edad de 0 a 5 y de 12 a \n17 son los que est\u00e1n presentando un incremento importante en las \u00faltimas cinco \nsemanas\u201d. En cuanto a pacientes intubados por grupos de edad desde el inicio de \nla pandemia, el informe se\u00f1ala que 60  por ciento fueron del grupo de 0 a 5 a\u00f1os, 24 \npor ciento de 12 a 17 a\u00f1os y 16 por ciento de 6 a 12 a\u00f1os.  \n \nEn M\u00e9xico, destaca el reporte, a diferencia de lo que ocurre en otros pa\u00edses, donde \nse ha encontrado que los grupos que presentan formas severas de C ovid-19 son \nlos de mayor edad, en el pa\u00eds \u201cse ha identificado como factor de riesgo la edad \nmenor a 4 a\u00f1os, con un incremento de 3.8 veces el riesgo de morir por Covid -19\u201d. \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n10 \n \n \n Milenio  \nISSSTE e IMSS intercambiar\u00e1n personal m\u00e9dico en comunidades alejadas  \nBlanca Valadez  \n29.08.2021  \nLos institutos de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado \n(ISSSTE) y Mexicano del Seguro Social (IMSS) intercambiar\u00e1n personal m\u00e9dico \npara fortalec er los servicios de salud, principalmente, en comunidades remotas.  \n \n \u201cEn las visitas a cada regi\u00f3n que hemos hecho en el pa\u00eds, el principal desaf\u00edo es la \nfalta de personal, ya que muy pocos deciden trabajar en cl\u00ednicas que est\u00e1n en las \nzonas m\u00e1s alejadas. Por ello, exhorto a las y los j\u00f3venes m\u00e9dicos a desarrollar su \nprofesi\u00f3n en comunidades alejadas de las ciudades con lo cual ayudar\u00e1n a la \nderechohabiencia y se sumar\u00e1n a la transformaci\u00f3n de los servicios de salud en \nM\u00e9xico\u201d, puntualiz\u00f3 el director genera l del ISSSTE, Luis Antonio Ram\u00edrez Pineda.  \n \nDurante una gira de trabajo por la regi\u00f3n Sierra Sur y Valles Centrales en Oaxaca, \nRam\u00edrez Pineda detall\u00f3 que los convenios de colaboraci\u00f3n con el IMSS permitir\u00e1n \nagilizar la prestaci\u00f3n de servicios entre ambas i nstituciones.  \n \n\u201cLos intercambios de servicios son muy dif\u00edciles porque los costos de estos son muy \ndistintos en ambas instituciones, y esto hac\u00eda que nosotros como ISSSTE \ntuvi\u00e9ramos que irnos a subrogar al sector privado. Hoy estamos revisando las \ntarifas y los convenios con la finalidad de que ambas instituciones podamos \nayudarnos mutuamente. Estamos buscando alternativas, las mejores opciones que \nnos permitan agilizar y mejorar la atenci\u00f3n a la gente\u201d, destac\u00f3.  \n \nEn su recorrido por la entidad, el director  general del ISSSTE inaugur\u00f3 la ampliaci\u00f3n \nde la Unidad de Medicina Familiar en Miahuatl\u00e1n de Porfirio D\u00edaz, Oaxaca, la cual \npermitir\u00e1 reforzar la atenci\u00f3n que se brinda a 7 mil 300 derechohabientes de la \nzona. Actualmente, cuenta con un consultorio y serv icio de odontolog\u00eda.  \n \n\u201cLas instalaciones m\u00e9dicas que heredamos ya est\u00e1n muy rebasadas por el tama\u00f1o \nde la derechohabiencia, por eso venimos realizando ampliaciones para fortalecer \nlas unidades m\u00e9dicas, empezando por las de primer nivel\u201d, explic\u00f3.  \n \nRam\u00edrez Pineda dijo que las visitas que ha realizado a cada regi\u00f3n en el pa\u00eds \nforman parte de la estrategia de identificar necesidades y problem\u00e1ticas con el fin \nde establecer soluciones espec\u00edficas en cada entidad y as\u00ed darle respuesta a la \ngente que merece atenc i\u00f3n m\u00e9dica con calidad y calidez.  \n \nDurante su visita a la UMF de San Pablo Huixtepec, Oaxaca, la cual recibir\u00e1 en \nbreve equipo e insumos nuevos en beneficio de tres mil 500 derechohabientes, el \ntitular del ISSSTE reconoci\u00f3 la labor del personal m\u00e9dico y la  participaci\u00f3n de la  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n11 \n \n \n derechohabiencia, por esta involucrados en la modernizaci\u00f3n de su unidad m\u00e9dica \ne impulsar programas de prevenci\u00f3n para contrarrestar enfermedades.  \n \nEl ISSSTE, dijo, contin\u00faa en el camino de cumplir los tres objetivos principales: \nmejo rar la atenci\u00f3n de la derechohabiencia, sanear las finanzas e impulsar la \nprevenci\u00f3n. \u201cEn coordinaci\u00f3n con el sindicato estamos capacitando al personal para \nencontrar la f\u00f3rmula de brindar un servicio de calidad y con buen trato, para \nconsolidar el proceso  de transformaci\u00f3n\u201d, expres\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \nPlan de centralizaci\u00f3n de hospitales, mediante IMSS Bienestar, iniciar\u00e1 en \nentidades de Morena para evitar r esistencias, dijo Zo\u00e9 Robledo  \nClaudia Salazar  \n30 de agosto, 2021  \nEl director general  del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), Zo\u00e9 Robledo, \ninform\u00f3 a diputados electos de Morena que el programa de centralizaci\u00f3n de \nhospitales a trav\u00e9s del IMSS Bienestar iniciar\u00e1 en entidades gobernadas por el \npartido, con el fin de evitar resistenc ias de los Gobernadores.  \n \nSe\u00f1al\u00f3 que para el 2022 se requerir\u00e1 una importante asignaci\u00f3n presupuestal, pero \nno precis\u00f3 el monto.  \n \n\"La primera fase de la implementaci\u00f3n del nuevo modelo IMSS Bienestar iniciar\u00e1 en \nBaja California Sur, Campeche, Chiapas, Coli ma, Guerrero, Nayarit, San Luis \nPotos\u00ed, Sinaloa, Sonora, Tlaxcala y Zacatecas\", indic\u00f3.  \n \n\"Para la implementaci\u00f3n de este modelo, se tiene la ventaja de que existen m\u00e1s \nentidades federativas con gobiernos de Morena\".  \n \nDijo que es importante la participaci\u00f3n  de los legisladores para el proyecto del \nGobierno.  \n \n\"Se esperan resistencias, sin embargo, se conf\u00eda en el trabajo que puedan hacer las \ny los legisladores en pro de este proyecto\", indic\u00f3 el funcionario federal.  \n \nDefendi\u00f3 que pa\u00edses desarrollados tienen s istemas centralizados de salud, como \nNoruega.  \n \n\"Lo que quiere decir que nuestro modelo no vulnera la soberan\u00eda de las entidades \nfederativas\", asegur\u00f3, de acuerdo con la relator\u00eda que hizo la fracci\u00f3n de Morena \nsobre el encuentro con Robledo, previo a la in stalaci\u00f3n de la 65 Legislatura.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n12 \n \n \n  \nEl funcionario reconoci\u00f3 que no fue posible que el IMSS Bienestar pasara al \nInstituto de Salud para el Bienestar como prestador de los servicios luego de la \nreforma legal que cre\u00f3 el Insabi para universalizar la atenci\u00f3n m\u00e9 dica de la \npoblaci\u00f3n.  \n \nExplic\u00f3 que una de las razones es la condici\u00f3n jur\u00eddica de los trabajadores del \nIMSS, ya que est\u00e1n en el apartado A, mientras que los trabajadores de Salud est\u00e1n \nen el apartado B, adem\u00e1s de que otros laboran por contratos temporales.  \n \nSe\u00f1al\u00f3 que una de las l\u00edneas de acci\u00f3n del IMSS es la recuperaci\u00f3n de hospitales \nde segundo nivel, que durante la operaci\u00f3n del Seguro Popular quedaron \ninconclusos en su construcci\u00f3n o sin la plantilla de personal para su operaci\u00f3n.  \n \nTambi\u00e9n se trabaja e n el rescate de nosocomios que ya pertenec\u00edan al IMSS \nBienestar, y que est\u00e1n en funcionamiento, pero con menor capacidad de atenci\u00f3n \nen cuanto a las especialidades.  \n \n\"La intenci\u00f3n es adecuar esta atenci\u00f3n al nuevo modelo de atenci\u00f3n integral y que \ntodos lo s hospitales cuenten con la atenci\u00f3n del total de las especialidades con las \nque cuenta IMSS Bienestar\", detall\u00f3.  \n \nEl programa no s\u00f3lo responder\u00e1 el tema de infraestructura, sino se piensa en un \nsistema de salud compartido, es decir, un expediente cl\u00ednico \u00fanico que puedan \ncompartir las instituciones de salud.  \n \n\"Se requiere hacer un planteamiento financiero que tendr\u00e1 que reflejarse en el \nPresupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n, que tambi\u00e9n resolver\u00eda los problemas \nlaborales de los trabajadores de salud en l as entidades federativas\", plante\u00f3.  \n \nEn otra parte de su intervenci\u00f3n, Robledo expuso que debe mejorarse la atenci\u00f3n \npreventiva en la salud.  \n \nDijo que el IMSS gast\u00f3 30 mil millones de pesos al iniciar la pandemia de Covid, \npero al mismo tiempo erog\u00f3 76 mil  millones de pesos en atender enfermedades \ncr\u00f3nico -degenerativas, que podr\u00edan ser consideradas otras pandemias.  \n \n\"La Oposici\u00f3n, el bloque conservador, no reconoce que la dificultad para la atenci\u00f3n \ndel Covid -19 tiene que ver con su herencia de una poblaci\u00f3 n epidemiol\u00f3gicamente \nenferma con enfermedades que son prevenibles\", justific\u00f3 sobre el alto n\u00famero de \ndecesos que ha dejado el coronavirus.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n13 \n \n \n  \nEl Economista  \nIMSS: s iguen los esfuerzos para encontrar terapia contra SARS -CoV-2 \nNelly Toche  \n29 de agosto de 2021  \nDesde que inici\u00f3 la pandemia por Covid -19, la ciencia ha realizado diversos \nesfuerzos para encontrar un tratamiento antiviral seguro y efectivo contra el SARS -\nCoV-2. A pesar de que ha habido avances importantes con enfoques \nexperimentales en la reutilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos autorizados y ya se cuenta con \nvacunas, el tratamiento espec\u00edfico contra el nuevo virus a\u00fan no se ha encontrado.  \n \n\u201cContar con un tratamiento seguro, eficaz y asequible contra el SARS -CoV-2, ante \nel aumento de ca sos por nuevas variantes, lo que ha disparado el n\u00famero de \nhospitalizaciones en todo el pa\u00eds, es fundamental\u201d, asegura el doctor Jorge \nEscobedo de la Pe\u00f1a, jefe de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica \ndel Hospital Regional Carlos MacGregor S \u00e1nchez Navarro del Instituto Mexicano \ndel Seguro Social. En este lugar est\u00e1 a punto de correrse un nuevo ensayo cl\u00ednico \ndenominado Fantaze, mismo que buscar\u00e1 con apoyo de pacientes y m\u00e9dicos \nobtener un tratamiento antiviral para fase temprana, al combinar dos f\u00e1rmacos \n(favipiravir y nitazoxanida) que cuentan con opciones gen\u00e9ricas.  \n \nEl ensayo pretende verificar si con el tratamiento se disminuye la carga viral al \nmenos en un orden de magnitud de 10 veces, y comprobar la existencia de un \nefecto en la infecci \u00f3n. A partir de ello se buscar\u00edan los estudios de farmacocin\u00e9tica \npara verificar dosis y hacer estudios fisiol\u00f3gicos.  \n \nLa pandemia ha tra\u00eddo diversas lecciones, entre ellas la posibilidad de un trabajo \ninterinstitucional amplio, si bien la investigaci\u00f3n ya  se daba de este modo, este \nmomento ha permitido aumentar los esfuerzos y este proyecto es un ejemplo pues \nen \u00e9l participan adem\u00e1s de los investigadores mexicanos del IMSS y del Centro de \nInvestigaci\u00f3n y Estudios Avanzados del Instituto Polit\u00e9cnico Naciona l (Cinvestav), la \nUniversidad de Liverpool, la University College London y Hakken Enterprise.  \n \nEn el mes de septiembre que est\u00e1 por llegar, ser\u00e1n reclutados los candidatos \n(derechohabientes del IMSS), mayores de 18 a\u00f1os, que otorguen consentimiento \ninforma do, previo y libre, y que cumplan con alguno de los siguientes perfiles: \npositivos a la infecci\u00f3n por SARS -CoV-2 y que hayan enfermado en los \u00faltimos 7 \nd\u00edas, asintom\u00e1ticos que hayan dado positivo a una prueba de SARS -CoV-2, 48 \nhoras previo al reclutamiento , o sospechosos de infecci\u00f3n (por sintomatolog\u00eda m\u00e1s \nexposici\u00f3n), dentro de los primeros 5 d\u00edas de aparici\u00f3n de s\u00edntomas.  \n \nEl objetivo primario de estos ensayos es lograr la disminuci\u00f3n de la carga viral y \nevitar que el paciente progrese a la enfermedad gr ave. La especialista en  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n14 \n \n \n Farmacolog\u00eda del Cinvestav, Tania Smith M\u00e1rquez, explica que la ventaja de la \npropuesta es que ambos medicamentos se administran por v\u00eda oral y cuentan con \nopciones gen\u00e9ricas, que se traduce en un precio accesible, y pueden tomarse en \ncasa. Adem\u00e1s, al aplicar terapias combinadas es posible ofrecer dosis m\u00e1s bajas, \ndisminuyendo la posibilidad de presentar efectos secundarios.  \n \nSe eligieron dos f\u00e1rmacos porque eso permite usar dosis m\u00e1s bajas; dijo que es \nmuy com\u00fan emplear terapias com binadas para tratar enfermedades dif\u00edciles como \ncepas resistentes de virus o bacterias y se usan combinaciones para atacar virus \ninvasores por diferentes rutas; \u201ces como decir, atacamos al pat\u00f3geno con un primer \ngolpe y si trata de escapar lo atrapamos con  un segundo\u201d.  \n \n\u00bfC\u00f3mo se eligieron estos dos f\u00e1rmacos?  \nEste estudio se deriva del ensayo FLARE, que actualmente est\u00e1 en proceso de \nreclutamiento de pacientes en el Reino Unido, bajo la batuta de la University \nCollege London. Favipiravir y nitazoxanida tiene n diferentes mecanismos de acci\u00f3n, \nambos f\u00e1rmacos integran la terapia combinada.  \n \nSmith M\u00e1rquez explica que la dosis que se aplicar\u00e1 fue simulada por computadora \npara indicar la concentraci\u00f3n m\u00e1s certera para atacar al virus, en este caso ser\u00e1 \nuna dosis un  poco m\u00e1s alta a la reportada por otros estudios con nitazoxanida. Se \nusan dos f\u00e1rmacos de acci\u00f3n antiviral amplia para que sean \u201ccomo una bomba\u201d que \nse espera sea efectiva contra las diferentes variantes del SARS -CoV-2, al atacarlo \nen momentos generales d e su replicaci\u00f3n.  \n \nEn el caso del favipiravir, act\u00faa como inhibidor de la polimerasa de ARN \ndependiente del virus para impedir su replicaci\u00f3n y, ante el posible escape de \nalguna part\u00edcula viral, poner en juego la nitazoxanida, que impide al virus sintetiza r \nsu c\u00e1pside, encapsularse y salir a infectar a otras c\u00e9lulas, al tiempo que ofrece un \nefecto inmunomodulador.  \n \nLa selecci\u00f3n de los f\u00e1rmacos se realiz\u00f3 a partir del an\u00e1lisis de 162 opciones con \npotencial actividad antiviral para SARS -CoV-2, y ambos casos c oincid\u00edan con tener \npoca probabilidad de presentar interacciones farmacol\u00f3gicas.  \n \nLa nitazoxanida se descubri\u00f3 en la d\u00e9cada de los 70 y se usa en M\u00e9xico desde los \n90 como antiparasitario con actividad contra varios virus (influenza A, hepatitis C y \nVIH, en tre otros). Pero se tiene evidencia de que puede suprimir la tormenta de \ncitocinas generadas durante la infecci\u00f3n y es capaz de llegar a relajar las v\u00edas \u00e1reas \ndurante la infecci\u00f3n por SARS -CoV-2. \n \nEl favipiravir es relativamente nuevo y obtuvo su patente contra cepas resistentes \nde influenza en 2014; cuando se observ\u00f3 que se pod\u00eda redireccionar para tratar  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n15 \n \n \n SARS -CoV-2 se decidi\u00f3 liberar la patente. En mayo de 2021 obtuvo una opini\u00f3n \nfavorable de la Cofepris para usarse contra ese virus, como no se encuentra  \ncomercialmente en M\u00e9xico se import\u00f3 de la India para este ensayo.  \n \nLa doctora Gisela Aguirre, investigadora e integrante del equipo, agreg\u00f3 que \n\"Fantaze es un estudio que va m\u00e1s all\u00e1 de descubrir el f\u00e1rmaco que nos ayude a \ndisminuir la carga viral, tambi\u00e9 n nos va a ayudar a conocer como est\u00e1n las \nvariantes en nuestro pa\u00eds y si hay nuevas\".  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \nIMSS busca garantizar derechos de trabajadores incapacitados que dejan de \nser subcont ratados  \n2021 -08-30 \nEl H. Consejo T\u00e9cnico del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) aprob\u00f3 un \nproyecto para que los patrones que hayan comunicado al IMSS la sustituci\u00f3n \npatronal en t\u00e9rminos de la reforma en materia de subcontrataci\u00f3n laboral, puedan \nrealizar la migraci\u00f3n de los trabajadores, incluyendo aquellos incapacitados \ntemporalmente.  \n \nCon ello, los trabajadores incapacitados ser\u00e1n dados de alta en la empresa sustituta \nal d\u00eda inmediato siguiente de su baja en la empresa sustituida y con el mismo \nsalario que cotizaban, a fin de garantizar la continuidad de sus derechos, se\u00f1al\u00f3 el \ndirector de Prestaciones Econ\u00f3micas y Sociales del IMSS, doctor Mauricio \nHern\u00e1ndez \u00c1vila.  \n \nComent\u00f3 que la reforma que proh\u00edbe el r\u00e9gimen de subcontrataci\u00f3n laboral, \npermiti r\u00e1 la migraci\u00f3n de miles de trabajadores de empresas prestadoras de \nservicios de personal a sus patrones reales; sin embargo, algunos trabajadores \npueden encontrarse con alguna incapacidad temporal para el trabajo al momento \nde realizarse la migraci\u00f3n, lo cual imped\u00eda concretar dicho proceso.  \n \nCon este acuerdo, los patrones podr\u00e1n llevar a cabo la migraci\u00f3n de los \ntrabajadores para la sustituci\u00f3n patronal, presentando para el caso de  aquellos \ntrabajadores con Incapacidad Temporal para el Trabajo (ITT) un m ovimiento \nafiliatorio de baja, en el entendido que ser\u00e1n dados de alta en el d\u00eda inmediato \nsiguiente con el patr\u00f3n sustituto, donde se reconocer\u00e1n derechos laborales, \nsalarios, antig\u00fcedad y prima de riesgo.  \n \nEl doctor Mauricio Hern\u00e1ndez sostuvo que dentro de la Direcci\u00f3n de Prestaciones \nEcon\u00f3micas y Sociales del Instituto se tiene previsto este proceso de sustituci\u00f3n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n16 \n \n \n patronal para lograr la migraci\u00f3n de trabajadores de las empresas bajo el r\u00e9gimen \nde subcontrataci\u00f3n laboral hacia una nueva empresa destino.  \n \nHern\u00e1ndez \u00c1vila explic\u00f3 que al lograrse la baja con la empresa prestadora de \nservicios de personal y el alta del trabajador con su patr\u00f3n real, se lograr\u00e1 eliminar \nla subcontrataci\u00f3n del personal y \u201cno permanecer\u00e1n en registros patronales que no \ndeben exi stir por Ley\u201d.  \n \nSostuvo que se garantizar\u00e1 el inter\u00e9s superior del trabajador de obtener sus medios \nde subsistencia y que sus derechos permanezcan vigentes independientemente de \nlas modificaciones al registro patronal que implica la sustituci\u00f3n.  \n \nDurante l a sesi\u00f3n ordinaria del H. Consejo T\u00e9cnico del Seguro Social, explic\u00f3 que \neste proyecto instruye a los titulares de las Direcciones de Incorporaci\u00f3n y \nRecaudaci\u00f3n, de Prestaciones Econ\u00f3micas y Sociales, de Prestaciones M\u00e9dicas, \nde Innovaci\u00f3n y Desarrollo Te cnol\u00f3gico, de Finanzas, y de Operaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n, \nque emitan las disposiciones administrativas necesarias para la correcta aplicaci\u00f3n \ndel acuerdo.  \n \nHern\u00e1ndez \u00c1vila agreg\u00f3 que tambi\u00e9n se instruye al titular de la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica \npara que realice los t r\u00e1mites necesarios ante las instancias competentes, a efecto \nde que se realice la publicaci\u00f3n del presente acuerdo en el Diario Oficial de la \nFederaci\u00f3n (DOF), mismo que entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en \ndicho \u00f3rgano de difusi\u00f3n.  \n \nReco rd\u00f3 que la reforma legal relativa al r\u00e9gimen de subcontrataci\u00f3n laboral entr\u00f3 en \nvigor el 24 de abril, donde se garantizan los derechos laborales al prohibir la \nsubcontrataci\u00f3n de personal salvo para la ejecuci\u00f3n de obras especializadas o \nservicios que no formen parte del objeto social ni de la actividad econ\u00f3mica \npreponderante.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n17 \n \n \n Reformada  \nDesabasto de medicinas en IMSS creci\u00f3 debido a que UNOPS incumpli\u00f3 con \nadquisici\u00f3n de casi la mitad de f\u00e1rma cos, dijo Consejo del Instituto  \nNatalia Vitela e Iris Vel\u00e1zquez  \n30 de agosto, 202  \nEl desabasto de medicamentos en el IMSS creci\u00f3 de manera preocupante debido a \nque la Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyec tos (UNOPS), \norganismo descentralizado de la ONU, incumpli\u00f3 en la adquisici\u00f3n de casi la mitad \nde los f\u00e1rmacos previstos en la compra consolidada de medicamentos, advirti\u00f3 el \nConsejo T\u00e9cnico del IMSS.  \n \n\"No nos cumplieron casi con el 50 por ciento de lo que  le solicitamos. A fin de \ncuentas,  casi tuvimos que comprar nosotros el 50 por ciento y, eso s\u00ed, contrarreloj, \nse les paga una comisi\u00f3n\", reproch\u00f3 Jos\u00e9 Luis Carazo miembro del Consejo \nT\u00e9cnico del Seguro Social.  \n \nIndic\u00f3 que el organismo encargado de las comp ras de medicamentos e insumos \npara todo el sector salud adjudic\u00f3 s\u00f3lo 744 claves de medicamentos y material de \ncuraci\u00f3n de las mil 403 contempladas y el instituto tuvo que adquirir de manera \ndirecta 666 claves, casi la mitad.  \n \nLa consecuencia, explic\u00f3, es que en el IMSS el surtimiento de recetas disminuy\u00f3 de \n98 por ciento a 94 por ciento tras la gesti\u00f3n en la compra de f\u00e1rmacos de la \nUNOPS.  \n \n\"Diario entregamos 650 mil recetas y si hablamos de un desabasto de 5 por ciento, \nestamos hablando que no se surtiero n 32 mil recetas en un d\u00eda\", alert\u00f3.  \n \nEn su \u00faltima sesi\u00f3n, el Consejo T\u00e9cnico abord\u00f3 la falta de medicamentos y los \nintegrantes plantearon que el organismo --con el que el Gobierno federal pact\u00f3 un \ncontrato de cuatro a\u00f1os -- no contin\u00fae con la megacompra.  \n \nDestacaron que cuando el IMSS estaba a cargo de las compras \u00e9stas estaban listas \ndesde inicio de a\u00f1o y en el instituto se cuenta con la experiencia para hacerlo de \nmanera eficiente y transparente y sin pagos extra.  \n \nLa UNOPS argument\u00f3 que las claves de f\u00e1r macos e insumos no fueron adjudicadas \ndebido a que no hubo oferta o se ofrecieron productos por arriba del precio de \nreferencia, o la documentaci\u00f3n estaba incompleta o el ofertante estaba inhabilitado, \nentre otros.  \n \nLa falta de f\u00e1rmacos ha sido recurrentem ente denunciada en hospitales del Pa\u00eds.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n18 \n \n \n Personal del Hospital Regional 1 del IMSS en Chihuahua se quej\u00f3 a trav\u00e9s de un \noficio por falta de diversos medicamentos en el servicio de Medicina Interna, y \nempleados del \u00e1rea en la que se atiende a pacientes con Covid -19 se sumaron al \nreclamo.  \n \n\"En el curso de este a\u00f1o el hospital ha tenido fallas graves, principalmente el abasto \ncontinuo en m\u00faltiples claves e insumos y falta de reactivos en pruebas de \nlaboratorio. Por citar ejemplos, no cuenta con antibi\u00f3ticos, a nalg\u00e9sicos, \nanticoagulantes, antiagregantes, reactivos de laboratorio. Estas faltas limitan \nnuestras opciones terap\u00e9uticas y afectan el pron\u00f3stico del paciente\", expusieron \nempleados que dijeron que, pese a diversos reportes a sus directivos, el problema \ncontin\u00faa.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \n'No hay ni jab\u00f3n', acusan en el INER  \nIris Vel\u00e1zquez  \n30 de agosto, 2021  \nPersonal del Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER), m\u00e1xima \nreferencia en la atenci\u00f3n de Covid -19, acusa que no tiene insu mos suficientes e \nincluso falta hasta jab\u00f3n.  \n \nTrabajadores bloquearon ayer por poco m\u00e1s de una hora Calzada de Tlalpan para \ndenunciar la falta de material para atender a los pacientes.  \n \n\"El hospital est\u00e1 lleno, est\u00e1 saturado porque son pacientes graves los  que llegan. \n\u00a1Nos est\u00e1n faltando hasta s\u00e1banas para los pacientes! Otra vez vamos en declive, \notra vez empiezan a faltar insumos, no hay sanitas, no hab\u00eda jab\u00f3n, hemos estado \ncon d\u00edas sin atender esos detalles\", se\u00f1al\u00f3 \u00d3scar Ramos L\u00f3pez, secretario general  \nde la secci\u00f3n 16 del Sindicato Nacional de Trabajadores de la Secretar\u00eda de Salud.  \n \n\"Hemos tenido que manifestarnos en otras ocasiones pidiendo cubrebocas, equipo \nde protecci\u00f3n, insumos, as\u00ed hemos estado durante todo este a\u00f1o. Nueve meses y \nlas condicione s poco han cambiado\", asegur\u00f3.  \n \nEl vocero de los trabajadores del INER apunt\u00f3 que, adem\u00e1s, 400 trabajadores que \nfueron contratados de forma eventual para apoyar al personal fueron retirados.  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n19 \n \n \n Cuestion\u00f3 que lejos de reconocer a los trabajadores que atien den Covid, los hacen \na un lado, como ocurri\u00f3 con el premio Miguel Hidalgo que implica un bono de 25 mil \npesos y que, dijo, otorgaron a directivos en vez de a empleados.  \nVer fuente  (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nExpertos dicen que tener una c\u00e9dula \u00fanica de iden tidad podr\u00eda reducir la \ncantidad de bases de datos biom\u00e9tricos que hay en el  Pa\u00eds \nAilyn R\u00edos  \n30 de agosto, 2021  \nTener una c\u00e9dula \u00fanica de identidad podr\u00eda reducir la cantidad de bases de datos \nbiom\u00e9tricos que existen en el Pa\u00eds, aseguraron especialistas.  \n \nActualmente, las empresas recaban y conforman su propia base de datos \npersonales y biom\u00e9tricos de sus clientes o proveedores, las cuales no est\u00e1n \ncoordinadas o armonizadas con est\u00e1ndares de calidad ni de protecci\u00f3n de datos.  \n \nTampoco existe una c\u00e9dula de i dentidad \u00fanica que permita a las empresas y \norganizaciones validar datos y compararlos con una base universal en vez de \nrecopilarlos.  \n \n\"El uso de datos biom\u00e9tricos en la vida diaria ya es una realidad (...) Lo importante \nser\u00eda estandarizar no s\u00f3lo el tipo de datos biom\u00e9tricos, sino las medidas de \nseguridad que se aplican.  \n \n\"De esa manera, en vez de tener 50 bases de biom\u00e9tricos, ser\u00eda interesante hablar \nde alg\u00fan tipo de identificaci\u00f3n oficial biom\u00e9trica que fuera reconocida por entidades \np\u00fablicas y privadas \", mencion\u00f3 Cynthia Sol\u00eds, socia de la firma especializada en \nderecho inform\u00e1tico Lex Inf IT Legal Advisory.  \n \nAl elegir el biom\u00e9trico debe considerarse el tipo de informaci\u00f3n que brinda, ya que, \npor ejemplo, el iris puede dar datos innecesarios de una pers ona, como el estado \nde salud.  \n \nCarlos Chavarr\u00eda, CEO de NA -AT, coment\u00f3 que en algunas partes del mundo ya \nexisten un pasaporte o una identificaci\u00f3n digital el cual incluye un chip donde se \nincorpora la huella dactilar y la fotograf\u00eda del usuario que permit e comparar si la \nidentidad de la persona corresponde a quien usa la credencial.  \n \nEstos documentos ayudan a autentificar la identidad de los titulares en diversos \ntr\u00e1mites, como los bancarios.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n20 \n \n \n \"Cuando alguna persona quiere hacer alg\u00fan proceso le pides su h uella dactilar, la \ncomparamos contra la huella que tiene el chip, le pides la selfie con prueba de vida, \nla comparamos contra la fotograf\u00eda del chip y adem\u00e1s valorar\u00edas frente al INE\", dijo.  \n \n\"En cuanto a privacidad de los datos, t\u00fa tienes los datos en tu propia c\u00e9dula\", \nagreg\u00f3 el CEO de la firma especializada en biometr\u00eda.  \n \nLa c\u00e9dula incluso podr\u00eda impactar en procesos electorales para que estos pudieran \nser digitalizados.  \nVer fue nte (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nMaribel Ram\u00edrez Coronel:  Pandemia + aust eridad golpea a mexicanos m\u00e1s \npobres  (Opini\u00f3n)  \n30 de agosto de 2021  \nLa inamovible austeridad del gasto p\u00fablico en el sector salud -aun con todo y el \nazote de la pandemia -, aunado al estropeado arranque del Instituto de Salud para el \nBienestar (Insabi) y e l consecuente desorden en las compras de insumos, ha \nsignificado fuertes golpes a la econom\u00eda familiar y sobretodo a las de menores \ningresos.  \n \nEl INEGI dio el primer indicio en julio con su Encuesta Nacional de Ingreso -Gasto \nde los Hogares (ENIGH) que repo rt\u00f3 un in\u00e9dito incremento de 40% en el gasto \nfamiliar en salud y, a su vez, una fuerte ca\u00edda en la poblaci\u00f3n que se consideraba \nbeneficiaria de alguna instituci\u00f3n p\u00fablica de salud: pas\u00f3 de 102.1 millones en 2018 \na 87.4 millones en 2020. Se redujo en 14.7 m illones de personas.  \n \nEllo signific\u00f3 que una alta proporci\u00f3n de familias recurri\u00f3 a pagar de su bolsillo la \natenci\u00f3n m\u00e9dica. A partir de la ENIGH, se han ido deshilvanando reportes \ndetallados gracias a an\u00e1lisis de asociaciones civiles y organismos privados . \n \nLos requerimientos de presupuesto p\u00fablico para Covid -19 debieron haber sido 10 \nveces superiores a los que se ejercieron, conforme el Centro de Investigaci\u00f3n \nEcon\u00f3mica y Presupuestaria (CIEP), Oxfam y Fundar. Para una respuesta m\u00e1s \nadecuada a la pandemia  el presupuesto p\u00fablico en salud debi\u00f3 aumentar en 0.94 \npuntos del PIB, calcul\u00f3 CIEP.  \n \nPero no fue as\u00ed. Acaso se elev\u00f3 en 0.097 puntos del PIB y lo que m\u00e1s se hizo \nfueron reasignaciones del gasto. No es de extra\u00f1ar que las consultas m\u00e9dicas en \nlas instituc iones p\u00fablicas de salud se redujeron significativamente.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n21 \n \n \n Entonces, ante la insuficiencia de atenci\u00f3n y recursos en el sector p\u00fablico, era de \nesperarse que la ciudadan\u00eda recurriera al sector privado. El n\u00famero de usuarios del \nsistema privado de salud pas\u00f3 de 36.4 millones en 2018 a 46.2 millones de \npersonas en 2020 (CIEP 2021). \u00bfQui\u00e9n puede rebatir que se est\u00e1 acelerando la \nprivatizaci\u00f3n de la salud en el pa\u00eds?  \n \nComo parte de esa realidad, se revela un dato lamentable: gran parte de los costos \nde la pandemi a se ha estado transfiriendo a los hogares. En 2020, 5 millones de \nmexicanos m\u00e1s tuvieron que pagar por medicamentos y consulta. Peor a\u00fan, el \ngasto de bolsillo por pago de medicamentos increment\u00f3 68% en t\u00e9rminos reales.  \n \nAdicionalmente, hay evidencias sobr e c\u00f3mo la insuficiencia de recursos en el sector \np\u00fablico peg\u00f3 m\u00e1s a las familias m\u00e1s pobres. Conforme un an\u00e1lisis de INEFAM \nsobre la variaci\u00f3n del gasto de los hogares en salud, \u00e9ste se elev\u00f3 en todos los \nrubros, pero donde m\u00e1s fue en medicamentos sin rece ta y material de curaci\u00f3n que \nse duplic\u00f3 al pasar de 6 a 12% entre 2018 y 2020.  \n \nLo m\u00e1s grave es el hecho de que, si bien afect\u00f3 a todos los deciles, el impacto fue \nnotorio entre los deciles m\u00e1s bajos pues significa que las familias m\u00e1s pobres \nejercieron e n forma desproporcionada ese gasto de bolsillo empobrecedor.  \n \nRecordemos que los deciles se sacan dividiendo en 10 partes a los hogares, \ncomenzando con los de menor ingreso (decil I) hasta los de mayor ingreso (decil X). \nBueno pues en el decil I, de hogare s m\u00e1s pobres, elevaron su gasto en servicios \nm\u00e9dicos en 151%, un aumento seguramente nunca antes visto, seguido de \natenci\u00f3n hospitalaria en 91% y medicamentos sin receta y material de curaci\u00f3n en \n30 por ciento.  \n \nUn dato interesante es que en los deciles 3 , 6 y 10 se increment\u00f3 el gasto en \nseguros m\u00e9dicos.  \n \nAnte ese escenario, es inevitable pensar que si se hubiera aumentado \nestrat\u00e9gicamente la inversi\u00f3n en salud otra cosa ser\u00eda.  \n \nE igualmente no puede preverse otra cosa m\u00e1s que la austeridad en el sector s alud \nest\u00e1 siendo un obst\u00e1culo para avanzar hacia la prometida Cobertura Universal de \nSalud (CUS).  \n \nLegislativo pide a Salud apoye a usuarios de #cannabismedicinal  \nUn punto de acuerdo importante alcanz\u00f3 a emitir la Comisi\u00f3n Permanente en su \n\u00faltima semana de  sesiones; fue la aprobaci\u00f3n para pedirle a la Secretar\u00eda de Salud \ny a Cofepris para que se apuren en impulsar opciones terap\u00e9uticas seguras y  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n22 \n \n \n eficaces de cannabis para los pacientes que ya las utilizan para tratar diversos \npadecimientos.  \n \nY no s\u00f3lo eso, s ino que le pidi\u00f3 al Insabi, IMSS, ISSSTE y a los Servicios Estatales \nde Salud de las 32 entidades del pa\u00eds, identificar y garantizar la atenci\u00f3n adecuada \na pacientes que se encuentran en tratamiento con derivados farmacol\u00f3gicos del \ncannabis. Es decir, que les cumplan su derecho a la salud a aquellos pacientes que \nya incluyen en su tratamiento alguno de los derivados de la mariguana.  \n \nEs de aplaudir que en el Congreso tengan la sensibilidad, y ahora esperemos que \nlas instancias de salud se pongan las pilas d e verdad porque desde 2017 cuando \nse reform\u00f3 la LGS, miles de pacientes vienen esperando acceso seguro a los \nderivados de la planta, y eso no ha sucedido, ni con el reglamento de cannabis que \nemiti\u00f3 Cofepris este a\u00f1o.  \n \nTodo esto est\u00e1 al margen de la espera da aprobaci\u00f3n de la Ley para la Regulaci\u00f3n \ndel Cannabis, pero la versi\u00f3n es que saldr\u00e1 muy recortada\u2026  \n \n\u00bfLe dar\u00e1n a IMSS las compras de f\u00e1rmacos?  \nFue planteado disimuladamente y como quien no quiere la cosa. Pero conforme los \nsignos de hoy en d\u00eda, fue un ve rdadero golpe en la mesa que el IMSS -\nespec\u00edficamente su Consejo T\u00e9cnico - haya expresado abiertamente su \npreocupaci\u00f3n por la falta de medicamentos para atender a sus derechohabientes y \nhaya pedido que la compra ya no siga en manos del organismo UNOPS. Dijo  en su \ncomunicado con todas sus letras lo que muchos en el Sector Salud dicen desde \nhace meses: el IMSS podr\u00eda hacer de mejor manera las compras del sector pues \n\u201ccuenta con la experiencia hist\u00f3rica de hacerlo de manera eficiente, transparente y \nhonesta\u201d.  \n \nY no es cualquier cosa este posicionamiento porque no fue emitido por el director \ngeneral Zo\u00e9 Robledo, sino por su \u00f3rgano tripartita de gobierno, conformado por \nsector laboral (CTM, CROM y CROC) y sector patronal (Concanaco -Servytur y \nConcamin). El Consejo  T\u00e9cnico del IMSS tambi\u00e9n es representante legal y \nadministrador del principal organismo de salud del pa\u00eds.  \n \nAdem\u00e1s fue dicho ante el nuevo titular de Hacienda, Rogelio Ram\u00edrez de la O, quien \nah\u00ed mismo expres\u00f3 su compromiso de trabajar de forma coordinada con el IMSS \npara atender los retos y fortalecer el sistema nacional de salud.  \n \nAs\u00ed habr\u00e1 estado la sesi\u00f3n de dicho Consejo donde tambi\u00e9n participaron el \nsecretario de Salud, Jorge Alcocer, y el de la Funci\u00f3n P\u00fablica, Roberto Salcedo...  \n \nPiden agenda parlam entaria saludable   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n23 \n \n \n Decenas de organizaciones civiles muy activas que trabajan para impulsar medidas \nen favor de la salud de los mexicanos presentaron una lista de acciones \nimportantes para que la nueva Legislatura ya conformada verdaderamente avance \nen su o bligaci\u00f3n de velar por la salud de la poblaci\u00f3n.  \n \nPidieron al Congreso de la Uni\u00f3n que refuerce sus compromisos a favor de pol\u00edticas \npreventivas y de control hacia el tabaco, alcohol, alimentos ultraprocesados y \nbebidas con alto contenido cal\u00f3rico. La agen da propuesta incluye \u201cmedidas fiscales \ny presupuestarias, la atenci\u00f3n al c\u00e1ncer como prioridad nacional, iniciativas por la \ncobertura universal en salud, propuestas para evitar el conflicto de inter\u00e9s y \nmedidas contra la interferencia de las industrias\u201d. E ntre las agrupaciones incluidas \nen este impulso est\u00e1n Salud Justa, SaludHable, el Poder del Consumidor,  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Universal  \nCrean robot que administrar\u00e1 insulina a pacientes con diabetes . Sin \nnecesidad de agujas y de la manera m\u00e1s simple y conveniente : investigadores \nde la Escuela de Estudios Avanzados  Sant'Anna  \n28/08/2021   \nUno de los padecimientos m\u00e1s comunes en la actualidad es la diabetes. Debido a \nuna mala alimentaci\u00f3n y otros factores, M\u00e9xico es uno d e los pa\u00edses donde m\u00e1s \npersonas presentan esta enfermedad. Las pacientes se enfrentan a un deterioro de \nsu cuerpo y para detener los efectos negativos tienen que inyectarse insulina. Como \ndesafortunadamente cada vez hay un mayor n\u00famero de enfermos, investi gadores \nde Italia desarrollaron un robot que podr\u00eda permitir control el padecimiento sin \nnecesidad de agujas.  \n \nLos investigadores de la Escuela de Estudios Avanzados Sant'Anna dieron a \nconocer que est\u00e1n trabajando en robot que alg\u00fan d\u00eda podr\u00eda permitir a los pacientes \ncon diabetes recibir una dosis de insulina sin necesidad de agujas. Su sistema \nllamado PILLSID consta de dos partes separadas. Por un lado , un componente que \nes un dispensador de insulina interno que un m\u00e9dico implantar\u00eda quir\u00fargicamente \nen e l abdomen del paciente. Y por otro una c\u00e1psula magn\u00e9tica cargada con la \nhormona.  \n \nB\u00e1sicamente la idea es que a la persona se le implante una especie de dispensador \nartificial de insulina que la libere de acuerdo a las necesidades, tal como lo har\u00eda un \ncuerpo sano. Y, una vez que se haya terminado la hormona y se necesita volver a \nllenar el compartimiento, la persona toma una de las p\u00edldoras que est\u00e1 dise\u00f1ada \npara viajar por su sistema digestivo hasta que llega al punto donde se implanta el \ndispositivo cerca  de su intestino delgado.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n24 \n \n \n La raz\u00f3n por la cual este desarrollo est\u00e1 calificado como un robot es que el \nimplante, usando el poder de los imanes, est\u00e1 programado para hacer girar la \nc\u00e1psula a su posici\u00f3n y luego la perfora con una aguja retr\u00e1ctil y bombea la recarga \nde insulina a un dep\u00f3sito.  \n \nAlgo que destaca de esta tecnolog\u00eda es que el dispensador se carga de forma \ninal\u00e1mbrica, lo que limita la cantidad de intervenciones que un m\u00e9dico necesita para \nmantener el dispositivo. Adem\u00e1s, una vez que la c\u00e1psula  est\u00e1 vac\u00eda, contin\u00faa su \nviaje por su sistema digestivo hasta que finalmente la persona la expulsa.  \n \nUna esperanza para millones  \nAunque el procedimiento puede sonar algo extremo y aterrador, lo que podr\u00eda hacer \nque muchos prefirieran quedarse con el trat amiento actual de inyecciones, lo cierto \nes que una esperanza para millones de personas en todo el mundo.  \n \nEl uso de este robot es preferible a muchas de las herramientas actuales que puede \nutilizar un paciente con diabetes tipo 1 para regular sus niveles  de az\u00facar en \nsangre. Por ejemplo, las bombas de insulina implican un tubo o una aguja que debe \nauto-administrarse. Un piquete puede no ser tan malo, pero algunas personas \nnecesitan recibir m\u00faltiples inyecciones por d\u00eda. \"Tal vez da miedo pensar en una \nestaci\u00f3n de acoplamiento dentro del cuerpo, pero funcion\u00f3\", dijo Arianna Menciassi, \nuna de las coautoras del estudio.  \n \nAl final la propuesta de estos investigadores es un sistema mucho menos intrusivo \nque tiene el potencial de ser \u00fatil para administrar otros  medicamentos que salvan \nvidas.  \n \nDe acuerdo con los cient\u00edficos, en una prueba en la que participaron tres cerdos \ndiab\u00e9ticos, el equipo de investigaci\u00f3n descubri\u00f3 que el sistema pod\u00eda controlar con \n\u00e9xito sus niveles de insulina durante varias horas. El pro blema con el que se \nencontraron es que, en algunos casos los fluidos corporales de los cerdos se \nfiltraban al robot. Entonces, como siguiente paso, el equipo est\u00e1 trabajando para \nsellar mejor el dispositivo.  \n \nSi bien es probable que pase alg\u00fan tiempo antes  de que PILLSID llegue a los \nhospitales, los dispositivos que atienden las necesidades m\u00e9dicas desde dentro del \ncuerpo probablemente se volver\u00e1n cada vez m\u00e1s comunes. \u00a1 Qu\u00e9 gran \u00e9poca para \nvivir! \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n25 \n \n \n Reforma  \nLa ley obliga a los trabajadores a someterse a pruebas para comprobar que \nno est\u00e1n enfermos de Covid; en debate, qui\u00e9n debe pagar chequeos  \n30 de agosto, 2021  \nUn empleador no puede exigir legalmente a sus trabajadores a vacunarse contra el \nCovid -19, pero s\u00ed le s puede pedir que se sometan a pruebas para comprobar que \nno est\u00e1n enfermos, advirtieron expertos.  \n \n\u00c1lvaro Mendoza Mart\u00ednez, abogado laboral, explic\u00f3 que legalmente no se le puede \nobligar a un empleado a vacunarse, aunque aclar\u00f3 que la Ley Federal del Trab ajo \n(LFT), en su art\u00edculo 134, fracci\u00f3n d\u00e9cima, establece que es obligaci\u00f3n de los \ntrabajadores someterse a los reconocimientos m\u00e9dicos para comprobar que no \npadecen alguna enfermedad contagiosa.  \n \n\"(Es obligaci\u00f3n de los trabajadores) poner en conocimiento del patr\u00f3n las \nenfermedades contagiosas que padezcan, tan pronto como tengan conocimiento de \nlas mismas\", agrega la fracci\u00f3n und\u00e9cima.  \n \nAdem\u00e1s, el art\u00edculo 42 indica que la enfermedad contagiosa del trabajador es causa \nde suspensi\u00f3n temporal de las obligac iones de prestar el servicio y pagar el salario, \nsin responsabilidad para el trabajador y el patr\u00f3n.  \n \nPero existe el debate de qui\u00e9n debe pagar los ex\u00e1menes m\u00e9dicos, si el patr\u00f3n, el \ntrabajador, o compartido.  \n \nMendoza Mart\u00ednez considera que lo ideal, tanto  para el empleado como para el \npatr\u00f3n, es llegar a un acuerdo.  \n \n\"Quien ejerce su derecho a no vacunarse y quien pone en riesgo a la fuente de \ntrabajo, seguridad y propios compa\u00f1eros es el trabajador. Por \u00e9tica, deber\u00eda pagarla \n(la prueba), precisamente por que se ejerce su derecho. El costo de las empresas \nhacia aquellos trabajadores que ejercen su derecho a no vacunarse, no podr\u00eda \nasumirlo una microempresa\", expres\u00f3.  \n \nSi una persona no vacunada se enferma de Covid -19 e infecta a alg\u00fan compa\u00f1ero, \nte\u00f3ricament e podr\u00eda incurrir en responsabilidad penal, porque existe una afectaci\u00f3n \na la salud derivada de la decisi\u00f3n de no vacunarse, explic\u00f3 Antonio \u00c1valos \nGuti\u00e9rrez, de la Universidad Panamericana (UP).  \n \nEl problema, acot\u00f3, ser\u00e1 conseguir las pruebas para que ava nce el caso.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n26 \n \n \n \"Al ser un hecho tan dif\u00edcil de acreditar se vuelve complicado llevarlo a tribunales. \n\u00bfPuedo proceder contra alguien que me contagi\u00f3 y que no se puso la vacuna? S\u00ed, \npero habr\u00eda que analizarlo y comprobarlo\", concluy\u00f3.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Conteni do \n \nLa Cr\u00f3nica  \nOMS: s uman m\u00e1s de 4.5 millones de muertos por COVID -19 en todo el mundo  \n 2021 -08-30  \nUn trabajador entierra a una v\u00edctima de covid -19, mientras familiares se lamentan \nen el Cementerio Vila Formosa, en Sao Paulo (EFE)  \n \nLa cifra global de mue rtos por la covid -19 super\u00f3 este lunes los 4,5 millones, con \nEstados Unidos y Brasil como los pa\u00edses m\u00e1s golpeados, seg\u00fan el recuento \nindependiente de la Universidad Johns Hopkins.  \n \nEn total, se han registrado m\u00e1s de 216 millones de contagios desde que se inici\u00f3 la \npandemia a comienzos de 2020.  \n \nEstados Unidos es el pa\u00eds con mayor saldo mortal, con m\u00e1s de 637.000 fallecidos; \nseguido por Brasil, con 579.000; e India con 438.000 muertos, de acuerdo a los \ndatos del centro universitario estadounidense.  \n \nEn las \u00faltimas semanas, los casos han vuelto a repuntar en Estados Unidos con la \nllegada de la variante delta, especialmente contagiosa, mientras que se ha \nralentizado el ritmo de vacunaci\u00f3n.  \n \nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha advertido de la creciente  disparidad \nen el acceso a las vacunas como uno de los principales riesgos para controlar la \npandemia.  \n \nDe 4.000 millones de dosis administradas a nivel global, m\u00e1s del 80 % lo han sido \nen pa\u00edses de ingresos altos y medios, que representan en conjunto meno s de la \nmitad de la poblaci\u00f3n mundial, advirti\u00f3 el organismo.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n27 \n \n \n El Universal  \nLa \"teor\u00eda miasm\u00e1tica\" sobre los efectos del aire contaminado cobra \nrelevancia frente a aerosoles del Covid -19 \n29/08/2021  \nDesde tiempos inmemoriales se pens\u00f3 que el aire sucio o contaminado era causa \nde enfermedad y muerte. Dicha creencia, llamada teor\u00eda miasm\u00e1tica, aseguraba \nque el \"mal aire\" (que dio origen al nombre de la enfermedad malaria), transmit\u00eda \nenfermedade s como la tifoidea, el c\u00f3lera y la peste.  \n \nLas miasmas (del griego \"miasma\" que significa poluci\u00f3n) eran consideradas un aire \nimpuro, mal oliente, generalmente asociado a humedad y neblina, y que en las \nciudades emanaba de lugares sucios y hacinados, y en la naturaleza, de pantanos \ny basurales.  \n \nFlorence Nightingale, creadora de la carrera de enfermer\u00eda, era una profunda \ncreyente en la teor\u00eda de las miasmas y predicaba que la ventilaci\u00f3n de casas y \nsalas de hospital deb\u00eda ser la norma, argumentando que el a ire que sal\u00eda de la nariz \ndel paciente deb\u00eda ser tan puro y limpio como el aire del exterior.  \n \nDe intensa vigencia hasta mediados del siglo XIX, fueron los experimentos de \nRoberto Koch, reci\u00e9n en 1876, los que se trajeron abajo la teor\u00eda miasm\u00e1tica de la \nenfermedad. Koch demostr\u00f3 cient\u00edficamente que las bacterias eran causantes de \nenfermedad, y la ciencia abraz\u00f3 la teor\u00eda microbiana de la enfermedad.  \n \nTeor\u00eda de las gotas gruesas  \nEn 1910, uno de los pioneros de la salud p\u00fablica, el m\u00e9dico estadounidense \nChar les V. Chapin, public\u00f3 su seminal libro \"Fuentes y modos de infecci\u00f3n\", el cual \ntuvo una influencia extraordinaria en la explicaci\u00f3n del modo de contagio y la \nprevenci\u00f3n de las infecciones respiratorias.  \n \nEn su libro, el doctor Chapin, un fiero opositor a la teor\u00eda miasm\u00e1tica, postul\u00f3 que \nlas infecciones respiratorias s\u00f3lo eran transmitidas de persona a persona y a corta \ndistancia, a trav\u00e9s de las gotas gruesas de secreciones que se desped\u00edan al toser o \nestornudar.  \n \nEsas gotas gruesas, escribi\u00f3 tambi\u00e9n, se depositaban en superficies, donde pod\u00edan \nser tocadas por personas, quienes las llevaban a las membranas mucosas de sus \nojos, nariz o boca (f\u00f3mites).  \n \nFinalmente, la obra postulaba que esas gruesas gotas solamente llegaban a uno o \ndos metros de distancia de  la persona infectada, punto que fue usado por la mayor \nparte de agencias de salud p\u00fablica del mundo para recomendar una distancia  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n28 \n \n \n segura de personas infectadas por enfermedades respiratorias. Obviamente, al \ndesconocerse su existencia, no hubo ninguna menc i\u00f3n a los aerosoles.  \n \nLos aerosoles  \nA diferencia de las gotas gruesas de moco y secreciones que se expulsan al toser o \nestornudar, los aerosoles son gotitas microsc\u00f3picas l\u00edquidas, s\u00f3lidas o semis\u00f3lidas, \nque se esparcen en el aire y que, de acuerdo a su ta ma\u00f1o, pueden evaporarse \nr\u00e1pidamente.  \n \nJustamente por su tama\u00f1o y casi nulo peso, los aerosoles quedan suspendidos en \nel aire de un lugar cerrado y poco ventilado y pueden por tanto ser respirados por \nuna persona sin que se d\u00e9 cuenta.  \n \nLos aerosoles respira torios se producen durante la espiraci\u00f3n, es decir al respirar, \nhablar, cantar, gritar, toser y estornudar, tanto de individuos sanos como de \naquellos con infecciones respiratorias.  \n \nNo aceptada  \nPese a m\u00faltiples estudios que indicaban que los aerosoles era n una importante ruta \nde transmisi\u00f3n del Covid -19, influyentes grupos, como la Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud (OMS) y los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de \nEstados Unidos (CDC), se negaban tercamente a aceptar que los aerosoles ten\u00ed an \nun rol importante en el contagio del SARS -CoV-2. \n \nEn opini\u00f3n del doctor Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez, profesor de la Universidad de Colorado, y \nuno de los propulsores del concepto de aerosoles, esa negativa se deb\u00eda a la \nmiop\u00eda de esos grupos, que cre\u00edan que el co ntagio por aerosoles, si bien es cierto \npod\u00eda ocurrir, era un hecho raro, de excepci\u00f3n y no importante.  \n \nS\u00f3lo despu\u00e9s de que 239 cient\u00edficos de 32 pa\u00edses emplazaran p\u00fablicamente a la \nOMS en abril del 2020, esa organizaci\u00f3n acept\u00f3, a rega\u00f1adientes, que los \naerosoles cumpl\u00edan un importante rol en el contagio del nuevo coronavirus.  \n \nLos CDC demoraron m\u00e1s e informaron de la posibilidad de esta teor\u00eda hasta \nseptiembre de 2021.  \n \nImplicancias pr\u00e1cticas  \nEn un importante art\u00edculo de revisi\u00f3n, publicado en \"Science\"  del 26 de agosto, se \ndescribe que, adem\u00e1s del Covid -19, los aerosoles son la principal ruta de \ntransmisi\u00f3n en la gripe, resfr\u00edos, sarampi\u00f3n, virus sincicial humano, adenovirus o \nvirus respiratorios, enterovirus o virus que afectan el aparato digestivo, SA RS y \nMERS. Por ejemplo, una enfermedad bacteriana transmitida por aerosoles es la \ntuberculosis.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n29 \n \n \n  \nLas implicancias pr\u00e1cticas de saber que los aerosoles pueden contagiar m\u00faltiples \nenfermedades respiratorias son enormes, pues adem\u00e1s de la limpieza de \nsuperfic ies y el uso de un cubrebocas N95 o de una doble mascarilla, la ventilaci\u00f3n \nde espacios cerrados adquiere una vital importancia.  \n \nEso porque en espacios cerrados los aerosoles infecciosos pueden permanecer \nsuspendidos durante varias horas en el aire, const ituyendo una fuente de contagio \nmuy importante para los que se encuentran dentro de ellos sin protecci\u00f3n.  \n \nAnte un peligroso aumento de la variante Delta, y con mucha poblaci\u00f3n a\u00fan sin \ninmunizar, es fundamental que, adem\u00e1s de acelerar el programa de vacuna ci\u00f3n, se \nconvenza al p\u00fablico de vacunarse y de que complete su segunda dosis.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nExc\u00e9lsior  \nCient\u00edficos sudafricanos detectan una nueva variante covid conocida como \nC.1.2, la cual presenta m\u00faltiples mutacion es, pero a\u00fan no desconoce si es \nm\u00e1s contagiosa o capaz de resistir vacunas  \n30 de agosto, 2021  \nCient\u00edficos sudafricanos detectaron una nueva variante del coronavirus con \nm\u00faltiples mutaciones, pero a\u00fan no han establecido si es m\u00e1s contagiosa o capaz de \nsuper ar la inmunidad proporcionada por las vacunas o una infecci\u00f3n anterior.  \n \nLa nueva variante, conocida como C.1.2, se detect\u00f3 por primera vez en mayo y \nahora se ha extendido a la mayor\u00eda de las provincias sudafricanas y a otros siete \npa\u00edses de \u00c1frica, Europa , Asia y Ocean\u00eda, seg\u00fan una investigaci\u00f3n que a\u00fan no ha \nsido revisada por pares.  \n \nContiene muchas mutaciones asociadas en otras variantes con mayor \ntransmisibilidad y menor sensibilidad a los anticuerpos neutralizantes, pero se \npresentan en una mezcla dife rente y los cient\u00edficos a\u00fan no est\u00e1n seguros de c\u00f3mo \nafectan al comportamiento del virus.  \n \nSe est\u00e1n realizando pruebas de laboratorio para establecer qu\u00e9 tan bien es \nneutralizada por anticuerpos.  \n \nAntecedente de variante Beta  \nSud\u00e1frica fue el primer pa\u00eds e n detectar la variante Beta, una de las cuatro \u00fanicas \netiquetadas como \"preocupantes\" por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n30 \n \n \n Se cree que se propaga m\u00e1s f\u00e1cil que la versi\u00f3n original del coronavirus que causa \nel covid -19, y hay evidencias de que la s vacunas no funcionan tan bien contra \u00e9l, lo \nque llev\u00f3 a algunos pa\u00edses a restringir los viajes hacia y desde Sud\u00e1frica.  \n \nRichard Lessells, un especialista en enfermedades infecciosas y uno de los autores \nde la investigaci\u00f3n sobre la C.1.2, dijo que su ap arici\u00f3n nos dice que \"esta \npandemia est\u00e1 lejos de terminar y que este virus todav\u00eda est\u00e1 explorando formas de \nmejorar potencialmente al infectarnos\".  \n \nSeg\u00fan indic\u00f3, la gente no deber\u00eda alarmarse demasiado en esta etapa, al tiempo \nque afirm\u00f3 que es probable  que surjan variantes con m\u00e1s mutaciones durante la \npandemia.  \n \nLos datos de secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica de Sud\u00e1frica muestran que la C.1.2 no \nestaba cerca a\u00fan de desplazar a la variante Delta dominante en julio, el \u00faltimo mes \npara el que se dispon\u00eda una gran ca ntidad de muestras.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nAfectaciones por estr\u00e9s laboral en M\u00e9xico representan p\u00e9rdida del 23.4% de la \nproductividad, lo que puede costar al PIB m\u00e1s de 16 mil mdp  \nArely S\u00e1nchez  \n30 de agosto, 2021  \nA partir de la pandemia, el estr\u00e9s laboral de los mexicanos se agudiz\u00f3 y podr\u00eda \nocasionar fuertes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas para los trabajadores y las empresas.  \n \nDe acuerdo con la firma Ubhuru Technologies, el estr\u00e9s lleva a que en promedio \n500 mil trabajadores en M\u00e9xico se encuentren en riesgo de sufrir alg\u00fan accidente \nen su trabajo.  \n \n\"Adem\u00e1s de las lesiones y complicaciones derivadas por un accidente, una persona \ndeprimida pierde en promedio 25 d\u00edas laborales al a\u00f1o\", afirma Armando Galeana, \nCEO de Ubhuru Techn ologies.  \n \nAgreg\u00f3 que estas afectaciones representan en M\u00e9xico una p\u00e9rdida del 23.4 por \nciento de la productividad, lo que puede estar costando al PIB del Pa\u00eds el \nequivalente a m\u00e1s de 16 mil millones de pesos anuales.  \n \nHizo hincapi\u00e9 en que si uno de los tra bajadores tiene problemas de estr\u00e9s, el resto \ndel equipo se ve afectado, por lo que es importante identificar a cada empleado que \nest\u00e9 deprimido, para brindarle la atenci\u00f3n requerida.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n31 \n \n \n Ubhuru Technologies lanz\u00f3 la plataforma Omaisha, que permite a las empr esas \nidentificar factores de riesgo psicosocial como estr\u00e9s, depresi\u00f3n y ansiedad, con el \nobjetivo de mejorar el desempe\u00f1o y la rentabilidad de los centros de trabajo.  \n \n\"La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud estima que para el a\u00f1o 2030 los problemas \nderivado s de la salud mental ser\u00e1n la principal causa de discapacidad en el mundo \ny uno de los principales contribuyentes a la carga de morbilidad global.  \n \n\"La pandemia vino a agravar esta situaci\u00f3n, y para el caso mexicano resulta doble \nmotivo de alerta, ya que a ntes de la pandemia M\u00e9xico era considerado por la misma \nOMS como el pa\u00eds m\u00e1s afectado del mundo por estr\u00e9s laboral, en el cual 75 de \ncada 100 empleados lo padecen\", apunta.  \n \nSeg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, el estr\u00e9s es causante del 65 por ciento de enfermedades como \ndepresi\u00f3n, ansiedad, colitis, insomnio, migra\u00f1a, \u00falceras intestinales, enfermedades \ncard\u00edacas, consumo de alcohol, drogas, e incluso la disfunci\u00f3n sexual.  \n \n\"Todo eso provoca una carga mental adicional al trabajador pues le consume \nmucha atenci\u00f3n, lo distrae y lo agota, afecta su rendimiento y puede ocasionar \naccidentes que da\u00f1an la productividad, la seguridad y la calidad del servicio o \nproducto de la empresa\", manifiesta.  \n \nOmaisha, destaca, permite hacer evaluaciones de ansiedad y estr\u00e9s a los \ntrabajadores, lo que a su vez permiten comprender a los directivos el entorno de \nsalud de su fuerza laboral.  \n \n\"Damos acceso a un directorio de especialistas en salud mental para obtener apoyo \ny ayudamos a las empresas a cumplir con la NOM -035. Proporcionamos resultados \nde pruebas individuales que permiten tener una evaluaci\u00f3n de los factores \npsicosociales que afectan su vida\", finaliza Galeana.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n32 \n \n \n La Cr\u00f3nica  \nVivimos una transformaci\u00f3n radical que requiere nueva estrategia educativa: \nJulio Frenk  \nAna Laura Tagle Cruz   \n2021 -08-28  \nEl inter\u00e9s por la educaci\u00f3n en materias de salud ha aumentado r\u00e1pidamente, no \nobstante, estamos en un momento de transformaci\u00f3n radical, acelerado por la \npandemia, en el que se debe realizar una nueva estrategi a educativa, expres\u00f3 Julio \nFrenk, m\u00e9dico y soci\u00f3logo, durante la mesa \u201cEducaci\u00f3n de los profesionales de la \nsalud\u201d, organizada por El Colegio Nacional.  \n \nPrevio a la emergencia sanitaria, explic\u00f3 el titular de la Secretar\u00eda de Salud durante \nla presidencia d e Vicente Fox, ya exist\u00edan tres determinantes fundamentales en la \neducaci\u00f3n superior general: los avances en la ciencia del aprendizaje, es decir, el \ncomprender c\u00f3mo es que los humanos aprenden; los avances tecnol\u00f3gicos, pues la \neducaci\u00f3n fue una de las mu y pocas \u00e1reas que no experimentaron una revoluci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica durante el siglo XX; y los cambios en el mercado de trabajo.  \n \n\u201cYa no es posible que durante el tiempo en que alguien est\u00e9 en la instituci\u00f3n \neducativa aprenda lo que va a necesitar porque durant e el tiempo en que est\u00e1n en \nla universidad se est\u00e1n creando nuevos trabajos, se est\u00e1n destruyendo viejos \ntrabajos y se est\u00e1n transformando de forma radical todas las posiciones de trabajo\u201d.  \n \nPor lo anterior y como consecuencia de la pandemia se debe realiz ar una nueva \nestrategia educativa que debe contemplar dos dimensiones del sistema educativo, \n\u201cla que tiene que ver con la dimensi\u00f3n de la instrucci\u00f3n y la que tiene que ver con la \nInstituci\u00f3n o instituciones donde se lleva a cabo la instrucci\u00f3n\u201d.  \n \n\u201cNecesit amos contemplar reformas en las dos dimensiones, porque adem\u00e1s todos \nestos cambios se apoyan en una firme base de diversas plataformas tecnol\u00f3gicas, \nmismas que est\u00e1n modificando la forma en que las instrucciones educativas hacen \nsu trabajo. Crecientemente,  el dominio de estas tecnolog\u00edas es un \u00e1rea sustantiva \ndel conocimiento a incorporarse en la curr\u00edcula de los programas de instrucci\u00f3n\u201d.  \n \nPara la estrategia pedag\u00f3gica relativa a la educaci\u00f3n superior existen cuatro \npreguntas claves que responder \u201csi quere mos ense\u00f1ar un camino hacia el futuro\u201d: \n\u00bfqu\u00e9 ense\u00f1ar?, \u00bfc\u00f3mo ense\u00f1ar?, \u00bfcu\u00e1ndo ense\u00f1ar? Y \u00bfa qui\u00e9n ense\u00f1ar?  \n \nHaciendo \u00e9nfasis en la tercera pregunta, puntualiz\u00f3 que hasta ahora, la educaci\u00f3n \nsuperior es algo que le ocurre a la gente en un periodo bastante definido de su vida, \naproximadamente entre los 18 y los 30 a\u00f1os, pero que \u201cla educaci\u00f3n como un \nperiodo de la vida es una idea que tenemos que cuestionar\u201d.   \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n33 \n \n \n \u201cEn general, estas preguntas claves nos llevan a una serie de cambios estrat\u00e9gicos, \nen los que te nemos que dejar de concebir a las universidades, y otros centros de \neducaci\u00f3n superior, como sistemas cerrados en donde hay un punto de entrada, un \nproceso educativo y un producto, un egreso porque, en general, les pasan cosas \nmuy buenas a las personas mien tras est\u00e1n dentro del sistema, pero esta idea ya no \nes sostenible dado al dinamismo del mercado de trabajo\u201d.  \n \n\u201cHoy tenemos que movernos hacia una arquitectura abierta donde la gente entra y \nsale de la instituci\u00f3n a lo largo de toda su vida profesional porq ue van a tener \ntrayectorias profesionales cuya caracter\u00edstica principal es la discontinuidad\u201d.  \n \nCOMPETENCIAS. El modelo que hemos tenido de experiencias estandarizadas a \nbase de la acreditaci\u00f3n tiene que dar respuesta a necesidades diversas en distintas \npoblaciones mientras siguen su trayectoria profesional , a\u00f1adi\u00f3 Julio Frenk.  \n \nLo anterior nos lleva a una serie de principios de redise\u00f1o educativo en el que se \ntiene que pensar en competencias. \u201cHe propuesto una educaci\u00f3n en forma de 'i' \ndonde en la base est\u00e9 n los conocimientos fundacionales de la disciplina, en la \ncomponente vertical la especialidad y en la parte superior las competencias \nintegradas\u201d . \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nPublicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n  \nSECRETARIA DE SALUD  \nCONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes, la Ley de Migraci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Protecci\u00f3n \nComplementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el \nDesarrollo Integral de la Familia y Desarrollo Integral de la Familia del Estado \nde Chihuahua  \n30 de agosto, 2021 , p\u00e1gs. 136 a 142.  \nVer convenio aqu\u00ed  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n34 \n \n \n Publicaci \u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n  \nCONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes, la Ley de Migraci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Prot ecci\u00f3n \nComplementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el \nDesarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la \nFamilia del Estado de Sonora  \n30 de agosto, 2021 , p\u00e1gs. 143 a 149.  \nVer convenio aqu\u00ed   \nVolver al Contenido  \n \nRefo rma \nDa SEP reglas b\u00e1sicas para el regreso  \n30 de agosto, 2021  \nEn un escenario de incertidumbre para padres de familia y con la intenci\u00f3n de \nmitigar el riesgo de contagios en las escuelas, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica \n(SEP) elabor\u00f3 una gu\u00eda de recomend aciones para el regreso seguro a las aulas.  \n \nA trav\u00e9s de este documento, la dependencia promueve acciones generales sin \ndemeritar las medidas de los gobiernos estatales en sus respectivas entidades.  \n \n\"Las nuevas condiciones nos obligan a reorganizar la ope raci\u00f3n en la escuela, con \ndiversas medidas para mantener la sana distancia, fomentar las pr\u00e1cticas de \nhigiene y limpieza, as\u00ed como la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de \nenfermedades dentro de la comunidad.  \n \n\"Para lograr esto, es vital involucrar al a lumnado en estos procesos\", indica la SEP \nen la Gu\u00eda para el Regreso Responsable y Ordenado a las Escuelas.  \n \nAh\u00ed se establece que las autoridades educativas se coordinar\u00e1n con las autoridades \nde salud m\u00e1s cercanas a las escuelas.  \n \nPara la dependencia, el e stablecimiento de filtros de corresponsabilidad son una \nmedida para el oportuno reconocimiento de los s\u00edntomas de enfermedades \nrespiratorias en los miembros de las comunidades escolares.  \n \n\"Si una persona presenta s\u00edntomas de enfermedad respiratoria no debe  asistir a la \nescuela; en su lugar, debe acudir a la unidad m\u00e9dica que le corresponda\", plantea \nla dependencia.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n35 \n \n \n La Jornada  \nEn la CDMX todos tendr\u00e1n actividades presenciales . A reanudar clases, m\u00e1s \nde 25 millones de ni\u00f1os y j\u00f3 venes  \nLaura Poy Solano  \n30 de agosto de 20 21 \nDespu\u00e9s de casi 18 meses de no acudir a sus escuelas, 25 millones de ni\u00f1os y \nadolescentes que cursan su educaci\u00f3n prescolar, primaria y secundaria en M\u00e9xico \nest\u00e1n convocados hoy para regresar a las aulas e inicia r de forma presencial el ciclo \nescolar 2021 -2022.  \n \nEn algunos estados el retorno ser\u00e1 escalonado, con un modelo educativo h\u00edbrido, \nque combina clases presenciales con ense\u00f1anza a distancia, con un l\u00edmite de \nalumnos de 50 por ciento por grupo, y rutinas san itarias que establecen clases de \nno m\u00e1s de 45 minutos, para ventilar el aula.  \n \nEn otras entidades, el llamado es general, como en la Ciudad de M\u00e9xico, que \nconvoc\u00f3 a abrir los m\u00e1s de 4 mil planteles donde se atiende a 1.2 millones de \nalumnos de educaci\u00f3n b\u00e1 sica, los cuales deber\u00e1n cumplir los protocolos sanitarios \ndise\u00f1ados por las secretar\u00edas de Salud (SSA) y Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP).  \n \nLos lineamientos establecen nueve acciones, entre ellas que los alumnos guarden \nsana distancia, ocupar pupitres a no menos d e 1.5 metros de distancia uno de otro. \nSer\u00e1 obligatoria para todo menor de m\u00e1s de seis a\u00f1os portar cubrebocas en todo \nmomento, lavarse las manos de forma constante y queda estrictamente prohibido \ntocar, usar o prestar cualquier material de uso personal, se a l\u00e1piz, goma o \nsacapuntas.  \n \nEspecialistas en temas educativos advierten: se regresar\u00e1 a una escuela distinta a \nla que conocimos antes de la pandemia, pero con la misma visi\u00f3n de privilegiar los \naprendizajes esperados, la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica estandariza da e imposici\u00f3n de \nplanes y programas de estudio.  \n \nEste lunes 30 de agosto no se regresa a una escuela del juego, de la convivencia \ncon los compa\u00f1eros, porque se impone el aislamiento, la protecci\u00f3n individual, el \ntemor al otro. Con este regreso forzado, c uando no hay condiciones sanitarias para \nhacerlo, se implanta una escuela en la que el juego y el proceso social est\u00e1n \ncancelados, afirm\u00f3 Marcelino Guerra, profesor -investigador de la Universidad \nPedag\u00f3gica Nacional (UPN) Ajusco.  \n \nRecordaron que al hacer d e la educaci\u00f3n una actividad esencial, se pueden abrir \nlas escuelas a\u00fan en color rojo del sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico, lo que implica que hay \nun riesgo m\u00e1ximo de contagios.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n36 \n \n \n En estas condiciones, sin un diagn\u00f3stico claro, no s\u00f3lo del estado de las escuelas, \nsino de las propias comunidades escolares, porque m\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os \nenfrentan riesgos de comorbilidades por obesidad y sobrepeso, la decisi\u00f3n de un \nregreso masivo general es poco prudente y muy riesgoso, destac\u00f3 Teresita \nGardu\u00f1o Rubio, pedagoga y directora de la Escuela Activa Paid\u00f3s.  \n \nRegreso in\u00e9dito  \nMaestros y directores frente a grupo destacaron que el ciclo escolar 2021 -2022 \ninicia en condiciones in\u00e9ditas, no s\u00f3lo por las restricciones y la aplicaci\u00f3n de \nprotocolos sanitarios, tambi\u00e9n porque ex iste un clima de enorme incertidumbre.  \n \nPedro Hern\u00e1ndez, director de la primaria Centauro del Norte, se\u00f1al\u00f3 que hay temor \npor el riesgo de posibles contagios, pero tambi\u00e9n un deseo de docentes y directivos \nde volver a las aulas, pero al mismo tiempo sabemo s c\u00f3mo est\u00e1n nuestras \ninstalaciones, y lo que pueden implicar para la posibilidad de tener un brote.  \n \nAbelardo Correa, maestros de secundaria, destac\u00f3: volvemos a una escuela que se \nconvertir\u00e1 en una c\u00e1rcel, donde los alumnos no se van a poder tocar, los v amos a \ntener que vigilar para que no se quiten el cubrebocas, no intercambien cuadernos, \nplumas, gomas. No tendr\u00e1n recreo y no podr\u00e1n jugar o comer juntos.  \n \nFrancisco Bravo, director de la escuela primaria Leonardo Bravo, destac\u00f3 que se \nperdi\u00f3 una oportuni dad de construir una verdadera autonom\u00eda para las instituciones \neducativas. La SEP nos deja las responsabilidades, pero en un marco donde las \ndecisiones de cu\u00e1ndo, c\u00f3mo y en qu\u00e9 condiciones volver ya fueron impuestas por la \nautoridad educativa, sin conside rar las condiciones de cada escuela.  \n \nEl regreso a los colegios es heterog\u00e9neo en el territorio nacional, pues que hay \nentidades, como Nuevo Le\u00f3n, donde se anunci\u00f3 que s\u00f3lo 3 por ciento de sus \nplanteles (99) regresan de forma presencial. Otros estados opta ron por implementar \nun regreso en tres modalidades: virtual, presencial y mixto.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n37 \n \n \n La Jornada  \nRegreso a clases: necesidad y zozobra  (Opini\u00f3n)  \n30 de agosto, 2021  \nUn nuevo ciclo lectivo se inicia hoy, tras a\u00f1o y medio de interrupci\u00f3n de las clases  \npresenciales debido a la pandemia. El necesario regreso a las actividades escolares \nocurre, es cierto, con incertidumbres, condiciones no necesariamente propicias e \nincluso con descontentos de familias y profesores, por lo que es previsible que no \ntodos l os planteles retomen las actividades previas al Covid -19, o que no lo hagan a \nplenitud, y sobre la marcha deber\u00e1n resolverse numerosos asuntos pendientes en \nmuchos \u00e1mbitos.  \n \nLa preocupaci\u00f3n sanitaria ante la reactivaci\u00f3n de las clases presenciales parece s er \nla menor de las preocupaciones. A estas alturas de la reactivaci\u00f3n, los estudiantes \nparticipan ya en un sinn\u00famero de actividades sociales, por lo que la escuela no \ndebe ser un foco importante de infecciones, a condici\u00f3n de que se observen las \nmedidas sa nitarias bien conocidas: sana distancia, lavado frecuente de manos y \nuso de cubrebocas. Con la gran mayor\u00eda del personal educativo ya vacunado, y \nante los datos cient\u00edficos que indican una peligrosidad m\u00ednima del Covid -19 en \npersonas menores de 18 a\u00f1os, la s autoridades sanitarias han aprobado, en \nconsecuencia, la vuelta a las aulas.  \n \nM\u00e1s preocupante es el hecho de que las directrices emitidas por la Secretar\u00eda de \nEducaci\u00f3n P\u00fablica (SEP) y las instancias correspondientes en las diversas \nentidades adolecen de  precisi\u00f3n y de procedimientos claros ante diversas \ncircunstancias adversas \u2013como la falta de condiciones de higiene en numerosos \nplanteles, particularmente en lo que se refiere a la falta de agua potable \u2013 y ante \neventuales brotes de SARS -CoV2 en centros e scolares.  \n \nNo hay tampoco una proyecci\u00f3n clara sobre c\u00f3mo van a combinarse y articularse \nlas clases presenciales con las actividades de educaci\u00f3n a distancia que seguir\u00e1n \nllev\u00e1ndose a cabo en diversos lugares. Se plantea as\u00ed un arduo desaf\u00edo para todos \nlos participantes en el proceso educativo.  \n \nPor a\u00f1adidura, est\u00e1 sobre la mesa el debate de si los contenidos de la ense\u00f1anza \nincorporan ya las nuevas realidades derivadas de la pandemia y, en consecuencia, \nsi se va a preparar adecuadamente a los educandos par a hacer frente a entornos \nregionales, nacionales y mundiales severamente alterados por la crisis sanitaria que \na\u00fan padecemos.  \n \nCierto es que los problemas aqu\u00ed enumerados, m\u00e1s otros, son resultado de un \nfen\u00f3meno imprevisto que no s\u00f3lo afect\u00f3 a M\u00e9xico ni im pact\u00f3 \u00fanicamente en el \n\u00e1mbito de la educaci\u00f3n, y es claro que la reconstrucci\u00f3n de las rutinas escolares en \nla nueva realidad no podr\u00e1 hacerse en cuesti\u00f3n de d\u00edas ni de semanas. Hoy es  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n38 \n \n \n prioritario devolver a ni\u00f1os y j\u00f3venes el lugar en el mundo que les fue  bruscamente \narrebatado por la emergencia sanitaria y en torno a esa prioridad deber\u00e1n \nresolverse las numerosas incertidumbres, los malestares, y los problemas \npedag\u00f3gicos, administrativos y log\u00edsticos pendientes.  \n \nLa reactivaci\u00f3n de las actividades educat ivas presenciales requerir\u00e1, por tanto, de \nun esfuerzo extraordinario de autoridades, madres, padres, personal docente y de \nlos alumnos, a fin de avanzar lo m\u00e1s r\u00e1pido que se pueda en la normalizaci\u00f3n de la \nvida escolar, en un contexto de di\u00e1logo y escucha  entre todos los actores \ninvolucrados.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nAplican la neurociencia para beb\u00e9s en el Estado de M\u00e9xico. Ponen en marcha \nuna aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para educar a ni\u00f1os sin salir del hogar  \n30 de agosto, 2021  \n Para fortalecer el desarrollo de la habilidad motr iz de la ni\u00f1ez en el Estado de \nM\u00e9xico, el Gobierno present\u00f3 una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita en la que participaron \nexpertos en neurociencia, psicolog\u00eda, educaci\u00f3n inicial, as\u00ed como la Universidad de \nHarvard.  \n \nEl Gobernador Alfredo del Mazo Maza manifest\u00f3 que  el programa Beb\u00e9s + Fuertes \nforma parte del compromiso que tiene el Estado de M\u00e9xico con el Pacto por la \nPrimera Infancia.  \n \n\"El objetivo es que con este programa podemos llegar a todos los municipios del \nestado, y a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n, y del fortalec imiento de quienes hacen realidad \neste programa, de nuestras especialistas, podamos tener una ni\u00f1ez mucho m\u00e1s \nfuerte en el Estado de M\u00e9xico, y aprovechar esta etapa temprana, para fomentar, \nayudarles a desarrollar sus habilidades\", afirm\u00f3.  \n \nDestac\u00f3 que la educaci\u00f3n, la formaci\u00f3n de las habilidades y el desarrollo de los \nbeb\u00e9s inicia desde reci\u00e9n nacidos, y dentro de los primeros tres a\u00f1os de vida \ncuentan con una gran capacidad de aprendizaje.  \n \nEn materia educativa, dijo el Ejecutivo, se establece la necesid ad de incrementar la \ncobertura de educaci\u00f3n preescolar y de fortalecer el acceso a una educaci\u00f3n inicial \nde calidad.  \n \n\"Hemos ido atendiendo cada uno de estos compromisos, beneficiando a m\u00e1s de 3 \nmillones 600 mil menores de 12 a\u00f1os de todo el Estado de M\u00e9xi co; entre algunas \nde las acciones est\u00e1 el apoyo alimentario con canastas, desayunos escolares\", dijo.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n39 \n \n \n  \nBeb\u00e9s + Fuertes, record\u00f3 el Mandatario, inici\u00f3 en el Municipio Lerma como un \nprograma piloto, lo que dio frutos en la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil la cual llega a 17  mil beb\u00e9s.  \n \nDetall\u00f3 que la aplicaci\u00f3n cuenta con infograf\u00edas para entender el lenguaje que \nutilizan los beb\u00e9s, cuentos y art\u00edculos para mejorar la participaci\u00f3n y el aprendizaje, \nlecturas, grabaci\u00f3n de sesiones y actividades para desarrollar la motricidad  y los \nreflejos de los beb\u00e9s.  \n \n\"Participan especialistas en pedagog\u00eda, que en sesiones grupales e individuales \nasesoran a las mam\u00e1s y a los pap\u00e1s para que conozcan las t\u00e9cnicas de aprendizaje \npara sus hijos en el hogar y para que manejen sus emociones, las  emociones de los \nhijos de manera adecuada\", a\u00f1adi\u00f3 Del Mazo.  \n \nAdem\u00e1s, con la aplicaci\u00f3n Beb\u00e9s + Fuertes los padres de familia pueden acceder a \ndin\u00e1micas de juegos, trabajo e interacci\u00f3n para los peque\u00f1os; la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil se \nva a difundir a trav\u00e9s del Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia de la \nentidad (DIFEM), los DIF Municipales y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n.  \n \nEste programa permite una mayor velocidad en el aprendizaje y en la capacidad de \ndesarrollar habilidades como empezar a caminar, hablar y socializar.  \n \nAPRENDIZAJE DEL FUTURO  \nFue creada por el Gobierno mexiquense con ayuda de expertos en neurociencia, \npsicolog\u00eda, educaci\u00f3n inicial, en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Harvard.  \n \nDesde reci\u00e9n nacidos y dentro de los primeros tres a\u00f1os  de vida, los peque\u00f1os \ncuentan con una gran capacidad de aprendizaje.  \n \nBeb\u00e9s + Fuertes cuenta con infograf\u00edas para entender el lenguaje que utilizan los \nbeb\u00e9s al comunicarse, cuentos y art\u00edculos.  \n \nPermite a los pap\u00e1s acceder a din\u00e1micas de juegos, trabajo e interacci\u00f3n para los \npeque\u00f1os.  \n \nSe difundir\u00e1 a trav\u00e9s del Sistema para el DIF estatal, los DIF Municipales y de la \nSecretar\u00eda de Educaci\u00f3n.  \n \n17 mil familias cuentan ya con la aplicaci\u00f3n.  \n \nAlfredo Del Mazo, Gobernador del Estado de M\u00e9xico   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n40 \n \n \n \"Para asegurar s u derecho a la Salud, 50 unidades hospitalarias que tenemos \nfueron reconocidas por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, como Hospitales \nAmigo del Ni\u00f1o y de la Ni\u00f1a\".  \nVer fuen te (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nEliseo R osales \u00c1valos: Regreso a clase 20 21, caos pand\u00e9mico  (Opini\u00f3n)  \n30 de agosto de 2021  \nEl contexto del ciclo escolar 2021 -2022: crisis sanitaria, econ\u00f3mica, los controles \nsindicales atrofiados y con una CNTE desatada, presagian lo peor.  \n \nContra viento y marea las autoridades educativas decidi eron hoy lunes 30 de \nagosto del 2021, que los estudiantes del pa\u00eds regresen a tomar clase de manera \npresencial.  \n \nComo muchas acciones del presidente pasaron de una ocurrencia en las \nma\u00f1aneras a una prioridad para el estado mexicano.  \n \nEn pleno pico de la te rcera ola de contagios, las autoridades educativas se \nmantuvieron firmes, para algunos es una necedad, para otros una necesidad.  \n \nEntre los que est\u00e1n a favor consideran que la salud mental de los ni\u00f1os y los padres \nde familia est\u00e1 muy mermada por el encie rro, tambi\u00e9n consideran que la p \u00e9rdida del \nciclo educativo y del conocimiento es irrecuperable; as\u00ed mismo se\u00f1alan que, con \nclase o, sin clase seguimos con altos niveles de contagio.  \n \nEntre los que est\u00e1n en contra, argumentan que las condiciones de los inmu ebles \nescolares no son las adecuadas, no lo eran antes de la pandemia y menos a un a\u00f1o \nde abandono, as\u00ed como el incremento de los contagios.  \n \n\u00bfY los docentes 'ap\u00e1? Pues hacen lo que quieren: el Sindicato Nacional de \nTrabajadores de la Educaci\u00f3n (SNTE) se p repara para ir con sumisi\u00f3n al \ncontagiadero escolar; por su parte la Coordinadora Nacional de los Trabajadores de \nla Educaci\u00f3n (CNTE) trae \u201cjuido\u201d al presidente. Un verdadero descontrol el \nmagisterio.  \n \nEl contexto del ciclo escolar 2021 -2022: crisis sanita ria, econ\u00f3mica, los controles \nsindicales atrofiados y con una CNTE desatada, presagian lo peor.  \n \nEl otro lado de la balanza es m\u00e1s esperanzador, y en el confiamos, los verdaderos \nmaestros, los soldados de la educaci\u00f3n, que saldr\u00e1n de \u00e9sta como siempre lo h an  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n41 \n \n \n hecho, con sus propios recursos y experiencia desde su escuela con la ayuda de \nlos padres de familia atentos a la educaci\u00f3n y salud de sus hijos.  \n \nM\u00e1s all\u00e1 de la grilla educativa, es el verdadero regreso a la comunidad escolar.  \nLos dados est\u00e1n tirados y  las clases a unas horas de comenzar.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Universal  \nAvances alentadores para pacientes con c\u00e1ncer  \nLucero M\u00e9ndez  \n30/08/2021  \nLos retos en el combate contra el c\u00e1ncer son muchos, pero el principal contin\u00faa \nsiendo la  detecci\u00f3n oportuna. Sin embargo, en algunos casos, los pron\u00f3sticos \ncient\u00edficos son alentadores y abren la posibilidad al control total de la enfermedad. \nEse es el caso de dos tipos de c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos: mieloma m\u00faltiple (MM) y \nleucemia linfobl\u00e1stica aguda.  \n \nLos c\u00e1nceres, en general, ocupan la cuarta causa de muerte a nivel nacional (90 mil \n645), de acuerdo con las cifras m\u00e1s recientes del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y \nGeograf\u00eda (Inegi), las cuales fueron reportadas en junio de este a\u00f1o. Y son, \nprecisamente, los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos (aquellos que se desarrollan en la \nsangre) los que se encuentran entre los 10 m\u00e1s frecuentes en la poblaci\u00f3n \nmexicana, de acuerdo con la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n sobre el \nC\u00e1ncer, de la Organizaci\u00f3n  Mundial de la Salud (OMS).  \n \n\u201cEn M\u00e9xico, tenemos los elementos diagn\u00f3sticos \u00fatiles, pero hay algunos \nmecanismos m\u00e1s modernos que no tenemos disponibles en todos los lugares\u201d, \nreconoce en entrevista el doctor Luis Antonio Meill\u00f3n, jefe del Servicio de \nHemat olog\u00eda en el Hospital de Especialidades Centro M\u00e9dico Nacional Siglo XXI.  \n \nEl especialista en hematolog\u00eda se\u00f1ala que entre los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos m\u00e1s \ncomunes est\u00e1n los linfomas, seguidos del mieloma m\u00faltiple que, en pa\u00edses de \nEuropa y Estados Unidos, s e presenta en pacientes de m\u00e1s de 60 a\u00f1os. En \nAm\u00e9rica Latina, se observa en edades m\u00e1s tempranas, como entre 40 y 50 a\u00f1os.  \n \n\u201cNo sabemos muy bien a qu\u00e9 se debe. Puede ser a alg\u00fan tipo de gen\u00e9tica u otras \ninteracciones con circunstancias que favorecen el c\u00e1n cer en general. Esto ocurre \ncon varios c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos\u201d, advierte. Para el doctor, el principal desaf\u00edo de \neste padecimiento es que los s\u00edntomas que detona son poco espec\u00edficos, lo que \npuede impedir su detecci\u00f3n oportuna.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n42 \n \n \n \u201cA veces, los pacientes ti enen esta enfermedad y los m\u00e9dicos generales que los \nven no la consideran pues tienen s\u00edntomas como dolor \u00f3seo y anemia. Por eso, se  \npiensa en otras causas y no en mieloma m\u00faltiple\u201d, dice.  \n \nOtro de los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes, pero en la pob laci\u00f3n infantil, es \nla leucemia linfobl\u00e1stica aguda, que afecta a peque\u00f1os de entre tres y nueve a\u00f1os. \nTambi\u00e9n llega a presentarse en adultos, aunque no es tan com\u00fan y sucede en \nedades superiores a los 50 a\u00f1os.  \n \nEl tambi\u00e9n vicepresidente de la Agrupaci\u00f3n M exicana para el Estudio de la \nHematolog\u00eda, A.C. (AMEH) explica la diferencia entre ambas.  \n \n\u201cEl mieloma m\u00faltiple progresa lentamente a lo largo de semanas, meses o a\u00f1os; y \nlos m\u00e9dicos no piensan que el paciente pueda tener esta enfermedad, as\u00ed que \ntranscurr e el tiempo sin el diagn\u00f3stico. En cambio, la leucemia linfobl\u00e1stica aguda \nes una de aparici\u00f3n r\u00e1pida y muy agresiva. En dos o tres semanas, los pacientes \ntienen anemia, se les bajan las defensas, pueden tener baja de plaquetas, \nempiezan a presentar sangra dos... Es una enfermedad urgente\u201d, detalla.  \n \nDe ah\u00ed que la detecci\u00f3n oportuna en ambos casos es esencial. \u201cEn M\u00e9xico y \nLatinoam\u00e9rica, hay un retraso en el diagn\u00f3stico de \u00e9stas. En cuanto a la leucemia \nlinfobl\u00e1stica aguda, es muy grave porque los pacientes pueden ponerse mucho m\u00e1s \ndelicados m\u00e1s r\u00e1pidamente. En tanto que, con el mieloma m\u00faltiple, tambi\u00e9n influye \nmucho porque no es lo mismo tratar una enfermedad de manera oportuna que \ntard\u00edamente\u201d, apunta.  \n \nDe acuerdo con estimaciones de la Asociaci\u00f3n Mexicana  de Lucha contra el C\u00e1ncer \nA.C., en nuestro pa\u00eds 70% de los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos se diagnostican en \netapas avanzadas y cada a\u00f1o se contabilizan m\u00e1s de 18 mil casos nuevos.  \n \nSIGNOS DE ESPERANZA  \nSi bien a\u00fan se deben incentivar los refuerzos en la detecci\u00f3n  temprana de estas \nafecciones, tambi\u00e9n es notable que existen nuevos medicamentos para tratar varios \ntipos de c\u00e1ncer hematol\u00f3gico, los cuales han permitido mejores resultados para los \npacientes.  \n \nDe acuerdo con el doctor Luis Antonio Meill\u00f3n, los medicamen tos actuales \ndisponibles son cada vez m\u00e1s eficaces y tienen menos efectos secundarios. Antes, \nse usaban m\u00e1s los f\u00e1rmacos de quimioterapia que, aunque atacan a las c\u00e9lulas \ncancer\u00edgenas, adem\u00e1s da\u00f1an las normales, lo que produce efectos como la ca\u00edda \nde cabe llo, n\u00e1useas y que las defensas bajen.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n43 \n \n \n \u201cEn el caso del mieloma m\u00faltiple, se cuenta con medicamentos biol\u00f3gicos que \nayudan a tratar las complicaciones \u00f3seas, tales como fracturas o p\u00e9rdida de \ndensidad \u00f3sea, derivadas de este padecimiento\u201d, puntualiza el ta mbi\u00e9n miembro \nfundador y actual integrante del consejo acad\u00e9mico de la Sociedad Mexicana de \nTrombosis y Hemostasia (SOMETH), e integrante de la American Society of \nHematology.  \n \nF\u00e1rmacos como estos permiten que los pacientes logren mejorar su calidad de vid a \ny, por ende, tener una supervivencia mayor. Anteriormente, las estad\u00edsticas de \nmortalidad estaban entre los tres y cuatro a\u00f1os luego de que la  enfermedad era \ndetectada. Ahora, se habla de entre siete o m\u00e1s a\u00f1os. \u201cEstamos cada vez m\u00e1s \ncerca de la posibil idad de que el mieloma m\u00faltiple se pueda controlar de una mejor \nmanera, pues hoy en d\u00eda no es curable, solo controlable. Esto permitir\u00e1 que los \npacientes tengan una vida m\u00e1s prolongada y mejor\u201d.  \n \nAsimismo, el pron\u00f3stico para quienes padecen leucemia linfob l\u00e1stica aguda es muy \nalentador, pues medicamentos de quimioterapia e inmunoterapia han abierto la \nposibilidad de la curaci\u00f3n.  \n \n\u201cAproximadamente, tres de cada cuatro ni\u00f1os pueden superar al c\u00e1ncer por \ncompleto. Sin embargo, lo malo de esta enfermedad es que  es sumamente \nagresiva. Hay una tasa de alta mortalidad\u201d, recalca.  \n \nEn los adultos, por desgracia, es m\u00e1s dif\u00edcil alcanzar la supervivencia, lamenta el \nmaestro en Ciencias Biol\u00f3gicas. No obstante, recuerda que, adem\u00e1s de los nuevos \ntratamientos que existen , tambi\u00e9n se puede recurrir a un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea.  \n \nEl doctor Meill\u00f3n admite que estos nuevos tratamientos son costosos, pero que se \ncompensa con el aumento en la calidad y a\u00f1os de vida, aunado a que algunos de \nellos ya est\u00e1n siendo adquiridos por  el sistema de salud p\u00fablica. Ahora, el obst\u00e1culo \na vencer es la educaci\u00f3n continua tanto en la poblaci\u00f3n como en m\u00e9dicos \ngenerales sobre los s\u00edntomas y que, as\u00ed, sea posible detectar estos padecimientos \noportunamente, concluye.  \n \n************************** ************  \nAlgunos tipos de c\u00e1nceres en la sangre m\u00e1s frecuentes  \nLeucemia: c\u00e1ncer en las c\u00e9lulas productoras de la sangre. Hay diferentes tipos: \nleucemia linfoc\u00edtica o linfobl\u00e1stica aguda, leucemia miel\u00f3gena aguda, leucemia \nlinfoc\u00edtica o linfobl\u00e1stica cr \u00f3nica, y leucemia miel\u00f3gena cr\u00f3nica.  \n \nMieloma m\u00faltiple: c\u00e1ncer de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas que se encuentran en la m\u00e9dula \n\u00f3sea. De acuerdo con la Sociedad Americana Contra el C\u00e1ncer, \u201clos hombres  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n44 \n \n \n tienen una probabilidad ligeramente mayor de padecer esta enferme dad en \ncomparaci\u00f3n con las mujeres\u201d.  \n*************************************  \nUNEN ESFUERZOS  \nEl Foro HO se realiz\u00f3 con el fin de cubrir la necesidad de los profesionales de la \nsalud que desean actualizarse y, sobre todo, buscar innovaciones de tratamiento \npara sus pacientes.  \n********************************  \nHacia la innovaci\u00f3n  \nLa biofarmac\u00e9utica Amgen M\u00e9xico organiz\u00f3, del 10 al 26 de agosto, el Foro \nHemato -Oncol\u00f3gico, en el que participaron diversos especialistas en el \u00e1rea para \nabordar los principales avances  en el tratamiento y detecci\u00f3n de los casos. Entre \nlas principales conclusiones que dej\u00f3 el encuentro estuvo la mejora en los \ntratamientos, mismos que permiten mejorar la calidad de vida de los pacientes.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nExc\u00e9lsior  \nConsumo en exceso de edulcorantes favorece las infecciones intestinales, \nalerta el IPN  \n29 de agosto, 2021  \nEl investigador del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional (IPN), Aldo Res\u00e9ndiz -Albor \nconfirm\u00f3, con diversos estudios en modelos animales, que el consumo exc esivo de \nsucralosa (edulcorante sin calor\u00edas contenido en alrededor de cuatro mil productos \n\u2018light\u2019) produce inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica y modifica la estructura del epitelio intestinal, lo \ncual puede alterar el equilibrio de la microbiota y favorecer las infeccio nes. \n \nLa Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Delfina G\u00f3mez \u00c1lvarez, ha destacado la \nimportancia de trabajar en la consolidaci\u00f3n de una educaci\u00f3n superior de \nexcelencia en nuestro pa\u00eds con el prop\u00f3sito de seguir contribuyendo en la soluci\u00f3n \nde los grandes prob lemas nacionales.  \n \nEn tanto, el Director General del IPN, Arturo Reyes Sandoval, ha subrayado que, a \ntrav\u00e9s de la formaci\u00f3n de investigadores altamente calificados, el Polit\u00e9cnico \nmuestra con resultados el compromiso que tiene con la sociedad.  \n \nEl cient\u00edfi co de la Escuela Superior de Medicina (ESM) explic\u00f3 que las superficies \nmucosas son la principal ruta de entrada de los microorganismos. \u201cTenemos \nevidencias histol\u00f3gicas de que el incremento de infiltrado celular y mucosidad \nproducida por el exceso de sucr alosa vulnera la barrera natural entre el ambiente \ninterno y externo del intestino, ya que se aumenta la permeabilidad del epitelio y ello \nfacilita el ingreso de agentes infecciosos\u201d, afirm\u00f3.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n45 \n \n \n El experto del Laboratorio de Inmunidad de Mucosas mencion\u00f3 que  los estudios \nconsistieron en administrar a ratones el equivalente de la cantidad m\u00e1xima de \nsucralosa permitida para el consumo diario en humanos. \u201cEn el agua de beber, se \nles administr\u00f3 la dosis durante cinco horas al d\u00eda por seis y doce semanas, despu\u00e9s \nde ese tiempo observamos en el intestino de los animales inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica \nproducida por el aumento de citocinas proinflamatorias (IL -1\u03b2, IL - 6 y TNF -a), as\u00ed \ncomo un incremento de Firmicutes -bacterias que aumentan el riesgo de diabetes y \nobesidad -\u201d, det all\u00f3. \n \nEl especialista adscrito al Sistema Nacional de Investigadores (SNI) Nivel I destac\u00f3 \nque la importancia de estudiar los edulcorantes, espec\u00edficamente la sucralosa, se \ndebe a que cada vez se usa m\u00e1s para elaborar productos que la poblaci\u00f3n \nconsume co tidianamente, como refrescos, jugos, galletas, cereales, leche \nsaborizada, helados, aderezos y goma de mascar, entre otros bajos en calor\u00edas, \npero cuyo consumo desmedido afecta la salud.  \n \nAl respecto, el Doctor en Biolog\u00eda Celular por el Centro de Investig aci\u00f3n y de \nEstudios Avanzados (Cinvestav) del IPN, precis\u00f3 que cuando una persona padece \nenfermedades como colitis, enfermedad inflamatoria intestinal o estr\u00e9s y consume \nalimentos con sucralosa, puede alterar la home\u00f3stasis (autorregulaci\u00f3n del \nambiente in terno) de la microbiota, lo cual favorece la colonizaci\u00f3n en el intestino y \nes posible que agrave esas afecciones o pueda generar problemas mayores, como \nc\u00e1ncer.  \n \nRes\u00e9ndiz -Albor se\u00f1al\u00f3 que dicho edulcorante tambi\u00e9n puede incrementar los \nproblemas de salud de personas con diabetes mellitus tipo 2 que lo usan como \nsustituto del az\u00facar. \u201cPara evitar repercusiones en la salud, es importante que, tanto \nlas personas diab\u00e9ticas, como la poblaci\u00f3n en general, en lugar de consumir \nproductos \u2018light\u2019 o endulzar los al imentos con sucralosa, ingieran en forma \nmoderada frutas, sobre todo de temporada, las cuales contienen az\u00facar de manera \nnatural\u201d, advirti\u00f3.  \n \nEn la siguiente etapa del proyecto -en el que colaboran la cient\u00edfica de la ESM \nIvonne Maciel Arciniega Mart\u00ednez, la estudiante de la Maestr\u00eda en Ciencias de la \nSalud de la ESM Dulce Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, as\u00ed como la investigadora de la \nUniversidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico (UAEM), Beatriz Elina Mart\u00ednez \nCarrillo - evaluar\u00e1n en los modelos animales los efectos de la  sucralosa pura y la \ncomercial (con conservadores), con el prop\u00f3sito de determinar si el edulcorante \ngenera por s\u00ed solo los afectos descritos o \u00e9stos se deben a los aditivos.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n46 \n \n \n La Jorna da \nEn la Corte, proyecto para anular penas antiaborto  \nEduardo Murillo  \n30 de agosto de 2021  \nEl llamado derecho a la vida no puede ser usado como pretexto para negar a las \nmujeres servicios de salud reproductiva o limitar la interrupci\u00f3n legal del embarazo \n(ILE), as\u00ed se advierte en un proyecto de sentencia que se votar\u00e1 en septiembre en \nla Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN).  \n \nSe trata de tres acciones de inconstitucionalidad, una promovida contra el C\u00f3digo \nPenal de Coahuila, y dos impugnando las re formas a la Constituci\u00f3n de Sinaloa que \nincluyeron el derecho a la vida.  \n \nEn el primer caso, se combaten varios art\u00edculos del C\u00f3digo Penal coahuilense, entre \nellos el 196, que castiga con entre uno y tres a\u00f1os de prisi\u00f3n a la mujer que \nvoluntariamente prac tique su aborto.  \n \nEl proyecto de sentencia presentado por el ministro Luis Mar\u00eda Aguilar Morales \npropone declarar inconstitucionales estas penas, pues suponen una prohibici\u00f3n \nabsoluta de la ILE, a\u00fan en casos de violaci\u00f3n o de urgencia m\u00e9dica.  \n \nLa norma es inconstitucional en la medida en que estableci\u00f3 una regla que no se \nrelaciona con el supuesto f\u00e1ctico, con la problem\u00e1tica que involucra en t\u00e9rminos de \nla mujer lesionada, ni con la din\u00e1mica propia de una v\u00edctima de un delito, se\u00f1ala \nAguilar. Es necesario,  enfatiza, que los legisladores y la sociedad comprendan el \nalcance de los derechos de autodeterminaci\u00f3n de la mujer en el caso de la ILE: \nResulta indispensable que en el discurso p\u00fablico acontezca un redireccionamiento \nen la concepci\u00f3n de la mujer en rela ci\u00f3n con la interrupci\u00f3n del embarazo, el cual \ndebe construirse en vinculaci\u00f3n con el derecho a decidir.  \n \nVida humana  \nEn las otras dos acciones, el proyecto presentado por el ministro Alfredo Guti\u00e9rrez \nOrtiz Mena se\u00f1ala que no es posible que los congresos estatales puedan definir sin \nbases cient\u00edficas cu\u00e1ndo comienza una vida humana, y menos utilizar esa creencia \npara limitar los derechos de las mujeres.  \n \nLas entidades no pueden pretextar la existencia de cl\u00e1usulas de protecci\u00f3n a la vida \ndesde la concepci\u00f3 n (sic) para negar a las personas los servicios relacionados con \nla salud sexual y reproductiva en el \u00e1mbito de competencia estatal, ni para adoptar \nuna legislaci\u00f3n que endurezca las normas sobre interrupci\u00f3n legal del embarazo, \nadvierte Guti\u00e9rrez.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n47 \n \n \n De apr obarse estos proyectos, ser\u00eda la primera vez que la SCJN resuelve acciones \nde inconstitucionalidad sobre la ILE y, con base en la \u00faltima reforma constitucional \nen materia judicial, los efectos de esta decisi\u00f3n ser\u00edan generales, esto es, que \nsentar\u00edan un pr ecedente para invalidar las medidas antiaborto vigentes en otros \nestados.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nFundamental, aprobar el Sistema Nacional de Cuidados: senadora  \nAndrea Becerril  \n30 de agosto de 2021  \nEs fundamental, sobre todo en este contexto de emergencia nacional provocada \npor el Covid -19, que el Senado apruebe en el presente periodo de sesiones la \nreforma constitucional para establecer el Sistema Nacional de Cuidados, advirti\u00f3 la \npresidenta de la Comisi\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero, Martha Luc\u00eda M\u00edcher.  \n \nExplic\u00f3 q ue la reforma reconoce el derecho de las personas a ser cuidadas, pero \ntambi\u00e9n el de sus cuidadores. Es, dijo, un trabajo realizado en 76 por ciento por \nni\u00f1as, mujeres y adolescentes, quienes dedican gran parte de su tiempo a cuidar a \nsus padres, hermanos u otros familiares, enfermos o discapacitados, sin recibir una \nremuneraci\u00f3n econ\u00f3mica ni tener prestaciones.  \n \nEsta reforma a los art\u00edculos 4 y 76, que la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 por \nunanimidad en noviembre del a\u00f1o pasado, eleva a rango constitucional el  derecho \nal cuidado digno, adem\u00e1s de establecer la obligaci\u00f3n del Estado para promover la \ncorresponsabilidad entre mujeres y hombres.  \n \nTrabajo no reconocido ni remunerado  \nEsto es relevante porque somos las mujeres las que ejercemos cuidados a todos \nnuestro s familiares, en un trabajo no reconocido ni remunerado que impacta en \nnuestras vidas y nuestra salud, afirm\u00f3 M\u00edcher, quien agreg\u00f3 que la reforma \nestablece la libertad que tienen las personas para decidir si quieren o no tener la \nobligaci\u00f3n de cuidar a qui en lo requiera, as\u00ed como el derecho a distribuir su tiempo \nde acuerdo con sus necesidades e intereses.  \n \nExplic\u00f3 que diversas naciones han avanzado en la construcci\u00f3n de sistemas de \ncuidados, sin embargo, en el pa\u00eds s\u00f3lo la Constituci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xi co \nreconoce el derecho de las personas a cuidar y ser cuidadas en condiciones de \nigualdad y de calidad.  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n48 \n \n \n La reforma, insisti\u00f3, no s\u00f3lo establece los derechos de las personas a ser cuidadas, \nsino tambi\u00e9n de sus cuidadores. Mencion\u00f3 que la encuesta reciente  del Inegi estima \nque la poblaci\u00f3n de 12 a\u00f1os y m\u00e1s dedica 2 mil 796 millones de horas a la semana \na cuidar enfermos y discapacitados, pero quienes llevan a cabo esta labor no \nreciben remuneraci\u00f3n ni tienen garantizado el derecho a una buena salud f\u00edsica y  \nemocional.  \n \nLa senadora M\u00edcher destac\u00f3 que las mujeres, ni\u00f1as y adolescentes que realizan \nestas labores caen en el c\u00edrculo vicioso de la desigualdad econ\u00f3mica y de g\u00e9nero, \ndebido a que cuidar a alg\u00fan familiar les impide estudiar y, en general, tener una v ida \nplena.  \n \nLas mujeres pobres, precis\u00f3, son quienes realizan una parte desproporcionada del \ntrabajo de cuidar a personas.  \n \nSi el trabajo de cuidados no remunerado se contabilizara, incluso si lo \nsubestimamos, hablar\u00edamos de 5.5 billones de pesos: 23.5 por  ciento del PIB, \nasegur\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nMilenio  \nDos meses despu\u00e9s de segunda dosis de vacuna covid -19, disminuye \nrespuesta inmune: seg\u00fan una investigaci\u00f3n de la Universidad de Northwester \n(Illinois, Estados Unidos) publicado hoy en la revista Scientific Reports  \n30.08.2021  \nDos meses despu\u00e9s de recibir la segunda dosis de las vacunas contra el SARS -\nCoV-2 de Pfizer o Moderna, la respuesta inmunitaria es un 20% menor incluso en \nlos que han pasado el covid -19, seg\u00fan una investigaci\u00f3n de la Universidad de \nNorthwester (Illi nois, Estados Unidos) publicado hoy en la revista Scientific Reports.  \n \nEl estudio pretend\u00eda medir cu\u00e1nto tiempo protegen las vacunas de Pfizer y Moderna \ny en qu\u00e9 grado frente a tres de las nuevas variantes: la de Sud\u00e1frica, la de Brasil y \nla del Reino Unid o. \n \nLos participantes en el estudio -adultos del \u00e1rea de Chicago de todas las razas -, \nfueron seleccionados al comienzo de la pandemia. Todos ellos enviaron muestras \nde sangre dos o tres semanas despu\u00e9s de recibir la primera y la segunda dosis de \nvacunaci\u00f3n  y nuevas muestras dos meses despu\u00e9s de tener la pauta completa.  \n \nEn el laboratorio, el equipo comprob\u00f3 el nivel de anticuerpos neutralizantes en cada \nfase.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n49 \n \n \n \"Al analizar las muestras de sangre de los participantes recogidos unas tres \nsemanas despu\u00e9s de su  segunda dosis de la vacuna, el nivel medio de protecci\u00f3n \nfue del 98%, lo que indica un nivel muy alto de anticuerpos neutralizantes\", explica \nThomas McDade, bi\u00f3logo de la Universidad de Northwestern.  \n \nAl comprobar el nivel de anticuerpos tras la segunda d osis en las variantes \nemergentes B.1.1351 (Sud\u00e1frica), B.1.1.7 (Reino Unido) y P.1 (Brasil),los cient\u00edficos \nconstataron que era significativamente menor, de entre el 67% y el 92%.  \n \nEn cuanto a las muestras recogidas dos meses despu\u00e9s de la segunda dosis (p auta \ncompleta), los cient\u00edficos comprobaron que la respuesta de los anticuerpos \ndisminu\u00eda cerca de un 20%.  \n \nLos investigadores tambi\u00e9n descubrieron que la respuesta de los anticuerpos a la \nvacunaci\u00f3n variaba seg\u00fan hubiera sido la infecci\u00f3n previa: los que hab\u00edan pasado el \nvirus con s\u00edntomas moderados ten\u00edan un nivel de respuesta inmune mucho m\u00e1s \nelevada que los que hab\u00edan dado positivo pero hab\u00edan sido asintom\u00e1ticos o tuvieron \ns\u00edntomas leves.  \n \nEl hallazgo es importante porque muestra que la exposici\u00f3n previ a al SARS -CoV-2 \nno garantiza un nivel alto de anticuerpos, ni una respuesta robusta de anticuerpos a \nla primera dosis de la vacuna.  \n \n\"Muchas personas, y muchos m\u00e9dicos, asumen que cualquier exposici\u00f3n previa al \nSARS -CoV-2 evita la reinfecci\u00f3n. Siguiendo es ta l\u00f3gica, algunas de las personas \nque lo han pasado creen que no deben vacunarse o, si se vacunan, piensan que \ns\u00f3lo necesitan una dosis\", advierte McDade.  \n \nAdem\u00e1s, \"en el caso de las personas que tuvieron infecciones leves o \nasintom\u00e1ticas, su respuesta de  anticuerpos a la vacunaci\u00f3n es esencialmente la \nmisma que la de las personas que no han estado expuestas previamente\", advierte \nel investigador.  \n \nY aunque la investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 antes de la aparici\u00f3n del virus Delta, que es \naltamente contagiosa, las conclusiones se pueden extrapolar, aseguran los autores.  \n \n\"Respecto a la protecci\u00f3n tras la vacunaci\u00f3n, la conclusi\u00f3n es la misma para todas \nlas variantes, incluida la Delta: la vacuna proporciona una buena protecci\u00f3n, \naunque no tan buena como para la vers i\u00f3n original del virus, para la que fue \ndise\u00f1ada. Esto, unido al hecho de que la inmunidad disminuye con el tiempo, \naumenta nuestra vulnerabilidad a la infecci\u00f3n\".  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n50 \n \n \n \"Por lo tanto, en este momento hay dos ataques: el de la variante Delta y la \ndisminuci\u00f3n de  la inmunidad entre la primera oleada de vacunados\", concluye \nMcDade.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nLa pobreza laboral volver\u00e1 al nivel prepandemia a finales de a\u00f1o: Coneval  \nBlanca Ju\u00e1rez  \n30 de agosto de 2021  \nDe continuar la tendenc ia actual, para el \u00faltimo trimestre de este a\u00f1o el pa\u00eds podr\u00eda \nvolver al nivel de pobreza laboral que se registr\u00f3 antes de la pandemia de covid -19, \nconsidera Jos\u00e9 Nabor Cruz, secretario ejecutivo del Consejo Nacional de \nEvaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarro llo Social (Coneval). No es que ese rango sea \nbueno, pero es mejor al que tenemos ahora.  \n \nEn el primer trimestre de 2020, el 35.6% de la poblaci\u00f3n se encontraba en pobreza \nlaboral. Es decir, que los ingresos que recib\u00edan por su trabajo o actividad no les \nalcanzaba para comprar el equivalente a una canasta b\u00e1sica. Ese porcentaje se \ntraduce en m\u00e1s de 44.8 millones de personas.  \n \nSeg\u00fan la \u00faltima medici\u00f3n del Coneval, para el segundo trimestre de este 2021, de \nabril a junio, la tasa de pobreza laboral se ubic\u00f3 e n 38.5%, un poco m\u00e1s de tres \npuntos porcentuales por encima de lo reportado a inicios del a\u00f1o pasado. Es decir, \nque hab\u00eda m\u00e1s de 49 millones de personas en esas condiciones, m\u00e1s de 4 millones \nde personas m\u00e1s que antes de la crisis econ\u00f3mica.  \n \nSin embargo, al comparar el horizonte actual con el de principios de 2021 o, peor, \ncon el segundo trimestre del a\u00f1o pasado, la tendencia es de recuperaci\u00f3n, subraya \nen entrevista el titular del Coneval. \u201cAfortunadamente, cuatro trimestres despu\u00e9s del \npunto m\u00e1s \u00e1lgido d e los niveles de pobreza laboral\u201d, ha disminuido la poblaci\u00f3n en \nesos problemas.  \n \nCon base en la informaci\u00f3n de la Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo \n(ETOE), en el segundo trimestre de 2020 \u2014de abril a junio \u2014la pobreza laboral \n\u201crond\u00f3 el 50% de la po blaci\u00f3n\u201d. Y el punto m\u00e1s \u00e1lgido ocurri\u00f3 en mayo, precisa, \nmomento en el que se estima que hab\u00eda m\u00e1s de 60 millones de personas en esa \nsituaci\u00f3n.  \n \nLa pol\u00edtica gubernamental de aumento al salario m\u00ednimo, el incremento en la masa \nsalarial \u2014o sea, la suma de l o que ganan todas las personas trabajadoras \u2014e \nincluso reformas como la de subcontrataci\u00f3n permitir\u00e1n reducir el n\u00famero de \npersonas en pobreza laboral, estima.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n51 \n \n \n  \nSi la covid lo permite  \nOtra se\u00f1al que el funcionario encuentra para calcular que para el periodo  octubre -\ndiciembre de 2021 la pobreza laboral estar\u00e1 m\u00e1s cercana al 35% es el n\u00famero de \nempleos que el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) report\u00f3 para \njulio. \n \nEn el reporte que Coneval dio a conocer la semana pasada no incluyen estos dat os, \npero de junio a julio de este a\u00f1o m\u00e1s de 1.3 millones de personas se sumaron a \nuna ocupaci\u00f3n o regresaron a las actividades que les permiten generar ingresos.  \n \nNo obstante, el tambi\u00e9n investigador de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de \nM\u00e9xico (UNAM) es  cauteloso. \u201cTambi\u00e9n depender\u00e1 de las condiciones sanitarias de \nla tercera ola de esta pandemia\u201d. Si logramos mantener la reapertura de las \nactividades econ\u00f3micas, como se ha hecho la mayor\u00eda de las entidades federativas, \npodr\u00edamos realmente asegurar la me jora, pondera.  \n \nPero, \u201caun con el golpe tan fuerte en el mercado laboral entre abril, mayo y junio del \na\u00f1o pasado, ya vemos signos de recuperaci\u00f3n a m\u00e1s de un a\u00f1o\u201d, insiste. Se ha \nalcanzado \u201cen un periodo relativamente corto a lo esperado. Pens\u00e1bamos que l a \nrecuperaci\u00f3n podr\u00eda tardar un par de a\u00f1os, al menos\u201d.  \n \nUna muestra clara, dice, es lo que ocurri\u00f3 en Quintana Roo y Baja California, \u201cque \nhab\u00edan tenido incrementos fuertes en la pobreza laboral y ya est\u00e1n retornando a \nniveles cercanos a los que ten\u00edan an tes de la pandemia\u201d.  \n \nCon 3.7 y 3.5 puntos porcentuales, respectivamente, fueron la segunda y tercera \nentidad que m\u00e1s redujeron sus tasas en comparaci\u00f3n con la que ten\u00edan a principios \nde este a\u00f1o. Hidalgo fue la primera, con una disminuci\u00f3n de 6.8 puntos.  \n \nPero lo que el economista resalta es que esos dos estados tienen como una de sus \nprincipales actividades econ\u00f3micas el turismo, una de las industrias m\u00e1s afectadas \npor las medidas de confinamiento. Por lo tanto, el avance que tuvieron \u201csignifica que \nla ac tividad tur\u00edstica se est\u00e1 recuperando. Ha sido de los sectores m\u00e1s retrasados \nen su recuperaci\u00f3n\u201d.  \n \nFactor salario m\u00ednimo y reforma de outsourcing  \nEn esa pandemia, algunos negocios optaron por reducir el salario a su personal, \nmuchos lo hicieron para sobre vivir y no hacer despidos. Este fen\u00f3meno \u201cse puede \nobservar indirectamente\u201d en el reporte del Coneval, comenta el funcionario.  \n \nEl n\u00famero de personas trabajadoras que le declararon al Inegi ganar menos de 1 \nsalario m\u00ednimo \u201cse apuntal\u00f3 desde el tercer y cua rto trimestre de 2020 y esto  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n52 \n \n \n continu\u00f3 al segundo trimestre de 2021. Tambi\u00e9n hay un incremento de quienes \nganan un salario m\u00ednimo, representan casi 40% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente \nactiva.  \n \nEn el primer trimestre de 2020 m\u00e1s de 12.3 millones de personas p ercib\u00edan menos \nde un salario m\u00ednimo; para el segundo trimestre de 2021 suman m\u00e1s de 14.2 \nmillones de personas.  \n \nEs necesario, considera el titular de Coneval, mejorar las pol\u00edticas p\u00fablicas para \nreducir la poblaci\u00f3n cuyo ingreso laboral es insuficiente par a adquirir lo m\u00e1s b\u00e1sico. \nHay algunas que ya est\u00e1n dando resultados, como el aumento del salario m\u00ednimo \npara 2019, 2020 y 2021.  \n \nEn la mayor\u00eda de los estados de la frontera norte estos incrementos de salario \nm\u00ednimo, que han llegado a 213 pesos diarios, son  un factor para que sus niveles de \npobreza sean menores al 30% de la poblaci\u00f3n, sostiene Jos\u00e9 Nabor Cruz.  \n \n\u201cEn un contexto de la inflaci\u00f3n generalizada, que ronda el 6%, es una nota a \ndestacar que el poder adquisitivo de los trabajadores se ha podido soste ner por el \nincremento de los ingresos laborales reales (2.9%), as\u00ed como de la masa salarial\u201d \nde 3.1 por ciento.  \n \nY si la inflaci\u00f3n es de 6%, el aumento al salario m\u00ednimo para 2022 deber\u00e1 ser \nsuperior, pues este a\u00f1o el Congreso aprob\u00f3 una reforma a la Ley F ederal del \nTrabajo para asegurar que cada incremento est\u00e9 por encima del promedio anual del \nalza de precios al consumidor.  \n \nEl funcionario dice tambi\u00e9n que en la siguiente ENOE, el Inegi \u201creportar\u00e1 un mayor \nincremento de empleos formales derivado de la ref orma en materia de \nsubcontrataci\u00f3n. Lo que estamos esperando es que incida positivamente en reducir \nlos niveles de pobreza laboral, aunque eso lo veremos m\u00e1s en pobreza \nmultidimensional\u201d.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n53 \n \n \n Reforma  \nExpertos se\u00f1alaron que pese al impacto en salud y en lo econ\u00f3mico por \npandemia, el Gobierno no contuvo la ca\u00edda de millones en la pobreza  \nRolando Herrera  \n30 de agosto, 2021  \nPese al impacto en salud y en lo econ\u00f3mico que la  pandemia de Covid -19 ha \ngenerado en el Pa\u00eds, el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador ha persistido en \nllevar a cabo su proyecto de gobierno y, en materia de pol\u00edtica social, pr\u00e1cticamente \nse cruz\u00f3 de brazos y no contuvo la ca\u00edda en el ingreso de millone s de personas que \nse sumieron en la pobreza, consideran Miguel Sz\u00e9kely y Edna Jaime.  \n \nEntrevistados por separado, los especialistas en pol\u00edtica social y pol\u00edticas p\u00fablicas \nindican que una acci\u00f3n oportuna del gobierno hubiera amortiguado los efectos de la \npandemia, que hasta el jueves pasado hab\u00eda provocado la muerte de 256 mil 287 \npersonas y sumado a 5.9 millones de personas en las filas de la pobreza y pobreza \nextrema.  \n \nEl primer caso de Covid -19 se registr\u00f3 en el Pa\u00eds el 27 de febrero de 2020 y, a partir \nde entonces, no ha hecho m\u00e1s que multiplicarse hasta alcanzar la cifra, al 26 de \nagosto pasado, de 3 millones 291 mil 761 personas contagiadas y la hospitalizaci\u00f3n \nde poco m\u00e1s de medio mill\u00f3n de pacientes que saturaron el sistema de salud.  \n \nLas medidas par a intentar contener la propagaci\u00f3n del virus, adoptadas en todo el \nmundo y replicadas en M\u00e9xico, obligaron a un confinamiento social, al cierre \ntemporal de actividades productivas, al funcionamiento parcial de la administraci\u00f3n \np\u00fablica y a la ralentizaci\u00f3n  de la econom\u00eda que, el a\u00f1o pasado cay\u00f3, de acuerdo \ncon el Inegi, en 8.5 por ciento con respecto a 2019.  \n \nAnte un escenario que cambi\u00f3 radicalmente, se\u00f1ala Sz\u00e9kely, quien es director del \nCentro de Estudios Educativos y Sociales (CEES), lo esperable era que  el gobierno \nmodificara su pol\u00edtica social ante el previsible impacto que la crisis econ\u00f3mica \ngenerada por la pandemia tendr\u00eda, sobre todo, en las personas m\u00e1s vulnerables.  \n \n\"Todos los pa\u00edses, le hablo desde Centroam\u00e9rica hasta Argentina, Brasil y Chile, \ncrearon instrumentos de pol\u00edtica social nuevos para atender a su poblaci\u00f3n, por \nejemplo, el bono Qu\u00e9date en Casa, en Bolivia; otro bono similar en Guatemala. \nVaya, todos los pa\u00edses lo que hicieron fue, precisamente, utilizar los mecanismos de \npol\u00edtica socia l existentes y nuevos para darle una red de protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n.  \n \n\"Entonces, eso es lo que uno se hubiera esperado y m\u00e1s en gobiernos que dicen \ntener una orientaci\u00f3n de izquierda, que se entiende eso: que son mucho m\u00e1s \nsensibles a los estratos socioe con\u00f3micos m\u00e1s desfavorecidos, uno se hubiera  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n54 \n \n \n esperado que un gobierno del tipo que tenemos en M\u00e9xico se hubiera, literalmente, \ndesbordado a dar esa red de protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre\", agrega.  \n \nEn vez de eso, indica Jaime, quien es directora de M\u00e9x ico Eval\u00faa, L\u00f3pez Obrador \nmantuvo los programas sociales que ya ten\u00eda implementados y sigui\u00f3 canalizando \nrecursos para las obras de infraestructura prioritarias de su administraci\u00f3n como el \nTren Maya, la refiner\u00eda de Dos Bocas, el aeropuerto de Santa Luc\u00eda , que durante el \ncierre de actividades fueron excluidas de los sectores que deb\u00edan parar para que su \ncalendario no se viera alterado.  \n \n\"El gobierno se mantuvo firme en sus objetivos y en sus instrumentos \nindependientemente del contexto y me parece que eso ha tenido repercusiones \nmuy profundas porque si hubiera sido un Ejecutivo dispuesto a entender el contexto \ny adaptarse a \u00e9l, quiz\u00e1 hubiera tomado decisiones diferentes y eso hubiera \nimplicado menos costos de la pandemia para la mayor\u00eda de las familias mexi canas\", \nasegura.  \n \nM\u00e1s a\u00fan, a\u00f1ade, durante una crisis de salud, el gobierno no tom\u00f3 la decisi\u00f3n de \ninvertir decididamente en este sector que se vio desbordado y cuyo impacto va m\u00e1s \nall\u00e1 de las afectaciones que provoca el propio Covid -19. \n \n\"Ya tenemos indica dores muy alarmantes en t\u00e9rminos de muertes materno -infantil, \ntratamiento de diabetes, o sea, indicadores que son clave para mostrar c\u00f3mo se \ndesempe\u00f1a el sector salud p\u00fablico en este Pa\u00eds y que ahora nos est\u00e1n brincando \nporque no se quiso poner \u00e9nfasis en la salud\", enfatiza.  \n \nEl gobierno, indica Sz\u00e9kely, apost\u00f3 por sus propios programas sociales como \nSembrando Vida, J\u00f3venes Construyendo el Futuro, las becas Benito Ju\u00e1rez, \netc\u00e9tera, para sortear la crisis econ\u00f3mica de las familias y solo intent\u00f3 un nuevo \nprograma destinado a colocar cr\u00e9ditos para peque\u00f1os negocios que fall\u00f3 porque \nestuvo mal dise\u00f1ado e implementado.  \n \n\"Lo poquito que se hizo, que trat\u00f3 de ser nuevo, fue un rotundo fracaso por las \ndeficiencias en el dise\u00f1o que fueron unos cr\u00e9ditos que lanz\u00f3 la  Secretar\u00eda de \nEconom\u00eda que ni siquiera tuvo demanda ese programa, ni siquiera pudieron colocar \nlos cr\u00e9ditos.  \n \n\"Y, creo, que esto es reflejo de dos elementos importantes: el primero, es que el \nGobierno mexicano, claramente, no nada m\u00e1s en pol\u00edtica social, sino en todos los \n\u00e1mbitos, se vio totalmente rebasado por la pandemia, no ha habido ninguna \ncapacidad de respuesta.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n55 \n \n \n \"Ya lo han documentado, hay \u00edndices como \u00e9ste que dice cu\u00e1l es el peor pa\u00eds para \nvivir durante la pandemia, M\u00e9xico ha salido ah\u00ed, desgracia damente, muy arriba. Es \ndecir, hay mucha informaci\u00f3n, ya ni siquiera de M\u00e9xico, que ha evidenciado que el \nGobierno mexicano realmente se cruz\u00f3 de brazos, lo cual es una enorme \ndeficiencia ante un impacto de este tipo\", considera.  \n \nImpacto en salud  \nLa enfer medad de Covid -19 se ubic\u00f3 en 2020 como la segunda causa de muerte \nentre los mexicanos.  \n \nPadecimiento Total  \nEnfermedades del coraz\u00f3n 218,885  \nCovid -19 201,163  \nDiabetes Mellitus 151,214  \nTumores malignos 90,645  \nInfluenza y neumon\u00eda 56,830  \nFuente: Inegi  \n \nR\u00e1pid a propagaci\u00f3n  \nEl Covid -19 se propag\u00f3 r\u00e1pidamente en el Pa\u00eds y provoc\u00f3 saturaci\u00f3n del sistema de \nsalud.  \n(Cifras al 26 de agosto de 2021)  \n \nCasos sospechosos: 9,599,527  \nCasos confirmados: 3,291,761  \nTotal, de hospitalizados: 912,102  \nHospitalizados positivos: 5 33,108  \nFallecidos confirmados: 256,287  \nFuente: Tablero anal\u00edtico de seguimiento de casos documentados de SARS -CoV-2 \nen M\u00e9xico. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica.  \n \nSu afectaci\u00f3n econ\u00f3mica  \n8.5 por ciento de crecimiento en el PIB en 2020.  \n55.7 millones de p ersonas se ubicaron en el umbral de pobreza en 2020, 3.8 \nmillones m\u00e1s que en 2018.  \n10.8 millones de personas se ubicaron en pobreza extrema en 2020, 2.1 millones \nm\u00e1s que en 2018.  \n35.7 millones de personas carecieron de servicios de salud en 2020, 15.6 mill ones \nm\u00e1s que en 2018.  \nFuente: Inegi y Medici\u00f3n multidimensional de la pobreza en M\u00e9xico 2018 -2020 de \nConeval.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n56 \n \n \n  \nEl Universal  \nRicardo Homs : Indigenismo y pobreza... hoy  (Opini\u00f3n)  \n28/08/2021  \nCon motivo de la conmemoraci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de la ca\u00edda de Tenochtitl\u00e1n, \nvictoria lograda por una mayor\u00eda conformada por la coalici\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas \nenemigos de los mexicas y una minor\u00eda compuesta por soldados espa\u00f1oles \ncomandados por Hern\u00e1n Cort\u00e9s, hemos discutido las atrocidades com etidas hace \ncinco siglos en contra de los pueblos originarios, lo cual no cambia nuestra historia, \npero s\u00ed nos confronta y nos divide apelando a resentimientos ancestrales.  \n \nSin embargo, \u00bfqu\u00e9 estamos haciendo hoy, gobierno y sociedad para brindar \noportunid ades de desarrollo a los descendientes de nuestros pueblos originarios?  \n \nEllos hoy viven en condiciones de pobreza obligada, relegados en sus comunidades \ny condenados a vivir bajo su ancestral sistema de usos y costumbres, caracterizado \npor la opresi\u00f3n a m anos de caciques protegidos por las autoridades locales, que \nrepresentan a nuestro sistema pol\u00edtico.  \n \nEsto significa negarles el derecho a beneficiarse de los avances de la medicina \nactual, a tener una educaci\u00f3n que les permita tener oportunidades laborale s de \nmodo competitivo, para as\u00ed mejorar su calidad de vida.  \n \nEllos merecen ser protegidos por nuestra constituci\u00f3n y tambi\u00e9n ser gobernados por \nun sistema democr\u00e1tico como el que hoy se practica en la casi totalidad de nuestro \nterritorio, excepto en el de ellos.  \n \nY es que todos los funcionarios a cargo del tema indigenista, bajo el argumento de \npreservar sus tradiciones y cultura, les han endilgado la responsabilidad de ser \nguardianes de un gran legado cultural que sin duda existe y es de gran valor. Por \ntanto, los han tenido durante d\u00e9cadas y este gobierno tambi\u00e9n lo ha hecho, viviendo \nen las mismas condiciones que han estado desde los siglos anteriores, marginados \nde un mundo que evolucion\u00f3 hacia la comodidad, lo cual les impide colectivamente \ntener acceso  a las mismas oportunidades como las que en principio existen en el \nresto de nuestro territorio.  \n \nY el trato discriminatorio que les da nuestra sociedad, diremos que es una \naberraci\u00f3n.  \n \nEn los libros de historia los ensalzamos como la identidad m\u00edtica de n uestro pa\u00eds, \npero en la vida cotidiana hoy son menospreciados, abusados y relegados. Es el \ndoble discurso que caracteriza a nuestra idiosincrasia.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n57 \n \n \n Nuestra pol\u00edtica indigenista vulnera los derechos humanos b\u00e1sicos de este sector \nsocial, al imponerles una r esponsabilidad que no han pedido y que les significa \nlimitaciones para su desarrollo personal, lo cual les dificulta integrarse de lleno al \nmundo actual.  \n \nAsignarles por decreto gubernamental la responsabilidad de mantener vivas sus \nculturas, a costa de sa crificar sus oportunidades personales de desarrollo, es \ndiscriminatorio y adem\u00e1s violatorio de sus derechos humanos.  \n \nPodr\u00edamos decir que no existen limitaciones reales ni jur\u00eddicas que les impidan \ntomar las decisiones que deseen de modo individual. Sin em bargo, \npsicol\u00f3gicamente se les condiciona para que amen las cadenas invisibles que se \nles han impuesto colectivamente. Adem\u00e1s, si la misma sociedad mexicana, no \nind\u00edgena, los relega, autom\u00e1ticamente los confina a vivir en sus territorios naturales, \ndonde s e sienten protegidos.  \n \nEn el sistema de usos y costumbres sigue practic\u00e1ndose la opresi\u00f3n contra la mujer \ny persiste el abuso, siendo que, en el resto de M\u00e9xico, por lo menos jur\u00eddicamente, \nse ha logrado consolidar la igualdad de g\u00e9nero.  \n \nLa sociedad mexica na tambi\u00e9n los margina cotidianamente. De este modo vemos el \nmaltrato a las \u201cmar\u00edas\u201d, el abuso laboral, incluso la tolerancia al delito evidente de \n\u201ctrata\u201d que existe en contra de mujeres ind\u00edgenas y ni\u00f1os, que en manos de bandas \nde delincuencia organizada  son obligados a pedir \u201climosna\u201d bajo la tolerancia de las \nautoridades y el silencio c\u00f3mplice de nuestra sociedad.  \n \nMuchas son las injusticias que les impiden vivir dignamente y remontar la pobreza y \nmarginaci\u00f3n.  \n \nS\u00f3lo dejando de lado la demagogia gubernam ental y reconociendo su derecho a \ntener mejor calidad de vida les haremos justicia. Se requiere un proyecto de rescate \npara ofrecer oportunidades a este segmento de poblaci\u00f3n, relev\u00e1ndole de una \nresponsabilidad no pedida y dejar al estado mexicano la oblig aci\u00f3n y compromiso \nde ser el guardi\u00e1n del legado cultural y tradiciones de nuestros pueblos originarios, \nas\u00ed como de preservar sus costumbres y lenguas.  \n \nSer incluyentes con los descendientes de nuestros pueblos originarios ser\u00eda el \nprimer paso para hacerl es justicia y reivindicar su memoria.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n58 \n \n \n Milenio  \nMiguel Bazdresch Parada : Movilidad social y pobreza  (Opini\u00f3n)  \n29.08.2021  \nEntregar dinero en efectivo a los sectores empobrecidos es un modo de paliar los \nefectos negativos de esa pob reza. En esta administraci\u00f3n nacional el gobierno \ndecidi\u00f3 entregar esos  dineros sin ninguna condici\u00f3n. Hasta antes de este sexenio \nse condicionaban a enviar y mantener a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en la escuela, y a que la \nfamilia asistiera con regularidad a la cl\u00ed nica de salu d para mantenerse saludable y \natendido en caso de enfermedad eventual o cr\u00f3nica. Esas condiciones se retiraron \ny hoy s\u00f3lo se otorgan esas remesas a quienes el gobierno identifica como m\u00e1s \nnecesitados. Varios millones. Sin duda un apoyo siempre bienvenido.  \n \n\u201cSalir de la pobreza\u201d implica al menos tres situaciones simultaneas y permanentes. \nLa primera es capacidad adquisitiva (a esta se dirigen las entregas de efectivo), la \nsegunda es la educaci\u00f3n  suficiente de los miembros de la familia para optar  por un \ntrabajo remunerado y con prestaciones, para sost\u00e9n de toda la familia sin \nsobresaltos econ\u00f3micos. Esta situaci\u00f3n estaba como una condici\u00f3n antes. Hoy no \nse exige. Y la tercera es la existencia de un mercado laboral capaz de absorber a la \npoblaci\u00f3n educada solicitante de un trabajo formal. Antes y ahora es una situaci\u00f3n \nfruto de una econom\u00eda del pa\u00eds capaz de construir ese mercado. En M\u00e9xico esta \nsituaci\u00f3n es una meta lejana.  \n \nLas tres condiciones est\u00e1n articuladas: Personas educadas lo suficiente pa ra \naspirar a un puesto de trabajo formal implica un mercado laboral con oferta de \nempleo congruente con el n\u00famero de personas educadas y capaces, lo cual supone \nfamilias con cierto ingreso para educarse sin necesidad de distraer su capacidad en \nun trabajo remunerado a tiempo parcial, es decir un mercado laboral congruente \ncon el objetivo de contribuir a la movilidad social.  \n \nEl an\u00e1lisis m\u00e1s elemental de la situaci\u00f3n nacional nos informa de la inexistencia \narticulada de las condiciones para la movilidad soci al, esto es, para propiciar que \nmuchas familias puedan \u201csalir de pobres\u201d, as\u00ed sea en un plazo relativamente largo. \nEl gobierno en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os ha implementado programas para, de un \nmodo u otro, conseguir dos de las tres condiciones necesarias para la movilidad \nsocial: Educaci\u00f3n para todos y aportes en efectivo a familias y j\u00f3venes. Falta el \ntrabajo formal para todos. Esta es la gran tarea mexicana de gobierno y poblaci\u00f3n, \na\u00fan pendiente. \u00bfCu\u00e1ndo?  \nMiguel Bazdrech Pradasa  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n59 \n \n \n El Economista  \nCDMX presenta el mayor aumento de pobreza laboral en el pa\u00eds  \nRodrigo  A. Rosales Contreras  \n29 de agosto de 2021  \nEl principal motor del pa\u00eds, la Ciudad de M\u00e9xico, se encuentra sumergido en una \ncrisis econ \u00f3mica derivada del Covid -19. Uno de los focos rojos es el mercado \nlaboral.  \n \nAdem\u00e1s de ostentar por tercer mes al hilo la mayor tasa de desocupaci\u00f3n de todo el \nterritorio nacional, con 7.48% de la poblaci\u00f3n activa a julio, y a\u00fan registrar una \np\u00e9rdida de 206 ,292 empleos formales, fue la entidad con el mayor aumento en \npobreza laboral.  \n \nSeg\u00fan datos del Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social \n(Coneval), al cierre del primer semestre del 2021, el porcentaje de la poblaci\u00f3n con \ningreso laboral inferior al costo de la canasta alimentaria (l\u00ednea de pobreza extrema \npor ingresos) de la capital ascendi\u00f3 a 39.9 por ciento.  \n \nMientras al t\u00e9rmino del primer trimestre del 2020, antes de que comenzaran los \nmeses de total confinamiento y paro de act ividades no esenciales para evitar la \npropagaci\u00f3n del virus (abril y mayo), este indicador fue de 28.3%, es decir, un \naumento de 11.6 puntos porcentuales.  \n \nPara dimensionar el panorama de la Ciudad de M\u00e9xico, se observa que a nivel \nnacional el incremento d e la pobreza laboral fue de 2.9 puntos en el periodo de \nreferencia, pasando de 35.6 a 38.5%; lo anterior significa que la entidad que m\u00e1s \naporta al PIB del pa\u00eds, con 16%, a\u00fan est\u00e1 lejos de las cifras previas a la crisis \nsanitaria.  \n \nUno de los factores que explica el aumento de la pobreza laboral en la Ciudad de \nM\u00e9xico entre el primer trimestre del 2020 y el segundo trimestre del 2021 es la \nca\u00edda del ingreso laboral por persona: de -14.4% si se deflacta con el \u00cdndice \nNacional de Precios al Consumidor y de -15.2% si se deflacta con la canasta \nalimentaria. En t\u00e9rminos corrientes, transit\u00f3 de 3,990 a 3,602 pesos per c\u00e1pita.  \n \nAunque el impacto de la emergencia sanitaria y las medidas adoptadas para mitigar \nla contingencia provocaron la merma en 23 estados, los cu ales mostraron \nincrementos en pobreza laboral.  \n \nDetr\u00e1s de la capital del pa\u00eds se colocaron Baja California Sur con 7.2 puntos \nporcentuales (de 16.2 a 23.4% en el lapso de an\u00e1lisis), Quintana Roo con 6.4 \npuntos (de 27.2 a 33.6%), Tabasco con 5.5 puntos (de 39.1 a 44.7%), Guerrero con \n5.5 puntos (de 55.6 a 61.1%) y Puebla con 5.4 puntos (de 41.7 a 47.2 por ciento).   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n60 \n \n \n  \nLas otras alzas se dieron en Guanajuato, Estado de M\u00e9xico, Oaxaca, Nuevo Le\u00f3n, \nAguascalientes, Yucat\u00e1n, Tlaxcala, Michoac\u00e1n, Durango, Quer\u00e9taro, Sonora, \nCoahuila, Sinaloa, Chihuahua, Jalisco, Baja California y Morelos.  \n \nEn tanto, la disminuci\u00f3n de la pobreza laboral se dio en Veracruz, Tamaulipas, \nCampeche, Hidalgo, San Luis Potos\u00ed, Colima, Nayarit, Zacatecas y Chiapas (con la \nca\u00edda m\u00e1s pronunciada , de 3.5 puntos porcentuales).  \n \nRanking  \nPese a su baja, Chiapas fue el estado con el mayor porcentaje de su poblaci\u00f3n con \ningreso laboral inferior al costo de la canasta alimentaria, con 63.3% al cierre de la \nprimera mitad del a\u00f1o en curso.  \n \nLe siguieron G uerrero (61.1%), Oaxaca (60.9%), Veracruz (48.1%), Tlaxcala \n(47.7%), Puebla (47.2%), Morelos (46.9%), Tabasco (44.7%), Hidalgo (43.3%), \nZacatecas (43.3%) y San Luis Potos\u00ed (41.5 por ciento).  \n \nSe posicionaron en un rango menor a 40% y mayor a 30% las siguie ntes entidades: \nCiudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, Guanajuato, Quer\u00e9taro, Yucat\u00e1n, Durango, \nMichoac\u00e1n, Quintana Roo, Aguascalientes y Tamaulipas.  \n \nEntre 30 -25% del indicador se colocaron Nayarit, Sonora, Coahuila, Sinaloa y \nChihuahua.  \n \nPor \u00faltimo, los est ados con menos de 25% de su poblaci\u00f3n en pobreza laboral \nfueron Colima, Jalisco, Baja California Sur, Nuevo Le\u00f3n y Baja California.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nJared Laureles: Limbo laboral provoca da\u00f1os f \u00edsicos y mentales  (Opini\u00f3n)  \n29 de agosto, 2021  \nCon la puesta en marcha de la reforma que proh\u00edbe la subcontrataci\u00f3n, algunas \nempresas carecen de claridad sobre si podr\u00e1n o no mantener sus plantillas \nlaborales. Ante este panorama, alrededor de 2 millones de  trabajadores se \nencuentran en la incertidumbre por su estabilidad en el empleo, lo cual les provoca \nafectaciones en su salud f\u00edsica y mental, se\u00f1alaron expertos.  \n \nDe acuerdo con el bar\u00f3metro de confianza de la consultora Edelman, 67 por ciento \nde los mexi canos encuestados dijo tener m\u00e1s miedo a perder su trabajo que a \ncontagiarse por Covid -19 (49 por ciento). Esta situaci\u00f3n se convirti\u00f3 en el principal \nprecursor de depresi\u00f3n, estr\u00e9s, ansiedad y burnout (agotamiento).   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n61 \n \n \n  \nEn entrevista, Jos\u00e9 M\u00e1rsico, director general de Body Systems, firma especializada \nen programas de bienestar corporativo, refiri\u00f3 que, de acuerdo con estudios de \ninvestigaci\u00f3n, \u201ccasi 80 por ciento\u201d de la fuerza laboral en M\u00e9xico reporta \u201cdiferentes \nniveles\u201d de los trastornos antes mencionados.  \n \n\u201cEstamos atravesando una reforma muy importante en materia de subcontrataci\u00f3n y \nesto de alguna manera est\u00e1 generando incertidumbre. La pandemia ha acelerado, \nprofundizado y agravado la cantidad de gente que est\u00e1 padeciendo un desequilibrio \nmental\u201d.  \n \nEl burnout o agotamiento fue incorporado en la Clasificaci\u00f3n Internacional de \nEnfermedades de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). En M\u00e9xico se estima \nque afecta a m\u00e1s de 40 por ciento de los trabajadores y es considerado un \nproblema de salud p\u00fablica.  \n \n\u201cEsta incertidumbre que provoca la reforma, y que todav\u00eda no sabemos hacia d\u00f3nde \nse van a dirigir\u201d las empresas en la contrataci\u00f3n de 5 millones de personas que \nestaban bajo el r\u00e9gimen de outsourcing, \u201cest\u00e1 generando una mayor grieta en el \nda\u00f1o colateral de  la salud mental\u201d, indic\u00f3 M\u00e1rsico.  \n \nSeg\u00fan cifras oficiales, a ra\u00edz de la reforma en subcontrataci\u00f3n \u2013cuyo plazo y \ndisposiciones transitorias vencen el pr\u00f3ximo 1\u00ba de septiembre \u2013 2.7 millones de \ntrabajadores han regularizado su relaci\u00f3n laboral.  \n \nH\u00e9ctor de l a Cruz, abogado laboral de De la Vega & Mart\u00ednez, coincidi\u00f3 en que \u201cla \nexpectativa de quedar desempleado\u201d incide en la salud tanto f\u00edsica como emocional \nde los trabajadores, debido a que algunas empresas \u201cest\u00e1n pensando en suprimir \ncierto n\u00famero de puestos \u201d. Coment\u00f3 que existe otro grupo de trabajadores \nafectados, aquellos que no corren el riesgo de perder su trabajo y \u201cest\u00e1n obligados \nde alguna manera a laborar m\u00e1s\u201d con la finalidad de conservarlo. Es decir, explic\u00f3, \n\u201cahora vamos a hacer m\u00e1s con menos en m uchas empresas y eso va a llevarlos al \nburnout, y a desgastar f\u00edsica y emocionalmente a la clase trabajadora en muchas \nindustrias. Una encuesta de plataforma de empleo en l\u00ednea de OCC Mundial arroj\u00f3 \nque, luego de reactivarse la actividad econ\u00f3mica y labora l, ocho de cada 10 \ntrabajadores han presentado este s\u00edndrome  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n62 \n \n \n Reforma  \nFrancisco Moreno S\u00e1nchez / Dilema de la tercera dosis  (Opini\u00f3n)  \n30 de agosto, 2021  \nDurante las \u00faltimas semanas se ha desencadenado una  serie de comunicaciones \nque promueven la aplicaci\u00f3n de una tercera dosis de la vacuna contra el virus \nSARS -CoV-2. \n \nComo ha sucedido a lo largo de la pandemia, al enfrentar una enfermedad nueva \nque ha afectado no s\u00f3lo la salud del mundo, sino la estabilida d econ\u00f3mica y pol\u00edtica \nde muchos pa\u00edses, las decisiones no siempre han estado basadas en la ciencia.  \n \nCu\u00e1l es la l\u00f3gica de poner una tercera dosis a 6 u 8 meses de haber completado el \nesquema de vacunaci\u00f3n. Los que apoyan la medida son pa\u00edses en donde el p oder \necon\u00f3mico ha permitido disponer de enormes cantidades del biol\u00f3gico, donde los \nprogramas de vacunaci\u00f3n iniciaron en diciembre del 2020 y en donde se ha \ndocumentado el descenso de anticuerpos a trav\u00e9s del tiempo. Son tambi\u00e9n, en \nalgunos casos, los pa\u00eds es con el mayor n\u00famero de personas antivacuna.  \n \nSi vemos el contexto completo de esta decisi\u00f3n, dar\u00eda la impresi\u00f3n que otra vez las \ndecisiones son m\u00e1s pol\u00edticas que cient\u00edficas.  \n \nEstos ser\u00edan mis argumentos para cuestionar la utilidad de esta medida:  \n1. El descenso de anticuerpos no ha sido demostrado que est\u00e9 relacionado con una \ndisminuci\u00f3n de la protecci\u00f3n contra la enfermedad. Incluso en otras enfermedades \nprevenibles por vacuna, como lo es la hepatitis B, la disminuci\u00f3n en el n\u00famero de \nanticuerpos no ha  provocado que se requieran dosis de refuerzo. El sistema inmune \nguarda la memoria de la vacuna por otros mecanismos que no dependen de \nanticuerpos y despu\u00e9s de un esquema completo los pacientes no requieren \nvolverse a vacunar el resto de su vida.  \n \n2. En e l caso de la infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus, no existe un n\u00famero de \nanticuerpos que se considere como el que empieza a poner en riesgo a la persona \nya vacunada. Es m\u00e1s, ya existen casos de infecci\u00f3n con t\u00edtulos muy elevados de los \nmismos.  \n \n3. El proble ma actual son las variantes del virus original, el cual, a estas alturas de \nla pandemia, ya no existe. Ha sido sustituido por las nuevas variantes que, si algo \nhan demostrado, es mayor capacidad de contagio y, en muchas de ellas, \ndisminuci\u00f3n en la protecci \u00f3n por las vacunas que fueron creadas para ese virus \nahora inexistente. Ser\u00eda como pensar que este a\u00f1o nos deber\u00edamos de aplicar dos \ndosis de la vacuna de la influenza del a\u00f1o pasado ante la ausencia de la que \ncorresponder\u00eda al momento actual.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n63 \n \n \n Una tercera  parte de la poblaci\u00f3n mundial ha recibido al menos una dosis de alguna \nde las diferentes vacunas contra la Covid, sin embargo, s\u00f3lo 1.6% ha sido vacunado \nen pa\u00edses de escasos recursos. En M\u00e9xico s\u00f3lo el 26% de la poblaci\u00f3n tiene un \nesquema completo. La br echa entre la riqueza y la pobreza se ha ampliado en el \nmundo a ra\u00edz de esta enfermedad. Pa\u00edses en donde no se alcanza un 10% de \npersonas con una dosis sufren estragos de brotes por variantes m\u00e1s contagiosas. \nMientras otros pa\u00edses inician la aplicaci\u00f3n de la tercera, cuando deber\u00edan de buscar \nformas para vacunar a los renuentes que contribuyen a que la enfermedad se siga \nreplicando en el mundo.  \n \nHemos perdido el sentido de humanidad, el individualismo est\u00e1 por encima del \nbeneficio colectivo. Este virus requ iere que m\u00e1s gente est\u00e9 vacunada y no de m\u00e1s \nvacunas en un mismo brazo. De continuar por este camino, personas con 5 \nvacunas podr\u00edan estar en riesgo de enfermar de alguna variante generada en \nquienes no tuvieron la oportunidad de ponerse una.  \nEl autor es M \u00e9dico Internista e Infect\u00f3logo de M\u00e9xico.  \n@DrPacoMoreno1  \nVer fuente (Solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nEl Arsenal  \nPoblaci\u00f3n con discapacidad en M\u00e9xico va en aumento  \nAgosto 29, 2021  \nM\u00e9xico enfrenta aumento progresivo de la poblaci\u00f3n con discapacidad. De acuerdo \ncon datos d el Censo 2020 la permanencia es de 6.2 por ciento, es decir, 7.8 \nmillones de mexicanos, adem\u00e1s se considera 10.9 por ciento con alguna limitaci\u00f3n, \n13.6 millones.  \n \nLo anterior, suma aproximadamente \u201c21 millones de personas con alguna \ndiscapacidad y limitaci \u00f3n en nuestro pa\u00eds\u201d, alert\u00f3 Mercedes Juan L\u00f3pez, extitular de \nla Secretar\u00eda de Salud federal.  \n \nCon base en cifras del INEGI, destac\u00f3 que a nivel nacional hay 21 municipios con \nm\u00e1s de 15 por ciento de su poblaci\u00f3n en esta condici\u00f3n.  \n \n\u201cDe esos 21 municipios,  19 de ellos pertenecen al estado de Oaxaca, entre los \ncuales se pueden mencionar a Santiago Nejapilla, con 31.6 por ciento de su \npoblaci\u00f3n en dicha condici\u00f3n; as\u00ed como Santiago Zoochila, con 26.6 por ciento; y \nSanto Domingo Tlatayapam, con 23 por ciento\u201d,  apunt\u00f3.  \n \nDe la cifra de personas con discapacidad en M\u00e9xico, abund\u00f3, 46.7 por ciento no \npuede caminar, subir o bajar usando sus piernas; 43.5 por ciento est\u00e1 imposibilitado  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 30  de agosto de 2021  \n \n64 \n \n \n de ver, aunque use lentes; 21. 9 por ciento no oye aun con el uso de aparato \naudit ivo; y 15.3 por ciento no puede hablar o comunicarse.  \n \nAl dictar la conferencia \u201cLas personas con discapacidad en M\u00e9xico\u201d, como parte de \nlas actividades de la 6\u00aa Feria del Libro de Ciencias de la Salud 2021, convocada por \nla Facultad de Medicina (FM) de la  UNAM, la especialista en rehabilitaci\u00f3n indic\u00f3 \nque el incremento puede atribuirse a diversos factores, el m\u00e1s frecuente es la \nenfermedad, seguido de la edad avanzada y posteriormente elementos como \nproblemas en el nacimiento y accidentes.  \n \nLa expresidenta  ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud  expuso que \nlas mejoras en las condiciones de existencia originaron aumento en la esperanza de \nvida, y con ello tambi\u00e9n las enfermedades que producen discapacidad. Por lo \nanterior se incrementa de manera pro gresiva el n\u00famero de personas con esta \ncondici\u00f3n.  \n \nLa discapacidad, defini\u00f3 la cirujana egresada de la UNAM, \u201ces el resultado de la \ninteracci\u00f3n entre la deficiencia de una persona y las barreras y actitudes de la \nsociedad\u201d.  \n \nEn el caso de M\u00e9xico, a\u00f1adi\u00f3 la  especialista, el Censo 2020, realizado por el \nInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, demuestra que la discapacidad se \nconcentra en personas mayores de 60 a\u00f1os de edad, quienes representan 50.1 por \nciento de la poblaci\u00f3n en esta condici\u00f3n. Y resalt \u00f3 que por primera vez en este \nconteo se consider\u00f3 la violencia como causa de discapacidad.  \n \nMil millones en el mundo  \nMercedes Juan refiri\u00f3 que, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 15 \npor ciento de la poblaci\u00f3n mundial vive con alguna discapa cidad, lo que equivale a \nm\u00e1s de mil millones de personas. En Am\u00e9rica Latina, 12 por ciento.  \n \nLa poblaci\u00f3n mundial envejece. Datos de la ONU muestran que para 2050 una de \ncada seis personas en el planeta tendr\u00e1 m\u00e1s de 65 a\u00f1os de edad, esto representa \n16 por  ciento de la poblaci\u00f3n, destac\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}