{"title": "Desgaste profesional del onc\u00f3logo: \u00bfc\u00f3mo evitar sus consecuencias?", "author": "Roxana Tabakman", "url": "http://espanol.medscape.com/verarticulo/5910709", "hostname": "medscape.com", "description": "Dos especialistas muestran que quiz\u00e1 la respuesta para evitar el desgaste profesional no est\u00e9 en la especialidad, sino en c\u00f3mo se encaran la vida y la profesi\u00f3n, as\u00ed como en las condiciones de trabajo.", "sitename": "Medscape", "date": "2023-04-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentario", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El\n[s\u00edndrome de desgaste profesional](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5903835) (burnout) entre los m\u00e9dicos que practican la [medicina paliativa](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5902985) va en aumento y diversos estudios han tratado de investigar si este problema con alta prevalencia es mayor entre los paliativistas, sin embargo, tal vez la respuesta no se encuentre en cifras ni especialidades, sino en la manera de encarar la vida y sobre todo, en las condiciones de trabajo del profesional de la salud.[ [1](javascript:void(0);), [2](javascript:void(0);), [3](javascript:void(0);)]\nEl Dr. Eduardo Bruera, onc\u00f3logo argentino, fundador y director del Departamento de Medicina Paliativa, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina Integrativa del University of Texas MD Anderson Cancer Center, en Houston, Estados Unidos, quien desde hace 15 a\u00f1os es impulsor de los cuidados paliativos, afirm\u00f3 a Medscape en espa\u00f1ol que el s\u00edndrome de desgaste profesional ha aumentado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os en la especialidad y que es una combinaci\u00f3n del problema del paciente, del entrenamiento de los profesionales y de las condiciones de trabajo.\nEl paliativista siempre estar\u00e1 expuesto a pacientes que sufren\n\"Indudablemente estamos expuestos al sufrimiento; es simplista decir que este se puede borrar cuando salimos del hospital\", se\u00f1al\u00f3 el Dr. Bruera, destacando que eso es m\u00e1s marcado en la especialidad porque se enfoca en la persona. \"El paciente que el onc\u00f3logo ve como un carcinoma en estadio 4 que no ha respondido a la quimioterapia, el paliativista lo ve como un arquitecto de 45 a\u00f1os, padre de dos ni\u00f1as, con una buena relaci\u00f3n con su esposa y con una relaci\u00f3n conflictiva con el fin de su vida. Todos esos aspectos de las personas que no son los mismos que ven otros m\u00e9dicos causan un nivel distinto de potencial de sufrimiento por identificaci\u00f3n, por empat\u00eda con lo que pasa el paciente\".\nDebido a su carrera, el paliativista estar\u00e1 expuesto a pacientes que sufren f\u00edsica, emocional y espiritualmente. \"El final de la vida siempre ser\u00e1 un momento muy triste y es importante que lo reconozcamos. Si nos ponemos como objetivo eliminar ese sufrimiento nos vamos a quemar, porque nos sentiremos tremendamente incompetentes e incapaces. Precisamos entender que hay un l\u00edmite en lo que podemos hacer con los recursos limitados que tenemos\".\nEl profesional debe tomar conciencia de sus l\u00edmites\nMedscape en espa\u00f1ol tambi\u00e9n convers\u00f3 con el Dr. Enric Benito Oliver, codirector del curso Experto en Acompa\u00f1amiento Espiritual en la Cl\u00ednica de la Universidad Francisco de Vitoria, en Madrid, Espa\u00f1a, y miembro de Honor de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos (SECPAL), quien tras 20 a\u00f1os trabajando con oncolog\u00eda cl\u00ednica tuvo un profundo s\u00edndrome de desgaste profesional, del cual sali\u00f3 transformado y pas\u00f3 a hacer cuidados paliativos \"donde estaba el sufrimiento de los pacientes y sus familias\".\nEl especialista afirm\u00f3: \"Morir no es una enfermedad, mantener la vida m\u00e1s all\u00e1 de lo razonable es inhumano, t\u00f3xico y car\u00edsimo, aumenta el sufrimiento y es fuente de s\u00edndrome de desgaste profesional\". Para evitarlo, coincide con el Dr. Bruera en que el profesional tiene que tomar conciencia de sus l\u00edmites.\nTambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que los paliativistas constituyen un caso especial. \"Tenemos la suerte de que no curamos a nadie y esto es una gran ventaja porque queremos trabajar con las personas, no con las enfermedades. No me puedo esconder detr\u00e1s de una resonancia magn\u00e9tica, una anal\u00edtica o un tratamiento esperanzador; solamente tengo el cuerpo a cuerpo con la persona que va a morir y a la que voy a acompa\u00f1ar en este proceso. Y adem\u00e1s de habilidades evidentemente cient\u00edficas para controlar bien los s\u00edntomas, necesito un exquisito conocimiento de las emociones. Eso nos ha hecho expertos en nuestro mundo interior, el del paciente y el del profesional\".\nEl Dr. Benito puntualiz\u00f3 que el sufrimiento del profesional puede tener muchas fuentes, pero la mayor es despersonalizarse. \"El m\u00e9dico que trabaja en un entorno de mucha tensi\u00f3n emocional y mucho sufrimiento sin herramientas para entender y gestionar sus propias emociones se despersonaliza para evitar entrar en contacto con el sufrimiento del paciente. Y desde aqu\u00ed empieza un viaje hacia el aislamiento de s\u00ed mismo\". Esta situaci\u00f3n puede producir en el profesional sobreimplicaci\u00f3n emocional, desgaste emp\u00e1tico o estr\u00e9s traum\u00e1tico secundario y s\u00edndrome de desgaste profesional.[\n[4](javascript:void(0);)]\nFalta de entrenamiento\nEl riesgo de presentar s\u00edndrome de desgaste profesional es mayor en gente m\u00e1s joven. De acuerdo con los dos especialistas, debido a que si no se tiene buen entrenamiento la posibilidad de que el trastorno ocurra es enormemente mayor.\nEl Dr. Benito postul\u00f3 que la diferencia con quienes lo afrontan mejor est\u00e1 en el mundo interior, en la capacidad de conectarse consigo mismo, poner l\u00edmites y disfrutar durante el trabajo. Sostiene que la regulaci\u00f3n efectiva de las emociones es esencial para los m\u00e9dicos expuestos al sufrimiento de los dem\u00e1s, ya que reduce los sentimientos contraproducentes de alarma y miedo y libera la capacidad de procesamiento para ayudar a la otra persona.[\n[5](javascript:void(0);), [6](javascript:void(0);)]\nEl Dr. Benito dirige\n[cursos](https://www.iborjabioetica.url.edu/es/oferta-formativa/accions-formatives/formacion-continuada-acreditada/entender-y-atender-el-sufrimiento-en-la-clinica) en los que ense\u00f1a a desarrollar estas habilidades y ofrece herramientas pr\u00e1cticas para entender y atender el sufrimiento en la cl\u00ednica, reconociendo el sufrimiento del profesional.\nDificultades de la profesi\u00f3n\nEl Dr. Benito afirm\u00f3 que el autocuidado no es algo que se hace al salir del trabajo, sino durante y dentro de este, poniendo l\u00edmites de las situaciones que no se pueden modificar. Pero no es el \u00fanico factor.\nLa dedicaci\u00f3n exclusiva a los cuidados paliativos y el tipo de unidad de cuidados paliativos se asoci\u00f3 con niveles m\u00e1s bajos de agotamiento. Los profesionales que brindan cuidados paliativos en entornos generales experimentan m\u00e1s s\u00edntomas de s\u00edndrome de desgaste profesional que aquellos en entornos de cuidados paliativos especializados.[\n[1](javascript:void(0);), [4](javascript:void(0);)]\nEstas dificultades ser\u00edan frecuentes en Latinoam\u00e9rica, donde a juicio del Dr. Bruera, los profesionales son excelentes, pero trabajan en condiciones muy complejas y muchas veces son no son reconocidos adecuadamente. \"En Argentina ha habido mucha evoluci\u00f3n, tambi\u00e9n en Chile y en Brasil, aunque no tan sistem\u00e1tica. Colombia ha hecho muy bien en varias regiones, pero en M\u00e9xico, si bien hay zonas con excelentes grupos, el desarrollo es limitado y err\u00e1tico\". A esto le suma la falta de reconocimiento a la especialidad que existe tanto en las facultades de medicina como en los hospitales y en las aseguradoras,\nEl Dr. Bruera explic\u00f3 que el riesgo de s\u00edndrome de desgaste profesional aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os tambi\u00e9n se explica por cambios en la profesi\u00f3n. Antiguamente los pacientes llegaban al paliativista muy cerca del fin de la vida, en un ambiente protegido y controlado (unidades de hospitalizaci\u00f3n o de cuidados paliativos) con acceso a grupos multidisciplinarios. Y los otros especialistas ya estaban retirados del problema. \"Al movernos antes en la historia de la enfermedad nos relacionarnos con los pacientes muchas m\u00e1s veces, en condiciones de trabajo donde no tenemos el equipo ni el control de lo que pasa con el enfermo, porque el \u2018due\u00f1o\u2019 del tratamiento es el onc\u00f3logo, el cardi\u00f3logo, el neum\u00f3logo o el neur\u00f3logo. Entonces ya la relaci\u00f3n se complica\".\nEl Dr. Bruera se\u00f1al\u00f3 que el aumento del s\u00edndrome de desgaste profesional est\u00e1 fundamentalmente relacionado con el empeoramiento de las condiciones de trabajo y de all\u00ed vendr\u00e1 la soluci\u00f3n. No tiene dudas. \"Para aliviar el s\u00edndrome de desgaste profesional es necesario tener un buen trabajo con un buen jefe. El jefe directo y el empleador son las dos principales causas del problema\".\n\"Si usted tiene gente que est\u00e1 sobrecargada con el trabajo no es adecuado que la ponga a hacer meditaci\u00f3n o ejercicio o lo que sea y que mida el s\u00edndrome de desgaste profesional, porque no es una buena medida de resultado de estas intervenciones. Pretender que si mis condiciones de trabajo son miserables y mi jefe es un tirano, por hacer meditaci\u00f3n o por cuidarme un poco con la comida o por realizar un poco de ejercicio no voy a tener s\u00edndrome de desgaste profesional, ser\u00eda poco simplista\".\nImperativo \u00e9tico de mejorar las condiciones de trabajo\nEl Dr. Bruera particip\u00f3 de la redacci\u00f3n del documento de la American Society of Clinical Oncology (ASCO) que afirma que la comunidad oncol\u00f3gica tiene el imperativo \u00e9tico de desarrollar y apoyar intervenciones organizacionales, individuales y de todo el sistema para abordar directamente el s\u00edndrome de desgaste profesional en oncolog\u00eda, porque los factores de riesgo incluyen tambi\u00e9n factores relacionados con la ocupaci\u00f3n (p. ej., altas cargas de pacientes, mayores responsabilidades administrativas, uso de registros m\u00e9dicos electr\u00f3nicos, etc\u00e9tera).[\n[7](javascript:void(0);)]\n\"Lo m\u00e1s importante del documento radica en el hecho de que se abri\u00f3 el conocimiento de que este es un problema serio y ligado a las condiciones de trabajo, algo que los que los m\u00e9dicos no ten\u00edamos registrado y que muchas veces es un tema tab\u00fa\".\nEl Dr. Bruera coment\u00f3 como situaci\u00f3n habitual que el profesional afectado se cree d\u00e9bil o que est\u00e1 pasando por esto a nivel personal y que no es algo colectivo. \"El documento legitimiza el hecho de que algunos de nosotros lo sufrimos, que las condiciones de trabajo han cambiado, el sufrimiento es mayor de lo que era hace 15-20-30 a\u00f1os en la pr\u00e1ctica de la medicina y en la pr\u00e1ctica de la oncolog\u00eda y de los cuidados paliativos. Y que es leg\u00edtimo sentirse as\u00ed. Esa legitimizaci\u00f3n ha puesto la pelota en la cancha donde tiene que estar, en la cancha de los directores del hospital, en los jefes, en la gente que debe tomar decisiones. Ahora este tema no se puede ignorar, es el comienzo de mejorar las condiciones de trabajo y de vida\"\nEl Dr. Benito a\u00f1adi\u00f3: \"Hasta ahora hay muy pocos sitios donde empiezan a percatarse de que somos personas que cuidamos a personas, no cuerpos y cerebros que cuidamos enfermedades\".\nNo resistirse\nCuando los m\u00e9dicos intentan \"resistir\" o ignorar el estr\u00e9s, los s\u00edntomas del s\u00edndrome de desgaste profesional se vuelven cr\u00f3nicos. Esto se asocia con afecciones de salud f\u00edsica (enfermedad cardiovascular, fatiga cr\u00f3nica, disfunci\u00f3n cognitiva,\n[insomnio](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5908223), problemas gastrointestinales), problemas de salud mental ( [depresi\u00f3n](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5908632), ansiedad, dependencia de sustancias, suicidio) y trastornos de la vida personal. Adem\u00e1s sus efectos nocivos en las resoluci\u00f3n de problemas y toma de decisiones pueden poner en peligro la atenci\u00f3n al paciente.[ [7](javascript:void(0);)]\nAutocuidado para promover o mantener la salud\nEn su libro Some notes for Physicians Contemplating A Career In Palliative and Person-Centered Care (Algunas notas para m\u00e9dicos que contemplan una carrera en cuidados paliativos y centrados en la persona) el Dr. Bruera tambi\u00e9n dedica un cap\u00edtulo al autocuidado.[\n[8](javascript:void(0);)]\n\"Hay evidencias de que todas esas t\u00e9cnicas: meditaci\u00f3n, ejercicio f\u00edsico, dieta adecuada, utilizaci\u00f3n de otras partes del cerebro, como el hecho de emplear el arte en lugar de la televisi\u00f3n basura y la espiritualidad, son \u00fatiles a nivel de manejo del estr\u00e9s, la ansiedad y la depresi\u00f3n, est\u00e1n basadas en un cierto nivel de evidencia en forma individual para mejorar un poco la calidad de vida profesional y otros problemas de salud mental\".\nEl texto ofrece una norma de autocuidado semanal y otra de autocuidado diario. \"Numerosos miembros de nuestro equipo utilizan la gran mayor\u00eda de esas medidas en forma regular\", afirm\u00f3 el Dr. Bruera.\nEl Dr. Benito propuso estrategias similares para promover o mantener la salud f\u00edsica, mental, emocional y espiritual, enfatizando en el autocuidado que requiere autorreflexi\u00f3n y conciencia para identificar estresores y apoyos relevantes tanto en el \u00e1mbito personal como en el profesional.[\n[6](javascript:void(0);), [9](javascript:void(0);)] Habla de la importancia del autocuidado social, la red de apoyo formada por familia y amigos, \"una comunidad donde puede equilibrarse\".\n\"Lo mejor que podemos hacer si reconocemos que alg\u00fan colega nuestro est\u00e1 pasando por eso, es llevarlo a tomar un caf\u00e9. A veces necesitamos que alguien se siente con nosotros y discuta formas de autoayudarse y que sugiera buscar ayuda profesional\", agreg\u00f3.\nEl autocuidado espiritual se refiere a una dimensi\u00f3n m\u00e1s profunda del ser humano. \"No estoy solamente hablando de atenci\u00f3n plena, de oraci\u00f3n contemplativa ni de yoga, sino de todas ellas. Cualquier pr\u00e1ctica espiritual que el profesional tenga y le d\u00e9 la consistencia para mantenerse sereno, presente, equilibrado ante el conflicto ante la atenci\u00f3n\", destac\u00f3 el Dr. Benito.\nSi bien hay bastante literatura cient\u00edfica sobre la efectividad de las intervenciones individuales dirigidas a m\u00e9dicos en la reducci\u00f3n del s\u00edndrome de desgaste profesional que sugiere que las personas pueden recibir beneficios similares de una variedad de enfoques y que las intervenciones administradas simult\u00e1neamente pueden aumentar la eficacia, cuando son evaluados en metan\u00e1lisis se ve que los resultados son limitados e inconsistentes y es necesaria investigaci\u00f3n adicional en entornos oncol\u00f3gicos.[\n[7](javascript:void(0);)]\nLa utilidad potencial de las intervenciones basadas en atenci\u00f3n plena se investiga para el personal sanitario, pero una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura encontr\u00f3 que no hab\u00eda evidencias de calidad.[\n[10](javascript:void(0);)] Las intervenciones basadas en la meditaci\u00f3n, el entrenamiento en comunicaci\u00f3n, el entrenamiento entre pares y la supervisi\u00f3n basada en la terapia art\u00edstica tienen efectos positivos, pero a\u00fan no se conocen los resultados a largo plazo.[ [4](javascript:void(0);)]\nEn resumen, no existen suficientes datos cl\u00ednicos emp\u00edricos para dar soporte a este modelo te\u00f3rico de autocuidado, pero hay consenso de que debe aplicarse y evaluar su impacto. Y los movimientos en este sentido, para mejorar el bienestar de los trabajadores de la salud, son cada vez m\u00e1s frecuentes. Las instituciones construyen infraestructuras para el bienestar y actividades de reducci\u00f3n del s\u00edndrome de desgaste profesional.[\n[11](javascript:void(0);)]\nLos doctores Bruera y Benito Oliver han declarado no tener ning\u00fan conflicto de inter\u00e9s econ\u00f3mico pertinente.\nSiga a Roxana Tabakman de Medscape en espa\u00f1ol en Twitter\n[@RoxanaTabakman](https://twitter.com/RoxanaTabakman).\nPara m\u00e1s contenido\n[suscr\u00edbase a nuestros boletines](https://www.medscape.com/newsletters?lang=es&scode=msp&src=link_edit_site_mscpmrk_sp_nlsub_art) y siga a Medscape en [YouTube](https://www.youtube.com/channel/UCZP2jscBRlj8jG9wLhRgI0A/).\nCR\u00c9DITO\nImagen principal: Dreamstime\nFigura 1: Divulgaci\u00f3n MD Anderson Cancer Center\nFigura 2: Dr. Enric Benito Oliver\nMedscape Noticias M\u00e9dicas \u00a9 2023 WebMD, LLC\nCitar este art\u00edculo: Desgaste profesional del onc\u00f3logo: \u00bfc\u00f3mo evitar sus consecuencias? - Medscape - 11 de abr de 2023.", "language": null, "image": "https://img.medscapestatic.com/es/thumbnail_library/dt_230411_doctor_consulting_patient_800x450.jpg", "pagetype": "article", "links": ["//espanol.medscape.com", "//www.medscape.org/espanol", "#", "/cardiologia", "/diabetes-endocrinologia", "/enfermedadesinfecciosas", "/medicinageneral", "/neurologia", "/oncologia-hematologia", "/pediatria", "/psiquiatria", "#", "https://www.medscape.com", "https://deutsch.medscape.com", "https://espanol.medscape.com", "https://francais.medscape.com", "https://portugues.medscape.com", "https://www.medscape.co.uk", "https://login.medscape.com/login/es/sso/getlogin?ac=401", "https://www.medscape.com/register?lang=es", "https://www.medscape.com", "https://deutsch.medscape.com", "https://espanol.medscape.com", "https://francais.medscape.com", "https://portugues.medscape.com", "https://www.medscape.co.uk", "https://login.medscape.com/login/es/sso/getlogin?ac=401&urlCache=aHR0cHM6Ly9lc3Bhbm9sLm1lZHNjYXBlLmNvbS92ZXJhcnRpY3Vsby81OTEwNzA5", "https://www.medscape.com/register?lang=es&urlCache=aHR0cHM6Ly9lc3Bhbm9sLm1lZHNjYXBlLmNvbS92ZXJhcnRpY3Vsby81OTEwNzA5", "javascript:searchView();", "javascript:searchView();", "https://espanol.medscape.com", "//espanol.medscape.com", "//www.medscape.org/espanol", "javascript:cancelLogoutMessage();", "https://login.medscape.com/login/es/sso/logout?RememberMe=No", "javascript:cancelLogoutMessage();", "//espanol.medscape.com/", "/index/list_10795_0", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5903835", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5902985", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.iborjabioetica.url.edu/es/oferta-formativa/accions-formatives/formacion-continuada-acreditada/entender-y-atender-el-sufrimiento-en-la-clinica", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5908223", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5908632", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/RoxanaTabakman", "https://www.medscape.com/newsletters?lang=es&scode=msp&src=link_edit_site_mscpmrk_sp_nlsub_art", "https://www.facebook.com/medscape", "https://twitter.com/medscapeES", "https://www.instagram.com/medscape/", "https://www.youtube.com/channel/UCZP2jscBRlj8jG9wLhRgI0A/", "javascript:void(0);", "javascript:window.location = document.location.href;", "/public/comentario-terminos-de-uso", "/public/comentario-terminos-de-uso", "/verarticulo/5911140", "/verarticulo/5911138", "/verarticulo/5910828", "/verarticulo/5910723", "/verarticulo/5910718", "https://facebook.com/medscape", "https://espanol.medscape.com/public/acerca-de-medscape", "https://espanol.medscape.com/public/politica-de-privacidad", "https://espanol.medscape.com/public/politica-editorial", "https://espanol.medscape.com/public/cookies", null, "https://espanol.medscape.com/public/terminos-de-uso", "https://espanol.medscape.com/public/ayuda"]}