{"title": "Actualidad emprendimiento e innovaci\u00f3n startups | EmprenemJunts", "author": null, "url": "https://www.emprenemjunts.es", "hostname": "emprenemjunts.es", "description": "Un portal de referencia que se plantea aglutinar a los agentes del sistema valenciano de apoyo al emprendedurismo. Portal para emprendedores innovadores pymes startups, para la creaci\u00f3n y crecimiento de empresas, para la innovaci\u00f3n diversificaci\u00f3n e internacionalizacion. CEEI", "sitename": "Emprenemjunts", "date": "2023-09-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Actualidad emprendimiento e innovaci\u00f3n startups | EmprenemJunts\nQU\u00cdEN, QUE, D\u00d3NDE ... TE PUEDEN AYUDAR\nACTUALIDAD DESTACADA\nPR\u00d3XIMAS ACTIVIDADES\nConectando empresas hacia la innovaci\u00f3n\nIncluye Conferencia \"Vende... sin vender\" de Felipe Garc\u00eda Rey\nMa\u00f1ana 09:30\nCaf\u00e9 de innovaci\u00f3n territorial. Camp de Morvedre\nJornada de an\u00e1lisis y debate. Lunes 25 de septiembre en Sagunto\n25-09-2023 16:00\nComunicar en la empresa: del por qu\u00e9 al c\u00f3mo\nLLAMP Workshop comunicaci\u00f3n para emprendedores en la provincia de Alicante\n26-09-2023 09:30\nPropuestas innovadoras para dinamizar el territorio y evitar la despoblaci\u00f3n\nPrograma Online de Capacitaci\u00f3n de Agentes del Ecosistema de Emprendimiento de la Comunitat Valenciana\n26-09-2023 09:30\nComunicaci\u00f3n eficaz para empresas con impacto\nLlamp workshop comunicaci\u00f3n para emprendedores en la provincia de Castell\u00f3n\n27-09-2023 09:30\nC\u00f3mo atraer talento: empleo de calidad y equipos felices\nFocus Pyme y Emprendimiento L'Alcoi\u00e0, El Comtat y Vall d'Albaida\n28-09-2023 09:15\nTr\u00edo de ases: Innovaci\u00f3n, Sostenibilidad e Inteligencia Artificial\nFocus Pyme y Emprendimiento Vinalop\u00f3 y Vega Baja 2023\n28-09-2023 09:45\nInnovation Group: En busca de proyectos colaborativos en Agrofood\nIdentificaci\u00f3n de oportunidades de colaboraci\u00f3n en proyectos conjuntos entre empresas y agentes del sector Agrofood\n28-09-2023 11:00\nENTREVISTAS\n\"Symbia pretende crear un v\u00ednculo en cada alquiler y que la transacci\u00f3n sea...\nEntrevista a las promotoras de Symbia\nCarrera: \"Necesitamos pertenecer, que nos reconozcan y estas necesidades est\u00e1n...\nEntrevista a Elvira Carrera, emprendedora del programa Llamp Ames\nFerr\u00e1ndez y Mas: \"La innovaci\u00f3n juega un papel imprescindible a la hora de...\nEntrevistamos a Pablo Ferr\u00e1ndez y Francisco Mas, fundadores de Tu Tr\u00e1mite F\u00e1cil\nGuevara: \"Queremos orientarnos a ser una startup que conecte datos con usuarios...\nEntrevista a Luis Guevara, CEO de 'The boss burguer'\nSebasti\u00e1n: Procuro que la sostenibilidad est\u00e9 en todos los procesos de la...\nEntrevista a Adriana Sebastian, impulsora de La Carpintera\nFerran Climent: \"Nuestro objetivo es acelerar la transici\u00f3n de la econom\u00eda...\nEntrevistamos a Ferran Climent, cofundador y CCO en Redeco EC\nIvars: \"Mi formaci\u00f3n como arquitecta ha influenciado en la composici\u00f3n y la...\nEntrevista a Elena Ivars, CEO de Carabassa Crafts\nBusco ayudar a las personas a mejorar sus h\u00e1bitos higi\u00e9nico-sanitarios para...\nEntrevista a Noelia Pomares, emprendedora participante en el programa Llamp Ames\nTovar: \"Mi reto es que S\u00daBT llegue a los m\u00e1s de 6000 municipios de menos de...\nEntrevista a Virginia Tovar, CEO de Subt carpooling\nSapienza: La misi\u00f3n de Siissu es acompa\u00f1ar a los peques en su iniciaci\u00f3n a la...\nEntrevista a Jos\u00e9 David Sapienza, CEO de Siissu\n\"La transici\u00f3n a modelos de gesti\u00f3n sostenible en el tejido empresarial...\nMariola Guarin\u00f3s, gestora de proyectos en AVAESEN\nGinestar: \"Es fundamental la cercan\u00eda, la empat\u00eda y el compromiso en la...\nEntrevista a Mar\u00eda Ginestar, emprendedora y participante en el programa Llamp Ames\nART\u00cdCULOS\n\u00bfQu\u00e9 son las corredur\u00edas de seguros?\n\u00bfCual es el beneficio de las corredur\u00edas de seguros?\nP\u00e1ginas web est\u00e1ticas y din\u00e1micas: beneficios, desventajas y ejemplos\nLas p\u00e1ginas web son una parte fundamental de la presencia en l\u00ednea de cualquier empresa.\nPosicionamiento Local en Internet. C\u00f3mo aumentar la facturaci\u00f3n de tu empresa...\nEl Camino hacia el \u00c9xito Empresarial en Valencia: C\u00f3mo el Posicionamiento Local en Internet Marca la Diferencia\nInternet de las cosas (IoT): gu\u00eda para principiantes\nEn este art\u00edculo, te introduciremos en el Internet de las cosas (IoT). Sigue leyendo y conoce qu\u00e9 es, cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas, para qu\u00e9 sirve.\nEroski lanza Eroski Venture Program: una apuesta por la Innovaci\u00f3n Abierta como...\nEl programa desaf\u00eda las convenciones establecidas: Plantea abordar nuevas formas de colaboraci\u00f3n con el tejido emprendedor.\nC\u00f3mo atraer y retener talento en startups\nAsegurarse de tener los mejores talentos en el equipo es fundamental para alcanzar los objetivos de un negocio.\n\u00bfEs posible tener adicci\u00f3n al az\u00facar?\nDesarrollo de software a medida externalizado: los n\u00fameros no mienten\nEn un mundo cada vez m\u00e1s digitalizado, las empresas se encuentran constantemente en la b\u00fasqueda de soluciones tecnol\u00f3gicas personalizadas\nEnerg\u00eda Solar: La transformaci\u00f3n hacia la principal fuente energ\u00e9tica\nLa energ\u00eda solar ha emergido como una fuerza dominante que est\u00e1 dando forma al panorama energ\u00e9tico global.\nGrandes potencias compiten por el control de los metales esenciales para la...\nLos metales esenciales se han convertido en una fuente de disputa entre las principales potencias mundiales\n\u00bfQu\u00e9 hacer despu\u00e9s de patentar?\nLos siguientes pasos a seguir despu\u00e9s de registrar una patente\nNuevos permisos laborales para el cuidado de hijos y convivientes incluidos en...\nAYUDAS, PREMIOS, CONCURSOS Y PROGRAMAS\nRECURSOS DESTACADOS PARA EMPRESAS Y STARTUPS\nEmprendimiento Colectivo LLAMP AMES\n\u00bfQu\u00e9 es OKR?\nTips para elaborar una nota de prensa eficaz\nEmpresas de Vending\nPrograma II Jornades Mem\u00f2ria Hist\u00f2rica\nProtocolo de identificaci\u00f3n de necesidades y oportunidades territoriales\nInstalaci\u00f3n Solar Fotovoltaica\nModelo de Negocio\nReflexiones antes de enviar contenido a los medios de comunicaci\u00f3n\nProtocolo asesoramiento a personas emprendedoras y a empresas con BIK CEEI\nFabricaci\u00f3n de Componentes Electr\u00f3nicos\nFabricaci\u00f3n de Productos Diversos.\nPresentaci\u00f3n LLAMP AMES\nMentorizaci\u00f3n avanzada para Emprendimiento Sostenible\nFabricaci\u00f3n de Componentes Electr\u00f3nicos\nCarpinter\u00eda. Muebles a Medida\nFabricaci\u00f3n de Muebles y Carpinter\u00eda Met\u00e1lica.\n10 tips para mejorar la usabilidad de tu web\nOKR. Objetivos y Resultados Claves\nManual Gesti\u00f3n Empresarial realizado por Francisco Javier Rivero\nTienda de Inform\u00e1tica con Reparaci\u00f3n y Mantenimiento\nModelo de Negocio\nPR\u00d3XIMOS EVENTOS\nHoy 09:30\nTHE DISTRICT 2023\nHoy 10:00\nII Encuentro Innovaci\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas en materiales y soluciones de...\nMa\u00f1ana 09:00\nEmpresa Familiar y Familia Empresaria: Una revisi\u00f3n de su estrategia de...\nMa\u00f1ana 10:00\nT\u00e9cnicas y claves para una negociaci\u00f3n y persuasi\u00f3n efectiva\nMa\u00f1ana 10:00\nNavega en directo por Business Central, el ERP de Microsoft para pymes\nMa\u00f1ana 13:00\nWEBINAR: LEY 2/2023 CANAL DE DENUNCIAS\n\u00daLTIMOS V\u00cdDEOS PUBLICADOS\nNUEVAS EMPRESAS\nNo podemos mostrarte este contenido de twitter\nPara poder mostrar contenidos de widgets de plataformas externas como facebook o twitter debes\n[ aceptarlo en el consentimiento de cookies]\n\u00bfQUIERES RECIBIR EL BOLET\u00cdN EMPRENEMJUNTS?\nSuscr\u00edbete gratis y recibir\u00e1s en tu email, toda informaci\u00f3n que te interesa sobre lo que acontece en el mundo del emprendimiento y la innovaci\u00f3n del Ecosistema.\nSUBSCR\u00cdBETE GRATIS\nINDICADORES PORTAL EMPRENEMJUNTS\n12.000\nEMPRESAS ACTIVADAS\n120.000\nUSUARIOS REGISTRADOS\n850\nCONVOCATORIAS PUBLICADAS A\u00d1O\n+600\nRECURSOS PARA STARTUPS Y EMPRENDIMIENTO", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["./?op=72", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=113", "https://www.emprenemjunts.es/?op=121", "https://www.emprenemjunts.es/?op=35&tipob=2", "https://www.emprenemjunts.es", "https://www.emprenemjunts.es", "#", "https://www.emprenemjunts.es", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=8", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=9", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=5", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=4", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=4", "https://www.emprenemjunts.es/index.php?op=63&n=3", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=305", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=308", "https://www.emprenemjunts.es/index.php?op=63&n=435", "https://www.emprenemjunts.es/index.php?op=8&n=1200", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=309", "http://ecosistemaemprendimientocv.com", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=659", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=109", "#", "#", "./cb.php?id=1306", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=659", "https://bikceei.emprenemjunts.es/", "./?op=8&n=30337", "./?op=8&n=30333", "./?op=8&n=30331", "./?op=8&n=30325", "./?op=8&n=30330", "./?op=8&n=30329", "./?op=8&n=30326", "./?op=8&n=30322", "./?op=35&buscar=1&quebusco=1&bbtipodoc=1&orlis=9&estado=3&bgcanal=-1&NOtgs=plan+resistir", "./?op=14&n=22241", "./?op=14&n=22175", "./?op=14&n=22166", "./?op=14&n=21913", "./?op=14&n=22171", "./?op=14&n=22179", "./?op=14&n=22218", "./?op=14&n=22234", "./?op=35&buscar=1&quebusco=2&bbgc=2,3,4,5&bgcio=1&bbMJ=1&orlis=1&estado=3&bgcanal=-1", "./?op=8&n=30284", "./?op=8&n=30207", "./?op=8&n=30314", "./?op=8&n=30205", "./?op=8&n=30285", "./?op=8&n=30309", "./?op=8&n=30197", "./?op=8&n=30201", "./?op=8&n=30218", "./?op=8&n=30198", "./?op=8&n=30236", "./?op=8&n=30204", "./?op=35&buscar=1&quebusco=1&bbtipodoc=3&orlis=9&estado=3&bgcanal=-1", "./?op=8&n=30327", "./?op=8&n=30039", "./?op=8&n=30289", "./?op=8&n=30038", "./?op=8&n=30225", "./?op=8&n=30032", "./?op=8&n=30251", "./?op=8&n=30037", "./?op=8&n=30240", "./?op=8&n=30238", "./?op=8&n=30228", "./?op=8&n=30224", "./?op=35&buscar=1&quebusco=1&bbtipodoc=2&orlis=9&estado=3&bgcanal=-1", "./?op=8&n=30281", "./?op=8&n=30152", "./?op=8&n=30264", "./?op=8&n=30073", "./?op=8&n=30134", "./?op=8&n=30148", "./?op=8&n=30130", "./?op=8&n=30259", "https://www.emprenemjunts.es/?op=130&id=8", "./?op=13&n=19625", "./?op=13&n=19391", "./?op=13&n=19349", "./?op=13&n=6796", "./?op=13&n=19717", "./?op=13&n=19362", "./?op=13&n=19329", "./?op=13&n=19350", "./?op=13&n=19435", "./?op=13&n=2074", "./?op=13&n=19624", "./?op=13&n=19545", "./?op=13&n=2047", "./?op=13&n=19337", "./?op=13&n=19323", "./?op=13&n=19331", "./?op=35&buscar=1&quebusco=3&bgfecha1=01/12/2022&bgcarga=1&blang=1&estado=3&bgcanal=-1", "./?op=14&n=22313", "./?op=14&n=22191", "./?op=14&n=22310", "./?op=14&n=22315", "./?op=14&n=22283", "./?op=14&n=22309", "./?op=14&n=22173", "./?op=14&n=22001", "./?op=14&n=21938", "./?op=14&n=22281", "./?op=35&buscar=1&quebusco=2&bgcio=2&bbMJ=1&orlis=1&estado=3&bgcanal=-1", "./?op=24&n=121107", "./?op=24&n=121009", "./?op=24&n=120327", "./?op=24&n=120245", "./?op=35&buscar=1&quebusco=6&estado=3&bgcanal=-1", "./?op=36&id=35885", "./?op=36&id=35883", "./?op=36&id=35880", "./?op=35&buscar=1&quebusco=7&bbconfoto=1&scf=1&bgcanal=-1", null, "./cb.php?id=1304", null, "./?op=36&id=340", "./?op=36&id=1214", "./?op=36&id=1211", "https://www.emprenemjunts.es", "https://www.emprenemjunts.es/?op=63&n=1120", "./?op=44&tp=2", "https://www.emprenemjunts.es/?op=61&opc=-1&bagcm=-1", "https://www.emprenemjunts.es/rss.xml", "https://twitter.com/emprenemjunts", "https://www.facebook.com/emprenemjunts?ref=hl", "https://www.youtube.com/user/emprenemjunts", "http://www.linkedin.com/company/emprenemjunts", "https://www.emprenemjunts.es", "https://ceeielche.emprenemjunts.es", "https://ceeicastellon.emprenemjunts.es", "https://ceeialcoi.emprenemjunts.es", "https://ceeivalencia.emprenemjunts.es", "https://emprenderycrecer.emprenemjunts.es", "https://management.emprenemjunts.es", "https://desarrollolocal.emprenemjunts.es", "https://internacional.emprenemjunts.es", "https://paginasnaranja.emprenemjunts.es", "https://trabajadoresautonomos.emprenemjunts.es", "https://europa.emprenemjunts.es", "https://focuspyme.emprenemjunts.es", "https://bikceei.emprenemjunts.es", "https://www.emprenemjunts.es/?lang=1", "https://www.emprenemjunts.es/?lang=2", "https://www.emprenemjunts.es/?lang=3", "https://www.emprenemjunts.es/?op=35", "./?op=63&n=1045", "./?op=63&n=1457", "./?op=63&n=877", "./?op=63&n=877", null, null, null, null, null, null, null]}