{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://fmedicina.ucr.ac.cr/wp-content/uploads/2019/12/MemoriaIEncuentroAC.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Luis Bernardo Villalobos / Arlyne Solano Gonz\u00e1lez / Mar\u00eda del Roc\u00edo Rodr\u00edguez Villalobos / \nElena Mora Escalante / Sergio Solano Rojas / Ileana Vargas Uma\u00f1aEditado por la Universidad de Costa Rica, Facultad de Medicina\nSan Pedro de Montes de Oca, San Jos\u00e9, Costa Rica\n2014MEMORIAUniversidad de Costa Rica\n\u00a9 Facultad de Medicina\nCiudad Universitaria Rodrigo Facio. Costa Rica.\nPrimera edici\u00f3n: 2014 \nI Encuentro Acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina: \n\u201cIntegramos nuestro quehacer por una mejor salud\u201d\nLuis Bernardo Villalobos\nArlyne Solano Gonz\u00e1lez\nMar\u00eda del Roc\u00edo Rodr\u00edguez Villalobos\nElena Mora Escalante\nSergio Solano Rojas\nIleana Vargas Uma\u00f1a\nColaboradores:  Mario Piedra Gonz\u00e1lez\nCoordinaci\u00f3n de la obra:  Arlyne Solano Gonz\u00e1lez \nDise\u00f1o y diagramaci\u00f3n:  Javier Venegas Brenes\nProhibida la reproducci\u00f3n total o parcial. Todos los derechos reservados. Hecho el dep\u00f3sito de ley. \nSe termin\u00f3 de imprimir en la Secci\u00f3n de Impresi\u00f3n del SIEDIN, en noviembre de 2014.\nUniversidad de Costa Rica. Ciudad Universitaria Rodrigo Facio, Costa Rica.610.711.728.6\nU58p Universidad de Costa Rica. Facultad de Medicina\n  I Encuentro Acad\u00e9mico : memoria / editado por \nla Universidad de Costa Rica, Facultad de Medicina ; \n[coordinadores] Luis Bernardo Villalobos \u2026 [et al.] \u2013 \nSan Jos\u00e9, C.R. : Universidad de Costa Rica, Facultad \nde Medicina, 2014. \n  1 recurso en l\u00ednea (262 p.):digital, archivo \nPDF;3.1KB\n  \u201cIntegramos nuestro quehacer por una mejor \nsalud\u201d T\u00edtulo del reverso de la portada: I Encuentro \nAcad\u00e9mico de la Facultad de Medicina.\n Formato de acceso: World Wide Web:--www.encuen -\ntroac.ucr.ac.cr\n ISBN 978-9930-9523-1-3\n  1. EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA \u2013 COSTA RICA \n\u2013 CONGRESOS, CONFERENCIAS, ETC. 2. \nARTICULACI\u00d3N DE LA ENSE\u00d1ANZA \u2013 COSTA \nRICA \u2013 CONGRESOS, CONFERENCIAS, ETC. \n3. APROXIMACI\u00d3N INTERDISCIPLINARIA EN \nEDUCACI\u00d3N - COSTA RICA \u2013 CONGRESOS, \nCONFERENCIAS, ETC. I. Villalobos, Luis \nBernardo, dir.  II. T\u00edtulo: I Encuentro Acad\u00e9mico de \nla Facultad de Medicina.\n CIP/2715\n CC /SIB DI,UCR\u00cdNDICE\nOrganizaci\u00f3n 9\nPr\u00f3logo 11\nCharla inaugural: \u201cSalud, imperativo de la educaci\u00f3n social\u201d  15\nArt\u00edculos Cient\u00edficos 23\n         Proyecto en Promoci\u00f3n de la Salud, \u201cActiva tu rutina: el paso que te faltaba\u201d  25\nSistematizaci\u00f3n de la experiencia del programa de CIEBE-CR 35\nManejo del dolor y otros s\u00edntomas en el paciente con insuficiencia renal cr\u00f3nica terminal 48\nPromoci\u00f3n de la seguridad alimentaria y nutricional en las ferias del agricultor: \nexperiencias durante la implementaci\u00f3n de la propuesta metodol\u00f3gica 59\nPlataforma de servicios nutricionales ofrecida a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles para el \nmonitoreo de metas relacionadas con alimentaci\u00f3n saludable 71\nConfiabilidad de la escala apreciaci\u00f3n de agencia de autocuidado (ASA) para Costa Rica 82\nDe lo disciplinario a lo multidisciplinario: \nCreaci\u00f3n de cursos corredor para el abordaje integral del proceso salud-enfermedad 90\nMujeres que salvan vidas:\nvinculaci\u00f3n entre Universidades p\u00fablicas, sociedad civil y servicios de salud para un \ndiagn\u00f3stico y atenci\u00f3n integral del c\u00e1ncer de mama 97\nCreaci\u00f3n de una base de datos para la caracterizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica  de la unidad \nde ictus del Hospital San Juan de Dios 105\nReplanteamiento conceptual de la docencia en  psiquiatr\u00eda en la Escuela de Medicina 118\nPrograma de investigaci\u00f3n \u201cObservatorio de los sistemas de salud y seguridad social\u201d  126\nCaracterizaci\u00f3n de las causas de la mortalidad en  ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os en \ncantones seleccionados de Costa Rica e identificaci\u00f3n de estrategias y un plan de acci\u00f3n 133\nEstrategia did\u00e1ctica innovadora en el marco del curso m\u00e9todos de investigaci\u00f3n \ncl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica del programa de posgrado en especialidades m\u00e9dicas \nde la Universidad de Costa Rica 142An\u00e1lisis del perfil del usuario que asiste a la consulta de la Cl\u00ednica del pie diab\u00e9tico del \nHospital San Juan de Dios en el per\u00edodo comprendido del 2012 al 2013 158\nExperiencia de articulaci\u00f3n acad\u00e9mica en el programa de educaci\u00f3n y atenci\u00f3n \nnutricional universitario para el fomento de una alimentaci\u00f3n saludable 168\nLa pasant\u00eda acad\u00e9mica corta en la formacion de nutricionistas: el caso del consultorio \nmovil para la atenci\u00f3n nutricional de poblaci\u00f3n adulta mayor del PREANU 178\nControl integrado de par\u00e1sitos intestinales con empoderamiento poblacional en \nterritorios ind\u00edgenas Gn\u00e4bes del pac\u00edfico sur de Costa Rica 186\nRes\u00famenes 193\nEstudio exploratorio sobre la exposicion a mercurio en la miner\u00eda artesanal de oro  195\nModelo animal de infecci\u00f3n por helicobacter pylori  para el estudio de la \ncarcinog\u00e9nesis g\u00e1strica 197\nCaracterizaci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes con mielopat\u00edas del 2009 al 2013 en el \nHospital M\u00e9xico, Costa Rica 199\nDos d\u00e9cadas de generaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del conocimiento en patolog\u00edas g\u00e1stricas \ny c\u00e1ncer g\u00e1strico 201\nNanotecnolog\u00eda, tecnolog\u00eda emergente con gran potencial de aplicaci\u00f3n en las \nCiencias de la Salud: acci\u00f3n antibacterial mejorada mediante deposiciones de plata \nnano estructurada para su uso en dispositivos biom\u00e9dicos 204\nRepresentaci\u00f3n estudiantil de la carrera de Salud Ambiental en el VII Congreso de la Red \nLatinoamericana de Ciencias Ambientales con el tema: Uso de la microscop\u00eda electr\u00f3nica \npara an\u00e1lisis de bioacumulaci\u00f3n en l\u00edquenes 205\nIntervenci\u00f3n de enfermer\u00eda en salud cardiovascular dirigida a mujeres posmenop\u00e1usicas \ncon hipertensi\u00f3n, dislipidemia y sobrepeso 206\nTransversalizaci\u00f3n de la promoci\u00f3n de la salud en las unidades acad\u00e9micas \ndel \u00e1rea de salud   209\nPromoci\u00f3n de la Salud: una experiencia innovadora de aprendizaje basado en la \nformaci\u00f3n por competencias 211\nReducci\u00f3n de vulnerabilidad y riesgos, espacios de trabajo m\u00e1s seguro 212\nLa respuesta estatal dirigida a la atenci\u00f3n y seguimiento de la adolescente en estado \nde embarazo: conocimiento, acceso y expectativas 214\nCentro Docente Asistencial \u201csala de terapia f\u00edsica UCR: formaci\u00f3n academia y sociedad\u201d  216\nFormando y compartiendo como Escuela nuestra visi\u00f3n de la \nseguridad alimentaria y nutricional 217\nExperiencias exitosas de la implementaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo en la Escuela de \nEnfermer\u00eda de la Universidad de Costa Rica 218Caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y microbiol\u00f3gica de casos de meningitis bacteriana del Hospital \nM\u00e9xico, entre el 2008-2013 219\nDiagn\u00f3stico prenatal de i(18q) y dup (18q) mediante PCR flurescente cuantitativo 220\nCaracterizaci\u00f3n cl\u00ednica de la epilepsia refractaria en pacientes estudiados en la unidad \nde monitoreo y cirug\u00eda de epilepsia del Hospital Nacional de Ni\u00f1os. \n\u201cDr. Carlos S\u00e1enz Herrera\u201d en el per\u00edodo noviembre del 2000 a mayo del 2014 222\nDescripci\u00f3n anat\u00f3mica y morfol\u00f3gica, macro y micro quir\u00fargica del material de disecci\u00f3n \ndel laboratorio de neuroanatom\u00eda de la Escuela de Medicina de la UCR 224\nCaracterizaci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad de Parkinson en pacientes de la Cl\u00ednica de \nTrastornos del Movimiento del Hospital San Juan de Dios, entre los a\u00f1os 2009-2011 225\nCaracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y gen\u00e9tica de una familia costarricense portadora de la \nenfermedad de Fabry 226\nModelo de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n multi- inter y transdisciplinaria: \ncaso de Los Guido \u2013 Desamparados 229\nCaracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y gen\u00e9tica de una familia costarricense portadora de la \nenfermedad de Pompe 232\n\u00bfQu\u00e9 desarrollamos en el n\u00facleo para desarrollo educativo en salud? 233\nFunciones sociales de la enfermer\u00eda en los diversos procesos hist\u00f3ricos desde la \nconstrucci\u00f3n de la salud p\u00fablica en la Costa Rica contempor\u00e1nea 235\nEl apoyo de la docencia desde la acci\u00f3n social: una experiencia acad\u00e9mica 237\nConocimiento, pr\u00e1ctica y percepci\u00f3n de enfermeros y enfermeras en \nrelaci\u00f3n a la tele-enfermer\u00eda 239\nCaracterizaci\u00f3n cl\u00ednica de las diston\u00edas y trastornos del movimiento en pacientes de la \nCl\u00ednica de Trastornos del Movimiento del Hospital San Juan de Dios, entre los a\u00f1os 2012-2014 241\nEfectos de una dieta cetog\u00e9nica en un modelo murino Enfermedad de Parkinson (EP) 243\nSistemas de gesti\u00f3n de datos para procesos administrativos del Decanato \nde la Facultad de Medicina 246\nConversatorio 247Organizaci\u00f3n                                                                                                                                                                       Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\nORGANIZACI\u00d3N\nCoordinador General:\nDr. Luis Bernardo Villalobos. Decano de la Facultad de Medicina\nComisi\u00f3n Organizadora:\n\u2022\tPh.D. Paola P\u00e1ez Arroyo, Coordinadora, Escuela de Nutrici\u00f3n\n\u2022\tM.S.c. Ligia Murillo Castro, Directora, Escuela de Enfermer\u00eda\n\u2022\tDr. Horacio Chamizo Garc\u00eda, Profesor, Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud\n\u2022\tLicda. Karla Acu\u00f1a Aguilar, Jefa Administrativa, Escuela de Salud P\u00fablica\n\u2022\tMag. Arlyne Solano Gonz\u00e1lez, NIDES, Facultad de Medicina\nComit\u00e9 Cient\u00edfico:\n\u2022\tM.Sc. Maria del Roc\u00edo Rodr\u00edguez Villalobos, Coordinadora, Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud. \n\u2022\tDra. Patricia Cuenca Berger, Coordinadora, Instituto de Investigaciones en Salud\n\u2022\tDra. Ileana Vargas Uma\u00f1a, Directora, Escuela de Salud P\u00fablica\n\u2022\tM.Sc. Emilce Ulate Castro, Directora, Escuela de Nutrici\u00f3n\n\u2022\tDra. Elena Mora Escalante, Profesora, Escuela de Enfermer\u00eda\n\u2022\tMag. Arlyne Solano Gonz\u00e1lez, NIDES, Facultad de Medicina\n\u2022\tM.Sc. Sergio Solano Rojas, NIDES, Facultad de Medicina\nComisi\u00f3n Log\u00edstica:\n\u2022\tLicda. Carmen Castro Mora, Coordinadora, Jefa Administrativa, Decanato de Medicina\n\u2022\tM.Sc. Xinia Alvarado Zeled\u00f3n, Directora, Escuela Tecnolog\u00edas en Salud\n\u2022\tDra. Lillian Mar\u00edn Arias, Investigadora, Instituto de Investigaciones en Salud\n\u2022\tM.Sc. Ana Beatriz Avenda\u00f1o Castro, Profesora, Escuela de Nutrici\u00f3n\n\u2022\tMag. Arlyne Solano Gonz\u00e1lez, NIDES, Facultad de Medicina\n\u2022\tM.Sc. Sergio Solano Rojas, NIDES; Facultad de Medicina\n\u2022\tSrta. Elena Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, Estudiante, Escuela de Medicina\n\u2022\tLicda. Melissa Sequeira Nema, Jefa Administrativa, Decanato de Medicina\nDise\u00f1ador Gr\u00e1fico:\n\u2022\tBach. Javier Venegas BrenesPr\u00f3logo                                                                                                                                                                                    Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n11PR\u00d3LOGO\nLa Facultad de Medicina tiene como parte de su misi\u00f3n ser l\u00edder, a nivel nacional, de alta \nexcelencia acad\u00e9mica y humanista, mediante la promoci\u00f3n de acciones para el desarrollo, la \nintegraci\u00f3n y la activa participaci\u00f3n de todas las Unidades Acad\u00e9micas que la conforman. \nEs una Facultad que procura el mejoramiento permanente de la docencia en pregrado, gra -\ndo y posgrado, la investigaci\u00f3n y la acci\u00f3n social mediante la constante b\u00fasqueda de oportuni -\ndades que faciliten el trabajo interdisciplinario, innovador y propositivo, guiada por el modelo \nde la producci\u00f3n social de salud, el est\u00edmulo del compromiso \u00e9tico y el respeto a la vida, de \nmanera que sus acciones contribuyan con el mejoramiento de la salud y la calidad de vida de \nlos habitantes y el progreso de las comunidades.\nDentro de este marco orientador, el Consejo Asesor de la Facultad de Medicina, a propuesta \ndel Decano aprueba en la Sesi\u00f3n 247-12-2013, del 10 de diciembre del 2013, realizar el PRIMER \nENCUENTRO ACAD\u00c9MICO DE LA FACULTAD DE MEDICINA. La iniciativa surge a partir de la in -\nquietud y preocupaci\u00f3n de c\u00f3mo se relacionan las diversas Unidades Acad\u00e9micas y de Inves -\ntigaci\u00f3n vinculadas con la Facultad de Medicina y las alianzas que se utilizan para promover la \ncooperaci\u00f3n acad\u00e9mica entre esas Unidades. Asimismo, se considera necesario identificar de \nqu\u00e9 manera se puede generar la oportunidad de que los estudiantes de la Facultad puedan \nparticipar activamente en los diversos proyectos que se desarrollan en la Facultad, de manera \nque este quehacer agregue valor al proceso de formaci\u00f3n profesional de los estudiantes de \ncada una de las Unidades Acad\u00e9micas. \nEste Primer Encuentro Acad\u00e9mico propicia, adem\u00e1s, una cultura de cooperaci\u00f3n interdisci -\nplinaria que posibilita la creaci\u00f3n acad\u00e9mica y el an\u00e1lisis integral de los asuntos de salud, todo \nlo cual redundar\u00e1 en una pr\u00e1ctica acad\u00e9mica de mayor calidad y una formaci\u00f3n de profesio -\nnales con una visi\u00f3n humanista y global de los asuntos que le corresponder\u00e1 atender como \nprofesionales al servicio de la poblaci\u00f3n y del pa\u00eds.\nEl Encuentro tiene como objetivo \u201cPromover el intercambio de ideas y conocimientos re -\nlativos al quehacer acad\u00e9mico en el \u00e1rea de la Salud, mediante la convocatoria de los diversos \nmiembros (docentes, estudiantes y administrativos) de las unidades acad\u00e9micas, de investiga -\nci\u00f3n y administrativas que conforman la Facultad de Medicina\u201d .\nEn esta actividad participan representantes de toda la comunidad acad\u00e9mica que confor -\nma la Facultad: personal docente, personal administrativo y poblaci\u00f3n estudiantil. Todos ellos \ny ellas, en su transitar cotidiano por las aulas, oficinas y laboratorios,  engrandecen con sus \naportes e ideas el quehacer de la Facultad, como se evidencia con las m\u00e1s de 50 contribuciones Pr\u00f3logo                                                                                                                                                                                    Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n12que se han presentado durante este Encuentro que ha reunido durante dos d\u00edas a m\u00e1s de 200 \nparticipantes.\nPara reconocer este valioso esfuerzo, un grupo de nuestro personal acad\u00e9mico y administra -\ntivo ha invertido muchas horas de trabajo durante m\u00e1s de un a\u00f1o de organizaci\u00f3n, no s\u00f3lo para \norganizar y asegurar el cumplimiento de cada detalle de la actividad, sino para poder sistematizar \nlos aportes en la presente publicaci\u00f3n que es una evidencia del entusiasmo, compromiso, res -\nponsabilidad y diversidad de aportes que est\u00e1 realizando la comunidad que conforma la Facultad \nde Medicina, en beneficio de la salud de todas las personas que habitan nuestro pa\u00eds.\nFinalmente, deseo expresar, en nombre de todas las personas que formamos parte de la Fa -\ncultad de Medicina,  nuestro agradecimiento a todos los que han hecho posible esta actividad: \nAutoridades Universitarias, Comisi\u00f3n Organizadora y sus respectivos Comit\u00e9s,  Conferencistas, \nExpositores, Participantes, Personal de Apoyo y Patrocinadores dentro y fuera de la Universidad \nde Costa Rica. Sin duda quedamos comprometidos para que esta actividad pueda volver a rea -\nlizarse en el menor plazo posible.  \nDr. Luis Bernardo Villalobos Solano\nDecano Facultad de Medicina, 2012-2016\nCharla InauguralCharla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n15CHARLA INAUGURAL \u201cSALUD, IMPERATIVO DE LA EDUCACI\u00d3N SOCIAL\u201d\nDRA. ALEJANDRINA MATA\nDecana de la Facultad de Educaci\u00f3n, UCR\nEs un gusto compartir con ustedes un tema que nos compete a todos. El tema de la articula -\nci\u00f3n es un tema que se esboza en los objetivos del Encuentro Acad\u00e9mico y, por eso, reconozco \nen los esfuerzos del se\u00f1or Decano y del Consejo Asesor de la Facultad de Medicina esa necesi -\ndad de que se compartan, se reconozcan y se encuentren objetos comunes que les permitan \narticularse, con el fin de poder llegar a cumplir mejor las metas propuestas dentro de sus cien -\ncias y sobre las cuales tienen una responsabilidad social muy importante.\nLa educaci\u00f3n es uno de esos temas articuladores, es decir, todos y todas en esta sociedad \ncumplimos un rol de educadores y educadoras, algunos con mayor responsabilidad que otros. \nNo me refiero exclusivamente a quienes estudiamos educaci\u00f3n y nos convertimos en profe -\nsionales de la educaci\u00f3n sino que, como se plantea espec\u00edficamente en el campo de la orien -\ntaci\u00f3n, quienes tenemos formaci\u00f3n profesional somos quienes tenemos mayor incidencia en \nel desarrollo individual y social. Como profesionales poseemos el conocimiento, la ciencia, la \npr\u00e1ctica, la forma de entender y de re-elaborar nuestras propias disciplinas, nuestras propias \nprofesiones para llegarle a la gente con ese compromiso social, el cual es el mismo que tiene la \nUniversidad de Costa Rica en el \u00e1rea de la salud y que ha sido emblem\u00e1tica.\nLes planteo esta introducci\u00f3n con el fin de pedir disculpas porque el tema que voy a abor -\ndar es un tema que ustedes manejan. Yo le comentaba al Dr. Villalobos que es un poco tram -\nposo para m\u00ed llegar a este auditorio  a hablarles de la educaci\u00f3n social que no necesariamente \nse desarrolla desde las aulas de las escuelas, sino que surge del inter\u00e9s de actores significativos \nentre los que destaco a dos grandes sectores: el Sector Salud y el Sector de la Agronom\u00eda. Los \nagr\u00f3nomos vinieron a darle sentido a lo que ahora llamamos extensi\u00f3n social o acci\u00f3n social y \nen los a\u00f1os 40, 50 y 60 se hablaba del \u201cextensionismo\u201d que era la tarea que promov\u00edan los pro -\nfesionales en agronom\u00eda para ense\u00f1ar a los agricultores a sacar adelante sus cosechas, y eso es \nalgo que ha trascendido las visiones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas a lo largo de las d\u00e9cadas. \nLa educaci\u00f3n en ese campo del extensionismo ha ido evolucionando y un ejemplo muy \nclaro es lo que ha sucedido en el \u00e1rea de la salud: ese permanente inter\u00e9s por promover la salud \nm\u00e1s que tener que invertir en atender y resolver problemas de salud. Ustedes constituyen un \ngrupo importante para esta perspectiva educativa desde la educaci\u00f3n social porque han pues -\nto en pr\u00e1ctica estas visiones desde hace mucho tiempo.\nLuego de esta breve introducci\u00f3n, vamos a tratar de entender qu\u00e9 es la educaci\u00f3n; pero no \nla educaci\u00f3n de la escuela, que no es la \u00fanica, sino que la idea es trascender a la educaci\u00f3n que Charla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n16se da en todos los \u00e1mbitos de la vida humana y en todo momento en la vida del ser humano. \nAs\u00ed, encontramos cuatro aspectos importantes que caracterizan lo que podemos entender por \neducaci\u00f3n.  En la educaci\u00f3n hay miles de teor\u00edas y de enfoques, pero siempre hay que escoger \nalguno para poder arrancar con algo concreto.\n\u2022\tLes voy a plantear el objeto ideal de la educaci\u00f3n: la internacionalizaci\u00f3n de normas, \nentendidas estas como valores de comportamiento y comportamientos de valor por \nparte de ser humano. Se trata de la promoci\u00f3n de la persona en cada etapa vital; no es \nsolo del aprender ciertas normas sino que esas normas o valores vengan a impactar en \nlo que yo hago, que vengan a transformarme a m\u00ed como persona o como grupo social. \nEste es un primer elemento.\n\u2022\tUn segundo elemento est\u00e1 referido a qui\u00e9nes son esos agentes educadores. Sea qui\u00e9n \nsea ese agente educador, debe d\u00e1rsele importancia al papel de la comunicaci\u00f3n inter -\nhumana e interespec\u00edfica en diversos contextos educativos; sea el formal, practicado en \nlas escuelas, colegios y universidades; y tambi\u00e9n de lo no formal, practicado en distintas \ninstancias como por ejemplo los anuncios en la radio para combatir el dengue. Tambi\u00e9n \nest\u00e1 la educaci\u00f3n informal que es lo que hacemos todos los d\u00edas en cualquier momento, \ncasi sin propon\u00e9rnoslo pero siempre con un prop\u00f3sito. Se tiene entonces que la interac -\nci\u00f3n humana es b\u00e1sica para que exista educaci\u00f3n. Eso nos lleva a pensar si los animales \nse educan o no se educan, porque no est\u00e1n incluida la variable de los valores, aunque \ntambi\u00e9n hay estudios en poblaciones de cierto de tipo de monos en donde parece que \ns\u00ed hay todo un proceso interno de educaci\u00f3n, entonces ya empiezan la dudas sobre si es \neducaci\u00f3n o un simple aprendizaje.\n\u2022\tLa intencionalidad es otro de los aspectos importantes en el tema de la educaci\u00f3n. Esa \nintencionalidad se puede entender como el arte de influir a partir de una acci\u00f3n re -\nflexiva y definida para promover el desarrollo de las personas a partir de aprendizajes \nde toda naturaleza. Para caracterizar el acto educativo debemos pasar por una acci\u00f3n \nreflexiva.\n\u2022\tEl cuarto elemento es el desarrollo de las fuerzas creadoras del esp\u00edritu. Los autores en \nlos que yo me baso as\u00ed definen los valores y es una discusi\u00f3n muy interesante que tie -\nne siglos de darse y es la naturaleza en s\u00ed de la educaci\u00f3n. Por ejemplo, si una persona \naprende a matar y se hace experto \u00bfes eso un aprendizaje o es educaci\u00f3n? De lo que \nse trata entonces es de formar la personalidad, conformar la convivencia, influenciar \npositivamente sustent\u00e1ndose en los dos valores que hemos considerado como los m\u00e1s \nimportantes de la humanidad, esos dos valores que cobijan todos los dem\u00e1s valores: lo \nbueno y lo bello, pero una concepci\u00f3n de belleza diferente a lo que en la modernidad \nse ha utilizado para caracterizar lo bello.\nEsos cuatro elementos que he expuesto nos vienen a decir qu\u00e9 es educaci\u00f3n. Piensen en \nsus \u00e1mbitos de acci\u00f3n y si esos cuatro principios calzan o no calzan. Hagamos lo que hagamos, Charla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n17ense\u00f1emos lo que ense\u00f1emos, eduquemos para lo que eduquemos, siempre estos cuatro ele -\nmentos de alguna manera se encuentran involucrados para decir que lo que estamos haciendo \nes educando.\nComo esta actividad se enmarca dentro del \u00e1rea de la salud, busqu\u00e9 una definici\u00f3n de edu -\ncaci\u00f3n para la salud y encontr\u00e9 a Trilla, que es uno de los autores que ha venido desarrollando \nteor\u00eda en educaci\u00f3n social. La educaci\u00f3n social es una de las ciencias de la educaci\u00f3n que ha \ncobrado un auge muy importante que ha venido a ponerle nombre y apellido a lo que se hace \nen esos espacios extraescolares y es un concepto muy amplio. La educaci\u00f3n social trata todas \nlas necesidades que el ser humano tiene, sea individual o colectivamente, desde aprender a \nmanejar una cuenta de ahorros o aprender a hacer un presupuesto familiar hasta cuidarse por \nalg\u00fan problema de salud como la diabetes, o hasta aprender a comunicarme con mi familia, \ncon mis descendientes, con mis parientes, etc. Todo lo abarca la educaci\u00f3n social y se ha escrito \nmucho en este campo.\nAs\u00ed, Trilla plantea que el prop\u00f3sito fundamental de la educaci\u00f3n social es incidir en la cali -\ndad de vida de las personas mediante la promoci\u00f3n de conocimientos, actitudes, conductas y \nh\u00e1bitos. Desde una perspectiva de la educaci\u00f3n human\u00edstica, el ser humano es un ser integral \nque se desarrolla en por lo menos cuatro \u00e1mbitos: la cognici\u00f3n, la acci\u00f3n, el afecto y los valores. \nSi no se impactan esos cuatro \u00e1mbitos del ser humano, simple y sencillamente no se est\u00e1 edu -\ncando seg\u00fan el enfoque de la educaci\u00f3n human\u00edstica.\nLa intenci\u00f3n educativa se puede hacer efectiva incidiendo desde uno de esos \u00e1mbitos para \ntrascender a los dem\u00e1s. Por ejemplo, en la universidad siempre tendemos a incidir inicialmente \nen el \u00e1mbito del conocimiento y por eso es que les damos a los estudiantes una serie de datos, \ninformaciones, textos, etc, para que ellos vayan adquiriendo conocimientos. En el transcurso \nde esa interacci\u00f3n esos conocimientos van impactando otras esferas de la vida de las personas, \ncomo es la esfera afectiva, la esfera de los valores, la responsabilidad social, la esfera de las con -\nductas. As\u00ed, si se tienen ciertos conocimientos, estos pueden contribuir a modificar o adoptar \nciertas conductas que demuestren que se ha aprendido.\nTrilla tambi\u00e9n incluye el tema de los h\u00e1bitos y es que en el \u00e1rea de la salud los h\u00e1bitos \nvienen a jugar un papel muy importante. Por ejemplo, cuando las personas de mi generaci\u00f3n \n\u00e9ramos peque\u00f1as, en la escuela nos ense\u00f1aron a lavarnos los dientes porque la salud bucoden -\ntal de los costarricenses en aquellos a\u00f1os era algo terrible. As\u00ed, cuando el Ministerio de Salud \ndecide meter mano a esa situaci\u00f3n lo que hizo fue ir a las escuelas y ense\u00f1arnos a los ni\u00f1os y \nlas ni\u00f1as de aquel entonces a lavarnos los dientes y ese es un h\u00e1bito que est\u00e1 incorporado en \nla conducta social cotidiana, as\u00ed como el ba\u00f1arse todos los d\u00edas y otros m\u00e1s. De ah\u00ed que Trilla \nincluya el elemento del h\u00e1bito como un elemento b\u00e1sico para la educaci\u00f3n en salud.\n\u00bfD\u00f3nde se educa? Esa parece ser una pregunta un tanto sin sentido porque la verdad es \nque se educa en todo lado. La familia es el principal medio de la socializaci\u00f3n y la educaci\u00f3n \ninformal, es el medio primario. Es en ella donde se inician los procesos educativos, se inicia a Charla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n18construir conocimiento y actitudes, a desarrollar h\u00e1bitos, a adquirir valores. Todo eso ocurre \nprecisamente ah\u00ed, en la familia. Es una interacci\u00f3n muy importante la que se da en ese contexto. \nNo importa que conformaci\u00f3n tenga la familia, la familia es familia est\u00e9 compuesta por quien \nest\u00e9 compuesta.\nEl k\u00ednder, la escuela, el colegio y la universidad llevan a cabo el proceso de educaci\u00f3n for -\nmal. Cuando se habla de educaci\u00f3n formal se est\u00e1 haciendo referencia a esos procesos educa -\ntivos que est\u00e1n graduados, es decir, que van paso a paso, que tienen objetivos muy claramente \nestablecidos y que conllevan a una titulaci\u00f3n o algo que certifica que esa persona aprendi\u00f3 \nalgo en espec\u00edfico.\nOtros actores que intervienen en la educaci\u00f3n lo son las organizaciones sociales, los hospi -\ntales, las iglesias, los centros de trabajo, grupos de la comunidad, organizaciones no guberna -\nmentales, medios de comunicaci\u00f3n. Esos son actores de la educaci\u00f3n no formal.\n\u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre la educaci\u00f3n formal y la no formal? Ambas tienen objetivos \nmuy claros pero la educaci\u00f3n no formal es una educaci\u00f3n graduada, no tiene requisitos para \nir avanzando en el proceso educativo, no se titula a nadie. \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan? Ambas son \nprocesos con alguna intencionalidad y tanto en uno con en otro hay interacci\u00f3n humana.\n\u00bfQui\u00e9n educa? Qui\u00e9nes somos responsables generacionalmente: mam\u00e1, pap\u00e1, abuelos, \nt\u00edos, hermanos mayores, el pulpero. Obviamente los profesionales en educaci\u00f3n tienen una res -\nponsabilidad social muy importante aunque no son los \u00fanicos. Los profesionales en salud tie -\nnen diversos espacios para acercarse a los \u201cclientes\u201d , conceptualizados estos desde el enfoque \nde Rogers, seg\u00fan el cual el \u201ccliente\u201d es la persona que busca el consejo de alguien con mayores \nconocimientos o experiencia. As\u00ed, los profesionales en salud tienen un papel muy importante \nen esa relaci\u00f3n \u201cuno a uno\u201d , es decir, relaci\u00f3n entre profesional en salud y cliente, o por medio \nde programas masivos, estructurados, pensados por esos profesionales que son los que tienen \nel conocimiento.\nTambi\u00e9n cualquier otro actor social puede educar, desde los menos preparados acad\u00e9mica -\nmente hasta los m\u00e1s estudiados desde el punto de vista de la escolarizaci\u00f3n. Resulta que a ve -\nces se tiene personas con muchos  t\u00edtulos pero que son muy malos educadores y por el contra -\nrio se tiene gente con una educaci\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica o elemental pero que poseen una capacidad \ninnata de educar, de compartir, de impactar y de inspirar. Ciertamente el factor de formaci\u00f3n y \nconocimiento es muy importante pero el tema de la aptitud viene a ser determinante para que \nuna persona sea buen o mal educador.\nEl principal actor social es aquel que tiene formaci\u00f3n profesional ya que esta persona con -\njuga diversos capitales: conocimiento, cultura y destreza profesional. Por eso es importante que \ntodos nos ubiquemos, todos tenemos una formaci\u00f3n o una responsabilidad, sea cual sea den -\ntro de esta instancia acad\u00e9mica que se llama Universidad de Costa Rica, ya sea dando clases, ya \nsea investigando, ya sea soportando administrativamente todos esos procesos. Por eso somos \nlos m\u00e1s responsables socialmente.Charla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n19Retomando el tema de la educaci\u00f3n como medio para mejorar la calidad de vida, lo primero \nque se debe hacer es tratar de definir qu\u00e9 es la calidad de vida. As\u00ed, utilizando la definici\u00f3n de \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud se que tiene que es \u201cla percepci\u00f3n que un individuo tiene \nde su lugar en la existencia, en el contexto de la cultura del sistema de valores en los que vive \ny en relaci\u00f3n con sus objetivos, sus expectativas, sus normas, sus inquietudes\u201d . Se trata de un \nconcepto muy amplio que est\u00e1 influido de un modo complejo por la salud f\u00edsica del sujeto, su \nestado psicol\u00f3gico, su nivel de independencia, sus relaciones sociales, as\u00ed como su relaci\u00f3n con \nlos elementos esenciales de su entorno. \nAl leer esa definici\u00f3n uno se da cuenta que la calidad de vida depende entonces de la per -\ncepci\u00f3n que cada persona tiene de su forma de vida. As\u00ed, esta es un concepto que se construye \nen la forma en que cada individuo se elabora a partir de la forma en que vive y que lo rodea. \nTambi\u00e9n tiene que ver con la salud f\u00edsica, su estado psicol\u00f3gico, nivel de independencia (dada \nesta por factores de edad, como es el caso de las personas adultas mayores que requieren de la \nasistencia de alguien m\u00e1s para desarrollar actividades cotidianas como recrearse, alimentarse, \netc.). Es algo que tiene mucho que ver con la percepci\u00f3n de calidad de vida. Tambi\u00e9n tiene que \nver el tema de las relaciones sociales, el tema del aislamiento y toda la relaci\u00f3n con los elemen -\ntos de su entorno; estos son factores que tambi\u00e9n entran en juego al momento en que cada \npersona defina cual es su percepci\u00f3n de la calidad de vida, es un concepto complicado porque \n\u00bfc\u00f3mo hacer para que la gente perciba que vive bien?\nAl ser un concepto tan complejo, la misma OMS lo ha tratado de instrumentalizar a partir de \nla definici\u00f3n de varias dimensiones, como la f\u00edsica, es decir, c\u00f3mo percibe la persona su estado \nde salud, o bien desde la psicol\u00f3gica, es decir, c\u00f3mo percibe la persona su estado cognitivo y \nafectivo o, lo que es lo mismo, el sentido de vida; y tambi\u00e9n desde lo social, es decir, c\u00f3mo per -\ncibe sus relaciones interpersonales y las necesidades de apoyo de otras personas.\nSin embargo, al entrar a una escala cuantitativa que permita medir el desarrollo de la cali -\ndad de vida entran en juego otro tipo de criterios como lo son indicadores estad\u00edsticos que a \ntodas luces son muy objetivos, como es el indicador de la esperanza de vida (salud), en la edu -\ncaci\u00f3n en todos los niveles (educaci\u00f3n) y en la relaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita (econom\u00eda). \nAs\u00ed, se tiene que existe una aparente contradicci\u00f3n en lo que se puede entender como ca -\nlidad de vida; ya que, por una parte se nos dice que se trata de una definici\u00f3n muy personal \nbasada en la percepci\u00f3n individual y por otra, se basa en mediciones objetivas que forman \nparte del \u00cdndice de Desarrollo Humano. Por ambas visiones de calidad de vida nos corresponde \ntrabajar, puesto que no queremos bajar en la escala de los pa\u00edses con menor \u00edndice de morta -\nlidad infantil; no queremos bajar en los \u00edndices de expectativa de vida; no queremos bajar en \nesas mediciones. Sin embargo, tambi\u00e9n tenemos que considerar esa otra letra menuda que se \nmaneja no solo al interno de una persona sino al interno de las comunidades.\nHablemos un poco de conocimientos. Se trata de un conjunto de informaci\u00f3n reelaborada \ny almacenada mediante la experiencia, el aprendizaje o la introspecci\u00f3n, organizada de manera Charla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n20interrelacionada que le da mayor valor al dato aislado. Eso quiere decir que lo que el educador \nlleva a las lecciones es informaci\u00f3n, son datos y lo que sucede en la din\u00e1mica que se desarrolla \nen el aula es lo que se puede llamar como \u201cconocimientos\u201d . \n\u00bfCu\u00e1les son esos conocimientos que desde la perspectiva de la educaci\u00f3n para la salud, se \ndeben promover que se construyan y por cu\u00e1les medios? Freire establece que el conocimiento \nno existe por s\u00ed solo, sino que se construye a partir de la interacci\u00f3n humana. Algo, para que sea \nconocimiento y deje de ser informaci\u00f3n, debe ser producto de un aprendizaje y del proceso de \nintrospecci\u00f3n que la persona haga, sea en grupo o en relaci\u00f3n con otros seres humanos.\nTambi\u00e9n se deben considerar las actitudes, entendidas como la disposici\u00f3n mental y neuro -\nl\u00f3gica que se organiza a partir de la experiencia, que ejerce una influencia directriz o din\u00e1mica \nsobre las reacciones del individuo respecto de todos los objetos y a todas las situaciones que \nles corresponden. Es una forma diferente de ver y enfrentar el mundo. Eso es algo que nos toca \npromover: transformar o crear actitudes. Si bien el aprendizaje no se puede ver de forma lineal, \neste orden de cosas nos ayudan a entenderlo, la actitud es la antesala de la acci\u00f3n, es el corre -\ndor que est\u00e1 en la l\u00ednea de salida listo para correr, para actuar. El tipo de actitudes que asume \nuna persona tiende a ser constante de acuerdo con su experiencia. Eso significa que la actitud \nde una persona ante cierto acontecimiento puede ser modificable y el mejor ejemplo que ilus -\ntra esto es el cuento navide\u00f1o del \u201cSe\u00f1or Scrooge\u201d , en donde una persona que odia la Navidad \ncambia de actitud cuando se le presentan los fantasmas del pasado, presente y futuro. \nEl tema de las conductas debe ser abordado y las conductas son, seg\u00fan Bronfenbrenner, \nla manera de proceder las personas en relaci\u00f3n con el entorno, ya sea de forma consciente o \ninconsciente. Lo que realmente interviene es la forma en que este ambiente es percibido, no \nnecesariamente lo que objetivamente es. Bronfenbrenner es un psic\u00f3logo quien se basa en la \necolog\u00eda del desarrollo humano a partir de lo cual se establece que las conductas no son algo \nque surgen de la persona por s\u00ed solas, sino que surgen por la interacci\u00f3n de esa persona con su \nentorno. Por eso es muy importante considerar el entorno en que viven las personas porque \nese entorno viene a determinar sus conductas.\nEl conocimiento, los valores y las actitudes, m\u00e1s la percepci\u00f3n que la persona elabore sobre \nsu ambiente, no necesariamente en este orden, son los elementos determinadores de las con -\nductas o estilos de vida adoptados. Aqu\u00ed se puede poner el ejemplo del fumado: las personas \nque fuman son proscritas socialmente en la actualidad y eso se ve en algunos aeropuertos en \ndonde existe una especie de cuartos con el prop\u00f3sito de brindar un espacio para quienes fu -\nman sin ser vistos por los no fumadores. Eso lo que significa es que existe informaci\u00f3n, valores \ny conocimientos que sustentan la percepci\u00f3n negativa sobre el fumado y a pesar de eso las \npersonas siguen fumando y se exponen a este tipo de situaciones o diferenciaciones sociales, \nen donde a pesar de todo ese conocimiento las personas est\u00e1n predispuestas a ciertas adiccio -\nnes que no les permite cambiar la conducta. Ese es un asunto que tambi\u00e9n se debe tomar en \nconsideraci\u00f3n.Charla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n21Respecto a los h\u00e1bitos, son comportamientos que no requieren de un gran esfuerzo racio -\nnal, aprendidos por repetici\u00f3n y sobre todo por condicionamiento operante (refuerzos positi -\nvos o negativos). Por ejemplo, cuando estudiaba ac\u00e1, en la Universidad de Costa Rica, el hecho \nde tomar bus de San Jos\u00e9 a San Pedro era toda una odisea porque nadie hac\u00eda fila en la parada \ny eso oblig\u00f3 que en un momento espec\u00edfico se pusieran polic\u00edas en las paradas de buses para \nexigir a la gente hacer fila. Hoy en d\u00eda es totalmente ins\u00f3lito pensar que se ocupa de polic\u00edas \nen una parada de bus para que la gente haga fila. Lo que ocurre es que se trata de un tema de \nh\u00e1bitos que requiere un acondicionamiento inicial y despu\u00e9s todo se da por s\u00ed solo.\nUna vez analizados todos esos aspectos, se debe indicar que la educaci\u00f3n para la salud es \nuna tarea inacabada e inacabable pues el desarrollo de la sociedad siempre va imponiendo \ncosas nuevas. Ejemplo de ello es el tema ambiental; el cual, cuando yo era peque\u00f1a, era un \ntema que pr\u00e1cticamente no recib\u00eda ning\u00fan tipo de atenci\u00f3n, pero en la \u00e9poca actual es tan \nimportante que est\u00e1 muy presente en la mente de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Lo mismo ocurre con \nla situaci\u00f3n demogr\u00e1fica del pa\u00eds y de Am\u00e9rica Latina en su conjunto, en donde se observa una \ndisminuci\u00f3n de la tasa de natalidad, un incremento de la expectativa de vida, una disminuci\u00f3n \nde enfermedades transmisibles y un incremento de los porcentajes de enfermedades no trans -\nmisibles. \u00bfA qu\u00e9 nos lleva esto? Envejecimiento de la poblaci\u00f3n, cambio de la epidemiolog\u00eda, \nla inversi\u00f3n en educaci\u00f3n y salud, debe mantenerse en la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de enferme -\ndades transmisibles y ampliarse a la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de enfermedades no transmisibles.\n\u00bfQu\u00e9 retos educativos en materia de salud enfrentamos actualmente? La OMS establece \nque para 2011 en Am\u00e9rica Latina el 14% de las muertes fueron ocasionadas por enfermedades \ntransmisibles, siendo el VIH/SIDA el que m\u00e1s incide dentro de ese porcentaje; 73,4% de muertes \npor enfermedades no transmisibles como son el c\u00e1ncer, problemas del coraz\u00f3n, mala alimen -\ntaci\u00f3n; 12,4% de muertes por accidentes. Am\u00e9rica Latina es la tercera regi\u00f3n del mundo con \nla mayor proporci\u00f3n de muertes causadas por enfermedades no transmisibles (enfermedades \ncardiovasculares, c\u00e1ncer, diabetes, enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, enfermedades neuro -\nl\u00f3gicas).\n\u00bfHay pol\u00edticas p\u00fablicas en salud y educaci\u00f3n que atiendan esa situaci\u00f3n? Las hay y lo que \nse busca es dar respuestas a una necesidad socialmente reconocida y problematizada, bajo la \ntutela del Estado, tal y como establece Gurdi\u00e1n: para incidir en un problema que se tiene diag -\nnosticado ya sea por \u00e1reas problem\u00e1ticas detectadas en el contexto nacional, y la atenci\u00f3n a las \nespecificidades hist\u00f3rico\u2013culturales e intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos con miras a preservar la \nidentidad. Una pol\u00edtica p\u00fablica tiene que tomar en consideraci\u00f3n esos aspectos.\nHace unos a\u00f1os en la Facultad de Educaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo un encuentro sobre la drogo-\ndependencia y nos visitaron de Am\u00e9rica del Sur unas personas que tra\u00edan unos \u201cspots\u201d tele -\nvisivos que violentaban la idiosincrasia costarricense de la forma en que aqu\u00ed se valora a la \npersona con adicci\u00f3n. Para los costarricenses una persona con adicci\u00f3n es una persona que \nest\u00e1 enferma, no as\u00ed en otros pa\u00edses. Por eso la importancia de considerar las especificidades Charla Inaugural                                                                                                                                                                Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n22hist\u00f3rico\u2013culturales e intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos con miras a preservar la identidad. Este \nes un tema importante de atender en lo que es educaci\u00f3n para la salud.\nAl revisar la Pol\u00edtica Nacional de Salud se encuentran algunas coincidencias con lo expuesto \nanteriormente a partir de los postulados de Trilla y la OMS, en el sentido que lo que se busca es \nla \u201cformaci\u00f3n de valores, normas, comportamientos, actitudes y habilidades para el desarrollo \nde una cultura de cuidado individual y colectivo que contribuya a la construcci\u00f3n de la salud \ny al desarrollo humano integral en el marco de una convivencia solidaria y de paz. Desarrollo \nde capacidades humanas en la poblaci\u00f3n, que contribuyan a proteger y mejorar el proceso de \nsalud y sus condiciones de vida\u201d . Estas son pol\u00edticas nacionales que tienen que ver con la edu -\ncaci\u00f3n. Se puede lograr mucho de estas pol\u00edticas mediante procesos educativos formales, no \nformales e informales desde los contextos sociales m\u00e1s variados.\nLos servicios de salud deben ser integrales, por lo que deben considerar la promoci\u00f3n de la \nsalud, la prevenci\u00f3n, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de la enfermedad haciendo \u00e9nfasis en: salud \nbucodental, salud mental, salud sexual, adicciones y enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles \nprincipalmente en las cardiovasculares y el c\u00e1ncer. Estos servicios deben priorizar acciones en \npromoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad. Ac\u00e1 se observa como se les asigna a los \nservicios la labor de educar.\nLas pol\u00edticas educativas se pueden reunir en tres grandes tipos de pol\u00edticas: \n\u2022\tla prevenci\u00f3n de enfermedades transmisibles, principalmente mediante acciones educa -\ntivas incluyendo medidas represivas pues modifican h\u00e1bitos. Asignar multa a los lugares \nde trabajo, a las empresas que tienen criaderos de dengue o que causan da\u00f1os ambiental \nincidir\u00e1 en esos h\u00e1bitos;\n\u2022\tla acci\u00f3n integrada para el mejoramiento de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n \n(combate a la pobreza y al hacinamiento habitacional, enriquecimiento educativo, mejo -\nramiento de condiciones ambientales, convivencia y paz); \n\u2022\tla prevenci\u00f3n de enfermedades no transmisibles mediante el control de sus principales \nfactores de riesgo, los cuales suelen depender del comportamiento de los individuos. Eso \nnos lleva al tema del sedentarismo, la mala nutrici\u00f3n, al problema de la propaganda que \ninducen a la poblaci\u00f3n a ingerir ciertas comidas que no necesariamente son alimentos.Secci\u00f3n de \nArt\u00edculos Cient\u00edficosArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n25PROYECTO EN PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD,                                                                  \n\u201cACTIVA TU RUTINA: EL PASO QUE TE FAL TABA\u201d\nJuan Ram\u00f3n Bonilla Montero, Luis Fernando Sol\u00eds Calvo\nUniversidad de Costa Rica, Escuela de Salud P\u00fablica, estudiantes de la carrera de Promoci\u00f3n de la Salud.             \nCorreos electr\u00f3nicos: juanrabm16@hotmail.com/luisfer_solis@hotmail.com \nResumen\n\u201cActiva tu Rutina\u201d fue un proyecto desarrollado bajo el marco de los cursos de Educaci\u00f3n para la Sa -\nlud I y II de la carrera de Promoci\u00f3n de la Salud de la Universidad de Costa Rica; el cual se elabor\u00f3 \nvinculado al Programa de Intervenci\u00f3n Nutricional en Enfermedades Cr\u00f3nicas (PINEC) del Instituto \nCostarricense de Investigaci\u00f3n y Ense\u00f1anza en Nutrici\u00f3n y Salud (INCIENSA). \nSe inici\u00f3 con un diagn\u00f3stico para identificar las principales necesidades en la poblaci\u00f3n con predia -\nbetes y diabetes del \u00c1rea de Salud de Coronado, y as\u00ed abordar la actividad f\u00edsica y la adherencia a \n\u00e9sta. As\u00ed se propuso contribuir con el control de la diabetes y prediabetes por medio de la adherencia \na la actividad f\u00edsica adecuada en las personas pertenecientes al PINEC, utilizando t\u00e9cnicas educativas \ncomo un conversatorio conceptual, dos talleres participativos, dos capacitaciones sobre actividad \nf\u00edsica desde la cotidianidad y un convivio de cierre. \nBasado en la construcci\u00f3n del conocimiento desde el enfoque de Promoci\u00f3n de la Salud, para conse -\nguir una normalizaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los niveles de glicemia, se consideraron las cualidades, apti -\ntudes y posibilidades de los participantes, con lo que se obtuvo como resultados principales la identi -\nficaci\u00f3n y aumento de motivaci\u00f3n hacia la actividad f\u00edsica, una mejor autopercepci\u00f3n y autocuidado \ndurante el tratamiento, adem\u00e1s, la disminuci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los niveles glic\u00e9micos tras un registro \nsistem\u00e1tico y consistente tanto de la Actividad F\u00edsica realizada, como de las mediciones de glicemia. \nPalabras clave: Promoci\u00f3n de la Salud, Educaci\u00f3n para la Salud, Diabetes, Adherencia, Acti -\nvidad f\u00edsica. \nIntroducci\u00f3n\nComo parte de la metodolog\u00eda acad\u00e9mica de los cursos de Educaci\u00f3n para la Salud I y II, \nestipulados en el tercer a\u00f1o de la carrera de Promoci\u00f3n de la Salud, se establecieron nexos \ncon el Instituto Costarricense de Investigaci\u00f3n y Ense\u00f1anza en Nutrici\u00f3n y Salud (INCIENSA), el \ncual desarrolla dentro del territorio nacional un programa integral de educaci\u00f3n y apoyo a las \npersonas con prediabetes y diabetes llamado Programa de Intervenci\u00f3n Nutricional en Enfer -\nmedades Cr\u00f3nicas (PINEC) que, seg\u00fan las profesionales a cargo, presentaba leves dificultades \nen la adherencia de los participantes a un plan de Actividad F\u00edsica. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n26Con base en la din\u00e1mica del curso, se establecieron dos fases: se inici\u00f3 el primer semestre \ncon el  diagn\u00f3stico y propuesta de abordaje, a fin de conocer el discurso de los usuarios de este \nservicio. Como resultado se descubrieron los factores que limitan la adherencia a pr\u00e1cticas no \nsedentarias, las cuales se refer\u00edan a la falta de conocimiento sobre el tipo de actividades a reali -\nzar, lo cual asociaban con su nivel econ\u00f3mico y una baja autoestima que evitaba que siguieran \npr\u00e1cticas de autocuidado, lo cual conlleva a la falta de motivaci\u00f3n para realizar actividad f\u00edsica \ny, por consiguiente, de adherirse a esta. \nAl pensar en una manera de promover la adherencia a la actividad f\u00edsica adecuada para \nlas personas con prediabetes y diabetes mediante la Educaci\u00f3n para la Salud, se plante\u00f3 el \nProyecto \u201cActiva tu Rutina\u201d cuyo abordaje present\u00f3 una serie de pasos que ayudaban a que la \npoblaci\u00f3n participante se adhiriera al proceso de Actividad F\u00edsica cotidiana con el fin de lograr \nun tratamiento integral de su enfermedad y, adem\u00e1s, evitar complicaciones teniendo un mayor \ncontrol de su glicemia. \nDurante el segundo semestre, se ejecut\u00f3 la propuesta a trav\u00e9s de cinco sesiones de trabajo \n(tres sesiones educativas y dos capacitaciones), con el objetivo general de contribuir con el \ncontrol de la diabetes y prediabetes por medio de la adherencia a la actividad f\u00edsica adecuada \nen las personas pertenecientes al PINEC en el \u00c1rea de Salud de Coronado, mediante la Educa -\nci\u00f3n para la Salud.\nRevisi\u00f3n literaria\nEl sistema de salud de Costa Rica a\u00fan tiene muy arraigado el enfoque mecanicista y biom\u00e9 -\ndico de la salud, en el cual se ve al cuerpo humano como un artefacto constituido por partes y \nno como un ser integral. \nUna de las modificaciones que ha sufrido este modelo de atenci\u00f3n, es el de ir incorporan -\ndo el concepto de Promoci\u00f3n de la Salud al sistema m\u00e9dico, el cual seg\u00fan la Carta de Ottawa \n(1986) tiene a cargo el proporcionar a los pueblos los medios necesarios para mejorar su salud \ny ejercer un mayor control sobre la salud. Para alcanzar un estado adecuado de bienestar f\u00edsico, \nmental y social un individuo o grupo debe ser capaz de identificar y realizar sus aspiraciones de \nsatisfacer sus necesidades y de cambiar o adaptarse al medio ambiente. \u201cCuando hablamos de \nlos alcances de promoci\u00f3n significa, que esta no se reduce solamente a un cambio de los estilos \nde vida, sino a la revisi\u00f3n de los determinantes de estos, y al conocimiento  de los factores que \ntienen que ver con las desigualdades sociales\u201d (S\u00e1nchez, 2004, p.9).\nEsta nueva idea de salud, tiene como visi\u00f3n la ejecuci\u00f3n de diversas estrategias que fomen -\nten los procesos de salud integral y, dentro de sus herramientas de acci\u00f3n, contempla la Edu -\ncaci\u00f3n para la Salud, la cual se caracteriza por la construcci\u00f3n de conocimiento entre las partes \ninvolucradas, donde se incentiva la participaci\u00f3n social y las relaciones son de tipo horizontal \nentre las partes. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n27Retomando la importancia de la Promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Salud, se debe entender \nque la diabetes se presenta cuando los niveles de az\u00facar en la sangre son irregulares y puede \nser provocada por herencia gen\u00e9tica o por mantener un estilo de vida no tan saludable. La Caja \nCostarricense del Seguro Social -CCSS- (2007) define esta patolog\u00eda como,\n(...) una enfermedad cr\u00f3nica, que comprende un grupo de trastornos metab\u00f3licos caracteri -\nzado por un aumento de las cifras de glucosa en sangre, al que se conoce con el nombre de \nhiperglicemia, que si no es tratada produce un gran deterioro en la salud del individuo, redu -\nce su calidad de vida y lo puede llevar a complicaciones severas como ceguera, insuficiencia \nrenal, amputaciones y muerte (p.19).\nComo proceso anterior a la diabetes se encuentra la prediabetes, la cual seg\u00fan Rosas & Ca -\nlles (2009) \u201cse caracteriza por elevaci\u00f3n en la concentraci\u00f3n de glucosa en sangre m\u00e1s all\u00e1 de \nlos niveles normales sin alcanzar los valores diagn\u00f3sticos de diabetes\u201d (p.2), sin embargo, con la \nposibilidad de regularlos si se trata a tiempo. \nDentro del tratamiento integral de ambas enfermedades, la actividad f\u00edsica es indispensa -\nble,  entendi\u00e9ndola como el movimiento del cuerpo que requiere un gasto de energ\u00eda mayor \na lo usual y que trae beneficios al organismo como mayor circulaci\u00f3n, mejor condici\u00f3n f\u00edsica y \nadem\u00e1s una mejor salud mental, y enfoc\u00e1ndola en acciones dirigidas y pensadas especialmen -\nte hacia la poblaci\u00f3n meta y a las complicaciones que la enfermedad pueda generar. \nLa actividad f\u00edsica debe ser interiorizada por los individuos y hacerla parte de su vida diaria \npara poder considerar que se adhiri\u00f3 a la misma. \nEn el campo de la actividad f\u00edsica implica incorporar esta a nuestro estilo de vida, es decir, \ncomprometernos a un programa de actividad f\u00edsica regular (\u2026) est\u00e1 relacionada con factores \nbiol\u00f3gicos (sobrepeso, porcentaje de grasa corporal), psicol\u00f3gicos (motivaci\u00f3n, autoeficacia, \ndepresi\u00f3n, marcarse metas realistas, etc.), comportamentales (fumar, tiempo de ocio activo, \npersonalidad tipo A, etc.), sociales (apoyo familiar, problemas familiares, conflictos laborales, \nnivel educacional, etc.) y ambientales (apoyo social, lugar y horas de la actividad) (Latiesa, Mar -\ntos y Paniza, 2001, p. 84-85).\nEn este caso espec\u00edfico, es relevante reconocer que la base de trabajo se enfoc\u00f3 sobre los \nfactores psicol\u00f3gicos, espec\u00edficamente en la motivaci\u00f3n, la autoestima y el autocuidado.\nSeg\u00fan la propuesta de abordaje, se trat\u00f3 de integrar diferentes tem\u00e1ticas orientadas a un \nestilo de vida m\u00e1s saludable de las personas, retomando la Teor\u00eda de Autocuidado de Dorothea \nOrem, en la cual se muestra todo aquello que el paciente necesita saber, los requerimientos y \nlas medidas que deben tener en cuenta para que ellos mismos regulen su funcionamiento y \ndesarrollo, permitiendo el cuidado de la salud de cada persona, est\u00e9 o no en presencia de una \nenfermedad. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n28Siguiendo estas l\u00edneas de acci\u00f3n, se tom\u00f3 en cuenta la autoestima considerando el con -\ncepto de Beauregard, Bouffard y Duclos (2005) quienes la definen \u201c(\u2026) como la conciencia del \nvalor personal que uno se reconoce. Se manifiesta por un conjunto de actitudes y de creencias \nque nos permiten enfrentarnos al mundo y a las dificultades de la vida\u201d (p.16). \nAdem\u00e1s de propiciar esta teor\u00eda, se trabaj\u00f3 la motivaci\u00f3n de las personas hacia la adheren -\ncia a la actividad f\u00edsica, entendi\u00e9ndola como situaciones internas del organismo que lo impul -\nsan a realizar determinadas acciones y cumplir sus metas establecidas, la cual est\u00e1 altamente \nligada a la voluntad y al inter\u00e9s que se presenta sobre determinado tema o aspecto; la moti -\nvaci\u00f3n ayuda a que las personas se identifiquen con cierta circunstancia, en este caso especial \ncon la actividad f\u00edsica. \nRetomando el concepto de la adherencia y el proceso que esta conlleva, se identifica que \nel abordaje de la actividad f\u00edsica no depende solamente de la realizaci\u00f3n de esta, sino que in -\nvolucra una serie de factores a nivel individual que es necesario potenciar en las personas para \nalcanzar a largo plazo la adherencia.\nMetodolog\u00eda\n\u201cActiva tu rutina\u201d , constituye un proyecto en Promoci\u00f3n de la Salud, elaborado bajo el marco \nde los cursos de Educaci\u00f3n para la Salud I y II, que se desarrollan durante el tercer a\u00f1o de carrera. \nEste proyecto estuvo determinado por dos etapas bien definidas: en un primer semestre \nse desarroll\u00f3 un diagn\u00f3stico en la poblaci\u00f3n participante que permiti\u00f3 conocer m\u00e1s a fondo \ndicho grupo de trabajo y, adem\u00e1s, fundament\u00f3  las bases para la elaboraci\u00f3n de la propuesta \nde trabajo. Como segunda etapa del proceso, se implement\u00f3 dicha propuesta de abordaje.\nLa poblaci\u00f3n meta del proyecto \u201cActiva tu rutina\u201d estuvo constituida por siete personas \n(cuatro mujeres y tres hombres) con Diabetes Tipo 2, con un rango de edad entre los 40 y los \n70 a\u00f1os aproximadamente y un nivel acad\u00e9mico medio, participantes del Programa de Inter -\nvenci\u00f3n Nutricional en Enfermedades Cr\u00f3nicas (PINEC) implementado por el INCIENSA. Todos \nvecinos del cant\u00f3n V\u00e1squez de Coronado en la provincia de San Jos\u00e9 y adscritos al \u00c1rea de \nSalud de Coronado.\nEl proyecto se ejecut\u00f3 mediante cinco sesiones. Se inici\u00f3 con un conversatorio conceptual \nque abarc\u00f3 los t\u00e9rminos a desarrollar durante el proyecto, con el fin de manejar una misma \nl\u00ednea a nivel discursivo entre el equipo. Posteriormente dos talleres, uno sobre motivaci\u00f3n lla -\nmado \u00bfY a vos qu\u00e9 te motiva? , que buscaba reconocer los aspectos motivacionales en cada par -\nticipante y su relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas rutinarias m\u00e1s din\u00e1micas y activas; el otro, \nrespecto a autoestima y autocuidado denominado \u201cEstar Activo es cuidarse\u201d , que se enfoc\u00f3 en el \nvalor de cada individuo indiferentemente de su padecimiento y pretendi\u00f3 posicionar la impor -\ntancia de la salud integral de la persona y no solamente el seguimiento de recomendaciones y \ncuidados m\u00e9dicos, as\u00ed como el consumo de tratamiento.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n29Posteriormente, se realizaron dos capacitaciones sobre Actividad F\u00edsica, la primera. \u201cDale a \ntu cuerpo alegr\u00eda que te activa\u201d , que toma el baile como m\u00e9todo para mantenerse f\u00edsicamente \nactivo, junto con ejercicios de respiraci\u00f3n, estiramiento y relajaci\u00f3n. La segunda nombrada \u201cRu -\ntina Activa\u201d , que consider\u00f3 una serie de actividades que se realizan durante la rutina cotidiana \nde forma sedentaria para ser transformadas en actividades con un mayor gasto energ\u00e9tico, y \nla realizaci\u00f3n de ejercicio dentro del domicilio utilizando materiales caseros como hules, palos \nde escoba, pa\u00f1os, kilos de arroz, entre otros. Para concluir se desarroll\u00f3 el Convivio de cierre \n\u201cActiva-ARTE\u201d , en el cual se agradeci\u00f3 y premi\u00f3 por la participaci\u00f3n del grupo y su compromiso \ncon la realizaci\u00f3n de Actividad F\u00edsica. \nLa evaluaci\u00f3n del  proyecto se inici\u00f3 con un diagn\u00f3stico de necesidades en la poblaci\u00f3n \nmeta que permiti\u00f3 establecer las \u00e1reas en las que este se enfocar\u00eda, consider\u00e1ndose as\u00ed como \nuna pre evaluaci\u00f3n. \nLas din\u00e1micas dentro de cada sesi\u00f3n tuvieron la funci\u00f3n de evaluar ciertos conocimientos \nde los participantes en relaci\u00f3n con la tem\u00e1tica tratada y tuvieron un papel de evaluaci\u00f3n del \nproceso. Tambi\u00e9n, se realizaron t\u00e9cnicas evaluativas de cada encuentro con los participantes \npara medir los resultados, as\u00ed como la continuidad que ten\u00eda cada individuo en el proyecto. \nEstos m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n comprendieron listas de control de asistencia y una gu\u00eda de ob -\nservaci\u00f3n que fue empleada solamente en las tres primeras t\u00e9cnicas educativas. \nFinalmente, en las capacitaciones se aplic\u00f3 un instrumento que incluy\u00f3 la medici\u00f3n de gli -\ncemia previa a los ejercicios de la sesi\u00f3n y posterior a estos, con el fin de observar y comparar \nlos resultados en los niveles glic\u00e9micos tras la actividad f\u00edsica y relacionarles con los indicadores \npropuestos por objetivo al iniciar el proyecto.\nA modo de cierre del proyecto, se evalu\u00f3 la puesta en pr\u00e1ctica de la totalidad de este por \nmedio de un instrumento de recolecci\u00f3n de datos con preguntas respecto a la relaci\u00f3n de las \nsesiones educativas con Actividad F\u00edsica, mejora o no de la percepci\u00f3n de los participantes \nsobre esta, viabilidad de las actividades para trabajar los temas, aprendizaje por medio de las \ndin\u00e1micas, desempe\u00f1o de los facilitadores, entre otras.\nDentro del proceso evaluativo se incluy\u00f3 la actividad del Calendario \u201cMi rutina en Movi -\nmiento\u201d como est\u00edmulo para la realizaci\u00f3n continua de actividad f\u00edsica, en el que se registraba \nla cantidad de veces, tipo y tiempo de actividad f\u00edsica realizada durante el d\u00eda. \nResultados\nTras la puesta en pr\u00e1ctica de las sesiones educativas que se contemplaron para el proyecto \n\u201cActiva tu Rutina\u201d , se destaca que la participaci\u00f3n fue completamente voluntaria y exquisita \ndesde el punto de vista de opiniones. Llegando al logro de comprender que el ejercicio es parte \nde la actividad f\u00edsica puesto que genera un mayor gasto energ\u00e9tico, sin embargo, no toda acti -\nvidad f\u00edsica se atribuye al concepto de ejercicio, el cual requiere una mayor rigurosidad. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n30Aunque los participantes no ten\u00edan noci\u00f3n de los factores psicol\u00f3gicos que influyen en la \nadherencia a la actividad f\u00edsica, salieron a relucir los conceptos de motivaci\u00f3n, autoestima y au -\ntocuidado, con frases como: -\u201cpreocuparse por uno mismo\u201d-, lo cual es parte del autocuidado o \n-\u201cme quiero porque estoy haciendo mucho por mi salud\u201d-, referente a autoestima y autocuida -\ndo tambi\u00e9n, y finalmente -\u201clo hago por m\u00ed y por mi familia\u201d- que tiene que ver con la motivaci\u00f3n \nde cada persona. \nLa unificaci\u00f3n de criterios fue uno de los logros obtenidos pues los participantes propon\u00edan \ndesde su conocimiento sus consideraciones respecto a cada t\u00e9rmino y discut\u00edan las posibilida -\ndes de incluirlos dentro de sus vidas cotidianas. Adem\u00e1s, a ellos se les hac\u00eda mucho m\u00e1s f\u00e1cil \ncomunicarse y comentar sobre la enfermedad con sus pares; es decir, con personas que se en -\ncontraban en su mismo estado de salud.\nAl iniciar con los talleres, los participantes se mostraron poco interesados por la tem\u00e1tica \ndebido a que no encontraban relaci\u00f3n entre la motivaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica, as\u00ed \nseg\u00fan uno de los participantes lo mencion\u00f3  -\u201cUno nunca se pone a pensar en c\u00f3mo motivarse, \nuno nada m\u00e1s lo hace porque hay que hacerlo o porque le dicen\u201d- asimismo, otra participante \nmenciona -\u201cNunca hab\u00eda relacionado la motivaci\u00f3n con la actividad f\u00edsica, no s\u00e9 la forma en que \npodr\u00eda beneficiarme\u201d-.\nNo obstante, lograron reconocer sus fortalezas y debilidades en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de \nla Actividad F\u00edsica. As\u00ed cada persona identific\u00f3 tanto cualidades positivas como otras caracte -\nr\u00edsticas en su personalidad que pod\u00edan limitarles o no favorecer a estar motivados para man -\ntenerse activos; de este modo tambi\u00e9n se demostraron las caracter\u00edsticas que les propiciaban \nuna vida m\u00e1s sedentaria. Igualmente, identificaron las formas en que estas cualidades pod\u00edan \nayudarles y se propusieron a s\u00ed mismos m\u00e9todos de trabajar su motivaci\u00f3n a partir de estos ad -\njetivos seleccionados, al mismo tiempo que valoraron  lo que probablemente podr\u00eda limitarles \na hacerlo y partiendo de esto, se propusieron formas de trabajarlo y evitar que les afecte.\nA partir de la actividad  \u201cEncontrando mi motivaci\u00f3n\u201d , los participantes reconocieron los tres \nprincipales elementos motivadores en su vida, teniendo como resultado en la totalidad de ellos \na la familia en primer lugar, lo cual evidencia la relaci\u00f3n directa entre la familia y el bienestar \npersonal; as\u00ed como lo menciona una de las participantes: -\u201cLa familia es lo que lo mueve a uno \na seguir, yo estoy aqu\u00ed porque quiero estar saludable pero tambi\u00e9n para que ellos est\u00e9n tran -\nquilos\u201d-.\nEl grupo inicialmente no distingu\u00eda la autoestima como un amor propio sino como un pro -\nceso de bienestar incluso con la enfermedad, as\u00ed como el seguimiento de indicaciones m\u00e9dicas \no profesionales, lo cual lo asociaban con el autocuidado. As\u00ed se identificaba el autocuidado \ncomo un seguimiento de las pautas recibidas en un centro de salud por especialistas, que in -\ncluyen toma de pastillas, alimentaci\u00f3n saludable, entre otras. Enfatizando de esta forma, en la \nvisi\u00f3n vertical y biom\u00e9dica de la salud en la que el \u201cpaciente\u201d solo recibe indicaciones a seguir. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n31Se hizo evidente que estos individuos no prestaban atenci\u00f3n a su valor personal, sino que \nse val\u00edan de su enfermedad para iniciar con un proceso de cambio; restando importancia a sus \natributos y lo que podr\u00edan alcanzar a partir de estos, al respecto se coment\u00f3 lo siguiente -\u201cSi no \nestuviera enfermo, no estuviera aqu\u00ed conoci\u00e9ndolos\u201d-. Con lo anterior se inici\u00f3 un proceso de re -\nconocimiento propio, al pensar en las cualidades y habilidades de cada persona y darlas a cono -\ncer a los dem\u00e1s sin ninguna limitaci\u00f3n, exaltando sus mayores virtudes y lo que les hac\u00eda \u00fanicos.\nAl finalizar con los talleres en los que se trabajaron ambos factores psicol\u00f3gicos influyentes \nen la adherencia, se evidenci\u00f3 que cuanto mayor era el grado de autoestima y motivaci\u00f3n que \ncada sujeto obten\u00eda, mayor era la probabilidad de que hubiera un adecuado autocuidado. \nEsto se demostr\u00f3 con frases que mencionaron algunos de los participantes, como -\u201cYo \nsiempre me he preocupado por los dem\u00e1s, y pensaba que me cuidaba a m\u00ed misma siguiendo \nlas indicaciones del doctor y la nutricionista, pero ahora me doy cuenta que dejaba de lado \ncuidados para m\u00ed misma y me descuidaba un poquito\u201d- o -\u201cUno a veces no se valora, ni se dice \npor ejemplo lo lindo que amaneci\u00f3, o \u00a1mir\u00e1 que guapa que me veo!, pero ya aprendimos que \nparte de cuidarnos bien es querernos\u201d-. \nAl desarrollar las capacitaciones el grupo comenz\u00f3 participando en\u00e9rgicamente, siguiendo \nlas instrucciones a su paso, velocidad y seg\u00fan las particularidades, posibilidades y capacidades \nde cada persona en los diferentes ejercicios. La totalidad de las personas lograron realizar los \nejercicios bailables, expres\u00e1ndose de manera positiva hacia estos y externalizando los benefi -\ncios que percib\u00edan. \nMencionaron que nunca hab\u00edan considerado la posibilidad de incluir el baile como una for -\nma de actividad f\u00edsica y que les permitiera mantenerse din\u00e1micos inclusive dentro de su rutina \ncotidiana, pero al haber reconocido la posibilidad de hacerlo lo agregar\u00edan como parte de su \nrutina cotidiana.\nCon la segunda capacitaci\u00f3n se demostr\u00f3 que cada uno de los participantes se hab\u00eda com -\nprometido despu\u00e9s de recibir informaci\u00f3n, y m\u00e1s importante a\u00fan, despu\u00e9s de haber tenido \nevidencia individual del beneficio recibido por la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica, con la ejecu -\nci\u00f3n de diferentes t\u00e9cnicas que les permitieron mantenerse en movimiento durante su rutina. \nAs\u00ed, qued\u00f3 demostrado que hubo un inter\u00e9s (motivaci\u00f3n) por cada sujeto en integrar dentro de \nsu cotidianidad actividades que les permitieran disminuir sus niveles de glicemia.\nPartiendo de los conocimientos construidos conjuntamente durante las sesiones previas, \ncada individuo logr\u00f3 identificar formas de realizar las actividades rutinarias de manera m\u00e1s di -\nn\u00e1mica. De esta forma las personas demostraron su intenci\u00f3n por desligarse del sedentarismo \nque les manten\u00eda menos activos. \nAl concluir con las dos capacitaciones, cada participante tuvo evidencia individual de que \ntras la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica sus niveles glic\u00e9micos se normalizaron (Ver tabla 1) y al Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n32comparar los resultados con los indicadores planteados inicialmente, los participantes tuvieron \nevidencia personal respecto a que cuanto mayor era la pr\u00e1ctica y realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica, \nmayor fue la reducci\u00f3n en los niveles de glicemia en su sangre, con lo que obtuvieron resulta -\ndos positivos en su salud y se permitieron tener un estilo de vida m\u00e1s din\u00e1mico. \nEsto se logr\u00f3 analizando sus pr\u00e1cticas dom\u00e9sticas usuales, antes de ser part\u00edcipes del pro -\nyecto, las cuales sol\u00edan ser m\u00e1s sedentarias; con las que se demostraba que entre menos activi -\ndad f\u00edsica realizaban su nivel de glicemia sol\u00eda ser mayor.\nTabla 1: Niveles de glicemia previos y posteriores seg\u00fan capacitaci\u00f3n de Actividad F\u00edsica\nLos sujetos se demostraron a s\u00ed mismos que cuanto m\u00e1s activos permanec\u00edan: mejores eran \nsus resultados en su estado de \u00e1nimo y salud en general, esto les motiv\u00f3 a seguir de manera \ncontinua realizando actividad f\u00edsica. Lo cual se comprob\u00f3 al hacer la revisi\u00f3n de los calendarios \n\u201cMi Rutina en Movimiento\u201d , durante el concurso Activ-ARTE. En estos, cada participante de -\nmostr\u00f3 haber realizado cuando m\u00ednimo tres actividades diarias en las que requirieron un gasto \nenerg\u00e9tico mayor al usual. Este mecanismo de registro sirvi\u00f3 a su vez como un est\u00edmulo para la \nrealizaci\u00f3n de su Rutina Activa. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n33Este se contempl\u00f3 entonces como un inicio para la adherencia al plan de actividad f\u00edsica \npara estos individuos, tomando en consideraci\u00f3n que el proyecto \u201cActiva tu Rutina\u201d fue la prin -\ncipal fuente de motivaci\u00f3n para lograr la misma. Lo anterior evidenci\u00f3 el logro de nuevas per -\ncepciones en la poblaci\u00f3n meta sobre la importancia y beneficios, quienes fueron simplemente \npart\u00edcipes del cambio y ansiosos por continuar con ese bienestar integral, no casados con la \nteor\u00eda sino dando testimonio desde su propia experiencia.\nConclusiones\nSe evidenci\u00f3 que existe un mayor entendimiento o comprensi\u00f3n de los temas tratados \ncuando se desarrollan entre pares, quienes toman un papel de apoyo mutuo y generan un \nambiente de confianza para hablar sobre la tem\u00e1tica. Los facilitadores tienen un papel de orien -\ntadores del proceso, sin embargo, los participantes son quienes construyen la sesi\u00f3n con su \nconocimiento.\nCon la unificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y sus criterios se consolidaron las bases para el trabajo \nen equipo, en que el grupo tom\u00f3 una funci\u00f3n de apoyo y se vincul\u00f3 como motivaci\u00f3n durante \nel proceso. Este trabajo en equipo se identific\u00f3 adem\u00e1s como un desarrollo social y de esparci -\nmiento y no meramente enfocado en la enfermedad.\nEl \u00e1mbito familiar posee gran importancia dentro del proceso de tratamiento integral; a \ntrav\u00e9s del acompa\u00f1amiento de sus seres cercanos, que incluye no solo el conocimiento de \nla enfermedad, caracter\u00edsticas y consecuencias, sino el apoyo en la realizaci\u00f3n de rutinas m\u00e1s \nactivas.\nTrabajar a partir de los procesos psicol\u00f3gicos de la adherencia tiene efectividad en la acep -\ntaci\u00f3n de los participantes del cambio en su estilo de vida. No obstante,  generalizar y homoge -\nnizar en la forma de abordar cierto tema y al realizar un proyecto de este tipo, no es adecuado \nya que todas las personas tienen una manera diferente de asimilar los procesos y trabajar en \nellos.\nLa dificultad en las personas de interiorizar el autocuidado se debe a que no lo identifican \ncomo un beneficio propio e individual en su tratamiento integral. Por esto, incentivar el desa -\nrrollo de una rutina m\u00e1s activa, as\u00ed como la realizaci\u00f3n continua de actividad f\u00edsica es posible y \ncolabora con el autocuidado; sin embargo, tanto este proceso como la adherencia por parte del \nindividuo se construyen a largo plazo.  \nLa metodolog\u00eda utilizada durante el Proyecto agrad\u00f3 por el dinamismo impl\u00edcito en las se -\nsiones, adem\u00e1s que se pretendi\u00f3 crear conocimiento \u201chaciendo\u201d . Los centros de salud utilizan \nmetodolog\u00edas \u201ceducativas\u201d que no tienen mayor impacto dentro de la poblaci\u00f3n ya que se en -\nfocan solamente en la patolog\u00eda, lo cual evita potenciar las habilidades, cualidades y factores \nprotectores para lograr mejores resultados. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n34La importancia del trabajo al iniciar radic\u00f3 en la responsabilidad adquirida por el sujeto \npara s\u00ed mismo sobre la actividad f\u00edsica y no en el tipo o cantidad de actividades realizadas. Por \ntanto, se  puede determinar que la base de todo proceso de modificaci\u00f3n de conductas depen -\nde del empoderamiento que las personas obtengan durante este sobre su salud.\nBibliograf\u00eda:\nBeauregard, L; Bouffard, R; Duclos, G. (2005). Autoestima para quererse m\u00e1s y relacionarse mejor. NARCEA, S.A. de \nediciones. Madrid, Espa\u00f1a. pp. 16.\nCaja Costarricense del Seguro Social (2007). Gu\u00eda para la atenci\u00f3n de las personas diab\u00e9ticas Tipo 2. II edici\u00f3n. \nSan Jos\u00e9, Costa Rica. pp. 19.\nLatiesa, M; Martos, P; Paniza, J. (2001). Deporte y cambio social en el umbral del siglo XXI. Volumen 11. Investiga -\nci\u00f3n Social y Deporte n\u00b05. Madrid, Espa\u00f1a. pp. 84-85.\nOrem, D. (1993). Modelo de Orem. Conceptos de enfermer\u00eda en la pr\u00e1ctica. Barcelona: Masson -Salvat Enfermer\u00eda.\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (1986). Carta de Ottawa. http://www1.paho.org/spanish/hpp/\nottawachartersp.pdf\nRosas, J; Calles, J., (2009) Consenso de prediabetes. Documento de posici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de \nDiabetes ALAD. 17, 4. (1-12). pp. 2.\nS\u00e1nchez, A., (2004). Curso de Gesti\u00f3n Local de Salud para T\u00e9cnicos del Primer Nivel de Atenci\u00f3n. Introducci\u00f3n a la \nPromoci\u00f3n de la Salud. Tercera Unidad Modular. CCSS-UCR. San Jos\u00e9, Costa Rica. \nReconocimiento\nLos autores agradecen la apertura del Instituto Costarricense de Investigaci\u00f3n y Ense\u00f1anza \nen Nutrici\u00f3n y Salud (INCIENSA) hacia el proyecto planteado desde la din\u00e1mica de los cursos \nEducaci\u00f3n para la Salud I y II del a\u00f1o 2013, as\u00ed como al grupo docentes por su acompa\u00f1amien -\nto. Se agradece adem\u00e1s a la Cl\u00ednica de V\u00e1zquez de Coronado por el apoyo log\u00edstico y el espacio \nf\u00edsico brindado para la realizaci\u00f3n de las primeras sesiones educativas.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n35SISTEMATIZACI\u00d3N DE LA EXPERIENCIA DEL PROGRAMA DE CIEBE-CR*\nViriam Leiva D\u00edaz \nEnfermera y Psic\u00f3loga. Mag\u00edster en Psicopedagog\u00eda. Profesora Catedr\u00e1tica de la Universidad de Costa Rica.       \nCorreo electr\u00f3nico: viriaml@gmail.com / viriam.leiva@ucr.ac.cr\nResumen \nEl objetivo de este art\u00edculo es reconstruir la experiencia del Programa CIEBE- CR en Costa Rica. El com -\npromiso del Programa CIEBE- CR ha sido promover la investigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la \nmejor evidencia cient\u00edfica para realizar intervenciones fundamentadas en decisiones acertadas, que \nrepercutan de manera directa en el mejoramiento de la salud de la sociedad costarricense tanto en lo \nindividual como en lo colectivo. Se realiz\u00f3 una reconstrucci\u00f3n de la experiencia vivida por medio de \nuna  b\u00fasqueda documental que permitieron obtener la informaci\u00f3n requerida para someterla a un \nan\u00e1lisis cr\u00edtico. Se puede mencionar como aportes importantes del programa, el desarrollo de  7 cur -\nsos bimodales sobre EBE, abarcando alrededor de 100 profesionales capacitados, de igual forma se \nhan realizado 10 publicaciones cient\u00edficas y se han creado 9 CLIBES en diversos centros hospitalarios, \nqueda pendiente  el desarrollo de revisiones sistem\u00e1ticas y gu\u00edas cl\u00ednicas.\nPalabras clave: EBE, pr\u00e1ctica-cl\u00ednica, pr\u00e1ctica-de-enfermer\u00eda.\nAbstract\nThe aim of this paper is to reconstruct the experience of CIEBE-CR program in Costa Rica. The com -\nmitment CIEBE-CR program has been promoting research and clinical practice based on the best \nscientific evidence to make informed decisions on successful interventions that exert a direct impact \non improving the health of Costa Rican society both individually and collectively. A reconstruction \nof the experience through a literature search, we have obtained the information required to be sub -\njected to a critical analysis was performed. It can be mentioned as important contributions of the \nprogram, development 7 bimodal courses EBE, covering about 100 trained professionals, just as they \nhave been 10 scientific publications and created nine CLIBES in various hospitals, is pending the deve -\nlopment of systematic reviews and clinical guidelines.\nKey Word: E B N, practice-clinical, practice-of-nursing.\nIntroducci\u00f3n\nSiendo consecuente con la metodolog\u00eda de la sistematizaci\u00f3n es requerido hacer menci\u00f3n \nque como punto de partida se explicita el deseo de recuperar la experiencia vivida en la creaci\u00f3n \n*  Programa de Colaboraci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia de Costa Rica. C\u00f3digo de \naprobaci\u00f3n 421-B1-910Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n36y desarrollo del Programa de Colaboraci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Basada en la Evi -\ndencia de Costa Rica (CIEBE-CR), para ser puesto en consenso en el I Encuentro Acad\u00e9mico de la \nFacultad de Medicina de la Universidad de Costa Rica. \nEn el segundo momento de la sistematizaci\u00f3n se responde al qu\u00e9, para qu\u00e9 se quiere sis -\ntematizar esta experiencia, as\u00ed como los aspectos centrales de la experiencia a sistematizar; \npara dar respuesta a estas preguntas, se debe de partir de una contextualizaci\u00f3n general del \nenfoque de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia de la cual se sustent\u00f3 para su desarrollo y \nfortalecimiento el programa de CIEBE-CR. \nEn los \u00faltimos a\u00f1os el uso de la pr\u00e1ctica basada en la evidencia ha revolucionado el mundo \nsanitario en sus planteamientos (Bonfill, 2000), su aplicaci\u00f3n se basa en la utilizaci\u00f3n de la evi -\ndencia cient\u00edfica disponible para la toma de decisiones en el cuidado de las personas usuarias \nde los centros de salud y nosocomios. En este sentido la Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia \n(EBE) viene a responder a una pr\u00e1ctica de los cuidados coherentes con los conceptos que de -\nsarrolla el modelo.\nLa Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia (EBE) parti\u00f3 inicialmente del concepto de Medicina \nBasada en la Evidencia, concepto acu\u00f1ado en los a\u00f1os 90 por Sackett (Sackett, Richardson, Ro -\nsemberg, Haynes, 1997), el cual  con su evoluci\u00f3n posterior beneficio al concepto de EBE, pues  \ncomo mencionan D\u00edaz, \u00c1lvarado, Campos, Saavedra y Cabrera (2007) se incorporo \u201celementos \nadicionales que se refer\u00edan no \u00fanicamente a la disponibilidad de la mejor evidencia cient\u00edfica \nutilizable a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, sino la incorporaci\u00f3n del empleo del propio juicio pro -\nfesional derivado de la experiencia, las preferencias y valores de los pacientes y los recursos \ndisponibles\u201d (p.1). \nPlanteado as\u00ed, el tomar en cuenta cada una de las dimensiones mencionadas en el ep\u00edgrafe \nanterior en el desarrollo del quehacer enfermero, redundar\u00eda en la consecuci\u00f3n de mejores cui -\ndados enfermeros a la persona y la poblaci\u00f3n; por tanto, servicios de alta calidad, sustentados \nen criterios de efectividad comprobados. Potenci\u00e1ndose as\u00ed como lo menciona  Gen\u00e9, Contel \n(2001) \u201celementos de racionalizaci\u00f3n coherente con los valores y preferencia del paciente y la \ndemanda creciente de servicios en un contexto de recursos limitados\u201d (pVII). \nLa EBE como enfoque paradigm\u00e1tico y pragm\u00e1tico hace reflexionar  sobre un quehacer \nenfermero tradicional que muchas veces no se realiza sustentado en un juicio profesional pro -\nducto de las mejores evidencias cient\u00edficas, lo que no hace pensar en la realizaci\u00f3n de un cui -\ndado enfermero m\u00e1s sustentado en la tradici\u00f3n, es decir, devela como lo menciona Galv\u00e9s \u201cuna \nenfermer\u00eda que no es evidencia\u201d (2001, p.12), es decir, se explicita una separaci\u00f3n entre el cono -\ncimiento y la pr\u00e1ctica, mostrando m\u00e1s un conocimiento pre-cient\u00edfico denominado inductismo \ningenuo (Chalmers,1989; Estabrooks,1998; Hern\u00e1ndez, Moral, Esteban, 2002). \nConvocando, en ant\u00edtesis con lo anterior, al cuerpo profesional a un cambio  epistemol\u00f3gico y \nmetodol\u00f3gico de un quehacer enfermero sustentado en el uso consciente y juicioso de los resultados Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n37de las pesquisas que muestren la mejor evidencia para el cuidado de la persona, familia y comunidad, \nproduciendo una enfermer\u00eda que es evidencia. Reflejado esto, no s\u00f3lo en el n\u00famero de art\u00edculos cien -\nt\u00edficos publicados, sino adem\u00e1s en el an\u00e1lisis cr\u00edtico de esta evidencia que cambie, mejore e innove la \nexcelencia en los cuidados enfermeros (Heater, Becker, Olson, 1998). \nVisto as\u00ed, la implementaci\u00f3n de EBE en el medio cl\u00ednico y la docencia, se encuentra en cier -\nnes en el \u00e1mbito enfermero nacional, empero hay como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante un  deseo im -\nportante de los y las enfermeras de trascender en su pr\u00e1ctica profesional, aun cuando las limi -\ntaciones que presentan tienen que ver con ellos mismos, pero tambi\u00e9n son limitaciones de las \norganizaciones prestatarias de los servicios de salud, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como privado. \nSi bien nos enfocamos en el entorno costarricense, esta es una realidad presente en pa\u00edses \ndesarrollados, basta realizar una breve b\u00fasqueda (Kitson, Bana, Harvey, Seers, Thompson; 1999; \nCavanagh, 1996) para comprender que el caleidoscopio de situaciones: del propio individuo, \nde las organizaciones prestar\u00edas de salud, as\u00ed como los aspectos metodol\u00f3gicos y rigurosidad \nde las investigaciones publicadas y las carencias en valoraci\u00f3n cr\u00edtica de la mejor evidencia, in -\nfluyen al momento en que el profesional desea realizar una ruptura paradigm\u00e1tica en su pr\u00e1c -\ntica cotidiana al incorporar la mejor evidencia en los cuidados enfermeros, que en definitiva \ncontribuya a la seguridad de la persona usuaria de los servicios de salud.\n Todo este recorrido ha permitido comprender brevemente la importancia del desarrollo de \nla cl\u00ednica sustentada en la mejor evidencia, lo que llev\u00f3 a motivar como se observar\u00e1 en el apar -\ntado de resultados, la creaci\u00f3n de un entorno investigativo que liderara la investigaci\u00f3n basada \nen la evidencia en enfermer\u00eda en Costa Rica, con esto respondemos el segundo paso planteado \nen la metodolog\u00eda de la sistematizaci\u00f3n, el cu\u00e1l es el para qu\u00e9 y qu\u00e9 experiencia queremos \nsistematizar, llevando finalmente al planteamiento en el presente art\u00edculo del objetivo que res -\nponde a la \u00faltima pregunta sobre el o los aspectos que se quieren sistematizar: Reconstruir la \nexperiencia del Programa CIEBE- CR en Costa Rica. \nMateriales y m\u00e9todos\nCon el fin de definir la metodolog\u00eda de sistematizaci\u00f3n, se consideraron los lineamientos \nse\u00f1alados por Oscar Jara (1994) concretamente los cinco \u201ctiempos\u201d  sugeridos por el autor, que \nse definen a continuaci\u00f3n: \n1. Punto de partida, el cual contempla dos aspectos principales; primero la vinculaci\u00f3n de \nun proyecto de investigaci\u00f3n base como lo es el denominado \u201cproyecto de enfermer\u00eda basada \nen la Evidencia (EBE)\u201d; el cual da  lugar al \u201cPrograma de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Basada en la Evidencia \n-Costa Rica el cual es modificado en el 2012 por  Programa de Colaboraci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n \nen Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia de Costa Rica(CIEBE-CR); el segundo aspecto se refiere, a la \nestrategia que facilit\u00f3 la generaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n generada en la experien -\ncia, que en este caso se utiliz\u00f3 como indagatoria documental, que permiti\u00f3 recuperar vivencias Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n38y hechos relevantes, anclados en correos electr\u00f3nicos, actas, formulaci\u00f3n de proyectos, informes \nparciales y finales de cursos y del proyectos. Finalmente, la vivencia de la investigadora como \npart\u00edcipe del proceso de construcci\u00f3n, deconstrucci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n del programa, form\u00f3 \nparte de este paso.\n2. El segundo tiempo es el establecimiento de las preguntas iniciales, que permiten de ma -\nnera reflexiva explicar el desarrollo y el sentido de la pr\u00e1ctica. Estas preguntas son: a) \u00bfPara \nqu\u00e9 queremos sistematizar?, es decir, los objetivos de la sistematizaci\u00f3n. b) \u00bfQu\u00e9 experiencias \nqueremos sistematizar? u objeto de la sistematizaci\u00f3n. c) \u00bfQu\u00e9 aspectos centrales de esas expe -\nriencias interesa sistematizar? o, lo que es lo mismo, el eje de la sistematizaci\u00f3n.\nEste segundo momento queda reflejado en la introducci\u00f3n de este art\u00edculo, que permitier\u00f3 \nestablecer con claridad el objetivo de la sistematizaci\u00f3n.\nDe igual forma se estableci\u00f3 el eje de la sistematizaci\u00f3n: La construcci\u00f3n de conocimientos \nde la experiencia vivida en el programa CIEBE- CR, que permitir\u00e1 por qu\u00e9 no replantearse y seguir \ncreciendo en el desarrollo de la investigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la mejor evidencia.\n3. El tercer tiempo es la recuperaci\u00f3n del proceso vivido donde se reconstruye la historia, or -\ndenando y clasificando la informaci\u00f3n para dejar constancia de los hechos y acontecimientos que \nse vivieron en el desarrollo del programa CIEBE-CR. Este se presenta en el apartado de resultados.\n4. El cuarto tiempo es realizar una reflexi\u00f3n de fondo, la cual es una  reflexi\u00f3n cr\u00edtica del \nproceso desarrollado, donde se pasa de la descripci\u00f3n de los momentos vividos, a la s\u00edntesis, \nan\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n, el cual se ofrece en el apartado de discusi\u00f3n.\n5. El quinto tiempo son los puntos de llegada, es decir, las conclusiones formuladas en torno \nal objetivo, objeto y ejes de sistematizaci\u00f3n, que evidencian los aspectos positivos de la expe -\nriencia y advierten sobre los negativos. \nSe defini\u00f3 como t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n la revisi\u00f3n documental.\nConsideraciones bio\u00e9tica:  para el desarrollo de la investigaci\u00f3n, cuyos resultados se ofre -\ncen en forma sucinta en el presente art\u00edculo, se tom\u00f3 en cuenta en lo interno en una estructura \n\u00e9tica que permitiera ofrecer con claridad y veracidad la informaci\u00f3n, apeg\u00e1ndose a m\u00e9todo de \ninvestigaci\u00f3n seleccionado. De igual forma se respetaron los derechos de autor,  entendidos \ncomo autor\u00eda al Programa CIEBE-CR, raz\u00f3n por la cual se hacen las correspondientes citas bi -\nbliogr\u00e1ficas en la presentaci\u00f3n de los resultados.\nResultados\nPara recuperar el proceso vivido (Jara, 1994), se plantear\u00e1n los resultados en tres apartados \na saber: Or\u00edgenes del Programa CIEBE y consecuci\u00f3n de los objetivos. El programa de Enferme -\nr\u00eda Basada en la Evidencia nace como un proyecto de investigaci\u00f3n planteado en  el a\u00f1o 2008, \nel cual surge como una inquietud de la coordinadora general (Dra. Ligia Rojas) del programa Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n39del desarrollo de la pr\u00e1ctica profesional de enfermer\u00eda con el sustento de la mejor evidencia. El \nproyecto queda adscrito a la Revista de Enfermer\u00eda Actual la cual es una actividad de investiga -\nci\u00f3n de la Escuela de Enfermer\u00eda.\nSe desarrolla un esquema de funcionamiento (Proyecto EBE, Funcionamiento, 2008) en el \ncual se inicia con la participaci\u00f3n de 13 profesionales de enfermer\u00eda, 10 docentes de la unidad \nacad\u00e9mica y cuatro enfermeros de la parte cl\u00ednica (tres de hospitales p\u00fablicos y uno del sector \nprivado). En este documento se establece que los y las investigadoras del proyecto son \u201cun \nequipo voluntario que pretende analizar y difundir los conocimientos de la disciplina enfer -\nmera, mediante revisiones sistem\u00e1ticas de temas de inter\u00e9s, as\u00ed como elaborar gu\u00edas con reco -\nmendaciones basadas en la evidencia cient\u00edfica. \u201d(Art\u00edculo 1). Cabe destacar que dentro de la \narticulaci\u00f3n del proyecto se esperaba que \u201ccada investigador (a) del Proyecto EBE conformar\u00e1 \nun grupo de trabajo e informar\u00e1 quienes lo conforman y cu\u00e1l es el estudio por desarrollar, as\u00ed \ncomo brindar avances de su grupo de trabajo\u201d (Art\u00edculo 3).\nPara realizar este proyecto se requer\u00eda la capacitaci\u00f3n de los investigadores en el desarro -\nllo de la metodolog\u00eda de la b\u00fasqueda de la mejor evidencia cient\u00edfica, para esto se estableci\u00f3 \nuna alianza estrat\u00e9gica con el Dr. Trist\u00e1n, director de la Fundaci\u00f3n IHCAI (Institute Health Cen -\ntroamericana) el cual estaba avalado por COCHRENE  en Centroam\u00e9rica en ese momento (Acta \nN\u00b01-08) inici\u00e1ndose el ciclo de capacitaciones en octubre del 2008 en las instalaciones del IHCAI \n(Acta N\u00b01-08) para lo cual se inscribi\u00f3 un proyecto por extensi\u00f3n docente, con el fin de brindar \nun certificado que acreditase a los y las participantes a replicarlo en otros grupos.\nSe da inicio a la capacitaci\u00f3n del equipo de investigadores y concomitante. Despues de esto  \ninicia la creaci\u00f3n de la p\u00e1gina de CIEBE- CR (http://www.ciebecr.ucr.ac.cr/) y un blog (/http://\nwww.eberevenf.blogspot.com/).\nDe igual forma una vez capacitados al primer grupo de investigadores, en  el a\u00f1o 2010 en \ncolaboraci\u00f3n con el IHCAI se inicia el primer grupo de 12 profesionales de enfermer\u00eda del \u00e1rea \ncl\u00ednica y docencia.\nYa para el mes de marzo del 2011 se desarrolla el I simposio internacional de Enfermer\u00eda Ba -\nsada en la Evidencia y el Foro de Bio\u00e9tica, cuyo objetivo era \u201ccompartir las experiencias cl\u00ednicas \ny el conocimiento enfermero sobre la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia para potenciar la \ninvestigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica segura de la atenci\u00f3n a las personas\u201d (afiche promocional del Simpo -\nsio  (http://www.revenf.ucr.ac.cr).\nCon el desarrollo de las actividades de capacitaci\u00f3n y la inscripci\u00f3n de proyectos de investi -\ngaci\u00f3n que surgieron de EBE,  nace la necesidad de que el proyecto trascienda a un programa, \nque seg\u00fan la normativa de investigaci\u00f3n, este ser caracteriza por ser: forma de organizaci\u00f3n \nacad\u00e9mica, de car\u00e1cter conceptual y program\u00e1tico, que vincula a una o a varias l\u00edneas de investi -\ngaci\u00f3n institucionales, constituida por un conjunto de proyectos de investigaci\u00f3n, coordinados \ny relacionados tem\u00e1ticamente, con la finalidad de comprender, explicar o brindar soluciones Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n40integrales a un campo espec\u00edfico o problema central de estudio (Art\u00edculo 3: definiciones. Regla -\nmento de la investigaci\u00f3n en la Universidad de Costa Rica, 2013).\nDe tal manera que, como se apunta en la cita anterior al pasar el proyecto de EBE a pro -\ngrama permitir\u00eda fortalecer el desarrollo exponencial que se estaba gestando. Por lo que, en el \na\u00f1o 2011 se inscribe el Programa de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Basada en la Evidencia -Costa Rica el cual \nes modificado en el 2012 por  Programa de Colaboraci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda \nBasada en la Evidencia de Costa Rica, tiene como objetivo general \u201cPromover la investigaci\u00f3n \ny la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la mejor evidencia cient\u00edfica para realizar intervenciones funda -\nmentadas en decisiones acertadas\u201d (SIPPRES, Pry01-13-2015). \nA continuaci\u00f3n se ofrecen los logros alcanzados seg\u00fan los objetivos del programa CIEBE-\nCR. Como primer objetivo plante\u00f3 \u201cDesarrollar capacitaciones sobre pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en \nla evidencia, revisiones sistem\u00e1ticas y elaboraci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica con metodolog\u00eda \nbimodal dirigida a profesionales de la salud y estudiantado de la salud. \u201d\nPara el logro de este objetivo es importante mencionar que desde el inicio del programa \nal momento actual  se han impartido siete cursos sobre Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Basada en la Evidencia \ndirigidos a  profesionales en enfermer\u00eda (100) de diferentes \u00e1reas del pa\u00eds, as\u00ed enfermeras cen -\ntroamericanas (2). Estos cursos se han brindado a trav\u00e9s de extensi\u00f3n docente, son bimodales \nutilizando la plataforma de METICs*  de la Universidad de Costa Rica.\nYa a partir del tercer curso se ha obtenido como producto de las revisiones que realizan los y \nlas participantes como parte de las estrategias de aprendizaje, varias publicaciones (10) dentro \nde estas se puede mencionar las siguientes:\n\u2022\tInfecciones del torrente sangu\u00edneo asociadas al cat\u00e9ter venoso central en el servicio \nde cuidado intensivo neonatal (Villegas, M.; Arias, M., 2012, No.23 Revista Enfermer\u00eda \nActual de Costa Rica).\n\u2022\tHemoglobina Glicosilada como elemento pron\u00f3stico en las complicaciones macrovas -\nculares de la Diabetes Mellitus. (Fajardo, A.; Guti\u00e9rrez, S., 2012, No. 22 Revista Enfermer\u00eda \nActual de Costa Rica).\n\u2022\tUso de vendas el\u00e1sticas en el pre y transoperatorio en colecistectom\u00eda para prevenir \ntrombosis venosa profunda (Mar\u00edn, CM., 2012, No. 22 Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica).\n\u2022\tCurso Bimodal Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Basada en la Evidencia: alcances y limitaciones (Rojas, L.; \n2011, No.20 Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica).\n\u2022\tEl uso de la silla maya durante el periodo expulsivo del parto y su relaci\u00f3n con la menor \nincidencia de episiotom\u00eda o desgarros perineales (L\u00f3pez, L. y Campos, AI.; No. 26 Revista \nEnfermer\u00eda Actual de Costa Rica).\n* Mediaci\u00f3n Virtual es una plataforma institucional de aulas virtuales de la Universidad de Costa Rica, ver m\u00e1s en \nhttp://mediacionvirtual.ucr.ac.cr/mod/resource/view.php?inpopup=true&id=59564Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n41\u2022\tPreparaci\u00f3n prequir\u00fargica de la piel con clorhexidina al 2% como factor de prevenci\u00f3n de \nla infecci\u00f3n en el sitio quir\u00fargico. (Solano, E.; No.26 Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica).\n\u2022\tRelaci\u00f3n entre el orden de administraci\u00f3n de los inmunobiol\u00f3gicos y el manejo del dolor \nen el infante durante la vacunaci\u00f3n (L\u00f3pez, D.; No. 25; Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica).\n\u2022\tBeneficios y riesgos de la limpieza intestinal preoperatoria en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica \n(Cordero, S.; No.25 Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica).\n\u2022\tEfectividad del lavado de manos prequir\u00fargico con cepillo y sin cepillo (Canales, F. y \nSalazar, MA; No. 25 Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica).\nInfluencia de la capacitaci\u00f3n: \u201cPr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia\u201d en la pr\u00e1ctica diaria de \nla enfermera (o)\u201d (Rojas, L. No. 25; Enfermer\u00eda Actual en Costa Rica).\nFinalmente, cabe destacar que para el avance en este objetivo se desarroll\u00f3 el Primer En -\ncuentro Internacional de Investigadores Centroamericanos en la tem\u00e1tica de las drogas con \ncolaboraci\u00f3n del Instituto Costarricense de Drogas ICD y de la CICAD/OEA de Washington en \nel mes de junio del 2013. En julio de este a\u00f1o se desarroll\u00f3  el Seminario sobre metaan\u00e1lisis, en \ncolaboraci\u00f3n con la Escuela de Estad\u00edstica.\nComo segundo objetivo planteado en el Programa CIEBE-CR, est\u00e1 \u201cdesarrollar y mantener un \nespacio interactivo en la revista electr\u00f3nica Enfermer\u00eda Actual en Costa Rica para la publicaci\u00f3n y \ndivulgaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia\u201d . En lo que respecta a esto se puede men -\ncionar que se elabor\u00f3 un espacio virtual, la direcci\u00f3n es http://www.ciebecr.ucr.ac.cr. Este espacio \nes independiente a la Revista electr\u00f3nica, sin embargo, ambos espacios est\u00e1n enlazados median -\nte un link. Este espacio sobre Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia pretende informarles sobre el \ndesarrollo y los avances de este paradigma para ejercer su pr\u00e1ctica cl\u00ednica tomando decisiones a \npartir de la mejor evidencia, brindando calidad en la atenci\u00f3n a las personas.\nTambi\u00e9n es un espacio dedicado a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica desde la investigaci\u00f3n primaria \ny secundaria, fomentando la capacitaci\u00f3n en los nuevos avances para investigar y desarrollar la \ndisciplina de Enfermer\u00eda y afines.\nComo tercer objetivo del Programa se encuentra el \u201cdesarrollar capacitaciones bimodales \nde investigaci\u00f3n dirigidas a los y las profesionales y estudiantado del \u00e1rea de la salud para for -\ntalecer la investigaci\u00f3n primaria cuantitativa y cualitativa\u201d . Es meritorio destacar que en lo que \nrespecta a este objetivo en el mes de julio del 2014 finaliz\u00f3 el primer curso que se brind\u00f3 sobre \nesta tem\u00e1tica con la participaci\u00f3n de 33 profesionales y docentes de enfermer\u00eda.\nDe igual forma como cuarto objetivo del programa se tiene el \u201cestablecer alianzas estrat\u00e9 -\ngicas con instituciones de salud gubernamentales y no gubernamentales a nivel nacional e in -\nternacional para el fortalecimiento del programa\u201d . Durante el tiempo que lleva desarrollandose \nel programa se puede mencionar los siguientes logros: Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n42\u2022\tSe realiz\u00f3 la coordinaci\u00f3n respectiva  con el Centro  Cochrane de Iberoam\u00e9rica  se nom -\nbr\u00f3 a la Escuela de Enfermer\u00eda grupo asociado a la red Cochrane de Iberoam\u00e9rica.\n\u2022\tSe establecieron 9 Centros Locales de Investigaci\u00f3n Basada en la Evidencia (CLIBE) en los \nsiguientes espacios: Hospital Nacional de Ni\u00f1os, Hospital Max Peralta de Cartago, Hospital \nde Alajuela, Hospital Nacional Psiqui\u00e1trico, Hospital Blanco Cervantes, Hospital Rafael An -\ngel Calder\u00f3n Guardia,  Maestr\u00eda en Enfermer\u00eda Ginecol\u00f3gica, Obst\u00e9trica y Perinatal, CLIBE \nde atenci\u00f3n primaria,  CLIBE Fen\u00f3meno de las Drogas reducci\u00f3n de la demanda.\n\u2022\tSe particip\u00f3 con una ponencia sobre EBE en el I Simposio de Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica en el  \nHospital Nacional de Ni\u00f1os en abril del 2014.\n\u2022\tSe realizan reuniones trimestrales con las y los coordinadores de los CLIBES para tratar diver -\nsos asuntos y trabajar en el II Simposio Internacional de Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia.\n\u2022\tSe particip\u00f3 en la Reuni\u00f3n Anual de la Red de Cochrane de Iberoam\u00e9rica en Ciudad de \nPanam\u00e1 (III Informe Parcial del Programa, 2014).\nComo \u00faltimo, pero no menos importante el quinto objetivo es \u201cdesarrollar revisiones siste -\nm\u00e1ticas, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica e investigaci\u00f3n primaria para apoyar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada \nen la evidencia\u201d . Este ha sido uno de los objetivos que mayor dificultad ha tenido para el equipo \nde investigadores, pues se requer\u00eda de investigadores formados en el desarrollo de revisiones \nsistem\u00e1ticas, dentro de los avances de este objetivo se puede destacar. \n\u2022\tSe plante\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica la cual fue aceptada en la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n \ny en la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Universidad de Costa Rica. Se est\u00e1 trabajan -\ndo para inscribirla en el grupo de EPOC de Cochrane.  En esta revisi\u00f3n participan tres \nintegrantes del programa, un estudiante de estad\u00edstica, una profesora de estad\u00edstica con \ndoctorado en Inglaterra y experiencia en elaboraci\u00f3n de revisiones sistem\u00e1ticas y un \nm\u00e9dico ginecoobstetra de Cuba, con amplia experiencia en elaboraci\u00f3n de revisiones \nsistem\u00e1ticas y colaborador de la Red Cochrane de Iberoam\u00e9rica. \n\u2022\tSe est\u00e1 sometiendo  a la aprobaci\u00f3n respectiva de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la \nEscuela de Enfermer\u00eda el siguiente proyecto: An\u00e1lisis de la mejor evidencia cient\u00edfica \ndisponible sobre el uso del bal\u00f3n cervical para la inducci\u00f3n del parto comparado con el \nuso de prostaglandinas endocervicales en mujeres con embarazo a t\u00e9rmino (III Informe \nParcial del Programa, 2014).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n43Discusi\u00f3n\nLa investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda en Costa Rica, ha sido un \u00e1rea muy importante del quehacer \ndisciplinar, sin embargo, se ha visto opacada por diversos aspectos de \u00edndole laboral, econ\u00f3 -\nmico, pol\u00edtico entre otros (Meza, 2005). No obstante, se han llevado a cabo esfuerzos por parte \nde docentes en Enfermer\u00eda, estudiantes y algunos profesionales en su campo de trabajo para \nalimentar la pr\u00e1ctica y desarrollar la disciplina conformando as\u00ed un cuerpo de conocimientos \npropios que le permitan trabajar de forma independiente o como miembro activo de los equi -\npos de salud, mediante la investigaci\u00f3n aplicada de forma tradicional (PROINE* ,2014).\nLa enfermer\u00eda basada en la evidencia es una metodolog\u00eda -si no nueva- se puede calificar \nen nuestro medio de innovadora y hasta el momento, en Costa Rica no se conocen revisiones \nsistem\u00e1ticas en enfermer\u00eda aplicando dicha metodolog\u00eda. \nEn el \u00e1mbito internacional si se cuenta con bastante experiencia especialmente en Lati -\nnoam\u00e9rica, Espa\u00f1a y Canad\u00e1 (Retsas, 2000; Parahoo, 2000; Romero, 2003; Whittemore, 2005) \nen donde existen institutos dedicados exclusivamente a realizar este tipo de investigaci\u00f3n. Se \ncuenta con protocolos y gu\u00edas cl\u00ednicas y con una gran cantidad de art\u00edculo cient\u00edficos que de -\nmuestran la implementaci\u00f3n, estrategias y limitaciones de la Enfermer\u00eda basada en la evidencia \n(Logan, 2000; Moran, 2001; Lopes, Mattos, 2005). \nPor lo expuesto anteriormente, se considera necesario que en Costa Rica se estableciera \nesta pr\u00e1ctica investigativa que ofreciera a los profesionales de enfermer\u00eda utilizar en la pr\u00e1ctica \ndiaria las evidencias obtenidas a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, para as\u00ed mejorar no solamente la \nintervenci\u00f3n de los profesionales en enfermer\u00eda, sino la calidad de vida de las personas a su \ncuidado. Como lo expresa Landeros y Amezcua la investigaci\u00f3n por y para la enfermer\u00eda es \nfundamental ya que: \nAyuda a crear una cultura de cambio, estudiar cuestiones relacionadas con la pr\u00e1ctica de \nenfermer\u00eda, reunir esfuerzos dispersos en el com\u00fan objetivo de mejorar la problem\u00e1tica de la \nenfermer\u00eda, divulgar los principios e instrumentos de la enfermer\u00eda y compartir perspectivas \ny conocimientos con grupos e investigadores de enfermer\u00eda (200, p. 65).\nEs as\u00ed como se expuso en el apartado anterior que surge el proyecto de Enfermer\u00eda Basada \nen la evidencia, para esto se hizo necesaria la capacitaci\u00f3n en una metodolog\u00eda innovadora \npara nuestro \u00e1mbito. Esta capacitaci\u00f3n no solo es en el desarrollo de competencias y habilida -\ndes en la investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica, sino tambi\u00e9n para la b\u00fasqueda de la mejor evidencia, para \nque realmente esta se perfile como un instrumento v\u00e1lido para sustentar el quehacer enferme -\nro y mejorar la calidad de la atenci\u00f3n. Como afirman Eterovic y Stiepovich.  \n* Programa de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda, Universidad de Costa RicaArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n44La comunidad acad\u00e9mica debe asumir el compromiso de empoderar al estudiante en el \nejercicio de una pr\u00e1ctica futura en que se considere y valore el contexto cultural de la pr\u00e1cti -\nca, el reconocimiento del individuo como ser hol\u00edstico, la reflexi\u00f3n e indagaci\u00f3n como forma \nde vida en el quehacer cotidiano, las habilidades de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, la exploraci\u00f3n \nsistem\u00e1tica de resoluci\u00f3n de problemas y la publicaci\u00f3n de los hallazgos de su investigaci\u00f3n \n(2010, p.12).\nComo se apunta en la cita anterior se debe de desarrollar habilidades para la b\u00fasqueda de \ninformaci\u00f3n adecuada y pertinente para mejorar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica; esto explicita el \u00e9xito de los \ncursos que el programa CIEBE-CR ha desarrollado a lo largo de estos a\u00f1os,  cuyos  productos se \nven reflejados en publicaciones  de b\u00fasqueda de evidencia de respuesta a preguntas cl\u00ednicas \nplanteadas dentro de la metodolog\u00eda de los cursos.\nEl tratar de brindar los repertorios necesarios a los y las profesionales para la toma de deci -\nsiones fundamentados en datos e informaci\u00f3n cuya veracidad y exactitud est\u00e9 cient\u00edficamente \ncomprobada ha sido un norte fundamental en el Programa de CIEBE-CR. Para esto ha sido fun -\ndamental la ense\u00f1anza de la revisi\u00f3n cr\u00edtica de art\u00edculos publicados o in\u00e9ditos.\nLa b\u00fasqueda eficiente de informaci\u00f3n cient\u00edfica es uno de los aspectos clave en la toma de \ndecisiones de la Pr\u00e1ctica de cl\u00ednica Basada en la Evidencia. Como lo se\u00f1ala Rada, Andrade,   Le -\nyton, Pacheco, Ramos, (2004) \u201cLa posibilidad de encontrar lo que buscamos, en forma r\u00e1pida y \neficiente, depender\u00e1 en gran medida de una adecuada selecci\u00f3n del recurso a emplear\u201d (p. 254).\nLa valoraci\u00f3n de la mejor evidencia cient\u00edfica parte de las bases de datos en las cuales se \npueden encontrar respuestas b\u00e1sicas o de preparaci\u00f3n,  estas son de corte m\u00e1s general, pero  \nno son suficientes para aquellas que  son requeridas para la toma de decisiones cl\u00ednicas espe -\nc\u00edficas, estas son preguntas cl\u00ednicas o de acci\u00f3n requiere de otras fuentes de informaci\u00f3n  (Cou -\nmou, Meijman, 2006; Claro, Lustig, Soto,  Rada, 2012).\nPor otra parte, no se puede trabajar en la soledad, por lo que otro pilar del Programa CIEBE- \nCR ha sido la diseminaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, con la concreci\u00f3n de los CLIBES , los cuales no \nsolo ha permitido crear grupos de profesionales formados y sensibilizados en la importancia de \ntransformar una pr\u00e1ctica profesional reflexiva, critica frente a preguntas cl\u00ednicas que se presen -\ntan en el acontecer cotidiano (Rojas, 2011). De igual forma, las respuestas encontradas a estas \npreguntas cl\u00ednicas han repercutido  en  propuestas de los CLIBES para la creaci\u00f3n de programas \no modificaci\u00f3n de pr\u00e1cticas del cuidado enfermero.\nPese a todos los logros mencionados previamente, queda un aspecto vital a  desarrollo, este \nes la elaboraci\u00f3n de revisiones sistem\u00e1tica y la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas cl\u00ednicas, las primeras tie -\nnen la finalidad de revisar la literatura cient\u00edficas, sometiendo al meta an\u00e1lisis  que permite \u201cla \nrevisi\u00f3n expl\u00edcita y exhaustiva de toda la informaci\u00f3n cient\u00edfica existente, evitando los sesgos \ny los problemas metodol\u00f3gicos de las revisiones no sistem\u00e1ticas, es decir las no basadas en el \nm\u00e9todo cient\u00edfico\u201d (Subirana, 1999, p.7) y las segundas  son conceptualizadas como aquellas Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n45\u201cque proporcionan recomendaciones a los profesionales y usuarios para tomar decisiones de \nintervenci\u00f3n seg\u00fan la condici\u00f3n cl\u00ednica presentada\u201d (Orellana, Paravic, 2007, p.18). \nConsideraciones finales\nComo punto de llegada de la presente sistematizaci\u00f3n se puede concluir que:\n\u2022\tSe ha logrado un gran avance en la enfermer\u00eda basada en la mejor evidencia, ya que se \nha logrado capacitar a 100 profesionales en enfermer\u00eda.\n\u2022\tSe han producido 10 art\u00edculos cient\u00edficos publicados de respuestas cl\u00ednicas propias del \nquehacer profesional en enfermer\u00eda.\n\u2022\tSe cuenta con 9 CLIBES locales en diversos centros hospitalarios del pa\u00eds.\n\u2022\tSe est\u00e1 avanzando en la capacitaci\u00f3n y desarrollo de revisiones sistem\u00e1ticas propias de \nenfermer\u00eda.\nBibliograf\u00eda\nBonfill, X. (2000). Justificaci\u00f3n de la iniciativa: algunos problemas relevantes de la atenci\u00f3n sanitaria actual. En \nBofill, X. Asistencia sanitaria basada en la evidencia. Madrid: SANED. \nCanales, F. y Salazar, MA,(2013). Efectividad del lavado de manos prequir\u00fargico con cepillo y sin cepillo. Revista \nEnfermer\u00eda Actual de Costa Rica; No. 25.\nCavanagh, S. (1996). Utilizing research findings in nursing: policy and practice considerations. Journal of Advanced \nNursing; 24:1083-1088.\nChalmers, A. (1989). La Inferencia de Teor\u00edas a partir de los Hechos: La Inducci\u00f3n. En: \u00bfQu\u00e9 es esa cosa llamada \nciencia? Madrid: Siglo XXI.\nCordero, S.,(2013) Beneficios y riesgos de la limpieza intestinal preoperatoria en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Revista \nEnfermer\u00eda Actual de Costa Rica; No.25.\nD\u00edaz, V.; \u00c1lvarado, M.; Campos, E.; Saavedra, F.; Cabrera, D. (2007). El paradigma de la enfermer\u00eda basada en la evi -\ndencia (EBE) en la enfermer\u00eda cl\u00ednica hospitalaria. NURE Investigaci\u00f3n, n\u00b028, may-jun: 1-18.\nEstabrooks CA. (1998). Will evidence-based nursing practice make perfect? Can. J. Nurs. Res. Spring; 30 (1):15-36.\nEterovic, C., Stiepovich, J. (2010). Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia y Formaci\u00f3n  Profesional. Ciencia y enfer -\nmer\u00eda, 16(3), 9-14. Recuperado en 29 de julio de 2014, de http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_\narttext&pid=S0717-95532010000300002&lng=es&tlng=es. 10.4067/S0717-95532010000300002.\nFajardo, A.; Guti\u00e9rrez, S. (2012). Hemoglobina Glicosilada como elemento pron\u00f3stico en las complicaciones macro -\nvasculares de la Diabetes Mellitus. Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica, No. 22 Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n46G\u00e1lvez, A. (2001). Aproximaci\u00f3n a la Evidencia Cient\u00edfica: Definici\u00f3n, Fundamentos, Or\u00edgenes e Historia. En: Enfer -\nmer\u00eda Basada en la Evidencia. C\u00f3mo incorporar la investigaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica de los cuidados. Granada: \nIndex de Enfermer\u00eda; p.11-20.\nGen\u00e9, J.; Contel, J. (2001). Prologo Gesti\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria. Incorporaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica directiva en el lide -\nrazgo asistencial. Barcelona: Masson.\nHeater, B.; Becker, A.; Olson, R. (1998). Nursing interventions and patient outcomes: a meta-analysis of studies. \nNurs.Res. Sep-oct; 37(5):303-307.\nHern\u00e1ndez, J.; Moral, P .; Esteban, M. (2002). Fundamentos de la Enfermer\u00eda: Teor\u00eda y M\u00e9todo. 2da edici\u00f3n. Madrid: \nMc Graw Hill.\nInforme III Parcial del Programa (2014). Programa CIEBE-CR. Universidad de Costa Rica.\nJara, O. (1994). Para sistematizar experiencias. 3era edici\u00f3n. Costa Rica: ALFORJA.\nKitson, A.; Bana, L.; Harvey, G.; Seers, K.; Thompson, D. (1999). From research to practice: one organizational model \nfor promoting research-based practice. Journal of Advanced Nursing; 29:72-78.\nLanderos E, Amezcua M. (2005). Enfermer\u00eda basada en evidencia: principios b\u00e1sicos. Rev Mex Enf Cardiol.; 13(1): \n65-66.\nLogan, J. (2000). Incorporando la evidencia en la pr\u00e1ctica diaria de la enfermer\u00eda. Horizonte de enfermer\u00eda 10 (1), \n31-37. \nLopes, D., de Mattos, C. (2005). Pr\u00e1tica baseada em evidencias, aplicada ao raciocinio diagn\u00f3stico. Revista Latino-\namericana de Enfermagem 13 (3): 415-422.\nL\u00f3pez, D. (2013). Relaci\u00f3n entre el orden de administraci\u00f3n de los inmunobiol\u00f3gicos y el manejo del dolor en el \ninfante durante la vacunaci\u00f3n. Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica; No. 25.\nL\u00f3pez, L.; Campos, AI (2014). El uso de la silla maya durante el periodo expulsivo del parto y su relaci\u00f3n con la \nmenor incidencia de episiotom\u00eda o desgarros perineales. Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica; No. 26.\nMar\u00edn, C., (2012). Uso de vendas el\u00e1sticas en el pre y transoperatorio en colecistectom\u00eda para prevenir trombosis \nvenosa profunda. Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica, No. 22.\nMeza, M. (2005). La construcci\u00f3n del conocimiento en Enfermer\u00eda: Pasado, presente y futuro. Tesis de maestr\u00eda en \nCiencias de la Enfermer\u00eda. Universidad de Costa Rica.\nMoran, L. (2001). Pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda basada en evidencias. Revista Mexicana de Enfermer\u00eda Cardiol\u00f3gica 9 (1-\n4), 24-30.\nOrellana, A., PARAVIC, T. (2007). Enfermer\u00eda Basada en Evidencia: Barreras y Estrategias Para su Implementa -\nci\u00f3n. Ciencia y enfermer\u00eda, 13(1), 17-24. Recuperado en 29 de julio de 2014, de http://www.scielo.cl/\nscielo.php?script=sci_arttext&pid=S0717-95532007000100003&lng=es&tlng=es. 10.4067/S0717-\n95532007000100003.\nParahoo, K. (2000). Barriers to using research evidence in nursing practice.Journal Advance Nursing 31 (1) 89-90. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n47PROINE. (2014). Propuesta para la creaci\u00f3n del Centro de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda (CIENF). San Jos\u00e9: Escuela de \nEnfermer\u00eda, Universidad de Costa Rica. \nProyecto EBE. (2008).  Acta de reuni\u00f3n N\u00b01-08. Costa Rica: Escuela de Enfermer\u00eda. Universidad de Costa Rica.\nProyecto EBE. (2008). Afiche promocional del Simposio. Disponible en   http://www.revenf.ucr.ac.cr\nProyecto EBE. (2008). Funcionamiento del proyecto. Costa Rica: Escuela de Enfermer\u00eda. Universidad de Costa Rica.\nReglamento de la investigaci\u00f3n en la Universidad de Costa Rica. (2013). Art\u00edculo 3: definiciones. Costa Rica: Uni -\nversidad de Costa Rica.\nRetsas, A. (2000). Barriers to using research evidence in nursing practice. Journal Advance Nursing 31 (3), 599-606.\nRojas, L. (2011). Curso Bimodal de Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia: Alcances y Limitaciones. Enfermer\u00eda Actual \nen Costa Rica. 20, 1-20.\nRojas, L. (2013). Influencia de la capacitaci\u00f3n: \u201cPr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia\u201d en la pr\u00e1ctica diaria de la \nenfermera (o)\u201d Revista Enfermer\u00eda Actual en Costa Rica, No. 25.\nRomero, M. (2003). Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia \u00bfAvanzamos para transformar? Index de Enfermer\u00eda XII 40-\n41: 41-44. \nSackett D., Richardson W. Rosemberg W. Haynes R. (1997). Medicina Basada en la Evidencia. C\u00f3mo ejercer y ense -\n\u00f1ar la MBE. Londres: Churchill livingstone. \nSIPPRES. Pry01-13-2015. Costa Rica: Universidad de Costa Rica.\nSolano, E. (2014). Preparaci\u00f3n prequir\u00fargica de la piel con clorhexidina al 2% como factor de prevenci\u00f3n de la \ninfecci\u00f3n en el sitio quir\u00fargico. Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica; No.26.\nSubirana, M., Bonfill, X. (1999). Evidencia cient\u00edfica y la Colaboraci\u00f3n Cochrane. Index de Enfermer\u00eda; 27: 7-8.\nVillegas, M., Arias, M., (2012). Infecciones del torrente sangu\u00edneo asociadas al cat\u00e9ter venoso central en el servi -\ncio de cuidado intensivo neonatal. Revista Enfermer\u00eda Actual de Costa Rica, No.23: 1-9. Recuperado de: \n<http://www.revenf.ucr.ac.cr/cateter venoso.pdf>ISSN1409>4568.\nWhittemore, R. (2005). Combining Evidence in Nursing Research. Methods and Implications.  Nursing Research. 54 \n(1), 56-60. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n48MANEJO DEL DOLOR Y OTROS S\u00cdNTOMAS EN EL PACIENTE CON                       \nINSUFICIENCIA RENAL CR\u00d3NICA TERMINAL.\nMar\u00eda Jos\u00e9 Morales Calder\u00f3n\nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Correo electr\u00f3nico: moralesmariajose28@gmail.com\nResumen\nEste trabajo de recopilaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, pretende analizar la informaci\u00f3n recopilada a nivel inter -\nnacional sobre el tema de dolor en el paciente con Insuficiencia Renal Cr\u00f3nica, dado que en Costa \nRica a pesar del creciente n\u00famero de pacientes con dicha patolog\u00eda, no se dispone de un abordaje   \nmultidisciplinario.\nEl paciente nefropata y su familia cursan con una importante sintomatolog\u00eda f\u00edsica, funcional, psi -\ncol\u00f3gica y social, la cual no se ha logrado abordar en su totalidad. El presente escrito evidenci\u00f3 la  \nhistoria no manifiesta del dolor y la comorbilidad del paciente con nefropat\u00eda terminal, en un \u00e1mbito \ndiferente al cotidiano.\nLo interesante del trabajo, es el aporte que hace a la comunidad m\u00e9dica costarricense sobre temas \npoco abordados en los consultorios y que deterioran la calidad de vida del paciente. Esta sintoma -\ntolog\u00eda que vive el paciente, se hace poco evidente dentro la gran cantidad de s\u00edntomas con la que \ncursa el paciente y que en la mayor\u00eda de las ocasiones no se tratan.\nPalabras clave: dolor, insuficiencia renal cr\u00f3nica, nefropat\u00eda terminal.\nIntroducci\u00f3n\nLa Enfermedad Renal Cr\u00f3nica (ERC) constituye un problema de salud a nivel mundial. Su \nmanifestaci\u00f3n m\u00e1s grave, la Insuficiencia Renal Cr\u00f3nica Terminal (IRCT),  ha presentado una \nincidencia y prevalencia creciente en las \u00faltimas d\u00e9cadas y requiere una inversi\u00f3n considerable \nde recursos en su asistencia m\u00e9dica. La visi\u00f3n epidemiol\u00f3gica de esta enfermedad ha cambia -\ndo notablemente. En la actualidad la ERC, afecta un porcentaje significativo de la poblaci\u00f3n, \nfundamentalmente porque sus causas principales residen en trastornos con alta prevalencia \ncomo la Hipertensi\u00f3n Arterial (HTA), la Diabetes Mellitus (DM), la enfermedad vascular y ade -\nm\u00e1s se relaciona con el envejecimiento. Pese al mejor manejo de los pacientes en di\u00e1lisis, la \nmorbilidad y mortalidad contin\u00faan elevadas. La identificaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y control de los fac -\ntores de riesgo para esta enfermedad son aspectos claves para el sistema de salud de cualquier \npa\u00eds (Treto Ram\u00edrez J. 2007)\nEn Costa Rica la IRC es un problema abrumador, ya que, aunque no se conozca la prevalen -\ncia de IRC, se estima que el 10.8% de la poblaci\u00f3n padece de DM y aproximadamente el 37.8% \npadece de HTA, estas cifras seg\u00fan un informe del 2011 brindado por el Dr. Roy Wong  de la \nSub-\u00c1rea de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de la Caja Costarricense de Seguro Social. Adem\u00e1s de Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n49los riesgos ya existentes, Costa Rica y toda la costa del Pac\u00edfico en Centroam\u00e9rica est\u00e1 inmersa \nen una epidemia de pacientes con enfermedad renal, la cual se especula podr\u00eda darse en aso -\nciaci\u00f3n de factores determinantes de la salud, entre ellos los oficios de agricultura relacionados \ncon la ca\u00f1a de az\u00facar. \nPara este abordaje se hace necesaria la participaci\u00f3n de varias especialidades, en donde \nel nefr\u00f3logo y el paciente son los protagonistas de la historia, durante estas sesiones multi -\ndisciplinarias se pretende informar al paciente de los pros y contras de tomar o renunciar a la \nterapia de soporte renal, as\u00ed mismo asegurar al individuo enfermo y su familia que sin importar \nla opci\u00f3n que elija, siempre que \u00e9l lo permita va a existir un grupo m\u00e9dico ayud\u00e1ndole y acom -\npa\u00f1\u00e1ndole durante su proceso de enfermedad.\nEn nuestro pa\u00eds, la participaci\u00f3n del equipo encargado de brindar los cuidados paliativos y \nofrecer la medicina paliativa, se ha reservado para el momento de la muerte o la agon\u00eda, en la \nactualidad este equipo en menci\u00f3n no forma parte activa del proceso de informaci\u00f3n y entrega \ndel diagn\u00f3stico al paciente con enfermedad renal terminal.\nNo obstante, anterior a la elaboraci\u00f3n de este trabajo, el cual se divulg\u00f3 ampliamente, no \nera de conocimiento general la sintomatolog\u00eda que manejaban los pacientes con esta condi -\nci\u00f3n y las posibles alternativas de tratamiento.\nMetodolog\u00eda\nCon el fin de reunir la evidencia cient\u00edfica que sustentara este trabajo se realiz\u00f3 una extensa \nb\u00fasqueda de art\u00edculos en la literatura cient\u00edfica y en las principales bases de datos (Pub Med, \nMDconsult Y Elsevier). Se buscaron las siguientes palabras o frases: Insuficiencia Renal Cr\u00f3nica, \nmanejo conservador de la Insuficiencia Renal Cr\u00f3nica, complicaciones de di\u00e1lisis peritoneal, \ncomplicaciones de la hemodi\u00e1lisis, manejo paliativo del paciente con Insuficiencia Renal Cr\u00f3 -\nnica.\nDespu\u00e9s de la b\u00fasqueda se organizaron los art\u00edculos encontrados, en total fueron 1251 art\u00ed -\nculos, se seleccionaron 70 art\u00edculos los cuales contaban con dise\u00f1os metodol\u00f3gicos definidos y \nadecuados, tambi\u00e9n form\u00f3 parte de los criterios de inclusi\u00f3n de art\u00edculos, el autor, de tal forma \nque se seleccionaron aquellos autores con mayor experiencia en el campo.\nPara el conocimiento de la situaci\u00f3n  del nefr\u00f3pata en Costa Rica se realizaron entrevistas \nal Dr. Francisco Mora Palma, Dr. Guillermo Rodr\u00edguez, Dr. Mario Espinach, la Dra. Nikol Torres y \nel Dr. David Avalos, los tres primeros, especialistas en nefrolog\u00eda y los dos \u00faltimos especialistas \nen medicina paliativa.\nPosterior a la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se seleccionaron algunos art\u00edculos que reun\u00edan evidencia \ny analizaban los resultados de varios autores como lo son gu\u00edas de tratamiento y meta an\u00e1lisis.\nEste art\u00edculo se bas\u00f3 en un an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de la informaci\u00f3n escrita sobre el tema.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n50Resultados\nSe sabe poco sobre la epidemiolog\u00eda del dolor y de otros s\u00edntomas en IRC y \u00fanicamente en \nfechas recientes se ha convertido en un tema central de investigaci\u00f3n. Al menos el 50% de los \npacientes sometidos a di\u00e1lisis a largo plazo tienen dolor cr\u00f3nico; el 55% de estos, presentan \ndolor de moderado a grave  (Davison SN, 2003). Incluso en la \u00faltima semana de vida, el dolor \nest\u00e1 presente en el 42% de los pacientes. \nLa causa de dolor m\u00e1s frecuente es el osteomuscular. Incluso despu\u00e9s del trasplante renal, \nlos pacientes siguen teniendo s\u00edntomas desagradables, de los que el dolor es el m\u00e1s molesto, el \n59% presentan cefaleas  el 30% dolor \u00f3seo (Davison SN, 2003).\nOtros s\u00edntomas en los pacientes con IRC y su porcentaje son: fatiga 92%, disminuci\u00f3n del \nbienestar 92%, anorexia 83%, prurito 73%, insomnio 50-90% (Davison SN, 2006).\nEn los pacientes manejados de forma conservadora y con IRCT estad\u00edos 3 y 4, se evidenci\u00f3; \nla presencia de dolor en el 56% de la poblaci\u00f3n, subsecuentemente otros s\u00edntomas asociados \nfueron evidenciados de la siguiente forma: debilidad 75%, disminuci\u00f3n en la movilidad 75%, \nfalta de apetito 58%, prurito 56%, disnea 49% (Murphy EL, Murtagh FE, Carey I, et al. 2009).\nTanto el paciente que est\u00e1 sometido a hemodi\u00e1lisis, como aquel de manejo conservador ex -\nperimentan dolor en un porcentaje importante y los s\u00edntomas asociados son bastante similares.\nPor su parte, en la enfermedad renal cr\u00f3nica se encuentran un alto n\u00famero de estresores \ncon los que tiene que enfrentarse el paciente y su entorno m\u00e1s cercano (Cukor et al. 2007). \ndichos estresores son: manejo de la alimentaci\u00f3n y restricci\u00f3n h\u00eddrica, ansiedad y depresi\u00f3n, \ninsomnio, p\u00e9rdida del rol social, limitaciones funcionales y dependencia, sobrecarga del cuida -\ndor, crisis espiritual.\nLos s\u00edndromes dolorosos se desarrollan a continuaci\u00f3n\nLa enfermedad \u00f3sea mineral, es una patolog\u00eda com\u00fanmente relacionada a estad\u00edos 4 y 5, \npero muchos de ellos pueden iniciar desde los estad\u00edos 3.\nOsteodistrofia renal:  Este t\u00e9rmino se debe utilizar \u00fanicamente para definir los cambios \nhistol\u00f3gicos a nivel \u00f3seo, que ocurren en pacientes con IRCT, y se define como, cambios en el \nmetabolismo mineral y de la estructura \u00f3sea. El m\u00e9todo diagn\u00f3stico m\u00e1s preciso para deter-\nminar el tipo de enfermedad \u00f3sea asociada a la ERC (osteodistrofia renal) es la biopsia \u00f3sea con \nan\u00e1lisis histomorfom\u00e9trico (Gu\u00edas Latinoamericanas de Enfermedad Renal Cr\u00f3nica, 2012) no se \nsugiere realizar una densitome\u00actr\u00eda \u00f3sea rutinariamente, porque no predice el riesgo de frac -\ntura, ni el tipo de osteodistrofia renal. Esto sobretodo en estad\u00edos 4 y 5, en estad\u00edos iniciales es \nsimilar a la poblaci\u00f3n general (Davison SN, 2010).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n51Oste\u00edtis fibrosa:  se caracteriza por aumento del recambio \u00f3seo debido al hiperparatiroidis -\nmo secundario. A medida que la taza de filtraci\u00f3n glomerular disminuye se retiene f\u00f3sforo. A lo \nlargo del tiempo, el funcionamiento de la Hormona paratiroidea (PTH) es mal adaptativa, pues \nproduce enfermedad \u00f3sea y una precipitaci\u00f3n de fosfato c\u00e1lcico en las arterias, articulaciones, \ntejido blando y viseras. Afecta al 20%.  Los pacientes presentan dolor con el ejercicio (Davison \nSN, 2010).\nOsteomalasia:  se caracteriza por una disminuci\u00f3n en el recambio \u00f3seo, reducciones del n\u00fa -\nmero de c\u00e9lulas encargadas de la reabsorci\u00f3n (osteoblasto) y la resorci\u00f3n (osteoclasto) del hue -\nso. Aumento de formaci\u00f3n osteoide. Se presenta con dolor \u00f3seo y fracturas (Davison SN, 2010).\nEnfermedad adin\u00e1mica \u00f3sea:  disminuci\u00f3n del recambio \u00f3seo pero sin producci\u00f3n de os -\nteoide, afecta 20-60% de los dializados. Se presenta con dolor \u00f3seo  y articular en reposo y con \nel esfuerzo. Podr\u00eda estar relacionada al acumulo de aluminio por los quelantes de calcio (Davi -\nson SN, 2010).\nLa incidencia de facturas de cadera es mayor para esta poblaci\u00f3n, en el hombre un riesgo \nmayor de 14% y 17% en las mujeres (Davison SN, 2010).\n Amiloidosis relacionada con la di\u00e1lisis:  suele aparecer en los pacientes sometidos a di\u00e1 -\nlisis a largo plazo. Consiste en el dep\u00f3sito de amiloide en el hueso, articulaciones y membrana \nsinovial. Esta presente frecuentemente en di\u00e1lisis, estudios indican que a los 2 a\u00f1os de di\u00e1lisis, \nel 21% de los pacientes la presenta, a los 4-7 a\u00f1os el 50%, a los 13 a\u00f1os de di\u00e1lisis, el 100% la \nportan. Las manifestaciones son s\u00edndrome del t\u00fanel carpiano, los quistes \u00f3seos, la espondiloar -\ntropat\u00eda (Davison SN, 2010).\nComplicaciones en la Piel secundarias a insuficiencia renal\nArteriopat\u00eda ur\u00e9mica:  La calcifilaxia es la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la calcificaci\u00f3n metast\u00e1si -\nca de los tejidos blandos y la necrosis de la piel y \u00f3rganos viscerales. Se caracteriza por necrosis \nisqu\u00e9mica en la dermis, en la grasa subcut\u00e1nea y en el musculo, sin calcificaciones de los vasos. \nInicia con lesiones en la piel tipo l\u00edvido reticularis de predominio sobre regiones con grandes \ncantidades de grasa subcut\u00e1nea, las lesiones son dolorosas, posteriormente se hacen placas y \nluego ulceras necr\u00f3ticas (Dirk, K.  2009). Est\u00e1  presente en un 4% de los pacientes en di\u00e1lisis y \nmenos de 1% en pacientes con ERC (Janigan DT et al. 2000). \nFibrosis sist\u00e9mica nefrog\u00e9nica:  es un trastorno fibrosante como la esclerodermia. Se ca -\nracteriza por ser dolorosa, debilitante, con fibrosis progresiva y engrosamiento de la piel, en \nocasiones afecta \u00f3rganos y tejidos tales como los pulmones, coraz\u00f3n h\u00edgado, es\u00f3fago, test\u00edcu -\nlos, duramadre y musculo estriado (Mendoza FA et al. 2006). Los cambios en la piel, restringen \nel movimiento de las articulaciones adyacentes y dan lugar a contracturas e inmovilizaci\u00f3n.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n52Figura N 1. Ateriopatia Ur\u00e9mica\n \nFuente: Dirk, K.  2009\nEn el desarrollo de esta complicaci\u00f3n, juega un papel muy importante el Gadolinio. En cir -\ncunstancias normales el agente se elimina por v\u00eda renal en 1.3 horas, pero en pacientes en \nestad\u00edo 5, esta eliminaci\u00f3n posiblemente se prolongue hasta 60 horas. Este aclaramiento pro -\nlongado hace una disociaci\u00f3n del producto, que se cree conduce a una captaci\u00f3n tisular au -\nmentada de Gadolinio libre, particularmente en condiciones pro-inflamatorias. El Gadolinio, es \nfagocitado por los macr\u00f3fagos, que a su vez atraen fibroblastos circulantes. No hay tratamiento \nconocido para esta alteraci\u00f3n (Dirk, K.  2009).\nFigura N 2. Fibrosis sist\u00e9mica nefrog\u00e9nica\n \nFuente: Dirk, K.  2009Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n53Prurito ur\u00e9mico:  afecta  alrededor del 33% de los pacientes de di\u00e1lisis, con un gran impac -\nto en su calidad de vida (Ponticelli C, Bencini PL.1995), pero se han reportado cifras del 52% \n(Pisoni RL et al. 2006).\nComplicaciones neurol\u00f3gicas de la hemodi\u00e1lisis \nDemencia por di\u00e1lisis:  podr\u00eda darse en los pacientes sometidos a hemodi\u00e1lisis por m\u00e1s de \ntres a\u00f1os, est\u00e1 relacionada con el aumento o acumulo de aluminio en el cerebro de los pacien -\ntes dializados (Rizzo, M. Frediani, F. Granata, A. et al. 2012).\nS\u00edndrome de desequilibrio:  es un trastorno del sistema nervioso central, caracterizado \npor s\u00edntomas neurol\u00f3gicos debido a edema cerebral. Lo anterior por una r\u00e1pida compensaci\u00f3n \nde mol\u00e9culas peque\u00f1as, tales como urea (Rizzo; M. Frediani, F. Granata, A. et al. 2012).\nEncefalopat\u00eda Ur\u00e9mica: se caracteriza por disartria, inestabilidad temblor de acci\u00f3n de an -\ndar,  asterixis, mioclon\u00edas multifocales (Rizzo, M. Frediani, F. Granata, A. et al. 2012).\nMononeuropatias:  entre ellas est\u00e1 el s\u00edndrome del t\u00fanel carpiano, relacionado a la di\u00e1lisis, \namiloidosis y  fistulas arterio-venosas (Rizzo, M. Frediani, F. Granata, A. et al. 2012).\nPolineuropat\u00eda Ur\u00e9mica:  la neuropat\u00eda perif\u00e9rica es el trastorno neurol\u00f3gico m\u00e1s com\u00fan \n(Krishnan AV, Kiernan MC, 2007). Este caracterizado por una degeneraci\u00f3n axonal con desmie -\nlinizaci\u00f3n secundaria, pudiendo afectar componente sensorial y motor, as\u00ed como tambi\u00e9n ner -\nvios craneales. T\u00edpicamente es distal y sim\u00e9trica, afectando m\u00e1s a piernas y brazos.  \nS\u00edndrome de piernas inquietas:  se caracteriza por sensaci\u00f3n de ardor, comez\u00f3n en las \npiernas, arrastre de las mismas y el induce un impulso de mover las piernas que alivia los s\u00edn -\ntomas. Se ha asociado con la deficiencia de hierro y la anemia (Rizzo, M. Frediani, F. Granata, A. \net al. 2012).\nConclusiones\nEn ocasiones el abordaje del paciente se hace dif\u00edcil, pues la l\u00ednea que divide lo que es ade -\ncuado para el paciente y lo que pasa a ser inadecuado para \u00e9l,  es muy delgada o dif\u00edcil de \ndefinir. A estas alturas del desarrollo del ejercicio de la Nefrolog\u00eda sabemos que \u00abno todo lo \nt\u00e9cnicamente posible, es \u00e9ticamente admisible\u00bb.\nTratamiento del dolor\nIdentificar la causa del dolor y sus caracter\u00edsticas, los pacientes con Insuficiencia renal termi -\nnal pueden tener m\u00faltiples causas de dolor. Se hace necesario evaluar la intensidad del dolor, \ncon alguna escala pr\u00e1ctica. Una de ellas podr\u00eda ser la escala visual an\u00e1loga o incluso pasar algu -\nnos cuestionarios para identificar  objetivamente el tipo de dolor, entre ellos se puede nombrar \nel DN4 y la escala LANSS. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n54Realizar una amplia historia cl\u00ednica y examen f\u00edsico como complemento para documentar \nclaramente las caracter\u00edsticas del s\u00edndrome doloroso. En la tabla n\u00famero 1 se aprecian las op -\nciones analg\u00e9sicas seg\u00fan el grado de IR.\nTabla 1. Escalera Analg\u00e9sica de la OMS para dolor en Insuficiencia Renal.  \nPara el dolor severo y con pacientes en estadios 3-5 la medicaci\u00f3n se hace bastante deli -\ncada, ya que en teor\u00eda con TFG menores de 10 la mayor\u00eda de opiodes por no decir todos est\u00e1n \ncontraindicados, hay algunos m\u00e1s seguros que otros. No obstante hay pocos estudios que evi -\ndencien su seguridad.\nLa mayor\u00eda de las recomendaciones, se hacen con estudios que implican pocos participan -\ntes y se nutre de la experiencia de los autores. Las medicaciones m\u00e1s aconsejadas son la hidro -\nmorfina, (no m\u00e1s 9 mg por d\u00eda) fentanilo, bupremorfina  y metadona. (Douglas C, Murtagh F, \nChambers EJ et al 2009. Richard Bright Renal Unit, 2012. Glick, N. Davison, S. 2011.).\nEn la figura n\u00famero 3, se expone el algoritmo del autor sobre la propuesta medicamentosa \nen estos pacientes en Costa Rica.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n55Figura N 3. Algoritmo de recomendaciones al momento de evaluar dolor en IRC\n \nBibliograf\u00eda\nTreto Ram\u00edrez J, Valdivia Arencibia J, Guti\u00e9rrez Guti\u00e9rrez C, Delgado Almora E, M\u00e9ndez Felipe D. Factores de ries -\ngo en hemodi\u00e1lisis. Revista Investigaciones Medicoquir\u00fargicas 2007; vol.1, n\u00famero 9, p. 61. (Consultado \n24 Febrero 2011) Disponible en URL: http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/trasplante/factores_de_ries -\ngo_en_hd.pdf.\nLevey AS, de Jong PE, Coresh J, Nahas ME, Astor BC, Matsushita K, Gansevoort RT, Kasiske BL, Eckardt KU: The defi -\nnition, classification, and prognosis of chronic kidney disease: a KDIGO Controversies Conference report. \nKidney Int 80:17-28, 2011.\n Levey AS, Tangri N, Stevens LA. Classification of Chronic Kidney Disease: A Step Forward. Ann Inern Med. \n2011;154(1):65-7.\n Sociedad Latinoamericana de nefrolog\u00eda y hipertensi\u00f3n arterial, Fundaci\u00f3n Mexicana del Ri\u00f1\u00f3n, Gu\u00edas Latinoa -\nmericanas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la Prevenci\u00f3n, Diagn\u00f3stico y Tratamiento de los Estadios 1-5 de la \nEnfermedad Renal Cr\u00f3nica. Abril 2012.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n56U.S. Renal Data System 2005, National Institutes of Healt, and Nationsl Institute of Diabetes and Digestive and kid -\nney Diseases. Annual Report: Atlas of End-Stsge Renal Disease in the United State. USRDS 2005. Bethesda, \nMD.U.S\n6. Arnold RM, Solomon L. Editorial: Renal palliative care: supporting our colleagues, patients and family. J Palliat \nMed 2006; 9(4):975-6.\nDavison SN. Pain in hemodialys patients: Prevalence, Cause, severity, and, management. Am J Kidney Dis 2003; \n42:1239-1247. \nDavison SN, Jhangri GS, Johnson J, A. Cross Sectional validity of a modified Edmonton symptom assessment sys -\ntem in dialysis patients: A simple assessment of symptom burden. Kidney int 2006; 69:1621-1625.\nRizzo,M. Frediani, F. Granata, A. Ravasi, B. et al. Neurological complications of hemodialysis: state of the art. JNE -\nPHROL 2012; 25(02): 170-182.\nKrishnan AV, Kiernan MC. Uremic neuropathy: clinical features and new pathophysiological insights. Muscle Nerve. \n2007;35(3):273-290.\nPonticelli C, Bencini PL. Pruritus in dialysis patients: a neglected problem. Nephrol Dial Transplant. 1995; 10(12): \n2174-2176.\nCukor D, Cohen SD, Peterson RA, Kimmel P . Psychosocial aspects of chronic disease. ESRD as a paradigmatic illness: \nJ Am Soc Nephrol 2007; 18: 3042-3055.Holley JL. Palliative care in end-stage renal disease. Focus on ad -\nvance care planning, hospice referral, and bereavement. Semin Dial. 2005; 18: 154-156.\nPrigerson HG, Bierhals AJ, Kasl SV, Reynolds CF, Shear MK, Day N, et al. Traumatic grief as a risk factor for mental and \nphysical morbidity. Am J Psychiatry 1997; 154(5):616 23.\nSociedad Espa\u00f1ola de Nefrolog\u00eda 2008, Cuidado paliativo en el paciente con enfermedad renal cr\u00f3nica avanzado \n(grado 5) no susceptible de tratamiento dial\u00edtico.\nLunney JR, Lynn J, Foley DJ, Lipson S, Guralnik JM. Patterns of functional decline at the end of life. JAMA 2003; \n289:2387-92.\nHolley JL. Palliative care in end-stage renal disease. Focus on advance Care planning, hospice referral, and bereave -\nment. Semin Dial 2005; 18:154-6.\nSalpeter, S.  Luo, L. Malter, D.  Stuart. Systematic Review of Noncancer Presentations with a Median Survival of 6 \nMonths or Less The American Journal of Medicine, Vol 125, No 5, May 2012. \nBakris GL, Weir MR, Secic M, Campbell B, Weis-McNulty A. Di\u00acfferential effects of calcium antagonist subclasses on \nmarkers of nephropathy progression. Kidney Int. 2004; 65(6):1991-2002.\nDrueke TB, Locatelli F, Clyne N, Eckardt KU, Macdougall IC, Tsakiris D, et al. Normalization of hemoglobin level in \npa\u00actients with chronic kidney disease and anemia. N Engl J Med. 2006; 355(20):2071-84.\nLafage-Proust MH, Combe C, Barthe N, Aparicio M. Bone mass and dynamic parathyroid function according to \nbone histology in nondialyzed uremic patients after long-term protein and phos\u00acphorus restriction. J \nClin Endocrinol Metab. 1999; 84(2):512-9.\nSouberbielle JC, Boutten A, Carlier MC, Chevenne D, Coumaros G, Lawson-Body E, et al. Inter-method variability in \nPTH mea\u00acsurement: implication for the care of CKD patients. Kidney Int. 2006; 70(2):345-50.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n57Nickolas TL, Leonard MB, Shane E. Chronic kidney disease and bone fracture: a growing concern. Kidney Int. 2008; \n74(6):721-31.\nMurphy EJ.  Acute pain management pharmacology for the patient with concurrent renal or hepatic disease. \nAnaesth Intensive Care 2005; 33:311-322\nMurtagh FEM, Chai MO, Donohoe P et al.  The use of opioid analgesia in end stage renal disease patients managed \nwithout dialysis:  recommendations for practice.  J Pain Pall Care Pharmacother 2007; 21: 5-16\nJohnson SJ.  Opioid safety in patients with renal or hepatic dysfunction. Pain treatment topics. June 2007 Accesado  \nvia http://pain-topics.org/pdf/Opioids-Renal-Hepatic-Dysfunction.pdf el  12.2.12\nDouglas C, Murtagh FEM, Chambers EJ et al.  Symptom management for the adult patient dying with advanced \nchronic kidney disease: A review of the literature and development of evidence-based guidelines by a \nUnited Kingdom Expert Consensus Group.  Palliat Med 2009; 23; 103-110\nRichard Bright Renal Unit .Guidelines on Supportive Care, Symptom Control and End of Life Care for Renal Patients \nwith Chronic Kidney Disease (CKD).North Bristol Version 4, junio del 2012\nGlick, N. Davison, S. Managing Chronic Pain in Advanced Chronic Kidney Disease. US Nephrology, 2011; 6(1):21\u20138\nGonz\u00e1lez Bar\u00f3n M, Ordo\u00f1ez A. Dolor y c\u00e1ncer: hacia una oncolog\u00eda sin dolor. Madrid. Ed. Panamericana. 2003: \n137-192.\nM. L. Cid. S\u00edndrome de neurotoxicidad inducido por opioides (NIO). Rev. Soc. Esp. Dolor 8: 521-526; 2008\nDurnin, C, Hind, ID, Wickens, MM, Yates, DB, Molz, KH. Pharmacokinetics of oral immediate-release hydromorphone \n(Dilaudid IR) in subjects with renal impairment. Proc West Pharmacol Soc 2001; 44: 81\u201382.\nCoral, IM, Moore, AR, Strunin, L. Plasma concentrations of fentanyl in normal surgical patients with severe renal \nfailure. Br J Anaesth 1980; 52: 101P\nDean, M. Opioids in renal failure and dialysis patients. J Pain Symptom Manage 2004; 28: 497\u2013504.\nMercadante, S, Arcuri, E. Opioids and renal function. J Pain 2004; 5: 2\u201319\nMurtagh, F, Chai, MO, Donohoe, P , Edmonds, P , Higginson, I. The use of opioid analgesia in end-stage renal disease \npatients managed without dialysis: recommendations for practice. J Pain Palliat Care Pharmacother 2007; \n21: 5\u201317.\nHand CW, Sear JW, Uppington J, Ball MJ, McQuay HJ, Moore RA. Buprenorphine disposition in patients with re -\nnal impairment: single and continuous dosing, with special reference to metabolites. Br J Anaesth 1990; \n64(3):276-82.\nOhtani M, Kotaki H, Nishitateno K, Sawada Y, Iga T. Kinetics of respiratory depression in rats induced by buprenor -\nphine and its metabolite, norbuprenorphine. J Pharmacol Exp Ther 1997; 281(1):428-33\nGueye PN, Borron SW, Risede P , Monier C, Buneaux F, DebrayMet al. Buprenorphine and midazolam act in combi -\nnation to depress respiration in rats.Toxicol Sci 2002; 65(1):107-14\nKoehntop DE, Rodman JH. Fentanyl pharmacokinetics in patients undergoing renal transplantation. Pharma -\ncotherapy. 1997; 17(4):746-752.\nIzzedine H, Launay-Vacher V, Abbara C, et al., Pharmacokinetics of tramadol in a hemodialysis patient, Nephron, \n2002; 92(3):755\u20136.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n58C.C.S.S. 2009. Gu\u00eda para la Atenci\u00f3n y Diagn\u00f3stico de la Hipertensi\u00f3n Arterial. \nMinisterio de Salud, Instituto Costarricense de Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3n en Salud y Nutrici\u00f3n, \nC.C.S.S. 2010. Encuesta Multinacional de diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial y factores de riesgo.\nSANOFI.2012. Bolet\u00edn de Prensa. Provincias con mayor incidencia de pacientes con Insuficiencia renal cr\u00f3nica.\nWong, R. Abarca, L. Rovira, G. et al. Vigilancia De Los Factores de Riesgo Cardiovascular. Caja Costarricense del \nSeguro Social. 2011.\nCallahan D. Death and the research imperative. N Engl J Med 2000; 342:654-6.\nMedicina Paliativa Declan Walsh 2010, capitulo 82 Sara N. Davison\nArnold RM, Solomon L. Editorial: Renal palliative care: supporting our colleagues, patients and family. J Palliat Med \n2006; 9(4):975-6.\nA. Tejedor y X. de las Cuevas Bou. Cuidado paliativo en el paciente con enfermedad renal cr\u00f3nica avanzado (grado \n5) no susceptible de tratamiento dial\u00edtico. Nefrolog\u00eda (2008) Supl. 3, 129-136.\nPisoni RL et al. (2006). Pruritus in haemodialysis patients: International results from the Dialysis Outcomes and \nPractice Patterns Study (DOPPS). Nephrol Dial Transplant 21: 3495\u20133505\nDirk, K. (2009). Skin problems in chronic kidney disease. www.nature.com/clinicalpractice doi: 10.1038/ncpne -\nph1040.\nJanigan DT et al. (2000). Calcified subcutaneous calciphylaxis in chronic renal failure. Am J Kidney Dis 35: 588\u2013597.\nGuerra G et al. (2005). Rapid resolution of calciphylaxis with intravenous sodium thiosulfate and continuous ve -\nnovenous haemofiltration using low calcium replacement fluid: case report. Nephrol Dial Transplant 20: \n1260\u20131262\nMendoza FA et al. (2006). Description of twelve cases of nephrogenic fibrosing dermopathy and review of the \nliterature. Semin Arthritis Rheum 35: 238\u2013249\nThe British Pain Society. A consensus statement prepared on behalf of the British Pain Society, the Faculty of Pain \nMedicine of the Royal College of Anaesthetists, the Royal College of General Practitioners and the Faculty \nof Addictions of the Royal College of Psychiatrists. 2010\nMurphy EL, Murtagh FE, Carey I, et al. Understanding symptoms in patients with advanced chronic kidney disease \nmanaged without dialysis: use of a short patient-completed assessment tool. Nephron Clin Pract. 2009; \n111(1):c74-80\nGlick, N. Davison, SN. Managing Chronic Pain in Advanced Chronic Kidney Disease US Nephrology, 2011; 6(1):21\u20138\nBrouns, R. Deyn, P . Neurological complications in renal failure.  Clinical Neurology and Neurosurgery 107 (2004) \n1\u201316Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n59PROMOCI\u00d3N DE LA SEGURIDAD ALIMENTARIA Y NUTRICIONAL EN LAS      \nFERIAS DEL AGRICUL TOR: EXPERIENCIAS DURANTE LA IMPLEMENTACI\u00d3N \nDE LA PROPUESTA METODOL\u00d3GICA\n Marianela Z\u00fa\u00f1iga Escobar1, Melissa Jensen Madrigal2, Nadia Alvarado Molina3,             \nElsy Vargas Villalobos4\n1M\u00e1ster en Gerencia de la Seguridad Alimentaria y Nutricional y Licenciada en Nutrici\u00f3n.  \n Profesora interina en la Universidad de Costa Rica, adscrita a la Escuela de Nutrici\u00f3n.  \nCorreo electr\u00f3nico: marianela.zunigaescobar@ucr.ac.cr\n2Melissa Jensen Madrigal es M\u00e1ster en Ciencias de la Salud P\u00fablica y Licenciada en Nutrici\u00f3n.  \nProfesora Invitada en la Universidad de Costa Rica, adscrita a la Escuela de Nutrici\u00f3n.  \nCorreo electr\u00f3nico: melissa.jensenmadrigal@ucr.ac.cr\n3Nadia Alvarado Molina es Licenciada en Nutrici\u00f3n y estudiante de Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n y Desarrollo.  \nProfesora interina en la Universidad de Costa Rica, adscrita a la Escuela de Nutrici\u00f3n.  \nCorreo electr\u00f3nico: nadia.alvarado@ucr.ac.cr\n4Elsy Vargas Villalobos es M\u00e1ster en Administraci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n y Licenciada en Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n Colectiva con \u00e9nfasis en Producci\u00f3n Audiovisual. Profesora Instructora de la Universidad de Costa \nRica, adscrita a la Escuela de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva. Correo electr\u00f3nico:  elsy.vargas@ucr.ac.cr\nResumen\nEl prop\u00f3sito del estudio es describir la implementaci\u00f3n de una propuesta metodol\u00f3gica para promo -\nver la Seguridad Alimentaria y Nutricional (SAN) en dos ferias del agricultor (FA) en Costa Rica (Tres \nR\u00edos y La Villa Ol\u00edmpica de Desamparados), a trav\u00e9s del fortalecimiento de capacidades en los actores \nparticipantes de este mercado.\nPara el dise\u00f1o de la propuesta se desarroll\u00f3 la metodolog\u00eda de marco l\u00f3gico que contempl\u00f3 ade -\nm\u00e1s un proceso de Investigaci\u00f3n- Acci\u00f3n- Participativa (IAP) durante su dise\u00f1o e implementaci\u00f3n, as\u00ed \ncomo la herramienta de software UCINET 6 de Windows para el an\u00e1lisis de Redes Sociales e identifi -\ncaci\u00f3n de actores participantes.\nA partir del dise\u00f1o de la propuesta metodol\u00f3gica se realiza su implementaci\u00f3n considerando tres \ncomponentes principales: capacitaci\u00f3n, promoci\u00f3n y organizaci\u00f3n de agricultores a trav\u00e9s de una \nred de promotores de la seguridad alimentaria y nutricional en las ferias del agricultor. Dicho proceso \nse articula con las acciones que contempla el Plan Nacional de Agricultura Familiar en Costa Rica, \nal que contribuye y participa, y desde donde se realiza un proceso interdisciplinario, que adem\u00e1s de \nhacer participar a docentes y estudiantes universitarios de carreras como comunicaci\u00f3n colectiva, \nnutrici\u00f3n y agronom\u00eda; se realizan v\u00ednculos externos con las instituciones del sector agroalimentario, \nentre ellas el Consejo Nacional de Producci\u00f3n y el Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda.\nPalabras clave: Ferias del agricultor, seguridad alimentaria y nutricional, agricultura familiar. \nPalabras clave: Feria del agricultor, seguridad alimentaria y nutricional, agricultura familiarArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n60Introducci\u00f3n\nEn Costa Rica existe el Programa Nacional de Ferias del Agricultor (PNFA). Este se cre\u00f3 como \nprograma de mercado de car\u00e1cter social, de uso exclusivo para los peque\u00f1os y medianos pro -\nductores nacionales de los sectores de la producci\u00f3n agr\u00edcola, pecuaria y forestal, pesca y acui -\ncultura, avicultura, agroindustria y artesan\u00eda, en forma individual u organizada con el objeto de \nponer en relaci\u00f3n directa a consumidores y productores, de manera tal que los primeros ob -\ntengan mejor precio y calidad, y los segundos incrementen su rentabilidad, al vender de modo \ndirecto al consumidor (Ley 8533, 2006). \nA pesar de los beneficios que se obtienen a trav\u00e9s de los procesos de comercializaci\u00f3n den -\ntro de las ferias, las relaciones de dominaci\u00f3n impuestas por los tratados de libre comercio y las \nreglamentaciones pol\u00edticas, dejan en desventaja a los m\u00e1s pobres, en este caso al peque\u00f1o y \nmediano productor, quienes requieren de grandes esfuerzos para poder competir con el mer -\ncado mundial y atender dichos reglamentos impuestos como parte del comercio actual, siendo \nlos procesos de fortalecimiento de capacidades, una herramienta crucial para el sector. \nAnterior al proceso que se describe en este documento, se desarroll\u00f3 una propuesta me -\ntodol\u00f3gica para fortalecer las capacidades en SAN de los actores participantes de las ferias del \nagricultor. Existen m\u00faltiples problemas relacionados con las ferias del agricultor; sin embargo \nel proceso consultivo,  la investigaci\u00f3n en fuentes primarias y secundarias, as\u00ed como el estudio \nde factibilidad; permitieron definir tres problemas principales (Z\u00fa\u00f1iga, Rodr\u00edguez y Fern\u00e1ndez, \n2001):\n\u2022\tDeficiente capacitaci\u00f3n multinivel en SAN dirigida a los actores involucrados en las fe -\nrias del agricultor (nivel: actores estrat\u00e9gicos: inciden en el funcionamiento de las ferias \ndel agricultor y nivel: productores y productoras participantes de las ferias).\n\u2022\tNecesidad de empoderamiento y organizaci\u00f3n por parte de productores para apoyar a \nla administraci\u00f3n de las ferias del agricultor en su promoci\u00f3n.\n\u2022\tLas ferias del agricultor son entidades importantes para la SAN de la poblaci\u00f3n, pro los \nactores involucrados en dicho mercado, reducen su papel a los beneficios de tipo eco -\nn\u00f3mico.\n\u2022\tA partir de los problemas encontrados se definieron componentes que se espera res -\npondan a estos, producto del proceso de investigaci\u00f3n- acci\u00f3n- participaci\u00f3n con los \nactores involucrados durante el proceso, como se indica a continuaci\u00f3n:\n\u2022\tCapacitaci\u00f3n  multinivel en SAN, dirigida a los actores participantes de las ferias del \nagricultor. \n\u2022\tConformaci\u00f3n de una organizaci\u00f3n en red de promotores de las ferias del agricultor.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n61Desarrollo de estrategias pr\u00e1ctica de promoci\u00f3n de las ferias del agricultor\nConsiderando lo anterior, en el presente art\u00edculo se describe la experiencia de dise\u00f1o, im -\nplementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los resultados obtenidos a partir de la implementaci\u00f3n del com -\nponente de capacitaci\u00f3n multinivel en SAN, a partir de experiencias docentes y estudiantiles \nque trabajaron de forma multidisciplinaria, desde Unidades Acad\u00e9micas como  Nutrici\u00f3n Hu -\nmana, Agronom\u00eda y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva. \nEl equipo de trabajo universitario mantuvo una relaci\u00f3n estrat\u00e9gica de participaci\u00f3n y con -\ntribuci\u00f3n como miembros del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Sectorial de Agricultura Familiar de Costa Rica, \nrepresentado por diferentes instituciones gubernamentales del sector agroalimentario del \npa\u00eds, entre estas el Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda  (MAG) como entidad coordinadora, el \nConsejo Nacional de Producci\u00f3n (CNP), el Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA) \ny el Instituto de Desarrollo  Rural (INDER). As\u00ed como el proceso de acci\u00f3n- participaci\u00f3n a trav\u00e9s \nde los actores involucrados con el funcionamiento de las ferias del agricultor, como lo son el \npresidente de la Junta Nacional de Ferias del Agricultor (JNFA), la Junta Directiva del Comit\u00e9 \nRegional Central Oriental y el Centro Agr\u00edcola Cantonal de Frailes de Desamparados.\nEste art\u00edculo se presenta organizado de la siguiente forma. En la secci\u00f3n de revisi\u00f3n de li -\nteratura se plantean los argumentos que sustentan la necesidad de fortalecer capacidades en \nseguridad alimentaria y nutricional en la poblaci\u00f3n objetivo, as\u00ed como de las bases que eviden -\ncian la importancia de desarrollar una metodolog\u00eda como la empleada. Posteriormente se pre -\nsenta la metodolog\u00eda utilizada para la implementaci\u00f3n del proceso de capacitaci\u00f3n multinivel, \nen donde se describen las sesiones de talleres dirigidos a los actores que inciden en el funcio -\nnamiento de las ferias del agricultor y el curso de promotores de la SAN en las ferias, dirigido a \nlos productores y productoras que comercializan en estos mercados locales.\nComo parte de los resultados, se presentan algunos productos obtenidos del proceso de ca -\npacitaci\u00f3n multinivel, considerando las caracter\u00edsticas socio demogr\u00e1ficas de los participantes, \nsituaciones relacionadas con su participaci\u00f3n y de evaluaci\u00f3n del curso y de los conocimientos \nobtenidos de acuerdo a cada tem\u00e1tica desarrollada. Finalmente, se presentan las conclusiones, \nlimitaciones y recomendaciones sobre futuras l\u00edneas de trabajo que se despliegan del proceso. \nRevisi\u00f3n literaria \nLa situaci\u00f3n actual en el tema de mercados, obliga a los agricultores a desarrollar estrate -\ngias que proporcionen un valor agregado a las ferias y que se conviertan en una ventaja com -\npetitiva ante la creciente oferta industrial. Sin embargo, los productores requieren de apoyo y \nasesor\u00eda para lograr fortalecer sus capacidades y pr\u00e1cticas, y consecuentemente, sus mercados; \naunado a la vulnerabilidad a la Inseguridad Alimentaria y Nutricional (INSAN) a la que es sensi -\nble este grupo de la poblaci\u00f3n (PRESANCA II, FAO, AILASH y PESA, s.f.). Por lo tanto, para lograrlo \nse requiere m\u00e1s all\u00e1 de los procesos de capacitaci\u00f3n, un verdadero aprendizaje que permita \ndesarrollar acciones de mejoramiento en la pr\u00e1ctica.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n62Corbitt (2010) mencionado por Castro (2010), alude que el conocimiento es un activo estra -\nt\u00e9gico caracterizado por ser valioso, raro, inimitable e insustituible, que permite a las organiza -\nciones que lo tienen ser m\u00e1s competitivas en sus acciones abri\u00e9ndose paso a ser innovadoras. \nPara aprovechar este conocimiento, lo importante es que no se quede \u201cestancado\u201d y se convier -\nta en beneficio para sus integrantes (Castro, 2010). Siendo los procesos \u201cte\u00f3rico-pr\u00e1cticos\u201d una \nmanera de asegurar dichos beneficios, que adem\u00e1s se logran con mayor efectividad cuando se \ntrata de acciones colectivas que persiguen un mismo fin. \nLa teor\u00eda constituye un conjunto de leyes, enunciados e hip\u00f3tesis que configuran un corpus \nde conocimiento cient\u00edfico, sistematizado y organizado, que permite derivar a partir de estos \nfundamentos reglas de actuaci\u00f3n (Clemente, 2007). En educaci\u00f3n podemos entender la pr\u00e1c -\ntica como una praxis que implica conocimiento para conseguir determinados fines. La pr\u00e1ctica \nes el saber hacer (Clemente, 2007). \nTradicionalmente, la extensi\u00f3n agraria ha sido manejada desde una perspectiva de tipo ver -\ntical en la que el rol del facilitador se limitaba a realizar largas exposiciones te\u00f3ricas sin tomar \nen cuenta las caracter\u00edsticas del p\u00fablico rural, el que muchas veces era incapaz de traducir ese \nlenguaje t\u00e9cnico en el d\u00eda a d\u00eda (Bejarano, 2010).\nLa metodolog\u00eda utilizada en este proceso de capacitaci\u00f3n se basa en la metodolog\u00eda \u201capren -\nder-haciendo\u201d , este modo de aprendizaje trata de plantear alternativas pr\u00e1cticas al mecanismo \nde ense\u00f1anza basado en la transmisi\u00f3n mec\u00e1nica de conocimientos. La idea general que sub -\nyace a esta aproximaci\u00f3n a la ense\u00f1anza y el aprendizaje es la de permitir que el alumnado \naprenda su objeto de estudio mediante pr\u00e1cticas relacionadas con tal objeto, permiti\u00e9ndole \nde este modo, desarrollar tales competencias al tiempo que se reflexiona sobre los problemas \nque puede acarrear tal desarrollo y las posibles soluciones que se pueden plantear ante tales \nproblemas (Omar & Arias, 2010). \nEl desarrollar un proceso de aprender-haciendo, radica en la importancia de que la educa -\nci\u00f3n de la poblaci\u00f3n rural contribuye a su desarrollo en la medida que genera capacidades para \nafrontar las dificultades y aprovechar las oportunidades que brinda el entorno, y as\u00ed mejorar sus \ncondiciones de vida (Pacheco, Pradel & Ramos, 2009). Por estas razones, antes de iniciar con el \nproceso de capacitaci\u00f3n que se describe en este documento, se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico de co -\nnocimientos y pr\u00e1cticas en seguridad alimentaria y nutricional de los agricultores, tanto en su \nambiente ferial como en sus fincas a trav\u00e9s de un estudio de la sostenibilidad de sus sistemas \nproductivos. Posteriormente, se logr\u00f3 identificar las debilidades m\u00e1s frecuentes y las dificul -\ntades que enfrenta el grupo, para desarrollar temas acordes con estos y poder trasmitirlo por \nmedio del curso de capacitaci\u00f3n.\nCuando los adultos aprenden se remiten a sus experiencias pr\u00e1cticas y examinan los cono -\ncimientos reci\u00e9n adquiridos para ver c\u00f3mo los incorporan. Los programas de capacitaci\u00f3n para \nadultos deben darles a estos la oportunidad de actuar de ese modo. La funci\u00f3n del capacitador \nen la educaci\u00f3n del adulto se resume e ayudarle a aprender o facilitar el aprendizaje (Pacheco, \nPradel & Ramos, 2009).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n63Muchas de las iniciativas actuales de capacitaci\u00f3n para el sector agr\u00edcola se generan a nivel \nregional en escenarios cercanos a sus lugares de residencia, conform\u00e1ndose grupos de partici -\npantes que no necesariamente comparten un mismo espacio para comercializar su producto.\nEl poder identificarse con su ambiente de trabajo en las ferias del agricultor, permite ge -\nnerar un clima laboral e interacci\u00f3n con otros productores compa\u00f1eros de este mercado, con \nintereses y problem\u00e1ticas compartidas que puede ser favorable durante el proceso de capaci -\ntaci\u00f3n en SAN. Esta necesidad de identificaci\u00f3n con la feria y con el grupo de compa\u00f1eros que \nla conforman, es una necesidad expresada por los administradores de estos mercados, como se \ndescribe a continuaci\u00f3n: \u201cfalta de apoyo y organizaci\u00f3n por parte de los productores, quienes \nno sienten que la feria les pertenece, algunos se encuentran desmotivados y otros simplemen -\nte consideran que no les corresponde hacer algo por mejorar la feria\u201d . (Bonilla, A. Presidente \nAsociaci\u00f3n de productores de la Feria de Tres R\u00edos. Comunicaci\u00f3n personal. 2011). \u201cEs necesario \nque el productor se d\u00e9 cuenta que debe generar actividades para promover la feria, es su lugar \nde trabajo y debe ayudar en ese sentido a la administraci\u00f3n\u201d (Tencio, G. Presidente Comit\u00e9 Re -\ngional Central Oriental. Comunicaci\u00f3n personal, 2011)\nEn respuesta a estas situaciones, se requiere de nuevas propuestas que incluyan identificar \nlas debilidades y fortalezas de la poblaci\u00f3n meta, con el fin de atender las primeras y potenciar \nestas \u00faltimas mediante procesos de capacitaci\u00f3n adaptados a la disponibilidad y caracter\u00edsti -\ncas de aprendizaje de los productores y productoras participantes, siendo una raz\u00f3n el desarro -\nllar la capacitaci\u00f3n que se describe en este documento.\nMetodolog\u00eda\nLos participantes del curso fueron reclutados por distintos medios, incluyendo la invitaci\u00f3n \npersonal en las ferias de agricultor respectivas y el tel\u00e9fono. Se defini\u00f3 un horario para impartir el \ncurso que fuera conveniente para los productores: en Desamparados los viernes de 6:00 pm-8:00 \npm, y en Tres R\u00edos los s\u00e1bados  de 1:30 pm a 3:30 pm, con un intermedio para tomar un refrigerio.\nEl curso fue inscrito ante la Vicerrector\u00eda de Acci\u00f3n Social de la Universidad de Costa Rica \ny sigui\u00f3 los lineamientos de cursos de aprovechamiento de extensi\u00f3n docente, con el fin de \ncontar con el respaldo para los participantes al finalizar la intervenci\u00f3n y otorgar un certificado \nque compruebe su esfuerzo y participaci\u00f3n.\nCada una de las sesiones contempl\u00f3 una primera parte de clase te\u00f3rica, donde se ense\u00f1an \nlos contenidos base para entender los conceptos y procedimientos necesarios que se requie -\nren para su empleo en la pr\u00e1ctica, denominada \u201cestrategia te\u00f3rica\u201d . Seguidamente se emplea \nun instrumento auto administrado para que cada participante desarrolle un \u201cautodiagn\u00f3stico\u201d \nde sus pr\u00e1cticas en relaci\u00f3n con el tema tratado. Dicho autodiagn\u00f3stico, permiti\u00f3 evidenciar \nciertas debilidades en los participantes respecto a alg\u00fan tema en particular, con el fin de que \neste conocimiento les permitiera ser conscientes que deb\u00edan mejorar y de lo que pod\u00edan hacer \npara mejorarlo.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n64Finalmente, la sesi\u00f3n contempla una \u201cestrategia pr\u00e1ctica\u201d , en donde los participantes desa -\nrrollan actividades que les permite poner en pr\u00e1ctica los conocimientos obtenidos, vali\u00e9ndose \nadem\u00e1s de la evaluaci\u00f3n y monitoreo para obtener retroalimentaci\u00f3n y mejora continua. De \nesta forma, para cada una de las sesiones se asign\u00f3 una tarea que deb\u00eda ser realizada en la \nsemana siguiente, con la ventaja de poder conocer en el momento de su entrega, aquellos \naspectos que se deb\u00edan mejorar o que estaban afines a lo esperado.\nDespu\u00e9s de la primera sesi\u00f3n en cada una de las localidades (Tres R\u00edos y La Villa Ol\u00edmpica \nde Desamparados), se levant\u00f3 un listado con el nombre de la familia del productor(a) y el lugar \nde residencia. Se tomaron fotograf\u00edas de cada uno(a) en las ferias respectivas, con el fin de en -\ntregar a cada participante un distintivo. El distintivo consisti\u00f3 en un afiche de 11x20 pulgadas, \ncon su fotograf\u00eda, el nombre de su familia, su localidad de procedencia, as\u00ed como la frase \u201cSoy \npromotor de la Seguridad Alimentaria y Nutricional\u201d . Se pretend\u00eda que el productor pudiera \ncolocar dicho distintivo en su tramo, como forma de promocionarse ante los consumidores y \ngenerar motivaci\u00f3n por su asistencia al curso.\nLa intervenci\u00f3n consisti\u00f3 en 9 sesiones educativas y abarc\u00f3 temas que respond\u00edan a un \nproceso diagn\u00f3stico realizado previamente con los agricultores (n= 166) de ambas ferias del \nagricultor (Z\u00fa\u00f1iga & Jensen, 2013) y en algunas fincas seleccionadas. \nAl finalizar el diagn\u00f3stico se logr\u00f3 conocer las debilidades y fortalezas en SAN que tienen los \nagricultores. Las debilidades de los productores, encontradas a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico, fueron la \nbase fundamental para desarrollar los temas del curso de capacitaci\u00f3n. En la Tabla 1 presenta \nlos temas abarcados durante la intervenci\u00f3n, seg\u00fan cada sesi\u00f3n educativa.\nCon la intenci\u00f3n de relacionar el papel fundamental que cumplen las ferias del agricultor \ndentro de la cadena agroalimentaria, la primera sesi\u00f3n tuvo que ver con la relaci\u00f3n de cada \nuno de los eslabones de producci\u00f3n, transporte, comercializaci\u00f3n y consumo con la seguridad \nalimentaria y nutricional; y de c\u00f3mo las ferias del agricultor representan un eslab\u00f3n relevante \nen la interacci\u00f3n consumidor- productor. Con este conocimiento previo se continu\u00f3 trabajan -\ndo los temas siguientes, como parte de ese proceso integral que forma parte de las etapas del \nproducto para finalmente obtener un beneficio a la salud a trav\u00e9s del consumo. Para la mayo -\nr\u00eda de las sesiones, se aplic\u00f3 una herramienta que permitiera medir el aprendizaje o bien los \nresultados inmediatos obtenidos por el grupo de agricultores; este instrumento consisti\u00f3 en \nuna tarea \u201cestrategia pr\u00e1ctica\u201d asignada el d\u00eda de la sesi\u00f3n para su revisi\u00f3n en la siguiente. Las \nsesiones fueron impartidas por docentes dependiendo de la tem\u00e1tica: profesionales en Nutri -\nci\u00f3n Humana, en Comunicaci\u00f3n Colectiva, en Agronom\u00eda, as\u00ed como por estudiantes avanzados \nde carrera de nutrici\u00f3n y de agronom\u00eda.\nAl finalizar cada sesi\u00f3n educativa, se realizaban las siguientes tres preguntas a los participan -\ntes para desarrollarlas de manera participativa y a modo de conversaci\u00f3n: (1) \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s \nle gust\u00f3 de este tema? (2) \u00bfQu\u00e9 le agregar\u00eda? (3) \u00bfEs factible aplicarlo en su condici\u00f3n de agricul -\ntor? En la sesi\u00f3n 9 se aplic\u00f3 un formulario el cual inclu\u00eda una evaluaci\u00f3n de conocimientos (12 Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n65preguntas relacionadas con los temas vistos en las sesiones), utilidad de las sesiones implemen -\ntadas, cambios en pr\u00e1cticas como resultado de las sesiones, autopercepci\u00f3n sobre realizaci\u00f3n de \nlas tareas asignadas, escala de empoderamiento, y sugerencias/recomendaciones adicionales. \nEste art\u00edculo presenta algunos de los resultados obtenidos en la evaluaci\u00f3n realizada.\nTabla 1. Temas abarcados durante el curso \u201cPromotores de la SAN en las ferias del agricultor\nResultados \nLa Tabla 2 muestra las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los participantes que asistieron \na la \u00faltima sesi\u00f3n educativa.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n66Tabla 2: Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los participantes\nEn Desamparados, hubo una predominancia de participantes masculinos, contrario a lo \nque sucedi\u00f3 en Tres R\u00edos. Por otra parte, en ambas localidades las edades de los participantes \nse ubicaron mayoritariamente entre los 21 y 60 a\u00f1os. El nivel educativo de los participantes \nfue mayoritariamente de primaria completa en el caso de Desamparados, y en el de Tres R\u00edos \nse distribuy\u00f3 entre primaria y secundaria completa e incompleta. Fue importante considerar \nel nivel educativo de los participantes al desarrollar la metodolog\u00eda por utilizar en las sesiones \nrespectivas, as\u00ed como en los ejercicios pr\u00e1cticos asignados para la semana y la duraci\u00f3n de dos \nhoras para cada sesi\u00f3n.\nLa asistencia a las sesiones de capacitaci\u00f3n fue variable, sin embargo se mantuvo la mayor\u00eda \nde los participantes hasta el final del curso.\nLa Tabla 3 muestra la asistencia a las sesiones seg\u00fan la tem\u00e1tica de las mismas. Para propi -\nciar una mayor asistencia a las sesiones, cada semana se llamaba de forma personal por tel\u00e9fo -\nno a cada productor o productora para recordarle de la misma. A pesar de esto, se puede notar \nun descenso en la asistencia a lo largo de la intervenci\u00f3n.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n67Tabla 3: Asistencia a las sesiones seg\u00fan tema\nLa convocatoria a participar se realiz\u00f3 de forma voluntaria  fue un grupo (la mayor\u00eda) de \nquienes asistieron a una reuni\u00f3n previa de comunicado sobre el curso, quienes eligieron el ho -\nrario y d\u00eda para las sesiones. Por lo tanto, aunque existi\u00f3 un grupo de personas interesadas del \ncurso, no coincid\u00edan con el elegido por la mayor\u00eda. \nLa asistencia promedio en Desamparados fue de 16.4 personas por sesi\u00f3n, mientras que en \nTres R\u00edos fue de 5.1. La primera sesi\u00f3n fue la que tuvo mayor asistencia en el caso de Desampa -\nrados, mientras que en Tres R\u00edos fue la segunda sesi\u00f3n.\nLos resultados anteriores, muestran una tendencia esperada en el hecho de que a las pri -\nmeras sesiones de ambos lugares, lleg\u00f3 una mayor cantidad de personas en comparaci\u00f3n con \nlas \u00faltimas; sin embargo, la baja asistencia en el grupo de agricultores de Tres R\u00edos debe ser \nanalizada y evaluada mucho m\u00e1s a fondo para identificar las posibles causas de este desinter\u00e9s \no poca motivaci\u00f3n mostrada por el grupo; pues no sucedi\u00f3 solo con la asistencia, sino tambi\u00e9n \ncon el cumplimiento de tareas y la participaci\u00f3n en las actividades propuestas a lo largo del \nproyecto. \nLa Tabla 4 presenta los resultados a las preguntas de evaluaci\u00f3n de conocimientos seg\u00fan la \ntem\u00e1tica respectiva. Como se observa en la tabla, el instrumento no incluy\u00f3 preguntas relacio -\nnadas con cada una de las sesiones, y en algunos casos se incluy\u00f3 m\u00e1s de una pregunta para \ncada tema, esto debido a la naturaleza m\u00e1s pr\u00e1ctica de algunas de las sesiones.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n68Tabla 4: Resultados a preguntas de evaluaci\u00f3n de conocimientos seg\u00fan tem\u00e1tica\nDe acuerdo con los resultados obtenidos en la evaluaci\u00f3n escrita aplicada, es posible que \nalgunas de las \u00e1reas tem\u00e1ticas presentaran una mejor comprensi\u00f3n que otras. As\u00ed, por ejemplo, \npara las preguntas 3, 4, 6, 8 y 9, menos del 75% de los evaluados acertaron a la pregunta reali -\nzada. Dichas preguntas corresponden a las tem\u00e1ticas \u201cEstrategias de mercadeo: diferenciar su \nproducto y darle valor agregado\u201d , \u201c\u00bfC\u00f3mo realizar sus registros de ingresos y gastos para mejo -\nrar sus finanzas?\u201d y \u201cPr\u00e1cticas de compostaje: primer paso hacia la agricultura org\u00e1nica\u201d . \nPor otra parte, la retroalimentaci\u00f3n recibida por parte de los productores sobre el curso \nfue en su mayor\u00eda positiva. Algunos expresaron su inter\u00e9s en que el curso tuviera una duraci\u00f3n \nmayor, que el apoyo por parte de la universidad en las ferias contin\u00fae, y la necesidad de dar \nseguimiento a un grupo dentro de la feria que realice los cambios necesarios: \u201cMe gustar\u00eda que \nel curso durara m\u00e1s meses, que sea m\u00e1s din\u00e1mico para que perdamos la verg\u00fcenza y todos nos \nconozcamos m\u00e1s gracias a eso, y las profes son excelentes, muy agradables y que nos apoyen \nen la feria del agricultor para crecer cada d\u00eda m\u00e1s\u201d , \u201cMi sugerencia es que nos sigan apoyando Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n69m\u00e1s como hasta ahora lo han hecho. Creo que con la ayuda de ustedes nos podemos ayudar \ny cada vez superarnos m\u00e1s y aprender m\u00e1s\u201d , \u201cNecesitamos formar el grupo para hacer los cam -\nbios necesarios para la feria, higiene y cuidado\u201d , \u201cLes agradezco, estuvo todo muy interesante\u201d .\nConclusiones\nLa experiencia obtenida por medio del curso de \u201cPromotores de la SAN en las Ferias del \nAgricultor\u201d , permite generar insumos de trabajo para articular una red de promotores de la SAN \nen las ferias del agricultor, segundo componente de la propuesta metodol\u00f3gica \u201cPromoci\u00f3n \nde la Seguridad Alimentaria y Nutricional en las ferias del agricultor\u201d en la que se enmarca este \nproceso. Es importante rescatar el aporte de las y los productores en la formaci\u00f3n del conoci -\nmiento,  pues en varias de las sesiones, al compartir sus pr\u00e1cticas, algunos de ellos ense\u00f1aron a \nlos facilitadores y a sus compa\u00f1eros aspectos clave en las distintas tem\u00e1ticas.\nEl desarrollo del curso de promotores de la SAN en las ferias del agricultor, evidencia la \narticulaci\u00f3n y necesidad de desarrollar acciones entre la investigaci\u00f3n y  la acci\u00f3n social, con \nel fin de conocer acerca de un determinado tema o problem\u00e1tica con la intenci\u00f3n de generar \nacciones que contribuyan a su mejoramiento en el corto plazo. \nEl curso fue el producto de la interacci\u00f3n colaborativa de docentes y estudiantes que for -\nman parte de tres unidades acad\u00e9micas diferentes de nuestra universidad, la Escuela de Nutri -\nci\u00f3n, la Escuela de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva y de la Escuela de Agronom\u00eda que de \nforma interdisciplinaria compartieron intereses por fortalecer las capacidades de los agriculto -\nres participantes, a\u00fan en horarios de fin de semana.\nLa posibilidad de generar una metodolog\u00eda de \u201caprender haciendo\u201d permite conocer el \navance que tienen los agricultores y la comprensi\u00f3n de los contenidos del curso en sus pr\u00e1cti -\ncas cotidianas.\nBibliograf\u00eda\nBejarano, B. (2010).  Escuelas de Campo para Agricultores de Caf\u00e9 y Cacao. Experiencias y lecciones aprendidas en \nla Selva Central. IICA, Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas, LimaISBN13: 978-92-9248-293-0. Disponible en \nhttp://orton.catie.ac.cr/repdoc/A5997E/A5997E.PDF \nCastro, J. (2010). Gesti\u00f3n del conocimiento una herramienta del empoderamiento de socias y socios de coopera -\ntivas agropecuarias del rubro Caf\u00e9 (coffea arabica L.), Santa Mar\u00eda de Pantasma, Jinotega. Trabajo Final de \nGraduaci\u00f3n para obtener el t\u00edtulo de Maestr\u00eda en Tecnolog\u00eda en Desarrollo Rural territorial sustentable \nCP-UNAN. Disponible en: http://www.biblio.colpos.mx:8080/jspui/bitstream/handle/10521/616/Castro_\nBlandon_JG_MT_EDAR_2011.pdf?sequence=1\nClemente, M. (2007). La complejidad de las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica en educaci\u00f3n. Teor\u00eda de la educaci\u00f3n, \nUniversidad de Salamanca. 19, 25-46. ISSN: 1130-3743. Disponible en: http://gredos.usal.es/jspui/bits -\ntream/10366/71830/1/La_complejidad_de_las_relaciones_teoria-.pdfArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n70Ley 8533 (2006). Regulaci\u00f3n de las Ferias del Agricultor. Asamblea Legislativa de la Rep\u00fablica de Costa Rica. \nOmar, D y Arias, M (2010). Aprender haciendo trabajo de campo, una metodolog\u00eda para ense\u00f1ar y aprender antropo -\nlog\u00eda social. Facultad de Filosof\u00eda, Universidad de Murcia. Disponible en https://www.academia.edu/424277/\nAprender_haciendo_etnografia._Una_nueva_metodologia_para_ensenar_Antropologia_Social\nPacheco, Pradel y Ramos. (2009). La Contribuci\u00f3n de la educaci\u00f3n al desarrollo rural. \u201cAprender haciendo: reflexio -\nnes sobre la implementaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de capacitaci\u00f3n Escuela de Campo de Agricultores para \npromover la producci\u00f3n sustentable y el consumo de hortalizas sanas en el Valle del Mataro. SEPIA XIII. \nCusco. Disponible en: file:///C:/Users/Nela/Downloads/699.%20Aprender%20haciendo.%20Reflexio -\nnes%20sobre%20la%20implementaci%C3%B3n%20de%20la%20metodolog%C3%ADa%20de%20\ncapacitaci%C3%B3n%20Escuela%20de%20Campo%20de%20Agricultores%20para%20promover%20\nla%20producci%C3%B3n%20sustentable%20y%20el%20consumo%20de.pdf \nPresidente de la Rep\u00fablica; Ministro de Agricultura y Ganader\u00eda; Ministro de Trabajo y Seguridad Social. (2008). \nReglamento a la Ley de Regulaci\u00f3n de Ferias del Agricultor.\nPRESANCA II, FAO, AILASH y PESA, s.f. Documento recuperado en mayo del 2012 y disponible en: http://www.\npesacentroamerica.org/biblioteca/ca_en_cifras.pdf\nZ\u00fa\u00f1iga, M. y Jensen, M. (2012). Conocimiento de agricultores que participan en las ferias del agricultor sobre el \nconcepto de seguridad alimentaria y nutricional: una base para fortalecer sus capacidades. Art\u00edculo en \nextenso en la memoria del III Congreso de Desarrollo Local celebrado en La Habana Cuba del 6 al 9 de \nnoviembre, 2012.\nZ\u00fa\u00f1iga, M., Rodr\u00edguez, S y Fern\u00e1ndez, X. (2014). \u201cPromoci\u00f3n de la Seguridad Alimentaria y Nutricional en las ferias \ndel agricultor: propuesta metodol\u00f3gica. Revista: Perspectivas Rurales. Universidad Nacional de Costa Rica.\nReconocimientos\nLas autoras agradecen la participaci\u00f3n de los siguientes ponentes para desarrollar el curso \n\u201cPromotores de la SAN en las Ferias del Agricultor\u201d: Oscar Castro (profesor de Agronom\u00eda), Bea -\ntriz Avenda\u00f1o (profesora de Nutrici\u00f3n Humana), Warren Gonz\u00e1lez y Paola Bravo (profesores de \nComunicaci\u00f3n Colectiva), Emilio Sequeira, Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez y Gustavo Arroyo (estudiantes \nde Agronom\u00eda). A la vez participaron estudiantes de diferentes carreras en apoyo a las sesio -\nnes y la elaboraci\u00f3n de material did\u00e1ctico y visual: Jorge Berrocal  (estudiante de Agronom\u00eda), \nJoselyn Arce, Natalia Arguedas, Grettel Calder\u00f3n y Leslie P\u00e9rez (estudiantes de Nutrici\u00f3n Hu -\nmana). Asimismo, se agradece al CAC de Frailes de  Desamparados y a la Junta Directiva del \nComit\u00e9 Regional Central Oriental por su apoyo en la log\u00edstica de las sesiones implementadas. \nLa implementaci\u00f3n del curso fue posible gracias al financiamiento de la Vicerrector\u00eda de Acci\u00f3n \nSocial de la Universidad de Costa Rica, mediante el proyecto ED-2985.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n71PLATAFORMA DE SERVICIOS NUTRICIONALES OFRECIDA A TRAV\u00c9S DE     \nDISPOSITIVOS M\u00d3VILES PARA EL MONITOREO DE METAS RELACIONADAS \nCON ALIMENTACI\u00d3N SALUDABLE\nMelissa Jensen Madrigal1, Christian Quesada L\u00f3pez2, Giselle Z\u00fa\u00f1iga Flores3,                  \nAnne Chinnock4, Marcelo Jenkins Corona5\n1M\u00e1ster en Ciencias de la Salud P\u00fablica y Licenciada en Nutrici\u00f3n. Profesora Invitada en la Universidad de Costa \nRica, adscrita a la Escuela de Nutrici\u00f3n. Correo electr\u00f3nico: melissa.jensenmadrigal@ucr.ac.cr\n2M\u00e1ster en Computaci\u00f3n e Inform\u00e1tica y estudiante del Doctorado en Computaci\u00f3n e Inform\u00e1tica. Profesor en la \nUniversidad de Costa Rica, adscrito al Centro de Investigaciones en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunica -\nci\u00f3n y a la Escuela de Administraci\u00f3n de Negocios. Correo electr\u00f3nico: cristian.quesadalopez@ucr.ac.cr\n3Licenciada en Nutrici\u00f3n y estudiante de la Maestr\u00eda en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica. Profesora Interina en la Universidad de \nCosta Rica, adscrita a la Escuela de Nutrici\u00f3n. Correo electr\u00f3nico: guiselle.zuniga@ucr.ac.cr\n4Doctora en Ciencias y Licenciada en Nutrici\u00f3n. Profesora Catedr\u00e1tica en la Universidad de Costa Rica, adscrita a \nla Escuela de Nutrici\u00f3n. Correo electr\u00f3nico: anne.chinnock@ucr.ac.cr\n5Doctor en Computaci\u00f3n e Inform\u00e1tica con \u00e9nfasis en Ingenier\u00eda de Software. Profesor Catedr\u00e1tico en la Universi -\ndad de Costa Rica, adscrito a la Escuela de Ciencias de la Computaci\u00f3n e Inform\u00e1tica.  \nCorreo electr\u00f3nico: marcelo.jenkins@ecci.ucr.ac.cr\nResumen\nLa prevalencia del sobrepeso y la obesidad en Costa Rica ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os. La obe -\nsidad est\u00e1 asociada a m\u00e1s de 30 enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, dentro de las cuales des -\ntacan la hipertensi\u00f3n arterial, la diabetes mellitus y las dislipidemias. La Estrategia Mundial sobre \nAlimentaci\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Salud reconoce la alimentaci\u00f3n poco saludable y la falta de activi -\ndad f\u00edsica, como los principales factores de riesgo asociados a dichas enfermedades, lo cual justifica \nla necesidad de tomar acciones que contribuyan a la mejora de los h\u00e1bitos alimentarios y de activi -\ndad f\u00edsica de la poblaci\u00f3n. El establecimiento de metas y auto monitoreo de las mismas son destre -\nzas importantes para lograr cambios conductuales que influyen en el peso corporal, y la tecnolog\u00eda \nmediada por dispositivos m\u00f3viles podr\u00eda coadyuvar en la adquisici\u00f3n y el reforzamiento de dichas \ndestrezas. Este art\u00edculo describe una propuesta de investigaci\u00f3n para el desarrollo de una platafor -\nma de servicios nutricionales ofrecida a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles para el monitoreo de metas \nrelacionadas con alimentaci\u00f3n saludable. La propuesta contempla el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n \nde la plataforma, as\u00ed como su posterior validaci\u00f3n con usuarios expertos en el \u00e1rea de nutrici\u00f3n y \nevaluaci\u00f3n con usuarios finales.\nPalabras clave: Tecnolog\u00edas en salud, monitoreo de metas, estilos de vida saludables, aplica -\nci\u00f3n m\u00f3vil, nutrici\u00f3nArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n72Introducci\u00f3n\nLa prevalencia del sobrepeso y la obesidad en nuestro pa\u00eds ha aumentado en los \u00faltimos \na\u00f1os, datos que se reflejan en las diferentes Encuestas Nacionales de Nutrici\u00f3n (ENN) que se \nhan realizado desde el a\u00f1o 1969. Con respecto a obesidad  en mujeres de 20 a 44 a\u00f1os de edad \nla ENN 2008-2009 mostr\u00f3 que la proporci\u00f3n de ellas con IMC>25 es decir, con sobrepeso y obe -\nsidad, increment\u00f3 de 55.9% en 1996 a 59.7%, superando el dato de 1982 donde se reportaba \nun 39.7%. Por otra parte, en los hombres entre 20 y 64 a\u00f1os el sobrepeso y obesidad pasaron \nde un 22.1% en 1982 a un 62.4% en 2008-2009 (Ministerio de Salud, 1996; Ministerio de Salud, \n2009).\nLa obesidad est\u00e1 asociada a m\u00e1s de 30 enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, dentro \nde las cuales destacan la hipertensi\u00f3n arterial, la diabetes mellitus y las dislipidemias. Por su \nparte se asocia tambi\u00e9n a seis tipos de c\u00e1ncer como el de mama, de \u00fatero y de ovarios, en las \nmujeres; de colon, de recto y de pr\u00f3stata, en los varones (Hern\u00e1ndez, 2010). En nuestro pa\u00eds se \nreporta una prevalencia nacional de dislipidemias de 25.3%, una prevalencia de hipertensi\u00f3n \narterial de 37.8% y una prevalencia de diabetes en 10.8%. Estas tres influyen en la mortalidad \npor enfermedades del sistema circulatorio, que representan la primera causa de muerte en el \npa\u00eds desde 1970 (CCSS, 2011). La Estrategia Mundial sobre Alimentaci\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Sa -\nlud (OMS, 2004) reconoce la alimentaci\u00f3n poco saludable y la falta de actividad f\u00edsica, como los \nprincipales factores de riesgo asociados a dichas enfermedades, lo cual justifica la necesidad \nde tomar acciones que contribuyan a la mejora de los h\u00e1bitos alimentarios y de actividad f\u00edsica \nde la poblaci\u00f3n. \nComo recomendaciones para los individuos y la poblaci\u00f3n en general se incluye el lograr \nun equilibrio energ\u00e9tico y un peso saludable, limitar la ingesta energ\u00e9tica proveniente de las \ngrasas, sustituir las grasas saturadas por insaturadas, tratar de eliminar los \u00e1cidos grasos trans, \naumentar el consumo de frutas, vegetales y granos integrales, limitar la ingesta de az\u00facares \nsimples y limitar la ingesta de sal (OMS, 2004). Sin embargo, traducir estas recomendaciones en \ncambios concretos en los h\u00e1bitos alimentarios de los individuos no es sencillo. El nutricionista \nes el profesional del \u00e1rea de la salud que mejor puede dirigir los esfuerzos de cambiar los h\u00e1bi -\ntos alimentarios del individuo, mediante el proceso de atenci\u00f3n nutricional. El establecimiento \nde metas y auto monitoreo de las mismas son destrezas importantes para lograr cambios con -\nductuales que influyen en el peso corporal (Khaylis, Yiaslas, Bergstrom & Gore-Felton, 2010), y \nla tecnolog\u00eda mediada por dispositivos m\u00f3viles podr\u00eda coadyuvar en la adquisici\u00f3n y el reforza -\nmiento de dichas destrezas.\nEste art\u00edculo describe una propuesta de investigaci\u00f3n para el desarrollo de una plataforma \nde servicios nutricionales ofrecida a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles para el monitoreo de metas \nrelacionadas con alimentaci\u00f3n saludable. La propuesta contempla el dise\u00f1o y la implementa -\nci\u00f3n del prototipo de la plataforma m\u00f3vil, as\u00ed como su posterior validaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n73Revisi\u00f3n literaria\nProceso de atenci\u00f3n nutricional\nEl proceso de atenci\u00f3n nutricional es un m\u00e9todo sistem\u00e1tico de resoluci\u00f3n de problemas \nque utilizan los profesionales en nutrici\u00f3n cl\u00ednica para tomar decisiones al abordar problemas \nnutricionales (American Dietetic Association [ADA], 2011) y brindar una atenci\u00f3n de calidad y \nque sea eficaz  (Width & Reinhard, 2010). El proceso consta de 4 pasos: (1) valoraci\u00f3n, (2) diag -\nn\u00f3stico, (3) intervenci\u00f3n y (4) vigilancia y evaluaci\u00f3n. \nPara efectos del presente proyecto, resulta importante resaltar el uso de diarios de alimen -\ntaci\u00f3n en el proceso de atenci\u00f3n nutricional, especialmente en la etapa de intervenci\u00f3n como \nuna forma de automonitoreo por parte del paciente y el profesional de las metas propuestas y \nposterior revisi\u00f3n y control de las mismas en la etapa  de vigilancia y evaluaci\u00f3n del paciente.\nUso de diarios para el automonitoreo\nEl auto monitoreo es el proceso mediante el cual el individuo mantiene un registro de pen -\nsamientos, emociones, comportamientos alimentarios, actividad f\u00edsica, y/o mediciones de sa -\nlud; y es uno de los componentes clave de la Teor\u00eda Cognitiva Conductual y en Teor\u00eda Social \nCognitiva. El registro es utilizado con el paciente en consulta para identificar patrones y ayudar \nen la resoluci\u00f3n de problemas y establecimiento de metas (Spahn et al., 2010).\nSe ha reportado el uso de diarios para m\u00faltiples prop\u00f3sitos: medir dolor, sue\u00f1o, h\u00e1bitos de \nfumado, uso de servicios de salud, toma de medicamentos y ejercicio. Asimismo, los diarios se \nhan utilizado para el registro de diversos aspectos relacionados con nutrici\u00f3n: ingesta y gasto \nenerg\u00e9tico en tratamientos de p\u00e9rdida de peso, ingesta de grasa y colesterol al tratar dislipide -\nmias, niveles de glucosa para el control de la diabetes, entre otros (Burke et al., 2005).\nEl automonitoreo le permite a las personas estar conscientes de sus h\u00e1bitos, la cantidad de \nalimentos consumidos, y las situaciones que crean obst\u00e1culos para lograr cambios de compor -\ntamiento positivos. Adem\u00e1s, promueven acciones correctivas para ayudar a alcanzar metas en \nalimentaci\u00f3n (Acharya, Elci, Sereika, Styn & Burke, 2011). El automonitoreo es un aspecto fun -\ndamental en los esfuerzos que buscan la p\u00e9rdida de peso, y existen investigaciones que indican \nque los programas con este objetivo deben incluir componentes de monitoreo de actividad \nf\u00edsica y alimentaci\u00f3n para ser exitosos (Khaylis et al., 2010).\nEl m\u00e9todo m\u00e1s com\u00fan utilizado para realizar dichos registros ha sido el papel. Sin embargo, \nlos avances en la tecnolog\u00eda recientes proveen algunas alternativas, entre ellos, el uso de un dis -\npositivo electr\u00f3nico (Acharya et al., 2011). Entre las ventajas de usar un dispositivo electr\u00f3nico \npersonal se tienen las siguientes (Burke et al., 2005): se solventan los problemas relacionados \ncon letra ilegible en registros, se conoce la fecha de realizaci\u00f3n de un registro, se puede prote -\nger la informaci\u00f3n con el uso de una clave, los datos se pueden resumir y analizar con mayor Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n74facilidad, existe la posibilidad de realimentaci\u00f3n inmediata, c\u00e1lculo autom\u00e1tico de subtotales y \ntotales, el precio de los dispositivos est\u00e1n constantemente decreciendo, facilidad de uso, al no \ntener que depender del contar con papel y l\u00e1piz para realizar el registro.\nAtenci\u00f3n nutricional y plataformas de servicios m\u00f3viles\nLa problem\u00e1tica que existe con respecto a los h\u00e1bitos alimentarios en nuestra sociedad es \nconocida y bastamente estudiada. Uno de los mayores problemas en la atenci\u00f3n nutricional es \nla dificultad para tener un constante monitoreo y seguimiento de los pacientes por parte de los \nnutricionistas, ya que generalmente se les entregan diarios de registro de consumo en papel, \nque los pacientes no llenan aduciendo falta de tiempo y olvido de la tarea.\nLos servicios ofrecidos por medio de plataformas tecnol\u00f3gicas como dispositivos m\u00f3viles \nbrindan soluciones m\u00e1s accesibles, al proveer la oportunidad de un monitoreo constante (Silva, \nLopes, Rodrigues & Ray, 2011). Con el uso de internet y dispositivos m\u00f3viles en telemedicina se \ndispone de modelos basados en el concepto de servicios \u201ccualquier lugar\u201d y \u201ccualquier momen -\nto\u201d (Silva et al, 2011). Las comunicaciones inal\u00e1mbricas, la capacidad de procesamiento y alma -\ncenamiento en l\u00ednea y los dispositivos m\u00f3viles son una oportunidad \u00fanica para desarrollar solu -\nciones ubicuas y eficientes para aplicaciones en esta \u00e1rea (Zuehlke, Li, Talaei-Khoei & Ray, 2009).\nLas intervenciones nutricionales por medio de dispositivos m\u00f3viles tienen el potencial de \nimpactar positivamente los h\u00e1bitos alimentarios de una poblaci\u00f3n numerosa, incluida aqu\u00ed \naquellas personas con sobrepeso y obesidad, debido al aumento reciente en el uso de la tec -\nnolog\u00eda. A nivel mundial las ventas de dispositivos m\u00f3viles inteligentes se espera que supere \nlos 1.5 billones en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. En los Estados Unidos existen m\u00e1s de 26 millones \nde suscriptores de tel\u00e9fonos inteligentes y sigue incrementado. En pa\u00edses subdesarrollados se \npresenta la misma tendencia (Wolfenden, Brennan & Britton, 2010).\nPor otra parte, un estudio realizado por la empresa Unimer (Salas, 2013), con el objetivo de \nanalizar el perfil y comportamiento de los usuarios de internet y redes sociales en el Gran \u00c1rea \nMetropolitana de nuestro pa\u00eds, revel\u00f3 que 72% de los habitantes de la GAM entre los 12 y 65 \na\u00f1os utilizan internet. .Un 71% de los usuarios de internet accesan a este por medio de su celu -\nlar. El acceso por medio de un celular creci\u00f3 en un 56% con respecto al 2011 y un 30% desde el \n2012 (Salas, 2013), lo cual refleja que nuestro pa\u00eds sigue la tendencia mundial del incremento \nen el acceso a internet por medio de dispositivos m\u00f3viles inteligente. \nEn particular, se espera que las aplicaciones m\u00f3viles en telemedicina mejoren sustancialmente \nlas intervenciones para el control de obesidad (Wolfenden et al., 2010) y en general, que las plata -\nformas de servicios de salud puedan mejorar la calidad de los servicios de salud (Jen, 2010). Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n75Seg\u00fan Yusof y Iahad (2012), las aplicaciones m\u00f3viles para utilizar en la atenci\u00f3n nutricional \nse dividen en cuatro categor\u00edas principales: (1) planes de dietas y gu\u00eda por parte de expertos, (2) \naplicaciones de dieta espec\u00edficas, (3) comunidades virtuales de apoyo y (4) monitoreo y segui -\nmiento. Con respecto a plataformas m\u00f3viles, Klasnja y Pratt (2012) identifican cinco estrategias \nde intervenci\u00f3n en el \u00e1rea de salud: (1) monitoreo y seguimiento de informaci\u00f3n de salud, (2) \ninvolucramiento de los equipos de salud en el monitoreo y retroalimentaci\u00f3n para los pacien -\ntes, (3) comunidades virtuales de apoyo y motivaci\u00f3n, (4) educaci\u00f3n nutricional y finalmente (5) \nsistemas de notificaciones. Todas estas actividades son de inter\u00e9s para obtener mejores resulta -\ndos con los pacientes en intervenciones nutricionales.\nEl inter\u00e9s de esta investigaci\u00f3n se centra en el monitoreo de metas. El auto-monitoreo y \nseguimiento es una de las actividades m\u00e1s importantes en las intervenciones nutricionales. \nEstas actividades permiten al usuario dar seguimiento de sus h\u00e1bitos alimenticios permitiendo \nmantener e incrementar su motivaci\u00f3n.\nAplicaciones m\u00f3viles de atenci\u00f3n nutricional en el mercado\nEn la actualidad existen una variedad de aplicaciones para dispositivos m\u00f3viles para iPho -\nne y Android relacionadas con la atenci\u00f3n nutricional; las cuales permiten al usuario cuidar su \ndieta calculando la ingesta de calor\u00edas y controlando las metas alimentarias de acuerdo con su \npeso ideal. Adem\u00e1s permiten dar un seguimiento de la actividad f\u00edsica realizada y ofrecer con -\nsejos saludables sobre preparaci\u00f3n y consumo de alimentos. Hay organizaciones de expertos \nen nutrici\u00f3n que incluso han realizado an\u00e1lisis en torno a las ventajas y desventajas de muchas \nde las aplicaciones respectivas (Academy of Nutrition and Dietetics, s.f.): CalorieCounter, My -\nFitness Pal, MyNetDiary, Diet Point, DietAssistant, CalorieCounter: Diets&Activities, DailyBurn, \nCalorieTracker, Lose it!, WeightWatchers Mobile, entre otros.\nMuchas de estas aplicaciones podr\u00edan fungir como una herramienta para el automonitoreo \nde la alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica en la poblaci\u00f3n costarricense, y con ello formar parte del \nproceso de cambios de comportamientos en salud; sin embargo, presentan varias desventajas. \nPor un lado, la mayor\u00eda de estas aplicaciones est\u00e1n en el idioma ingl\u00e9s, y adem\u00e1s no incluyen \nel registro de alimentos que podr\u00edan ser comunes en la dieta costarricense. Por lo anterior, es \nposible que las aplicaciones no puedan ser utilizadas por una parte de la poblaci\u00f3n, y que a\u00fan \npara los que las utilicen, la funcionalidad de las mismas sea limitada. Por otra parte, muchas de \nestas aplicaciones, como su nombre lo indica, se enfocan en el monitoreo de calor\u00edas, y no en \ncomportamientos espec\u00edficos, lo cual puede limitar el alcance de su uso.\nAnte una creciente problem\u00e1tica relacionada con el sobrepeso y la obesidad, y el surgi -\nmiento de nuevas tecnolog\u00edas que pueden ser utilizadas para el mejoramiento de la salud sur -\nge la necesidad de desarrollar nuevas herramientas que puedan ponerse a disposici\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n costarricense.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n76Metodolog\u00eda \nLa metodolog\u00eda del proyecto se divide en tres grandes etapas: la definici\u00f3n e implementa -\nci\u00f3n de la plataforma de servicios m\u00f3viles para atenci\u00f3n nutricional, la validaci\u00f3n de funcionali -\ndad y usabilidad con usuarios expertos en el \u00e1rea de nutrici\u00f3n y la evaluaci\u00f3n del efecto de uso \nde la plataforma de servicios m\u00f3viles en un grupo de personas adultas.\nPara la definici\u00f3n e implementaci\u00f3n de la plataforma de servicios se desarrollar\u00e1 un pro -\ntotipo de servicios nutricionales trabajando en conjunto con un grupo de expertos en el \u00e1rea \nde nutrici\u00f3n usando el enfoque investigaci\u00f3n-acci\u00f3n y dise\u00f1o contextual (Beyer & Holtzblatt, \n1997). Este enfoque permite que de las experiencias recopiladas en el desarrollo del prototipo \nse pueda obtener recopilaci\u00f3n de experiencias que se usar\u00e1n para mejorar la aplicaci\u00f3n. Este \nm\u00e9todo ha sido probado en varios estudios cuando se realizan nuevas propuestas relacionadas \ncon sistemas de informaci\u00f3n y herramientas tecnol\u00f3gicas y plantea un enfoque colaborativo \nentre los investigadores y los beneficiarios (Bubenko, 1986; Avison, 1991; Avison, Lau, Myers & \nNielsen, 1999). \nPara lograr el objetivo se realizar\u00e1 el siguiente procedimiento: (1) revisi\u00f3n de literatura y \nentrevistas con expertos en HCI para la definici\u00f3n de la metodolog\u00eda de dise\u00f1o m\u00e1s adecuada \npara aplicaciones m\u00f3viles en el \u00e1rea de salud, (2) entrevistas con expertos en nutrici\u00f3n para el \nlevantamiento de requerimientos de la plataforma de servicios, (3) definici\u00f3n y validaci\u00f3n de la \narquitectura de servicios, (4), entrevistas y sesiones de trabajo con expertos en nutrici\u00f3n para \nel dise\u00f1o de la interfaz de la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil de usuario final, (5) implementaci\u00f3n del prototipo \nde las aplicaci\u00f3n m\u00f3vil y de los servicios de la plataforma, (6) validaci\u00f3n funcional de la plata -\nforma de servicios nutricionales, (7) validaci\u00f3n de la usabilidad y la interfaz de usuario de la \naplicaci\u00f3n m\u00f3vil con los expertos en nutrici\u00f3n (Zhang &Adipat, 2005; Tsai et al., 2007; Mansar et \nal., 2012), y finalmente (8) se aplicar\u00e1 una encuesta de satisfacci\u00f3n a los expertos en nutrici\u00f3n \nsobre el uso de la plataforma de servicios (Elliott & Raynor-Smith, 2000; Jen, 2009).\nArquitectura de la plataforma\nLa arquitectura de la plataforma de servicios nutricionales y sus componentes son presenta -\ndos en la Figura 1. Esta contempla un conjunto de servicios nutricionales que se ofrecen a partir \ndel prototipo de la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para apoyar la intervenci\u00f3n nutricional. La aplicaci\u00f3n m\u00f3vil \nse comunica con el servidor central de servicios de contenido para actualizar la informaci\u00f3n \nque la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil muestra como parte de la intervenci\u00f3n nutricional (informaci\u00f3n moti -\nvacional para el auto monitoreo). Adem\u00e1s se actualiza peri\u00f3dicamente en el servidor central la \nactividad realizada por los usuarios. Finalmente, la plataforma ofrece servicios de consulta con \nla informaci\u00f3n de la actividad diaria del usuario para que el nutricionista realice el an\u00e1lisis de \nlos datos de la intervenci\u00f3n.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n77Figura 1. Arquitectura de plataforma de servicios nutricionales \n \nEn esta figura se muestra la arquitectura de la plataforma de servicios nutricionales. El dise\u00f1o \nde la plataforma cuenta con tres componentes principales: (1) Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil de apoyo a la \nintervenci\u00f3n nutricional que incluye el expediente del paciente, el plan de metas de alimen -\ntaci\u00f3n y el registro diario de actividad y auto monitoreo, (2) los servicios de actualizaci\u00f3n de \ncontenido desde y hacia la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil, y finalmente (3) los servicios de consulta sobre \nel expediente del paciente para el an\u00e1lisis por parte del nutricionista. Fuente: Adaptado de \n(Quesada & Jenkins, 2013).\nEvaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n \nUna vez finalizadas las actividades relacionadas con la etapa 1 y 2 del proyecto, se proce -\nder\u00e1 a la evaluaci\u00f3n del efecto de una intervenci\u00f3n nutricional que incluya el uso de la misma, \nen el estado nutricional de un grupo de adultos. Este  se realizar\u00e1 partiendo de un estudio no \nexperimental pre y post evaluatorio. Dependiendo de la cantidad de personas reclutadas y \nde los recursos disponibiles se utilizar\u00e1 un grupo de comparaci\u00f3n, a la cual se le realizar\u00e1 una \nintervenci\u00f3n tard\u00eda.\nSelecci\u00f3n y tama\u00f1o de la muestra\nSe inscribir\u00e1n en el estudio aquellas personas que voluntariamente acepten participar, y que \ncumplan con los criterios de inclusi\u00f3n: persona adulta (entre 18 y 60), hombre o mujer, con un \nIMC mayor a 24.9 y menor a 35, es decir, personas con sobrepeso u obesidad de tipo 1. Adem\u00e1s, \nlas personas reclutadas deber\u00e1n contar con un dispositivo m\u00f3vil inteligente (\u201csmartphone\u201d) y Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n78conocimiento sobre su uso, as\u00ed como disponibilidad de tiempo para el estudio (dos horas cada \n2 semanas). \nSe excluir\u00e1n mujeres embarazadas, personas con diabetes mellitus tipo 1 o 2, as\u00ed como pa -\ntolog\u00edas que requieran un abordaje nutricional complejo tales como enfermedades renales, \nc\u00e1ncer, des\u00f3rdenes alimentarios, entre otras. La presencia de hipertensi\u00f3n y/o dislipidemias \nno se considerar\u00e1 motivo de exclusi\u00f3n, debido a la alta probabilidad de que personas con so -\nbrepeso y/o obesidad presenten dichas patolog\u00edas. Se excluir\u00e1n del estudio, tambi\u00e9n aquellas \npersonas que no sepan leer o escribir, personas tomando medicamentos para la p\u00e9rdida de \npeso, y personas que est\u00e9n asistiendo a consulta nutricional individual al momento de realizar \nel reclutamiento.\nTomando como base los recursos humanos, materiales y de tiempo disponibles, se determi -\nn\u00f3 un tama\u00f1o de muestra de 30 personas (grupo de intervenci\u00f3n), lo cual se considera suficien -\nte para un estudio de este tipo tomando como base otros estudios reportados en la literatura. \nAsumiendo un porcentaje de deserci\u00f3n de 25%, es necesario reclutar e inscribir en el estudio \nun total de 40 personas.\nVariables por estudiar\nSe estudiar\u00e1n variables sociodemogr\u00e1ficas (edad, sexo, nivel educativo), antropom\u00e9tricas \n(peso corporal, talla, circunferencia de cintura, porcentaje de grasa por medio de la bioimpe -\ndancia), cl\u00ednicas (uso de medicamentos, presencia de comorbilidades) y relacionadas con el \nconsumo de alimentos (cuestionario de historia diet\u00e9tica) antes y despu\u00e9s del uso de la plata -\nforma de servicios m\u00f3viles. Adem\u00e1s, se evaluar\u00e1 la satisfacci\u00f3n de los usuarios con la platafor -\nma de servicios m\u00f3viles. \nIntervenci\u00f3n y recolecci\u00f3n de datos\nLa intervenci\u00f3n nutricional consistir\u00e1 en dos consultas nutricionales individual presenciales \n(semana 1y 13), en donde se realizar\u00e1 la valoraci\u00f3n inicial, se establecer\u00e1n las metas por moni -\ntorear y se realizar\u00e1 la valoraci\u00f3n final; una sesi\u00f3n grupal presencial sobre el uso de la aplicaci\u00f3n \n(semana 2), cinco sesiones grupales presenciales de seguimiento (semana 3, 5, 7, 9, 11), en las \ncuales se trabajar\u00e1n temas de educaci\u00f3n nutricional,  y retroalimentaci\u00f3n virtual quincenal por \nparte de la nutricionista asignada a cada participante (semanas 4, 6, 8, 10 y 12). El protocolo de \ninvestigaci\u00f3n ha sido aprobado por el Comit\u00e9 \u00c9tico Cient\u00edfico de la UCR y se pedir\u00e1 consenti -\nmiento informado a todos los participantes del estudio.\nAn\u00e1lisis de datos\nSe recurrir\u00e1 a la estad\u00edstica descriptiva para el an\u00e1lisis de los datos sociodemogr\u00e1ficos, an -\ntropom\u00e9tricos, cl\u00ednicos y de consumo de alimentos de la l\u00ednea de base, as\u00ed como de la informa -\nci\u00f3n adicional sobre la satisfacci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n. Para analizar los cambios pre-post de las Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n79distintas variables se recurrir\u00e1 a la prueba de Wilcoxon \u00f3 T-Student en el caso de las variables \ncontinuas, y a la prueba de Chi-cuadrado para las variables categ\u00f3ricas.\nResultados esperados\nEl proyecto se desarrollar\u00e1 entre julio del 2014 y diciembre del 2016. Al finalizarlo, se con -\ntar\u00e1 con la arquitectura de servicios de la plataforma computacional y el prototipo funcional \nde la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil de usuario final. Adem\u00e1s, se validar\u00e1 la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil con al menos 10 \nusuarios expertos en nutrici\u00f3n.\nSe espera que la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil desarrollada pueda eventualmente ser utilizada por per -\nsonas que asisten a un servicio de consulta nutricional y reciben seguimiento por parte de un \nprofesional en Nutrici\u00f3n. La aplicaci\u00f3n permitir\u00e1 a la persona elegir de una lista de aspectos, \naquellos que desea monitorear (Ej. Consumo de agua, de frutas, de vegetales, de comida r\u00e1 -\npida, entre otros), as\u00ed como la meta espec\u00edfica en torno a dicho aspecto (Ej. 5 vasos de agua al \nd\u00eda, 3 porciones de frutas por d\u00eda, 1 porci\u00f3n de vegetales por d\u00eda, no m\u00e1s de 1 comida r\u00e1pida \npor semana). Los aspectos por monitorear, as\u00ed como la meta respectiva ser\u00e1n determinados en \nforma conjunta entre el nutricionista y la persona.\nLa evaluaci\u00f3n del efecto de una intervenci\u00f3n nutricional que incluya el uso de la aplica -\nci\u00f3n m\u00f3vil se realizar\u00e1 utilizando m\u00e9todos de investigaci\u00f3n rigurosos. De confirmarse que la \nherramienta desarrollada es beneficiosa en el proceso de p\u00e9rdida de peso y mejora de h\u00e1bitos \nalimentarios, se proceder\u00e1 a buscar los mecanismos para extender el uso de la misma a la co -\nmunidad de profesionales en Nutrici\u00f3n de nuestro pa\u00eds (con sus respectivos pacientes).\nConclusiones\nEl uso de tecnolog\u00edas m\u00f3viles como herramienta de apoyo en el proceso de atenci\u00f3n nu -\ntricional de individuos y grupos merece ser estudiada. El establecimiento y auto monitoreo \nde metas nutricionales son destrezas importantes para lograr la incorporaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de \nalimentaci\u00f3n saludable, y la tecnolog\u00eda mediada por dispositivos m\u00f3viles podr\u00eda coadyuvar en \nla adquisici\u00f3n y el reforzamiento de dichas destrezas. \nEl desarrollo de la plataforma de servicios nutricionales presentada en esta propuesta, al \nestar enfocada en el monitoreo de metas de alimentaci\u00f3n saludable, innovar\u00e1 el mercado de \naplicaciones para dispositivos m\u00f3viles disponibles actualmente; y podr\u00e1 eventualmente estar \ndisponible para todos los profesionales en Nutrici\u00f3n y las personas que son atendidas por estos.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n80Bibliograf\u00eda\nAcademy of Nutrition and Dietetics. (s.f.). Media Press Room: Weight Management App Reviews. Recuperado de: \nhttp://www.eatright.org/Media/content.aspx?id=6442467041\nAcharya, S.D., Elci, O.U., Sereika, S.M., Styn, M.A. & Burke, L.E. (2001). Using a Personal Digital Assistant for Self-\nMonitoring In\ufb02uences Diet Quality in Comparison to a Standard Paper Record among Overweight/Obese \nAdults. Journal of the American Dietetic Association, 111:583-588. \nAmerican Dietetic Association (2011) Pocket Guide for International Dietetics & Nutrition Terminology (IDNT) Re -\nference Manual: Standardized Language for the Nutrition Care Process. \nAvison, D. E. (1991). Action programmes for teaching and researching in information systems. Australian Computer \nJournal, 23(2), 66-72. \nBeyer, H. & Holtzblatt, K. (1997). Contextual Design: A Customer-Centered Approach to Systems Designs. Morgan \nKaufman Publishers, 1997.\nBubenko Jr, J. A. (1986, July). Information system methodologies\u2014a research view. In Proc. of the IFIP WG 8.1 wor -\nking conference on Information systems design methodologies: improving the practice (pp. 289-318). \nNorth-Holland Publishing Co.\nBurke, L.E., Warziski, M., Starrett, T., Choo, J., Music, E. Sereika, S., Stark & S. Sevick, M.A. (2005) Self-Monitoring Die -\ntary Intake: Current and Future Practices. Journal of Renal Nutrition, 15(3): 281-290.\nCaja Costarricense de Seguro Social  (2011). Vigilancia de los Factores de Riesgo Cardiovascular. Gerencia M\u00e9dica, \nDirecci\u00f3n de Desarrollo de Servicios de Salud, \u00c1rea Salud Colectiva, Sub \u00c1rea de Vigilancia Epidemiol\u00f3 -\ngica.\nElliott, J., & Raynor-Smith, P . (2000). Achieving customer satisfaction through requirements understanding. In Soft -\nware Process Technology (pp. 203-219). Springer Berlin Heidelberg.\nHern\u00e1ndez, J. (2010). Avances en promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de las enfermedades cr\u00f3nicas en Costa Rica. \nRevista costarricense de salud p\u00fablica, 19 (1): 48-55.\nJen, W. Y. (2009). Mobile healthcare services in school-based health center. International Journal of Medical Infor -\nmatics, 78(6), 425-434.\nKhaylis, A., Yiaslas, T., Bergstrom, J. & Gore-Felton, C. (2010). Review of Efficacious Technology-Based Weight-Loss \nInterventions: Five Key Components. Telemedicine and E-Health, 16(9), 931-938.\nKlasnja, P ., & Pratt, W. (2012). Healthcare in the pocket: Mapping the space of mobile-phone health interventions. \nJournal of biomedicalinformatics, 45(1), 184-198.\nMansar, S. L., Jariwala, S., Shahzad, M., Anggraini, A., Behih, N., &AlZeyara, A. (2012). A usability testing experiment \nfor a localized weight loss mobile application. ProcediaTechnology, 5, 839-848.\nMinisterio de Salud (1996). Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n: Fasc\u00edculo Antropometr\u00eda. Recuperado de http://www.\nbinasss.sa.cr/Micro96.pdfArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n81Ministerio de Salud. (2009). Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n 2008-2009. Recuperado de http://www.ministerio -\ndesalud.go.cr/inicio/estadisticas/encuestas/resultado_ENN_2008_2009_8_octu_09.pdf\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud [OMS] (2004) Estrategia mundial sobre r\u00e9gimen alimentario, actividad f\u00edsica y sa -\nlud. Recuperado de: http://www.who.int/dietphysicalactivity/strategy/eb11344/strategy_spanish_web.\npdf\nQuesada, C., & Jenkins, M. (2013, May). A Prototype Mobile Expert System for Nutritional Diagnosis. In The Twenty-\nSixth International FLAIRS Conference.\nSalas, D. (2013). Red 506: Estudio de Internet y Redes Sociales. Recuperado de: http://www.elfinancierocr.com/\nELFINF20130926_0001/index.html#mod_usoInternetParte1\nSilva, B. M., Lopes, I. M., Rodrigues, J. J., & Ray, P . (2011). SapoFitness: A mobile health application for dietary evalua -\ntion. In e-Health Networking Applications and Services (Healthcom), 2011 13th IEEE International Confe -\nrence on (pp. 375-380). IEEE.\nSpahn, J.M., Reeves, R.S., Keim, K.S., Laquatra, I., Kellogg, M., Jortberg, B., Nicole A. Clark, N.A. (2010).State of the \nEvidence Regarding Behavior ChangeTheories and Strategies in Nutrition Counseling to Facilitate Health \nand Food Behavior Change.Journal of the American Dietetic Association, 110(6), 879-891.\nTsai, C. C., Lee, G., Raab, F., Norman, G. J., Sohn, T., Griswold, W. G., & Patrick, K. (2007). Usability and feasibility of \nPmEB: a mobile phone application for monitoring real time caloric balance. Mobile networks and appli -\ncations, 12(2-3), 173-184.\nWidth, M & Reinhard, T (2010) Gu\u00eda B\u00e1sica de Bolsillo para el Profesional de la Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica. Wolters Kluwer \nHealth M\u00e9xico, M\u00e9xico, DF.\nWolfenden, L., Brennan, L., & Britton, B. I. (2010). Intelligent obesity interventions using Smartphones. Preventive \nmedicine, 51(6), 519-520.\nYusof, A. F., &Iahad, N. A. (2012). Review on online and mobile weight loss management system for overcoming \nobesity. In Computer & Information Science (ICCIS), 2012 International Conference on (Vol. 1, pp. 198-\n203). IEEE.\nZuehlke, P ., Li, J., Talaei-Khoei, A., & Ray, P . (2009). A functional specification for mobile eHealth (mHealth) Systems. \nIn e-Health Networking, Applications and Services, 2009. Healthcom 2009. 11th International Conference \non (pp. 74-78). IEEE.\nZhang, D., &Adipat, B. (2005).Challenges, methodologies, and issues in the usability testing of mobile applications. \nInternational Journal of Human-Computer Interaction, 18(3), 293-308.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n82CONFIABILIDAD DE LA ESCALA APRECIACI\u00d3N  DE AGENCIA DE                       \nAUTOCUIDADO (ASA) PARA COSTA RICA\nViriam Leiva D\u00edaz1, Kenneth Cubillo Vargas2\n1Enfermera, Psic\u00f3loga. Profesora Catedr\u00e1tica de la Universidad de Costa Rica. Escuela de Enfermer\u00eda.  \nMagister en Psicopedagog\u00eda. Correo electr\u00f3nico: viriaml@gmail.com / viriam.leiva@ucr.ac.cr\n2Licenciado en Enfermer\u00eda. Profesor Universidad de Costa Rica. Escuela de Enfermer\u00eda.  \nCorreo electr\u00f3nico: kenncub@hotmail.com\nResumen:\nObjetivo. Determinar la consistencia interna del instrumento escala de Apreciaci\u00f3n Agencia de Au -\ntocuidado (ASA) segunda versi\u00f3n en espa\u00f1ol, para evaluar la capacidad de agencia de autocuidado, \ntanto en personas que presentan patolog\u00edas cr\u00f3nicas como en personas conocidas sanas. M\u00e9todo. \nEnfoque cuantitativo, tipo descriptivo, transversal y psicom\u00e9trico, con una muestra de 211 personas \nadultas empleados del Instituto Nacional de Seguros (INS) Salud. Se estim\u00f3 la confiabilidad del ins -\ntrumento por medio del \u00edndice estad\u00edstico Alfa de Cronbach. Resultados. El Alfa de Cronbach resul -\ntante fue de 0,84 (84%). Conclusiones. Los 24 \u00edtems de la escala reflejan un grado \u00f3ptimo de homo -\ngeneidad, lo que significa que el instrumento es confiable para ser utilizado en la poblaci\u00f3n adulta \ncostarricense.\nPalabras clave: Autocuidado, Enfermer\u00eda, Escala ASA.\nScale reliability of Appraisal of Self- Care Agency\u201d (ASA) to Costa Rica, \nAbstract:\nPurpose. Determine the internal consistency reliability of the instrument Appraisal of Self-care Agen -\ncy Scale (ASA) second version in Spanish, to evaluate the self-care agency ability, both in people with \nchronic diseases and in healthy people known. Method. Quantitative approach, descriptive, transver -\nsal and psychometric, with a sample of 211 adults Health INS employees. We estimated the reliability \nof the instrument through alpha-Cronbach\u2019s  statistical index. Results. The resulting alpha-Cronbach\u2019s \nwas 0.84 (84%). Conclusions. The 24 items of the scale reflect an optimal degree of homogeneity, \nwhich means that the instrument is reliable for use in the adult population in Costa Rica.\nKey words: Selfcare, Nursing, ASA ScaleArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n83Introducci\u00f3n:\nEl acto de cuidarse a s\u00ed mismo o misma, es natural e inherente al ser humano, tan funda -\nmental como sobrevivir. Por tanto, el asumir el autocuidado es precisamente promocionar la \nvida y bienestar, es prevenir la enfermedad y a su vez recuperarse de ella, es por esto que toda \nacci\u00f3n que la persona realiza conlleva impl\u00edcitamente el autocuidado (1), el cual es definido \ncomo \u201cla pr\u00e1ctica de actividades que las personas inician y hacen por s\u00ed mismas para el mante -\nnimiento de la vida, la salud y el bienestar\u201d (2). \nEs importante para el profesional de Enfermer\u00eda conocer la capacidad de las personas para \nrealizar las actividades que involucran su autocuidado, lo cual conlleva a otro concepto importan -\nte, la agencia de autocuidado, definida como \u201cla capacidad de participar en el autocuidado\u201d (2). \nSeguidores de la teor\u00eda de Orem han generado investigaciones sustentadas en los postula -\ndos te\u00f3ricos, que han dado como resultado la creaci\u00f3n de instrumentos que acogen los princi -\npales fundamentos de la teorizante, un instrumento que recoge de forma m\u00e1s clara y concisa \nlos principales elementos a evaluar en las personas, es el desarrollado en Holanda por Evers, \nIsenberg, Philipsen, Senten y Brouns, en 1983, denominado \u201cEscala de Apreciaci\u00f3n de Agencia \nde Autocuidado (ASA, por sus siglas en ingl\u00e9s, Appraisal of the Selfcare Agency), creado con la \nfinalidad de valorar la agencia de autocuidado de las personas y de esta manera aplicar los con -\nceptos de poder en la capacidad de autocuidado de las mismas (3), el cual facilita el diagn\u00f3stico \ne intervenci\u00f3n de Enfermer\u00eda.\nLa escala ASA consta de 24 preguntas, con un formato de respuesta tipo Likert de 4 catego -\nr\u00edas, siempre, casi siempre, casi nunca y nunca; la misma integra distintos componentes de la \ncapacidad de agencia de autocuidado en los elementos que la conforman como son las capa -\ncidades fundamentales, operativas y de poder (4).\nEsta escala fue traducida al espa\u00f1ol en 1998, para obtener el grado de mag\u00edster de la inves -\ntigadora Gallegos y ha sido utilizada en pa\u00edses como Guatemala (5), Nicaragua (6), Honduras (7) \ny M\u00e9xico (8). Adem\u00e1s en el 2009 se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n para conocer la confiabilidad de la \nescala ASA en poblaci\u00f3n colombiana mediante el coeficiente alfa de Cronbach, con un resultado \nde 0,74, concluyendo que la escala ASA es confiable para ser utilizada en dicha poblaci\u00f3n (3).\nEl conocer aspectos, como el autocuidado y agencia de autocuidado, forma parte del ser y \nquehacer de la disciplina, considerando que el fundamento en el saber cient\u00edfico permite eje -\ncutar el cuidado terap\u00e9utico con profesionalismo a fin de asistir de manera eficaz a las personas.\nHa sido demostrada la relevancia del autocuidado en el mejoramiento de la salud de una \npersona y que la intervenci\u00f3n del profesional de Enfermer\u00eda es esencial dentro de la educaci\u00f3n \ny acompa\u00f1amiento que se brinde para propiciar cambios de conducta, motivar y concientizar \na las personas para el autocuidado aumentando el inter\u00e9s hacia su salud (9), as\u00ed como que el \nfortalecimiento de la agencia de autocuidado permite mayor calidad y estilos de vida saluda -\nbles (10, 11, 12).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n84El objetivo del presente art\u00edculo es presentar los resultados de confiabilidad del instrumen -\nto Escala de Apreciaci\u00f3n Agencia de Autocuidado (ASA) segunda versi\u00f3n en espa\u00f1ol para Costa \nRica, mediante el \u00edndice estad\u00edstico alfa de Cronbach para determinar si el instrumento es ade -\ncuado para ser utilizado en Costa Rica en personas adultas.\nMateriales y m\u00e9todos\nEl presente estudio es de enfoque cuantitativo, descriptivo, transversal y no experimental \n(13), a su vez psicom\u00e9trico (14, 15).\nLa muestra tomada para el estudio estuvo constituida por 211 personas adultas distribui -\ndas seg\u00fan su etapa del desarrollo en la adultez (16) y de acuerdo con su condici\u00f3n de salud, \nconocidas sanas o con diagn\u00f3stico de enfermedad cr\u00f3nica (17). Para determinar el tama\u00f1o \nmuestral son preferibles muestras grandes (18), se recomienda, por lo menos, cinco personas \npor cada \u00edtem del instrumento y no menos de 100 en total (19), en este caso la escala ASA al \ncontar con 24 \u00edtems, corresponder\u00eda contar m\u00ednimo con 120 personas, por lo que la muestra \nutilizada aporta mayor representatividad y confiabilidad a la metodolog\u00eda del estudio. \nPara abarcar al grupo de personas en adultez temprana e intermedia, la  poblaci\u00f3n estuvo \nconformada por  funcionarias y funcionarios del INS-Salud, el grupo de personas adultas mayo -\nres por participantes del Programa Integral para la persona Adulta Mayor (PIAM) de la Universi -\ndad de Costa Rica, en el I Semestre del  2011; esto se realiz\u00f3 mediante un muestreo de tipo no \nprobabil\u00edstico por cuotas (13).\nLa recolecci\u00f3n de los datos se llev\u00f3 a cabo durante el per\u00edodo de marzo a agosto del 2011, \npor medio de un cuestionario auto-administrado individual (13), con la obtenci\u00f3n previa del \nconsentimiento informado, dicho instrumento const\u00f3 de dos partes; la primera parte destina -\nda a la recolecci\u00f3n de datos sociodemogr\u00e1ficos por medio de preguntas abiertas y cerradas, \nmientras la segunda parte compuesta por la escala ASA que contempla 24 \u00edtems con formato \nde respuesta tipo Likert en cuatro categor\u00edas. \nPara el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se requiri\u00f3 de los servicios profesionales de una persona \nexperta en estad\u00edstica, la cual brind\u00f3 asesor\u00eda.\nPara el procesamiento de la informaci\u00f3n se utiliz\u00f3 el paquete estad\u00edstico CSPro versi\u00f3n 4.1 y \nel programa SPSS versi\u00f3n 18.0, para posteriormente exportar los datos al paquete Excel 82010.\nResultados\nSe llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis de confiabilidad, el cual permite determinar la consistencia inter -\nna del instrumento con el fin de tener certeza que los resultados obtenidos al aplicar el instru -\nmento en los diferentes escenarios cl\u00ednicos ser\u00e1n veraces.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n85Someter la escala ASA a pruebas de confiabilidad es una de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que \ndeterminan la utilidad de los resultados de un instrumento en su grado de reproductibilidad \n(20), esto se refiere al hecho que los resultados obtenidos con la escala en una determinada \nocasi\u00f3n, bajo ciertas condiciones deber\u00edan ser similares si se volviera a aplicar el instrumento \nen situaciones id\u00e9nticas. Lo anteriormente expuesto afirma que la no reproductibilidad a la es -\ncala le restar\u00eda valor en el \u00e1mbito cl\u00ednico, ya que una escala v\u00e1lida pero no confiable es de poca \nutilidad (21).\nLa confiabilidad puede ser vista como el grado de homogeneidad de los \u00edtems de un instru -\nmento o escala en relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas que se quieren medir, esto es lo que se conoce \ncomo confiabilidad de consistencia interna u homogeneidad (20). Es trascendente agregar que \nla confiabilidad pretende determinar el grado en que los \u00edtems de una prueba est\u00e1n correlacio -\nnados entre s\u00ed, si los \u00edtems del instrumento se correlacionan positivamente entre s\u00ed, este ser\u00e1 \nhomog\u00e9neo, independientemente del tipo de contenido que se haya utilizado, de lo contrario \nla prueba ser\u00e1 heterog\u00e9nea si los \u00edtems no tienen una correlaci\u00f3n positiva entre s\u00ed, aun cuando \naparentemente est\u00e9n midiendo el mismo rasgo (20).\nPara evaluar lo anteriormente mencionado se utiliz\u00f3 el coeficiente Alfa de Cronbach, ya es \neste es  el indicador m\u00e1s utilizado para determinar la confiabilidad de consistencia interna en \nlos instrumentos o escalas con opciones de respuesta polit\u00f3micas (19).\nLos valores de confiabilidad considerados adecuados para este \u00edndice son entre 0.7 y 0.9 \n(70% y 90%), ya que valores m\u00e1s bajos a estos sugieren que la escala es poco homog\u00e9nea, \nmientras que valores m\u00e1s altos a 0.9 pueden indicar que existen \u00edtems redundantes, por lo que \nse sugieren eliminar alg\u00fan \u00edtem (22).\nEn el presente estudio se obtuvieron los siguientes resultados, para la poblaci\u00f3n conocida \nsana los datos arrojaron un valor de Alfa de Cronbach de 0,84 (84%), para la poblaci\u00f3n con \ndiagn\u00f3stico de enfermedad cr\u00f3nica al igual que en el grupo poblacional anterior se obtuvo \nun resultado de 0,84 (84%) y el Alfa de Cronbach resultante para la poblaci\u00f3n total fue de 0,84 \n(84%) de igual manera.\nDiscusi\u00f3n\nPoblaci\u00f3n Conocida Sana : Para este grupo poblacional los datos obtenidos resultan con -\nfiables, lo que significa que el total de los \u00edtems que contempla la escala logran medir un mis -\nmo concepto, seg\u00fan las respuestas que dieron las personas con esta condici\u00f3n de salud y que \npuede ser utilizada en ellas con total seguridad.\nPoblaci\u00f3n con diagn\u00f3stico de enfermedad cr\u00f3nica: Los resultados obtenidos demostra -\nron un grado de confiabilidad adecuado, en cuanto a la homogeneidad de los \u00edtems de la esca -\nla correlacion\u00e1ndose entre s\u00ed de manera positiva. Este resultado al igual que en la investigaci\u00f3n \nrealizada por Velandia y Rivera (2009), al determinar la confiabilidad de la escala ASA segunda Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n86versi\u00f3n en espa\u00f1ol adaptada para la poblaci\u00f3n colombiana, se demuestra que la escala da cer -\nteza de que los datos son veraces; con la diferencia de pese a que en ambos estudios se toma -\nron grupos de personas con diagn\u00f3stico de enfermedad cr\u00f3nica, para efectos de este estudio \nel valor del coeficiente de confiabilidad result\u00f3 a\u00fan mayor que el obtenido en Colombia, el cual \nfue de 0,74 (74%). \nComparaci\u00f3n poblacional:  Al considerar ambos grupos poblacionales, queda evidencia -\ndo que el grado de confiabilidad mediante la consistencia interna de la escala es adecuado. \nLos valores del coeficiente de Alfa de Cronbach son los mismos ya que el instrumento que fue \naplicado contiene los mismos 24 \u00edtems sin ninguna variaci\u00f3n, lo que quiere decir que se midi\u00f3 \nel concepto de capacidad de agencia de autocuidado. El Alfa de Cronbach resultante para la \npoblaci\u00f3n total fue de 0,84 (84%) lo cual se puede traducir en que los 24 \u00edtems analizados de la \nescala reflejan un grado \u00f3ptimo de homogeneidad, significando que este instrumento posee \nconsistencia interna y puede ser utilizado con toda seguridad en la poblaci\u00f3n de Costa Rica. \nPueden observarse en la Tabla 1 los porcentajes resultantes de este estudio mostrando la con -\nfiabilidad global y de cada uno de los \u00edtems de la escala.\nTeniendo en cuenta que en los datos mostrados en la Tabla 1, el \u00edtem 8 de la escala con \nrespecto a la correlaci\u00f3n elemento-total da un resultado negativo, lo que significa que si este \nse eliminara el Alfa de Cronbach aumentar\u00eda un 0,016 quedando un total final de 0,860 (86%) \ndemostrando as\u00ed un grado de confiabilidad a\u00fan mayor. \nConsideraciones finales\n\u2022\tAl haber sido sometida la escala ASA, segunda versi\u00f3n en espa\u00f1ol, al an\u00e1lisis de consis -\ntencia interna mediante la aplicaci\u00f3n del Alfa de Cronbach, demostr\u00f3 una alta confiabili -\ndad para ser aplicada a la poblaci\u00f3n en Costa Rica, tras la obtenci\u00f3n de un coeficiente de \n0,84, lo que refleja que los 24 \u00edtems analizados en la escala miden un mismo concepto.\n\u2022\tEn el an\u00e1lisis de confiabilidad de la escala, se encontr\u00f3 que el \u00edtem n\u00famero 8 dio un \nresultado negativo, por lo que es pertinente su eliminaci\u00f3n, con el fin de aumentar la \nconsistencia interna de la escala mediante el aumento del valor del coeficiente Alfa de \nCronbach a un 0,86.\n\u2022\tCon la obtenci\u00f3n de un \u00edndice favorable en el Alfa de Cronbach tras la realizaci\u00f3n del \nan\u00e1lisis de consistencia interna, se puede decir que en Costa Rica, Enfermer\u00eda puede \ncontar con un instrumento seguro y confiable para medir la capacidad de agencia de \nautocuidado en las personas que se encuentran en la etapa de la adultez.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n87Bibliograf\u00eda\nFern\u00e1ndez, A. y Manrique-Abril, F. (2009). Agencia de autocuidado. Salud, Historia y Sanidad Revista On Line 4 (1).\nOrem, D. (1983). Normas pr\u00e1cticas en Enfermer\u00eda. Ediciones Pir\u00e1mide. Madrid, Espa\u00f1a. \nVelandia, A. y Rivera, A. (2009). Confiabilidad de la escala de \u201cApreciaci\u00f3n de la agencia de autocuidado (ASA) se -\ngunda versi\u00f3n en espa\u00f1ol adaptada para poblaci\u00f3n colombiana\u201d . Revista avances en enfermer\u00eda 27 (1). \nAchury, S. D; Sep\u00falveda, C. y Rodr\u00edguez, S. (2008). Capacidad de Agencia de Autocuidado en personas con hiper -\ntensi\u00f3n arterial. Revista de Enfermer\u00eda. \nPorras, M. (2002). Factores b\u00e1sicos condicionantes del autocuidado asociados a la capacidad potencial de auto -\ncuidarse y promover la salud de personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s, que viven en situaci\u00f3n de enfermedad car -\ndiovascular y asisten a la consulta externa del Hospital Roosevelt en la ciudad de Guatemala. Trabajo de \ngrado. Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia. \nOrtiz, G. (2002). Factores b\u00e1sicos condicionantes del autocuidado asociados a la capacidad potencial de autocui -\ndarse para promoci\u00f3n de la salud de personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s, que viven en situaci\u00f3n de enfermedad \ncardiovascular y que asisten a consulta al centro de salud Pedro Altamirano, Nicaragua. Trabajo de grado. \nUniversidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia. \nMonge, C. (2004). Comparaci\u00f3n de la capacidad de agencia de autocuidado en dos grupos de mujeres adultas: uno \nde ellos con hipertensi\u00f3n arterial y el otro con enfermedad cardiovascular en el Hospital Mario Catarino \nRivas, San Pedro Sula. Honduras. Trabajo de grado. Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia. \nFlores, G. y G\u00f3mez, O. (2008). Capacidad de agencia de autocuidado en pacientes con hipertensi\u00f3n arterial. Tesis \npara optar por El grado de Licenciatura en Enfermer\u00eda. Universidad Veracruzana, M\u00e9xico.\nFern\u00e1ndez, A. y Manrique-Abril, F. (2010). Efecto de la intervenci\u00f3n educativa en la agencia de autocuidado del \nadulto mayor hipertenso de Boyac\u00e1, Colombia, Suram\u00e9rica. Ciencia y Enfermer\u00eda XVI (2). \nBonal, R y Cascaret, X (2009). \u00bfAutomanejo, autocuidado o autocontrol en enfermedades cr\u00f3nicas? Acercamiento \na su an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n. MEDISAN: 13 (1). \nMill\u00e1n, I; Roca, A. y Blanco, K. (2007). La capacidad y percepci\u00f3n de autocuidado, una estrategia de elecci\u00f3n para \nalcanzar una longevidad satisfactoria. Correo Cient\u00edfico M\u00e9dico de Holgu\u00edn; 114. \nJaarsma T, Halfens R, Tan F, Huijer Abud-Saad H, Dracup KJD. (2000). Self-care and quality of life in patients with \nadvanced heart failure: The effect of a supportive educational intervention. Heart & Lung 29(5).\nHern\u00e1ndez, R; Fern\u00e1ndez C; y Baptista, P . (2006). Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n. 4ta ed. Ed. Mc-Graw Hill Intera -\nmericana. M\u00e9xico, DF.\nNunnally, J. (1987). Teor\u00eda Psicom\u00e9trica. Editorial Trillas, M\u00e9xico D.F.\nKerlinger, F. y Lee, H. (2002). Investigaci\u00f3n del comportamiento. M\u00e9todos de investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. \nMcGraw-Hill. M\u00e9xico.\nPapalia, D. (2005). Desarrollo Humano. Novena Edici\u00f3n. McGraw Hill. M\u00e9xico. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n88Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2008). Temas de salud: enfermedades cr\u00f3nicas. \nMorales, P . (2011). El An\u00e1lisis Factorial en la construcci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de test, escalas y cuestionarios. Universi -\ndad Pont\u00edfica Comillas. Madrid, Espa\u00f1a.  \nS\u00e1nchez, R. y Echeverri, J. (2004). Validaci\u00f3n de escalas en medici\u00f3n de salud. Revista de Salud P\u00fablica, Colombia.\nRuiz, C. (2011). Confiabilidad. Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador. Maracaibo, Venezuela. \nLamprea, J. y G\u00f3mez, C. (2007). Validez en la Evaluaci\u00f3n de Escalas. Revista Colombiana de Psiquiatr\u00eda. Asociaci\u00f3n \nColombiana de Psiquiatr\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia. \nCampo, A. y Oviedo, H. (2008). Propiedades Psicom\u00e9tricas de una Escala: la Consistencia Interna. Revista de Salud \nP\u00fablica. Bogot\u00e1, Colombia.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n89Anexos\nArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n90DE LO DISCIPLINARIO A LO MUL TIDISCIPLINARIO: CREACI\u00d3N DE \nCURSOS CORREDOR PARA EL ABORDAJE INTEGRAL DEL PROCESO                                   \nSALUD-ENFERMEDAD\nDr. Luis Bernardo Villalobos Solano1, M.Sc. Mario Antonio Piedra Gonz\u00e1lez2\n1M\u00e9dico, M. Sc. en Salud P\u00fablica, Decano de la Facultad de Medicina luis.villalobos@ucr.ac.cr\n2Soci\u00f3logo, M.Sc. en Salud P\u00fablica, Docente-Investigador de la Escuela de Salud P\u00fablica mario.piedra@ucr.ac.cr\nIntroducci\u00f3n\nUna caracter\u00edstica en com\u00fan que comparten las carreras de la Universidad de Costa Rica \nes el escaso o nulo contacto que tienen los y las estudiantes con la realidad socio-laboral a lo \nlargo del proceso formativo.  A\u00fan as\u00ed, las pol\u00edticas institucionales vigentes plantean, entre otros \naspectos, la interdisciplinaridad, la flexibilizaci\u00f3n curricular y la acci\u00f3n colaborativa. (Universi -\ndad de Costa Rica) Algunos especialistas reconocen que en \u201cla formaci\u00f3n de recursos humanos \nque se desempe\u00f1an en el sector de la salud ha predominado un car\u00e1cter disciplinario y frag -\nmentado (...) La toma de decisiones frente a los problemas sanitarios en muchas ocasiones ha \nsido inefectiva porque se ha obviado la aparici\u00f3n de contingencias y de eventos imprevistos \ne indeseados. Se justifica entonces la participaci\u00f3n de diversos actores, (\u2026) de modo que se \nconcrete una verdadera integraci\u00f3n de los saberes y sus protagonistas. Un enfoque con estas \ncaracter\u00edsticas podr\u00eda facilitar el logro de un nuevo conocimiento sincr\u00e9tico que exceda la suma \nde las partes individuales, donde las ideas son aportadas de forma descentralizada producto de \nlos procesos de interacci\u00f3n e intercambio\u201d (Betancourt, 2013) En el caso de la Facultad de Me -\ndicina, los y las estudiantes que se grad\u00faan tienen un primer contacto, por lo general, salvo al -\ngunas excepciones, cuando llegan a desempe\u00f1arse profesionalmente en los servicios de salud.\nUno de los aspectos que interesa de esta propuesta es la posibilidad que se abre de poder \nmodificar el proceso formativo de la poblaci\u00f3n estudiantil de la Facultad de Medicina de la Uni -\nversidad de Costa Rica de manera que se aborden conjuntamente entre estudiantes y docentes \nde las Unidades Acad\u00e9micas que conforman la Facultad una serie de temas que son de inter\u00e9s \ncom\u00fan a todas profesiones ah\u00ed representadas.\nEs necesario que no haya lejan\u00eda entre la Universidad y la realidad donde est\u00e1n viviendo 4,5 \nmillones de personas en nuestro pa\u00eds. La complejidad de la vida y de la cultura deviene en un \nreto fundamental para las universidades (T\u00fcnnermann Bernheim, 2003). En el \u00e1rea de la salud \nes donde el ser humano se encuentra en su mayor condici\u00f3n de vulnerabilidad. \nCuando un ser humano tiene que afrontar una situaci\u00f3n como la enfermedad, es cuando m\u00e1s \nd\u00e9bil es y donde la persona que lo va asistir debe tener una formaci\u00f3n que no puede circunscribirse Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n91a la corporalidad, sino que debe tener un bagaje formativo mucho m\u00e1s amplio y profundo  y por eso \nla idea de \u201ccorredores\u201d es algo que llama la atenci\u00f3n y motiva. La palabra \u201ccorredor\u201d es muy metaf\u00f3ri -\nca y permite entender con mucha claridad qu\u00e9 es lo que se est\u00e1 buscando. El concepto de corredor \nha sido tomado de los postulados propuesto para la Biolog\u00eda (Corredor Biol\u00f3gico) el cual da una idea \nde la  oportunidad de movilidad, integraci\u00f3n y perspectivas compartidas entre los diversos actores \nque se vinculan mediante un corredor.\nAnte esa situaci\u00f3n, el Decanato de la Facultad de Medicina plantea al Consejo Asesor de la \nFacultad as\u00ed como a la Vicerrector\u00eda de Docencia, analizar la posibilidad de crear \u201ccursos corredor\u201d \ncomo mecanismo para facilitar espacios de encuentro e interacci\u00f3n entre estudiantes y docentes \nde las distintas Unidades Acad\u00e9micas de la Facultad, con miras a lograr una formaci\u00f3n y compren -\nsi\u00f3n m\u00e1s integral del proceso salud-enfermedad y de las funciones de los diversos profesionales \nde salud. Esta estrategia permitir\u00e1 asimismo, resolver situaciones de forma interdisciplinar con \notros profesionales (Consejo Asesor, Facultad de Medicina, LUNES 01 de julio de 2013).\nEs un hecho que a nivel de la Universidad hay una diferencia muy grande entre c\u00f3mo se han \ncomportado los emprendimientos  disciplinarios (sean inter, multi o trans) entre los planes de \nestudio de los posgrados y los planes de estudio de grado. \nEn el caso de los posgrados, los emprendimientos interdisciplinarios s\u00ed han tenido un desa -\nrrollo bastante robusto y sistem\u00e1tico ya que hay una cantidad importante de ellos que se enfo -\ncan a las posibilidades de construcci\u00f3n colectiva entre las diversas disciplinas del conocimien -\nto. Un ejemplo de ello ser\u00eda el posgrado en gerontolog\u00eda, que tiene como objeto de estudio y \nde intervenci\u00f3n  una poblaci\u00f3n y en la cual si bien hay toda una tem\u00e1tica de salud, lo cierto es \nque tambi\u00e9n hay asuntos en otras esferas de lo social, como el transporte, la recreaci\u00f3n  y la \ncalidad y adaptabilidad de la vivienda. \nDe esa manera la interdisciplinaridad se da en algunos ejes que incluyen \u00e1reas comunes \nde conocimiento, pero cada uno se fortalece con el conocimiento b\u00e1sico de cada disciplina \ny esa nueva relaci\u00f3n compartida es fundamental para profundizar en la complejidad del co -\nnocimiento en el campo de la salud y sobre todo en la construcci\u00f3n de pr\u00e1cticas acad\u00e9micas \ninnovadoras e integrales. \nEn el grado los emprendimientos no disciplinarios son un asunto bastante rezagado y pue -\nde obedecer a un problema no tanto de las personas sino que posiblemente est\u00e1 permeada \npor la estructura funcional burocr\u00e1tica (Robbins, 2004) que adoptado en su organizaci\u00f3n la \nUniversidad, que al estar organizada en facultades, escuelas, departamentos y secciones difi -\nculta la integraci\u00f3n del conocimiento, por lo que en muchos casos los espacios formativos han \nsido concebidos de manera unidisciplinaria  y, adem\u00e1s,  el personal docente en muchos casos \npierde oportunidad de trabajo conjunto con colegas de diversas disciplinas de otras unidades \nacad\u00e9micas, a no ser que se trate de proyectos de investigaci\u00f3n o de acci\u00f3n social. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n92Objetivo general\nFormular e implementar cursos que permitan a los y las estudiantes de las diversas unida -\ndes acad\u00e9micas de la Facultad de Medicina, as\u00ed como al personal docente, el abordaje multi e \ninterdisciplinario sobre temas o ejes trazadores que est\u00e1n directamente relacionados con los \ndeterminantes y la respuesta social requerida para atender la salud de una poblaci\u00f3n.\nObjetivos espec\u00edficos\nCon la creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los \u201ccursos corredor\u201d se espera obtener los siguientes \nresultados:\n\u2022\tPermitir a estudiantes y docentes de las carreras de las diversas Unidades Acad\u00e9micas \nde la Facultad de Medicina participar en un curso com\u00fan para un abordaje m\u00e1s comple -\nto y complejo de los determinantes sociales de la salud y la respuesta social del proceso \nsalud-enfermedad.\n\u2022\tProveer a los y las estudiantes de la Facultad de Medicina un valor agregado en su for -\nmaci\u00f3n profesional y humana.\n\u2022\tDesarrollar una experiencia innovadora dentro del quehacer acad\u00e9mico de la Universi -\ndad de Costa Rica  que pueda ser retomado por otras facultades.\n\u2022\tFortalecer la formaci\u00f3n de profesionales del \u00e1rea de la salud de la Universidad de Costa \nRica, tanto en el \u00e1mbito nacional como internacional.\nMateriales y m\u00e9todo\nLa creaci\u00f3n de los \u201ccursos corredor\u201d implicar\u00e1 el involucramiento de las distintas Unidades \nAcad\u00e9micas de la Facultad de Medicina, particularmente de sus directores o directoras, as\u00ed \ncomo de las comisiones de docencia. Igualmente, se deber\u00e1 concretar la iniciativa en un pro -\nyecto para presentar ante la Vicerrector\u00eda de Docencia.\nSe trata de una iniciativa de innovaci\u00f3n que necesariamente va tocar todas las estructuras \ndocentes y administrativas de la Instituci\u00f3n y va tener repercusiones adem\u00e1s en la esencia del \nproceso formativo de profesionales de la salud. No es un cambio menor, en lo absoluto. No lo es \nporque va a tocar todos los subsistemas en donde las carreras se est\u00e1n desarrollando y en estos \nmomentos tenemos carreras que est\u00e1n en procesos de acreditaci\u00f3n con mecanismos y estruc -\nturas donde se se\u00f1alan algunas obligatoriedades y donde la gente se puede sentir amenazada \npor los cambios que se llevar\u00edan a cabo si se concreta esto de los cursos \u201ccorredor\u201d .\nAs\u00ed, pensar en esta iniciativa deviene necesariamente en pensar qu\u00e9 es lo que queremos \ncomo universidad y en las calidades de los recursos humanos que se est\u00e1n formando. En esa \nl\u00ednea, es importante imaginar no solo las fortalezas que se tiene sino las dificultades que po -\ndr\u00edamos encontrar cuando una idea nueva empieza a concretarse. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n93\u00bfPor qu\u00e9 es importante imaginar esos aspectos relacionados con la formaci\u00f3n de profesio -\nnales en la Facultad de Medicina? Esta iniciativa va a incidir en el reforzamientos del di\u00e1logo \ninterprofesional. Otro aspecto se relaciona la necesidad de definir la conveniencia del nivel de \nobligatoriedad de este tipo de cursos dentro del plan de estudios de cada una de las carreras \nque se imparten en las Unidades Acad\u00e9micas de la Facultad de Medicina.\nAsimismo, es precisos considerar es qu\u00e9 es lo que se propone introducir, cambiar o poten -\nciar. En ese sentido algunas personas podr\u00edan argumentar que no es necesario crear ning\u00fan \ncurso o ning\u00fan corredor, ya que lo que se est\u00e1 proponiendo se podr\u00eda hacer a trav\u00e9s de la ac -\ntual malla curricular existente y lo \u00fanico que se ocupar\u00eda ser\u00eda hacer algunas modificaciones o \najustes que autoricen al estudiante a escoger este curso como opcional. Por eso es importante \nidentificar qu\u00e9 es lo que se pretende solucionar, complementar o introducir.\nHay que preguntarse de la misma forma si esta iniciativa surge porque se requiere fortale -\ncer los planes estudio de las diversas Unidades Acad\u00e9micas de la Facultad. Uno de los dilemas \nm\u00e1s grandes que aparecen cuando se plantea hacer cambios en las estructuras curriculares \nest\u00e1 relacionado con la profundidad y la extensi\u00f3n de esos cambios y pone a la gente de cabeza \npensando en la cantidad de cr\u00e9ditos, en la ubicaci\u00f3n dentro de la carrera, etc. Hay carreras que \ntienen cursos comunes (vgr. Curso Integrado de Humanidades y Seminarios de Realidad Nacio -\nnal, entre otros), y eso lleva a pensar d\u00f3nde estar\u00eda ubicado uno de estos cursos \u201ccorredor\u201d: \u00bfal \ninicio de las carreras, al final del trayecto formativo, al medio?\nLas teor\u00edas que manejan gran parte del personal docente sobre el conocimiento y el contex -\nto de trabajo de las ciencias de la salud es otro aspecto fundamental a tomar en cuenta, porque \nnecesariamente se van a tener que hacer negociaciones entre las distintas visiones del profe -\nsorado de cada carrera y su formaci\u00f3n. Eso har\u00e1 que algunas personas argumenten que todos \nlos contenidos propuestos para el \u201ccorredor curricular\u201d ya estan incorporados dentro de alg\u00fan \ncurso de la malla curricular de las carreras. Esa negociaci\u00f3n ser\u00e1 uno de los aspectos arduos que \ntocar\u00e1 resolver con el impulso de la iniciativa porque se estar\u00e1 tocando el conocimiento que \ntiene una persona y ese conocimiento es lo que lo hace sentirse docente. \nTomar en cuenta las concepciones que existan es importante ya que probablemente una \nde las primeras inquietudes que surjan con la iniciativa es el tema administrativo de qui\u00e9n va \nadministrar esos cursos \u201ccorredor\u201d , d\u00f3nde van a ir los recursos, entre otros aspectos.\nCon ello lo que se quiere indicar es que se debe analizar bien qu\u00e9 es lo que aportar\u00eda ese \ncurso \u201ccorredor curricular\u201d a ese perfil de m\u00e9dico, del nutricionista o del promotor de la salud, \nentre otros. Eso se debe tener claro porque de lo contrario, si se cae en improvisaciones, enton -\nces la iniciativa se deforma.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n94Resultados \nAun cuando esta iniciativa del Decano de la Facultad de Medicina no est\u00e1 totalmente con -\nsolidada, es importante realizar algunas consideraciones preliminares que den una idea del \ngrado de avance de esta iniciativa, en el entendido que incluso, una vez consolidado el pro -\nyecto con las escuelas de la Facultad de Medicina, ser\u00eda excelente que la iniciativa trascienda al \nmenos en el \u00c1rea de Ciencias de la Salud.\nCon todo ello se lograr\u00eda, en primer lugar, una experiencia innovadora dentro de la Universi -\ndad de Costa Rica. Asimismo, vendr\u00eda a establecer diferencias sustanciales con otras instancias \nde educaci\u00f3n superior, tanto a nivel nacional como internacional; porque tener una oferta de \ncarreras en el \u00e1rea de la salud debe tener presente en el dise\u00f1o de las mallas curriculares y pla -\nnes de estudio la aspiraci\u00f3n por dar una formaci\u00f3n integral. \nPor el momento, la Decanatura cuenta con el apoyo decidido del se\u00f1or Vicerrector de Do -\ncencia y se trabaja con las personas que dirigen las unidades acad\u00e9micas en la constituci\u00f3n de \nun grupo que realice la propuesta definitiva para ver si se puede iniciar con un proyecto piloto \nen el primer ciclo del 2015.\nFinalmente, con  la iniciativa se lograr\u00eda que los y las estudiantes que estemos formando y \ngraduando, tengan una visi\u00f3n de la profesi\u00f3n que no se empiece a ampliar hasta que lleguen \na desempe\u00f1arse profesionalmente, sino que desde su estad\u00eda en la Universidad empiecen a \nconocer la realidad en la que les corresponder\u00e1 laborar, lo cual incluye, por supuesto, la interac -\nci\u00f3n con profesionales de otras disciplinas.\nAlgunas posibles \u00e1reas tem\u00e1ticas de estos cursos corredor son\n\u2022\tDeterminantes sociales de la salud desde la perspectiva de cada una de las disciplinas \nque conforman la Facultad. Eso, en definitiva, les dar\u00eda una formaci\u00f3n m\u00e1s completa \ny ayudar\u00eda a que fueran mejores profesionales, particularmente en momentos en que \nCosta Rica se encuentra en un proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica y epidemiol\u00f3gica, lo \ncual le asigna una mayor complejidad a la atenci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n\n\u2022\tInterfase ambiente-salud en donde a partir de los patrones de consumo que han ido \nincorporando las personas se generan una serie de situaciones que favorecen el surgi -\nmiento de ciertas enfermedades, como el dengue, que el a\u00f1o pasado tuvo cifras record \na nivel nacional, no \u00fanicamente por la cantidad de casos que se registraron sino por \ntodos los recursos econ\u00f3micos que se destinaron en fumigaciones, recolecci\u00f3n de de -\nsechos, movilizaci\u00f3n del personal de salud a las comunidades y viviendas, etc.\n\u2022\tDerecho a la salud y derechos humanos en salud, en un mundo y una econom\u00eda cada \nvez m\u00e1s permeada por una visi\u00f3n de la salud como una mercanc\u00eda m\u00e1s que un derecho, \nes fundamental que los profesionales de la salud pueden realizar un an\u00e1lisis que permi -\nta ver la importancia que la salud se visualice desde la \u00f3ptica de los derechos.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n95\u2022\tSalud global, que permitir\u00e1 mirar, con la \u00f3ptica de las diversas disciplinas involucradas, \nla complejidad de las relaciones en el campo de la salud. Este abordaje pone en con -\ntexto la din\u00e1mica sanitaria del pa\u00eds, de manera que es m\u00e1s f\u00e1cil comprender una serie \nde procesos que se presentan hoy en el marco de un mundo cada vez m\u00e1s globalizado.\nConclusiones\nLa iniciativa de cursos corredor situar\u00eda a la Universidad de Costa Rica  al nivel de universida -\ndes internacionales, en donde es una pr\u00e1ctica com\u00fan que los y las estudiantes puedan escoger \ncursos de distintas carreras y disciplinas para lograr una formaci\u00f3n integral con miras a los retos \nprofesionales que impone el Siglo XXI .\nHay algunos temas de car\u00e1cter curricular que deber\u00e1n ser abordados pero que es bueno \nirlos visualizando. Al respecto, podr\u00edamos preguntarnos: \u00bfqu\u00e9 es lo nuevo que aporta esto al \ndise\u00f1o curricular? \u00bfSe va a analizar el dise\u00f1o curricular de cada carrera, de manera que se iden -\ntifiquen posibles ejes tem\u00e1ticos comunes que requieren ser abordados y consolidados en la \nformaci\u00f3n? \nEso nos llevar\u00eda a pensar que el cambio no es superficial, es un cambio profundo porque se \nsupone que esos cursos no van a modificar la extensi\u00f3n de la carrera por lo que deber\u00eda haber \nconsenso de contenidos, pero eso hay que hacerlo siendo pol\u00e9micos y ense\u00f1ando a crear con -\ntroversias. La UCR debe enfocarse en formar profesionales de la salud que sean personas con \ncriterio humanista, gente cr\u00edtica y que rompa con los esquemas de pensamiento y conocimien -\nto establecidos, de manera que esto les permita reforzar su capacidad profesional y fortalecerse  \ncomo seres humanos. (Villalobos Solano, 2012)\nHabr\u00eda que tener presente que estos cursos que se quieren impulsar deben ser, por tanto, \ncursos basados en escenarios m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites del sistema oficial de salud, fundamen -\ntados en una educaci\u00f3n experiencial. Hay que analizar a las personas en su propio contexto, \nporque es ah\u00ed donde est\u00e1n las situaciones de salud m\u00e1s interesantes.\n\u00bfCuenta la Facultad de Medicina con el personal docente adecuado para los cambios curri -\nculares que se proponen? La respuesta a esa pregunta podr\u00eda significar una propuesta formati -\nva para los profesores y las profesoras, muy similar a la estrategia seguida con el  Programa de \nMejoramiento Acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina hace varios a\u00f1os.\nEn la formaci\u00f3n est\u00e1n intr\u00ednsecos muchos elementos, y no solo el de los contenidos pro -\nfesionales o el que tiene relaci\u00f3n con los contenidos metodol\u00f3gicos para la ense\u00f1anza de las \ndiversas profesiones.\nSe debe igualmente valorar las concepciones que tiene el personal docente actual sobre su \ncarrera y si los cambios propuestos encontrar\u00e1n terreno f\u00e9rtil en esas concepciones, o si por el \ncontrario, no se dispondr\u00e1 de ning\u00fan soporte para introducir el cambio.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n96En t\u00e9rminos generales se estima que toda innovaci\u00f3n en el quehacer docente debe ser \ncompatible con el soporte administrativo-organizacional que ella demande, por lo que la crea -\nci\u00f3n de Cursos Corredor requiere un trabajo cuidadoso, esforzado y comprometido. Sin duda,  \nla puesta en operaci\u00f3n de esta iniciativa podr\u00eda conforme se avance en experiencia, transfor -\nmarse en una especie de \u201cparte aguas\u201d en el proceso formativo que tienen los estudiantes de \nlas diversas escuelas de la Facultad de Medicina.\nAgradecimientos \nLos autores desean agradecer a todas las personas que con sus opiniones fortalecieron las \nideas de este texto, entre las que destacan:\n\u2022\tDr. Bernal Herrera, Vicerrector de Docencia\n\u2022\tConsejo Asesor de la Facultad de Medicina\n\u2022\tDra. Mar\u00eda Eugenia Venegas, Directora del DEDUN\n\u2022\tProfesora Annia Espeleta, Facultad de Educaci\u00f3n\n\u2022\tConsejo Cient\u00edfico del Primer Encuentro Acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina \nBibliograf\u00eda\nBetancourt, J. (2013). Modelo transdisciplinario para la investigaci\u00f3n en salud p\u00fablic. Rev Panam Salud P\u00fablica.\nConsejo Asesor, Facultad de Medicina. (LUNES 01 de julio de 2013). SESION ORDINARIA N. 242-07-2013. Universi -\ndad de Cost Rica, San Jos\u00e9.\nRobbins, S. P . (2004). Comportamiento Organizacional. M\u00e9xico: Pearson Educaci\u00f3n.\nT\u00fcnnermann Bernheim, C. y. (2003). Desaf\u00edos de la Universidad en la Sociedad del Conocimiento, Cinco A\u00f1os Des -\npu\u00e9s de la Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n Superior. UNESCO Forum Occasional Paper Series Paper \nno. 4 / S. .\nUniversidad de Costa Rica. (s.f.). Universidad de Costa Rica. Recuperado el 28 julio 2014 de julio de 2014, de Pol\u00edti -\ncas Institucionales 2010-2014: http://www.cu.ucr.ac.cr/politicas.php?accion=mostrar&tipo=p \nVillalobos Solano, L. B. (2012). De la atenci\u00f3n m\u00e9dica a la atenci\u00f3n de la salud: Algunas ideas para un nuevo rumbo. \nEn: Primer Ideario Costarricense del Siglo XXI. Heredia: Programa de Publicaciones e Impresiones de la \nUniversidad Nacional.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n97MUJERES QUE SALVAN VIDAS:  VINCULACI\u00d3N ENTRE UNIVERSIDADES       \nP\u00daBLICAS, SOCIEDAD CIVIL Y SERVICIOS DE SALUD PARA UN DIAGN\u00d3STICO \nY ATENCI\u00d3N INTEGRAL DEL C\u00c1NCER DE MAMA\nRebeca Alvarado Prado \nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Salud P\u00fablica. Lic. Promoci\u00f3n de la Salud coordinadora General Proyecto \nMujeres que Salvan Vidas. Correo Electr\u00f3nico: rebeca.alvarado03@gmail.com.  \nResumen\nEn Costa Rica, el c\u00e1ncer es la segunda causa de muerte, solo superada por las enfermedades del siste -\nma circulatorio. Seg\u00fan datos del Registro Nacional de Tumores (2008), cada semana se diagnostican \nalrededor 18 casos nuevos y fallecen tres. Estudios sobre estadiaje determinan que solo una tercera \nparte de los casos incidentes es diagnosticada tempranamente y que la sobrevida a los 5 a\u00f1os es de \n70%. Con esta realidad se crea el proyecto Mujeres que Salvan Vidas, que est\u00e1 fundamentado en el \nmarco de la Promoci\u00f3n de la salud, desde la reorientaci\u00f3n de los servicios de salud y la educaci\u00f3n \npara la salud. \nEl objetivo principal del proyecto es la identificaci\u00f3n de las barreras injustas e innecesarias que las \nusuarias con sospecha y/o diagn\u00f3stico con c\u00e1ncer de mama enfrentan as\u00ed como el tiempo de llegada \npara los servicios de salud en la atenci\u00f3n. . Lo anterior, por medio de la vinculaci\u00f3n entre la univer -\nsidad p\u00fablica, la sociedad civil organizada, las pacientes y los servicios de salud. En el an\u00e1lisis de los \nservicios de salud se han conformado cuatro equipos de trabajos en cuatro hospitales p\u00fablicos, en \nel que se ha capacitado voluntarias de navegaci\u00f3n, para brindar un servicio de acompa\u00f1amiento a \nlas pacientes con c\u00e1ncer de mama en su transitar por la ruta de de los diferentes servicios. El resulta -\ndo que predomina es el fortalecimiento entre los equipos de salud, sociedad civil, organizaciones no \ngubernamentales por medio de las  navegadoras, y la respuesta por parte del hospital en atender la \nnecesidad y/o problemas que enfrenta la paciente con patolog\u00eda mamaria. \nPalabras clave: Equidad, barreras, c\u00e1ncer de mama, promoci\u00f3n de la salud.\nIntroducci\u00f3n  \nEl c\u00e1ncer es un problema de salud p\u00fablica en nuestro pa\u00eds. Espec\u00edficamente en c\u00e1ncer de \nmama, las estad\u00edsticas evidencian que cada d\u00eda son m\u00e1s las mujeres costarricenses que son \ndiagnosticadas con esta patolog\u00eda. En nuestro pa\u00eds este tipo de c\u00e1ncer presenta el segundo \nlugar de incidencia en la poblaci\u00f3n femenina. De acuerdo con el Registro Nacional de Tumores \nentre el 2000 y el 2008 se registraron en Costa Rica 6999 casos de c\u00e1ncer de mama; en la que  \nmayor\u00eda de los casos se dan en las provincias del Gran \u00c1rea Metropolitana. \nLos datos de incidencia y mortalidad del c\u00e1ncer de mama en Costa Rica de cada a\u00f1o, mues -\ntran que conforme pasan los a\u00f1os existe un vac\u00edo en la atenci\u00f3n integral de salud para las mu -\njeres con esta patolog\u00eda, las mujeres cada vez se enfrentan a m\u00e1s barreras sociales y del servicio Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n98de salud, y esto se evidencia en que cada vez son m\u00e1s personas las que siguen enfermando y \nmuriendo por esta enfermedad. \nLo anterior, ha generado una respuesta por parte de las Organizaciones de la sociedad civil, \nen la b\u00fasqueda de una participaci\u00f3n actividad en la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud ma -\nmaria. Es as\u00ed como el proyecto Mujeres que Salvan Vidas, ha sido un esfuerzo impulsado por \nla Universidad Nacional y la Universidad de Costa Rica, en el que busca incidir en la calidad de \nvida de las familias costarricenses, por medio del trabajo articulado entre sociedad civil, ONG \ny servicios de salud. Este proyecto tiene dos componentes: la sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n \na mujeres a partir de los quince a\u00f1os de edad sobre la salud mamaria, y en segundo lugar la \nNavegaci\u00f3n de Pacientes, que es una herramienta que apoya a las mujeres, sus familias y cuida -\ndores en el proceso de atenci\u00f3n de su enfermedad. \nRevisi\u00f3n de Literatura\nEn la literatura, se ha observado un aumento de las tasas de incidencia para todos los tipos \nde c\u00e1ncer en los \u00faltimos a\u00f1os, siendo los tumores la segunda causa de muerte en el pa\u00eds, \u00fanica -\nmente superados por las enfermedades del sistema circulatorio y son responsables de m\u00e1s del \n20% de todas las muertes (Registro Nacional de Tumores, 2009). Para el 2009 se estima 10,764 \nnuevos casos se diagnosticaron en c\u00e1ncer, y se espera que para el 2025 se diagnosticaran alre -\ndedor de 20,161 casos nuevos; mientras que en la mortalidad para el 2009 se presentaron 4,008 \ndefunciones por c\u00e1ncer (Registro Nacional de Tumores, 2009).\nEn el caso del c\u00e1ncer de mama, la incidencia y mortalidad cada vez va en aumento, afectan -\ndo a m\u00e1s mujeres costarricenses con esta patolog\u00eda. En el 2008, 945 casos nuevos fueron repor -\ntados para c\u00e1ncer de mama, siendo un promedio de 18 por semana con una edad promedio \nde diagn\u00f3stico de 57 a\u00f1os; de estos el 79% se reportaron en las provincias centrales (San Jos\u00e9, \nAlajuela, Cartago y Heredia). \nUtilizando nuevamente, el Registro Nacional de Tumores (RNT) como fuente,  el 2000 y el \n2008 se registraron en Costa Rica 6,999 casos de c\u00e1ncer de mama. De acuerdo con Romero \n2012, la incidencia global cruda (acumulativa) de c\u00e1ncer de mama para Costa Rica (x 100 000 \nhabitantes), por a\u00f1o y por provincia ha mostrado una tendencia al incremento desde una me -\ndia nacional de 15,4% en el a\u00f1o 2000 a 20.5% en 2008. \nEn el 2011, seg\u00fan el RNT, se notificaron 262 muertes por c\u00e1ncer de mama, con un promedio \nde 5 muertes por semana, de las cuales el 15% ocurrieron en menores de 49 a\u00f1os, el 26% en el \ngrupo de edad de 50-59 a\u00f1os y un 38% en el de 70 y m\u00e1s.  El promedio de edad de la mujer al \nfallecer por esta causa fue de 65 a\u00f1os, con una moda de 58 a\u00f1os.\nLa evidencia cient\u00edfica establece que si el c\u00e1ncer de mama se detecta en estadios iniciales, \nes curable, porque tiene un mejor pron\u00f3stico as\u00ed como tratamientos m\u00e1s asequibles. Por lo que \nen nuestro pa\u00eds los servicios de salud y ONG han promovido la importancia de la detecci\u00f3n Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n99temprana y del autocuidado para el mejor pron\u00f3stico de esta patolog\u00eda, contando con diversos \nprogramas p\u00fablicos y privados que  trabajan la tem\u00e1tica, siendo el abordaje orientado a la edu -\ncaci\u00f3n y a la prevenci\u00f3n y no solo a la curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n.\nEs as\u00ed como nace Mujeres que Salvan Vidas que busca generar un cambio en las pr\u00e1cticas de \nsalud de las mujeres y, con ello, colaborar en la promoci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y equitati -\nva. En esta iniciativa se involucraron diversos actores p\u00fablicos y privados interesados en el tema \nde c\u00e1ncer de mama, as\u00ed como en la atenci\u00f3n de esta patolog\u00eda en el sistema de salud costarri -\ncense. Logrando  las universidades la vinculaci\u00f3n en el quehacer con ONG\u2019S, con el objetivo de \nsumar esfuerzos en pro de la salud de la mujer costarricense. \nMetodolog\u00eda\nMujeres que Salvan Vidas tiene dos componentes: capacitaci\u00f3n a poblaci\u00f3n sana y navega -\nci\u00f3n de pacientes. En la capacitaci\u00f3n se desarrollan la estrategia de educaci\u00f3n para la salud en \nlos ejes tem\u00e1ticos de c\u00e1ncer de mama, auto examen y estilos de vida saludables. El objetivo es \nempoderar a la poblaci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica as\u00ed como romper mitos y tab\u00faes que atentan contra \nla salud de las mujeres. \nPor otra parte, la Navegaci\u00f3n de Pacientes es una estrategia que busca  brindar un segui -\nmiento a las mujeres con sospecha o diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama, apoyar a sus familias y \ncuidadores, durante el recorrido de la ruta de atenci\u00f3n en el sistema de atenci\u00f3n de salud del \npa\u00eds. Lo anterior, se logra por medio de la voluntarias capacitadas (navegadoras) que pertene -\ncen a una ONG que brindan un servicio de acompa\u00f1amiento estas mujeres, con el fin disminuir \nel tiempo de llegada a los diferentes servicios a los que se debe enfrentar la usuaria. Entre las \nfunciones de las navegadoras est\u00e1 brindar informaci\u00f3n a la paciente y a su familia sobre la \nenfermedad y su atenci\u00f3n en el sistema de salud costarricense y apoyar, de esta manera, a los \nprofesionales de la salud con el seguimiento de las pacientes.\nLa navegaci\u00f3n de pacientes representa, entonces, un reto para todas las instituciones par -\nticipantes, pues el pa\u00eds  no se cuenta con una experiencia similar. Se tienen informes de expe -\nriencias similares en pa\u00edses de Europa y en Estados Unidos, sin embargo, presentan un enfo -\nque diferenciado en el contexto social, las condiciones de las pacientes, la organizaci\u00f3n de los \nservicios as\u00ed como el financiamiento de los diversos sistemas de salud; pues en estos pa\u00edses la \nnavegaci\u00f3n tiene como objetivo superar barreras en cuanto a atenci\u00f3n oportuna y calidad, ya \nque est\u00e1 dirigida a pacientes sin seguro m\u00e9dico o de escasos recursos econ\u00f3micos as\u00ed como a \nindividuos pertenecientes a grupos \u00e9tnicos minoritarios. \nEn Costa Rica la navegaci\u00f3n parte de un sistema de salud con cobertura universal, en don -\nde la atenci\u00f3n es responsabilidad de la red de servicios ambulatorios y hospitalarios de la Caja \nCostarricense del Seguro Social. Es as\u00ed como los alcances internacionales est\u00e1n m\u00e1s en el nivel \ndel centro de atenci\u00f3n y del paciente, mientras que en el caso costarricense est\u00e1n en el paciente Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n100y en un sistema de salud solidario, universal y obligatorio que reconoce el aporte que tiene el \nvoluntariado como agente de cambio social (S\u00e1enz, M. R., Acosta, M., Muiser, J. y Berm\u00fadez, J. L., \n2011, p. 157). La navegaci\u00f3n de pacientes busca mejorar  la calidad de vida de las pacientes con \nc\u00e1ncer de mama as\u00ed como mejorar la capacidad de respuesta en pro de su salud, ante la deses -\nperanza de la noticia de su padecimiento y el transcurso de su enfermedad.  \nDurante los a\u00f1os de implementaci\u00f3n del proyecto se ha empleado metodolog\u00edas participa -\ntivas para capacitar y sensibilizar a los diferentes grupos beneficiarios del proyecto (adolecen -\ntes en riesgo social, adultas mayores, mujeres en condici\u00f3n de desventaja social y estudiantes \nuniversitarias). Lo anterior, por medio del desarrollo de t\u00e9cnicas: talleres, charlas vivenciales y \ncapacitaciones pr\u00e1cticas con modelos de mama buscando sensibilizar sobre la enfermedad y \nense\u00f1ar la adecuada t\u00e9cnica del autoexamen de mamas. Adem\u00e1s, el proyecto ha participado \nen actividades masivas como ferias de la salud, conversatorios y encuentros con pacientes y \nfamiliares como parte del proceso de capacitaci\u00f3n. \nSe ha abordaron mujeres mayores de 15 a\u00f1os del Gran \u00c1rea Metropolitana ubicadas en \nlas cuatro provincias (San Jos\u00e9, Cartago, Heredia, Alajuela) brindando seguimientos a las ca -\npacitaciones realizadas desde el 2011 e identificando redes articuladas con necesidades de \ninformaci\u00f3n no cubiertas en c\u00e1ncer de mama. La selecci\u00f3n de las comunidades donde se eje -\ncutaron las diversas actividades se realiz\u00f3 tomando en consideraci\u00f3n la incidencia y mortalidad \npor provincia y por cant\u00f3n. Un equipo interdisciplinario conformado por profesionales de las \nUniversidades participantes, sobrevivientes de c\u00e1ncer de mama y l\u00edderes de Organizaciones no \ngubernamentales, tuvo a cargo el desarrollo del componente capacitaci\u00f3n. \nDesde el 2011 se desarroll\u00f3 un plan piloto de Navegaci\u00f3n de Pacientes  en los Hospitales de \nAlajuela y en el Hospital de la Mujer, donde se obtuvo un total de 33 navegadoras capacitadas \nen los temas de: Servicio de  Navegaci\u00f3n, Contralor\u00eda y Aspectos legales (Confiabilidad), C\u00e1ncer \nde Mama, Trato al Paciente y Manejo de Datos de los Hospitales. Las capacitaciones tuvieron \nuna duraci\u00f3n de alrededor 6 meses. \nEs as\u00ed como para el 2012, se implementa el servicio de acompa\u00f1amiento y seguimiento en \nel  Hospital de Alajuela y en el Hospital  las Mujeres, beneficiando para el primer a\u00f1o a alrededor \nde 100 pacientes con sospecha y/o diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama. Las navegadoras realizan \nel seguimiento individual de todas las pacientes por medio de un sistema de informaci\u00f3n en \nsalud, donde registran manualmente informaci\u00f3n relevante sobre el proceso de atenci\u00f3n, de -\nsarrollando llamadas de recordatorio y acompa\u00f1amiento a las citas, as\u00ed como reportes de situa -\nciones de mejora para el centro hospitalario. Para el seguimiento de las pacientes, fue necesario \nla elaboraci\u00f3n de las rutas de atenci\u00f3n, que dibujan por medio de un flujograma el recorrido \nque debe enfrentar la usuaria con sospecha y/o diagn\u00f3stico en los diferentes niveles de aten -\nci\u00f3n; para esto fue necesario el desarrollo de grupos focales con sobrevivientes de c\u00e1ncer de \nmama que pertenezcan a las \u00e1reas de atracci\u00f3n respectivas, as\u00ed como la validaci\u00f3n por parte de \nlas ONG y equipos t\u00e9cnicos de los hospitales (Ver Anexos 1 y 2). Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n101En el 2013, se capacita un nuevo grupo de voluntarias para el Hospital de Heredia y se ini -\ncian negociaciones en los Hospital Calder\u00f3n Guardia y San Juan de Dios para la implementa -\nci\u00f3n de Navegaci\u00f3n de Pacientes. Para el 2014, se implementa el servicio de acompa\u00f1amiento \nen el Hospital de Heredia y se inicia las capacitaciones en las ONG Elige Vivir y Fundac\u00e1ncer que \nestar\u00edan brindando servicio en los Hospitales Nacionales antes mencionados. \nResultados\nEn el componente de educaci\u00f3n de salud mamaria, se ha trabajado con mujeres mayores \nde 15 a\u00f1os  vecinas de los cantones centrales de las  provincias de Alajuela y Heredia,  San Jos\u00e9 \ny Cartago, durante los a\u00f1os del proyecto se ha capacitado en pr\u00e1cticas saludables incluido el \nautoexamen de mama, a m\u00e1s de 3,000 j\u00f3venes, adultas y adultas mayores, de zonas urbanas y \nrurales. Los principales productos de este proceso de capacitaci\u00f3n son: acercamiento a las co -\nmunidades, bases de datos de mujeres involucrados en el proceso, los talleres de capacitaci\u00f3n \nrealizados y las alianzas universidad-sociedad civil. El resultado m\u00e1s importante de esta inicia -\ntiva est\u00e1 representado por los cambios conductuales que realicen las mujeres y sus familias \nrespecto al autocuidado.\nA trav\u00e9s de la alianza con la ONG del Tour Rosa se ha logrado la participaci\u00f3n de organi -\nzaciones y l\u00edderes comunales donde se ha evidenciado la situaci\u00f3n de salud en la que viven \nlas mujeres as\u00ed como los mitos y vac\u00edos que tienen en el tema c\u00e1ncer de mama. Es importante \nmencionar que de todas las capacitaciones realizadas en zona rural solo 2 de cada diez mujeres \nse realiza el autoexamen de mama; por otro lado, en la zona urbana 5 de cada 10 mujeres dicen \nrealizarse el autoexamen. Por lo que las acciones desarrolladas en este componente demostra -\nron ser una estrategia clave para la educaci\u00f3n en salud.\nEn el componente de Navegaci\u00f3n de Pacientes, los hospitales han fortalecido la relaci\u00f3n \nentre los equipos de salud y las navegadoras. En el caso del Hospital San Rafael de Alajuela con \nla ONG: Resurgir, se cuenta con 11 voluntarias en los hospitales las cuales brindan el servicio de \nacompa\u00f1amiento de lunes a viernes en el que se han beneficiado alrededor de 75 usuarias con \nsospecha y/o diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama. En el caso del  Hospital de Heredia con las Volun -\ntarias Edda Bernini y Mujeres en Rosa se cuenta con 15 voluntarias en el que se han beneficiado \na 60 pacientes. En el caso del  Hospital Calder\u00f3n Guardia con Fundac\u00e1ncer y Hospital San Juan \nde Dios con Elige Vivir; se est\u00e1n capacitando un total de 25 voluntarias. \nDurante los a\u00f1os de implementaci\u00f3n se han desarrollo tres rutas de atenci\u00f3n: Hospital San \nRafael de Alajuela, Hospital de las Mujeres y Hospital San Vicente de Paul de Heredia. (Ver ane -\nxo). En estos flujogramas se logra evidenciar que existe una brecha entre una paciente que \npuede tardar desde los 6 meses a poco m\u00e1s de 2 a\u00f1os en el todo el recorrido por los servicios \nde salud. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n102De la misma manera, se ha logrado articular esfuerzos entre los servicios de salud y las or -\nganizaciones no gubernamentales, permitiendo de esta forma incorporar el servicio de acom -\npa\u00f1amiento a las sesiones de mama, adem\u00e1s, las navegadoras presentan semanalmente un \ninforme de las pacientes que brindaron seguimiento con el objetivo  de apoyar a las usuarias \nque se les ha presentado barreras, y de esta forma el servicio pueda brindar una respuesta \npronta y oportuna. \nConclusiones \nLas pacientes, los familiares y los equipos que atienden el c\u00e1ncer de mama, han venido lla -\nmando la atenci\u00f3n por una revisi\u00f3n en la oferta de servicios para la atenci\u00f3n de esta patolog\u00eda, \nas\u00ed como la necesidad de articular esfuerzos para reducir el tiempo de atenci\u00f3n, evitar p\u00e9rdidas \nen el tratamiento y apoyar la promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la \nenfermedad. Los resultados preliminares est\u00e1n contribuyendo en la eliminaci\u00f3n de las barreras \ninjustas e innecesarias que la poblaci\u00f3n encuentre en el sistema de salud, disminuyendo los \ntiempos de llegada. Se espera que el Modelo de Navegaci\u00f3n pueda ser utilizada en la atenci\u00f3n \nde otros tipos de c\u00e1ncer y otras enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles. La informaci\u00f3n del \nproyecto y el material educativo se han puesto a disposici\u00f3n en www.mujeresquesalvanvidas.\ninfo. \nLimitaciones \nEl proyecto se ha enfrentado con dificultades a nivel operativo en dos l\u00edneas, la primera por \nlos cambios pol\u00edticos de las direcciones de los hospitales, lo cual implica la articulaci\u00f3n del pro -\nyecto  con los actores claves de los centros m\u00e9dicos; y en segunda instancia se ha presentado \nel retiro de profesionales que daban seguimiento a las acciones de navegaci\u00f3n dado a cambios \nde puesto as\u00ed como por motivo de pensi\u00f3n. \nBibliograf\u00eda\nAgudelo, M. (2011). \u201cNiveles, tendencias de la mortalidad por c\u00e1ncer de mama en Costa Rica seg\u00fan provincias \n2000-2009\u201d . Poblaci\u00f3n y Salud en Mesoam\u00e9rica. Revista electr\u00f3nica semestral, ISSN\u20131659\u20130201, 9(1), art\u00ed -\nculo 4 julio \u2013 diciembre, 2011. Publicado 1 de julio, 2011. Recuperado de http://ccp.ucr.ac.cr/revista.\nAmelie, G., Ram\u00edrez, D. (sf). Manual de Navegaci\u00f3n de Pacientes Latinos. Estados Unidos: Instituto Nacional del \nC\u00e1ncer, p.39.\nCeballos-Garc\u00eda, G. Y., y Giraldo-Mora, C. V. (2011). \u201cAutobarreras\u201d de las mujeres al diagn\u00f3stico y tratamiento opor -\ntuno del c\u00e1ncer de mama\u201d . (Spanish). [Article]. \u201cWomen\u2019s Self-imposed Barriers to Timely Diagnosis and \nTreatment of Breast Cancer\u201d . (English), Aquichan 11(2), 140-157.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n103Gilbert J., Green, E., Lankshear, S., Hughes E., Burkoski V. & Sawka, C. (2011). \u201cNurses as Patient Navigatorsin Cancer \nDiagnosis: Review, Consultation and Model Design\u201d . European Journal of Cancer Care 20,228\u2013236.\nS\u00e1enz, MR., Acosta M., Muiser, J. y Berm\u00fadez, JL. (2011). \u201cSistema de Salud de Costa Rica\u201d . Salud P\u00fablica M\u00e9xico, \n53(2), p.156-S167.\nZapata, C. S. y Romero, H. G. (2010). \u201cCalidad de vida y factores asociados en mujeres con c\u00e1ncer de mama en Antio -\nquia, Colombia\u201d . (Spanish). [Article]. \u201cQuality of Life and Associated Factors in Women with Breast Cancer \nin Antioquia, Colombia\u201d . (English), Panamericana de Salud P\u00fablica, 28(1), 9-18.\nVargas, R., Ortiz, A. y Mu\u00f1oz, L. (2007). Incidencia y mortalidad de c\u00e1ncer en Costa Rica. Unidad de Estad\u00edstica \u2013Re -\ngistro Nacional de Tumores. Direcci\u00f3n de Vigilancia de la Salud. Costa Rica: Ministerio de Salud.\nReconocimientos\nEl proyecto Mujeres que Salvan Vidas agradece el apoyo log\u00edstico, financiero, pol\u00edtico y ad -\nministrativo al: Consejo Nacional de Rectores (CONARE), Escuela de Salud P\u00fablica de la Uni -\nversidad de Costa Rica (UCR), Centro de Estudios Generales de la Universidad Nacional (UNA), \nServicios de Salud: Hospital San Rafael de Alajuela, Hospital San Vicente de Pa\u00fal, Hospital Cal -\nder\u00f3n Guardia  y Hospital San Juan de Dios; Organizaciones No Gubernamentales:  Asociaci\u00f3n \nResurgir, Voluntarias Eda de Bernini, Mujeres en Rosa, Fundac\u00e1ncer, Elige Vivir y ANASOVI; as\u00ed \ncomo a todas las navegadoras y voluntarias participantes en el proyecto. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n104Anexos\n \nArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n105CREACI\u00d3N DE UNA BASE DE DATOS PARA LA CARACTERIZACI\u00d3N EPIDEMIO -\nL\u00d3GICA  DE LA UNIDAD DE ICTUS DEL HOSPITAL SAN JUAN DE DIOS\nJos\u00e9 Lee Chang Segura1, Roberto Quijano Guti\u00e9rrez2, Rafael Z\u00fa\u00f1iga Solano3\n 1M\u00e9dico residente de Neurolog\u00eda,  docente del Departamento de Anatom\u00eda, UCR, josechang1441@gmail.com\n2M\u00e9dico Interno Universitario, UCR; robquijano@gmail.com\n3M\u00e9dico General, docente del Departamento de Anatom\u00eda, UCR.; rafael.zunigasolano@ucr.ac.cr\nResumen\nEn el presente trabajo se hace una breve caracterizaci\u00f3n de la enfermedad cerebrovascular o ictus,  \nde definici\u00f3n, diagn\u00f3stico y epidemiolog\u00eda. A partir de la epidemiolog\u00eda  se ha permitido caracterizar \nlos factores de riesgo; lo cual permite desarrollar el concepto de prevenci\u00f3n primaria y secundaria. El \nmanejo  de esta patolog\u00eda en su fase aguda ha sido optimizado a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la \nunidad de ictus; cuyo impacto tambi\u00e9n ha sido caracterizado.\nComo antecedente epidemiol\u00f3gico de esta patolog\u00eda en Costa Rica, se cuenta con el modelo de \nun \u00fanico centro en el periodo 1999- 2000, cuyo an\u00e1lisis estim\u00f3 la prevalencia de la enfermedad en \n16,71/100.000 y 16,08/100.000 respectivamente. Tambi\u00e9n se defini\u00f3 una tasa de mortalidad asocia -\nda a esta enfermedad en 2,7 por cada 100000. En el a\u00f1o 2010, en el pa\u00eds se publicaron las gu\u00edas na -\ncionales para el manejo de la enfermedad cerebrovascular y su implementaci\u00f3n se da a partir del a\u00f1o \n2012. En forma concomitante desde el punto de vista poblacional, se ha desarrollado una tendencia \nhacia el envejecimiento lo cual, desde la teor\u00eda, justificar\u00eda un incremento en la prevalencia de esta \nenfermedad. \nAnte este panorama, se plantea el an\u00e1lisis de la epidemiolog\u00eda de la enfermedad cerebrovascular, a \npartir de estad\u00edstica descriptiva sobre  los factores de riesgo, la morbilidad y  mortalidad en la unidad \nde ictus del Hospital San Juan de Dios, como parte del marco de vigilancia que sugiere la OMS.\nPalabras clave: Evento cerebrovascular, ictus,  factores de riesgo, prevenci\u00f3n primaria, pre -\nvenci\u00f3n secundaria, epidemiolog\u00eda.\nAbstract\nIn this paper a brief characterization of cerebrovascular disease or stroke is made; from its definition \nto the diagnostic and epidemiology. A characterization of the risk factors has been made from its \nepidemiology, allowing the development of the concepts of primary and secondary prevention. The \nmanagement of this condition in its acute phase has been optimized through the implementation of \nthe stroke unit; whose impact has also been characterized. \nAs epidemiological background of this disease in Costa Rica, there is only one model of a single cen -\nter in the period 1999-2000, this analysis estimated the prevalence of the disease in 16.71/100000 \nand 16.08/100,000 respectively.  It also defined a mortality rate associated with this disease at 2.7 \nper 100,000. In 2010 the national guidelines for the management of cerebrovascular disease were \npublished in Costa Rica and have been implemented since 2012. From a demographic point of view, Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n106a tendency has developed towards general aging of the population, which, in theory, could justify an \nincrease in the prevalence of this disease. \nFrom this background arise the analysis of the epidemiology of cerebrovascular disease, from des -\ncriptive statistics on risk factors, morbidity and mortality in the stroke unit of the San Juan de Dios \nHospital, as part of the monitoring framework proposed by the WHO.\nKeywords: Cerebrovascular event, ictus, stroke, risk factors, primary prevention, secondary \nprevention, epidemiology.\nIntroducci\u00f3n\nSe resumen a continuaci\u00f3n los principales aspectos respecto a definici\u00f3n, diagn\u00f3stico, fac -\ntores de riesgo, prevenci\u00f3n primaria y secundaria. El manejo no corresponde al objetivo del \npresente trabajo, pues el objeto de an\u00e1lisis es la epidemiolog\u00eda de los eventos cerebrovascu -\nlares y el resultado de estos. Se sugiere al lector referirse a las gu\u00edas vigentes (Jauch E, Saver J., \nAdams H, et al, 2013), (Fern\u00e1ndez H, Carazo K, Henr\u00edquez F;  2010). \nMarco te\u00f3rico\nDefinici\u00f3n\nLa definici\u00f3n de evento cerebrovascular (ECV) o ictus ha sido acu\u00f1ada en la literatura, as\u00ed, \nse tiene que \u201cEl evento cerebrovascular es cl\u00e1sicamente caracterizado como un d\u00e9ficit neuro -\nl\u00f3gico atribuido a una lesi\u00f3n focal aguda al sistema nervioso central por una causa vascular, \nincluyendo infarto  cerebral, hemorragia intracerebral, hemorragia subaracnoidea, y es una de \nlas causas  m\u00e1s importantes de discapacidad y mortalidad a nivel mundial\u201d . Adem\u00e1s se carac -\nteriza por ser \u201cuna enfermedad heterog\u00e9nea que incluye hemorragias cerebrales y diferentes \nsubtipos de eventos isqu\u00e9micos seg\u00fan su patogenia\u201d . Como corolario, se incluye a los infartos \nque se presentan en zonas de confluencia de territorios vasculares ya que cumplen con el cri -\nterio de focal y de definici\u00f3n de territorio vascular. Otro aspecto que se propone para ampliar \nla definici\u00f3n para los infartos \u201csilentes\u201d o tambi\u00e9n denominados infartos \u201csin evidencia de causa \nno isqu\u00e9mica\u201d (Roper A, Brown R, et al. 2010),  (Sacco R, Kasner S, Broderick J, et al 2013).\nSu definici\u00f3n implica el diagn\u00f3stico diferencial una entidad denominada isquemia cerebral \ntransitoria, cuya definici\u00f3n se actualiz\u00f3 en 2009 por la AHA/ASA como \u201cun episodio transitorio \nde disfunci\u00f3n neurol\u00f3gico causado por isquemia focal a nivel cerebral, espinal y retinal sin in -\nfarto\u201d cuya duraci\u00f3n por lo general es menor a una hora (Easton, 2009).\nEl desarrollo tecnol\u00f3gico ha implicado cambios en la concepci\u00f3n de esta entidad. Uno de los \nfactores determinantes es el tiempo. La OMS caracteriza al ECV como aquel d\u00e9ficit neurol\u00f3gico \nque persiste por m\u00e1s de 24 horas. No obstante se pueden observar da\u00f1os neurol\u00f3gicos irreversi -\nbles que se instauran en periodos menores. Adem\u00e1s los m\u00e9todos terap\u00e9uticos actuales implican Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n107intervenciones m\u00e1s tempranas, lo cual da paso a una re-conceptualizaci\u00f3n de la entidad a partir \nde la neuroimagen. Sin  embargo, al generalizar el concepto a la poblaci\u00f3n y contrastarlo contra \nla entidad de isquemia cerebral transitoria, en ausencia de evidencia que respalde lo contrario, \nse establece el periodo de ventana para que una lesi\u00f3n sea irreversible en 24 horas (Sacco R et \nal 2013).\nIncidencia, prevalencia \nLas enfermedades cardiovasculares constituyen la segunda causa m\u00e1s frecuente de mor -\ntalidad a nivel mundial. Dentro de estas; el ictus corresponde a la segunda causa de muerte, \nsiendo superado \u00fanicamente por los infartos agudos al miocardio. No obstante, dentro de este \ngrupo conforma la principal causa de discapacidad en adultos a nivel mundial; representando \nas\u00ed una gran inversi\u00f3n de esfuerzo y recursos econ\u00f3micos en su atenci\u00f3n y en el manejo de \nsus complicaciones. De todos los casos de ictus los de tipo isqu\u00e9mico representan la mayor\u00eda; \nalcanzando proporciones mayores al 80% de los casos en pa\u00edses desarrollados (Sun H, Liu L. \n2013), (Langhorne, P; 2010), (Lloyd-Jones D, Adams RJ, Brown TM, 2009).\nExisten varios factores asociados al incremento en la incidencia y prevalencia de esta pato -\nlog\u00eda en la poblaci\u00f3n. En primer lugar; la expectativa de vida en la poblaci\u00f3n ha tendido a au -\nmentar, incrementando as\u00ed la proporci\u00f3n de adultos mayores dentro de la misma. Esto, sumado \na los cambios en estilos de vida, que han llevado al incremento de factores de riesgo cardiovas -\ncular dentro de la poblaci\u00f3n, convierte a los eventos cerebrovasculares en una de las causas de \nmorbimortalidad de mayor carga a la sociedad (Sun H, 2013), (Romero JR, Wolf PA, 2013). \nEn pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo son los grupos sociales con menores recursos econ\u00f3micos \nlos que se ven m\u00e1s afectados por esta enfermedad; tanto por su exposici\u00f3n a factores de riesgo \ncomo por su limitaci\u00f3n en el acceso a servicios m\u00e9dicos que conllevan un alto costo econ\u00f3mi -\nco. La mayor\u00eda de los pacientes que sobreviven a estos eventos contin\u00faan con alg\u00fan tipo de \ndiscapacidad, cuyo cuidado y rehabilitaci\u00f3n recaen usualmente en sus familias, limitando a\u00fan \nm\u00e1s los recursos econ\u00f3micos que tienen a su disposici\u00f3n (Sun H, 2013), (Pandian JD, Sudhan P ., \n2013), (Tsai CF, Thomas B, Sudlow CL. 2013).\nDada la composici\u00f3n etaria de la poblaci\u00f3n, se espera que su prevalencia contin\u00fae aumen -\ntando significativamente en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Aproximadamente la poblaci\u00f3n de adultos ma -\nyores de 65 a\u00f1os aumenta a unas 9 millones de personas m\u00e1s por a\u00f1o. Esto sumado al inicio \nde una disminuci\u00f3n en la mortalidad ocasionada por eventos cerebrovasculares en la \u00faltima \nd\u00e9cada ha influenciado un crecimiento importante en la prevalencia de esta enfermedad. La  \ndisminuci\u00f3n de la  mortalidad, observada en  pa\u00edses desarrollados; ha ocurrido en parte gracias \nal incremento de uso tratamientos preventivos, mejor control de factores de riesgo cardiovas -\ncular y avances en atenci\u00f3n y manejo de eventos cerebrovasculares (Sun H, 2013), (Lackland DT, \nRoccella EJ, Deutsch AF, et al. 2014)), (Hata J, Kiyohara Y., 2013).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n108Seg\u00fan las estad\u00edsticas norteamericanas se estima que la prevalencia de los eventos cere -\nbrovasculares, el 87% son isqu\u00e9micos, el 10% son eventos hemorr\u00e1gicos intracerebrales y el \n3% son hemorragias subaracnoideas. En varios estudios epidemiol\u00f3gicos tambi\u00e9n existen di -\nferencias de la prevalencia registradas por g\u00e9nero; la incidencia es mayor en hombres, pero \ncuando se ajusta a edad esta diferencia desaparece en el rango de los 75 a 84 a\u00f1os, y se invierte \ndespu\u00e9s de los 85 a\u00f1os (Lloyd-Jones D, 2010). Por otra parte en Korea se presenta una mayor \nincidencia en mujeres, pero esta se invierte al realizar un ajuste por grupos de edad en cada \nuno de los grupos excepto en los grupos de mayor edad, en los cuales dada la expectativa de \nvida son m\u00e1s frecuentes los casos en mujeres (Lloyd-Jones, D. 2010), (Hong KS, Bang OY, Kang \nDW, Yu KH, Bae HJ, Lee JS, Heo JH, Kwon SU, Oh CW, Lee BC, Kim JS, Yoon BW, 2013).\nExiste tambi\u00e9n una variabilidad considerable a nivel geogr\u00e1fico en cuanto a la incidencia y \nprevalencia de casos de ictus isqu\u00e9mico, teniendo cifras m\u00e1s elevadas de incidencia y prevalen -\ncia en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo; y dentro de estos en sectores urbanos; y mayor mortalidad \ny complicaciones leves en el sector rural. Varias revisiones realizadas en China, India y Corea \ncoinciden al presentar datos que indican una mayor prevalencia en poblaciones de bajos ingre -\nsos econ\u00f3micos en comparaci\u00f3n a poblaciones con m\u00e1s recursos econ\u00f3micos (Hong KS, et al., \n2013), (Sun H, 2013), (Pandian, 2013).\nMortalidad\nEn Costa Rica la tasa de mortalidad asociada a ictus durante el a\u00f1o 2010 fue de 2.7 por cada \n10000 habitantes.  Dentro de los factores de riesgo m\u00e1s asociados al aumento de la inciden -\ncia y mortalidad de casos de ictus isqu\u00e9mico el m\u00e1s importante observado hasta el momento \nha sido la hipertensi\u00f3n arterial; seguido por hipercolesterolemia y tabaquismo (Fern\u00e1ndez H, \n2010), (Hata J; 2013), (Hong KS, Bang OY, Kim JS, Heo JH, Yu KH, Bae HJ, Kang DW, Lee JS, Kwon \nSU, Oh CW, Lee BC, Yoon BW, 2013), (Romero JR, 2013).\n A nivel mundial representan la segunda causa m\u00e1s frecuente de mortalidad en adultos \nmayores de 60 a\u00f1os, y la quinta m\u00e1s frecuente en la poblaci\u00f3n entre las edades de 15-59 a\u00f1os \n(Sun H, 2013).\nSe ha visto un descenso importante de las cifras de mortalidad en los \u00faltimos 40 a\u00f1os; pa -\nsando de una tasa de disminuci\u00f3n aproximada de la mortalidad de 0,5% por a\u00f1o a lo largo del \nsiglo XX; a una de 5% por a\u00f1o a partir de 1970 en Estados Unidos. Dentro de esta disminuci\u00f3n \nde la mortalidad se mostr\u00f3 una leve diferencia en g\u00e9nero (presentando un decrecimiento en \ncasos de hasta un 28% en hombres y de un 24% en mujeres); y diferencias entre etnias y regio -\nnes geogr\u00e1ficas (atribuibles principalmente a las diferencias observadas previamente en las \ntasis iniciales de incidencia, prevalencia y mortalidad en cada uno de los distintos grupos eva -\nluados) (Lackland, DT; 2014). Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n109Recurrencia y mortalidad\nLa recurrencia de los eventos cerebrovasculares se ha visto asociada tambi\u00e9n a mayores \ntasas de mortalidad, discapacidad y aumento de costos en tratamiento m\u00e9dico posteriores al \nevento inicial. Los ictus recurrentes conforman un 23% del total de casos en Estados Unidos; y \nde estos entre un 5 y un 15% se presentan en el primer a\u00f1o. Se ha observado que la mortalidad \nen los primeros 30 d\u00edas es casi el doble en eventos recurrentes en comparaci\u00f3n al primer ictus \n(Lackland, DT; 2014).\nUnidad de ictus origen, definici\u00f3n e importancia\nA partir del a\u00f1o 1998 se implementaron en Estados Unidos y posteriormente en Europa \npara brindar cuidado y terapia a pacientes que presentaban esta patolog\u00eda. Consisten en una \nestructura delimitada geogr\u00e1ficamente que posee recursos materiales y un equipo multidis -\nciplinario de profesionales en atenci\u00f3n de la salud (personal m\u00e9dico, de enfermer\u00eda, fisiote -\nrapia, terapia ocupacional, terapia de lenguaje y personal de trabajo social) que se encargan \nde establecer  metas de manejo y recuperaci\u00f3n a corto y largo plazo. Tanto el personal como \nlos servicios de apoyo diagn\u00f3stico deben estar disponibles las 24 horas del d\u00eda, los 7 d\u00edas de \nla semana. El manejo de pacientes en dichas unidades ha demostrado ser m\u00e1s eficiente y con \nmejores probabilidades se supervivencia a un a\u00f1o posterior al evento y menores secuelas para \nestos pacientes, respecto al cuido usual (Hong KS, et al. 2013), (Langhorne P , 2010; 2012; 2013), \n(Addo J, Crichton S, Bhalla A, Rudd AG, Wolfe CD, McKevitt C. 2013),( Chang KC, Lee HC, Huang \nYC, Hung JW, Chiu HE, Chen JJ, Lee TH., 2012 ). \nDesde el a\u00f1o 2010, se implementaron en Costa Rica las Gu\u00edas Nacionales para el manejo de \nla enfermedad cerebrovascular y desde el 2012 se aprob\u00f3 la apertura de las unidades de ictus a \nnivel institucional de la Caja Costarricense del Seguro Social (Fern\u00e1ndez H, 2010).\nEnsayos cl\u00ednicos aleatorizados han indicado que el manejo de los pacientes en estas unida -\ndes tiene un impacto importante en el pron\u00f3stico del pacientes con una diferencia del riesgo \nabsoluto favorable para sobrevida del 3% y 5% para regresar al hogar luego de ser internado. \nSe ha demostrado una reducci\u00f3n en el \u201codds ratio\u201d de mortalidad al final de un seguimiento de \nun a\u00f1o (odds ratio (OR) de 0,87, 95% Intervalo de Confianza de 0,69 a 0,94; P = 0,005), el de mor -\ntalidad o necesidad de cuidados institucionalizado (OR 0,78, 95% IC de 0,68 a 0,89; P=0,0003) y \nel de mortalidad o dependencia (OR 0,79, 95% IC 0,68 a 0,90; P = 0,0007). El desenlace fue inde -\npendiente de la edad, sexo, severidad inicial o tipo de evento cerebrovascular. No hubo ning\u00fan \ndato que respaldara  de que las unidades de ocasionaran  hospitalizaciones m\u00e1s prolongadas \n(Langhorne P , 2010; 2013).\nA nivel nacional no existe alg\u00fan antecedente sobre el an\u00e1lisis del perfil epidemiol\u00f3gico del \npaciente que ingresa a una unidad de ictus, ni de los principales determinantes de la morbi -\nlidad y mortalidad asociada. Sin embargo como antecedente del perfil epidemiol\u00f3gico de los \npacientes con ictus existe un estudio retrospectivo realizado en el Hospital San Juan de Dios Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n110durante los a\u00f1os 1999 y 2000, en el cual se documenta como principales complicaciones de los \npacientes fueron bronconeumon\u00eda, infecci\u00f3n del tracto urinario y trastorno hidro- electrol\u00edtico. \nEl porcentaje de egresados muertos fue de 31%. El promedio de edad, el tipo de infarto, algu -\nnas complicaciones, los factores de riesgos y la mortalidad descritas fueron similares de las de \nestudios de referencia. La incidencia de enfermedad cerebrovascular de ese estudio fue muy in -\nferior a la reportada en otros pa\u00edses (Fern\u00e1ndez H, Quiroga M. 2002) (Langhorne P , 2010; 2013).\nDiagn\u00f3stico\nEl diagn\u00f3stico de enfermedad cerebrovascular tiene tres dimensiones posibles: cl\u00ednico, por \nneuro-im\u00e1genes y patol\u00f3gico.\nA diferencia de la definici\u00f3n cl\u00e1sica, a  nivel cl\u00ednico la enfermedad vascular cerebral puede \ntambi\u00e9n tener una presentaci\u00f3n   \u201cat\u00edpica\u201d la cual es resultado de la suma de m\u00faltiples lesiones \nlas cuales se pueden manifestar como un s\u00edndrome demencial, convulsiones, cefalea, depre -\nsi\u00f3n del sensorio. Otro contexto cl\u00ednico a considerar es el denominado \u201cinfarto silente\u201d , este \nengloba a todos los procesos isqu\u00e9micos que se presentan como subagudos o cr\u00f3nicos que se \nasocian a cuadros cl\u00ednicos que son sub-diagnosticados en su establecimiento o que son atribui -\ndos a otras causas. En estos casos la cl\u00ednica es m\u00e1s sutil y el d\u00e9ficit es menos aparente. Los infar -\ntos en el hemisferio derecho son los que tienen una cl\u00ednica, por lo general, menos evidente. La \nprevalencia seg\u00fan una serie podr\u00eda rondar el 18%. Otras series indican que los pacientes que se \ningresan por su \u201cprimer evento cl\u00ednico\u201d han documentado una prevalencia de lesiones previas \nque ronda el 10 a 38% (Sacco R, et al 2013).     \nDesde el punto de vista radiol\u00f3gico, se puede determinar tipo de lesi\u00f3n ya sea isqu\u00e9mico o \nhemorr\u00e1gico, o a su vez determinar si se trata de alguna entidad que simule el ECV. Adem\u00e1s se \npuede determinar la topograf\u00eda involucrada as\u00ed como su extensi\u00f3n. Se puede determinar la na -\nturaleza de las lesiones que son vasculares as\u00ed como el grado de implicaci\u00f3n funcional respecto \nal da\u00f1o subyacente. Por \u00faltimo se puede analizar si los cambios vasculares son causa o contri -\nbuyentes para la lesi\u00f3n. As\u00ed este estudio permite distinguir entre ECV y entidades como lesio -\nnes espacio-ocupantes, hematomas subdurales, as\u00ed como distinguir isquemia de hemorragia.  \nDentro de los medios disponibles para el estudio de patolog\u00eda vascular se incluye la tomograf\u00eda \ncomputarizada axial, la resonancia magn\u00e9tica, el estudio por ultrasonido, angiograf\u00edas. \nLa sensibilidad de la pruebas dependen del periodo de evoluci\u00f3n de las lesiones y la t\u00e9cnica \nempleada. Existen datos radiol\u00f3gicos que son inespec\u00edficos y que se deben tener presentes al \ninterpretar los estudios, uno de estos es la leucoaraiosis, el cual consta de hiperintensidad  en \nresonancia magn\u00e9tica o hipodensidad  en tomograf\u00eda de sustancia blanca, las cuales se pueden \ndar por procesos de gliosis, procesos de desmielinizaci\u00f3n  tanto a nivel periventricular como \nsubcortical; se asocia a factores como la edad e hipertensi\u00f3n (Chen, R.-L. Balami J, Esiri M; et \nal. 2010). En estudios de resonancia magn\u00e9tica se tiene que el punto de definici\u00f3n de lesiones \nisqu\u00e9micas silentes corresponde a las lesiones mayores o iguales a 3 mm (Sacco R, et al 2013).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n111El diagn\u00f3stico patol\u00f3gico es la prueba definitiva para definir un infarto. No obstante la ob -\ntenci\u00f3n de muestras de tejido es rara vez empleada. Se tienden dos condiciones necesarias: \nPrimero, definir la presencia de enfermedad vascular y factores sist\u00e9micos que contribuyeran \ny distribuci\u00f3n de la necrosis as\u00ed como la severidad  y evoluci\u00f3n. Segundo, la definici\u00f3n propia -\nmente \u201cLas neuronas afectadas pierden el citoplasma basof\u00edlico y   un n\u00facleo promiente el cual \nes reemplazado por un cuerpo neuronal que contiene un citoplasma eosinof\u00edlico desorgani -\nzado y un n\u00facleo picnoc\u00edtico o colapsado; el cambio citoplasm\u00e1tico precede al cambio en el \nn\u00facleo\u201d . Otros mecanismos descritos de muerte neuronal incluyen el proceso de apoptosis y la \nautofagia (Sacco R,  Kasner S, Broderick J, et al 2013).\nEn pa\u00edses desarrollados se considera la tercera causa de mortalidad, despu\u00e9s de eventos \ncardiacos y c\u00e1ncer. Se reporta que hasta el 50% de los pacientes que presentan ECV tienen un \ndesenlace funcional pobre y por ende se tornan dependientes. El paciente adulto mayor va a \ncursar con una mayor morbilidad ya que su riesgo de presentar un ECV es el triple en relaci\u00f3n al \npaciente joven cuando se tiene el antecedente de ICT o ECV (Chen et al, 2010).\nFactores de riesgo para el primer evento y prevenci\u00f3n primaria\nLos factores de riesgo vigentes se pueden clasificar en no modificables, modificables y po -\ntencialmente modificables. El primer grupo incluye factores como el bajo peso al nacer, el sexo, \nla etnia, la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica y la edad. Desde el punto de vista pr\u00e1ctico, la detecci\u00f3n de \nfactores no modificables tiene implicaciones. A trav\u00e9s del conocimiento de estos, se puede \nidentificar a los pacientes cuyo beneficio ser\u00e1 mayor al realizar una intervenci\u00f3n (Goldstein L., \nBushnell C., Adams R et al 2011). La edad es el principal factor predictor del grupo no modifica -\nble, donde el 75 a 89% de los ECV ocurren en pacientes mayores de 65 a\u00f1os. De ese porcentaje \nel 50% va a estar compuesto por pacientes de m\u00e1s de 70 a\u00f1os y a su vez cerca del 25% ocurre \nen mayores de 85 a\u00f1os. Se tiene adem\u00e1s que despu\u00e9s de los 55 a\u00f1os el riesgo de tener un ECV \nse duplica por cada d\u00e9cada. En el adulto mayor el principal tipo de evento isqu\u00e9mico es de etio -\nlog\u00eda cardioemb\u00f3lica y esto ha sido asociado a una mayor prevalencia- edad dependiente- de \nfibrilaci\u00f3n auricular e insuficiencia cardiaca. A nivel de SNC el paciente adulto mayor se carac -\nteriza por tener cambios desde el nivel metab\u00f3lico hasta vascular que lo hacen m\u00e1s suceptible \n(Chen, et al. 2010).\n Los modificables incluyen: la hipertensi\u00f3n arterial, el h\u00e1bito tabaquista o su exposici\u00f3n, la \ndiabetes, fibrilaci\u00f3n atrial, la dislipidemia, estenosis carot\u00eddea, la drepanocitosis, la terapia de \nreemplazo hormonal, una dieta inadecuada, obesidad y grasa visceral. Otros factores a los que \nson potencialmente modificables que incluyen el s\u00edndrome metab\u00f3lico, el consumo excesivo \nde alcohol, la hiperhomocisteinemia, migra\u00f1a, uso de anticonceptivos orales, aumento de lipo -\nprote\u00edna A, procesos inflamatorios o infecciosos (Goldstein L., et al 2011).  \nEl manejo de la prevenci\u00f3n primara se puede agrupar en   intervenciones   no farmacol\u00f3gi -\ncas y farmacol\u00f3gicas.  En el primer grupo se enfoca en estilos de vida saludable, dieta, actividad Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n112f\u00edsica y cesaci\u00f3n del tabaco entre otros. En el segundo grupo, se debe considerar el perfil de pa -\ntolog\u00edas y factores de riesgo del paciente. El uso de aspirina se recomienda para la prevenci\u00f3n \nprimaria de eventos cardiovasculares en pacientes con un riesgo del 6 al 10%. En el caso de la \nfibrilaci\u00f3n auricular, los pacientes con un riesgo intermedio o elevado son candidatos al uso de \ncumar\u00ednicos con un INR meta entre 2 y 3. En el caso de los de bajo riesgo se considera el uso de \nAAS. La principal complicaci\u00f3n con la warfarina es la hemorragia intraparenquimatosa y esta se \npuede mitigar con un adecuado control de la presi\u00f3n arterial. Se debe vigilar a su vez los fac -\ntores de riesgo previo inicio de anticonceptivos orales. Las estatinas se pueden considerar en \npacientes con riesgo cardiovascular o poblaciones que sean definidas como candidatas seg\u00fan \nlas gu\u00edas vigentes. En pacientes con hipertensi\u00f3n arterial se debe optimizar el control (Golds -\ntein L., et al 2011) (Stone NJ, Robinson J, Lichtenstein AH, Bairey Merz CN, 2013).\nPrevenci\u00f3n secundaria\nLa literatura se\u00f1ala que hasta un 90% de los ECV recurrentes son prevenibles. El NNT por \ntanto es muy bajo y los ahorros que se pueden obtener son muy relevantes. La literatura se\u00f1ala \nque hasta un 10,5% de los pacientes con ECV  o ICT pueden tener una recurrencia en los prime -\nros 90 d\u00edas. Y la mitad de este porcentaje se presenta en los primeros dos d\u00edas (Spence, 2010).\nLas intervenciones que se pueden realizar para la prevenci\u00f3n secundaria de los ECV son: \ncesaci\u00f3n de fumado, dieta mediterr\u00e1nea, ejercicio, uso de anticoagulantes en pacientes con \nfibrilaci\u00f3n auricular, el uso de pioglitazona en pacientes diab\u00e9ticos, el uso de hipolipemiantes, \nantihipertensivos y la endarterectom\u00eda para pacientes sintom\u00e1ticos. La cesaci\u00f3n de fumado \nreduce el riesgo de un ECV de alrededor de un 50%, principalmente en los primeros 6 meses. \nRespecto al ejercicio, este reduce el riesgo en alrededor de un 30%, y esta ha sido atribuida al \ncontrol de la presi\u00f3n arterial y a la resistencia a la insulina (Spence, 2010).\nLas intervenciones farmacol\u00f3gicas incluyen los hipolipemiantes, principalmente los del \ngrupo de las estatinas, los cuales reducen el riesgo al modificar las propiedades de las placas \nateroscler\u00f3ticas.  El uso de \u00e1cido acetil salic\u00edlico se recomienda a dosis bajas como prevenci\u00f3n, \nya que a dosis superiores su efecto pasa a afectar la v\u00eda de la prostaciclina.  El otro antiagre -\ngante que se puede considerar, \u00fanicamente o en asociaci\u00f3n a AAS es el clopidogrel. Se deben \ntomar en consideraci\u00f3n tanto los factores de tolerancia como las interacciones farmacol\u00f3gicas. \nDentro de los anticoagulantes se cuenta con la warfarina. En el caso de la fibrilaci\u00f3n auricular \nel cl\u00ednico debe tener presente que  el efecto de los antiagregantes es \u00fanicamente un tercio del \ndel anticoagulante en estos pacientes; as\u00ed como el hecho de que se estima que alrededor de un \n25% de los pacientes con ECV \u201ccriptog\u00e9nico\u201d pueden presentarse por paroxismos de fibrilaci\u00f3n \nauricular que cursan subcl\u00ednicos. Otros f\u00e1rmacos a considerar son el dabigatr\u00e1n. El manejo m\u00e9 -\ndico de la estenosis carot\u00eddea asintom\u00e1tica reduce el riesgo relativo de microembolismos en 5 \nveces. Hasta que no se defina un m\u00e9todo fiable y costo efectivo, la indicaci\u00f3n de endarterecto -\nm\u00eda o stent se har\u00e1 en pacientes con estenosis s\u00edntom\u00e1tica (Spence, 2010).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n113Metodolog\u00eda\nAntecedentes y necesidad de seguimiento \nSe tiene como antecedente el estudio de Fern\u00e1ndez y Quiroga, publicado en la revista de \nneuro- eje. En este se caracteriz\u00f3 la poblaci\u00f3n que consult\u00f3 al HSJD por evento cerebrovascular, \nse valoraron aspectos metodol\u00f3gicos y se denot\u00f3 una prevalencia inferior a la literatura inter -\nnacional, adem\u00e1s se documentaron los factores m\u00e1s relevantes de morbilidad y mortalidad. \nExisten m\u00faltiples factores que expliquen una incidencia menor, incluyendo el mismo sub regis -\ntro (Fern\u00e1ndez et al 2002). Sin embargo, la coyuntura nacional ha cambiado desde la instaura -\nci\u00f3n de las unidades de ictus y las gu\u00edas nacionales para el manejo del evento cerebrovascular \nagudo (Fern\u00e1ndez et al 2010). A nivel de socializaci\u00f3n de la informaci\u00f3n la CCSS, emple\u00f3 anun -\ncios televisivos para fomentar el conocimiento de esta entidad. No se tiene un antecedente \nepidemiol\u00f3gico de estos cambios, el grupo de investigaci\u00f3n se plantea el an\u00e1lisis del periodo \n2012 a 2013 para actualizar el estado del problema. \nEl informe desarrollado por el Ministerio de Salud  para determinar la epidemiolog\u00eda de \nlas enfermedades respecto a su costo social, detalla que la enfermedad cerebrovascular se en -\ncuentra dentro de los primeros 20 padeciemientos en el indicador AVISA: (a\u00f1os vida saludables \nperdidos o  vividos con discapacidad) (Espinoza A; 2010).\nCreaci\u00f3n de base de datos\nActualmente la incidencia de ictus es muy variable a nivel mundial; seg\u00fan sea entre dife -\nrentes pa\u00edses, y condici\u00f3n socioecon\u00f3mica de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s la incidencia ha variado \nmucho a trav\u00e9s del tiempo por los cambios en la definici\u00f3n de qu\u00e9 casos corresponden a un \nictus y la aparici\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas para su diagn\u00f3stico. La OMS ha propuesto un abor -\ndaje de 3 pasos para establecer un sistema de vigilancia con respecto a esta patolog\u00eda. Estos \npasos representan los posibles resultados de los pacientes que presenten un ictus, ya sea que \nsean atendidos en el hospital o en la comunidad (Sun H, 2013), (Pandian, 2013), (Hata J; 2013).\n-Paso 1: Recolectar datos de pacientes hospitalizados por ictus como: caracter\u00edsticas demo -\ngr\u00e1ficas, si es un primer evento o un evento recurrente; condici\u00f3n del paciente al egreso, trata -\nmiento durante su internamiento, evaluaci\u00f3n de factores de riesgo, tipo de ictus y seguimiento \nluego de egreso.\n-Paso 2: Identificar y recolectar informaci\u00f3n de casos de ictus no hospitalizados que llevaron \na la muerte del paciente.\n-Paso 3: Recolectar los datos de los casos de ictus no hospitalizados y no fatales dentro de \nla poblaci\u00f3n (Pandian, 2013).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n114Variables a estudiar\nAnte los datos expuestos, la evidencia disponible, los antecedents locales se desarrolla una \nlista de variables por estudiar, tomando como referente adem\u00e1s el trabajo de Vives, Campos y \nFern\u00e1ndez, en el Hospital Calder\u00f3n Guardia , el cual es in\u00e9dito, con el fin  no solo de  estudiar las \nvariables como tales sino que, eventualmente permitan la comparaci\u00f3n entre estos dos centros.\nTabla 1. Resumen de organizaci\u00f3n de las variables de estudio (Vives A, Campos D y Fern\u00e1ndez \nH, 2014)\nCriterios de Inclusi\u00f3n y Exclusi\u00f3n  \nInclusi\u00f3n: Pacientes que padecieron un evento cerebrovascular isqu\u00e9mico y fueron ingre -\nsados a la unidad de ictus.\nExclusi\u00f3n: Paciente con  evento cerebrovascular de otra etiolog\u00eda (hemorr\u00e1gico, de peque -\n\u00f1o vaso, indeterminado, otra), pacientes con isquemia cerebral transitoria, pacientes que se \nhospitalizaron por otro diagn\u00f3stico, pacientes menores de  13 a\u00f1os y mayores de 85 a\u00f1os.\nC\u00e1lculo de la muestra\nBasados en el estudio de Fern\u00e1ndez y Quiroga (19) se calcul\u00f3 a partir de la aplicaci\u00f3n en \nl\u00ednea \u201cOpen- Epi\u201d , una muestra de  207 pacientes. La t\u00e9cnica de muestreo  ser\u00e1 sistem\u00e1tica y la \nunidad de an\u00e1lisis es el expediente cl\u00ednico de paciente de la cl\u00ednica de ictus que cumpla criterios \nde inclusion.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n115Instrumento para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n\nHoja de recolecci\u00f3n de datos para revisi\u00f3n de expediente, la cual se codificar\u00e1 para su an\u00e1 -\nlisis y para resguardar la identidad del paciente.\nAn\u00e1lisis de informaci\u00f3n \nSe analizar\u00e1n tanto las variables cuantitativas como cualitativas en funci\u00f3n de la morbilidad \ny mortalidad a partir del sistema estad\u00edstico SPSS. El objetivo inicial es desarrollar la estad\u00edstica \nen t\u00e9rminos de mediana, moda, raz\u00f3n riesgos (odds ratio). Para las pruebas estad\u00edsticas que se \nrealicen se plantear\u00e1 la estad\u00edstica en funci\u00f3n de una  potencia estad\u00edstica del 80%, un intervalo \nde confianza del 95%,  y un valor de p. 0,05.\nVariables por estudiar (Bonita R, Beaglehole R., Kjellstr\u00f6m T., (2006)  \nIncidencia: (n\u00fameros de casos nuevos en un periodo/ poblaci\u00f3n en riesgo) x 10 n, en un \nperiodo\nCasos fatales %: (n\u00famero de casos fatales/ n\u00famero de casos diagnosticados) X 100, ambos \nvalores en un mismo periodo de tiempo.\nOtros a emplear: diferencia de riesgos, fracci\u00f3n de riesgo atribuible, raz\u00f3n de riesgos.\nPara el an\u00e1lisis de tablas de contingencia (donde se tabula un factor de riesgo o su ausencia, \ncontra un evento o su ausencia), se emplear\u00e1 la prueba Chi cuadrado, para determinar si hay \nasociaci\u00f3n entre exposici\u00f3n y evento.\nSi se requiere el an\u00e1lisis de la correlaci\u00f3n de variables se emplear\u00e1n m\u00e9todos de correlaci\u00f3n \nlineal, para valorar si dos variables son independientes o no.\nPara analizar el impacto de varias variables sobre una dependiente se va a recurrir a distitin -\ntas pruebas seg\u00fan la condici\u00f3n de la variable dependiente:\nRegresi\u00f3n lineal: variable continua con distribuci\u00f3n normal (regresi\u00f3n lineal simple, m\u00falti -\nple, ANOVA).\nRegresi\u00f3n log\u00edstica: variable  representada por dos variables presencia (codificado como 1), \no ausencia (0) (\u201codds ratio\u201d).\nModelo de riesgo proporcional \u201cCox\u201d: la variable dependiente es la ocurrencia de un evento \nen un periodo de tiempo (Modelo de riesgo proporcional \u201cCox\u201d).\nResultados esperados\nResultados esperados consisten en establecer la asociaci\u00f3n de los factores recolectados y \nel desenlace de morbilidad y mortalidad. Adem\u00e1s se busca definir perfil epidemiol\u00f3gico de la \nenfermedad cerebrovascular isqu\u00e9mica Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n116Componente bio\u00e9tico\nEl presente trabajo se realizar\u00e1 bajo la tutela del Comit\u00e9 Local de Bio\u00e9tica, \u201cCLOBI\u201d , del Hos -\npital San Juan de Dios. Dicho proceso est\u00e1 en tr\u00e1mite.  El grupo de investigadores no tiene \nconflictos de inter\u00e9s con ninguna entidad y a trav\u00e9s del trabajo velar\u00e1 por el respeto de la auto -\nnom\u00eda, la beneficiencia, la no maleficiencia y la justicia.\nBibliograf\u00eda\nJauch E, Saver J, Adams H, et al. (2013). \u201cGuidelines for the Early Management of Patients With Acute Ischemic \nStroke: A Guideline for Healthcare Professionals From the American Heart Association/American Stroke \nAssociation\u201d; Stroke, 44:870-947\nFern\u00e1ndez H, et al. (2010). \u201cGu\u00eda Nacional de Manejo del Evento Cerebrovascular y Creaci\u00f3n de Unidades de Ictus \nUnificadas\u201d . CCSS. Febrero \nRoper A, Brown R, et al. (2010). \u201cAdams and Victor\u2019s Principles of Neurology\u201d . Tenth Edition McGraw- Hill. \nSacco R, Kasner S, Broderick J, et al. (2013). \u201cAn Updated Definition of Stroke for the 21st Century: A Statement for \nHealthcare Professionals From the American Heart Association/American Stroke Association\u201d , Stroke, 44: \n2064-2089.  \nEaston JD, Saver JL, Albers GW, et al. (2009). \u201cDefinition and evaluation of transient ischemic attack: a scientific sta -\ntement for healthcare professionals from  the American Heart Association/American Stroke Association \nStroke Council; Council on Cardiovascular Surgery and Anesthesia; Council on Cardiovascular Radiology \nand Intervention; Council on Cardiovascular Nursing; and the Interdisciplinary Council on Peripheral Vas -\ncular Disease\u201d . Stroke; 40:2276\u20132293.\nSun H, Zou X, Liu L. (2013). \u201cEpidemiological factors of stroke: a survey of the current status in china\u201d Stroke. May; \n15(2):109-14.\nLanghorne P , et al. (2010). \u201cEstimating the impact of stroke unit care in a whole population: an epidemiological \nstudy using rutine data\u201d . J Neurol Neurosurg Psychiatry; 81: 1301- 1305.\nLloyd-Jones D, Adams RJ, Brown TM, et al. (2010). \u201cHeart disease and stroke statistics\u20142010 update: a report from \nthe American Heart Association. Circulation\u201d . Circulation 121:e46\u2013e215. Epub December 17, 2009.\nRomero JR, Wolf PA. (2013). \u201cEpidemiology of Stroke: Legacy of the Framingham Heart Study\u201d . Glob Heart. Mar 1; \n8(1):67-75. Epub 2013 Mar 15.\nPandian JD, Sudhan P . (2013) Stroke epidemiology and stroke care services in India. J Stroke. 15(3):128-34.\nTsai CF, Thomas B, Sudlow CL. (2013). \u201cEpidemiology of stroke and its subtypes in Chinese vs white populations: a \nsystematic review. \u201d Neurology\u201d16; 81:264-72.\nLackland DT, Roccella EJ, Deutsch AF, et al. (2014). American Heart Association Stroke Council; Council on Cardio -\nvascular and Stroke Nursing; Council on Quality of Care and Outcomes Research; Council on Functional \nGenomics and Translational Biology. Factors influencing the decline in stroke mortality: a statement from \nthe American Heart Association/American Stroke Association. Stroke., 45(1):315-53.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n117Hata J, Kiyohara Y. (2013). \u201cEpidemiology of stroke and coronary artery disease in Asia. \u201d Circ J. 77(8):1923-32.  \nHong KS, Bang OY, Kang DW, Yu KH, Bae HJ, Lee JS, Heo JH, Kwon SU, Oh CW, Lee BC, Kim JS, Yoon BW. (2013) \n\u201cStroke statistics in Korea: part I. Epidemiology and risk factors: a report from the korean stroke society \nand clinical research center for stroke. \u201d J Stroke. 15(1):2-20.\nHong KS, Bang OY, Kim JS, Heo JH, Yu KH, Bae HJ, Kang DW, Lee JS, Kwon SU, Oh CW, Lee BC, Yoon BW. (2013). \n\u201cStroke Statistics in Korea: Part II Stroke Awareness and Acute Stroke Care, A Report from the Korean \nStroke Society and Clinical Research Center For Stroke. J Stroke. 15(2):67-77.\nLanghorne P , de Villiers L, Pandian JD. (2012) \u201cApplicability of stroke-unit care to low-income and middle-income \ncountries. \u201d Lancet Neurol.;11(4):341-8\nLanghorne P , et al. (2013) \u201cOrganized inpatient (stroke unit) care for stroke\u201d . Cochrane Databaase Syst Rev. \nStroke.;45:e14-e15   \nChang KC, Lee HC, Huang YC, Hung JW, Chiu HE, Chen JJ, Lee TH. (2012) \u201cCost-effectiveness analysis of stroke ma -\nnagement under a universal health insurance system. \u201d J Neurol Sci.   15;323(1-2):205-15\nFern\u00e1ndez H, Quiroga M. (2002) \u201cEstudio poblacional sobre la incidencia y factores de riesgo de la enfermedad \ncerebrovascular en un hospital general de Costa Rica\u201d . Neuroeje;6 \nChen, R.-L. Balami J, Esiri M; et al. (2010); \u201cIschemic stroke in the elderly: an overview of evidence\u201d; Nat. Rev. Neurol. \n6, 256\u2013265  \nGoldstein L., Bushnell C., Adams R., et al (2011) \u201cGuidelines for the Primary Prevention of Stroke: A Guideline for \nHealthcare Professionals  From the American Heart Association/American Stroke Association. \u201d Stroke, \n42:517-584  \nStone NJ, Robinson J, Lichtenstein AH, Bairey Merz CN, Lloyd-Jones DM, Blum CB, McBride P , Eckel RH, Schwartz JS, \nGoldberg AC, Shero ST, Gordon D, Smith Jr SC, Levy D, Watson K, Wilson PWF, (2013) \u201cACC/AHA Guideline \non the Treatment of Blood Cholesterol to Reduce Atherosclerotic Cardiovascular Risk in Adults, Journal of \nthe American College of Cardiology\u201d , doi: 10.1016/j.jacc.2013.11.002.\nSpence, J. D. (2010) \u201cSecondary stroke prevention\u201d Nat. Rev. Neurol. 6, 477\u2013486 doi:10.1038/nrneurol.2010.114\nEspinoza A;(2010) Presentaci\u00f3n de resultados  \u201cEstudio carga de enfermedad.  Costa Rica, 2005\u201d Ministerio de Sa -\nlud de Costa Rica,  Direcci\u00f3n Vigilancia de la Salud, Proyecto BID-MS consultado en: http://ccp.ucr.ac.cr/\ncharlas/2010/pdf/aespinoza.pdf \nVives A, Campos D, Fern\u00e1ndez H (2014) Trombolisis del Evento Cerebrovascular Isqu\u00e9mico en Costa Rica: La ex -\nperiencia del Hospital R.A Calder\u00f3n Guardia  (Tesis para optar por el grado de asistente especialista en \nNeurolog\u00eda: documento in\u00e9dito); Universidad de Costa Rica.\nBonita R, Beaglehole R., Kjellstr\u00f6m T., (2006) \u201cBasic epidemiology  2nd edition. \u201d WHO Press pp 15-36, 73-80Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n118REPLANTEAMIENTO CONCEPTUAL DE LA DOCENCIA EN  PSIQUIATR\u00cdA EN LA \nESCUELA DE MEDICINA\nRicardo Mill\u00e1n Gonz\u00e1lez \nM\u00e9dico psiquiatra y especialista en Psiquiatr\u00eda de Interconsulta y Enlace. Profesor Adjunto de la Escuela de Medi -\ncina de la Universidad de Costa Rica. Correo electr\u00f3nico: ricardo.millangonzalez@ucr.ac.cr\nResumen\nIntroducci\u00f3n: se estima que la enfermedad psiqui\u00e1trica genera m\u00e1s del 14% de la carga total de en -\nfermedad a nivel mundial, y que la brecha del tratamiento de estas condiciones es muy alta en pa\u00edses \nde bajo y mediano ingreso, entre los cuales se encuentra Costa Rica; lo anterior est\u00e1 generado, en \ngran medida, por la alta comorbilidad entre enfermedad mental y f\u00edsica, y su relaci\u00f3n bidireccional \ntendiente a aumentar la morbilidad y la mortalidad. Hist\u00f3ricamente, la docencia de la psiquiatr\u00eda \nen nuestro pa\u00eds ha estado centrada en el tercer nivel de atenci\u00f3n y por lo tanto, focalizada en los \ncasos m\u00e1s severos de entidades psiqui\u00e1tricas. Usualmente esto deja de lado el abordaje, por un lado, \nde la comorbilidad psiqui\u00e1trica y f\u00edsica, y por otro, descuida al grupo mayoritario de pacientes con \nalg\u00fan padecimiento mental, el cual predomina en el primer nivel de atenci\u00f3n. Objetivos: replantear \nla estructura actual de docencia en psiquiatr\u00eda centrada en el tercer nivel de atenci\u00f3n, para formular \nun viraje hacia una did\u00e1ctica en salud mental sustentada en el primer nivel. Desarrollo conceptual \ny metodol\u00f3gico: revisar los programas de psiquiatr\u00eda de la Escuela de Medicina de la Universidad de \nCosta Rica y determinar si se acoplan a las estrategias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud res -\npecto a la necesidad del abordaje de salud mental en atenci\u00f3n primaria; realizar una propuesta de \nlos principales aspectos y \u00e1reas en donde se requiere una modificaci\u00f3n de la estrategia did\u00e1ctica en \npsiquiatr\u00eda en la Universidad de Costa Rica. Resultado: en los tres cursos de psiquiatr\u00eda de la carrera de \nmedicina de la Universidad de Costa Rica (ME-0410 Fundamentos de Psiquiatr\u00eda, ME-2200 Proped\u00e9u -\ntica Psiqui\u00e1trica y ME-4016 Psiquiatr\u00eda) no existe un tema dedicado espec\u00edficamente a la psiquiatr\u00eda \nen la atenci\u00f3n primaria. Discusi\u00f3n y \u00e1reas de trabajo: se sugiere fortalecer cuatro aspectos claves: \ncontemplar como eje tem\u00e1tico prioritario el abordaje de los aspectos psiqui\u00e1tricos de los pacientes \ncon enfermedad m\u00e9dico-quir\u00fargica en el contexto de la atenci\u00f3n primaria, realizar rotaciones dentro \ndel curso de proped\u00e9utica psiqui\u00e1trica y de psiquiatr\u00eda en medios de atenci\u00f3n primaria, integrar los \naspectos del abordaje de salud mental en las actividades de medicina comunitaria y establecer un \nprograma de investigaci\u00f3n en docencia que permita cuantificar el impacto de estas acciones. \nPalabras clave: docencia en psiquiatr\u00eda, atenci\u00f3n primaria, brecha de tratamiento, mhGAP.\nReconceptualizing psychiatry teaching in the school of medicine: \nAbstract: \nIntroduction: It has been estimated that psychiatric illness generates more than 14% of the total bur -\nden of disease worldwide, and that the treatment gap of these conditions is very high in low and Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n119middle income countries, including Costa Rica; the above is generated largely by the high comorbidity \nbetween mental and physical illness, and the bidirectional relationship between both of them, which \nincrease morbidity and mortality. Historically, the teaching of psychiatry in our country has been fo -\ncused on the third level of care and therefore, based on the approach of the most severe psychiatric \ncases. This approach neglects on the one hand, psychiatric and physical comorbidity treatment at \nthe same time, and on the other, is not intented to be focused on the largest group of patients with \na mental condition that can be found in the primary care level. Objectives: to reconceptualize the \nstructure of teaching of psychiatry in Costa Rica, currently focused on tertiary care, and to propo -\nse a shift towards a teaching in mental health sustained on the first level of care. Conceptual and \nmethodological development: to review the programs of psychiatry in the School of Medicine of the \nUniversity of Costa Rica, and to determine if those programs engage with the care model proposed by \nthe World Health Organization conserning the treatment of mental health problems in the primary \ncare; to propose actions directed to modify the current didactic strategies at the University of Costa \nRica. Results: in the three courses of psychiatry at the University of Costa Rica (ME-0410 Fundamentos \nde Psiquiatr\u00eda, ME-2200 Proped\u00e9utica Psiqui\u00e1trica y ME-4016 Psiquiatr\u00eda) there are no specific topics \ndedicated to psychiatry in the primary care. Discussion and areas of work: there are four key areas \nof work: to stablish the assestment and treatment of psychiatric aspects in patients with physical \ncomorbidities in the primary care as the key aspects of teaching this subject, to generate rotations \nwithin the courses ME-2200 and ME-4016 in primary care centers, to integrate mental health actions \nwith the activities from Comunitary Medicine and to stablish a investigation programs that can mea -\nsure the impact of this actions. \nKeywords: teaching in psychiatry, primary care, treatment gap, mhGAP.\nIntroducci\u00f3n\nEn 1996 se postul\u00f3 que el 14% de la carga total de enfermedad a nivel mundial corresponde \na causas psiqui\u00e1tricas y el 28% es generado por aspectos neuropsiqui\u00e1tricos (Murray, 1996). \nEste fen\u00f3meno se refleja, entre otros eventos, en m\u00e1s de 450 millones de personas en el mundo \ncon alg\u00fan trastorno mental y de conducta, m\u00e1s de un mill\u00f3n de suicidios anualmente, y m\u00e1s de \n90 millones de portadores de alg\u00fan trastorno generado por el uso de alcohol o drogas (OMS, \n2004). Se sabe adem\u00e1s que de los gastos directos e indirectos, estas personas generan una \nimportante carga financiera para el individuo, su familia, los sistemas de salud y la sociedad en \ngeneral (OMS, 2004).\nEl Global Mental Health Movement (Movimiento de la Salud Mental Global) de la Organi -\nzaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) por su parte, ha replanteado y ampliado esta visi\u00f3n sobre la \ncarga global de enfermedad: se postula que estas cifras son un subestimado de la carga real \nde la enfermedad mental porque los trastornos mentales incrementan el riesgo de enferme -\ndades comunicables y no comunicables, y contribuyen al riesgo de lesiones intencionales y no \nintencionales; adem\u00e1s, m\u00faltiples condiciones f\u00edsicas incrementan la posibilidad del desarrollo \nde un trastorno mental, y la comorbilidad limita la b\u00fasqueda de ayuda profesional, diagn\u00f3stico, \ntratamiento y pron\u00f3stico de estas personas. Todo lo anterior se traduce en un traslape entre Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n120salud mental y f\u00edsica en la carga total de enfermedad, debido fundamentalmente, a la relaci\u00f3n \nbidireccional entre ambas (Prince, 2007). \nCongruente con lo anterior, la prevalencia de trastornos afectivos, ansiosos y por s\u00edntomas \nsom\u00e1ticos, entre otros, es mucho mayor en pacientes con enfermedad f\u00edsica cr\u00f3nica (Ander -\nson, 2001, Katon, 2002) y de atenci\u00f3n primaria (Gask, 2005) que en la poblaci\u00f3n general. Es \nusual adem\u00e1s que estos pacientes acudan a esos servicios precisamente porque la expresi\u00f3n \nde diversos s\u00edntomas f\u00edsicos, como dolores de espalda, cabeza, abdominal y pecho, adem\u00e1s \nde tinitus, mareos, s\u00edntomas respiratorios diversos, entre otros, es m\u00e1s frecuente en personas \ndeprimidas o ansiosas, y porque esta relaci\u00f3n genera una amplificaci\u00f3n del malestar en la ma -\nyor\u00eda de los casos. Existen adem\u00e1s, factores culturales en los que resulta menos estigmatizante \nconsultar por quejas f\u00edsicas que emocionales (Kroenke, 2013). \nDebido a que solo los casos psiqui\u00e1tricos m\u00e1s severos logran acceder a un segundo/tercer \nnivel de atenci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda, tan solo un peque\u00f1o porcentaje de los pacientes que as\u00ed lo \nrequieren ser\u00edan abordados desde la perspectiva de la salud mental (Gilbody, 2013), hecho que \natenta contra los principios b\u00e1sicos de accesibilidad y equidad en la atenci\u00f3n (Gilbody, 2011). \nA pesar de lo anterior, parad\u00f3jicamente, la mayor\u00eda de los profesionales especialistas en salud \nmental en muchas naciones, inclu\u00edda Costa Rica, est\u00e1n concentrados en el segundo/tercer nivel \nde atenci\u00f3n. De acuerdo con lo anterior, en nuestro pa\u00eds, por ejemplo, solo el 3% del presu -\npuesto nacional de salud se destina a la esfera mental, y de este, un 67% se reserva a los dos \nhospitales psiqui\u00e1tricos, y el resto a otros centros m\u00e9dicos, atenci\u00f3n primaria (AP) y prevenci\u00f3n \n(Informe de la Evaluaci\u00f3n del Sistema de Salud Mental en Costa Rica, 2008).\nPor todo lo anterior, y considerando la extensa brecha de tratamiento existente en todo \nel mundo, pero sobre todo en pa\u00edses de mediano y bajo ingresos, entre quienes presentan un \ntrastorno mental y aquellos que reciben una adecuada atenci\u00f3n para ese desorden, es que la \nOMS ha dise\u00f1ado el Programa de Acci\u00f3n para Superar las Brechas en Salud Mental (mhGAP). \nEste postula que debido a las dificultades de accesibilidad para la mayor parte de la poblaci\u00f3n \na especialistas en salud mental, y tomando en cuenta la evidencia cient\u00edfica existente sobre la \nefectividad de intervenciones farmacol\u00f3gicas y psicoterap\u00e9uticas en la atenci\u00f3n primaria, es \nah\u00ed precisamente en donde se deben centrar los esfuerzos de salud p\u00fablica para abordar estos \nproblemas (OMS, 2011). Congruente con esta visi\u00f3n, es el dise\u00f1o de las pautas diagn\u00f3sticas y \nde actuaci\u00f3n en AP para los aspectos psiqui\u00e1tricos, existente dentro de la Clasificaci\u00f3n Interna -\ncional de Enfermedades (CIE)-10 (OMS, 1992) y que actualmente se encuentra en dise\u00f1o para \nel CIE-11 (Fortes, 2013).  \nDesafortunadamente, y a pesar de los m\u00faltiples esfuerzos en esta direcci\u00f3n, los programas \neducativos, en donde se brinda docencia sobre temas de psiquiatr\u00eda de forma estructurada a \nm\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria, que es precisamente lo que pretende el programa del mhGAP , \nno ha demostrado, en un metaan\u00e1lisis reciente, tener un impacto en el control de la depresi\u00f3n \nen esa poblaci\u00f3n (Gilbody, 2011b). Esto plantea la necesidad de ampliar y estructurar mejor las Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n121acciones dirigidas al manejo de los aspectos psiqui\u00e1tricos en la atenci\u00f3n primaria, entre las cua -\nles se puede incluir un replanteamiento conceptual de la docencia en psiquiatr\u00eda en la escuela \nde medicina. \nObjetivo general \nEstablecer las bases para replantear la estructura actual de docencia en psiquiatr\u00eda centrada \nen el tercer nivel de atenci\u00f3n y formular un cambio de estrategia did\u00e1ctica en psiquiatr\u00eda cen -\ntrada en el primer nivel.\nObjetivos secundarios\nDetectar si los programas de psiquiatr\u00eda de la Universidad de Costa Rica (UCR) se acoplan \na las estrategias de la OMS respecto a la necesidad del abordaje de salud mental en atenci\u00f3n \nprimaria. \nRealizar una propuesta de los principales aspectos y \u00e1reas en donde se requiere una modi -\nficaci\u00f3n de la estrategia did\u00e1ctica en psiquiatr\u00eda en la UCR.\nSituaci\u00f3n actual de la docencia en psiquiatr\u00eda\nLa pregunta que gu\u00eda el desarrollo conceptual y metodol\u00f3gico del presente documento es \nla siguiente: \u00bflos programas actuales de ense\u00f1anza de la psiquiatr\u00eda en la Escuela de Medicina \nde la UCR reflejan las necesidades reales a las que se enfrentan los futuros profesionales en su \npr\u00e1ctica diaria? \nPara contestar dicha pregunta, es necesario, por un lado, conocer el panorama que enfren -\ntar\u00e1, en el \u00e1rea de la psiquiatr\u00eda, el m\u00e9dico general y especialista no psiquiatra graduado de la \nUCR, y por otro, contrastar esos requerimientos con los programas actuales en psiquiatr\u00eda. El \nprimero de estos aspectos se explica en detalle en la introducci\u00f3n del presente documento; a \ncontinuaci\u00f3n se desarrollan los elementos del segundo punto.\nEl plan de estudios de la Escuela de Medicina de la UCR tiene un total de 260 cr\u00e9ditos (UCR, \n2010), de los cuales solo 8 son dedicados a materias relacionadas con la psiquiatr\u00eda (1.54% del \ntotal). Su distribuci\u00f3n se realiza de la siguiente manera: Curso ME-0410: Fundamentos de Psi -\nquiatr\u00eda (2 cr\u00e9ditos), Curso ME-2200: Proped\u00e9utica Psiqui\u00e1trica (2 cr\u00e9ditos) que se imparte en \nel departamento Cl\u00ednico del Hospital San Juan de Dios (HSJD) y Hospital Nacional Psiqui\u00e1trico \n(HNP) y el Curso ME-4016: Psiquiatr\u00eda (4 cr\u00e9ditos), el cual se imparte en los departamentos cl\u00ed -\nnicos del Hospital Calder\u00f3n Guardia (HCG) y del HNP; no se contempla un espacio durante el \ninternado rotatorio del \u00faltimo a\u00f1o de la carrera ni en medicina comunitaria. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n122Como elementos adicionales, en la apreciaci\u00f3n personal del autor, en el momento actual \nlos estudiantes de medicina evidencian una disociaci\u00f3n entre el conocimiento aplicable en \npsiquiatr\u00eda, la prevalencia de la enfermedad mental y la seguridad en el manejo dedicado a \notras \u00e1reas de la medicina; por ejemplo, se muestran m\u00e1s confiados abordando y tratando un \npaciente con hipertensi\u00f3n arterial que uno con depresi\u00f3n. Existe adem\u00e1s, altos niveles de es -\ntigma y mitos hacia la enfermedad psiqui\u00e1trica, los cuales son reforzados incluso en rotaciones \nde otras especialidades; esto ha contribuido a generar una percepci\u00f3n de baja importancia, \ny sobre todo, de poca aplicabilidad en la pr\u00e1ctica de la medicina general y especializada no \npsiqui\u00e1trica. Todo lo anterior podr\u00eda contribuir a que el porcentaje de personas interesadas en \nhacer una residencia de psiquiatr\u00eda, seg\u00fan las encuestas informales que realizan varios docen -\ntes durante las clases, es generalmente menor del 2% de los estudiantes. \nDiscusi\u00f3n y \u00e1reas de trabajo\nEn los programas de los cursos ME-0410 (Mora, 2014), ME-2200 (Meza, 2014, Villalobos, \n2014) y ME-4016 (Villegas, 2014, Chavarr\u00eda, 2014), a nivel te\u00f3rico no existe un tema dedicado \nde forma espec\u00edfica a la psiquiatr\u00eda o salud mental en la atenci\u00f3n primaria. Los programas tam -\npoco cuentan con una especificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la cual ser\u00e1n puestos en pr\u00e1ctica. Por \nejemplo, en una clase sobre depresi\u00f3n, el abordaje de su presentaci\u00f3n cl\u00ednica  usual en la aten -\nci\u00f3n primaria depender\u00eda del criterio del profesor a cargo, y no necesariamente es parte de una \nvisi\u00f3n uniforme de c\u00e1tedra. El curso ME-2200 impartido en el departamento cl\u00ednico del HSJD \nes el \u00fanico que cuenta con dos clases dirigidas a poblaciones que posiblemente enfrentar\u00e1n \ncondiciones f\u00edsicas: una sobre c\u00f3mo brindar noticias en medicina y otra sobre entrevista en el \nadulto mayor.  \nDesde el punto de vista pr\u00e1ctico, salvo la rotaci\u00f3n de proped\u00e9utica psiqui\u00e1trica que se reali -\nza en el HSJD, y las que recientemente se incorporaron en el curso ME-4016 del departamento \ncl\u00ednico del HNP (una en el HSJD y otra en el Hospital M\u00e9xico), el resto de las actividades pr\u00e1cti -\ncas son llevadas a cabo, en la mayor\u00eda de las ocasiones, en poblaciones de pacientes con enfer -\nmedad psiqui\u00e1trica severa en el HNP y el servicio de psiquiatr\u00eda para adultos e infanto-juvenil \ndel HCG. \nDe lo anterior se desprende que el \u00e9nfasis de la docencia en psiquiatr\u00eda est\u00e1 dirigido a la \natenci\u00f3n de pacientes con enfermedad psiqui\u00e1trica severa, los cuales, por definici\u00f3n, son quie -\nnes acceden por lo general al tercer nivel de atenci\u00f3n y ser\u00e1n atendidos por m\u00e9dicos especia -\nlistas en psiquiatr\u00eda. \nEl inconveniente de este enfoque se basa en un principio b\u00e1sico de accesibilidad a la salud, \ny a la necesidad de que la poblaci\u00f3n con enfermedad f\u00edsica y sin patolog\u00eda psiqui\u00e1trica severa \nreciba un verdadero cuidado integral (Gilbody, 2011). Por ejemplo, existe evidencia que plantea \nque la prevalencia de depresi\u00f3n es sustancialmente mayor en pacientes con diabetes mellitus Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n123que en la poblaci\u00f3n general (Anderson, 2001), y que la condici\u00f3n psiqui\u00e1trica empeora el con -\ntrol metab\u00f3lico, complicaciones diab\u00e9ticas y mortalidad (Lustman, 2000). Si el estudiante no \nrecibe este conocimiento y las herramientas necesarias para manejarlo, es probable que en el \nejercicio de su pr\u00e1ctica profesional pueda omitir acciones dirigidas al correcto abordaje y trata -\nmiento de estos y otros grupos de pacientes f\u00edsicamente comprometidos. \nPor lo tanto, si como parte integral del abordaje de cualquier persona con enfermedad f\u00ed -\nsica cr\u00f3nica no se considera un tamizaje y adecuado tratamiento del estado afectivo, ansioso \ny cognitivo, la calidad de la atenci\u00f3n se podr\u00eda ver severamente limitada, tal y como plantea la \nOMS sobre las \u00e1reas prioritarias para disminuir la brecha de tratamiento en salud mental (OMS, \n2004). Es aqu\u00ed cuando, ante la pregunta planteada en el desarrollo conceptual del presente \ndocumento, se puede afirmar que la estructura de la docencia en psiquiatr\u00eda en este momento \nest\u00e1 omitiendo un \u00e1rea prioritaria, y que es necesario replantear, con acciones concretas, el \u00e1rea \nde enfoque actual. \nPor lo tanto, entre las actividades que se deben considerar, se citan, aunque no de forma \nexclusiva, las siguientes:\n1. Considerar como eje tem\u00e1tico prioritario en los cursos de psiquiatr\u00eda de la escuela de \nmedicina de la UCR el abordaje de los aspectos psiqui\u00e1tricos de los pacientes con enfermedad \nm\u00e9dico-quir\u00fargica en el contexto de la atenci\u00f3n primaria. Lo anterior implica que el estudiante \npueda realizar una entrevista dirigida, sea capaz de generar un alto \u00edndice de sospecha en de -\nterminadas circunstancias en que la condici\u00f3n m\u00e9dico-quir\u00fargica se puede estar complicando \npor condiciones afectivas, ansiosas, cognitivas o adictivas, que est\u00e9 en condiciones de elaborar \nun plan de abordaje integral que contemple las necesidades desde la salud mental y que ma -\nneje con seguridad las intervenciones iniciales en psiquiatr\u00eda y adecuados criterios de referen -\ncia. \n2. Realizar rotaciones dentro del curso de proped\u00e9utica psiqui\u00e1trica ME-2200 y de psiquia -\ntr\u00eda ME-4016 en medios de atenci\u00f3n primaria. La finalidad de esta actividad es generar la habi -\nlidad en la entrevista  y abordaje psiqui\u00e1trico en pacientes con enfermedad m\u00e9dico-quir\u00fargica, \nque es precisamente la poblaci\u00f3n en donde la mayor\u00eda de los futuros m\u00e9dicos aplicar\u00e1n sus \nconocimientos en salud mental. Existen diferencias importantes a nivel semiol\u00f3gico entre las \npoblaciones del primer y tercer nivel, y estas idealmente deber\u00edan ser reconocidas por el estu -\ndiante. \n3. Integrar los aspectos del abordaje de salud mental en las actividades de medicina co -\nmunitaria, de modo tal que el estudiante visualice, de forma enlazada e interdependiente, estas \ndos actividades. Es precisamente en ese contexto en donde, con mayor probabilidad, el futuro \nm\u00e9dico pondr\u00e1 en pr\u00e1ctica sus conocimientos en el \u00e1rea de la psiquiatr\u00eda. \n4. Establecer un programa de investigaci\u00f3n en docencia universitaria que permita cuanti -\nficar la aceptaci\u00f3n de estas estrategias docentes, el impacto a nivel cl\u00ednico y de estigma sobre la Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n124enfermedad psiqui\u00e1trica, as\u00ed como la respuesta en pacientes. Esto permitir\u00eda generar un viraje hacia \nun planteamiento did\u00e1ctico guiado en evidencia cient\u00edfica por encima de opiniones personales. \nSe pretende de esta manera, dados los cuestionamientos de efectividad de intervenciones \neducativas peri\u00f3dicas como el mhGAP , ampliar las acciones tendientes a fortalecer el trabajo \nen salud mental en medios de atenci\u00f3n primaria; lo anterior ser\u00eda concordante, adem\u00e1s, con la \nPol\u00edtica Nacional de Salud Mental 2012-2021 (Ministerio de Salud, 2012). Como comentario adi -\ncional, es importante se\u00f1alar que en la experiencia paname\u00f1a, la incorporaci\u00f3n de rotaciones \nde psiquiatr\u00eda en el primer nivel ha generado una visi\u00f3n m\u00e1s integrada de esta disciplina dentro \nde la medicina, lo cual se ha visto reflejado en un aumento por la demanda de plazas para re -\nsidencias de esta especialidad. A nivel docente, se ha descrito tambi\u00e9n una mayor satisfacci\u00f3n \npor parte de los estudiantes con estos cambios de enfoque (Arroyo, 2014). \nBibliograf\u00eda\nWArroyo, P . (2014). \u201cComunicaci\u00f3n personal\u201d , XXVIII Congreso Centroamericano de Psiquiatr\u00eda, Asociaci\u00f3n Cen -\ntroamericana de Psiquiatr\u00eda y Sociedad Dominicana de Psiquiatr\u00eda, 18-22 de junio de 2014, Punta Cana, \nRep\u00fablica Dominicana.\nAnderson, R.J., Freedland KE, Clouse RE, Lustman PJ. (2001), \u201cThe prevalence of comorbid depression in adults with \ndiabetes: a meta-analysis\u201d , Diabetes Care, 24, pp. 1069-77. \nChavarr\u00eda, R. (2014). Curso ME-4016 \u201cPsiquiatr\u00eda\u201d , Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda, Departamento Cl\u00ednico Hospital Nacional \nPsiqui\u00e1trico, Escuela de Medicina, Universidad de Costa Rica.\nFortes, S. (2013), \u201cA CID-10 na Aten\u00e7ao Primaria\u201d . XX F\u00f3rum Da UDA de Psiquiatria: As Novas Classifica\u00e7oes da psi -\nquiatria e o mal-estar na cultura atual. Hospital Universit\u00e1rio Pedro Ernesto. Rio de Janeiro, Brasil. \nGask, L. (2005), \u201cOvert and covert barriers to the integration of primary and specialist mental health care\u201d , Social \nScience and Medicine, 61, pp. 1785-94.\nGilbody, S. (2013), \u201cCollaborative Aproach: What is currently known\u201d , European Association of Psychosomatic Me -\ndicine Meeting, Cambridge University, Cambridge, United Kingdom. \nGilbody, S. (2011), \u201cDepression in primary care\u201d , In: Gilbody S, Bower P , ed. Depression in Primary Care: Evidence \nand Practice. Cambridge, UK: University Press, pp. 1-15. \nGilbody, S. (2011), \u201cEducation and training\u201d , In: Gilbody S, Bower P , ed. Depression in Primary Care: Evidence and \nPractice. Cambridge, UK: University Press, pp. 73-79. \nInforme de la Evaluaci\u00f3n del Sistema de Salud Mental en Costa Rica. (2008), Instrumento de Evaluaci\u00f3n para Siste -\nmas de Salud Mental de la OMS (IESM-OMS) COSTA RICA.\nKaton, W., Ciechanowski P . (2002), \u201cImpact of major depression on chronic medical illness\u201d , Journal of Psychosoma -\ntic Research, 53, pp. 859-63.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n125Kroenke, K. (2013), \u201cSomatic Symptoms as a Bridge between the Brain and the Body\u201d , Academy of Psychosomatic \nMedicine Annual Meeting, Tucson, Arizona, Estados Unidos. \nLustman, P .J., Anderson RJ, Freedland KE, Griffith LS, McGuill JB, Carney RM. (2000), \u201cDepression and poor glycimic \ncontrol: a meta-analytic review of the literature\u201d , Diabetes Care, 23, pp. 934-942. \nMinisterio de Salud de Costa Rica (2012), \u201cPol\u00edtica Nacional de Salud Mental 2012-2021\u201d , San Jos\u00e9, Costa Rica.\nMora, A. (2014). Curso ME-0410 \u201cFundamentos de Psiquiatr\u00eda\u201d , Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda, Escuela de Medicina, Univer -\nsidad de Costa Rica. \nMurray, C.J.L. y Lopez, A.D., eds. (1996). \u201cThe global burden of disease and injury series, volume 1: a comprehensive \nassessment of mortality and disability from diseases, injuries, and risk factors in 1990 and projected to \n2020\u201d . Cambridge, MA, USA: Harvard University Press.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2004). \u201cInvertir en Salud Mental\u201d . Departamento de Salud Mental y Abuso de \nSustancias, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Ginebra, Suiza.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2011). Gu\u00eda de Intervenci\u00f3n mhGAP: para los trastornos mentales, neurol\u00f3gi -\ncos y por uso de sustancias en el nivel de atenci\u00f3n de la salud no especializada. Departamento de Salud \nMental y Abuso de Sustancias, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Ginebra, Suiza.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (1992). Clasificaci\u00f3n Estad\u00edstica Internacional de Enfermedades y Problemas \nRelacionados con la Salud. 10a. revisi\u00f3n. Washington, D.C.: OMS. \nPrince, M., Patel, V., Saxena, S., Maj, M., Maselko, J., Phillips, M.R., et al. (2007). \u201cNo health without mental health\u201d , \nLancet, vol. 8(370), pp. 859-77.\nUniversidad de Costa Rica, Sistema de Aplicaciones Estudiantiles. (2010). Plan de Estudios de la Carrera de Me -\ndicina [accesado el 13 de junio de 2010]. Disponible en: http://www.cea.ucr.ac.cr/planes/SEDE%20\nUNIVERSITARIA%20RODRIGO%20FACIO/AREA%20DE%20SALUD/FACULTAD%20DE%20MEDICINA/ES -\nCUELA%20DE%20MEDICINA/Bach.%20en%20Cs.%20M%E9dicas%20y%20Lic.%20en%20Medicina%20\ny%20Cirug%EDa%20Plan1.pdf\nVillalobos, R.M, coordinadora (2014). Curso ME-2200 \u201cProped\u00e9utica Psiqui\u00e1trica\u201d , Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda, Departa -\nmento Cl\u00ednico Hospital Nacional Psiqui\u00e1trico, Escuela de Medicina, Universidad de Costa Rica. \nVillegas, S. (2014). Curso ME-4016 \u201cPsiquiatr\u00eda\u201d , Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda, Departamento Cl\u00ednico Hospital Calder\u00f3n \nGuardia, Escuela de Medicina, Universidad de Costa Rica. \nReconocimiento\nEl autor reconoce el apoyo log\u00edstico recibido por parte del Dr. Ricardo Boza Cordero y de la \nDra. Lizbeth Salazar S\u00e1nchez, director y subdirectora respectivamente, de la Escuela de Medici -\nna de la Universidad de Costa Rica. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n126PROGRAMA DE INVESTIGACI\u00d3N \u201cOBSERVATORIO DE LOS SISTEMAS DE     \nSALUD Y SEGURIDAD SOCIAL\u201d\nMauricio Vargas Fuentes\nUniversidad de Costa Rica, Escuela de Salud P\u00fablica. Correo electr\u00f3nico: mauricio.vargas@ucr.ac.cr\nPalabras clave: Salud P\u00fablica, Sistemas de Salud, Seguridad Social.\nIntroducci\u00f3n\nLos sistemas de salud han mostrado a lo largo de su historia una gran sensibilidad a los cam -\nbios, especialmente los relacionados con su estructura y pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n. En los a\u00f1os 90, \ntodos los sistemas de salud en el mundo sufrieron probablemente su reforma m\u00e1s profunda, \nque incluso, no solo toc\u00f3 su estructura y gesti\u00f3n, sino su misma ideolog\u00eda promovi\u00e9ndose una \nlimitada responsabilidad del Estado en la salud de la poblaci\u00f3n.\nPosteriormente a esa experiencia, se han realizado innumerables evaluaciones de reforma, \nconcluy\u00e9ndose que se acentuaron las inequidades existentes sin que se lograran resolver los \nproblemas de eficiencia y calidad que justificaron el proceso.\nAl d\u00eda de hoy, los sistemas de salud han impulsado nuevas reformas o contra-reformas con \nel prop\u00f3sito de enfrentar nuevamente la problem\u00e1tica de la equidad, la eficiencia y la calidad \nque hist\u00f3ricamente los ha caracterizado.\nEn ese marco, lo primero que se debe apuntar al momento actual, es que la salud se in -\nterpreta como un derecho humano fundamental y que como tal debe ser garantizado por el \nEstado y que este tiene la responsabilidad de identificar los mecanismos y estrategias id\u00f3neas \npara concretarlo en la pr\u00e1ctica. Este parece ser el reto.\nPara comprender t\u00e9cnicamente lo dicho, hay que comprender lo que pasa en el mundo y \nsobretodo que han hecho los pa\u00edses pioneros en materia de administraci\u00f3n y entrega de servi -\ncios de salud.\nSe deben hacer en primer lugar dos consideraciones generales. Los actores sociales (Estado, \nciudadanos, gremios y proveedores de servicios) deben ponerse de acuerdo en la orientaci\u00f3n \nque debe seguir el sistema de salud, y en segundo lugar tener claro que no hay sistema de sa -\nlud en el mundo que le pueda garantizar \u201ctodo a todos\u201d y que se est\u00e1 realmente en la b\u00fasqueda \nde un modelo \u201cinjustamente justo\u201d .Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n127Hay acuerdos esenciales sobre los que los actores sociales deben ponerse inicialmente de \nacuerdo:\n\u2022\tQue la salud es un derecho humano fundamental que debe ser garantizado por el Estado.\n\u2022\tQue es deber del Estado establecer los l\u00edmites a ese derecho en un plano de equidad, \neficiencia, efectividad y calidad. Esto evita procesos de judicializaci\u00f3n de la salud.\n\u2022\t Entender la salud como un producto social en tanto es determinada por m\u00faltiples fac -\ntores biol\u00f3gicos, ambientales, socioculturales y los servicios de salud.\nCon esto se quiere decir, que hay temas que no est\u00e1n en discusi\u00f3n, y este caso no se discu -\nten los principios. Lo que discuten los pa\u00edses, incluidos los pioneros, es como se logran plasmar \nen la pr\u00e1ctica esos principios. Y en eso se deben poner tambi\u00e9n de acuerdo los actores sociales \nmencionados, pero actuando de forma amplia, sin convertir el tema en un asunto \u00fanicamente \nideol\u00f3gico, comprendiendo que para reflexionar sobre el tema se debe reconocer que es un \ncampo de especializaci\u00f3n de la salud p\u00fablica, pero sobretodo con respeto por la diversidad de \npensamiento que naturalmente existe en la sociedad.\n\u00bfCu\u00e1les han sido y cu\u00e1les son las tendencias de organizaci\u00f3n y funcionamiento de los sis -\ntemas de salud en el mundo?\nEn China, Canad\u00e1, Reino Unido, Espa\u00f1a y Uruguay, por citar algunos ejemplos, la salud es \nconstitucionalmente reconocida como un derecho humano fundamental a pesar de las dife -\nrencias que tienen desde la perspectiva de enfoque pol\u00edtico-econ\u00f3mico. En los cinco casos, \nla salud es concebida como una responsabilidad del Estado y esta se materializa a partir de la \nresponsabilidad que asume en el financiamiento del sistema de salud. Son sistemas p\u00fablicos.\nNo obstante lo anterior, en ninguno de los casos el Estado asume en su totalidad la presta -\nci\u00f3n directa de los servicios de salud. Existe una mezcla de proveedores tanto p\u00fablicos como \nprivados controlados por las instituciones rectoras de la salud. Se da, lo que Julio Frenk y Juan \nLondo\u00f1o denominan pluralismo estructurado. En Uruguay por ejemplo, los proveedores esta -\ntales prestan los servicios en la capital, pero en el resto del pa\u00eds lo hace la Federaci\u00f3n M\u00e9dica del \nInterior, compuesta por organizaciones cooperativas y sindicatos de profesionales de la salud. \nEsto en un contexto de gobierno de corte socialista.\n\u00bfPor qu\u00e9 es importante reconocer esta realidad mundial? Porque lo que pareciera ser ideo -\nl\u00f3gico en materia de salud es su reconocimiento como un derecho humano fundamental y que \ncomo tal es responsabilidad absoluta del Estado garantizar el acceso de toda la poblaci\u00f3n a los \nservicios.\nEn Costa Rica, la salud no est\u00e1 expl\u00edcitamente definida en su constituci\u00f3n como un derecho \nhumano pero si lo est\u00e1 impl\u00edcitamente al plantearse el derecho a la vida. Es importante men -\ncionar aqu\u00ed que en algunos casos se ha interpretado err\u00f3neamente el art\u00edculo 73 de la Consti -\ntuci\u00f3n Pol\u00edtica, al decir que los servicios deben ser directamente provistos por la CCSS. En dicho Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n128art\u00edculo lo \u00fanico que se establece es la responsabilidad de la instituci\u00f3n en la administraci\u00f3n y \ngobierno de los seguros sociales y la imposibilidad de transferir sus fondos a fines diferentes.\n\u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n por la que pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses del mundo, al margen de su \nideolog\u00eda pol\u00edtica-econ\u00f3mica, hayan diversificado la prestaci\u00f3n de los servicios de salud? Esto \nes parte de lo que el Programa debe revisar y analizar.\nEn Costa Rica, parece existir una preocupaci\u00f3n generalizada en la sociedad costarricense \nsobre el presente y futuro de la CCSS, por lo que las unidades acad\u00e9micas que hoy se suman a la \niniciativa del Programa de Investigaci\u00f3n Observatorio de los Sistema de Salud y Seguridad So -\ncial pretenden aportar su conocimiento y un proceso de investigaci\u00f3n sistem\u00e1tico para aportar \nelementos que precisen el origen de la crisis actual de la Caja y las eventuales soluciones que \nse podr\u00edan plantear.\nEn un primer ejercicio de reflexi\u00f3n, se podr\u00eda empezar diciendo que las personas que impul -\nsaron el nacimiento de la CCSS, no se equivocaron. Estos, son modelos esenciales para promo -\nver la justicia en la distribuci\u00f3n de los recursos, ya que son instrumentos, no solo para la aten -\nci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la enfermedad, sino de pol\u00edtica econ\u00f3mica ya que permiten redistribuir \nel ingreso. \nPero por otro lado, debemos reconocer que la organizaci\u00f3n institucional no es la adecuada \npara nuestros tiempos. Los que construyeron, no los cimientos, sino la organizaci\u00f3n de la Caja, \ntuvieron una visi\u00f3n estrat\u00e9gica limitada. Hoy, esa organizaci\u00f3n centralizada, de un funciona -\nmiento poco eficiente, parece no adecuarse a los tiempos. La Caja tiene serios problemas de \norganizaci\u00f3n y funcionamiento que deben ser corregidos. La esencia de esos problemas parece \nser la DESARTICULACI\u00d3N DE LAS PARTES QUE COMPONEN LA ORGANIZACI\u00d3N, lo que se apre -\ncia tanto entre sus instancias del nivel central, como entre sus hospitales y \u00e1reas de salud. \u00bfCu\u00e1l \nes el origen de esta situaci\u00f3n? Otro tema objeto de investigaci\u00f3n.\nPero existe un aspecto que parece crucial que se comprenda, ya que se relaciona con la \nteor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la gesti\u00f3n de sistemas de salud.\nEn los a\u00f1os 90, se abri\u00f3 la base del sistema (primer nivel de atenci\u00f3n) con la Reforma del \nSector Salud generaliz\u00e1ndose los EBAIS pero sin que se diera la necesaria reforma del nivel hos -\npitalario. Esta apertura permiti\u00f3 una mayor detecci\u00f3n de problemas de salud que no se hab\u00edan \nidentificado antes por ausencia de recursos. Eran problemas de salud que estaban \u201cescondidos\u201d . \nPor otro lado, hay factores externos que han incidido en la agudizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica \nde la Caja, entre ellos la crisis financiera global y nacional que disminuyeron los ingresos de la \ninstituci\u00f3n. Era entonces exigida una planificaci\u00f3n de crisis que pasa esencialmente por un ma -\nnejo eficiente de los escasos recursos. Este es un tema de gesti\u00f3n institucional.\nOtro factor externo, es el c\u00famulo de intereses particulares que poseen diversos actores vin -\nculados con la CCSS. Por citar algunos, los de los colegios profesionales que dan luchas \u00fanica -\nmente por sus afiliados o el de universidades p\u00fablicas y privadas que monopolizan la formaci\u00f3n Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n129de profesionales y t\u00e9cnicos que necesita el sistema, y que en algunos casos inducen a la Caja a la \ncontrataci\u00f3n de personas con perfiles profesionales NO requeridos por la instituci\u00f3n. Resultado: \nmayor presi\u00f3n financiera para la CCSS.\nPor otra parte, durante muchos a\u00f1os, el Ministerio de Salud estuvo ausente, no ejerciendo \nsu responsabilidad rectora de la salud en el pa\u00eds.\nEsta ausencia llev\u00f3 a un vac\u00edo de conducci\u00f3n y de liderazgo nacional. No existi\u00f3 la necesaria \narticulaci\u00f3n de actores sociales en la b\u00fasqueda de una visi\u00f3n de pa\u00eds y de la adopci\u00f3n de com -\npromisos reales para la soluci\u00f3n de los problemas de nuestra seguridad social.\nSe debe tener claro entonces, que hoy estamos enfrentando una situaci\u00f3n que no se ha \ngenerado de la noche a la ma\u00f1ana. \nParece que se han dado una serie de \u201cdesatenciones\u201d que nos lleva a enfrentar un problema \nde enormes dimensiones y que incluye la sostenibilidad financiera de la instituci\u00f3n para el me -\ndiano y largo plazo, lo que debe ser un objetivo central a nivel nacional. El Programa pretende \naportar a la soluci\u00f3n de dicho problema.\nObjetivo general\nPromover el desarrollo de los sistemas de salud y seguridad social a nivel nacional e interna -\ncional a partir de la investigaci\u00f3n y reflexi\u00f3n de sus problemas y la identificaci\u00f3n e implemen -\ntaci\u00f3n de sus soluciones como un esfuerzo multi e interdisciplinario que integre el quehacer \nde diversas unidades acad\u00e9micas de la Universidad de Costa Rica y la generaci\u00f3n de alianzas \nestrat\u00e9gicas con organismos nacionales e internacionales especializados.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022\tEvaluar de forma permanente las tendencias de cambio en el financiamiento, el modelo \nde atenci\u00f3n, la organizaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n de los sistemas de salud y segu -\nridad social en el mundo y sus efectos en la equidad, eficiencia, calidad y efectividad de \nlas acciones en salud a partir del an\u00e1lisis de bibliografia actualizada y relevante\n\u2022\tAnalizar de forma permanente los planteamientos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos que rea -\nlizan en el mundo reconocidos autores en el \u00e1mbito del financiamiento, modelos de \natenci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los sistemas de salud y seguridad social con el pro -\np\u00f3sito de mejorar su equidad, eficiencia y calidad.\n\u2022\tAnalizar de forma permanente el comportamiento de la situaci\u00f3n de salud y la enferme -\ndad en Costa Rica.\n\u2022\tEvaluar de forma peri\u00f3dica y permanente la equidad, la eficiencia, la calidad y la efecti -\nvidad del sistema de salud y seguridad social costarricense a partir de un conjunto de \nindicadores identificados para esos efectos.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n130\u2022\tDesarrollar proyectos de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que permitan implementar y evaluar mo -\ndelos de atenci\u00f3n innovadores para diversos problemas de la salud p\u00fablica costarricense.\n\u2022\tDesarrollar sesiones de reflexi\u00f3n peri\u00f3dica con diversos actores sociales expertos na -\ncionales e internacionales vinculados al objeto de estudio del Programa para retroali -\nmentar el quehacer del sistema de salud y seguridad social costarricense y el quehacer \nacad\u00e9mico en el campo por parte de las universidades del Estado.\n\u2022\tProducir los cuadernos de los sistemas de salud y seguridad social como una publica -\nci\u00f3n peri\u00f3dica del Programa en los cuales se presenten los resultados de los proyectos \nejecutados en cumplimiento con los objetivos propuestos.\nMaterial y m\u00e9todos\nEl Programa, en su calidad de observatorio, har\u00e1 monitoreo de la din\u00e1mica y los resultados \nde los sistemas de salud y seguridad social en el mundo enfatizando la realidad costarricense a \npartir de la ejecuci\u00f3n de los proyectos que se inscriban.\nSe visualizan diversas fases de desarrollo del programa, las cuales sirven de referencia para \nla implementaci\u00f3n de los diversos proyectos.\nFase 1: Monitoreo de las tendencias de cambio en el financiamiento, el modelo de atenci\u00f3n, \nla organizaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n de los sistemas de salud y seguridad social en el mun -\ndo y sus efectos en la equidad, eficiencia, calidad y efectividad de las acciones en salud.\nFase 2: Monitoreo de los planteamientos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos que realizan en el mun -\ndo reconocidos autores en el \u00e1mbito del financiamiento, modelos de atenci\u00f3n, organizaci\u00f3n \ny gesti\u00f3n de los sistemas de salud y seguridad social con el prop\u00f3sito de mejorar su equidad, \neficiencia y calidad.\nFase 3: Monitoreo del comportamiento de la situaci\u00f3n de salud y la enfermedad en Costa Rica.\nFase 4: Identificaci\u00f3n de indicadores que permitan evaluar la equidad, la eficiencia, la cali -\ndad y la efectividad de los sistemas de salud y seguridad social.\nFase 5: Monitoreo de la equidad, la eficiencia, la calidad y la efectividad del sistema de salud \ny seguridad social costarricense.\nFase 6: Desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que permitan implementar y evaluar \nmodelos de atenci\u00f3n innovadores para diversos problemas de la salud p\u00fablica costarricense.\nFase 7: Publicaci\u00f3n semestral de los cuadernos de la protecci\u00f3n social en salud.\nFase 8: Sesiones de reflexi\u00f3n peri\u00f3dica con diversos actores sociales expertos nacionales e \ninternacionales vinculados al objeto de estudio del Programa para retroalimentar el quehacer \ndel sistema de salud y seguridad social costarricense y el quehacer acad\u00e9mico en el campo de \nlas universidades del Estado.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n131Resultados\nAl momento del Encuentro Acad\u00e9mico, el Programa tiene resultados parciales de uno de \nlos proyectos en curso, denominado \u201ccaracterizaci\u00f3n de las causas de mortalidad en ni\u00f1os me -\nnores de 5 a\u00f1os en cantones seleccionados de Costa Rica desde la perspectiva de los determi -\nnantes de la salud e identificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n para su abordaje\u201d \nEste proyecto se encuentra inscrito en la Escuela de Salud P\u00fablica. Sus resultados parciales se \npresentan tambi\u00e9n en el Encuentro Acad\u00e9mico.\nSe encuentran en curso otros tres proyectos de investigaci\u00f3n que se citan a continuaci\u00f3n:\n\u2022\tCaracterizaci\u00f3n de los principios filos\u00f3ficos y t\u00e9cnicos que debe tener el modelo de \natenci\u00f3n del sistema de seguridad social costarricense. Este proyecto se encuentra ins -\ncrito en la Escuela de Salud P\u00fablica.\n\u2022\tCaracterizaci\u00f3n de un modelo de financiamiento sostenible para el r\u00e9gimen de enfer -\nmedad y maternidad del Seguro Social costarricense. Este proyecto se encuentra inscri -\nto en el Centro de Investigaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n en Administraci\u00f3n P\u00fablica.\n\u2022\tIdentificaci\u00f3n de los procesos de atenci\u00f3n en la CCSS. Inscrito en la Escuela de Ingenie -\nr\u00eda Industrial.\nSe encuentran en este momento en proceso de inscripci\u00f3n tres nuevos proyectos de inves -\ntigaci\u00f3n.\nConclusiones\nPor ser un programa de investigaci\u00f3n en curso, las conclusiones son de sus proyectos. Como \nse mencion\u00f3 anteriormente, los cuatro proyectos inscritos en este momento se encuentran en \nproceso, por lo que sus resultados se conocer\u00e1n al momento de su conclusi\u00f3n en la fecha fijada \npor la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n.\nEs importante mencionar, que el Programa representa un primer esfuerzo de la Universidad \nde Costa Rica de aportar de forma sistem\u00e1tica al fortalecimiento de la seguridad social costarri -\ncense a partir de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica.\nBibliograf\u00eda\nCada proyecto tiene sus propias referencias bibliogr\u00e1ficas. Se citan aqu\u00ed las que se tomaron como referencia para \nplantear el Programa.\nFrenk, J. et al. (2002). La crisis de la salud p\u00fablica. Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica. OPS \nFrenk, J. (2002). La Nueva Salud P\u00fablica. Revista del Instituto Mexicano de Salud P\u00fablica. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n132Hougaard, J. L., Yu, Y. and Osterdal, L. P . The Chinese Health Care System: Structure, Problems and Challeges. Discus -\nsion Paper Department of Economics, University of Copenhagen\nItalian Global Health Watch: Themes an Debates From Alma Ata to the Global Fund: the History of International \nHealth Policy. Social Medicine, volume 3, number 1, January, 2008.\nL\u00f3pez, H. y Perry, G. Inequality in Latin America: determinants and consequences. The World Bank. February 2008.\nMills, A. Strategies to achieve universal coverage: are lessons from middle income countries? Health Economics \nand Financing Programme London School of Hygiene and Tropical Medicine. March 2007.\nMinisterio de Salud de Costa Rica. (2002). An\u00e1lisis Sectorial de Salud en Costa Rica. \nMinisterio de Salud y Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (2007). Indicadores B\u00e1sicos: situaci\u00f3n de salud en \nCosta Rica. \nMinisterio de Salud y Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (2004). Desigualdades de salud en Costa Rica: una \naproximaci\u00f3n geogr\u00e1fico poblacional. \nMinisterio de Salud. Componente del Sector Salud. Plan Nacional de Desarrollo 2006-2010. Junio del 2007\nMinisterio de Salud: Direcci\u00f3n General de Salud. Modelo Conceptual y Estrat\u00e9gico de la Rector\u00eda de la Producci\u00f3n \nSocial de la Salud: marco estrat\u00e9gico institucional. Junio del 2007.\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Documento de posici\u00f3n sobre la APS renovada. Washington, DC. Noviem -\nbre del 2007.\nOPS/OMS. (2007). La funci\u00f3n rectora de la autoridad sanitaria nacional en acci\u00f3n: lecciones aprendidas. Washing -\nton D.C. \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (2003). Gasto y Financiamiento de la salud en Costa Rica: situaci\u00f3n actual, \ntendencias y retos. \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (1997). La cooperaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud ante \nlos procesos de reforma del sector salud. \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (2005). Iniciativa conjunta de la OIT y la OPS sobre la extensi\u00f3n de la pro -\ntecci\u00f3n social en salud. Washington. \nPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo. (2005). Invirtiendo en el desarrollo: un plan pr\u00e1ctico para \nconseguir los objetivos de desarrollo del milenio. Nueva York \nSabik, L. and Lie, R. Priority setting in health care: lessons from the experiences of eigth countries. International \nJournal for Equity in Health. January 2008.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n133CARACTERIZACI\u00d3N DE LAS CAUSAS DE LA MORTALIDAD EN NI\u00d1OS Y NI\u00d1AS \nMENORES DE 5 A\u00d1OS EN CANTONES SELECCIONADOS DE COSTA RICA E \nIDENTIFICACI\u00d3N DE ESTRATEGIAS Y UN PLAN DE ACCI\u00d3N\nIngrid G\u00f3mez Duarte, Mauricio Vargas Fuentes, Katherine Gamboa, Jessi Tenorio \nUniversidad de Costa Rica, Escuela de Salud P\u00fablica. Correos electr\u00f3nicos: ingridgomezcr@yahoo.com /           \nmauriciovargas@medicos.cr /kgamboa0301@hotmail.com /jessicrp21@hotmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n: Esta investigaci\u00f3n tiene como marco de referencia el convenio firmado entre UNICEF \ny la Universidad de Costa Rica. Costa Rica tiene evidencia de \u201casimetr\u00edas y desequilibrios\u201d entre las \ndistintas regiones, cifras de mortalidad en menores de cinco a\u00f1os y en los \u00edndices de desarrollo social \npor lo que es pretende estudiar las causas y factores relacionados con la mortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as \nmenores de cinco a\u00f1os en aquellos seleccionados de Costa Rica que exceden de forma notable el \npromedio nacional (Los Chiles, Esparza, Lim\u00f3n, Alvarado, Ca\u00f1as y Coto Brus), desde el enfoque de los \ndeterminantes en salud como estrategia clave. Objetivos: caracterizar las causas de la mortalidad en \nni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os, en cantones seleccionados de Costa Rica, e identificar estrategias \ny un plan de acci\u00f3n para su abordaje.Material y M\u00e9todos: Incluye 4 fases: caracterizaci\u00f3n de las cau -\nsas de la mortalidad de la poblaci\u00f3n de estudio, an\u00e1lisis de los factores relacionados con las causas \nde mortalidad desde la perspectiva de los determinantes de la salud (dimensi\u00f3n socio-econ\u00f3mica y \ncultural, biol\u00f3gica, de servicios de salud y ambiental); el an\u00e1lisis de los resultados conjuntamente con \nautoridades institucionales relacionadas  y elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n \nde las estrategias y el monitoreo de las tendencias de la mortalidad en los cantones seleccionados; \nseguimiento a la implementaci\u00f3n del plan de acci\u00f3n por parte de las instituciones responsables.Re -\nsultados de la investigaci\u00f3n: Entre los resultados de la primera fase de este estudio se evidenci\u00f3 una \ntendencia a la baja en las cifras de mortalidad tanto en el grupo de menores de 1 a\u00f1o (mortalidad \ninfantil) como el incluido en el grupo entre 1 y 4 a\u00f1os, para ambos sexos y en todas las provincias y \ncantones de Costa Rica en el periodo de estudio. La reducci\u00f3n es m\u00e1s pronunciada (casi 3 veces m\u00e1s) \nen el grupo de 1 a 4 a\u00f1os que en de menores de 1 a\u00f1o y m\u00e1s en mujeres que en los hombres. Para \ntodos los cantones, los problemas perinatales y cong\u00e9nitos, ocupan los primeros lugares en las tasas \nde mortalidad infantil para este periodo. En el grupo de 1 a 4 a\u00f1os destacan las causas de origen \ninfeccioso (bronconeumon\u00eda- gastroenteritis); causas prevenibles como ahogamiento y accidentes \nde tr\u00e1nsito.Conclusiones: Es necesario profundizar en la realidad de algunas comunidades que pre -\nsentan caracter\u00edsticas de desarrollo similares, pero tasas de mortalidad dis\u00edmiles, as\u00ed como investigar \nsi el pa\u00eds cuenta con los servicios y programas de salud y los recursos adecuados, incluida la tecnolo -\ng\u00eda adecuada para enfrentarlas. Se recomienda la profundizaci\u00f3n de programas de sensibilizaci\u00f3n, \nde educaci\u00f3n y de an\u00e1lisis que aborden categor\u00edas de las distintas dimensiones relacionadas con la \nmortalidad es esta poblaci\u00f3n. \nPalabras clave: mortalidad infantil, mortalidad menores de cinco a\u00f1os, determinantes de la \nsalud, equidad, factores epidemiol\u00f3gicos, salud p\u00fablicaArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n134Introducci\u00f3n\nEsta investigaci\u00f3n tiene como marco de referencia el convenio establecido entre el gobier -\nno de Costa Rica y el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) en el per\u00edodo \n2013-2017, as\u00ed como una carta de entendimiento firmada entre UNICEF y la Universidad de \nCosta Rica en el que se expresa la voluntad de ambas instituciones para el desarrollo de proyec -\ntos conjuntos que contribuyan a mejorar el bienestar de la poblaci\u00f3n costarricense, y que po -\ndr\u00edan ser ejecutables por medio de Unidades Acad\u00e9micas de la Universidad, en los que UNICEF \nbrinda  no solo asistencia t\u00e9cnica sino adem\u00e1s, recursos econ\u00f3micos en funci\u00f3n del logro de los \nresultados en los mencionados proyectos.\nDado que UNICEF est\u00e1 en disposici\u00f3n de aportar recursos econ\u00f3micos para el desarrollo del \nproyecto, se hace necesario que su ejecuci\u00f3n se ajuste a etapas que coincidan con la normativa \npresupuestaria del Fondo, en este caso al desembolso anual de los recursos. Esta iniciativa se \ncorresponde con el plan de acci\u00f3n acordado entre las partes, el cual incluye entre sus elemen -\ntos estructurales, el desarrollo y protecci\u00f3n integral de la ni\u00f1ez y la adolescencia, de forma \nque \u201clos ni\u00f1os y ni\u00f1as cuenten con mayor acceso al desarrollo integral en la primera infancia, \nmediante un aumento de la cobertura y calidad de los servicios de atenci\u00f3n, propiciando la \nreducci\u00f3n de las disparidades y desigualdades sociales\u201d .\nEn este sentido, los trabajos de investigaci\u00f3n en muchos pa\u00edses alrededor del mundo han \nevidenciado que aunque las cifras globales de mortalidad en menores de cinco a\u00f1os experi -\nmentan una reducci\u00f3n de forma sostenida, particularmente a lo largo del siglo XX, por ejem -\nplo, en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina la tasa de mortalidad infantil (TMI) promedio pas\u00f3 de 128 \ndefunciones por cada mil nacidos vivos en el quinquenio 1950-1955 a tan solo 28 por mil en el \nquinquenio 2000-2005 y que Costa Rica tambi\u00e9n cuenta con descensos importantes de hasta \nun 71% en la TMI entre 1979 y 1980, en donde  porcentajes similares solo se observan en Uru -\nguay en periodos m\u00e1s largos, por ejemplo entre 1944 y 1990;  no obstante, persisten enormes \ndisparidades en el interior de cada uno y entre los pa\u00edses (Todd JR y Triunfo P , 2010).\nEstas disparidades contin\u00faan siendo muy elevadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y en mu -\nchos informes se destaca que es una de las regiones con mayor desigualdad a nivel mundial, \nen donde 10 de los 15 pa\u00edses m\u00e1s desiguales del mundo pertenecen a esta regi\u00f3n; estas dispa -\nridades suelen medirse en los estudios con el \u201ccoeficiente de Gini\u201d , cero la igualdad absoluta y \nuno la mayor disparidad; en Am\u00e9rica Latina los dos pa\u00edses con el \u00edndice m\u00e1s bajo, son Uruguay y \nCosta Rica, con 0,45 y 0,47 respectivamente, mientras que Hait\u00ed y Bolivia son los dos pa\u00edses con \nel \u00edndice mayor de desigualdad alcanzando hasta 0,59 y 0,6 (Jim\u00e9nez-Ben\u00edtez D et al., 2010). Sin \nembargo, aunque Costa Rica presenta uno los \u00edndices de desigualdad m\u00e1s bajos en la regi\u00f3n, \nen la \u00faltima d\u00e9cada nuestro pa\u00eds ha sido el \u00fanico de este grupo que aument\u00f3 dicho coeficiente, \nlo que pone en evidencia \u201casimetr\u00edas y desequilibrios\u201d entre las distintas regiones a lo interno \ndel pa\u00eds, lo que a la vez, evidencia una serie de problemas que originan diversos impactos so -\nbre las poblaciones locales como el caso de cantones con grandes diferencias en las cifras de Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n135mortalidad en menores de cinco a\u00f1os y tambi\u00e9n en los \u00edndices de desarrollo social (Programa \nEstado de la Naci\u00f3n, 2011).\nOrganismos como la Divisi\u00f3n de poblaci\u00f3n de CEPAL, manifiestan que en la tendencia a \nla baja en los datos de mortalidad en menores de cinco a\u00f1os, pueden estar influyendo tanto \nlos programas de salud materno-infantil (vacunaci\u00f3n, terapia de rehidrataci\u00f3n oral, servicios \nprenatales, atenci\u00f3n del parto), el aumento en la cobertura de otros servicios b\u00e1sicos, el incre -\nmento en el nivel de la escolaridad y el descenso de la fecundidad (CEPAL/CELADE, 2005); por \notro lado, se ha se\u00f1alado que el exceso en las cifras en mortalidad en menores de cinco a\u00f1os, \nsugiere un problema de eficiencia del sistema de salud, particularmente en los servicios desti -\nnados a reducir la mortalidad en la poblaci\u00f3n infantil (Guti\u00e9rrez JP y Bertozzi SM, 2003).\nGran parte de la investigaci\u00f3n existente relacionada con los determinantes de la salud en \nmenores de cinco a\u00f1os ha usado datos para otros pa\u00edses, en otros contextos los cuales no son \nf\u00e1cilmente generalizables; as\u00ed mismo, se ha enfocado mayoritariamente en factores como el \npeso al nacer como aproximaci\u00f3n de la salud de esta poblaci\u00f3n, o han aplicado modelos pro -\nbabil\u00edsticos que no son condicionales al tiempo de vida del ni\u00f1o (Todd JR y Triunfo P , 2010).\nAlgunos investigadores sugieren que si bien es cierto que en el an\u00e1lisis de la asociaci\u00f3n en -\ntre variables que reflejan carencias y grado de desarrollo humano con la mortalidad infantil hay \nevidencias cuantitativas importantes, tambi\u00e9n es necesario incorporar un abordaje transdisci -\nplinario de las estrategias, programas y pol\u00edticas para disminuir la mortalidad infantil basadas \nen un abordaje m\u00e1s amplio que incluya aspectos como un rol activo de liderazgo compartido \npor parte de los usuarios de los servicios de salud que participen desde la identificaci\u00f3n de \nlos problemas que les afectan, pero tambi\u00e9n, desarrollar un abordaje de equidad, desde un \nenfoque m\u00e1s amplio e inclusivo, que operacionalice la equidad en salud en aspectos como la \nasignaci\u00f3n de recursos en funci\u00f3n de las necesidades de salud, la  disponibilidad, acceso, utili -\nzaci\u00f3n, cobertura, condiciones de salud y disparidades sociales (Arrendondo, 2012).\nOtros coinciden sobre la importancia de incidir directamente sobre los determinantes so -\nciales para disminuir las disparidades en salud, identificando los elementos y las relaciones que \nsubyacen en las causas que producen estas diferencias sociales; desde este enfoque, la inequi -\ndad puede ser valorada como una \u201ccategor\u00eda anal\u00edtica\u201d que aborda atinadamente la esencia del \nproblema y las disparidades como una evidencia emp\u00edrica descrita a menudo a trav\u00e9s de repor -\ntes estad\u00edsticos, es decir, las diferencias en la frecuencia de cifras de mortalidad en la poblaci\u00f3n \nde menores de cinco a\u00f1os, no refleja \u00fanicamente la presencia de desigualdades en la atenci\u00f3n \nen los servicios asistenciales sanitarios, sino que adem\u00e1s incluyen  disparidades e injusticias es -\ntructurales que evidencian la necesidad de realizar un an\u00e1lisis profundo, responsable e integral, \ncon el fin de abordar la compleja red de relaciones entre los diversos factores responsables de \nla mortalidad en esta poblaci\u00f3n y promover pol\u00edticas p\u00fablicas saludables dirigidas a modificar \nlos determinantes sociales que las sustentan, basadas en evidencia pertinente sobre el proble -\nma (Medina-G\u00f3mez & L\u00f3pez-Arellano, 2012).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n136Para lograr este tipo de abordaje, se visualiza la necesidad de incorporar en el an\u00e1lisis una \nforma de aproximaci\u00f3n al problema de la mortalidad en menores de cinco a\u00f1os que incluya la \nidentificaci\u00f3n de disparidades sociales como causa y efecto, como \u00edndices de desigualdad en la \nasignaci\u00f3n de recursos, en funci\u00f3n de necesidades por perfil epidemiol\u00f3gico y en relaci\u00f3n con \nel grupos prioritarios de trabajo. Dicho an\u00e1lisis incluir\u00eda la valoraci\u00f3n de disparidades sociales y \nsus efectos en salud, la sistematizaci\u00f3n de variables relacionadas con diversos grados y formas \nde vulnerabilidad, como etnicidad, clase social y segregaci\u00f3n social, entre otras.\nBajo este enfoque de las disparidades sociales relacionadas con la salud y la mortalidad in -\nfantil, es que encuentra sentido la vinculaci\u00f3n con los determinantes de las diferencias en salud \nentre grupos, a partir de las variables relacionadas con dichas disparidades sociales; este plan -\nteamiento expone la necesidad  de identificar \u201ca fondo\u201d las condiciones o determinantes que \na\u00fan no se han analizado de manera suficiente, en especial variables sociales que podr\u00edan influir \nen condiciones de salud o de acceso a servicios, particularmente cuando el reto es estudiar la \nproblem\u00e1tica asociada a la desigualdad y determinantes de la mortalidad infantil.\nExisten diversos estudios a nivel nacional e internacional que revisan tendencias estad\u00edsti -\ncas en las cifras de mortalidad en menores de cinco a\u00f1os, pero profundizan poco en los factores \nrelacionados con las causas y el an\u00e1lisis desde la perspectiva de los determinantes en salud. \nSin lugar a dudas resulta esencial dar el siguiente paso y avanzar en un an\u00e1lisis que valore las \ncomplejas relaciones entre estos factores y el enfoque desde los determinantes en salud, lo que \npermitir\u00e1n a UNICEF orientar mejor su cooperaci\u00f3n y a las instituciones de gobierno vinculadas \na los resultados del estudio, plantear soluciones coherentes y factibles de implementar promo -\nviendo la articulaci\u00f3n de actores sociales de distintos niveles. \nEn este contexto, el presente proyecto de investigaci\u00f3n pretende analizar los factores rela -\ncionados con las causas de mortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de cinco a\u00f1os en aquellos can -\ntones de Costa Rica que exceden de forma notable el promedio nacional, esto desde el enfoque \nde los determinantes en salud como estrategia clave. Esto favorecer\u00e1 el dise\u00f1o de las acciones \nque permitan su adecuado abordaje y su implementaci\u00f3n conjuntamente con las instituciones \nrelacionadas en los cantones seleccionados (Los Chiles, Esparza, Lim\u00f3n, Alvarado, Ca\u00f1as y Coto \nBrus), la reducci\u00f3n de las disparidades sociales y favorecer el bienestar y las oportunidades \nentre los ni\u00f1os y ni\u00f1as de diferentes or\u00edgenes geogr\u00e1ficos, sociales y \u00e9tnicos, estableciendo la \nmeta al 2017 de disminuir al promedio nacional la tasa en estos cantones.\nObjetivos\nEn el objetivo general de la presente investigaci\u00f3n se trata de caracterizar las causas de la \nmortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os, en cantones seleccionados de Costa Rica, e \nidentificar estrategias y un plan de acci\u00f3n para su abordaje.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n137Material y M\u00e9todos\nEl estudio incluye fases que se insertan dentro del siguiente planteamiento metodol\u00f3gico:\nFase 1: Aproximaci\u00f3n a la caracterizaci\u00f3n de las causas de la mortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as \nmenores de 5 a\u00f1os en los cantones seleccionados\nEsta primera fase se ha ejecutado durante los meses de agosto a diciembre del 2013, en \nconcordancia con el per\u00edodo anual presupuestario de UNICEF, realiz\u00e1ndose un an\u00e1lisis de ten -\ndencias anuales seg\u00fan sexo, zona geogr\u00e1fica (distritos, cantones, provincias), causa de morta -\nlidad registrada y periodos de mayor vulnerabilidad (precoz, neonatal, posneonatal, de uno a \nmenos de cinco a\u00f1os) durante el \u00faltimo decenio de la mortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de \n5 a\u00f1os en los cantones seleccionados a partir de fuentes secundarias.\nFase 2: An\u00e1lisis de las causas de la mortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de un a\u00f1o en los \ncantones seleccionados, identificadas a partir de la caracterizaci\u00f3n anterior. \nEn esta fase se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de los factores relacionados con las causas de mortalidad, \nidentificadas en la fase 1, en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 cinco a\u00f1os de los distritos seleccionados.\nEl an\u00e1lisis de los factores relacionados con las causas de la mortalidad se abordar\u00e1 desde la \nperspectiva de los determinantes de la salud. Para esto se utilizar\u00e1n como base los instrumen -\ntos que registran habitualmente la casu\u00edstica de mortalidad local, y adem\u00e1s, las bases de datos \nque se construyan a partir de la informaci\u00f3n primaria producida mediante visitas de campo a \nlos establecimientos que brindaron atenci\u00f3n a los infantes antes de su muerte y en caso nece -\nsario a nivel de hogar con el objetivo de precisar las causas y sus determinantes.\nPosteriormente se clasifican las causas de mortalidad seg\u00fan sean prevenibles o no preve -\nnibles identificando con especial \u00e9nfasis las dependientes de la cantidad y calidad de la oferta \nde servicios de salud y se comparan los factores relacionados con las causas de mortalidad en \nesta poblaci\u00f3n en los cantones seleccionados, desde la dimensi\u00f3n socio-econ\u00f3mica y cultural, \nbiol\u00f3gica, de servicios de salud y ambiental, mediante la creaci\u00f3n de un \u00edndice comparativo \nseg\u00fan las correlaciones observadas.\nDurante esta segunda fase, que se ejecutar\u00eda en los meses comprendidos entre enero y \noctubre del a\u00f1o 2014, se realizar\u00eda el informe final de la caracterizaci\u00f3n mencionada, para lo \ncual se revisar\u00e1 y detallar\u00e1 toda la informaci\u00f3n producida y se incluir\u00e1n las visitas de campo que \npermitan profundizar el trabajo ejecutado durante la primera fase.\nFase 3: An\u00e1lisis de los resultados conjuntamente con autoridades institucionales relaciona -\ndas para la identificaci\u00f3n de estrategias que permitan el adecuado abordaje de estos.\nElaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de las estrategias y el monitoreo de \nlas tendencias de la mortalidad en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os en los cantones selecciona -\ndos hasta el 2017. Esta fase se ejecutar\u00e1 entre el 1 de septiembre y el 31 de diciembre del 2014.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n138Fase 4: Seguimiento a la implementaci\u00f3n del plan de acci\u00f3n por parte de las instituciones \nresponsables. Esta fase se ejecutar\u00eda entre el 1 de julio del 2014 y el 31 de diciembre del 2017.\nEsta fase ser\u00e1 ejecutada como parte de una extensi\u00f3n del presente proyecto que se extien -\nde hasta el 31 de diciembre del 2014.\nDise\u00f1o del estudio:  Se trata de un estudio observacional descriptivo ecol\u00f3gico, en donde \nlas unidades de an\u00e1lisis son agregaciones de individuos basadas en este caso particular, en \ncriterios geogr\u00e1ficos (serie geogr\u00e1fica), y criterios temporales (serie temporal). La poblaci\u00f3n \nabordada fue la totalidad de los  ni\u00f1os y ni\u00f1as fallecidas en edades comprendidas entre el \nnacimiento hasta los 4 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas, en los cantones seleccionados (Los Chiles de \nAlajuela, Alvarado de Cartago, Ca\u00f1as de Guanacaste, Lim\u00f3n de la provincia de Lim\u00f3n, Esparza y \nCoto Brus de la provincia de Puntarenas), y en  el periodo 2001-2011. Esta poblaci\u00f3n se dividi\u00f3 \nen dos grupos: el primer grupo comprendi\u00f3 todos los casos ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 1 a\u00f1o (es \ndecir, aquellos con edades comprendidas desde el nacimiento hasta los 11 meses y 29 d\u00edas) y el \nsegundo grupo de 1 a 4 a\u00f1os ( es decir, desde el primer a\u00f1o de vida cumplido hasta los 4 a\u00f1os, \n11 meses y 29 d\u00edas), ambos grupos con ni\u00f1os y ni\u00f1as con a\u00f1o de fallecimiento dentro de la serie \ndesde 1950 al 2011 y la segunda serie que comprende el \u00faltimo decenio (2001-2011).\nT\u00e9cnicas y producci\u00f3n de datos:  Para la producci\u00f3n de datos se consultaron las bases de \ndatos de poblaci\u00f3n, defunciones y nacimientos en el portal del INEC y el CCP , en los periodos \ndescritos para este estudio, aplicados a las variables por provincias, cantones, edad y sexo del \nfallecido, as\u00ed como su causa de defunci\u00f3n.\nEstrategia de an\u00e1lisis de los datos:  El procesamiento de los datos obtenidos se realiz\u00f3 por \nmedio de la hoja de c\u00e1lculo del Excel y se efect\u00faa un an\u00e1lisis descriptivo que incluye la compa -\nraci\u00f3n entre los grupos de variables entre s\u00ed y con otros grupos de variables: se comparan los \ndatos de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os entre las provincias de Costa Rica y posteriormente \na lo interno de ellas con los cantones seleccionados. Tambi\u00e9n entre los datos geogr\u00e1ficos y el \nsexo y la edad al momento de fallecer. Por \u00faltimo, se comparan los grupos de edad (de 0 a me -\nnos de 1 a\u00f1o y el de 1 a 4 a\u00f1os), as\u00ed como las causas de defunci\u00f3n por cant\u00f3n de residencia y \ntendencias hist\u00f3ricas en el periodo de tiempo seleccionado. \nLimitaciones del estudio:  Al ser un estudio ecol\u00f3gico, no se dispone de datos sobre el \nobjeto de estudio en forma individual, lo que implica que el hecho de encontrar una \u201crelaci\u00f3n \necol\u00f3gica\u201d , no significa que tambi\u00e9n exista a nivel individual (Argimon Pall\u00e1s & Jim\u00e9nez Villa, \n2007); la postulaci\u00f3n de conclusiones individuales inadecuadas basadas en datos ecol\u00f3gicos \nse denomina falacia ecol\u00f3gica. \nEl uso de datos ya existentes hace posible que se comparen distintas variables con la frecuen -\ncia de la mortalidad hasta encontrar alguna representativa pero sin poder explicar el o los me -\ncanismos que hacen posible estos resultados. Es as\u00ed que surge la necesidad de que las hip\u00f3tesis \ngeneradas en este tipo de estudios deben ser evaluadas posteriormente con estudios anal\u00edticos.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n139Resultados de la investigaci\u00f3n\nEn cuanto a la caracterizaci\u00f3n de la mortalidad seg\u00fan edad y sexo, en general se evidencia \nuna tendencia a la baja en las cifras de mortalidad tanto en el grupo de menores de 1 a\u00f1o (mor -\ntalidad infantil) como el incluido en el grupo entre 1 y 4 a\u00f1os, para ambos sexos y en todas las \nprovincias y cantones de Costa Rica en el periodo de estudio.\nLa reducci\u00f3n es m\u00e1s pronunciada (casi 3 veces m\u00e1s) en el grupo de 1 a 4 a\u00f1os que en de \nmenores de 1 a\u00f1o y m\u00e1s en mujeres que en los hombres. Por otra parte, esta reducci\u00f3n es m\u00e1s \npronunciada cuando el neonato alcanza su primer d\u00eda de vida y en los ni\u00f1os de 4 a\u00f1os que en \nlos de 1 a\u00f1o (es decir, decae progresivamente conforme se avanza en la edad del grupo de 1 a \n4 a\u00f1os). El grupo de 1 a\u00f1o evidencia repuntes al final del periodo.\nTomando en cuenta la caracterizaci\u00f3n de la mortalidad seg\u00fan domicilio, la reducci\u00f3n es \nmayor en provincias y cantones no costeros (Lim\u00f3n, Puntarenas y Guanacaste, con tasas por \narriba de 10,0 para casi todo el periodo).\nAlgunas provincias muestran un patr\u00f3n \u201czigzagueante\u201d (sube, baja, sube) como Cartago y \nlos cantones seleccionados (Los Chiles, Alvarado, Ca\u00f1as, Esparza, Coto Brus, Lim\u00f3n), ya que to -\ndos muestran un aumento en las cifras de mortalidad hacia el final del periodo descrito.\nPuntarenas es la \u00fanica provincia con dos cantones seleccionados para el presente estudio. \nCoto Brus mantiene cifras altas de mortalidad pero ha lograda bajarlas y luego vuelve a subir, \nen Esparza ha estado baja pero presenta un aumento al final del periodo. Mientras que en la \nprovincia de Lim\u00f3n, Talamanca presenta una sostenida tendencia a la baja, lo que debe ser \nmotivo de investigaci\u00f3n en la siguiente fase del proyecto al igual que en el cant\u00f3n de Coto Brus \nque exhibe las mayores cifras de mortalidad de todos los cantones seleccionados.\nPor \u00faltimo, seg\u00fan los resultados de la caracterizaci\u00f3n de la mortalidad seg\u00fan causas de \ndefunci\u00f3n, para todos los cantones seleccionados los problemas perinatales y cong\u00e9nitos, ocu -\npan los primeros lugares en las tasas de mortalidad infantil para este periodo.\nEn el grupo de 1 a 4 a\u00f1os destacan las causas de origen infeccioso (bronconeumon\u00eda- gas -\ntroenteritis); causas prevenibles como ahogamiento y accidentes de tr\u00e1nsito. La bronconeumo -\nn\u00eda y accidentes de tr\u00e1nsito aumentan al final del periodo de estudio.\nConclusiones\nEs requisito indispensable el profundizar en el an\u00e1lisis de la realidad de algunas comunida -\ndes que presentan caracter\u00edsticas de desarrollo similares, pero tasas de mortalidad dis\u00edmiles.\nAl identificar como causas m\u00e1s importantes de la mortalidad infantil las de origen perinatal \ny cong\u00e9nito, es importante investigar si el pa\u00eds cuenta con los servicios y programas de salud y \nlos recursos, incluida la tecnolog\u00eda, para enfrentarlas.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n140En este mismo contexto, haber identificado como principales causas de mortalidad en el \ngrupo de 1 a 4 a\u00f1os, las de origen infeccioso como la bronconeumon\u00eda y la gastroenteritis, y \ncausas violentas como el ahogamiento y los accidentes de tr\u00e1nsito, se puede estar evidencian -\ndo la falta de educaci\u00f3n y/o concientizaci\u00f3n de algunos padres para el adecuado cuido de los \nni\u00f1os y ni\u00f1as en el pa\u00eds, ya que son causas prevenibles. Se recomienda entonces la profundi -\nzaci\u00f3n de programas de sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n, as\u00ed como el desarrollo de un an\u00e1lisis de \nlos factores identificados en esta primera fase, relacionados con las causas de mortalidad en \nni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 cinco a\u00f1os de los distritos seleccionados. El an\u00e1lisis de los factores \nrelacionados con las causas de la mortalidad debe abordarse desde la perspectiva de los deter -\nminantes de la salud, en un enfoque amplio, hol\u00edstico e integrador.\nBibliograf\u00eda \nArgimon Pall\u00e1s, J.M. & Jim\u00e9nez Villa, J. (2007). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica. 3\u00b0 edici\u00f3n. Ma -\ndrid: Elsevier\nArredondo, A. (2012). Hacia un enfoque transdisciplinario y de determinantes sociales m\u00e1s amplio para el estudio \nde la mortalidad infantil. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica. vol.28, n.9 ISSN 0102-311X.\nCEPAL/CELADE. (2005). Din\u00e1mica demogr\u00e1fica y desarrollo en Am\u00e9rica. Latina y el Caribe. Serie Poblaci\u00f3n y Desa -\nrrollo, 58.\nCuadernos de Econom\u00eda, XXIX Julio-Diciembre, 97-118.\nCentro Centroamericano de Poblaci\u00f3n [CCP]. (2011). Mapas: Defunciones infantiles por cant\u00f3n, sexo, edad y cau -\nsas de defunciones. Recuperado de http://ccp.ucr.ac.cr/\nGuti\u00e9rrez, J.P .; Bertozzi, S.M. (2003). La brecha en salud en M\u00e9xico, medida a trav\u00e9s de la mortalidad infantil. Salud \nP\u00fablica de M\u00e9xico, Marzo-Abril,\nInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos [INEC] & Centro Centroamericano de Poblaci\u00f3n [CCP] (2008). Estimacio -\nnes 1950 y proyecciones 2008-2010 de la poblaci\u00f3n de Costa Rica por sexo y edad. Recuperado de http://\nccp.ucr.ac.cr/\nInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos [INEC]. (2012). X Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y VI de Vivienda 2011. \nResultados generales. San Jos\u00e9, Costa Rica.\nInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos [INEC]. (2012). Poblaci\u00f3n y Demograf\u00eda. Defunciones. Recuperado de \nhttp://www.inec.go.cr\nMinisterio de Salud [MINSA]. (2012). Memoria Institucional 2011. San Jos\u00e9, Costa Rica.\nMinisterio de Salud, Centro Centroamericano de Poblaci\u00f3n & Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. \n(s.f.). An\u00e1lisis y dise\u00f1o de un sistema de informaci\u00f3n para el sistema nacional de an\u00e1lisis de la mortalidad \ninfantil [SINAMI]. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n141Jim\u00e9nez Ben\u00edtez, D., Rodr\u00edguez Mart\u00edn, A., Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez, R. (2010). An\u00e1lisis de determinantes sociales de la \ndesnutrici\u00f3n en Latinoam\u00e9rica. Nutr. Hosp. Disponible en: http://scielo.isciii.es\nPrograma Estado de la Naci\u00f3n. (2011). Decimoctavo informe Estado de la Naci\u00f3n en desarrollo humano sostenible. \nAn\u00e1lisis de la desigualdad socioecon\u00f3mica en Costa Rica por criterio territorial. San Jos\u00e9, Programa Estado \nde la Naci\u00f3n. \nTodd, J.R., Triunfo, P . (2010). Mortalidad infantil en Uruguay: un an\u00e1lisis de supervivencia. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n142ESTRATEGIA DID\u00c1CTICA INNOVADORA EN EL MARCO DEL CURSO                \nM\u00c9TODOS DE INVESTIGACI\u00d3N CL\u00cdNICA Y EPIDEMIOL\u00d3GICA DEL PROGRA -\nMA DE POSGRADO EN ESPECIALIDADES M\u00c9DICAS DE LA UNIVERSIDAD DE \nCOSTA RICA\nIngrid G\u00f3mez Duarte, Gabriela Murillo Sancho \nUniversidad de Costa Rica, Escuela de Salud P\u00fablica. Correos electr\u00f3nicos: ingridgomezcr@yahoo.com /           \ngabyms0803@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n: En el presente trabajo se propone una estrategia did\u00e1ctica innovadora en el marco del \ncurso denominado: \u201cM\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Epidemiol\u00f3gica\u201d del Programa de Posgrado \nen Especialidades M\u00e9dicas de la Universidad de Costa Rica (UCR). La estrategia toma en considera -\nci\u00f3n el contexto donde se desarrollan las acciones del proceso ense\u00f1anza-aprendizaje, las necesida -\ndes y motivaciones de los y las estudiantes, el papel que cumple el docente en el proceso de forma -\nci\u00f3n, la naturaleza de los contenidos, los procesos de comunicaci\u00f3n que se generan y los recursos \ndisponibles, todos elementos presentes, as\u00ed como los alcances, limitaciones y posibilidades de gesti\u00f3n \nen la pr\u00e1ctica docente de dicho curso.\nObjetivos: Se pretende con esta iniciativa proponer una estrategia did\u00e1ctica innovadora que facilite \na estudiantes del curso, desde un enfoque participativo, colaborativo, la construcci\u00f3n de su proyecto \nacad\u00e9mico de graduaci\u00f3n.\nMaterial y M\u00e9todos: Se cuenta con un primer momento de diagn\u00f3stico de las necesidades de for -\nmaci\u00f3n de estos estudiantes que incluye elementos como el contexto en el que se va a desarrollar la \nestrategia, las necesidades y motivaciones del estudiantado en relaci\u00f3n con el contenido a aprender, \nlos conocimientos previos, caracter\u00edsticas y cualidades del estudiantado y la situaci\u00f3n de aprendizaje \npor resolver. Un segundo momento con el dise\u00f1o de la estrategia did\u00e1ctica innovadora que inclu -\nye componentes como el prop\u00f3sito de aprendizaje, el papel de estudiantes y docentes, la selecci\u00f3n \ndel contenido (conceptuales, procedimentales, actitudinales), la selecci\u00f3n de las t\u00e9cnicas y su justifi -\ncaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el diagn\u00f3stico, definici\u00f3n y selecci\u00f3n de recursos y materiales did\u00e1cticos, as\u00ed \ncomo la definici\u00f3n de las actividades de evaluaci\u00f3n. \nResultados de la investigaci\u00f3n: Se aplica la estrategia did\u00e1ctica y se realiza un an\u00e1lisis de los resulta -\ndos del proceso desarrollado; se toman en cuenta aspectos como bondades, limitaciones, proyeccio -\nnes de uso, valoraci\u00f3n de la estrategia desde la perspectiva docente y de estudiantes.\nConclusiones Se encontraron aspectos muy positivos como resultado de la aplicaci\u00f3n de esta estra -\ntegia did\u00e1ctica innovadora, por lo que se hace necesario compartir sus alcances y limitaciones con \nlas autoridades universitarias responsables de la gesti\u00f3n curricular, esto con el fin de fortalecer la \nestrategia y facilitar la implementaci\u00f3n de esta y de otras iniciativas que mejoren el desempe\u00f1o en \ninvestigaci\u00f3n cl\u00ednica, epidemiol\u00f3gica y en m\u00e9todos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica de los residentes m\u00e9di -\ncos del programa de especialidades m\u00e9dicas de la Universidad de Costa Rica.\nPalabras Clave: Did\u00e1ctica, pedagog\u00eda, m\u00e9todos de investigaci\u00f3n, medicinaArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n143Introducci\u00f3n\nEl presente trabajo constituye  una estrategia did\u00e1ctica innovadora, la cual tom\u00f3 en con -\nsideraci\u00f3n el contexto donde se desarrollan las acciones del proceso ense\u00f1anza-aprendizaje, \nlas necesidades y motivaciones de los y las estudiantes, el papel que cumple el docente en el \nproceso de formaci\u00f3n, la naturaleza de los contenidos, los procesos de comunicaci\u00f3n que se \ngeneran y los recursos disponibles, todos elementos presentes en el marco del curso denomi -\nnado: \u201cM\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Epidemiol\u00f3gica\u201d del Programa de Posgrado en Espe -\ncialidades M\u00e9dicas de la Universidad de Costa Rica (UCR), as\u00ed como los alcances, limitaciones y \nposibilidades de gesti\u00f3n en la pr\u00e1ctica docente de dicho curso.\nA ra\u00edz de la ejecuci\u00f3n de la estrategia se ha creado un espacio de an\u00e1lisis cr\u00edtico-reflexivo \nsobre la pr\u00e1ctica docente, con el prop\u00f3sito de fortalecer aspectos pedag\u00f3gicos en la docencia \nuniversitaria, en el entendido que dichos espacios favorecen la calidad de los procesos formati -\nvos que se desarrollan en el \u00e1mbito universitario (Cascante y Mar\u00edn, 2012). \nSe pretende con esta iniciativa proponer una estrategia did\u00e1ctica innovadora que facilite a \nestudiantes del curso, desde un enfoque participativo, colaborativo, la construcci\u00f3n de su pro -\nyecto acad\u00e9mico de graduaci\u00f3n.\nDiagn\u00f3stico de las necesidades de formaci\u00f3n \nComo elemento fundamental, es necesario describir el diagn\u00f3stico de las necesidades de \nformaci\u00f3n en el curso con base en el contexto, las necesidades, motivaciones y conocimientos \nprevios del estudiantado, as\u00ed como en la situaci\u00f3n de aprendizaje por resolver.\nContexto en el que se desarrolla la estrategia\nEl curso M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Epidemiol\u00f3gica, se circunscribe en el Programa \nde Posgrado en Especialidades M\u00e9dicas, que a su vez est\u00e1 adscrito al Sistema de Estudios de \nPosgrado de la Universidad de Costa Rica. Este es un curso del nivel de posgrado, que tiene \ncomo finalidad principal que el estudiante dise\u00f1e su propuesta acad\u00e9mica de graduaci\u00f3n, me -\ndiante una aproximaci\u00f3n de investigaci\u00f3n o desarrollo. \nSe dispuso para tal fin una serie de sesiones distribuidas en un cronograma, con una du -\nraci\u00f3n de 3 horas cada una y cuyo desarrollo tuvo lugar los d\u00edas jueves a partir de las 17.00 hs. \nEl curso se desarroll\u00f3 a lo largo de 18 sesiones consecutivas, a partir del 17 de marzo y se ex -\ntendi\u00f3 hasta el 05 de julio; el periodo de presentaci\u00f3n de los trabajos finales (orales y escritos) \ncomprendi\u00f3 del 08 al 17 de julio y la divulgaci\u00f3n de notas finales del 21 julio al 01 de agosto. \nDichas sesiones se desarrollaron implementando, por primera vez en la historia del curso, la \nbimodalidad, lo que implic\u00f3 la alternancia sincr\u00f3nica/asincr\u00f3nico de espacios presenciales y \nespacios virtuales. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n144Cada una de las sesiones presenciales se dividi\u00f3 en 1 hora de labor conceptual, facilitada \npor la profesora a cargo del curso y 2 horas de taller o labor pr\u00e1ctica, en la que cada estudiante \nparticipante realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n oral de 5 minutos de duraci\u00f3n sobre el tema facilitado la \nsemana anterior. Estas presentaciones debieron enviarlas al correo oficial del curso, previo al ini -\ncio de la clase y se desarrollaron en todas las sesiones sincr\u00f3nicas a partir de la segunda sesi\u00f3n. \nLa parte conceptual se dise\u00f1\u00f3 para que los y las estudiantes tuvieran la oportunidad de te -\nner una experiencia de aprendizaje mediada por profesores investigadores; asimismo, la parte \nde taller se dise\u00f1\u00f3 para que el estudiantado adquiriera habilidades comunicativas, de conteni -\ndo y vocabulario mediante presentaciones orales y realimentaci\u00f3n a su propuesta investigativa \npor parte de la docente y los estudiantes compa\u00f1eros.\nEnfoque pedag\u00f3gico. Se realiz\u00f3 un abordaje pedag\u00f3gico novedoso en este curso, el cual \ncorrespondi\u00f3 con un enfoque pedag\u00f3gico Complejo-Constructivista (EPCC); este es un modelo \nque puede situarse en el enfoque comunicativo cr\u00edtico, los cuales emergen y tienen como fun -\ndamento la teor\u00eda de la complejidad y la teor\u00eda de sistemas.\nEl enfoque del curso anteriormente se desarrollaba en desde un marco m\u00e1s cercano al enfo -\nque positivista-tecnol\u00f3gico (EPT), en el cual la educaci\u00f3n se concibe desde la premisa objetiva \nde las relaciones de causa-efecto, al margen de los significados atribuidos por los sujetos; se \ndisgrega las relaciones entre sujetos, instituciones y acontecimientos; el m\u00e9todo est\u00e1 funda -\nmentado en la observaci\u00f3n, la experimentaci\u00f3n, la generalizaci\u00f3n, la predicci\u00f3n y el rigor, en \ncomparaci\u00f3n con el enfoque EPCC que supera el dualismo cuanti\u2014cuali y concibe la educa -\nci\u00f3n desde una perspectiva dial\u00f3gica comprensiva, reconociendo las relaciones sujeto-objeto, \ninteracci\u00f3n normativa y descriptiva entre sujetos y sistemas (P\u00e9rez, 2004).\nSeg\u00fan este autor, el aspecto pedag\u00f3gico en la EPT evidencia una concepci\u00f3n desarticulada, \natomizada, subordinada e instrumentalizada, mientras que desde el otro, como ciencia y como \ndiscurso. As\u00ed mismo, el curr\u00edculo se aborda desde la jerarquizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n ordenada \ny fragmentada de contenidos en secuencias lineales y r\u00edgidas en el EPT, en contraste del EPCC, \ndesde una visi\u00f3n desjerarquizado, flexible, transdisciplinar.Finalmente, la did\u00e1ctica desde la \nEPT reproduce una ense\u00f1anza que se reduce a trasmisi\u00f3n de conocimiento con un efecto del \naprendizaje basado en la repetici\u00f3n, consumo y verificaci\u00f3n del conocimiento, pero desde la \nEPCC encuentra una disciplina te\u00f3rico pr\u00e1ctica que garantiza la comunicaci\u00f3n entre conoci -\nmiento y saberes; tambi\u00e9n reconoce las diferencias entre seres humanos como un potencial \npara el desarrollo de los procesos formativos.\nLos conceptos que articulan esta propuesta de pensamiento complejo (EPCC), est\u00e1n ba -\nsados en los trabajos E. Morin, sin embargo, en los principios se congrega a investigadores \nde las ciencias f\u00edsicas y sociales con sus respectivos aportes: Piaget, Vigotzky, Goodman, von \nFoerster, Bateson, Maturana, Watzlawick y Luhman, contribuyen a esta postura epistemol\u00f3gica. \nEfectivamente en este enfoque pedag\u00f3gico se pone en pr\u00e1ctica una aproximaci\u00f3n en la que \nse plantean nuevas posibilidades de conocimiento, aprendizaje y el trabajo investigativo en Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n145equipos. Esta tendencia epistemol\u00f3gica plantea que el sujeto que conoce es punto de partida \ny de llegada del proceso cognoscitivo, y tambi\u00e9n que el observador, el fen\u00f3meno observado y \nel proceso de observaci\u00f3n constituyen una totalidad (Brower-Beltramin, 2010).\nLa pedagog\u00eda compleja se constituye en el principio b\u00e1sico de la complejidad, traducido \ncomo un intento por aprehender la riqueza integral de los fen\u00f3menos estudiados; lo complejo \nes \u201c \u2026lo que no es posible de ser segmentado de manera arbitraria o invocando alg\u00fan tipo de \npoder, ya sea este pol\u00edtico, religioso o econ\u00f3mico (entre otros)\u2026 \u201d; los conceptos, procesos y ac -\nciones propuestas para este esbozo de pedagog\u00eda compleja, se han desarrollado fundamental -\nmente sobre la base de los planteamientos epistemol\u00f3gicos de Morin (Brower-Beltramin, 2010).\nSeg\u00fan este mismo autor, el curr\u00edculo se distancia de una estructura discursiva r\u00edgida y acota -\nda definitivamente, se opta por un trabajo de desarrollo e innovaci\u00f3n educativa, que construye \nestrategias pedag\u00f3gicas flexibles para ense\u00f1ar, para educar, con una conciencia de contexto, \ncomo ambiente sociocultural, en el que se desarrolla el proceso educativo.\nEste enfoque Complejo-Constructuvista, se distancia de planteamientos que realiza el en -\nfoque positivista tecnol\u00f3gico, ya que no disgrega las relaciones entre sujetos, instituciones y \nacontecimientos por el contrario se ocupa de las relaciones sujeto-objeto, interacci\u00f3n norma -\ntiva y descriptiva entre sujetos, sistemas y contexto. As\u00ed mismo, rechaza la concepci\u00f3n desarti -\nculada, atomizada, subordinada e instrumentalizada del enfoque positivista y prefiere la comu -\nnicaci\u00f3n entre conocimiento y saberes; reconoce las diferencias entre seres humanos como un \npotencial para el desarrollo de los procesos formativos, busca la construcci\u00f3n\u00f3n conjunta del \nconocimiento (Brower-Beltramin, 2010).\nNecesidades y motivaciones del estudiantado en relaci\u00f3n con el contenido a aprender\nDesde la normativa instituciona:  Los y las estudiantes de este curso deben concretar un \nprotocolo de investigaci\u00f3n que cumpla a cabalidad con todos los requisitos de normativa es -\ntipulados en el Reglamento General del Sistema de Estudios de Posgrado (aprobado en sesi\u00f3n \n2645-16, 26/11/1979 del Consejo Universitario de la Universidad de Costa Rica), as\u00ed como todos \nlos requisitos de rigor cient\u00edfico y de garant\u00eda bio\u00e9tica, establecido por autoridades competen -\ntes en esos campos.\nDicha normativa estipula que para obtener el grado de especialista se debe cumplir con \ntodos los requisitos que el Estatuto Org\u00e1nico y los planes de estudio correspondientes esta -\nblezcan, y realizar un periodo de investigaci\u00f3n que culmina con la tesis.\nEn el curso, se facilit\u00f3 una aproximaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica al estudiante, en nociones b\u00e1sicas \nde epidemiolog\u00eda, estad\u00edstica y m\u00e9todos de investigaci\u00f3n con el prop\u00f3sito general la elabora -\nci\u00f3n de una propuesta de investigaci\u00f3n, que facilitara una aproximaci\u00f3n a los problemas de \nsalud de las poblaciones con el desarrollo de investigaciones cient\u00edficas. Se pretendi\u00f3 introducir \neste curso la Salud P\u00fablica y la bio\u00e9tica de manera optativa, como apoyo y gu\u00eda para el desarrollo Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n146de una investigaci\u00f3n cl\u00ednica, involucrando los aspectos modernos de epidemiolog\u00eda, de manera \ntal que constituyera una herramienta b\u00e1sica para el programa de las especialidades m\u00e9dicas.\nCon el objetivo de acreditar el cumplimiento de todos los requisitos cient\u00edficos y formales \npara poder desarrollar su propuesta de investigaci\u00f3n, en primera instancia los y las estudiantes \ndeben aprobar su protocolo de investigaci\u00f3n en este curso, para en un segundo momento \npresentar su protocolo de investigaci\u00f3n a los tutores institucionales y a los Comit\u00e9s Locales de \nBio\u00e9tica del Hospital o \u00c1rea de Salud en la cual laboral la persona.\nDesde los conocimientos previos : Los y las estudiantes que se matricularon en este curso, \ncontaban con conocimientos sobre medicina general y cirug\u00eda, adquiridos durante su forma -\nci\u00f3n acad\u00e9mica universitaria en la etapa de grado, as\u00ed como aquellos desarrollados en la etapa \nde posgrado en la que se encontraban: a\u00f1os de residencia para optar por la especialidad m\u00e9di -\nca en la que han sido admitidos y matriculados en cursos de posgrado b\u00e1sicos y especializados. \nEs deseable que el estudiantado posea nociones b\u00e1sicas en epidemiolog\u00eda, m\u00e9todos de in -\nvestigaci\u00f3n, manejo de bases de datos y gestores de referencia bibliogr\u00e1ficas, as\u00ed como de apli -\ncaciones inform\u00e1ticas para el manejo de datos num\u00e9ricos y alfanum\u00e9ricos (Excel, SPSS, otros) al \niniciar el curso de M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Epidemiol\u00f3gica, nos obstante, se experi -\nment\u00f3 una carencia de ellos en gran medida, desde el inicio del curso.\nCaracter\u00edsticas y cualidades del estudiantado\nEn este curso se considera que es muy importante conocer a las personas con las cuales se va \na construir conocimiento, esto es, conocer las caracter\u00edsticas y cualidades del estudiantado. Por \nesta raz\u00f3n se facilit\u00f3 un espacio de intercambio verbal, en las primeras dos semanas del inicio \ndel curso, donde se les facilit\u00f3 la oportunidad de intercambiar expectativas, deseos y necesida -\ndes en relaci\u00f3n al curso. Un espacio tipo foro en el aula virtual de la Facultad de Medicina, pod\u00eda \nhaberse constituido en el conocimiento de una tecnolog\u00eda de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, que \na la vez actuara como medio facilitador de intercambio en el que pudieran describir sus expec -\ntativas del curso, sus propias afinidades y las compartieran con los otros estudiantes del grupo.\nEn relaci\u00f3n con las expectativas del curso, las opiniones de los estudiantes se agruparon \nb\u00e1sicamente en torno a la necesidad de adquirir conocimientos que les permitan culminar con \nun protocolo de investigaci\u00f3n. En cuanto a las actitudes, habilidades de comunicaci\u00f3n, de infor -\nm\u00e1tica, y aquellas que facilitan la investigaci\u00f3n, la contraparte docente ha podido vivenciar que \nse cuenta al inicio del curso con personas poco entusiastas, con escasas capacidades de s\u00edntesis, \no habilidades comunicativas e inform\u00e1ticas, y en general, con una importante carga de trabajo \ncl\u00ednico y acad\u00e9mico, exhaustivas jornadas de trabajo con guardias, todo estos factores que po -\ndr\u00edan incidir en una actitud poco entusiasta, de resistencia, y de escasa disponibilidad de tiempo, \nque se manifiesta con el abandono de al menos un tercio de estudiantes en pocas semanas de \niniciado el curso,en principio debido al temor o incertidumbre de no poder con sus exigencias.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n147Lo anterior coincide con el enfoque superficial del aprendizaje descrito por Biggs (2006), \nen el cual el estudiantado solo recuerda datos inconexos, sin comprender el razonamiento que \npropone un autor, esto puede dar unos resultados fragmentarios, que no transmiten el signi -\nficado pretendido. En contraste, desde el enfoque profundo el estudiante se propone com -\nprender el significado de lo que el autor trata de decir, lo cual le ayuda a construir el significado \n(Biggs, 2006).\nLas motivaciones que muestra un estudiante que sigue el enfoque superficial nace de la \nintenci\u00f3n de librarse de una tarea realizando el m\u00ednimo esfuerzo y concreta actividades de bajo \nnivel cognitivo, mientras que uno que trabaja desde el enfoque profundo, tiene la necesidad de \nabordar la tarea de forma adecuada y significativa, es decir, trata de aprender los detalles y se \naseguran de que comprenden, tienen inter\u00e9s, sentido de la importancia, llegan con preguntas \npara las que requieren respuestas. El conocimiento previo desde el enfoque profundo implica \nun apropiado bagaje que le permite al estudiante centrarse en un nivel conceptual elevado, \nmientras que desde el enfoque superficial tiene una incapacidad de comprender los conte -\nnidos concretos en un nivel profundo, a\u00fan si la ense\u00f1anza e experta.Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n al \ncontexto de la ense\u00f1anza, el estudiante desde el enfoque superficial tiene tiempo insuficiente \ny hasta sobrecarga de trabajo, mientras que bajo el enfoque profundo puede tomar decisiones \ninformadas y existe una buena direcci\u00f3n en la clase (Biggs, 2006).\nSituaci\u00f3n de aprendizaje por resolver\nLos y las estudiantes empiezan el curso con una idea sobre lo que quieren desarrollar en su \npropuesta de investigaci\u00f3n; a lo largo del curso, se espera que puedan trabajar dicha idea, que \npuedan transformarla en un tema m\u00e1s concreto y finalmente definan su problema de investiga -\nci\u00f3n, para que a partir de este momento, puedan elaborar el \u201cEstado del Arte\u201d en su protocolo.\nDise\u00f1o de la estrategia did\u00e1ctica innovadora\nConsiderando lo anterior, se presenta el dise\u00f1o de la estrategia did\u00e1ctica en el contexto del \ncurso M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Epidemiol\u00f3gica. Dicha estrategia did\u00e1ctica incluye los \nsiguientes componentes:\nProp\u00f3sito de aprendizaje:  Proponer un problema de investigaci\u00f3n, desde el enfoque par -\nticipativo, colaborativo, para la formulaci\u00f3n de la propuesta individual de investigaci\u00f3n.\nPapel del estudiante:  Construir conocimiento sobre el planteamiento de su problema de \ninvestigaci\u00f3n, compartiendo responsabilidades en todo el proceso y ejerciendo una relaci\u00f3n \nde colaboraci\u00f3n mutua que favorezca el abordaje de todos los elementos te\u00f3ricos facilitados \ncon el fin de concretar su propuesta.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n148Papel del docente: Mediar e impulsar el aprendizaje de la construcci\u00f3n y planteamiento \nde la pregunta de investigaci\u00f3n, en las distintas fases que componen la presente estrategia di -\nd\u00e1ctica: planeaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Es decir, guiar, orientar, acompa\u00f1ar \ny facilitar la construcci\u00f3n y planteamiento de la pregunta de investigaci\u00f3n, en las distintas fases \nque componen. \nSelecci\u00f3n del contenido\nLos contenidos del curso se pueden clasificar desde contenidos conceptuales, contenidos \nprocedimentales y contenidos actitudinales, descritos a continuaci\u00f3n:\nConceptuales (saber conocer) : construir conocimientos en relaci\u00f3n con los elementos b\u00e1 -\nsicos que componente un trabajo de investigaci\u00f3n cient\u00edfico, comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, elabora -\nci\u00f3n de una publicaci\u00f3n (art\u00edculo cient\u00edfico), comunicaci\u00f3n social de resultados de estudios, la \nepidemiolog\u00eda, desde sus m\u00e9todos y t\u00e9cnicas en la investigaci\u00f3n, hacia una perspectiva de la \nmedici\u00f3n y an\u00e1lisis de los fen\u00f3menos de Salud-Enfermedad.\nProcedimentales (saber hacer):  comunicar resultados de los estudios en diversos contex -\ntos sociales y de la comunidad cient\u00edfica. Dise\u00f1ar y aplicar estudios que permitan abordar un \nproblema de investigaci\u00f3n y generar evidencia para la toma de decisiones en la gesti\u00f3n de los \nproblemas detectados.\nActitudinales (saber ser):  ser un (a) comunicador (a) claro y proactivo(a) en las propuestas de \nsoluci\u00f3n planteados, comprometido(as) con los principios de garant\u00eda \u00e9tica en las investigaciones.\nEl contenido que se desarrolla en esta estrategia did\u00e1ctica, est\u00e1 en estrecha relaci\u00f3n con la \nconstrucci\u00f3n de la pregunta de investigaci\u00f3n. Esta elaboraci\u00f3n requiere de la construcci\u00f3n de \nconocimientos entorno a elementos b\u00e1sicos de un escrito, de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y de los \nelementos m\u00ednimos que debe tener el desarrollo de una pregunta de investigaci\u00f3n (personas \nque se abordan, intervenci\u00f3n, contexto). As\u00ed mismo, el estudiantado debe adquirir, por un lado, \nhabilidades para que pueda comunicar los resultados de su investigaci\u00f3n en diferentes esce -\nnarios: comunidad cient\u00edfica, autoridades sanitarias y otros actores sociales. Por otro lado, habi -\nlidades de colaboraci\u00f3n con sus compa\u00f1eros(as), con el fin de que por medio del aprendizaje \nreciba colaboraci\u00f3n de parte del grupo, pero tambi\u00e9n que brinde un aporte. De igual forma, \ndebe desarrollar actitudes relacionadas con una comunicaci\u00f3n clara, de respeto y tolerancia \nhacia las otras personas.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n149Selecci\u00f3n de la t\u00e9cnica o las t\u00e9cnicas\nPara llevar a cabo la situaci\u00f3n de aprendizaje se propone seleccionar t\u00e9cnicas en consonan -\ncia con el marco pedag\u00f3gico Complejo-Constructivista del curso, y para ellos se proponen dos \nt\u00e9cnicas espec\u00edficas: \n1. T\u00e9cnica PICO: \nCon base en la estrategia PICO definida en el a\u00f1o 1948,  a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n del primer \nEnsayo Cl\u00ednico Randomizado (ECR) en el Bristish Medical Journal, se mostraron divergencias \nen investigaciones, con objetos semejantes, lo que gener\u00f3 interrogantes sobre su efectividad, \nfundamento, indicaciones y resultados sobre las diferentes pr\u00e1cticas en salud. \nEstas dudas motivaron la construcci\u00f3n de un nuevo paradigma, llamado Medicina Basada \nen Evidencias (MBE), y en la medida en que sus preceptos fueron incorporados a otras discipli -\nnas (Ciencias Sociales), pas\u00f3 a llamarse Pr\u00e1ctica Basada en Evidencias (PBE). El movimiento de \nla PBE tuvo origen simult\u00e1neo en la McMasterUniversity (Ontario, Canad\u00e1) y en la University of \nCork (Reino Unido). \nLa PBE establece metodolog\u00edas, efectividad, estrategias para la evaluaci\u00f3n de la calidad de \nlos estudios, y mecanismos para la implementaci\u00f3n de evidencias; los cuales requieren de una \nadecuada construcci\u00f3n de la pregunta de investigaci\u00f3n y de la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica. \nLa PBE busca mejorar el cuidado, por medio de la identificaci\u00f3n y promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas \ncon resultados exitosos, eliminando pr\u00e1cticas ineficientes o perjudiciales, y disminuyendo la -\ngunas entre la generaci\u00f3n de evidencia y su aplicaci\u00f3n en el cuidado de las personas.\nLa b\u00fasqueda de la evidencia, requiere una adecuada definici\u00f3n de la pregunta de investi -\ngaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de una estructura l\u00f3gica, para la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica de evidencias en \nla literatura, lo cual facilita e incrementa el alcance de la investigaci\u00f3n.\nLa PBE propone que los problemas que surgen durante la pr\u00e1ctica, asistencia de ense\u00f1anza \no investigaci\u00f3n en salud, sean descompuestos y luego organizados, utiliz\u00e1ndose la estrategia \nPICO.\n\u2022\tP: Problema / Situaci\u00f3n\n\u2022\tI: Intervenci\u00f3n (Diagn\u00f3stico Situacional y/o Tratamiento)\n\u2022\tC: Control o Comparaci\u00f3n (con una situaci\u00f3n saludable)\n\u2022\tO: Resultados (Outcomes)\nLa estrategia PICO puede ser utilizada para construir la pregunta de la investigaci\u00f3n, siendo \nde naturaleza diversa, oriunda de la cl\u00ednica, de la gesti\u00f3n, de la b\u00fasqueda de instrumentos para \nevaluaci\u00f3n, entre las principales.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n1502. Aprendizaje colaborativo\nTambi\u00e9n se seleccion\u00f3 la t\u00e9cnica de Aprendizaje Colaborativo, que m\u00e1s que una t\u00e9cnica, \nha sido considerada una filosof\u00eda de interacci\u00f3n y una forma personal de trabajo; se establece \nun grupo colaborativo, en el cual se requiere el manejo de aspectos tales como el respeto a \nlas contribuciones y habilidades individuales de los miembros del grupo. Existe una autoridad \ncompartida y una aceptaci\u00f3n por parte de los miembros que lo integran, de la responsabilidad \nde las acciones y decisiones del grupo. La premisa fundamental del Aprendizaje Colaborativo \nest\u00e1 basada en el consenso construido a partir de la cooperaci\u00f3n de los miembros del grupo y \na partir de relaciones de igualdad, en contraste con la competencia en donde algunos indivi -\nduos son considerados como mejores que otros miembros del grupo (Instituto Tecnol\u00f3gico de \nMonterrey, 2000).\nEn el desarrollo de esta t\u00e9cnica se establecen subgrupos entre los que destacan el grupo \nBase que facilita la repartici\u00f3n de los materiales, el grupo Formal que facilita la discusi\u00f3n, da \nlas pautas de toma de la palabra por parte de cada uno de los compa\u00f1eros que desean hacer \naportes a la persona que en ese momento est\u00e1 al frente exponiendo su trabajo y administran el \ntiempo de cada uno de los ponentes de estrategia PICO. Finalmente el grupo informal se encar -\nga de recoger las recomendaciones que los compa\u00f1eros, compa\u00f1eras, la profesora e invitados \ndel curso realizan a cada uno de los ponentes (cada estudiante).\nSe adjunta distribuci\u00f3n de tareas seg\u00fan grupos de estudiantes:\nJustificaci\u00f3n de la t\u00e9cnica utilizada en relaci\u00f3n con el diagn\u00f3stico\nSe seleccion\u00f3 la t\u00e9cnica de aprendizaje colaborativo porque se puede aplicar a lo largo de \ntodo el semestre y permite dividir al grupo en subgrupos que se encargan de una tarea espec\u00ed -\nfica, facilitando el proceso pero a la vez empoder\u00e1ndose en dicho proceso. Tambi\u00e9n se apuesta \npor un manejo del tiempo, recursos y otros de manera m\u00e1s expedita. Los estudiantes aprenden \nque a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n se facilita el aprendizaje, porque cada uno recibe la realimenta -\nci\u00f3n, a trav\u00e9s de comentarios de otros compa\u00f1eros y profesores, a su propio trabajo. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n151Definici\u00f3n y selecci\u00f3n de recursos y materiales did\u00e1cticos \nPara la aplicaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas se requieren materiales muy sencillos: art\u00edculo con la \nexplicaci\u00f3n de estrategia PICO, pantalla de proyecciones, computador, video beam.\nDefinici\u00f3n de las actividades de evaluaci\u00f3n\nSe eval\u00faa cada avance escrito que presenta el estudiantado, mediante la r\u00fabrica elabora -\nda; se toman en cuenta algunos aspectos de la Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de un protocolo de la \nOMS (Anexo 1). Dicho avance escrito incluye las observaciones hechas en clase por la docente \ny compa\u00f1eros y compa\u00f1eras del curso.\nAplicaci\u00f3n de la estrategia did\u00e1ctica\nLa aplicaci\u00f3n de la estrategia did\u00e1ctica requiere la puesta en marcha de las actividades des -\ncritas en el siguiente cronograma:\nLa estrategia se somete a discusi\u00f3n con el grupo de estudiantes en el horario regular de \nclases. Primero se les facilita el art\u00edculo sobre la t\u00e9cnica PICO y se les pide estudiarlo y aplicarlo \nal tema de investigaci\u00f3n que hab\u00edan desarrollado hasta el momento, tratando de desarrollar \ncada uno de sus elementos constituyentes (problema, intervenci\u00f3n, comparaci\u00f3n, resultados). \nLuego uno a uno, realizan la presentaci\u00f3n oral ante la clase y reciben la realimentaci\u00f3n de sus \ncompa\u00f1eros/as y docente.\nLas siguientes presentaciones orales que cada estudiante realiza en clase, aplica las correc -\nciones que se le sugieren en la sesi\u00f3n anterior, de forma que vayan mejorando y delimitando \ncada vez la pregunta de investigaci\u00f3n.En el caso de la otra t\u00e9cnica, la de aprendizaje colabora -\ntivo, se procede a explicar en qu\u00e9 consiste dicha t\u00e9cnica y la correspondencia con el enfoque \npedag\u00f3gico del curso y del plan de estudios de la carrera. Luego se procede a la conformaci\u00f3n \nde tres grupos (base, formal e informal) y la discusi\u00f3n con los estudiantes, hasta que se llegue a \nun consenso sobre qui\u00e9nes y que tipo de tareas iban a desarrollar cada grupo.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n152En la presentaci\u00f3n oral se distribuyen seg\u00fan las tareas establecidas para cada grupo, y que \ncada persona ha asumido con anterioridad dentro de cada grupo. Para la presentaci\u00f3n final, el \ngrupo base se da a la tarea de contactar a los invitados por email, algunos profesores del pos -\ngrado y otros fuera de \u00e9l que se hayan relacionado con los y las estudiantes, en alg\u00fan momento \nde su proceso formativo. Este grupo tambi\u00e9n realiza la distribuci\u00f3n de las exposiciones que rea -\nlizar\u00eda cada estudiante, seg\u00fan tiempo y seg\u00fan cronograma, el cual elaboran en forma impresa  \ny se encargan de repartir el d\u00eda de la exposici\u00f3n.\nEl grupo formal tiene a su cargo la bienvenida y discurso de presentaci\u00f3n del grupo y de \nla actividad como un todo; tambi\u00e9n se encargan del se\u00f1alamiento del tiempo a los ponentes, \npara ello dise\u00f1an carteles que levaban e indicaban el tiempo que resta a cada uno: el inicio, tres \nminutos y cinco minutos (final). \nPor \u00faltimo, el grupo informal se encarga de registrar por medio de grabaci\u00f3n de audio y \ntoma de apuntes escritos a mano, las recomendaciones hechas a cada ponente por los profe -\nsores y sus mismos compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. Estos registros se los facilitan a cada ponente \nposteriormente. As\u00ed mismo, este grupo de encarga de coordinar lo relacionado con el refrigerio \nque ofrecen al grupo y a los profesores e invitados. Registran un total de gastos y el costo es \nrepartido entre todos los y las estudiantes. \nLa docente del curso registra los puntajes y observaciones en la r\u00fabrica descrita anterior -\nmente y se promedian las calificaciones. Se env\u00eda el registro v\u00eda correo electr\u00f3nico a cada estu -\ndiante con la nota de la presentaci\u00f3n oral y adem\u00e1s de las observaciones de la docentes, para \nmejorar su trabajo.\nAn\u00e1lisis de los resultados y conclusiones del proceso desarrollado\nEs importante destacar que los y las estudiantes manifestaron de forma verbal, que inicialmen -\nte experimentaron una dificultad con las presentaciones orales que deb\u00edan realizar habitualmente \nen cada sesi\u00f3n sincr\u00f3nica, porque ello les demandaba cumplir con llevar los contenidos de forma \nactualizada conforme se desarrollaban en clase, fungir como personas cr\u00edticas al evaluar el traba -\njo del estudiante que presentaba su trabajo a la clase y aprender a responder cuestionamientos \nsobre alguna parte de su trabajo, justificar la elecci\u00f3n y forma de abordar un tema espec\u00edfico, as\u00ed \ncomo recibir las observaciones, comentarios y sugerencias de mejora de toda la clase. \nNo obstante, luego se valor\u00f3 positivamente la realimentaci\u00f3n recibida del grupo de es -\ntudiantes y de la parte docente, porque apreciaron que pod\u00edan considerar aspectos que no \nhab\u00edan contemplado en su propuesta inicialmente, as\u00ed como tambi\u00e9n recibir diferentes pers -\npectivas de abordaje de un problema, seg\u00fan la experiencia en el campo de conocimiento de \nlas personas que evaluaron su trabajo, raz\u00f3n por la cual, luego de asimilar esta realimentaci\u00f3n \ne incorporar las observaciones a su trabajo, este se enriqueci\u00f3 de manera interdisciplinar y lo -\ngraban avanzar de mejor forma con un trabajo m\u00e1s robusto desde el punto de vista acad\u00e9mico.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n153En este sentido, se considera que los resultados de la introducci\u00f3n del nuevo enfoque pe -\ndag\u00f3gico al curso de M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n, revierte en grandes beneficios no solo para el \nestudiantado, sino para la parte docente, la comunidad profesional y de beneficiarios, donde se \ninsertan esto especialistas m\u00e9dicos. La estrategia did\u00e1ctica basada en el aprendizaje colabora -\ntivo fue de gran ayuda y se adapta de mejor forma a los requerimientos actuales de estos pro -\nfesionales, en un mundo de contante expansi\u00f3n y actualizaci\u00f3n en las tecnolog\u00edas de la infor -\nmaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, como tambi\u00e9n en innovadores abordajes pedag\u00f3gicos emergentes.\nPor lo anterior es importante considerar la evaluaci\u00f3n continua y sistem\u00e1tica de las necesi -\ndades del estudiante, el contexto donde se desarrolla el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje y \nlas propuestas pedag\u00f3gicas que pretender mejorar dicho proceso, as\u00ed como el complementar \na la estrategia pedag\u00f3gica propuesta en este trabajo, mediante la formaci\u00f3n de grupos base, \nformal e informal, en pr\u00f3ximas ediciones del curso de M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n.\nConsideraciones finales\nDe esta forma, se resume la experiencia y recomendaciones construidas a partir de la expe -\nriencia de introducci\u00f3n de este enfoque pedag\u00f3gico y para la estrategia did\u00e1ctica se describen \nlos siguientes:\nAlcances:\n\u2022\tPermite una distribuci\u00f3n equitativa de tareas entre estudiantes y docentes\n\u2022\tMotiva entusiasmo en la participaci\u00f3n de los estudiantes al ser protagonistas y dirigir \nacciones en la construcci\u00f3n de su pregunta\n\u2022\tFomenta la solidaridad entre estudiantes al contribuir cada uno con una tarea al resto \nde compa\u00f1eros(as) en el grupo y recibir la colaboraci\u00f3n de sus pares.\n\u2022\tFavorece el aprendizaje desde una realidad humana m\u00e1s integral y con una perspectiva \nsist\u00e9mica \nLimitaciones:\n\u2022\tAl estudiante le puede resultar al inicio en estr\u00e9s y sensaci\u00f3n de insatisfacci\u00f3n\n\u2022\tNecesidad de practicar y prepararse para cumplir de forma m\u00e1s flexible con el proceso\n\u2022\tDesarrollar un proceso novedoso de aprendizaje, en el marco hist\u00f3rico de una educa -\nci\u00f3n formal tradicional, genera resistenciasArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n154Docente:\n\u2022\tSe dio una mejor organizaci\u00f3n de las actividades\n\u2022\tHubo m\u00e1s fluidez en la din\u00e1mica de clase\n\u2022\tMenos recarga de funciones centradas solo en la docente\n\u2022\tEstudiantes parecieron m\u00e1s activos y con deseo de involucrarse\n\u2022\tExcelente la posibilidad de realimentaci\u00f3n por parte de los propios compa\u00f1eros y no \nsolo profesora\nEstudiantes:\n\u2022\tSe sintieron part\u00edcipes en la organizaci\u00f3n\n\u2022\tCon motivaci\u00f3n a participar porque ten\u00edan una funci\u00f3n activa en el grupo que benefi -\nciaba a sus compa\u00f1eros\nEl tiempo gener\u00f3 estr\u00e9s, hay que prepararse mejor \nOtras recomendaciones desde la perspectiva docente:\n\u2022\tDada las caracter\u00edsticas del curso, se puede organizar participaci\u00f3n de estudiantes en la \nevaluaci\u00f3n: colaborativa y la autoevaluaci\u00f3n\n\u2022\tSe aprende a reconocer entre otros aspectos, las distintas fases que componen la ges -\nti\u00f3n de una estrategia did\u00e1ctica innovadora, lo que despierta inter\u00e9s en profundizar \nm\u00e1s la formaci\u00f3n docente\n\u2022\tSe aprende a reconocer las diferentes evaluaciones que se hacen en el curso, sus funcio -\nnes, alcances y limitaciones, lo que abre las posibilidades de hacer uso de m\u00e1s recursos \nque antes no se usaban.\n\u2022\tEstablecer algunas sesiones para trabajar m\u00e1s en la presentaci\u00f3n oral de trabajos y cur -\nsos de nivelaci\u00f3n para que los estudiantes posean nociones b\u00e1sicas en epidemiolog\u00eda, \nm\u00e9todos de investigaci\u00f3n, manejo de bases de datos y gestores de referencia biblio -\ngr\u00e1ficas, as\u00ed como de aplicaciones inform\u00e1ticas para el manejo de datos num\u00e9ricos y \nalfanum\u00e9ricos (Excel, SPSS, otros). \n\u2022\tIncursionar en la visi\u00f3n de la complejidad como estilo de pensamiento did\u00e1ctico en \notros cursos y en la medida de lo posible en la malla curricular completa\n\u2022\tAbrir espacios para la formaci\u00f3n docente en otras perspectivas pedag\u00f3gicas que favo -\nrecen aprendizajes integrales Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n155Bibliograf\u00eda\nBrower-Beltramin, J. (2010). Fundamentos epistemol\u00f3gicos para el esbozo de una pedagog\u00eda compleja. Polis [En \nl\u00ednea], 25 | 2010, Disponible en: http://polis.revues.org/344; DOI : 10.4000/polis.344\nCascante-Flores, N y Mar\u00edn-S\u00e1nchez, P . (2012). La construcci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas innovadoras en el contexto \nuniversitario: La experiencia desarrollada en el curso de did\u00e1ctica universitaria. En: Did\u00e1ctica universitaria: \nexperiencias docentes en la Universidad de Costa Rica. Parte I: Innovaci\u00f3n, experiencia y did\u00e1ctica en la \ndocencia universitaria. Disponible en: http://docenciauniversitaria.ucr.ac.cr/images/pdfs/publicaciones/\npublicaciones_en_linea/didacticauniversitaria.pdf\nInstituto Tecnol\u00f3gico de Monterrey. (2000). Las t\u00e9cnicas Did\u00e1cticas en el Modelo del Tecnol\u00f3gico de Monterrey. \nDirecci\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Educativo de Sistema. Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica (2000). Disponible \nen:         http://www.uctemuco.cl/cedid/archivos/apoyo/Las%20tecnicas%20didacticas%20del%20mo -\ndelo%20educativo%20de%20ITESM.pdf\nP\u00e9rez, A. (2004). La cultura escolar en la sociedad neoliberal. Madrid: Morata.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n156ANEXO\nUniversidad de Costa Rica /M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Epidemiol\u00f3gica \nEVALUACION DE AVANCE ESCRITO  Estudiante:    \nI CICLO 2014                                                            Nota:      \n     Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n157   \nArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n158AN\u00c1LISIS DEL PERFIL DEL USUARIO QUE ASISTE A LA CONSUL TA DE              \nLA CL\u00cdNICA DEL PIE DIAB\u00c9TICO DEL HOSPITAL SAN JUAN DE DIOS EN EL          \nPER\u00cdODO COMPRENDIDO DEL 2012 AL 2013\nFabiola Obando Ure\u00f1a \nUniversidad de Costa Rica, Escuela de Salud P\u00fablica , Carrera Promoci\u00f3n de la Salud.                                                           \nCorreo electr\u00f3nico: faobur22@gmail.com \nResumen\nObjetivo: Analizar del perfil del usuario que asiste a la consulta de la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico del \nHospital San Juan de Dios en el per\u00edodo comprendido del 2012 al 2013. Metodolog\u00eda: Es un estudio \ndescriptivo transversal direccionado al enfoque cuantitativo y en menor grado del enfoque cualita -\ntivo. Se hizo uso de la encuesta, un formulario y un grupo focal. La recolecci\u00f3n de datos abarc\u00f3 las \nvariables y categor\u00edas de an\u00e1lisis de inter\u00e9s. Resultados: La poblaci\u00f3n de estudio fue de 48 personas \ndistribuidos en 27 hombres (55.1%) y 21 mujeres (42.9%) y con una edad promedio de 60.73\u00b112.0 \na\u00f1os. El antecedente patol\u00f3gico de mayor presencia fue la hipertensi\u00f3n arterial y la dislipidemia. El \npromedio de la edad de inicio de la diabetes mellitus fue de 30.73\u00b118.34 a\u00f1os y el promedio de a\u00f1os \nde padecimiento correspondi\u00f3 a 16.00\u00b19.80 a\u00f1os. La complicaci\u00f3n de pie diab\u00e9tico m\u00e1s presente \nfue la artropat\u00eda de Charcot. En relaci\u00f3n con las amputaciones menores y mayores, se registr\u00f3 una \nmagnitud mayor en el cuarto ortejo del pie izquierdo (menor) y la infracondilea (mayor). El sitio de \nreferencia que m\u00e1s se destac\u00f3 fue el servicio de emergencias del Hospital San Juan de Dios. La prin -\ncipal fuente de informaci\u00f3n sobre la enfermedad es en la consulta. El control de mayor importancia \nrespecto a la diabetes mellitus es la insulina y del pie diab\u00e9tico, el lavado y secado correcto de los pies. \nConclusiones: La poblaci\u00f3n de estudio en su mayor\u00eda posee una vaga idea de la conceptualizaci\u00f3n \nde la diabetes y sus complicaciones, no obstante, el control de la enfermedad es un eje fundamental \nen la poblaci\u00f3n. \nPalabras clave: Diabetes mellitus, pie diab\u00e9tico, Hospital San Juan de Dios, perfil del usuario.  \nIntroducci\u00f3n\nLa diabetes mellitus es una enfermedad cr\u00f3nica no transmisible que est\u00e1 presente a lo largo \ndel mundo. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2012) esta patolog\u00eda afecta aproxima -\ndamente a trescientos cuarenta y siete millones de personas y debido a la enfermedad surgen \ndiversas complicaciones en la salud de los individuos que la padecen, por ejemplo el pie diab\u00e9 -\ntico, el cual se considera como la primera causa de amputaci\u00f3n en las extremidades inferiores. \nDe lo anterior, surge la necesidad de identificar \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas posee el usuario que \nasiste a la consulta de la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico del Hospital San Juan de Dios en el per\u00edodo \ncomprendido del 2012 al 2013? A partir de ello, se defini\u00f3 como objetivo general del estudio \nanalizar del perfil del usuario que asiste a la consulta de la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico del Hospital Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n159San Juan de Dios en el per\u00edodo comprendido del 2012 al 2013. Y los espec\u00edficos correspondie -\nron a (1) describir el perfil sociodemogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n en estudio, (2) describir el perfil \ncl\u00ednico de los sujetos de estudio de acuerdo con el sitio y grado de lesi\u00f3n que presentan, (3) \nidentificar los conocimientos de los pacientes que asisten a la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico en torno \nal manejo de la enfermedad, el control y el seguimiento que se le debe de dar a la misma y (4) \nconocer las pr\u00e1cticas que desarrolla la poblaci\u00f3n de estudio en relaci\u00f3n al manejo y control de \nla enfermedad. \nRevisi\u00f3n literaria \nLa diabetes mellitus es una enfermedad cr\u00f3nica no transmisible que d\u00eda a d\u00eda puede afectar \nlas funciones del organismo, esta se conceptualiza como: \nUna enfermedad cr\u00f3nica que comprende un grupo de trastornos metab\u00f3licos caracteri -\nzado por un aumento de las cifras de glucosa en sangre, al que se conoce con el nombre de \nhiperglicemia, que si no es tratada produce un gran deterioro en la salud del individuo, reduce \nsu calidad de vida y lo puede llevar a complicaciones severas como ceguera, insuficiencia renal, \namputaciones y muerte (Caja Costarricense de Seguro Social [CCSS], 2007, p.15). \nEl pie diab\u00e9tico es considerado como una de las complicaciones m\u00e1s importantes de esta \nenfermedad, es por ello que la OMS (1985) afirma que es una de las principales causas de hospi -\ntalizaci\u00f3n prolongada en los individuos que la padecen. Este puede comprenderse como \u201c(\u2026) \nuna alteraci\u00f3n neurop\u00e1tica, provocada por la hiperglucemia mantenida, en la que habiendo o \nno isquemia y en relaci\u00f3n directa con un traumatismo anterior, se produce lesi\u00f3n y/o la ulcera -\nci\u00f3n del pie\u201d (Mart\u00ednez, 2006, p.64). \nMetodolog\u00eda\nSe desarroll\u00f3 un estudio de tipo descriptivo transversal direccionado seg\u00fan los objetivos \nplanteados, al enfoque cuantitativo y en menor grado al cualitativo. El estudio se realiz\u00f3 con los \nusuarios de la unidad de atenci\u00f3n de la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico del Hospital San Juan de Dios \nen el per\u00edodo del 2012 al 2013. La poblaci\u00f3n de estudio se caracteriz\u00f3 por ser mayor de die -\nciocho a\u00f1os, diagnosticados con diabetes mellitus y referidos a dicha unidad de atenci\u00f3n por \ncomplicaciones en el pie diab\u00e9tico. Se tom\u00f3 una muestra de 48 pacientes, ello a conveniencia \ndebido a las limitantes que se presentaron, y la recolecci\u00f3n de datos se llev\u00f3 a cabo principal -\nmente en el primer semestre del a\u00f1o 2013. \nCon respecto a las variables de estudio, se definieron: (a) perfil sociodemogr\u00e1fico: conjunto \nde caracter\u00edsticas que incluye sexo, edad, estado civil, ocupaci\u00f3n, nivel de escolaridad, lugar de \nresidencia y tipo de aseguramiento que poseen en el Sistema Nacional de Salud, (b) perfil cl\u00edni -\nco: el conjunto de caracter\u00edsticas relacionadas con su estado de salud tomando en consideraci\u00f3n Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n160diferentes aspectos como: diagn\u00f3stico de la patolog\u00eda, fecha de diagn\u00f3stico, edad de inicio de la \nenfermedad, tipo y sitio de la lesi\u00f3n (es), fecha del diagn\u00f3stico de la(s) lesi\u00f3n (es), tipo y sitio de la(s) \namputaci\u00f3n(es), tiempo transcurrido hasta la(s) amputaci\u00f3n(es), fecha de la(s) amputaci\u00f3n(es), n\u00fa -\nmero de internamientos en total, sitio de referencia, fecha de entrada a la unidad, tiempo en con -\ntrol, prescripci\u00f3n de medicamentos y algunos factores de riesgo asociados (diet\u00e9ticos, actividad \nf\u00edsica y gen\u00e9ticos), (c) conocimientos de los pacientes en torno al manejo, el control y seguimien -\nto de la enfermedad: conjunto de ideas, conceptos y nociones que poseen las personas sobre la \nenfermedad que padecen, el proceso evolutivo y los aspectos a seguir para el tratamiento de la \nmisma y (d) pr\u00e1cticas de la poblaci\u00f3n de estudio en relaci\u00f3n al manejo y control de la enfermedad: \naquellos aspectos relacionados con las costumbres, h\u00e1bitos y estilos de vida que realizan los pa -\ncientes para el cuidado y tratamiento de la enfermedad.\nLas categor\u00edas de an\u00e1lisis correspondieron a: (a) conocimientos de los pacientes en torno al \nmanejo, el control y seguimiento de la enfermedad y (b) pr\u00e1cticas de la poblaci\u00f3n de estudio \nen relaci\u00f3n al manejo y control de la enfermedad, las cuales se conceptualizaron de la misma \nforma que las variables de estudio. \nEl proceso de recolecci\u00f3n de datos desde el enfoque cuantitativo se realiz\u00f3 por medio de la \nencuesta mediante una entrevista estructurada realizada personalmente, recabo datos sobre \nel perfil demogr\u00e1fico, los conocimientos y pr\u00e1cticas en torno a la enfermedad y la complicaci\u00f3n \nen estudio. Adicionalmente se hizo uso de un formulario para conocer el perfil cl\u00ednico del usua -\nrio y fue utilizado para la revisi\u00f3n de expedientes y la base de datos. Por \u00faltimo, se emple\u00f3 la \nt\u00e9cnica de grupo focal, con el objetivo de complementar la informaci\u00f3n sobre los conocimien -\ntos y pr\u00e1cticas en torno a la diabetes mellitus y el pie diab\u00e9tico. \nPara el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n cuantitativa se llev\u00f3 a cabo en tres fases, (1) digitaci\u00f3n y \ndepuraci\u00f3n de los datos en Microsoft Office Excel 2010, (2) construcci\u00f3n de una base de datos \nen el paquete estad\u00edstico IBM SPSS (Statistical Program for the Social Sciences) y (3) el an\u00e1lisis \nestad\u00edstico mediante la estad\u00edstica descriptiva. Asimismo, el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n cualita -\ntiva obtenida en el grupo focal se realiz\u00f3 en tres etapas, (1) grabaci\u00f3n y transcripci\u00f3n del gru -\npo focal a un procesador de palabras, (2) se introdujo los datos al programa ATLAS ti, y (3) se \nanaliz\u00f3 la informaci\u00f3n seg\u00fan las categor\u00edas de an\u00e1lisis por medio del proceso de triangulaci\u00f3n.  \nPor \u00faltimo, los datos ausentes fueron etiquetados como (1) informaci\u00f3n no disponible: corres -\nponde a la informaci\u00f3n que no se encontraba documentada en el expediente del usuario o en \nla base de datos. \nResultados\nEn relaci\u00f3n al perfil sociodemogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n en estudio, seg\u00fan los resultados ob -\ntenidos con respecto al sexo, se distribuyeron en 27 (55.1%) hombres y 21 (42.9%) mujeres, la \nedad se defini\u00f3 entre los rangos de los 30 a los 89 a\u00f1os, con una mayor frecuencia en los rangos Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n161de 50 a 59 a\u00f1os, de los 60 a 69 a\u00f1os y de los 70 a 79 a\u00f1os; y con un promedio de 60.73\u00b112.0 \na\u00f1os; y el estado civil de los sujetos de estudio fue de 52% casados (as), 27% solteros (as) y 9% \ndivorciados (as). \nLa ocupaci\u00f3n se clasific\u00f3 en profesionales, t\u00e9cnicos y no profesionales, la que obtuvo una \nmayor presencia fue oficios dom\u00e9sticos en 15 personas y otras como pensionados y servicios \nde transporte. Asimismo, el nivel de escolaridad se distribuy\u00f3 en primaria completa con 38.8%, \nsecundaria incompleta con 16.3%, primaria incompleta con 12.2%, sin estudios formales con \n10.2% y en menor grado, secundaria completa con 6.1%, universidad completa con 4.2%, pa -\nrauniversitaria completa y universidad incompleta con 4.1% cada uno. \nLa provincia de residencia de los participantes de la investigaci\u00f3n, con mayor presencia \nfue San Jos\u00e9 con 41 residentes, Puntarenas con cuatro personas, Cartago con dos individuos \ny Guanacaste con un habitante. El tipo de aseguramiento correspondi\u00f3 al indirecto con 27%, \nseguro brindado por el Estado con 23%, directo con 17% y otros (distribuidos en las opciones \npor pensi\u00f3n o cuenta propia) con 33%.  \nPor otra parte, los antecedentes patol\u00f3gicos con mayor presencia en el usuario fueron la \nhipertensi\u00f3n arterial en 34 casos, la dislipidemia en 17 personas, el tabaco y la nefropat\u00eda en 13 \npacientes cada uno. En menor grado se presentan la cardiopat\u00eda en ocho individuos, el alcoho -\nlismo en seis y la insuficiencia vascular perif\u00e9rica en tres personas.  \nEn relaci\u00f3n con el diagn\u00f3stico por el cual el usuario ingres\u00f3 a la unidad de atenci\u00f3n, 45 de \nellos presentan una complicaci\u00f3n en el pie diab\u00e9tico. Con respecto a la fecha de diagn\u00f3stico \nde la diabetes mellitus, se presentaron en el per\u00edodo 1990-1993 ocho de ellos, de1998-2001 \nsiete dict\u00e1menes y en tercer lugar 1986-1989. Bajo esta l\u00ednea, la edad aproximada del inicio de \nla enfermedad present\u00f3 una mayor frecuencia seg\u00fan los datos recopilados en los per\u00edodos de \nlos 30 a 39 a\u00f1os, de los 40 a 49 a\u00f1os y de los 20 a 29 a\u00f1os con once, diez y siete casos respecti -\nvamente; y el promedio de la edad de inicio de la patolog\u00eda fue de 30.73\u00b118.34 a\u00f1os. Los a\u00f1os \nde padecimiento de la enfermedad se distribuyeron en los rangos de 1 a 40 a\u00f1os, no obstante, \ndiez usuarios tienen de 21 a 25 a\u00f1os de padecerla, los 11 a 15 a\u00f1os y de los 16 a 20 a\u00f1os ocho \nindividuos cada uno; y el promedio de a\u00f1os de padecimiento correspondi\u00f3 a 16.00\u00b19.80 a\u00f1os.\nCon respecto al sitio y grado de la(s) lesi\u00f3n(es) en el pie, se obtuvo que existe una amplia \nvariedad de lesiones presentes en los usuarios, no obstante, la artropat\u00eda de Charcot (sin es -\npecificaci\u00f3n del sitio) ocupa el primer lugar en nueve individuos, la \u00falcera en el pie izquierdo \ngrado 3 con tres pacientes y en tercer lugar, la artropat\u00eda de Charcot pie derecho, la sepsis de \nlos tejidos blandos, la \u00falcera neurop\u00e1tica grado 3 y la \u00falcera plantar grado 2 con dos unidades \ncada una. Asimismo, la fecha del diagn\u00f3stico de la(s) lesi\u00f3n(es), el menor grado correspondi\u00f3 \na 0, el cual indica que al cierre de la investigaci\u00f3n el usuario ten\u00eda menos de un mes de haber \nsido diagnosticado con la lesi\u00f3n. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n162En relaci\u00f3n con las amputaciones, 28 usuarios presentan alg\u00fan tipo de esta, 17 no po -\nseen ning\u00fan tipo de amputaci\u00f3n y de los tres individuos restantes no se registr\u00f3 dicha infor -\nmaci\u00f3n. Con respecto al tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico de la patolog\u00eda hasta la(s) \namputaci\u00f3n(es), se obtuvo que el per\u00edodo de 10 a 19 a\u00f1os presenta la frecuencia mayor con \nocho de las mismas y el promedio en llevar a cabo esta acci\u00f3n fue de 9.29\u00b18.51 a\u00f1os. \nLas principales amputaciones menores se realizaron en el cuarto ortejo del pie izquierdo \ncon cinco casos, en el primer ortejo del pie derecho, el segundo ortejo del pie derecho y el \ntercer ortejo del pie izquierdo con cuatro casos cada uno; el t\u00e9rmino ortejo es denominado co -\nm\u00fanmente como dedo. La amputaci\u00f3n infracondilea (amputaci\u00f3n que se realiza a nivel medio \nde la tibia, es decir, debajo de la rodilla; es conocida tambi\u00e9n como transtibial) posee la cifra \nm\u00e1s importante de amputaciones mayores en los usuarios de dicho centro de atenci\u00f3n con \nsiete casos (en total) y en menor proporci\u00f3n se presentan las amputaciones transmetatarsianas \n(amputaci\u00f3n de todos los dedos a nivel transmetatarso, es decir, a la mitad del pie) con dos ca -\nsos (en total). La fecha de la(s) amputaci\u00f3n(es), de mayor antig\u00fcedad correspondi\u00f3 al tercer or -\ntejo del pie izquierdo con 4.38 (equivale a cuatro a\u00f1os y cuatro meses), el quinto ortejo del pie \nizquierdo con 3.91 (equivale a tres a\u00f1os y once meses) y el primer ortejo del pie izquierdo con \n3.66 (equivale a tres a\u00f1os y ocho meses). En el caso de la amputaci\u00f3n mayor transmetatarsiana, \nno se obtuvieron datos sobre la fecha de la misma. Cabe aclarar que se realiz\u00f3 una conversi\u00f3n \nde meses a a\u00f1os, es por ello que los datos se presentan en unidades de a\u00f1o y en algunos casos \nse promediaron las cifras. \nEn relaci\u00f3n al n\u00famero de internamientos total que ha tenido el paciente de la unidad de \natenci\u00f3n en estudio por complicaciones de la diabetes, se registra que 11 personas no han \nsido hospitalizadas, 15 han sido internadas en una ocasi\u00f3n, tres en dos oportunidades y dos \nindividuos en tres ocasiones. Adem\u00e1s, en 17 usuarios esta informaci\u00f3n no estaba registrada \nen su expediente. Con respecto al n\u00famero de internamientos total que ha tenido el paciente \npor complicaciones del pie diab\u00e9tico, se obtuvo que 11 individuos no han sido internados, 16 \nhan sido hospitalizados en una oportunidad, tres en dos ocasiones y dos individuos en tres \noportunidades, por \u00faltimo, se registra que 16 personas no cuentan con esta informaci\u00f3n en su \nexpediente.\nEl sitio de referencia del paciente a la unidad de atenci\u00f3n con una magnitud mayor fue el \nservicio de emergencias del Hospital San Juan de Dios con doce casos y en menor proporci\u00f3n \nse encuentran los casos referidos de la Cl\u00ednica de Puriscal, el \u00c1rea de Salud Mora-Palmichal, el \n\u00c1rea de Salud de Pavas y el M\u00e9dico de empresa con una unidad respectivamente. El mayor \nregistro de ingreso de usuarios a la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico correspondi\u00f3 al a\u00f1o 2013 (hasta \njunio) con 13 pacientes, seguido del 2012 con seis personas y en tercer lugar el 2010 y el 2011 \ncon tres usuarios cada uno. Se denota adem\u00e1s el incremento en el ingreso de pacientes en la \nunidad de atenci\u00f3n del 2009 al 2013, registr\u00e1ndose en este \u00faltimo el pico de mayor magnitud. \nEl tiempo en control desde que se le diagn\u00f3stico diabetes mellitus al paciente, se obtuvo que Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n163el per\u00edodo de 1 a 5 a\u00f1os present\u00f3 la cifra m\u00e1s alta con ocho individuos. Asimismo, se registr\u00f3 \nque la mayor\u00eda de los usuarios (17 individuos) ten\u00edan menos de un a\u00f1o en control en la Cl\u00ednica \ndel Pie Diab\u00e9tico.  \nFinalmente, la prescripci\u00f3n de medicamentos para el tratamiento de la diabetes mellitus se \ndistribuy\u00f3 en 35% (alrededor de 17 usuarios) insulina, hipoglucemiantes orales + insulina con \n31% (alrededor de 15 usuarios) y los hipoglucemiantes orales con el 13% (alrededor de seis \nusuarios).   \nPor otro lado, acerca de los conocimientos de los pacientes en torno al manejo de la en -\nfermedad, el control y el seguimiento que se le debe de dar a la misma, se obtuvo que estos \ndefinen la diabetes mellitus con opiniones congruentes expuestas por distintos autores y con \ncalificativos negativos. Algunos ejemplos congruentes con los autores constituyen \u201cSon niveles \nde az\u00facar en la sangre muy altos a 100 o 110 producto de que el p\u00e1ncreas no produce los az\u00fa -\ncares necesarios da\u00f1a el funcionamiento de otros \u00f3rganos\u201d y con calificativos negativos \u201cSon \ntodas las enfermedades en una sola, la m\u00e1s terrible y no se lo deseo ni a mi peor enemigo\u201d .  \nAdem\u00e1s, se les consult\u00f3 que les hab\u00edan explicado sobre la diabetes mellitus, los usuarios indi -\ncaron aspectos como el tratamiento, el control, los cuidados y otros. En su contraparte, algunos \nindicaron (en el grupo focal) que \u201cAbsolutamente nada\u2026 \u201d , estableciendo una contradicci\u00f3n \ncon lo expresado en la entrevista personal, no obstante se debe tomar en cuenta la apreciaci\u00f3n \nrespecto a la atenci\u00f3n de la enfermedad que poseen. \nCon respecto al acceso a la informaci\u00f3n sobre la diabetes mellitus un participante indic\u00f3 \nque hasta que lleg\u00f3 a la unidad de atenci\u00f3n se le inform\u00f3 a grandes rasgos sobre su padeci -\nmiento, asimismo, la persona que posee una mayor importancia a la hora de brindarle al usua -\nrio informaci\u00f3n sobre la enfermedad fue el doctor en 41 casos, los (as) enfermeros (as) en 21 \nindividuos y familiares en 16 pacientes. Bajo esta l\u00ednea, mediante la consulta se present\u00f3 en 37 \npersonas, la televisi\u00f3n en 21 ocasiones y otros con 20; entre esta \u00faltima se destaca el radio, el \ninternet y los libros. Otra influencia para el acceso a la informaci\u00f3n han sido los otros usuarios \nque asisten al control en esta unidad.  \nEn cuanto a los conocimientos en torno a los cuidados o pr\u00e1cticas que debe realizar una \npersona con diabetes mellitus, las principales respuestas fueron la dieta, el tratamiento y la \nactividad f\u00edsica. Adem\u00e1s, recalcaron el cuidado de los pies y el factor emocional como aspectos \nm\u00e1s importantes en el conocimiento de las pr\u00e1cticas para la patolog\u00eda.  \nCon respecto a la influencia que han tenido los tratamientos indicados por los m\u00e9dicos en \nsu estado de salud, 40 personas consideraron que s\u00ed han influido, cinco que no y tres no saben. \nEn relaci\u00f3n con los conocimientos sobre las pr\u00e1cticas que debe realizar una persona con \npie diab\u00e9tico los usuarios de dicha unidad de atenci\u00f3n enfatizaron en el control m\u00e9dico, los \ncuidados, el ejercicio, la alimentaci\u00f3n y el reposo; algunas personas manifestaron no conocer \nacerca estas pr\u00e1cticas. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n164Otro tema de importancia, fue el manejo de la enfermedad, tem\u00e1tica en las que se denota \nel empoderamiento y la conciencia que poseen los usuarios sobre su padecimiento. Asimismo, \nlos participantes del grupo focal recalcaron la influencia de la espiritualidad en el manejo de la \npatolog\u00eda, la misma es considerada como una de sus pilares fundamentales en el proceso evo -\nlutivo de la afecci\u00f3n que viven; y la salud mental de estos es un aspecto que marca su proceso \ncognitivo, no obstante su abordaje en esta investigaci\u00f3n fue limitado ya que no se contempl\u00f3 \ncomo un t\u00f3pico de an\u00e1lisis. \nPor otra parte, para las pr\u00e1cticas que desarrollan la poblaci\u00f3n de estudio en torno al manejo \ny control de la enfermedad se registr\u00f3 que 46 personas realizan alg\u00fan tipo de control y dos ex -\npresaron negatividad ante tal cuestionamiento. El tipo de cuidado o control que llevan a cabo \nlos usuarios  eran el uso de insulina en 41 personas, el no consumo de alcohol en 38 individuos, \nel no consumo de tabaco en 37 usuarios, el uso de metformina en 25 pacientes, mantener una \ndieta saludable y balanceada prescrita por un especialista en 20 casos, la actividad f\u00edsica en \n18 personas y otros (toma de la glicemia, evitar el sedentarismo y las situaciones conflictivas, \nla realizaci\u00f3n de movimientos articulares y masajes, el control m\u00e9dico, la medicina natural, el \nmonitoreo y la vigilancia familiar) en 13 usuarios. \nLos cuidados que realizan los usuarios que son diagnosticados con pie diab\u00e9tico fueron \nprincipalmente el lavado y secado de manera correcta en los pies en 44 personas, revisi\u00f3n a \ndiario de los pies en 42 individuos, cortarse de manera correcta las u\u00f1as, evitar usar cualquier \ntipo de medias que puedan provocar alguna lesi\u00f3n y evitar el uso de agentes qu\u00edmicos para \nel cuidado de los pies en 40 pacientes cada uno, utilizar zapatos c\u00f3modos y adecuados en 34 \nusuarios y otros (no cortarse, el control m\u00e9dico, la realizaci\u00f3n de masajes y la hidrataci\u00f3n) en \ncinco personas. Asimismo los participantes en el grupo focal comentaron entre otros cuidados \n\u201cSer obediente y sensato\u2026 \u201d y \u201cSeguir al pie de la letra todas las indicaciones del doctor para \npoder vivir bien (\u2026)\u201d . \nOtro eje tem\u00e1tico fue el acompa\u00f1amiento y apoyo familiar en la ejecuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas \npara el cuidado del pie diab\u00e9tico. A partir de ello se determin\u00f3 que 40 personas viven acompa -\n\u00f1adas y 8 solas; no obstante, que el usuario habite con alguno de estos miembros no garantiza \nque est\u00e9 enterado de la concepci\u00f3n de la enfermedad y los cuidados que requiere esta. Seg\u00fan \nlos datos recopilados en la investigaci\u00f3n solo 38 participantes consideran que las personas con \nlas que conviven tienen el conocimiento de lo qu\u00e9 es la diabetes y sobre las pr\u00e1cticas que debe \nde llevar a cabo una persona diagnosticada con tal enfermedad \u00fanicamente 37 usuarios dieron \nuna respuesta afirmativa. En relaci\u00f3n con la conceptualizaci\u00f3n del pie diab\u00e9tico, los usuarios \nconsideraron que 34 de las personas con las que conviven tienen el conocimiento de lo qu\u00e9 \nes el pie diab\u00e9tico, sobre los cuidados que debe realizar una persona con esta complicaci\u00f3n 33 \nusuarios brindaron su afirmaci\u00f3n y \u00fanicamente 37 entrevistados considera que los miembros \ncon los que conviven colaboran con los cuidados de esta complicaci\u00f3n Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n165En cuanto a la percepci\u00f3n que poseen los usuarios sobre su autoimagen, la misma posee \nun papel importante para este, su proceso patol\u00f3gico y evolutivo; como lo coment\u00f3 uno de los \nparticipantes \u201c(\u2026) el pie ya se fue, sirvi\u00f3 para mucho y ahora estoy con esto (se\u00f1ala la pr\u00f3tesis), \nentonces con esta pr\u00f3tesis es la que tengo que trabajar, con la ayuda de Dios, de mi esposa y \nmuchos compa\u00f1eros he salido adelante y no pienso echar para atr\u00e1s, todo para adelante (\u2026)\u201d . \nFinalmente, se les consult\u00f3 a los usuarios sobre la apreciaci\u00f3n que poseen acerca de qu\u00e9 \nconsideran como buenas y malas pr\u00e1cticas relacionadas con su padecimiento. En relaci\u00f3n a las \nbuenas pr\u00e1cticas expresaron los cuidados, el control m\u00e9dico y la actividad f\u00edsica; y las malas \npr\u00e1cticas seg\u00fan los sujetos de estudio recaen principalmente en la alimentaci\u00f3n. \nConclusiones\nEl perfil sociodemogr\u00e1fico del usuario que asiste a la consulta de la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico \ndel Hospital San Juan de Dios, se caracteriza por comprender las edades de los 30 a los 89 a\u00f1os, \ncon un promedio de edad de 60,73\u00b112.0 a\u00f1os. El estado civil que predomin\u00f3 fue el casado, \nasimismo la ocupaci\u00f3n clasificada como no profesionales obtuvo una magnitud importante. La \nmayor parte de los usuarios posee un nivel de escolaridad de primaria completa. Su provincia \nde residencia fue en su mayor\u00eda a San Jos\u00e9 y por \u00faltimo, su tipo de aseguramiento se caracteriz\u00f3 \npor ser por pensi\u00f3n y cuenta propia. \nEl perfil cl\u00ednico de los sujetos de estudio de acuerdo con el sitio y grado de lesi\u00f3n que pre -\nsentan se caracteriz\u00f3 por tener un predominio en la hipertensi\u00f3n arterial y la dislipidemia como \nlos antecedentes patol\u00f3gicos. La edad de inicio de la diabetes mellitus comprendi\u00f3 de los 10 a \nlos 69 a\u00f1os y tuvo un promedio de 30.73\u00b118.34 a\u00f1os. Con respecto al sitio y grado de las lesio -\nnes presentes, la mayor cantidad se registr\u00f3 en \u00falceras y lesiones como la artropat\u00eda de Charcot \ny la sepsis de los tejidos blandos. En relaci\u00f3n a las amputaciones, 28 personas la presentan; \nentre las amputaciones menores, la principal es la del cuarto ortejo del pie izquierdo y en el \ncaso de las mayores la infracondilea. El sitio de referencia de mayor cifra fue el servicio de emer -\ngencias del Hospital San Juan de Dios. Asimismo el a\u00f1o 2013 (hasta junio) presenta el mayor \nregistro en la entrada de pacientes a la unidad de atenci\u00f3n. Y por \u00faltimo, el medicamento m\u00e1s \nutilizado para el tratamiento de la enfermedad fue la insulina. \nEn relaci\u00f3n con los conocimientos de los pacientes en torno al manejo de la enfermedad, \nel control y el seguimiento que se le debe de dar a la misma, estos poseen una vaga idea de \nla conceptualizaci\u00f3n de la diabetes mellitus y sus efectos. El acceso a la informaci\u00f3n proviene \nprincipalmente los doctores por medio de la consulta. Sobre los conocimientos acerca de la \ndiabetes algunas personas enfatizaron en la dieta, el tratamiento y la actividad f\u00edsica; y sobre el \npie diab\u00e9tico recalcaron el control m\u00e9dico, los cuidados de este, el ejercicio, la alimentaci\u00f3n y el \nreposo. Otro tema de inter\u00e9s que se desarroll\u00f3 fue la influencia de la religiosidad en el proceso \nevolutivo de la enfermedad as\u00ed como el aspecto de la salud mental, el cual juega un papel fun -\ndamental en dicho proceso. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n166Por \u00faltimo, las pr\u00e1cticas en relaci\u00f3n al manejo y control de la enfermedad, 46 personas in -\ndicaron realizar alg\u00fan tipo de control. Se recalc\u00f3 como el principal control o cuidado de la dia -\nbetes el tratamiento con la insulina. En los cuidados del pie se enfatiz\u00f3 en su aseo (lavado y \nsecado correcto de los pies), cabe aclarar que para ambos cuidados (diabetes y pie diab\u00e9tico) \nse destac\u00f3 la obediencia, la sensatez y las indicaciones m\u00e9dicas. El apoyo y el acompa\u00f1amiento \nfamiliar en la ejecuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas es importante empero no significativo. Con respecto a \nla autoimagen, se denot\u00f3 un empoderamiento sobre la enfermedad. Finalmente, entre las bue -\nnas pr\u00e1cticas recalcaron la obediencia y sensatez, seguir las indicaciones y los cuidados relacio -\nnados con la patolog\u00eda; y como malas pr\u00e1cticas consideraron la alimentaci\u00f3n como la principal.  \nRecomendaciones\nLlevar a cabo un abordaje m\u00e1s claro, conciso y coherente de los aspectos relacionados con \nla diabetes mellitus, es decir, desde su conceptualizaci\u00f3n, efectos y consecuencias como su tra -\ntamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico. Asimismo, involucrar de manera significativa en el \nproceso evolutivo de la patolog\u00eda a los miembros del entorno familiar del usuario de tal unidad \nde atenci\u00f3n, con la finalidad de que estos se empoderen sobre la enfermedad de su familiar y \nsean entes activos en el manejo, control y seguimiento de la misma. Adem\u00e1s de llevar a cabo \ncapacitaciones con estos sobre la conceptualizaci\u00f3n, efectos, consecuencias y tratamiento de \nla enfermedad con el objetivo de convertirlos en agentes comunicadores y transformadores de \nla situaci\u00f3n que viven. \nImplementar desde la Promoci\u00f3n de la Salud, una serie de programas y proyectos informa -\ntivos y educativos, que permitan brindarles a los usuarios una serie de herramientas que posi -\nbiliten el empoderamiento sobre su salud as\u00ed como el desarrollo de acciones que favorezcan su \ncalidad de vida. \nBrindar espacios de socializaci\u00f3n a los usuarios con el objetivo de que estos puedan com -\npartir sus experiencias en relaci\u00f3n con la enfermedad y puedan ser entes comunicadores de los \nefectos y consecuencias de la misma. Dichos espacios pueden ser implementados mediante la \ncreaci\u00f3n de un grupo de diab\u00e9ticos, los cuales puedan realizar reuniones peri\u00f3dicas en las que \nse les brinden con el apoyo de profesionales, herramientas para el manejo, control y seguimien -\nto de la enfermedad. \nReconocimientos\nLa autora de la investigaci\u00f3n agradece el apoyo brindado por la MSc. Sylvia Vargas Orea -\nmuno y al personal de salud de la Cl\u00ednica del Pie Diab\u00e9tico del Hospital San Juan de Dios, en \nespecial al Dr. Gerardo V\u00edquez. Asimismo, la colaboraci\u00f3n brindada por los usuarios de dicha \nunidad de atenci\u00f3n durante el proceso de recolecci\u00f3n de datos. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n167Bibliograf\u00eda \nAmerican Diabetes Association. (1991). Tratamiento de la diabetes mellitus y sus complicaciones. Espa\u00f1a: Grafos. \nAsociaci\u00f3n Latinoam\u00e9rica de Diabetes. (2006). Gu\u00eda de ALAD de diagn\u00f3stico, control y tratamiento de la Diabetes \nMellitus tipo 2. Recuperado de http://www.revistaalad.com.ar/guias/GuiasALAD_DMTipo2_v3.pdf \nCaja Costarricense de Seguro Social. (2007). Gu\u00eda para la Atenci\u00f3n de las Personas Diab\u00e9ticas Tipo 2. Recuperado \nde http://www.binasss.sa.cr/libros/diabeticas07.pdf \nCaja Costarricense de Seguro Social. (2004). Diabetes Mellitus en Costa Rica. San Jos\u00e9, Costa Rica. Recuperado \nde http://portal.ccss.sa.cr/portal/page/portal/Gerencia_Administrativa/DireccionComprasServiciosdeSa -\nlud/EstudiosRealizados/DIABETES_MELLITUS_EN_COSTA_RICA.pdf \nCaja Costarricense de Seguro Social. (s.f.). Reglamento del seguro de salud. Recuperado de http://www.cendeisss.\nsa.cr/etica/reglamentosalud.pdf \nE. Brown, J. (2006). Nutrici\u00f3n en las diferentes etapas de la vida. M\u00e9xico: McGraw-Hill Interamericana. \nIslas, S., Lifshitz A. (1993). Diabetes mellitus. M\u00e9xico: McGraw-Hill Interamericana. \nMahan, L., Escott-Stump, S. (2000). Nutrici\u00f3n y dietoterapia de Krause. M\u00e9xico: McGraw-Hill Interamericana. \nMart\u00ednez, R. (2000). Pie diab\u00e9tico: Biom\u00e9canica, Cl\u00ednica y Prevenci\u00f3n. Costa Rica: Garc\u00eda Hnos.\nMart\u00ednez, R. (2006). Manual del pie diab\u00e9tico. Costa Rica: Editorial Tecnol\u00f3gica de Costa Rica. \nMora, E. (2006). Diabetes Mellitus en Costa Rica. San Jos\u00e9, Costa Rica: Laboratorios Stein. \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2012). Diabetes. Nota descriptiva N\u00b0 312. Recuperado de: http://www.who.int/\nmediacentre/factsheets/fs312/es/ \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (2001). La Diabetes en las Am\u00e9ricas. Bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico. Recuperado \nde: http://www.paho.org/spanish/sha/BE_v22n2.pdf \nPinilla, A., S\u00e1nchez, A., Mej\u00eda, A. y Barrera, M. (2011). Actividades de prevenci\u00f3n del pie diab\u00e9tico en pacientes de \nconsulta externa de primer nivel. Revista de Salud P\u00fablica, 13, 262-273. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n168EXPERIENCIA DE ARTICULACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA EN EL PROGRAMA DE         \nEDUCACI\u00d3N Y ATENCI\u00d3N NUTRICIONAL UNIVERSITARIO PARA EL FOMENTO \nDE UNA ALIMENTACI\u00d3N SALUDABLE\nPatricia Sed\u00f3 Mas\u00eds1, Adriana Murillo Castro2 \n1Licenciada en Nutrici\u00f3n de la Universidad de Costa Rica, M\u00e1ster en Administraci\u00f3n Educativa de la Universidad \nLatina, M\u00e1ster en Gerontolog\u00eda de la Universidad de Costa Rica.  Profesora Catedr\u00e1tica de la Escuela de Nutrici\u00f3n.  \nCorreo electr\u00f3nico patricia.sedo@ucr.ac.cr.\n2Licenciada en Nutrici\u00f3n de la Universidad de Costa Rica, M\u00e1ster en Tecnolog\u00eda Educativa de la Universidad \nEstatal a Distancia.  Profesora Asociada de la Escuela de Nutrici\u00f3n y Coordinadora del Programa de Educaci\u00f3n y \nAtenci\u00f3n Nutricional Universitario. Correo electr\u00f3nico adriana.murillo@ucr.ac.cr. \nResumen\nEl presente trabajo tiene como objetivo describir el m\u00e9todo de trabajo seguido en el Programa de \nEducaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Nutricional Universitario (PREANU) de la Escuela de Nutrici\u00f3n, tomando como \nreferencia las actividades orientadas a promover una alimentaci\u00f3n saludable.  Como tema prioritario \nen la agenda nacional, las acciones orientadas a promover una alimentaci\u00f3n saludable en el \u00e1mbito \nindividual, familiar, comunitario y nacional est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas con el reconocimiento \ny la promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como derecho humano universal.   La respuesta universitaria se \norienta a crear espacios para la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n, donde  es clave la articulaci\u00f3n acad\u00e9mica a lo \ninterno de la universidad, y la vinculaci\u00f3n con instituciones y organizaciones nacionales e internacio -\nnales para  un abordaje m\u00e1s integral, propiciando un mayor impacto y la optimizaci\u00f3n de recursos a \npartir de la articulaci\u00f3n de la docencia, investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social.\nPalabras clave: nutrici\u00f3n, alimentaci\u00f3n saludable, articulaci\u00f3n acad\u00e9mica.\nIntroducci\u00f3n\nEl presente trabajo tiene como objetivo describir el m\u00e9todo de trabajo seguido en el \nPREANU para la promoci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n saludable, y la experiencia  de articulaci\u00f3n \nacad\u00e9mica y la vinculaci\u00f3n universitaria.\nEl PREANU fue inscrito en la Vicerrector\u00eda de Acci\u00f3n Social, Secci\u00f3n de Extensi\u00f3n Docente \nen el 2002 bajo el n\u00famero  ED-1600.  Constituye una estrategia para fortalecer el quehacer aca -\nd\u00e9mico,  mediante el desarrollo de experiencias en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, con la docencia, \ninvestigaci\u00f3n y acci\u00f3n social y el fomento de la vinculaci\u00f3n universitaria \nSe pretende contribuir con el mejoramiento de la situaci\u00f3n alimentaria y nutricional de la \npoblaci\u00f3n costarricense mediante la planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de actividades edu -\ncativas y de atenci\u00f3n nutricional en temas de prioridad nacional, bajo un enfoque integral e Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n169innovador.  En las actividades se propicia el encuentro de saberes, el enriquecimiento de la labor \ndocente, la concentraci\u00f3n de actividades en l\u00edneas de investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social prioritarias, la \noptimizaci\u00f3n de los recursos, y una mayor proyecci\u00f3n universitaria (Sed\u00f3, 2009). \nEn el tema de alimentaci\u00f3n saludable, el PREANU desarrolla diversas actividades para su \npromoci\u00f3n.  Como todo programa universitario, se compone de diversas iniciativas \u2013activida -\ndes, proyectos, practicas docentes, investigaciones - que brindan dinamismo y posibilidades de \ncreaci\u00f3n, como parte de la pr\u00e1ctica acad\u00e9mica. \nSe ofertan servicios dirigidos a p\u00fablico en general, el desarrollo de actividades conjuntas \ncon sedes y recintos universitarios, y la propuesta y evaluaci\u00f3n de m\u00e9todos de trabajo innova -\ndores  que, posteriormente, se comparten con instituciones, organizaciones y profesionales en \nservicio.  Se fomenta la participaci\u00f3n docente y estudiantil en medios de comunicaci\u00f3n masiva \ny publicaciones cient\u00edficas o educativas en temas de su competencia, y la sistematizaci\u00f3n de \nexperiencias de utilidad para la docencia e investigaci\u00f3n.\nEn relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos, durante el per\u00edodo 2002-2006 se pro -\ncedi\u00f3 a realizar una investigaci\u00f3n sobre experiencias exitosas en la regi\u00f3n de programas edu -\ncativos y de atenci\u00f3n nutricional con la participaci\u00f3n docente y estudiantil en universidades \nde Estados Unidos, M\u00e9xico, Colombia y Chile.  De la misma forma, se tuvo un acercamiento a \ninstancias de la UCR que en ese per\u00edodo contaban con experiencias de trabajo en la modali -\ndad de cl\u00ednicas, consultorios comunitarios o servicios al p\u00fablico, destacando las Facultades de \nOdontolog\u00eda y Derecho, y las Escuelas de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes (Sed\u00f3, 2009).\nLo anterior con el objetivo de proponer un modelo de trabajo para el PREANU, adaptado \na las necesidades de la poblaci\u00f3n costarricense, y el perfil de la UCR y Escuela de Nutrici\u00f3n.  \nEn principio, se tom\u00f3 como referencia la Escuela de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica de la Universidad de \nAntioquia, Medell\u00edn, con una orientaci\u00f3n predominante en la Nutrici\u00f3n P\u00fablica, un enfoque \nsocio cr\u00edtico y pedagog\u00eda constructivista, que en gran medida perme\u00f3 en el \u00faltimo proceso de \nrevisi\u00f3n integral del plan de estudios de la carrera de Nutrici\u00f3n de la UCR, aprobado en el 2009.\nPor su parte, se solicit\u00f3 el asesoramiento a la Facultad de Odontolog\u00eda de la UCR en materia \nde organizaci\u00f3n administrativa.  La misma cuenta con una amplia trayectoria en las cl\u00ednicas y la \narticulaci\u00f3n docencia-acci\u00f3n social, y brind\u00f3 la asesor\u00eda necesaria respecto a la estructura or -\nganizativa, gesti\u00f3n de recursos, solicitud de tr\u00e1mites para la apertura de los consultorios, habi -\nlitaci\u00f3n del espacio por parte del Ministerio de Salud, y la consolidaci\u00f3n de los procedimientos \nadministrativos.\nEn el 2006 se inici\u00f3 con los consultorios comunitarios como proyecto  piloto en el \u00c1rea de \nSalud de La Uni\u00f3n, de forma coordinada con el Programa de Atenci\u00f3n Integral de Salud  PAIS, \nconvenio UCR-CCSS, y para el 2009 se inauguraron las instalaciones del PREANU con sede en la \nEscuela de Nutrici\u00f3n.  Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n170Durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os se ha logrado la consolidaci\u00f3n del equipo docente y del \u00e1rea \nadministrativa en el programa.  Se dispone de cinco consultorios para la atenci\u00f3n individual y \nuna sala de consulta grupal, as\u00ed como una oferta permanente de servicios a cargo del personal \ndocente y estudiantes avanzados en carrera.\nEl programa cuenta con dos unidades de trabajo: Unidad de Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \nen Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n (U-CENA), y la Unidad de Atenci\u00f3n Nutricional (U-AN).  Cada una \nde estas unidades tiene definidas l\u00edneas de trabajo prioritarias, identificadas a partir del perfil \nepidemiol\u00f3gico del pa\u00eds, las pol\u00edticas y planes nacionales, y la misi\u00f3n y visi\u00f3n de la Escuela de \nNutrici\u00f3n.  \nEn el caso de la U-CENA, los temas prioritarios son el fomento de una alimentaci\u00f3n saluda -\nble con un enfoque de ciclo vital. Se hace \u00e9nfasis en el abordaje poblacional, la producci\u00f3n de \nmateriales educativos, y la participaci\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n universitarios y naciona -\nles.  Por su parte, en la U-AN se desarrolla la consulta individual o grupal dirigida a personas que \nno presentando problemas cr\u00f3nicos de salud, se han propuesto mejorar su estilo de alimenta -\nci\u00f3n, con diferencias en temas y forma de abordaje si se trata de poblaci\u00f3n infantil, adolescente, \nadulta y adulta mayor.\nEn el caso particular del PREANU, la acci\u00f3n social se integra y nutre la docencia y la inves -\ntigaci\u00f3n, por medio de la incorporaci\u00f3n de estudiantes de III a\u00f1o o niveles superiores de Nu -\ntrici\u00f3n u otras carreras, estudiantes pasantes o que realizan su Trabajo Final de Graduaci\u00f3n, y \ndocentes que desarrollan proyectos de investigaci\u00f3n o acci\u00f3n social o son representantes de la \nEscuela de Nutrici\u00f3n o a la Universidad de Costa Rica en comisiones universitarias y nacionales, \nas\u00ed como en redes tem\u00e1ticas. \nRevisi\u00f3n literaria\nUna alimentaci\u00f3n saludable se alcanza cuando las personas tienen disponibilidad y acceso \na alimentos nutritivos e inocuos en cantidad suficiente y calidad \u00f3ptima, lo cual les que permite \ndisfrutar de alimentos nutritivos e inocuos, y mantener una \u00f3ptima salud, que contribuye al \ndesarrollo humano.  \nPara lograr lo anterior, la alimentaci\u00f3n debe ser suficiente, balanceada, segura, adaptada las \nnecesidades de las personas, sostenible, accesible, y social y culturalmente aceptable (OMS, 2004).  \nLa alimentaci\u00f3n saludable, factor determinante para la sobrevivencia del ser humano y el \ndisfrute de una vida digna,  se reconoce como un derecho humano expl\u00edcito en la Declaraci\u00f3n \nUniversal de los Derechos Humanos, suscrita por los Estados miembros de las Naciones Unidas \ndesde 1948, entre ellos Costa Rica (IIDS, FAO, 2009).  Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n171La ONU (2010) manifiesta que el derecho humano a la alimentaci\u00f3n (DHA) trasciende la \nnecesidad primaria de hambre que puede presentarse en el plano individual y colectivo, con lo \ncual no basta con asegurar a las personas, familias y grupos poblacionales el alimento suficien -\nte en cantidad; sino que tambi\u00e9n es necesario considerar su calidad nutricional, la inocuidad y \nel respeto a las tradiciones alimentarias, bajo un concepto integral de la seguridad alimentaria \ny nutricional (SAN).  \nEsta integraci\u00f3n e integralidad en el abordaje del tema de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n se reto -\nma con mayor fuerza en la Conferencia Mundial de Alimentaci\u00f3n efectuada en Roma en 1996, \ndonde se reitera el compromiso internacional de erradicar el hambre, fortalecer las capacida -\ndes de los pa\u00edses para mitigar los efectos de la desnutrici\u00f3n y malnutrici\u00f3n, y la falta de acceso \na alimentos inocuos y nutritivos.  Se propone  fortalecer la SAN como principal estrategia para \nel logro del derecho humano a la alimentaci\u00f3n, cuyos esfuerzos demandan compromiso, segui -\nmiento, inversi\u00f3n de recursos y uni\u00f3n intersectorial e interinsitucional (IISD, FAO, 2009).\nLa alimentaci\u00f3n saludable  es el tema central de una estrategia mundial promovida por la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud desde el 2004, donde se reconoce que son pocos los factores \nde riesgo asociados a los perfiles de morbilidad y mortalidad  que se presentan en la mayor\u00eda \nde los pa\u00edses.  Cinco de los factores de riesgo relacionados con los problemas cr\u00f3nicos de salud \ntienen una relaci\u00f3n estrecha con el seguimiento de estilos de alimentaci\u00f3n poco saludables y \nel sedentarismo (OMS, 2004).\nLa privaci\u00f3n de alimentos nutritivos y la malnutrici\u00f3n  tienen un impacto negativo en la sa -\nlud y calidad de vida de las personas, y limita el potencial intelectual y productivo de los pa\u00edses \n(FAO, 2010).\nEntre los objetivos de la estrategia antes mencionada figuran la reducci\u00f3n de los factores \nde riesgo de enfermedades no transmisibles asociados a un r\u00e9gimen alimentario poco sano y \nel sedentarismo, la contribuci\u00f3n a la creaci\u00f3n de una mayor conciencia y conocimiento general \nacerca de la influencia de la alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica en la salud mediante el fomento \nde mayor investigaci\u00f3n, desarrollo y evaluaci\u00f3n de intervenciones, y el fomento de pol\u00edticas y \nplanes de acci\u00f3n mundiales, regionales, nacionales y comunitarios para mejorar la situaci\u00f3n \n(OMS, 2004).\nLograr una alimentaci\u00f3n saludable representa un reto para los pa\u00edses en un contexto actual \ndonde los r\u00e1pidos cambios en los patrones alimentarios de las poblaciones no son favorables,  \nlas pol\u00edticas nacionales y planes de acci\u00f3n no son claros en t\u00e9rminos de seguimiento e impacto,  \nhay p\u00e9rdida de las capacidades de los pueblos para producir sus alimentos b\u00e1sicos,  y existe \nuna mayor dependencia a la disponibilidad y precios en el comercio internacional, con mayor \nimpacto negativo en las poblaciones m\u00e1s vulnerables del planeta (ONU, 2010).  \nSe presenta una interrelaci\u00f3n e interdependencia del DHA con otros derechos fundamenta -\nles, como el derecho a la vida, a la salud, a la educaci\u00f3n y a la protecci\u00f3n del ambiente que, en Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n172su conjunto, son motores del desarrollo humano.  El DHA est\u00e1 relacionado con principios fun -\ndamentales como la equidad, la justicia, la solidaridad, la organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n social,  y \nla cooperaci\u00f3n para su consecuci\u00f3n (ONU, 2010).\nEn el \u00e1mbito internacional, regional y nacional existen diversas iniciativas para promover \nestilos de alimentaci\u00f3n saludable.  Como principal estrategia figura las Gu\u00edas Alimentarias, las \ncuales se definen como un instrumento educativo promovido en los pa\u00edses que adapta los \nconocimientos cient\u00edficos sobre requerimientos nutricionales y la composici\u00f3n de alimentos.  \nConstituye una herramienta que facilita la promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable en la pobla -\nci\u00f3n (Molina, 2008).  \nLas Gu\u00edas Alimentarias para Costa Rica, promovidas por la Comisi\u00f3n Intersectorial de Gu\u00edas \nAlimentarias para Costa Rica de la cual forma parte la Escuela de Nutrici\u00f3n de la UCR,  es la re -\nferencia nacional para el desarrollo de proyectos y actividades sobre el tema de alimentaci\u00f3n \nsaludable (Ministerio de Salud, CIGA, 2011).  \nLa situaci\u00f3n de salud, nutrici\u00f3n y alimentaci\u00f3n de Costa Rica en la \u00faltima d\u00e9cada refleja \ncondiciones desfavorables en cuanto a las transiciones diet\u00e9ticas y su impacto en el perfil de \nmorbi mortalidad.  La \u00faltima Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n efectuada en el per\u00edodo 2008-\n2009 muestra un panorama poco alentador (Ministerio de Salud, 2011\u00aa). \nEl problema de exceso de peso, asociado a estilos de alimentaci\u00f3n poco saludables y se -\ndentarismo,  impacta a la poblaci\u00f3n desde edades tempranas, y est\u00e1 asociado a pobreza, pobre \neducaci\u00f3n nutricional, influencia social, p\u00e9rdida de las tradiciones alimentarias y cambios en \nlos estilos de vida de la poblaci\u00f3n  (Ministerio de Salud, 2009, 2010ab, 2011).\nMetodolog\u00eda \nEl presente trabajo es de tipo descriptivo, para lo cual se procedi\u00f3 a una revisi\u00f3n docu -\nmental del quehacer de la Escuela de Nutrici\u00f3n y el PREANU durante el per\u00edodo 2009-2014, \ninformaci\u00f3n que se complement\u00f3 con la consulta a informantes clave.  Lo anterior con el fin \nde identificar los temas, alcances y limitaciones de las acciones relacionadas con el tema de \nalimentaci\u00f3n saludable.\nResultados\nEl PREANU ha establecido como tema prioritario la promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saluda -\nble, en respuesta a los pronunciamientos internacionales, la Pol\u00edtica Nacional de Seguridad \nAlimentaria y Nutricional 2011-2021, el Plan Nacional de Seguridad Alimentaria y Nutricional \n2011-2021, el Plan Nacional de Salud 2011-2021 y  las Gu\u00edas Alimentarias para Costa Rica publi -\ncadas en el 2010, entre otros insumos relevantes.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n173En la siguiente figura se presenta el abordaje y programaci\u00f3n  que se realiza del tema, con \nlo cual se demuestra la amplia variedad de estrategias y programaci\u00f3n de actividades.\nTabla 1: Principios, estrategias y programaci\u00f3n del Programa de Educaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Nutri -\ncional Universitario (PREANU) en el tema de alimentaci\u00f3n saludable.  Agosto, 2014. \nEl trabajo acad\u00e9mico en el PREANU se fundamenta en la articulaci\u00f3n de las tres \u00e1reas acad\u00e9 -\nmicas (docencia, investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social).  Lo anterior favorece el desarrollo y crecimiento \nacad\u00e9mico, mediante la mayor interacci\u00f3n de las y los actores, la participaci\u00f3n en diferentes \nescenarios y la puesta en com\u00fan de temas con un abordaje m\u00e1s integral.\nLa determinaci\u00f3n de que la articulaci\u00f3n acad\u00e9mica sea un eje transversal del quehacer de la \nEscuela de Nutrici\u00f3n, como estrategia del Plan Estrat\u00e9gico de la Unidad Acad\u00e9mica, ha favore -\ncido el trabajo, por cuanto se requiere de compromiso y log\u00edstica en una realidad universitaria \nadministrativa que no necesariamente favorece la articulaci\u00f3n de las \u00e1reas. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n174En la siguiente tabla se describen las medidas adoptadas por la Escuela de Nutrici\u00f3n, to -\nmando como escenario el PREANU, para favorecer la articulaci\u00f3n acad\u00e9mica y la vinculaci\u00f3n \nuniversitaria:\nTabla 2: Estrategias del Programa de Educaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Nutricional Universitario (PREANU) \npara la articulaci\u00f3n acad\u00e9mica y vinculaci\u00f3n universitaria en el tema de alimentaci\u00f3n saluda -\nble.  Agosto, 2014. \nArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n175\nDe acuerdo con la informaci\u00f3n presentada en la tabla anterior, se evidencian diferentes es -\ntrategias para la promoci\u00f3n de la articulaci\u00f3n acad\u00e9mica y la vinculaci\u00f3n; sin embargo existen \nbarreras o limitaciones  que no favorecen la articulaci\u00f3n.\nSe presenta cierta resistencia en algunos docentes de cursos pr\u00e1cticos para que estudian -\ntes de Nutrici\u00f3n u otras carreras desarrollen actividades pr\u00e1cticas en el PREANU, debido a la \ndisponibilidad horaria u orientaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica a escenarios tradicionales de pr\u00e1cticas.  Otra \nbarrera es la imposibilidad de que estudiantes del \u00e1rea de Psicolog\u00eda, Educaci\u00f3n F\u00edsica y De -\nportes y otras carreras realicen pr\u00e1cticas profesionalizantes supervisadas o Trabajos Finales de \nGraduaci\u00f3n en la modalidad de Pr\u00e1cticas Dirigidas en el programa, debido a la orientaci\u00f3n de \nlas pr\u00e1cticas y actividades esperadas.  \nExiste una visi\u00f3n predominantemente disciplinar en el trabajo, debido a que la participa -\nci\u00f3n de estudiantes y docentes de otras Unidades Acad\u00e9micas no es tan permanente ni variada.\nOtra barrera identificada es la concentraci\u00f3n de actividades en el Gran Area Metropolitana, \ndebido principalmente a un tema de recursos y disponibilidad del personal docente para el \ndesplazamiento a otras regiones.  A pesar del esfuerzo de coordinaci\u00f3n con sedes y  recintos \nuniversitarios, las actividades no son peri\u00f3dicas.\nConclusiones \nLa alimentaci\u00f3n saludable, como  tema prioritario en la agenda del PREANU, responde a la \nnecesidad social de desarrollar acciones orientadas a promover una alimentaci\u00f3n saludable en \nel \u00e1mbito individual, familiar, comunitario y nacional. Lo anterior est\u00e1 \u00edntimamente relacionado \ncon el reconocimiento y la promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como derecho humano universal.   Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n176El tipo de abordaje y el trabajo fundamentado en la articulaci\u00f3n acad\u00e9mica y vinculaci\u00f3n \nuniversitaria descritos en el presente trabajo,  evidencia que en gran medida el PREANU cumple \ncon los objetivos por los cuales fue creado en la Escuela de Nutrici\u00f3n, y es congruente con las \npol\u00edticas universitarias.  \nLa madurez en t\u00e9rmino de enfoques de trabajo y estructura organizativa ha propiciado un \ncrecimiento sostenible del programa, con el apoyo de las instancias universitarias y la gesti\u00f3n \nde recursos para la inversi\u00f3n en actividades de prioridad para la atenci\u00f3n de grupos vulnera -\nbles, y el desarrollo de materiales y actividades investigativas y de formaci\u00f3n de recurso huma -\nno.   Sin embargo, la complejidad de las acciones, el crecimiento de la demanda de servicios en \ncomparaci\u00f3n con los recursos disponibles,  la necesidad de mayor vinculaci\u00f3n con las Unidades \nAcad\u00e9micas de la Facultad de Medicina y otras \u00e1reas, y la mayor proyecci\u00f3n fuera del Gran Area \nMetropolitana representan aspectos importantes de considerar a corto y mediano plazo, con el \nfin de que este programa responda de manera efectiva. \nLa  alimentaci\u00f3n saludable, como tema prioritario en la agenda nacional responde al llama -\ndo de la comunidad internacional de fortalecer las acciones en los pa\u00edses para el fomento de es -\ntilos de alimentaci\u00f3n saludables, como parte de la promoci\u00f3n de la salud.   Ante el compromiso \nde participar en la construcci\u00f3n de mejores condiciones de vida para la poblaci\u00f3n costarricen -\nse, la respuesta universitaria se orienta a crear espacios para la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n, donde  es \nclave la articulaci\u00f3n acad\u00e9mica a lo interno de la universidad y la vinculaci\u00f3n con instituciones \ny organizaciones nacionales e internacionales para  un abordaje m\u00e1s integral, con un mayor \nimpacto y optimizaci\u00f3n de recursos a partir de la articulaci\u00f3n de la docencia, investigaci\u00f3n y \nacci\u00f3n social.\nBibliograf\u00eda\nInstituto Internacional para el Desarrollo Sostenible (IIDS), Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura \ny Alimentaci\u00f3n (FAO). (2009). S\u00edntesis de la Cumbre Mundial sobre Seguridad Alimentaria. Bolet\u00edn de la \nCumbre Mundial sobre la Seguridad Alimentaria, 150 (7), 1-10. Recuperado de: http://www.iisd.ca/down -\nload/pdf/sd/ymbvol150num7s.pdf\nMinisterio de Salud. (2009).  Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n de Costa Rica 2008-2009.  San Jos\u00e9:  Resultados \npreliminares.  Recuperado de:  http://www.paho.org/cor/index.php?option=com_docman&task=doc_\nview&gid=67&Itemid= \nMinisterio de Salud. (2010a).  Plan Nacional de Salud 2011-2021.  San Jos\u00e9: Ministerio de Salud, Costa Rica.  \nMinisterio de Salud. (2010b).  Pol\u00edtica Nacional para la Seguridad Alimentaria y Nutricional 2011-2021.  Costa Rica: \nMinisterio de Salud.\nMinisterio de Salud. (2011).  Plan Nacional de Seguridad Alimentaria y Nutricional 2011-2021.  Costa Rica: Minis -\nterio de Salud.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n177Ministerio de Salud, CIGA. (2011). Gu\u00edas alimentarias para Costa Rica.  San Jos\u00e9: Comisi\u00f3n Intersectorial de Gu\u00edas \nAlimentarias para Costa Rica.\nMolina, V. (2008). Gu\u00edas Alimentarias en Am\u00e9rica Latina, Informe de la consulta t\u00e9cnica regional de las Gu\u00edas Ali -\nmentarias.  Anales Venezolanos de Nutrici\u00f3n. Vol 21 (1): 31-41.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS (2004).  Estrategia Mundial sobre r\u00e9gimen alimentario, actividad f\u00edsica \ny salud.  En l\u00ednea:  http://www.who.int/dietphysicalactivity/strategy/eb11344/strategy_spanish_web.\npdf?ua=1\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS. (2014). Memoria Simposio Internacional \u201cHacia la construcci\u00f3n de Pol\u00ed -\nticas P\u00fablicas de Promoci\u00f3n de una Alimentaci\u00f3n Saludable\u201d . Lima: En l\u00ednea:  http://www.paho.org/ecu/\nindex.php?option=com_content&view=article&id=1165 \nOrganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, ONU. (2010). El derecho a la alimentaci\u00f3n. Recuperado de: http://www.oda-\nalc.org/documentos/1341789870.pdf.\nSed\u00f3 P . (2009).  Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica y modelo del trabajo del Programa de Educaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Nutricional \nUniversitario de la Escuela de Nutrici\u00f3n de la Universidad de Costa Rica.  San Jos\u00e9: Escuela de Nutrici\u00f3n \nUCR, documento de trabajo.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n178LA PASANT\u00cdA ACAD\u00c9MICA CORTA EN LA FORMACION DE NUTRICIONISTAS: \nEL CASO DEL CONSUL TORIO MOVIL PARA LA ATENCI\u00d3N NUTRICIONAL DE \nPOBLACI\u00d3N ADUL TA MAYOR DEL PREANU.\nPatricia Sed\u00f3 Mas\u00eds1, Adriana Murillo Castro2\n1 Licenciada en Nutrici\u00f3n de la Universidad de Costa Rica, M\u00e1ster en Administraci\u00f3n Educativa de la Universidad \nLatina, M\u00e1ster en Gerontolog\u00eda de la Universidad de Costa Rica.  Profesora Catedr\u00e1tica de la Escuela de Nutrici\u00f3n.  \nCorreo electr\u00f3nico patricia.sedo@ucr.ac.cr.\n2 Licenciada en Nutrici\u00f3n de la Universidad de Costa Rica, M\u00e1ster en Tecnolog\u00eda Educativa de la Universidad \nEstatal a Distancia.  Profesora Asociada de la Escuela de Nutrici\u00f3n y Coordinadora del Programa de Educaci\u00f3n y \nAtenci\u00f3n Nutricional Universitario.  Correo electr\u00f3nico adriana.murillo@ucr.ac.cr. \n Resumen\nEl presente trabajo tiene como objetivo describir la modalidad de Pasant\u00eda Acad\u00e9mica Corta como \nuna experiencia piloto que integra la docencia a la investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social en el PREANU.  Esta \nmodalidad se propone como actividad extracurricular dirigida a estudiantes de Nutrici\u00f3n que desean \nfortalecer actitudes, habilidades y destrezas en temas de relevancia en su formaci\u00f3n como nutricio -\nnistas.  Las pasant\u00edas tienen una duraci\u00f3n entre 25 y 100 horas de trabajo, mediante las cuales peque -\n\u00f1os grupos de estudiantes asumen el desarrollo de diversos tipos de actividades, bajo la supervisi\u00f3n \ndocente. \nPalabras clave: nutrici\u00f3n, nutrici\u00f3n geri\u00e1trica, docencia universitaria.\nIntroducci\u00f3n\nEn el 2009, la Vicerrector\u00eda de Docencia dio el aval para la implementaci\u00f3n de la nueva \npropuesta curricular de la carrera de Nutrici\u00f3n, la cual se fundamenta en un enfoque socio \ncr\u00edtico, y la adopci\u00f3n de una pedagog\u00eda constructivista.  El plan de estudios vigente fortalece \nla formaci\u00f3n en campos tradicionales y emergentes de la Nutrici\u00f3n, donde  se crearon los M\u00f3 -\ndulos como escenarios de articulaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica docente, y se innov\u00f3 en la did\u00e1ctica para \npropiciar una mayor participaci\u00f3n estudiantil y docente en la construcci\u00f3n del conocimiento \n(Escuela de Nutrici\u00f3n, 2008).\nEn el seguimiento y evaluaci\u00f3n curricular, y principalmente en el proceso de autoevaluaci\u00f3n \nde la Escuela durante el per\u00edodo 2013-2014, los y las estudiantes de Nutrici\u00f3n han manifestado \nla necesidad de contar con mayor n\u00famero de actividades extracurriculares que les permita for -\ntalecer su formaci\u00f3n en \u00e1reas espec\u00edficas (Escuela de Nutrici\u00f3n, 2013).\nA pesar de que la Unidad Acad\u00e9mica cuenta con espacios acad\u00e9micos para el encuentro, la \nreflexi\u00f3n y el an\u00e1lisis de temas de relevancia en la formaci\u00f3n de Nutricionistas, los y las estudiantes Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n179manifiestan la necesidad de contar con espacios fuera de la actividad regular de los cursos, donde \npuedan compartir, reflexionar y profundizar en el estudio de temas de inter\u00e9s en la disciplina, e \nincorporarse a los proyectos y actividades desarrolladas en la Escuela de Nutrici\u00f3n desde niveles \ntempranos de su carrera.  \nEsta necesidad de participaci\u00f3n estudiantil era atendida de forma parcial con la incorpora -\nci\u00f3n de estudiantes becarios, quienes en su compromiso de aportar horas de trabajo, conforme \navanzaban en carrera y atendiendo a sus intereses acad\u00e9micos, se ubicaban en proyectos y par -\nticipaban en las actividades.  Es as\u00ed como se lograba una ganancia acad\u00e9mica para ellos, y para \nlos y las docentes que contaban con su apoyo.  Al cambiar la normativa respecto a este tema en \nel \u00faltimo a\u00f1o, los estudiantes becarios reducen su participaci\u00f3n, y a la vez, estudiantes en otras \ncondiciones reclaman espacios de participaci\u00f3n fuera de las aulas para la inversi\u00f3n productiva \nde su tiempo libre, principalmente en per\u00edodo de vacaciones.  \nTomando en cuenta lo anterior, se estableci\u00f3 un v\u00ednculo con el Programa de Voluntariado \npara favorecer y reconocer el aporte estudiantil a partir del 2012, con resultados exitosos.  No \nobstante, en octubre del 2013,  se procedi\u00f3 a explorar opciones de actividades extracurricu -\nlares exclusivas a estudiantes de Nutricion dentro del Programa de Educaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Nu -\ntricional Universitario (PREANU), como espacio  que busca fortalecer el quehacer acad\u00e9mico \nmediante el desarrollo de experiencias en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n por medio de la articulaci\u00f3n \nde la docencia, investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social.\nLa participaci\u00f3n estudiantil en el PREANU hasta el 2013 hab\u00eda sido en pr\u00e1cticas docentes \nestructuradas, Trabajos Finales de Graduaci\u00f3n o incorporaci\u00f3n de estudiantes mediante el \nnombramiento como asistentes.  A pesar del inter\u00e9s mostrado por estudiantes para participar \nde forma voluntaria en las actividades, el programa no dispon\u00eda de una actividad formal de \nparticipaci\u00f3n con reconocimiento acad\u00e9mico, con lo cual se requer\u00eda clarificar la normativa y \nparticipaci\u00f3n docente en este proceso. \nTomando en cuenta las inquietudes estudiantiles e intereses del personal docente, se pro -\ncedi\u00f3 a profundizar en los programas universitarios existentes, y la experiencia en otras Unidas \nAcad\u00e9micas en relaci\u00f3n con pasant\u00edas acad\u00e9micas, y participaci\u00f3n voluntaria de estudiantes en \nlas actividades acad\u00e9micas, con reconocimiento como actividades extracurriculares.\nEn el presente documento se describe la experiencia de la Escuela de Nutrici\u00f3n en relaci\u00f3n \ncon las pasant\u00edas acad\u00e9micas estudiantiles en el PREANU del per\u00edodo 2013-2014, como una \ninnovaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica docente de esta Unidad Acad\u00e9mica, y como ejercicio de sistematiza -\nci\u00f3n para proponer mejoras al proceso.\nRevision literaria\nEl plan de estudios de la carrera de Nutrici\u00f3n de la Universidad de Costa Rica se caracteriza \npor su formaci\u00f3n human\u00edstica.   Presenta un enfoque socio cr\u00edtico, en el cual el objeto de estudio Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n180es la relaci\u00f3n entre el alimento y el ser humano, abarcando la actividad de alimentaci\u00f3n con un \nabordaje integral de la cadena alimentaria y los procesos de la nutrici\u00f3n humana.  \nDesde el 2009, la formaci\u00f3n de profesionales en Nutrici\u00f3n en la UCR se basa en la peda -\ngog\u00eda constructivista, con la creaci\u00f3n de nuevos escenarios para propiciar la articulaci\u00f3n de la \nteor\u00eda y la pr\u00e1ctica, denominados M\u00f3dulos, y la posibilidad de que en la Licenciatura los y las \nestudiantes puedan realizar una pr\u00e1ctica electiva profesionalizante en cuatro campos de rele -\nvancia nacional.\nA pesar de que en el proceso de renovaci\u00f3n del plan de estudios se tuvo claridad respecto a \nbrindar mayor coherencia y flexibilidad a la propuesta curricular, las normativas institucionales \ny la necesidad de brindar una formaci\u00f3n lo m\u00e1s completa posible en los saberes que son la base \nde la formaci\u00f3n de los y las nutricionistas, hizo que la posibilidad de elecci\u00f3n voluntaria  de los \ny las estudiantes a actividades complementarias no  fuera tan flexible como se esperaba.  \nDe esta forma, durante el proceso de autoevaluaci\u00f3n desarrollado en el per\u00edodo 2013-2014, \nlos y las estudiantes han manifestado la necesidad de contar con mayor n\u00famero y variedad de \nactividades extracurriculares que les permita ampliar sus conocimientos, y reforzar sus habili -\ndades y destrezas en campos espec\u00edficos.\nAl respecto Garc\u00eda (2012) resalta la importancia de la motivaci\u00f3n estudiantil en el proceso \nde ense\u00f1anza universitaria, con lo cual al conocer las necesidades de los y las estudiantes, y \nproponer alternativas para responder a las mismas, hace que el aprender en las aulas universi -\ntarias trascienda a experiencias vivenciales que nutren la formaci\u00f3n y el crecimiento personal \nde quienes participan en el proceso.\nTal como lo define Garc\u00eda (2012), en el proceso educativo convergen dos grandes actores: \nel que aprende y el que ense\u00f1a, donde uno de los elementos intangibles inmerso en esta inte -\nracci\u00f3n es la motivaci\u00f3n, y la posibilidad de despertar el inter\u00e9s y el gusto por el aprendizaje.  \nUna forma de manifestaci\u00f3n de esa chispa de inter\u00e9s es la solicitud expresada por los edu -\ncandos de indagar m\u00e1s all\u00e1 de lo que se recibe en el aula y pr\u00e1cticas ordinarias, y buscar nuevas \nexperiencias de aprendizaje complementarias que le permitan un mayor acercamiento al ob -\njeto de estudio de su profesi\u00f3n, ampliar sus horizontes y \u201cenamorarse\u201d cada vez m\u00e1s de lo que \nest\u00e1n estudiando, y que en un futuro se convertir\u00e1 en un ejercicio profesional.\nEn relaci\u00f3n con la docencia en salud, Fuentes (2010) se\u00f1ala que durante la pr\u00e1ctica en un \ncentro de atenci\u00f3n, en la comunidad o en el seno familiar, estudiantes y docentes tienen un \nacercamiento a la realidad e interact\u00faan entre los distintos procesos que pueden explicar las \nrelaciones del objeto de estudio de la profesi\u00f3n. Esto les permite ejercitar el conocimiento \naprendido y mejorar en lo que sea necesario, mediante la gu\u00eda pedag\u00f3gica de quien ejerce la \ndocencia, y el trabajo conjunto entre docentes y estudiantes para la b\u00fasqueda de soluciones a \nlos problemas encontrados.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n181Metodolog\u00eda\nEl presente trabajo es de tipo descriptivo, para lo cual se procedi\u00f3 a sistematizar lo referente \na las pasant\u00edas acad\u00e9micas cortas en el marco del PREANU.  Para ello se hizo una revisi\u00f3n docu -\nmental, per\u00edodo 2013-2014, incluyendo las evaluaciones presentadas por los y las estudiantes \nparticipantes en el proceso.  Se presenta de forma descriptiva los logros y limitaciones encon -\ntradas.\nResultados\nEl PREANU tiene como objetivo contribuir con el mejoramiento de la situaci\u00f3n alimentaria \ny nutricional de la poblaci\u00f3n costarricense, mediante la planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n \nde actividades educativas y de atenci\u00f3n nutricional en temas de prioridad nacional, bajo un \nenfoque integral e innovador (Sed\u00f3, 2009).\n En las actividades desarrolladas por este programa se propicia el encuentro de saberes, el \nenriquecimiento de la labor docente, la concentraci\u00f3n de actividades en l\u00edneas de investiga -\nci\u00f3n y acci\u00f3n social prioritarias, la optimizaci\u00f3n de los recursos, y una mayor proyecci\u00f3n univer -\nsitaria; es por esta raz\u00f3n que constituye un escenario \u00f3ptimo para la incorporaci\u00f3n estudiantil \nen la modalidad de pasant\u00edas acad\u00e9micas cortas (Sed\u00f3, 2009). \nEl programa cuenta con dos unidades de trabajo: Unidad de Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en \nNutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n (U-CENA), y la Unidad de Atenci\u00f3n Nutricional (U-AN), mismas con \nuna programaci\u00f3n de actividades espec\u00edfica, lo cual facilita la incorporaci\u00f3n de estudiantes y \nsu rotaci\u00f3n en los diferentes proyectos y actividades.   De igual forma, el PREANU promueve la \nincorporaci\u00f3n de estudiantes en otros espacios y proyectos de la Escuela de Nutrici\u00f3n, y en las \ninstancias con las cuales la Escuela de Nutrici\u00f3n mantiene relaciones de cooperaci\u00f3n.\nEl consultorio m\u00f3vil consiste en el desarrollo de la consulta nutricional individual o grupal, \nfuera de las instalaciones del programa.  Ello implica el desplazamiento de los docentes y estu -\ndiantes practicantes a los lugares donde se establece el convenio para la oferta de este servicio, \ntales como Sedes Universitarias, instituciones u organizaciones en comunidades alejadas del \ncampus Rodrigo Facio.  Se denomina consultorio, puesto que las actividades giran en torno a la \natenci\u00f3n nutricional cl\u00ednica; sin embargo, el PREANU tambi\u00e9n ofrece sesiones educativas en el \nmarco del proyecto \u201cAula Viajera de Nutrici\u00f3n\u201d .\nLa Pasant\u00eda Acad\u00e9mica Corta estudiantil  se define como una actividad extracurricular diri -\ngida de forma exclusiva a estudiantes de Nutrici\u00f3n, que tiene como objetivo contribuir al for -\ntalecimiento de habilidades y destrezas y actitudes profesionales en la pr\u00e1ctica educativa y/o \ncl\u00ednica en Nutrici\u00f3n.  \nA diferencia del Programa de Voluntariado de la UCR o las pr\u00e1cticas docentes en los cursos \ndel Plan de Estudios, en esta  Pasant\u00eda Acad\u00e9mica Corta se busca profundizar en temas  de inter\u00e9s Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n182para los y las estudiantes en su formaci\u00f3n disciplinar, con el abordaje de aspectos te\u00f3ricos y una \ninversi\u00f3n determinada de horas en sesiones pr\u00e1cticas bajo la supervisi\u00f3n docente.  \nA continuaci\u00f3n se describen las principales caracter\u00edsticas de la Pasant\u00eda Acad\u00e9mica corta \nen la Escuela de Nutrici\u00f3n:\nTabla 1: Caracter\u00edsticas generales de la Pasant\u00eda Acad\u00e9mica en la Escuela de Nutrici\u00f3n, Uni -\nversidad de Costa Rica, 2014.\nComo experiencia piloto, en el III ciclo 2013 se desarroll\u00f3 la primera pasant\u00eda con \u00e9nfasis \nen evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica de la poblaci\u00f3n adulta mayor.  Lo anterior, al identificar una ne -\ncesidad expresada por estudiantes del curso NU-2017 \u201cAlimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n de la persona \nadulta mayor\u201d ofertado en el II semestre 2013.\nDe esta forma, se elabor\u00f3 un programa de pasant\u00eda, y se  ofertaron  tres cupos. En total se \nrecibieron 12 solicitudes, y tomando como referencia los criterios de admisi\u00f3n se aceptaron \nfinalmente 7 estudiantes (4 de IV a\u00f1o, 1 de V a\u00f1o y 2 estudiantes egresados que estaban desa -\nrrollando su Trabajo Final de Graduaci\u00f3n).  Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n183El trabajo se enmarc\u00f3 en el Consultorio M\u00f3vil de atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n adulta mayor del \nPREANU y se desarroll\u00f3   en el Hogar Carlos Mar\u00eda Ulloa.  En la siguiente tabla se resumen los \nalcances de esta experiencia:\nTabla 2: Descripci\u00f3n de logros acad\u00e9micos y limitaciones en la Pasant\u00eda Acad\u00e9mica sobre eva -\nluaci\u00f3n antropom\u00e9trica de persona adulta mayor, enero-febrero 2013.  Escuela de Nutrici\u00f3n, \nUniversidad de Costa Rica.\nArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n184Dados los resultados obtenidos en la prueba piloto, para el I-2014 se ofertaron dos pasant\u00edas \nen el tema de prevenci\u00f3n de la obesidad infantil y educaci\u00f3n nutricional a mujeres con exceso \nde peso; sin embargo, la disponibilidad horaria de los y las estudiantes durante el semestre y \nla carga acad\u00e9mica son limitantes para que las personas interesadas puedan integrarse a este \ntipo de iniciativas.  \nEn  julio del 2014 se ofertaron nuevas pasant\u00edas, logr\u00e1ndose la matr\u00edcula de tres estudian -\ntes en el tema de licuados artesanales para la administraci\u00f3n por sonda nasog\u00e1strica quienes \ncompletaron 25 horas.  Por su parte, tres estudiantes solicitaron admisi\u00f3n a la pasant\u00eda sobre el \ntema de Nutrici\u00f3n con enfoque de derechos humanos, la cual se ofertar\u00e1 posiblemente en el \nIII-2014.\nComo principales fortalezas se encuentra la creaci\u00f3n de espacios que favorecen la interrela -\nci\u00f3n de estudiantes que pertenecen a diferentes niveles de carrera.  Habitualmente, cada gru -\npo, seg\u00fan su nivel, trabaja de forma aislada. Existen pocas oportunidades de interacci\u00f3n con \nestudiantes de otros niveles de carrera, y en mucho menor grado con estudiantes egresados, \ncon lo cual la posibilidad de que estudiantes con diferentes niveles de formaci\u00f3n interact\u00faen \nen las pasant\u00edas acad\u00e9micas, enriquece los procesos, y fortalece los lazos de cooperaci\u00f3n, prin -\ncipalmente si comparten intereses acad\u00e9micos.\nEntre las limitaciones identificadas est\u00e1 el enfoque disciplinar de las pasant\u00edas; sin embargo \nno se descarta que a mediano plazo esta modalidad sea de inter\u00e9s para estudiantes de otras \ncarreras, y se desarrollen experiencias con enfoque multi e interdisciplinar para el estudio de \ntemas en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n.\nOtra limitaci\u00f3n encontrada es la saturaci\u00f3n del horario lectivo de estudiantes a tiempo \ncompleto que les limita dedicar horas a experiencias extracurriculares en el I o II semestre.  La \noferta de actividades en el ciclo de verano o en el per\u00edodo de receso de julio constituye una op -\nci\u00f3n viable, aunque estos espacios tambi\u00e9n son necesarios para el descanso estudiantil previo \nal inicio del pr\u00f3ximo ciclo.\nDado que la pasant\u00eda acad\u00e9mica requiere de participaci\u00f3n docente, la oferta de esta activi -\ndad curricular y la variedad de temas en las que pueden incorporarse estudiantes depender\u00e1 \nde la disponibilidad de tiempo docente, y el inter\u00e9s del personal para asumir este nuevo com -\npromiso como parte de su carga acad\u00e9mica.\nConclusiones\nLa Pasant\u00eda Acad\u00e9mica Corta, seg\u00fan los resultados obtenidos, resulta una excelente opci\u00f3n \ncomo actividad extracurricular, donde no solo se logran alcanzar los objetivos acad\u00e9micos, sino \nque se contribuye a la interacci\u00f3n estudiantil de personas con intereses comunes, el trabajo en \nequipo, y la mayor proyecci\u00f3n universitaria. Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n185Bibliograf\u00eda\nEscuela de Nutrici\u00f3n UCR (2008).  Informe de reestructuraci\u00f3n del Plan de Estudios de la Carrera de Nutrici\u00f3n.  San \nJos\u00e9, Universidad de Costa Rica.\nEscuela de Nutrici\u00f3n UCR (2013).  Resumen de resultados de proceso de autoevaluaci\u00f3n de la Carrera de Nutrici\u00f3n. \nSan Jos\u00e9, Universidad de Costa Rica.  Documento de trabajo.\nFuentes, C. (2010).  La ense\u00f1anza en servicios de salud caso Costa Rica.  Rev. Cost. Salud P\u00fablica. 19 (2): 101-105.\nGarc\u00eda E. (2012).  La pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica universitaria desde un enfoque motivacional.  Rev. Lengua y Voz. A\u00f1o 2, \nN\u00famero 1: 49-59.\nSed\u00f3 P . (2009).  Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica y modelo del trabajo del Programa de Educaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Nutricional \nUniversitario de la Escuela de Nutrici\u00f3n de la Universidad de Costa Rica.  San Jos\u00e9: Escuela de Nutrici\u00f3n \nUCR, documento de trabajo.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n186CONTROL INTEGRADO DE PAR\u00c1SITOS INTESTINALES CON                                \nEMPODERAMIENTO POBLACIONAL EN TERRITORIOS IND\u00cdGENAS GN\u00c4BES \nDEL PAC\u00cdFICO SUR DE COSTA RICA\nJorge V. Vargas Carmiol, Ileana Vargas Uma\u00f1a, Jean C. C\u00f3rdoba Navarrete\nEscuela de Salud P\u00fablica, Facultad de Medicina, Universidad de Costa Rica. Correos electr\u00f3nicos: jorge.vargas_c@\nucr.ac.cr / ileana.vargas@ucr.ac.cr / jcarlo88cn@hotmail.com\nResumen\nMediante este proyecto se pretende disminuir la prevalencia de las parasitosis en los territorios ind\u00edge -\nnas Gn\u00e4be mediante el control integrado de par\u00e1sitos intestinales y el empoderamiento poblacional \npara lograr desde este aspecto una mejor calidad de vida de las personas Gn\u00e4bes habitantes de estas \nregiones. Hasta la fecha se ha reducido la prevalencia de Ascaris lumbricoides desde un 60% hasta un \n30%,  Trichuris trichiura y las uncinarias se han circunscrito a casos aislados, a\u00fan es necesario incidir \nsobre la prevalencia de Lamblia sp.   Adem\u00e1s, la poblaci\u00f3n en edad escolar denota conocimientos \nen cuanto a los ciclos de vida de los geohelmintos. Es necesario llevar a cabo m\u00e1s acciones para lo -\ngrar el control de las protozoosis intestinales. Se deben reevaluar algunos criterios cl\u00ednico-m\u00e9dicos \nen cuanto a estas poblaciones afectadas por las geohelmintosis dado que estos par\u00e1sitos pueden \nestar tomando parte en la multicausalidad de otros padecimientos que azotan la regi\u00f3n por lo que \npodr\u00edamos estar ante variaciones epidemiol\u00f3gicas de la morbilidad.\nPalabras clave: Parasitosis, Gn\u00e4bes, limpieza de suelos, promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n, \nAscaris, Trichuris, uncinarias, Lamblia, Costa Rica.\nIntroducci\u00f3n\nLos asentamientos Gn\u00e4bes del Sur de Costa Rica presentan altos porcentajes de par\u00e1sitos \nintestinales como geohelmintos y protozoarios; en otras regiones del planeta se han detectado \nprevalencias de Ascaris lumbricoides en comunidades ind\u00edgenas que fluct\u00faan entre el 4,6% y \nel 86,7% (Ahmed et al, 2011).\nEl cant\u00f3n de Coto Brus ocupa el \u00faltimo lugar (2009; 81\u00ba, IPH: 24,062) en el \u00cdndice de Po -\nbreza Humana a nivel cantonal en Costa Rica; Golfito, Corredores y Osa conforman con este \nlos cuatro cantones de la Regi\u00f3n Sur-Sur fronteriza con Panam\u00e1 de la provincia de Puntarenas \ny se encuentran en las posiciones 78\u00ba (2009; IPH: 23,157) 79\u00ba (2009; IPH: 23,162) y 80\u00b0(2009; \nIPH: 23,547) del mencionado \u00edndice (Guti\u00e9rrez E. et al., 2011); Corredores est\u00e1 entre los cinco \ncantones de Costa Rica (3\u00ba lugar) que presentaron la brecha m\u00e1s alta en la disminuci\u00f3n de la \nesperanza de vida durante el per\u00edodo 2000-2005 (Hermida J. et al, 2007).Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n187En el continente americano los estudios efectuados denotan que hoy las parasitosis intes -\ntinales constituyen una amenaza de morbilidad latente (Ib\u00e1\u00f1ez et al., 2004; Iannacone et al., \n2006; Carvalho-Costa et al., 2007); Costa Rica no es la excepci\u00f3n (Abrahams et al., 2005; Hern\u00e1n -\ndez y Matamoros, 2005).\nPor tanto se pretende disminuir la prevalencia de las parasitosis en los territorios ind\u00edgenas \nGn\u00e4be mediante el control integrado de par\u00e1sitos intestinales y el empoderamiento poblacio -\nnal para lograr desde este aspecto una mejor calidad de vida de las personas Gn\u00e4bes habitan -\ntes de estas regiones.\nMateriales y m\u00e9todos\nLa zona de aplicaci\u00f3n del proyecto se circunscribi\u00f3 a los territorios ind\u00edgenas Gn\u00e4be de los \ncantones de San Vito y Corredores.\nEl per\u00edodo de trabajo comprendi\u00f3 desde el a\u00f1o 2004 hasta el a\u00f1o 2014.\nSe sigui\u00f3 una metodolog\u00eda que se compone de varias etapas concatenadas que fluyen en \nun ciclo donde priva la retroalimentaci\u00f3n y la interdisciplinariedad, se efectu\u00f3 un trabajo con -\njunto UCR, CCSS, Ministerio de Educaci\u00f3n y comunidad a saber:\nIdentificaci\u00f3n y Control:  se procedi\u00f3 a identificar los par\u00e1sitos presentes; dados los altos \nniveles de prevalencia de las diferentes parasitosis encontradas (Ascaris lumbricoides, Trichuris \ntrichiura, Uncinarias, Lamblia intestinalis,) se plante\u00f3 la necesidad de disminuir la prevalencia \nde Ascaris y Lamblia, y erradicar Trichuris y Uncinarias.\nPr\u00e1cticas preventivas:  Se efectu\u00f3 una campa\u00f1a de lavado de manos y ense\u00f1anza de los \nciclos de vida de los par\u00e1sitos a la poblaci\u00f3n.\nMuestreos: Se efectuaron muestreos cada seis meses\nControles mec\u00e1nicos:  Se distribuyeron botas de hule entre la poblaci\u00f3n de estos territo -\nrios, principalmente donde se detectaron Uncinarias, en aras de establecer una barrera mec\u00e1 -\nnica entre los seres humanos y el par\u00e1sito.\nControles qu\u00edmicos:  Esto se llev\u00f3 a cabo mediante la metodolog\u00eda de Limpieza de Suelos, \nutilizando como medicamento albendazol 400 mg en dosis \u00fanica\nEducaci\u00f3n no formal:  Se efectuaron visitas casa por casa y se llevaron a cabo actividades en \nlas escuelas de los territorios, implementando en este quehacer estrategias del enfoque l\u00fadico.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n188Resultados\nLa metodolog\u00eda aplicada ha permitido reducir la prevalencia de los geohelmintos notable -\nmente.  No obstante, dado lo agreste de estas zonas, no se ha podido extender esta estrategia a \ntodos los territorios ind\u00edgenas Gn\u00e4bes del Pac\u00edfico Sur.   En vista de que existen varios lugares, la \naplicaci\u00f3n de los procedimientos presenta diferentes grados de avance.  En aquellos sitios don -\nde se han logrado desarrollar estas actividades profusamente, como es el caso de Coto Brus, \nlos valores de la prevalencia fluct\u00faan, aunque siempre en una franca tendencia a disminuir.   La \nprevalencia de  Ascaris lumbricoides, se ha reducido en algunos sectores a menos de la mitad \nde los niveles preexistentes, se ha erradicado Trichuris trichiura y uncinarias en unos lugares, y \nen otros, la detecci\u00f3n de estos dos geohelmintos se ha circunscrito a casos aislados, no obstan -\nte, a\u00fan es necesario incidir sobre la prevalencia de Lamblia intestinalis.   \nEl siguiente cuadro presenta los datos de un muestreo efectuado en zonas donde se ha \naplicado la metodolog\u00eda del control integrado y en otras dentro del mismo territorio donde se \nestaba empezando a aplicar esta estrategia en el a\u00f1o 2012:\nCuadro N\u00ba1: Par\u00e1sitos detectados mediante an\u00e1lisis coproparasitol\u00f3gicos efectuados a ni\u00f1os \nasistentes a las nueve escuelas de las comunidades Gn\u00e4bes del Distrito Limoncito, Cant\u00f3n de \nCoto Brus, de la Provincia de Puntarenas, Costa Rica, durante el mes de marzo del a\u00f1o 2012\n(Valores absolutos y relativos)\nArt\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n189El cuadro siguiente presenta datos correspondientes al Territorio Ind\u00edgena de Abrojo-Mon -\ntezuma, donde la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda supracitada solo ha cumplido un ciclo:\nCuadro N\u00ba 2: Par\u00e1sitos detectados mediante an\u00e1lisis coproparasitol\u00f3gicos efectuados en la \ncomunidad Gn\u00e4be de Abrojo-Montezuma en el Distrito Corredor, Cant\u00f3n de Corredores de la   \nProvincia de Puntarenas, Costa Rica durante el mes de agosto del a\u00f1o 2010\n(Valores absolutos y relativos)\nDiscusi\u00f3n y conclusiones\nAn\u00e1lisis previos han detectado niveles de parasitosis inadmisibles en un pa\u00eds que en prome -\ndio ha trascendido hace ya muchos a\u00f1os la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, en la comunidad Gn\u00e4be \nde Limoncito de Coto Brus, La Casona, se registr\u00f3 42% de las muestras analizadas positivas por \nAscaris lumbricoides y 14% por Trichuris trichiura (Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n de Costa \nRica 2008-2009);  en Abrojo Montezuma, sita en el cant\u00f3n de Corredores, que es la comunidad \nGn\u00e4be menos postergada de esta etnia en la Zona Sur de Costa Rica (Ja\u00e9n y Vargas, 2006), se \nregistr\u00f3 Ascaris lumbricoides en el 49% de los an\u00e1lisis coproparasitol\u00f3gicos efectuados en el \n2010, y en el 20% se detect\u00f3 Trichuris trichiura.\nLa metodolog\u00eda empleada ha demostrado su utilidad ante el control de los geohelmintos \nen territorios rurales, tal y como lo demuestran los diferente an\u00e1lisis de prevalencia expuestos, \nesto se evidencia fuertemente al observar el contraste dado en el cuadro N\u00ba1, donde se denota \nun antes y un despu\u00e9s de la realizaci\u00f3n de acciones en pos de ejecutar el control integrado de \nlas parasitosis intestinales.\nEs necesario llevar a cabo m\u00e1s acciones para lograr el control de las protozoosis intestinales, \nesto por cuanto la limpieza de suelos no incide en su prevalencia.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n190Se deben reevaluar algunos criterios cl\u00ednico-m\u00e9dicos en cuanto a estas poblaciones afecta -\ndas por las geohelmintosis, dado que estos par\u00e1sitos pueden estar tomando parte en la mul -\nticausalidad de otros padecimientos que azotan la regi\u00f3n, por lo que podr\u00edamos estar ante \nvariaciones epidemiol\u00f3gicas de la morbilidad.  Se ha planteado por ejemplo, que la intolerancia \na la lactosa corresponde a un gen espec\u00edfico en poblaciones amerindias (Bustos et al, 2003), \nno obstante, Villanueva et al (1988), encontraron que el 50% de individuos parasitados por \ngeohelmintos y protozoarios presentaban intolerancia a la lactosa, misma que es una caracte -\nr\u00edstica asociada con las infecciones por Ascaris lumbricoides (Tassara, 2011), por tanto, se debe \nretomar este aspecto cl\u00ednico y evaluar la posibilidad de que esta geohelmintosis sea uno de los \nfactores de riesgo de la intolerancia a la lactosa en poblaciones Gn\u00e4bes centroamericanas. \nPor \u00faltimo, el empleo de estrategias l\u00fadicas como complemento en la comprensi\u00f3n de la \nexistencia de los par\u00e1sitos detectados en la poblaci\u00f3n, ha permitido a los Gn\u00e4bes, principal -\nmente a la poblaci\u00f3n en edad escolar introducir esos saberes en su acervo, dado que denotan \nconocimientos en cuanto a los ciclos de vida de los geohelmintos, hay que hacer conciencia del \nhecho que \u201cel juego, es en realidad un asunto \u201cserio\u201d para la ciencia\u201d (Palacios, 2005).\nAgradecimientos\nAnte todo, a la comunidad Gn\u00e4be, por acogernos en sus comunidades, a los estudiantes de \nSalud P\u00fablica, de Microbiolog\u00eda, de Medicina y de Geograf\u00eda, as\u00ed como a estudiantes del TCU \nVida Saludable, que de una u otra forma han colaborado en el trabajo de campo, a los profe -\nsores de las escuelas y facultades mencionadas, a los funcionarios del servicio de Transportes \nde la UCR, a los funcionarios de la CCSS y del Ministerio de Educaci\u00f3n, que todos juntos han \ncontribuido con su esfuerzo a que esto sea una realidad.\nBibliograf\u00eda\n(2011) \u201cEncuesta Nacional de Nutrici\u00f3n de Costa Rica 2008-2009\u201d 1\u00b0 edici\u00f3n San Jos\u00e9, Costa Rica, Ministerio de \nSalud\nAbrahams-Sand\u00ed E.; Solano, M. & Rodr\u00edguez, B. (2005). Prevalencia de par\u00e1sitos intestinales en escolares de Lim\u00f3n \nCentro, Costa Rica. Rev. Costarric. Cienc. M\u00e9d. 26(1-2): 33-38.\nAhmed A, Al-Mekhlafi HM & Surin J. (2011). Epidemiology of soil-transmitted helminthiases in Malaysia. Southeas -\ntAsian. J Trop Med Public Health; 42: 527-38.\nBustos M., Weisstaub G. & Araya M. (2003). Deficiencia de disacaridasas en ni\u00f1os bolivianos con diarrea persistente. \nRev Chil Pediatr., 74 (4), 398 \u2013 404.\nCarvalho-Costa, F.; Queiroga, A.; Laranjeira, S.; Macedo da SILVA, L.; Almeida, C. & Neves, M.  (2007). Giardia lamblia \nand other intestinal parasitic infections and their relationships with nutritional status in children in brazi -\nlian amazon. Rev. Inst. Med. Trop. S. Paulo, 49(3):147-153.Art\u00edculos Cient\u00edficos                                                                                                                                                          Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n191Guti\u00e9rrez E. et al. (2011). Atlas del Desarrollo Humano Cantonal de Costa Rica 2011/PNUD. San Jos\u00e9, Costa Rica: \nEditorial Universidad de Costa Rica.\nHermida J. et al. (2007). Atlas del Desarrollo Humano Cantonal de Costa Rica 2007/ PNUD, UCR, 1\u00b0 edici\u00f3n.   San \nJos\u00e9, Costa Rica.   Pp.: 70\nHern\u00e1ndez-Chavarr\u00eda, F. Y Matamoros-Madrigal, M.F.  (2005) Par\u00e1sitos intestinales en una comunidad Amerindia, \nCosta Rica.   Parasitol. Latinoam.; 60: 182 \u2013 185\nIannacone, J, Benites M. & Chirinos L. (2006). Prevalencia de infecci\u00f3n por par\u00e1sitos intestinales en escolares de \nprimaria de Santiago de Surco, Lima, Per\u00fa .Parasitol Latinoam., 61: 54 \u2013 62\nIb\u00e1\u00f1ez, N.; Jara, C.; Guerra, A., D\u00edaz, E.   (2004)  Prevalencia del enteroparasitismo en escolares de comunidades \nnativas del alto mara\u00f1\u00f3n, amazonas, Per\u00fa.   Rev. Peru. Med. Exp. Salud P\u00fablica.; 21(3): 126 \u2013 133.\nJa\u00e9n O., S. & Vargas C., J.V. (2006). \u201cInequidades y factores de riesgo en salud en los pueblos Gn\u00f6bes de la Regi\u00f3n \nBrunca\u201d .   Tesis para optar por el grado de M\u00e1ster en Salud P\u00fablica en la Escuela de Salud P\u00fablica de la \nFacultad de Medicina de la Universidad de Costa Rica. Pp: 145.\nPalacios, N. (2005). La ciencia al alcance de todos: educaci\u00f3n cient\u00edfica a trav\u00e9s del juego y la diversi\u00f3n. Revista \nMagisterio. Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda, 16, 74 -77.\nTassara, R. (2011). Ascariasis. En At\u00edas, A. (1\u00aa edici\u00f3n, 6\u00aa reimpresi\u00f3n) Parasitolog\u00eda M\u00e9dica (pp.: 164 - 171). Santiago, \nChile: Publicaciones t\u00e9cnicas Mediterr\u00e1neo Ltda.\nVillanueva D., Vargas C., Rodr\u00edguez J., Orozco R. & Zarur X. (1988). Intolerancia a la lactosa: la leche como instrumen -\nto de evaluaci\u00f3n. Salud Uninorte, 45 (1), 9 \u2013 1.Secci\u00f3n de \nRes\u00famenesRes\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n195ESTUDIO EXPLORATORIO SOBRE LA EXPOSICI\u00d3N A MERCURIO EN                  \nLA MINER\u00cdA ARTESANAL DE ORO\nNathalie Ver\u00f3nica Fern\u00e1ndez Villalobos, Jorge Esteban Mas\u00eds Aguilar \nUniversidad de Costa Rica, Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud.                                                                                                   \nCorreos electr\u00f3nicos: vfvillalobos@gmail.com / mlctro.89@gmail.com.\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  El v\u00ednculo de investigaci\u00f3n con las comunidades costarricenses es de suma importan -\ncia, ya que el intercambio de conocimientos es esencial para el desarrollo de un pa\u00eds, y sobre todo me -\njorar las condiciones de Salud Ambiental de la poblaci\u00f3n. Por lo que desde ese aspecto, se considera \nnecesario establecer relaciones entre la Universidad de Costa Rica con actividades productivas, en \neste caso lo que se conoce como la miner\u00eda artesanal de oro. \nObjetivo general:  Explorar la exposici\u00f3n y la susceptibilidad al mercurio que poseen las personas \ntrabajadoras y sus familias durante el proceso de la miner\u00eda artesanal de oro. \nObjetivos espec\u00edficos:  1. Caracterizar las fuentes y los mecanismos de exposici\u00f3n durante el proceso \nde la miner\u00eda artesanal de oro. 2. Identificar la susceptibilidad al mercurio que poseen las personas \ntrabajadoras y sus familias de la miner\u00eda artesanal de oro. 3. Describir la percepci\u00f3n de riesgo de las \npersonas trabajadoras de la miner\u00eda artesanal de oro. 4. Proponer medidas que contribuyan a dismi -\nnuir la exposici\u00f3n al mercurio de las personas trabajadoras en la miner\u00eda artesanal de oro. \nMateriales y m\u00e9todos:  La investigaci\u00f3n se considera un estudio exploratorio, ya que se debe te -\nner un acercamiento directo con la comunidad y llegar a conocer todas las condiciones de Salud \nAmbiental presentes en la actividad. Adem\u00e1s la metodolog\u00eda utilizada es la caracterizada de una \ninvestigaci\u00f3n cualitativa, por lo que las experiencias de la comunidad ser\u00e1n los principales insumos \nde la investigaci\u00f3n. Dentro de los materiales que se utilizar\u00e1n est\u00e1n la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, \nentrevistas y encuestas realizadas a los actores sociales para obtener las principales variables de la \ninvestigaci\u00f3n. \nResultados esperados:  El principal logro que se desea tener de esta investigaci\u00f3n es la protecci\u00f3n de \nla Salud Ambiental de la comunidad, al brindar conocimientos necesarios de los procesos realizados \nen esta actividad, as\u00ed como recomendaciones sobre t\u00e9cnicas de seguridad para las personas trabaja -\ndoras y garantizar en este sentido mejores condiciones laborales. Sin dejar de lado el fortalecimiento \ndel v\u00ednculo universidad comunidad al fomentar el desarrollo local.\nPalabras clave: Mercurio, miner\u00eda artesanal de oro, Salud Ambiental, exposici\u00f3n, riesgo, sus -\nceptibilidad, efectos, Determinantes Sociales de la Salud\nBibliograf\u00eda:\nAvella-Garc\u00eda, C. B. (2009). Hallazgos neuropsiqui\u00e1tricos en una mujer quince a\u00f1os despu\u00e9s de una intoxica -\nci\u00f3n por mercurio elemental. Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 38, 587-596.\nCastillo Rodr\u00edguez, A. (2009). La guerra del oro: Tierra y miner\u00eda en Abangares 1890-1930. San Jos\u00e9: UCR.\nLe\u00f3n Perez, D. E. (Julio - Diciembre de 2011). Trascendencia del metilmercurio en el ambiente, la alimentaci\u00f3n \ny la salud humana. Producci\u00f3n + Limpia, 108- 116.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n196Olivero Verbel, J. J. (2002). EL LADO GRIS DE LA MINER\u00cdA DEL ORO: LA CONTAMINACI\u00d3N CON MERCURIO EN \nEL NORTE DE COLOMBIA. Colombia: ALPHA Impresores Ltda.\nPaulin, J. G. (2008). Mercurio: Evaluaci\u00f3n de la carga de morbilidad ambiental a nivel nacional y local. Ginebra: \nSalud P\u00fablica y Medio Ambiente.\nPNUMA. (2002). Evaluaci\u00f3n Mudial Sobre El Mercurio. Ginebra: PNUMA.\nPrograma de las Naciones Unidas. (2008). El uso de mercurio en la miner\u00eda del oro artesanal y en peque\u00f1a \nescala. Nairobi: UNEP .\nUnidad de Planeaci\u00f3n Minera Energ\u00e9tica. (2007). Producci\u00f3n m\u00e1s limpia en la miner\u00eda del oro en Colombia. \nMercurio, Cianuro y otras Sustancias. Bogot\u00e1.\nYacuzzi, E. (s.f.). CHISSO CORPORATION Y LA ENFERMEDAD DE MINAMATA. Universidad del CEMA.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n197MODELO ANIMAL DE INFECCI\u00d3N POR HELICOBACTER PYLORI  PARA EL      \nESTUDIO DE LA CARCINOG\u00c9NESIS G\u00c1STRICA\nWarner Alp\u00edzar Alp\u00edzar, PhD1,2*; Ledis Reyes Moreno, MSc2; Gilbert Alvarado, MSc1;  \nVanessa Ram\u00edrez, PhD3; Clas Une, PhD4; Leif P . Andersen, MD, PhD5;  \nGuillermo P\u00e9rez P\u00e9rez, PhD6.\n1Centro de Investigaci\u00f3n en Estructuras Microsc\u00f3picas (CIEMic), Universidad de Costa Rica.\n2Departamento de Bioqu\u00edmica, Escuela de Medicina, Universidad de Costa Rica. \n3Laboratorio de Ensayos Biol\u00f3gicos (LEBi), Universidad de Costa Rica.\n4Programa Epidemiolog\u00eda del C\u00e1ncer, Universidad de Costa Rica.\n5Departamento de Enfermedades Infecciosas, Hospital Universitario de Copenhague, Dinamarca.\n6Escuela de Medicina, Universidad de Nueva York, Estados Unidos.\n*Correo electr\u00f3nico: warner.alpizar@ucr.ac.cr\nResumen\nEl c\u00e1ncer g\u00e1strico es una de las neoplasias con mayor incidencia y mortalidad en Costa Rica y el mundo \n1. La infecci\u00f3n por Helicobacter pylori es considerada como el principal factor de riesgo para el desarro -\nllo de esta enfermedad, sin embargo la mayor\u00eda de personas infectadas no desarrolla c\u00e1ncer g\u00e1strico 2. \nLos mecanismos biol\u00f3gicos que explican c\u00f3mo es que H. pylori altera los procesos fisiol\u00f3gicos normales, \nas\u00ed como los eventos que determinan el resultado cl\u00ednico final est\u00e1n lejos de ser entendidos. Estudios \nrecientes en tejido humano y ratones, llevados a cabo por el responsable de este proyecto, demuestran \nque la bacteria H. pylori induce la expresi\u00f3n temprana de prote\u00ednas de crucial importancia para la in -\nvasi\u00f3n de c\u00e9lulas de c\u00e1ncer y met\u00e1stasis 3,4,5. Lo anterior podr\u00eda contribuir a explicar aspectos relacio -\nnados con la patog\u00e9nesis del c\u00e1ncer g\u00e1strico, por lo que se busca dar continuidad a estos estudios. La \nobtenci\u00f3n y uso de material biol\u00f3gico humano trae consigo una serie de limitaciones bio\u00e9ticas y experi -\nmentales, por lo que el uso de ratones infectados con H. pylori se convierte en una excelente alternativa \n6,7. Al recapitular fielmente el proceso de carcinog\u00e9nesis g\u00e1strica humano, las conclusiones obtenidas a \npartir de estos animales permiten replantear hip\u00f3tesis para verificar en material biol\u00f3gico humano, op -\ntimizando as\u00ed el uso de este \u00faltimo. El objetivo principal de este proyecto es establecer y validar un mo -\ndelo de infecci\u00f3n por H. pylori en ratones para el estudio de la carcinog\u00e9nesis g\u00e1strica. Para esto se est\u00e1 \nusando la cepa de ratones C57BL/6, que son particularmente susceptibles a la infecci\u00f3n por H. pylori y \nque desarrollan como consecuencia una respuesta inflamatoria similar a que se observa en humanos \ncolonizados. Se pretende que este modelo que sirva de plataforma para el estudio de los mecanismos \ninvolucrados en el inicio, desarrollo y progresi\u00f3n de c\u00e1ncer g\u00e1strico, as\u00ed como de aspectos relacionados \ncon la prevenci\u00f3n y el tratamiento de esta enfermedad.\nPalabras clave: c\u00e1ncer g\u00e1strico, Helicobacter pylori, inflamaci\u00f3n, modelo animal.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n198Bibliograf\u00eda:\nFerlay, J. et al. Estimates of worldwide burden of cancer in 2008: GLOBOCAN 2008. International Journal of \nCancer 127, 2893\u20132917 (2010).\nPolk, D. B. & Peek, R. M. Helicobacter pylori: gastric cancer and beyond. Nature Reviews Cancer 10, 403\u2013414 \n(2010).\nAlp\u00edzar-Alp\u00edzar, W. et al. Urokinase plasminogen activation receptor (uPAR) is expressed in invasive cells in \ngastric carcinomas from high and low risk countries. International Journal of Cancer 126, 405-415 \n(2010).\nAlp\u00edzar-Alp\u00edzar, W. et al. Urokinase plasminogen activation receptor on invasive cancer cells: a prognostic fac -\ntor in distal gastric adenocarcinoma. International Journal of Cancer 131, E329-E336 (2012).\nAlp\u00edzar-Alp\u00edzar, W. et al. Urokinase plasminogen activator receptor is induced in gastric epithelial cells in res -\nponse to Helicobacter pylori infection in a C57BL/6 mouse model. En preparaci\u00f3n; Abstract publi -\ncado en: Helicobacter 18, Issue Supplement S1:85 (2013).\nRogers, A. B. Gastric Helicobacter spp. in animal models: pathogenesis and modulation by extragastric coin -\nfections. Methods in molecular biology 921, 175\u2013188 (2012). Rogers, A. B. Histologic Scoring of Gas -\ntritis and Gastric Cancer in Mouse Models. Methods in molecular biology 921, 189\u2013204 (2012).Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n199CARACTERIZACI\u00d3N CL\u00cdNICA DE LOS PACIENTES CON MIELOPAT\u00cdAS DEL \n2009 AL 2013 EN EL HOSPITAL M\u00c9XICO, COSTA RICA\nDr. Pablo Odio Z\u00fa\u00f1iga, Rebeca Esquivel Z\u00fa\u00f1iga, Jodard Picado Araya \nUniversidad de Costa Rica, Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: podioz@gmail.com /                       \nrebe_705@hotmail.com / jodard21@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  Las mielopat\u00edas, en t\u00e9rminos generales, hacen referencia a todas las patolog\u00edas que \nafectan a la m\u00e9dula espinal originadas por diversas causas y producen p\u00e9rdida funcional parcial o \ntotal. Es dif\u00edcil de definir epidemiol\u00f3gicamente esta enfermedad debido a que var\u00eda  seg\u00fan el pa\u00eds, \ndiferencias en la estructura social y los mecanismos traum\u00e1ticos. Sin embargo, los datos a nivel mun -\ndial estiman que la incidencia anual de una mielopat\u00eda es de 15 a 40 casos por mill\u00f3n, en donde el \nriesgo de mielopat\u00eda incrementa entre las personas mayores de un 4,7 a un 10 por ciento de los casos. \nObjetivo general:  Caracterizar de manera cl\u00ednica y sociodemogr\u00e1fica los casos de mielopat\u00edas del \n2009 al 2013 en  Hospital M\u00e9xico. \nObjetivos espec\u00edficos:  1.Elaborar una base de datos con la informaci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes hos -\npitalizados en el Hospital M\u00e9xico entre el 2009 y el 2013 con diagn\u00f3stico de mielopat\u00eda a su egreso. 2. \nRealizar una definici\u00f3n sociodemogr\u00e1fica sobre los casos de mielopat\u00edas. 3. Analizar los datos reco -\nlectados para establecer cu\u00e1les son las causas m\u00e1s frecuentes de mielopat\u00edas y la forma de presenta -\nci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuente. \nMateriales y m\u00e9todos:  Se revisaron los expedientes de pacientes hospitalizados entre los a\u00f1os 2009 \ny 2013 en el Hospital M\u00e9xico, con diagn\u00f3stico de egreso de mielopat\u00eda, recopilando los siguientes \ndatos: edad, sexo, ocupaci\u00f3n, lugar de procedencia, diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, presentaci\u00f3n cl\u00ednica y \ntratamiento. Con esta informaci\u00f3n se elabor\u00f3 una base de datos para establecer las frecuencias de \ncada rubro analizado. \nResultados esperados:  con este estudio se espera determinar cu\u00e1les patolog\u00edas son las principales \ncausas de mielopat\u00eda en el \u00e1rea de atracci\u00f3n del Hospital M\u00e9xico, as\u00ed como la forma de presentaci\u00f3n \ncl\u00ednica en que se presentan y las formas terap\u00e9uticas empleadas en el hospital. Adem\u00e1s se pretende \nestablecer las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de dicha poblaci\u00f3n. Resultados y conclusiones fina -\nles: pendientes.\nPalabras clave: Mielopat\u00edas, Hospital M\u00e9xico\nBibliograf\u00eda:\nIzquierdo, Y. (2011). Mielopat\u00edas. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid. Espa\u00f1a.\nRowland, J. (2008). Current status of acute spinal cord injury pathophysiology and emerging therapies: promi -\nse on the horizon. Neurosurg Focus.\nVasiliadis, A. (2012).Epidemiology map of traumatic spinal cord injuries: A global overview. International Jour -\nnal of Caring Sciences.\nRowland, J. (2008). Current status of acute spinal cord injury pathophysiology and emerging therapies: promi -\nse on the horizon. Neurosurg Focus.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n200Brinar, V. et al. (2008). Current concepts in the diagnosis of transverse myelopathies. Clinical Neu -\nrology and Neurosurgery. Elsevier.\nHedera, P . (2011). Hereditary Myelopathies. Department of Neurology, Vanderbilt University.\nBinder, H. (2013). Traumatic spinal cord injury. Handbook of Clinical Neurology.\nSchor, N. (2009). New Approaches to Pharmacotherapy of Tumors of the Nervous System During \nChildhood and Adolescence. National Institutes of Health. Departments of Pediatrics, \nNeurology, and Neurobiology & Anatomy, University of Rochester.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n201DOS D\u00c9CADAS DE GENERACI\u00d3N Y DIVULGACI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO EN \nPATOLOG\u00cdAS G\u00c1STRICAS Y C\u00c1NCER G\u00c1STRICO\nVanessa Ram\u00edrez Mayorga\nInstituto de Investigaciones en Salud. Escuela de Nutrici\u00f3n Correo electr\u00f3nico: vanessa.ramirez@ucr.ac.cr\nResumen\nEl estudio de la epidemiolog\u00eda del c\u00e1ncer se lleva a cabo en el INISA, de  forma sistem\u00e1tica, desde \n1984.  Se realizaron publicaciones de epidemiolog\u00eda descriptiva de los c\u00e1nceres m\u00e1s frecuentes: g\u00e1s -\ntrico (CG), cuello del \u00fatero, mama, piel, otros. \nEn el a\u00f1o 1990 la M.Sc. Rafaela Sierra inscribe ante la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n el Programa de \nEpidemiolog\u00eda del C\u00e1ncer; se ha profundizado en el estudio de los canceres gastrointestinales (princi -\npalmente CG) y los factores asociados a estas patolog\u00edas con el fin de disminuir la morbi-mortalidad.\nSe elabor\u00f3, negoci\u00f3 y ejecut\u00f3, junto con la CCSS y la Agencia de Cooperaci\u00f3n Internacional de Jap\u00f3n, \nel Proyecto de Detecci\u00f3n Temprana de CG que se desarroll\u00f3 en el Hospital Maximiliano Peralta, Car -\ntago. Se evalu\u00f3 el impacto de este en la mortalidad por CG. \nSe ha desarrollado metodolog\u00eda; se estudian marcadores biol\u00f3gicos de perfil de riesgo (polimorfis -\nmos de susceptibilidad, anticuerpos contra H. pylori, CagA+, factores de virulencia bacterianos) y de \npatolog\u00edas g\u00e1stricas (pepsin\u00f3genos I y II, sistema de activaci\u00f3n de plasmin\u00f3geno); as\u00ed como factores \netiol\u00f3gicos (estilos de vida, prote\u00f3lisis de matriz extracelular, microinvasi\u00f3n, entre otros). Dichos estu -\ndios se realizan con material biol\u00f3gico humano, con modelos murinos y con l\u00edneas celulares.\nActualmente el Programa cuenta con un equipo multidisciplinario dentro de la Universidad de Costa \nRica y con la colaboraci\u00f3n de cl\u00ednicos especializados que laboran en Hospitales de la Seguridad Social \ny con grupos extranjeros expertos en los temas que desarrolla el Programa. Esto ha venido conso -\nlidando paulatinamente las plataformas log\u00edsticas establecidas con lo cual propicia que podamos \ndesarrollar investigaci\u00f3n de calidad y pertinencia en el \u00e1rea de los c\u00e1nceres gastrointestinales.\nHemos llevado diferentes actividades para promover la capacitaci\u00f3n del personal docente, adminis -\ntrativo y estudiantil como una forma de fortalecer la investigaci\u00f3n en el campo de estudio, contribu -\nyendo de esta manera  con acciones de difusi\u00f3n y de transferencia tecnol\u00f3gica. \nPalabras claves: C\u00e1ncer gastrointestinales, Helicobacter pylori, CCSS, marcadores biol\u00f3gicos, \npatolog\u00edas g\u00e1stricas.\nBibliograf\u00eda: \nFerrer-Ferrer M, Malesp\u00edn-Benda\u00f1a W, Ram\u00edrez V, Gonz\u00e1lez MI, Carvajal A, Une C. (2013). Polymor -\nphisms in genes coding for HSP-70 are associated with gastric cancer and duodenal ulcer \nin a population at high risk of gastric cancer in Costa Rica. Arch Med Res. 44(6):467-74. \nAlp\u00edzar-Alp\u00edzar W, Christensen IJ, Skarstein A, Ovrebo K, Illemann M, Laerum OD. Urokinase plas -\nminogen activation receptor on invasive cancer cells: a prognostic factor in distal gastric \nadenocarcinoma. Int J Cancer. 2012 Aug 15;131(4):E329-36. doi: 10.1002/ijc.26417. Epub \n2011 Oct 20.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n202Laerum OD, Ovrebo K, Skarstein A, Christensen IJ, Alp\u00edzar-Alp\u00edzar W, Helgeland L, Dan\u00f8 K, Nielsen \nBS, Illemann M. (2012). Prognosis in adenocarcinomas of lower oesophagus, gastro-oe -\nsophageal junction and cardia evaluated by uPAR-immunohistochemistry. Int J Cancer. \n1;131(3):558-69. \nOussaief L, Ram\u00edrez V, Hippocrate A, Arbach H, Cochet C, Proust A, Rapha\u00ebl M, Khelifa R, Joab I. \n(2011). NF-kappaB-mediated modulation of inducible nitric oxide synthase activity con -\ntrols induction of the Epstein-Barr virus productive cycle by transforming growth factor \nbeta 1. J Virol. Jul; 85(13):6502-12. \nWarner Alp\u00edzar-Alp\u00edzar & Ole Didrik Laerum & Martin Illemann & Jos\u00e9 A. Ram\u00edrez & Adriana Arias \n&Wendy Malesp\u00edn-Benda\u00f1a & Vanessa Ram\u00edrez & Leif R. Lund & Niels Borregaard & Boye \nSchnack Nielsen. (2009). Neutrophil gelatinase-associated lipocalin (NGAL/Lcn2) is \nupregulated in gastric mucosa infected with Helicobacter pylori. Virchows Arch. Sep 1. \ndoi:10.1007/s00428-009-0825-8 \nOussaief L, Hippocrate A, Ramirez V, Rampanou A, Zhang W, Meyers D, Cole P , Khelifa R, Joab \nI. (2009). Phosphatidylinositol 3-Kinase/Akt Pathway Targets Acetylation of Smad3 \nthrough Smad3/CREB-binding Protein Interaction: Contribution to Transforming \nGrowth Factor beta1-Induced Epstein-Barr Virus Reactivation. J Biol Chem. Sep 4;284 \n(36):23912-24. \nAlp\u00edzar-Alp\u00edzar W, Nielsen BS, Sierra R, Illemann M, Ram\u00edrez JA, Arias A, Dur\u00e1n S, Skarstein A, Ovre -\nbo K, Lund LR, Laerum OD. (2009). Urokinase plasminogen activator receptor is expres -\nsed in invasive cells in gastric carcinomas from high- and low-risk countries. Int J Cancer. \nJul 16. DOI: 10.1002/ijc.24755  \nAlp\u00edzar-Alp\u00edzar W, Une C, Sierra R. (2009). Inflamaci\u00f3n y c\u00e1ncer g\u00e1strico. Acta M\u00e9dica Costarricen -\nse; 51(2):76-82\nAlbert Schram. (2009). An\u00e1lisis de costo-efectividad y costo-beneficio Programa de Detecci\u00f3n \nTemprana de C\u00e1ncer G\u00e1strico en Costa Rica. Poblaci\u00f3n y Salud en Mesoam\u00e9rica. Revista \nelectr\u00f3nica semestral, ISSN-1659-0201. Volumen 6, n\u00famero 2, art\u00edculo 3. \nLassad Oussaief; Aur\u00e9lie Hippocrate; Cyril Clybouw; Aurore Rampanou; Vanessa Ram\u00edrez; Claude \nDesgranges; Aim\u00e9 Vazquez; Ridha Khelifa; Ir\u00e8ne Joab. (2009). Activation of the lytic pro -\ngram of the Epstein-Barr virus in Burkitt\u2019s lymphoma cells leads to a two steps downre -\ngulation of expression of the proapoptotic protein BimEL, one of which is EBV-late-gene \nexpression dependent. Virology. doi:10.1016/j.virol.2009.02.009\nRafaela Sierra, Clas Une, Vanessa Ram\u00edrez, Warner Alp\u00edzar-Alp\u00edzar, Mar\u00eda Isabel Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 A. \nRam\u00edrez, Antoine de Mascarel, Patricia Cuenca, Guillermo P\u00e9rez-P\u00e9rez, Francis M\u00e9graud. \n(2008). Relation of atrophic gastritis with Helicobacter pylori-CagA+ and interleukin-1 \ngene polymorphisms. World J Gastroenterol; 14(42): 6481-6487\nRosero-Bixby L, Sierra R. (2007). X-ray screening seems to reduce gastric cancer mortality by half \nin a community-controlled trial in Costa Rica.Br J Cancer. 97 (7):837-43.\nRafaela Sierra, Clas Une, Vanessa Ram\u00edrez, Ma. Isabel Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 A. Ram\u00edrez, Antoine de Mas -\ncarel, Ricardo Barahona, Rigoberto Salas-Aguilar, Rolando P\u00e1ez, Gerardo Avenda\u00f1o, \nAlessia \u00c1valos, Nathalie Broutet, Francis M\u00e9graud. (2006). Association of serum pepsino -\ngen with atrophic body gastritis in Costa Rica. Clin Exp Med; 6: 72-78Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n203Hratch Arbach, Viktor Viglasky, Florence Lefeu, Jean-Marc Guinebreti\u00e8re, Vanessa Ram\u00edrez, \nNad\u00e8ge Bride, Nadia Boualaga, Thomas Bauchet, Jean-Philipe Peyrat, Marie-Christine \nMathieu, Samia Mourah, Marie-Pierre Podgorniak, Jean-Marie Seignerin, Kenzo Taka -\nda and Ir\u00e8ne Joab. (2006). Epstein-Barr virus genome and expression in breast cancer. \nEffect of EBV infection of breast cancer cells on resistance to taxol. J Virol. 80(2):845-53.\nWarner Alp\u00edzar-Alp\u00edzar, Guillermo Ignacio P\u00e9rez-P\u00e9rez, Clas Une, Patricia Cuenca, Rafaela Sierra. \n(2005). \u201cAssociation of IL-1B, IL-1RN and IL-10 genetic polymorphisms with gastric can -\ncer in a high-risk population of Costa Rica\u201d . Clin Exp Med; 5: 169-176\nWarner Alp\u00edzar-Alp\u00edzar, Rafaela Sierra, Patricia Cuenca, Clas Une, Fernando Mena, Guillermo Ig -\nnacio P\u00e9rez-P\u00e9rez. (2005). \u201cAsociaci\u00f3n del polimorfismo del codon 72 del gen P53 con el \nriesgo de c\u00e1ncer g\u00e1strico en una poblaci\u00f3n de alto riesgo de Costa Rica\u201d  Rev Biol Trop; \n53:317-324\nAuxiliadora Gonz\u00e1lez, Vanessa Ram\u00edrez, Patricia Cuenca & Rafaela Sierra. (2004). Polimorfismos \nen los genes de desintoxicaci\u00f3n CYP1A1, CYP2E1, GSTT1 y GSTM1 en la susceptibilidad \nal c\u00e1ncer g\u00e1strico. Rev. Biol. Trop.. 52(3): 187-196.\nKauser F, Khan A, Hussain M.A. Carroll I, Ahmad N, Mahboob Ali S, Habibullah C:M, Sierra R, Me -\ngraud F, Sechi L A, Ahmed N. (2004). The cag pathogenicity island (cag-PAI) of Helicobac -\nter pylori is disrupted in majority of patients isolates from different human populations. \nJournal of Clinical Microbiology. 42(11):5302-8.\nSalas-Aguilar R, Paez R, Avenda\u00f1o G, Avalos A, Barahona R, Lang L, Ram\u00edrez V, Sierra R, Garc\u00eda F. \n(2003). Erradicaci\u00f3n de Helicobacter pylori mediante triple terapia en el Hospital R.A. \nCalder\u00f3n Guardia. AMC; 45:57-61\nSierra R, Mena F, Ram\u00edrez V, Mendez E, Salazar M, Une C, Kajiwara T. (2003). Pepsin\u00f3genos s\u00e9ricos \npara detectar c\u00e1ncer g\u00e1strico en Costa Rica. Acta Bioqu\u00edm. Clin. Latinoam.; 357-62\nSierra R., Rosero-Bixby L, Antich D y Mu\u00f1oz G.  (1995). C\u00e1ncer en Costa Rica: epidemiolog\u00eda des -\ncriptiva: mortalidad  1970-1990,  Incidencia 1984-1990.    EUCR, 87 p., San Jos\u00e9, Costa Rica.\nSierra R, Parkin M and Mu\u00f1oz Leiva G.  (1989). Cancer in Costa Rica.  Cancer Research; 49: 717 \n724, 1Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n204NANOTECNOLOG\u00cdA, TECNOLOG\u00cdA EMERGENTE CON GRAN POTENCIAL DE \nAPLICACI\u00d3N EN LAS CIENCIAS DE LA SALUD: ACCI\u00d3N ANTIBACTERIAL  \nMEJORADA MEDIANTE DEPOSICIONES DE PLATA NANO ESTRUCTURADA \nPARA SU USO EN DISPOSITIVOS BIOM\u00c9DICOS\nAutor principal: Pamela Z\u00fa\u00f1iga Fallas1, 2,3, Coautores: Sindy J. Chaves1,                              \nJuan Scott Chaves 1\n1Laboratorio Institucional de Nanotecnolog\u00eda, Instituto Tecnol\u00f3gico de Costa Rica.\n2Facultad de Medicina, Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud, Universidad de Costa Rica.  \n3Correo electr\u00f3nico: pzuniga.nanotec@gmail.com\nResumen\nLa nanotecnolog\u00eda es una de las \u00e1reas prioritarias establecidas en el Plan Nacional de Ciencia, Tecno -\nlog\u00eda e Innovaci\u00f3n 2011-2014.  Esta es el \u00e1rea de la tecnolog\u00eda que se enfoca en el estudio y aplicaci\u00f3n \nde objetos con un tama\u00f1o menor a 100 nan\u00f3metros.\nLas nanopart\u00edculas met\u00e1licas se est\u00e1n convirtiendo en materiales de creciente inter\u00e9s para la inves -\ntigaci\u00f3n debido a su gran \u00e1rea superficial y reactividad en comparaci\u00f3n con los materiales a granel.\nCosta Rica se ha posicionado como un pa\u00eds especializado en la fabricaci\u00f3n de dispositivos m\u00e9dicos \npara soluciones intravenosas, v\u00e1lvulas, manijas, entre otros.\nEste trabajo presenta los resultados de una evaluaci\u00f3n cualitativa de la actividad antimicrobiana de \ndep\u00f3sitos de nano part\u00edculas de plata biopurificadas, ante crecimientos planct\u00f3nicos y de biopelicula \nde dos cepas de Escherichia coli. Con  esto se proporciona una visi\u00f3n sobre el potencial de las nuevas \ntecnolog\u00edas, como la nanotecnolog\u00eda para prevenir tantos crecimientos bacterianos en la superficie \nde productos biom\u00e9dicos e incrementar as\u00ed su vida \u00fatil al inhibir la colonizaci\u00f3n del dispositivo.\nPalabras clave: tecnolog\u00edas en salud, Nanotecnolog\u00eda, dispositivos biom\u00e9dicos.\nBibliograf\u00eda:\nP . Zuniga, S.J Chaves, J.S. Chaves. A novel mechanism for the synthesis of ultra purified silver \nnanoparticles for the use in biomedical materials. Nanotech Conference & Expo, Nano \nScience and Technology Institute. 2013Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n205REPRESENTACI\u00d3N ESTUDIANTIL DE LA CARRERA DE SALUD AMBIENTAL  \n EN EL VII CONGRESO DE LA RED LATINOAMERICANA DE CIENCIAS  \nAMBIENTALES CON EL TEMA: USO DE LA MICROSCOP\u00cdA ELECTR\u00d3NICA  \nPARA AN\u00c1LISIS DE BIOACUMULACI\u00d3N EN L\u00cdQUENES.\nAutor principal: Pamela Z\u00fa\u00f1iga Fallas1, 2, 3 ,Coautores: Orlando D\u00edaz Valverde1,                \nJuan Scott Chaves Noguera2\n1Facultad de Medicina, Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud, Universidad de Costa Rica.\n2Laboratorio Institucional de Nanotecnolog\u00eda, Instituto Tecnol\u00f3gico de Costa Rica.\n3Correo electr\u00f3nico: pzuniga.nanotec@gmail.com\nResumen\nLos l\u00edquenes son una asociaci\u00f3n simbi\u00f3tica entre un hongo y un alga o cianobacterias. Condiciones \natmosf\u00e9ricas, contaminaci\u00f3n por emisiones de gases y part\u00edculas s\u00f3lidas son de las principales afec -\ntaciones que sufren los l\u00edquenes. Esta asociaci\u00f3n simbi\u00f3tica carece de un sistema excretor, absorben \ntoxinas pero son incapaces de liberarse de estas.   La carencia de este sistema permite la implemen -\ntaci\u00f3n de una de las principales metodolog\u00edas que se distinguen para el estudio de la contaminaci\u00f3n \ndel aire con el uso de l\u00edquenes, la cual es conocida como bioacumulaci\u00f3n. Adem\u00e1s de esta metodolo -\ng\u00eda tambi\u00e9n se encuentra la bioindicaci\u00f3n, que consiste en realizar un conteo de especies y cobertura \nen la corteza arb\u00f3rea.\nEsta ponencia constituye la presentaci\u00f3n de resultados de la participaci\u00f3n en el VII Congreso de la \nRed Latinoamericana de Ciencias Ambientales que tuvo lugar en la ciudad de San Carlos, Costa Rica \ndel 11 al 15 de noviembre del 2013. La t\u00e9cnica desarrollada para el presente trabajo fue implemen -\ntada en la comunidad de Lourdes de Aguacaliente, Cartago, Costa Rica donde se recolectaron las \nmuestras de l\u00edquenes.  Esta investigaci\u00f3n detalla los alcances que pueden obtenerse al implementar \nla microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido (SEM) y el microan\u00e1lisis de rayos X con la t\u00e9cnica espectrosc\u00f3 -\npica de energ\u00eda dispersiva (EDS) en la bioacumulaci\u00f3n en l\u00edquenes. Adem\u00e1s se detallan los resultados \nsobre la calidad del aire obtenido mediante un estudio de bioindicaci\u00f3n en la zona de estudio. Estos \npermiten establecer diversos puntos de la comunidad donde la calidad del aire es mala, regular, bue -\nna y excelente seg\u00fan el mapeo realizado en la bioindicaci\u00f3n.\nA partir de lo cual se pueden entonces realizar an\u00e1lisis de menor duraci\u00f3n y complejidad, y con esto \nobtener informaci\u00f3n acerca de los principales contaminantes presentes en el aire que son bioacumu -\nlados en l\u00edquenes.\nPalabras clave: salud ambiental, calidad del aire, l\u00edquenes, bioacumulaci\u00f3n.\nBibliograf\u00eda:\nPamela Z\u00fa\u00f1iga, Orlando D\u00edaz, Juan Scott Chaves. Implementaci\u00f3n de t\u00e9cnica basada en la mi -\ncroscop\u00eda electr\u00f3nica para el an\u00e1lisis de bioacumulaci\u00f3n de part\u00edculas s\u00f3lidas de origen \nantr\u00f3pico en l\u00edquenes foliosos en la zona de Aguacaliente de Cartago. VII Congreso de la \nred Latinoamericana de Ciencias Ambientales. 2013Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n206INTERVENCI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA EN SALUD CARDIOVASCULAR  \nDIRIGIDA A MUJERES POSMENOP\u00c1USICAS CON HIPERTENSI\u00d3N,                                             \nDISLIPIDEMIA Y SOBREPESO\nV\u00edlchez -Barboza V1, Paravic- Klijn T2, Salazar A3\n1Mag\u00edster en enfermer\u00eda, Candidata a Doctor en Enfermer\u00eda. Docente Escuela de Enfermer\u00eda,                                   \nUniversidad de Costa Rica. vivian.vilchez@ucr.ac.cr  \n2Doctora en Enfermer\u00eda. Profesora Titular Departamento de Enfermer\u00eda, Universidad de Concepci\u00f3n,                        \nChile. tparavic@udec.cl \n3Doctora en Enfermer\u00eda. Profesora Asociada Departamento de Enfermer\u00eda, Universidad de Concepci\u00f3n,              \nChile. alisalaz@udec.cl.\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud considera las enfermedades cardiovasculares la \nprincipal causa de morbi-mortalidad mundial; constituyendo un reto para los sistemas de salud. En \nmujeres menopa\u00fasicas el riesgo de padecer enfermedad card\u00edaca aumenta, relacionado a la apari -\nci\u00f3n o incremento de diversos factores de riesgo cardiovascular. \nObjetivo:  Determinar el efecto de una intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda dirigida a mejorar calidad de vida \nrelacionada con salud (CVRS) y prevenir factores de riesgo cardiovascular en mujeres posmenop\u00e1usi -\ncas con hipertensi\u00f3n, dislipidemia y sobrepeso en Concepci\u00f3n, Chile. \nMaterial y m\u00e9todo:  Dise\u00f1o experimental pre y post test. Muestra 55 mujeres, edad promedio 57,8 \n(DE 4,2), reclutadas de 6 centros de salud comunitarios y asignadas al azar al grupo control (n=28) y \nde intervenci\u00f3n (n=27). La intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda se desarroll\u00f3 durante 7 meses en 15 sesiones: \n10 presenciales y 5 telef\u00f3nicas; incluy\u00f3 valoraci\u00f3n de estado de salud y consejer\u00eda. Se midi\u00f3: CVRS, \npresi\u00f3n arterial sist\u00f3lica (PAS) y diast\u00f3lica (PAD), IMC, circunferencia abdominal (CA), colesterol total \n(CT), lipoprote\u00ednas de baja densidad (Col-LDL), lipoprote\u00edna de alta densidad (Col-HDL), triglic\u00e9ridos \n(TG), y Factor de Riesgo Cardiovascular (CT/HDL). Se incorporaron requisitos \u00e9ticos. \nResultados:  El efecto de la intervenci\u00f3n, al comparar el grupo control con el grupo de intervenci\u00f3n, \nmostr\u00f3 reducciones significativas de PAS (p<0, 05) y CA (p<0,05). Mujeres del grupo de intervenci\u00f3n, \na los 7 meses, comparado con medici\u00f3n pre-test: aumento altamente significativo en CVRS, disminu -\nci\u00f3n altamente significativa en PAD y CA. Disminuci\u00f3n significativa en CT, Col-LDL, IMC, CA y CT/HDL. \nEn cambio mujeres del grupo control, en comparaci\u00f3n con medici\u00f3n pre-test mostraron: aumento \nsignificativo CVRS y disminuci\u00f3n significativa de PAD. \nConclusiones:  Los resultados indican que la intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda desarrollada es una estra -\ntegia eficaz en atenci\u00f3n primaria para mejorar CVRS y prevenir factores de riesgo cardiovascular en \nmujeres posmenop\u00e1usicas con hipertensi\u00f3n, dislipidemia y sobrepeso.\nPalabras Claves: Posmenopausia, enfermer\u00eda cardiovascular, consejo dirigido, calidad de vidaRes\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n207Bibliograf\u00eda:\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Global status report on non-communicable diseases.  Edici\u00f3n \n2010. Geneva: WHO; 2011.\nBeratarrechea A. Actualizaci\u00f3n: Las enfermedades cr\u00f3nicas (Segunda parte).  EVIDENCIA-Actua -\nlizaci\u00f3n en la Pr\u00e1ctica Ambulatoria. 2010; 13(3): 112-5.\nInternational Council Nurses. Las enfermeras: Una fuerza para el cambio. Un recurso vital para la \nsalud. Ginebra [Suiza]: International Council Nurses. 2014. 70 p.\nPlummer M, Molzahh A. Quality of life in Contemporary Nursing Theory. A Concept Analysis. Nurs \nSci Q. 2009; 22(2) 134-149.\nSolimene MC. Coronary Heart Disease in Women: A Challenge for the 21st Century. Clinics. 2010; \n65(1):99-106.\nSalazar A. Calidad de vida  en parejas durante las etapas de climaterio femenino y masculino \n[Tesis Doctoral]. [Concepci\u00f3n (CH)]: Universidad de Concepci\u00f3n; 2011.\nAnchique, C. Enfermedad cardiovascular en la mujer. Revista Colombiana de Cardiolog\u00eda. 2011; \n18(4): 177-82.\nMosca L, Benjamin E, Berra K, Bezanson J, Rowena J. Dolor R et al. Effectiveness-Based Guideli -\nnes for the Prevention of Cardiovascular Disease in Women\u20142011 Update: A Guideline \nFrom the American Heart Association. Circulation. 2011; 123(11): 1243\u20131262.\nEzekiel E.  Siete requisitos \u00e9ticos. \u00bfQu\u00e9 hace que la investigaci\u00f3n cl\u00ednica sea \u00e9tica? Siete requisitos \n\u00e9ticos. Pautas \u00c9ticas de Investigaci\u00f3n en Sujetos Humanos: Nuevas Perspectivas. OMS. \n2003: 83-95.\nRodr\u00edguez Y, Rubio MA. Bases conceptuales de la consejer\u00eda en Enfermer\u00eda. In Crescendo. 2010; \n1(2): 319-23.\nAguirre E. Gu\u00eda para realizar una consejer\u00eda de enfermer\u00eda. San Jos\u00e9 (CR): El Atabal, S.A. 2010.\nTengland PA. Health Promotion and Disease Prevention: Logically Different Conceptions? Health \nCare Anal. 2010; 18:323\u20134.\nGij\u00f3n-Conde T, Banegas JR. Enfermedad cardiovascular en pacientes con hipertensi\u00f3n arterial: di -\nferencias por g\u00e9nero a partir de 100.000 historias cl\u00ednicas. Rev Clin Esp. 2012; 212(2):55-62.\nAlessandri N, Piccioni MG, Isabelli V, Alessandri G, Di Matteo A, Padovani D et al. Morphological \nand functional changes of cardiovascular system in postmenopausal women. Eur Rev \nMed Pharmacol Sci. 2007 Mar-Apr;11(2):107-17.\nMagro A, Sagastagoitia JD, S\u00e1ez Y, Narv\u00e1ez I. S\u00e1ez de Lafuente JP et al.Factores de riesgo cardio -\nvascular asociados a hipertensi\u00f3n arterial en mujeres seg\u00fan la edad. Hipertensi\u00f3n. 2005; \n22(2):48-53.\nSantos de Assis L, Concei\u00e7\u00e3o MA, Leite JL, Machado da Cunha N. La atenci\u00f3n de la enfermera \nen salud cardiovascular de mujeres con hipertensi\u00f3n, 2009. Esc Anna Nery Rev Enferm. \n2009; 13 (2): 265- 70.\nHoward H. Assesing benefits and risk of hormone therapy in 2008: New evidence, especially with \nregard to the heart. Cleveland Clinic Journal of Medicine. 2008; 75(4): S3-S12.\nBl\u00fcmel JE, Aravena H, Brantes S, Cruzat L, Lav\u00edn P , Monta\u00f1o R, Navarrete I, Osorio E. Posici\u00f3n oficial \nde la Sociedad Chilena de  Climaterio para el manejo cl\u00ednico de la  mujer climat\u00e9rica. Rev \nMed Chile 2010; 138: 645-651.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n208Howard H, Mack W. Hormone replacement therapy and the association with coronary heart di -\nsease and overall mortality: Clinical aplication of the timing hypothesis. Journal of Ste -\nroid Biochemisty and Molecular Biology. 2013; 142(2014): 68-75.\nWenger N. Tratamiento hormonal sustitutivo y enfermedades cardiovasculares. Rev Esp Cardiol. \n2006; 59(10): 1058-69.\nKunstmann S, Gainza D. Dislipidemia en la mujer diagn\u00f3stico, clasificaci\u00f3n y manejo. Rev. M\u00e9d. \nCl\u00edn. Condes. 2009; 20(1):47-52.\nBl\u00fcmel JE, Chedraui P , Calle A, Bocanera R, Depiano E, Figueroa-Casas P . Age at menopause in \nLatin America. Menopause 2006; 13: 706\u201312.\nBl\u00fcmel JE, Chedraui P , Bar\u00f3n G, Ben\u00edtez Z, Flores D, Espinoza MT et al. A multicentric study regar -\nding the use of hormone therapy during female mid-age REDLINC VI. Climacteric. 2014.\nCoca A, Cea-Calvo L, Lozano JV, Inaraja V, Fern\u00e1ndez-P\u00e9rez C, Navarro J Colesterol HDL y enferme -\ndad cardiovascular en mujeres hipertensas de Espa\u00f1a. Estudio RIMHA. Rev Esp Cardiol. \n2009; 62(9):1022-31.\nLima R, Wofford M, Reckelhoff JF. Hypertension in postmenopausal women. Curr Hypertens Rep. \n2012; 14(3): 254\u201360.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n209TRANSVERSALIZACI\u00d3N DE LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD  \nEN LAS UA DEL \u00c1REA DE SALUD  \nM.Sc. Gabriela Murillo Sancho\nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Salud P\u00fablica. Correo electr\u00f3nico: gabyms0803@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  La promoci\u00f3n de la salud (PS) ha sido considera como un enfoque, como una estrate -\ngia, o como una pr\u00e1ctica ocasional dirigida al establecimiento de la salud en las personas. Pensar su \ntransversalizaci\u00f3n tiene que ver con un ejercicio curricular o con una gesti\u00f3n sostenible y permanente \nque abarca distintas dimensiones. \nIdeas a ra\u00edz de un TFG de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica con \u00e9nfasis en gerencia de la salud.\nObjetivos: 1.Analizar la percepci\u00f3n sobre la PS desde la perspectiva de informantes clave del \u00e1rea \nde salud. 2. Establecer relaciones entre concepciones, pr\u00e1cticas y enfoques de la PS manifestados por \nlos informantes clave. 3. Proponer lineamientos para que se transversalice la PS en las UA del \u00c1rea de \nSalud.\nM\u00e9todo:  La metodolog\u00eda se sustent\u00f3 complementariamente en dos paradigmas: interpretativo y  \npragm\u00e1tico. Se emple\u00f3 como tipo de estudio el transversal y como dise\u00f1o el descriptivo-exploratorio, \nadem\u00e1s de la combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cuantitativas y cualitativas. Se tuvo como base de an\u00e1lisis la \ntriangulaci\u00f3n. Se cumpli\u00f3 con la propuesta \u00e9tica.\nResultados y conclusiones:  El punto de partida para la transversalizaci\u00f3n de la PS tiene que ver \ncon la manera en que esta se incorpore en cada UA. Principales retos para su desarrollo: asumir un \nconcepto de PS en la UA; impulsar la investigaci\u00f3n y la acci\u00f3n social en PS; contar con recursos para \nsu realizaci\u00f3n; promover continuamente acciones en PS.\nTranversalizar la PS de manera eficiente, permitir\u00eda visualizar los cambios desde la de gesti\u00f3n de la PS. \nEl monitoreo y evaluaci\u00f3n de la transversalizaci\u00f3n de la PS, constituye un elemento clave para que el \nproceso de gesti\u00f3n de la PS, resulte relevante.\nPara lograr la transversalizaci\u00f3n se requiere asumir un compromiso desde el nivel pol\u00edtico hasta el \noperativo. \nPalabras clave: Promoci\u00f3n de la salud. Transversalizaci\u00f3n.\nReferencias informativas:\nAlfaro, E. Uso de las concepciones te\u00f3ricas sobre los Determinantes Sociales de la Salud. Recupe -\nrado el 19 de Noviembre del 2012 de: http://www.saludpublica.ucr.ac.cr/Libro/03%20\nUso%20de%20las%20concepciones.pdf Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n210Arroyo, H. (2010). Promoci\u00f3n de la Salud. Modelos y Experiencias de Formaci\u00f3n Acad\u00e9mica \u2013Pro -\nfesional en Iberoam\u00e9rica. 1\u00aa ed.\nHern\u00e1ndez, C. y Reyes, J. (2008). La transversalidad: un reto para la educaci\u00f3n primaria y secun -\ndaria. Coordinaci\u00f3n educativa y cultural centroamericana, CECC/SICA, Impresi\u00f3n Lito -\ngr\u00e1fica Editorama, S.A.\nInstituto Nacional de las Mujeres, M\u00e9xico. (2010). Estrategias de transversalizaci\u00f3n en los or -\nganismos del estado. Lecciones aprendidas. Recuperado en octubre 2012, de: http://\nremmandina.org/STGR/archivos/imagenesfk/File/Reuniones_REMMA/VI%20REMMA/\nPonencia_Loudes_Avila_MEXICO.pdf\nRed CUPS, Colombia. Transversalizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n. Recuperado en octubre de 2011, de:  \nhttp://javeriana.edu.co/redcups/transversalizacion.htm\nRoses, Mirta, OPS. (2005). Objetivos de desarrollo del Milenio relacionados con la Salud en Am\u00e9 -\nrica Latina y el Caribe. Recuperado el 23 de mayo de 2010 de: www.paho.org/spanish/\ndd/pin/ODM_1_Julio05.ppt \nS\u00e1nchez, A. (2004-9). Introducci\u00f3n a la Promoci\u00f3n de la Salud. Recuperado del 18 de Noviembre \ndel 2012 de: http://www.cendeisss.sa.cr/cursos/tercera.pdf\nSolano, A. La Promoci\u00f3n de la Salud. Recuperado el 18 de Noviembre del 2012 de: http://www.\nbinasss.sa.cr/revistas/ts/63/art2.htm#DELRes\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n211PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD: UNA EXPERIENCIA INNOVADORA DE          \nAPRENDIZAJE BASADO EN LA FORMACI\u00d3N POR COMPETENCIAS\nMar\u00eda Nielssen Rojas Mu\u00f1oz1, Ivannia Fallas Valencia2   \n Universidad de Costa Rica. Escuela de Salud P\u00fablica. Correos electronicos: marianielssen@gmail.com /                \nivafava21@hotmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n: La Escuela de Salud P\u00fablica en el 2007 inicia la Carrera de Promoci\u00f3n de la Salud, \nmisma que ofrece respuestas oportunas a las necesidades en la formaci\u00f3n del talento humano en \nmateria de salud. La estructura curricular del plan de estudios que se plantea posee: un enfoque pe -\ndag\u00f3gico basado en el pensamiento complejo; organizado por proyectos formativos con equipos \ndocentes de diversos \u00e1mbitos de formaci\u00f3n.\nObjetivo: Evidenciar la importancia de la formaci\u00f3n de los y las profesionales en Promoci\u00f3n de la \nSalud a partir de un dise\u00f1o curricular basado en la formaci\u00f3n por competencias.\nMaterial y m\u00e9todo: Se posibilita la interacci\u00f3n contextual y significativa de las dimensiones del co -\nnocimiento (saber conocer, saber hacer y saber ser) con los procesos del aprendizaje del y de la  estu -\ndiante, as\u00ed como la complejidad de las competencias conforme avanza en la Carrera, lo cual da valor \na una interacci\u00f3n permanente entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica a trav\u00e9s de espacios id\u00f3neos que potencien \nla construcci\u00f3n de aprendizajes. \nResultados:  Debido a que el o la profesional debe responder a la din\u00e1mica del proceso de salud los \ny las estudiantes desarrollan un alto grado de adaptaci\u00f3n a diferentes escenarios, permitiendo un \ndesenvolvimiento integrado desde elementos pr\u00e1cticos, te\u00f3ricos y actitudinales. Adem\u00e1s, se genera \nuna lectura cr\u00edtica del entorno y se gestiona un abordaje multidisciplinario a partir de los nodos pro -\nblematizadores que presenta el contexto.\nConclusiones:  El proceso formativo se orienta por la profesionalizaci\u00f3n de la disciplina, lo cual le \notorga significancia a que la formaci\u00f3n del talento humano desde un pensamiento complejo debido \na la din\u00e1mica propia de la salud p\u00fablica. En este sentido, el y la estudiante logra elaborar an\u00e1lisis \ncomplejos de la realidad a partir de elementos que conforman el dise\u00f1o curricular planteado y desde \nformulaciones te\u00f3rico-pr\u00e1cticas de la Promoci\u00f3n de la Salud. \nPalabras clave: Promoci\u00f3n de la salud, formaci\u00f3n, dise\u00f1o curricular, competencias\nBibliograf\u00eda:\nArroyo, H. (2009) \u201cLa formaci\u00f3n de recursos humanos y el desarrollo de competencias para la capa -\ncitaci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud en Am\u00e9rica Latina.  En l\u00ednea: http://ped.sagepub.com\nTob\u00f3n, S. (2005). \u201cFormaci\u00f3n basada en competencias: Pensamiento Complejo, dise\u00f1o curricular \ny did\u00e1ctica\u201d . Segunda edici\u00f3n Bogot\u00e1, Ecoe Ediciones.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n212REDUCCI\u00d3N DE VULNERABILIDAD Y RIESGOS,  \nESPACIOS DE TRABAJO M\u00c1S SEGURO\nJazmin Solano Gonz\u00e1lez1, Rebeca Vindas Smith2, Melissa Vazquez Cerdas3,                         \nClas Allan Une4, Fernando Ortiz Morales5 \nInstituto de Investigaciones en Salud, Universidad de Costa Rica. Correos electr\u00f3nicos: jazmin.solano@ucr.ac.cr / \nrebeca.vindas@ucr.ac.cr / melissa.vazquez@ucr.ac.acr / allan.une@ucr.ac.cr / fernando.ortiz@ucr.ac.cr\nResumen\nEl Instituto de Investigaciones en Salud, mediante su Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del Riesgo y Atenci\u00f3n de \nEmergencias, ha desarrollado diversas acciones en el campo de la reducci\u00f3n de riesgos y atenci\u00f3n pri -\nmaria. Estas acciones son de suma importancia para que los funcionarios de la Unidad y la poblaci\u00f3n \nestudiantil comprendan con claridad las razones por las cuales es necesario implementar la gesti\u00f3n \ndel riesgo en la Universidad de Costa Rica y contribuir as\u00ed con la Instituci\u00f3n en la responsabilidad para \nla prevenci\u00f3n de desastres y emergencias. Tanto la reducci\u00f3n de vulnerabilidad como la atenci\u00f3n de \nemergencias son fundamentales para entender integralmente la gesti\u00f3n del riesgo y convertirlo en \nuna acci\u00f3n e intencionalidad sostenible e inherente a la cultura institucional\nObjetivo General:  Reducir la vulnerabilidad del INISA, especialmente en \u00e1reas de alto riesgo y es -\ntablecer la metodolog\u00eda que regule la coordinaci\u00f3n de la respuesta a una emergencia o desastre, \noptimizando los recursos materiales, financieros y humanos, con el objetivo de  proteger a los traba -\njadores de los riesgos y peligros propios del trabajo.\nObjetivos espec\u00edficos:  1.Analizar y evaluar la vulnerabilidad del INISA con el fin de generar estrate -\ngias y acciones concretas para reducir esas vulnerabilidades. 2. Impulsar acciones que reduzcan los \nda\u00f1os a la salud en situaciones de desastre. 3. Contar con funcionarios y funcionarias con capacidad \nt\u00e9cnica y acceso a recursos para actuar en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n del riesgo. 4.Definir los procedi -\nmientos para actuar en caso de emergencias. 5.Definir las funciones y responsabilidades de quienes \nparticipen en el Plan de Reducci\u00f3n de Vulnerabilidad y atenci\u00f3n de emergencias.\nEl alcance del plan involucra a todo el personal del Instituto de Investigaciones en Salud (INISA) de la \nUniversidad de Costa Rica, el cual incluye a los docentes/investigadores, administrativos, los labora -\ntoristas y estudiantes. Incluye, adem\u00e1s, el m\u00f3dulo de laboratorios, \u00e1reas verdes y oficinas del INISA.\nPara el desarrollo de este plan se cont\u00f3 con la capacitaci\u00f3n y seguimiento brindados por la Vicerrec -\ntor\u00eda de Administraci\u00f3n, a trav\u00e9s del Programa de Gesti\u00f3n del Riesgo y Atenci\u00f3n de Emergencias. La \nfinalidad de dicha capacitaci\u00f3n fue la confecci\u00f3n de varias matrices que nos permitieron conocer la \nsituaci\u00f3n actual del INISA, mediante varios pasos que cito a continuaci\u00f3n: identificaci\u00f3n inicial del \nnivel del riesgo en el INISA, an\u00e1lisis DAFO, an\u00e1lisis de vulnerabilidad por componentes y, con esta \ninformaci\u00f3n, se logr\u00f3 mapear todos los factores de riesgo (amenazas y vulnerabilidades), seg\u00fan cada \nindicador y por cada \u00e1rea.  \nPara este proceso de capacitaci\u00f3n se requiri\u00f3 la participaci\u00f3n de personal docente y administrativo \ncomo equipo de trabajo para lograr as\u00ed la creaci\u00f3n del Plan de Reducci\u00f3n de Vulnerabilidad, el cual \ncontempla las matrices anteriormente dichas, el plan de acci\u00f3n, la formaci\u00f3n de grupos de apoyo \n(brigadas), el plan operativo de respuesta, el plan de evacuaci\u00f3n y, por \u00faltimo, el establecimiento de \nmicro proyectos tales como: capacitaci\u00f3n a las brigadas, equipos para atenci\u00f3n primaria, recubri -\nmiento de las superficies de vidrio, entre otros.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n213Como resultados el INISA cuenta con un Plan de Reducci\u00f3n de Vulnerabilidad, el cual fue divulgado \na todo el personal y se realizan reuniones, semestralmente, con el personal nuevo (funcionarios y \nestudiantes) para que conozcan dicho plan.\nSe han realizado simulacros para que el personal se adiestre en c\u00f3mo reaccionar ante eventos con \nemergencias reales, por ejemplo, los \u00faltimos eventos s\u00edsmicos o de incendios.\nHace algunos a\u00f1os, lamentablemente, tuvimos un conato de incendio. Sin embargo, gracias al Plan \nde Reducci\u00f3n de Vulnerabilidad y atenci\u00f3n de emergencias logramos accionar los protocolos respec -\ntivos para poder afrontar en forma oportuna la situaci\u00f3n. \nIgualmente, se gestionan capacitaciones para las diferentes brigadas con la colaboraci\u00f3n de la Uni -\ndad de Salud Ocupacional y Ambiental, la Escuela de Enfermer\u00eda, la Regencia Qu\u00edmica y la Facultad \nde Microbiolog\u00eda quienes nos han brindado sus conocimientos en estos campos.\nFinalmente, el Instituto es ejemplo para otras Unidades Acad\u00e9micas en este tema, ya que es un pro -\nceso arduo e intenso, sin embargo, esto nos asegura un personal m\u00e1s comprometido, capacitado y \norganizado ante un desastre o emergencia potencial.\nPalabras claves: riesgo, vulnerabilidad, salud ocupacional, emergencia\nBibliograf\u00eda:\nPrograma de Gesti\u00f3n del Riesgo y Atenci\u00f3n de Desastres, Universidad de Costa Rica. Manual de \nProcedimientos: Sistema Institucional de Gesti\u00f3n del Riesgo y Atenci\u00f3n de Emergen -\ncias- SIGRAE. San Jos\u00e9, Costa Rica. 2009.\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). Gu\u00eda para el desarrollo de simulaciones y simula -\ncros de emergencias y desastres. Washington D.C. 2010.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n214LA RESPUESTA ESTATAL DIRIGIDA A LA ATENCI\u00d3N Y SEGUIMIENTO \nDE LA ADOLESCENTE EN ESTADO DE EMBARAZO: CONOCIMIENTO,                             \nACCESO Y EXPECTATIVAS\n1Maria Valeria Vargas Tom\u00e1s, 2Mtro Allan Abarca Rodr\u00edguez. Msp\nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Salud Publica. Correos electr\u00f3nicos: gaelle_vale@hotmail.com /                 \nallanabarca@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  El fen\u00f3meno del aumento de casos de adolescentes en estado de embarazo ha consti -\ntuido una problem\u00e1tica en todos los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo*.  En Costa Rica, para 2013, se dieron \nun total de 12924 alumbramientos en madres con edades menores de los 15 a\u00f1os hasta los 19 a\u00f1os \nde edad**.  La instancia, dentro de la institucionalidad costarricense, que formula las pol\u00edticas dirigi -\ndas a esta poblaci\u00f3n es el Consejo Interinstitucional de Atenci\u00f3n a la Madre Adolescente (CIAMA). \nHay 4 elementos fundamentales que sustentan el abordaje del tema:\n\u2022\t El embarazo en la adolescencia corresponde a una cuesti\u00f3n social de fondo, que debe ser aten -\ndida por el Estado Costarricense por medio de intervenciones que tomen en cuenta la vulnerabi -\nlidad y la especificidad del fen\u00f3meno. Esto implica que, debido a una multiplicidad de factores, \nestas adolescentes no podr\u00e1n ser abordadas por pol\u00edticas que atienden a mujeres mayores***. \n\u2022\t  La formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas es la forma en la que el Estado aborda los \nproblemas p\u00fablicos de primer orden.\n\u2022\t Las Pol\u00edticas Sociales son Pol\u00edticas P\u00fablicas que se estructuran para atender a esta poblaci\u00f3n, \nbajo caracter\u00edsticas de equidad, justicia social e igualdad.\n\u2022\t De esta forma, se generan pol\u00edticas y acciones que repercutan positivamente y que contribuyan \na la atenci\u00f3n de este fen\u00f3meno.\n\u2022\t Esta investigaci\u00f3n busca capturar 2 dimensiones de las respuestas estatales:\n\u2022\t El conocimiento, acceso y expectativas que generaron en adolescentes en estado de embarazo \natendidas en el curso psicoprofil\u00e1ctico del Hospital Nacional de las Mujeres Dr. Adolfo Carit Eva.\n\u2022\t Un an\u00e1lisis comprensivo de lo anterior para identificar sus oportunidades y carencias. \n* La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) determin\u00f3 que el 11 de Julio del 2013, D\u00eda Mundial de la Poblaci\u00f3n, tendr\u00eda un enfoque dirigido hacia \nla visibilizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica del embarazo adolescente. En el mundo se registra una cifra de 16 millones de partos en madres adolescentes, lo \ncual no solo refiere a una gran deuda en t\u00e9rminos de educaci\u00f3n sexual, vulnerabilidad y deserci\u00f3n del sistema educativo; sino que se debe relacionar \ncon que es necesario \u201c \u2026empoderar a las j\u00f3venes de tal forma que puedan decidir si desean ser madres y cu\u00e1ndo hacerlo. \u201d Cfr. Ki-moon, Ban (11 de \njulio de 2012). Mensaje del Secretario General para 2013: D\u00eda Mundial de la Poblaci\u00f3n. Nueva York, Estados Unidos: ONU. Extra\u00eddo desde: http://www.\nun.org/es/events/populationday/2013/sgmessage.shtml el Viernes 19 de Julio de 2013 a las 10:53 horas.\n** Caja Costarricense del Seguro Social. (s.f.) \u00c1rea de Estad\u00edsticas en Salud. San Jos\u00e9, Costa Rica: CCSS. Extra\u00eddo desde: http://portal.ccss.sa.cr/portal/\npage/portal/Gerencia_Medica/Proyeccion_Servicios_Salud/Estadistica_en_Salud/Publicaciones  el martes 27 de mayo de 2014 a las 08:15 horas.\n*** Esto tiene relaci\u00f3n directa con una reformulaci\u00f3n de la aproximaci\u00f3n adultoc\u00e9ntrica a esta poblaci\u00f3n. Es precisamente este enfoque uno de los \nfactores que inciden en el embarazo en la adolescencia: \u201cEl principio ordenador de las relaciones en el escenario social llamado \u201cAdulto- Centrismo\u201d \u2026.\ncarencia de educaci\u00f3n sexual en hogares y en el sistema educativo, pues ha sido eminentemente informativa y biologista. \u201dCfr. Benito S\u00e1nchez, Luisa. \n(s.f.) Amor Joven y Construyendo Oportunidades: Discurso y Realidad. San Jos\u00e9, Costa Rica: Escuela de Trabajo Social de la Universidad de Costa Rica. \nExtra\u00eddo desde: www.ts.ucr.ac.cr/binarios/congresos/reg/slets/slets-017-036.pdf el s\u00e1bado 21 de septiembre de 2013 a las 11:43 horas. p. 04.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n215Objetivo General:  Analizar las respuestas estatales dirigidas a la atenci\u00f3n y seguimiento del emba -\nrazo adolescente, en lo referido al conocimiento, acceso y expectativas que generan en adolescentes \nen estado de embarazo.\nMetodolog\u00eda: Se presentan 3 momentos metodol\u00f3gicos:\n\u2022\t Aplicaci\u00f3n de entrevista semiestructurada y cuestionario estructurado a las y los miembros del \nCIAMA.\n\u2022\t Aplicaci\u00f3n de entrevista semiestructurada a 8 adolescentes en estado de embarazo.\n\u2022\t Desarrollo de grupos focales y talleres participativos con 6-10 adolescentes en estado de embarazo.\nEl enfoque metodol\u00f3gico principal es la Evaluaci\u00f3n Participativa. Se trata de un \u201c[...] instrumento de \ntransparencia, rendici\u00f3n de cuentas y legitimaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n p\u00fablica. \u201d La participaci\u00f3n activa de \nla posible poblaci\u00f3n beneficiaria hace que se definan m\u00e1s claramente los fines de la Pol\u00edtica P\u00fablica.\nDesarrollo Conceptual:\n\u2022\t Embarazo y Adolescencia\n\u2022\t Respuestas Estatales\n\u2022\t Evaluaci\u00f3n Participativa\n\u2022\t Perspectiva de G\u00e9nero\nResultados Esperados:  Se ha finalizado la primera parte del trabajo de campo  (abordaje institu -\ncional), empero la investigaci\u00f3n sigue en desarrollo. Se puede esperar que al realizar la evaluaci\u00f3n \nparticipativa las adolescentes en estado de embarazo tengan conocimiento y acceso insuficiente, \nadem\u00e1s de expectativas incongruentes acerca de las respuestas estatales que les deben dar atenci\u00f3n \ny seguimiento Esto se explica por una escasa correspondencia de la oferta estatal con respecto a las \nnecesidades de la poblaci\u00f3n beneficiaria y una estructura poco articulada.\nBibliograf\u00eda:\nBenito S\u00e1nchez, L. (s.f.) Amor Joven y Construyendo Oportunidades: Discurso y Realidad. San \nJos\u00e9, Costa Rica: Escuela de Trabajo Social de la Universidad de Costa Rica. Disponible \nen: www.ts.ucr.ac.cr/binarios/congresos/reg/slets/slets-017-036.pdf  \nCaja Costarricense del Seguro Social. (s.f.) \u00c1rea de Estad\u00edsticas en Salud. San Jos\u00e9, Costa Rica: \nCCSS. Disponible en :    http://portal.ccss.sa.cr/portal/page/portal/Gerencia_Medica/\nProyeccion_Servicios_Salud/Estadistica_en_Salud/Publicaciones  \nKi-moon, B. (11 de julio de 2012). Mensaje del Secretario General para 2013: D\u00eda Mundial de \nla Poblaci\u00f3n. Nueva York, Estados Unidos: ONU. Disponible en: http://www.un.org/es/\nevents/populationday/2013/sgmessage.shtml   \nVega R\u00edos, I. A. (2011) Elementos te\u00f3ricos conceptuales y metodol\u00f3gicos en la evaluaci\u00f3n parti -\ncipativa. Sevilla, Espa\u00f1a: Universidad Internacional de Andaluc\u00eda. Disponible en: http://\ndspace.unia.es/bitstream/10334/1473/1/0224_Vega.pdf Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n216CENTRO DOCENTE ASISTENCIAL \u201cSALA DE TERAPIA F\u00cdSICA UCR:                  \nFORMACI\u00d3N ACADEMIA Y SOCIEDAD\u201d\nJudith Uma\u00f1a Cascante, Catalina Smith Molina \nUniversidad de Costa Rica Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud. Correos electr\u00f3nicos: judithumana@gmail.com / \ncatalina.smith@ucr.ac.cr\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  Este espacio surge de un proceso de reivindicaci\u00f3n estudiantil por disponer en el Cam -\npus Rodrigo Facio de un escenario para el proceso de ense\u00f1anza - aprendizaje de la Carrera de Tera \npia F\u00edsica, que fue apoyado por el profesorado y la Direcci\u00f3n de la Escuela. \nObjetivo general: Servir como espacio docente- asistencial de cursos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos, del \u00e1rea \ncl\u00ednica de la carrera de Terapia F\u00edsica.\nMateriales y M\u00e9todos:  Mediante una Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica progresiva (de m\u00ednimo tiempo y m\u00e1xima su -\npervisi\u00f3n en tercer a\u00f1o a m\u00e1ximo tiempo, m\u00ednima supervisi\u00f3n en quinto a\u00f1o) se logran los objetivos. \nEstas est\u00e1n estructuradas dentro del marco legal del Ministerio de Salud y cuentan con un expediente \ncl\u00ednico con la documentaci\u00f3n b\u00e1sica, este es construido por el estudiante y revisado por el docente \nsupervisor.\nLa evaluaci\u00f3n docente se realiza mediante un instrumento que contempla todos los procesos de la \natenci\u00f3n y se aplica semanalmente al estudiante. Adem\u00e1s se realizan sesiones cl\u00ednicas de una hora \ndonde el estudiante expone un caso y la respectiva investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica para respaldar el diag -\nn\u00f3stico y la aplicaci\u00f3n del tratamiento.\nResultados:  Desde la parte asistencial se ha atendido un promedio de 200 personas por ciclo lectivo \ndesde el 2007, esto representa 1 6,000 horas de atenci\u00f3n.\nDesde la academia se da asistencia a la comunidad universitaria.\nConclusiones:  A trav\u00e9s de 7 a\u00f1os el Centro Docente Asistencial ha demostrado ser una herramienta \nvaliosa para la construcci\u00f3n del conocimiento, aportando a los estudiantes las habilidades y destre -\nzas en el diagn\u00f3stico, el tratamiento y la prevenci\u00f3n desde la terapia f\u00edsica.\nDepositando en el estudiante la responsabilidad de todo el proceso terap\u00e9utico se incrementa la se -\nguridad y el profesionalismo, aportando caracter\u00edsticas diferentes a otros \u00e1mbitos de pr\u00e1ctica. \nPermitiendo a los docentes en cada experiencia mejorar la evaluaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Sin dejar de lado una \natenci\u00f3n de alt\u00edsima calidad y profesionalismo. \nPalabras clave: Ense\u00f1anza, Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica, Terapia F\u00edsica.\nBibliograf\u00eda:\nCarrera de Terapia F\u00edsica. (2014). Programa de \u201cPr\u00e1ctica Cl\u00ednica I: TF 0-141 San Jos\u00e9: UCR.\nCarrera de Terapia F\u00edsica. (2014). Programa de \u201cPr\u00e1ctica Cl\u00ednica II: TF 0-145 San Jos\u00e9: UCR.\nCarrera de Terapia F\u00edsica. (2014). Programa de \u201cPr\u00e1ctica Cl\u00ednica III: TF 0-146 San Jos\u00e9: UCR.\nCarrera de Terapia F\u00edsica. (2014). Programa de \u201cPr\u00e1ctica Cl\u00ednica IV: TF 0-149 San Jos\u00e9: UCR.\nEquipo Docente Carrera de Terapia F\u00edsica. (2009) \u201cPropuesta de Modificaci\u00f3n de la Carrera de \nBachillerato y Licenciatura en Terapia F\u00edsica\u201d San Jos\u00e9: UCR.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n217FORMANDO Y COMPARTIENDO COMO ESCUELA NUESTRA VISI\u00d3N  \nDE LA SEGURIDAD ALIMENTARIA Y NUTRICIONAL\nDr. Marcela Dumani Echandi\nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Nutrici\u00f3n. Correo electr\u00f3nico: marcela.dumani@ucr.ac.cr\nResumen\nEjes de la ponencia: Docencia en el \u00e1rea de la Salud / Acci\u00f3n sustantiva universitaria articula -\nda entre las unidades acad\u00e9micas\nIntroducci\u00f3n:  La Seguridad Alimentaria y Nutricional (SAN) constituye una base fundamental para \nel Desarrollo. Esta tem\u00e1tica ha estado presente en el plan de la carrera de Nutrici\u00f3n desde sus inicios, \nsiendo la \u00fanica Escuela de nuestra universidad que desarrolla curricularmente el tema y lo define \ncomo una de las \u00e1reas del saber de la disciplina. Como campo complejo del saber y del hacer, la SAN \nrequiere de un trabajo multi e interdisciplinario. \nObjetivo:  Reconocer la experiencia desarrollada por la Escuela de Nutrici\u00f3n en la formaci\u00f3n en el \ncampo de la Seguridad Alimentaria y Nutricional en diversos niveles.\nDesarrollo conceptual: La Escuela de Nutrici\u00f3n ofrece varios cursos a sus estudiantes como parte del \nplan de estudios (incluida una pr\u00e1ctica profesional) y la posibilidad de realizar trabajos finales de \ngraduaci\u00f3n en la tem\u00e1tica. Para estudiantes de otras carreras ofrece Seminarios de Realidad Nacio -\nnal, y una maestr\u00eda virtual e internacional en Gerencia de la SAN conjuntamente con la Universidad \nNacional. En investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social, tambi\u00e9n son llevados a cabo distintos proyectos. \nEl trabajo de la Escuela en esta tem\u00e1tica se ha dado en los \u00e1mbitos institucional, interinstitucional e \nintersectorial, lo que aumenta su proyecci\u00f3n. A nivel institucional, Nutrici\u00f3n coordina la Comisi\u00f3n Ins -\ntitucional de Seguridad Alimentaria y Nutricional (CISAN-UCR), enlazando a 13 unidades acad\u00e9micas.\nResultados:  La experiencia lograda ha permitido el desarrollo de procesos de aprendizaje enrique -\ncedores  desde el punto de vista conceptual, epistemol\u00f3gico y metodol\u00f3gico, y a partir de estos el \nmejoramiento del quehacer en las \u00e1reas sustantivas y la proyecci\u00f3n y aporte en distintos espacios.\nAs\u00ed mismo, la experiencia adquirida ha permitido identificar las habilidades y destrezas (saber ser \ny saber hacer) fundamentales en los procesos formativos y las amenazas para el desarrollo de este \ncampo complejo del saber, como por ejemplo la falta de oferta laboral en este campo espec\u00edfico.\nPalabras clave: Escuela de Nutrci\u00f3n, formaci\u00f3n, seguridad alimentaria, Universidad de Costa RicaRes\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n218EXPERIENCIAS EXITOSAS DE LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LA  \nGESTI\u00d3N DEL RIESGO EN LA ESCUELA DE ENFERMER\u00cdA DE LA                                                       \nUNIVERSIDAD DE COSTA RICA\nAutora: M. Sc. Kattia Medina Arias, Coautora: Licda. Maribel Arroyo Lee \nEscuela de Medicina, Universidad de Costa Rica. Correos electr\u00f3nicos: kmedina2611@gmail.com/                         \nmaribel.arroyo@ucr.ac.cr\nResumen\nLa implementaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo en la unidad acad\u00e9mica nace como parte las acciones \npropuestas desde hace varios a\u00f1os por el Programa de Gesti\u00f3n del Riesgo de la Universidad de Costa \nRica, durante la cual se pretende mediante distintas capacitaciones generar una conducta de cambio \nhacia el manejo de los riesgos y la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad. \nEn la Escuela de Enfermer\u00eda seguido a las capacitaciones se inicia la confecci\u00f3n del plan de gesti\u00f3n \ndel riesgo, en el cual se resumen las amenazas, las vulnerabilidades y los riesgos que presenta la edi -\nficaci\u00f3n y el entorno en el cual est\u00e1 ubicada, as\u00ed como las acciones tendientes a la reducci\u00f3n de esos \nriesgos y al manejo de situaciones de emergencia.\nPosterior a este proceso se socializa con el personal administrativo y docente tanto en propiedad \ncomo interino, mediante diferentes t\u00e9cnicas, el plan establecido hasta el momento. \nEn continuidad con el proceso antes mencionado se implementa una semana de entrenamiento, du -\nrante la cual se abordaron diferentes temas espec\u00edficamente para la atenci\u00f3n de emergencias m\u00e9di -\ncas, traum\u00e1ticas, por incendios y casos que tengan relaci\u00f3n directa con el \u00e1rea de seguridad y tr\u00e1nsito \nde la universidad.  \nDurante esta capacitaci\u00f3n se logr\u00f3 que la mayor parte del personal participara, por lo que se asegura \nun conocimiento b\u00e1sico de estrategias de atenci\u00f3n de eventos adversos en la Unidad Acad\u00e9mica.\nEn la actualidad se est\u00e1 a la espera de la implementaci\u00f3n de simulaciones con el equipo de trabajo \nque conforma la Comisi\u00f3n de la Escuela para posteriormente realizar simulacros con los grupos de \napoyo conformados. \nGracias a los \u00faltimos sismos se han podido evaluar las estrategias establecidas, la cuales han sido \n\u00f3ptimas en su aplicaci\u00f3n.\nSe considera que la gesti\u00f3n del riesgo es un cambio de pensamiento dado que, se acostumbra a visua -\nlizar en todos los espacios las acciones meramente asistenciales, dejando de lado las acciones previas, \ntendientes a la reducci\u00f3n de los riesgos, es por esto que la Escuela de Enfermer\u00eda se ha comprometido en \ngarantizar la seguridad dentro del edificio del personal, estudiantes y personas visitantes. \nPalabras clave: Gesti\u00f3n del riesgo, vulnerabilidad, amenaza, riesgo\nBibliograf\u00eda:\nComisi\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo. Plan de Gesti\u00f3n del Riesgo y Atenci\u00f3n de Emergencias. Escuela de Enferme -\nr\u00eda. Universidad de Costa Rica. 2014.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n219CARACTERIZACI\u00d3N CL\u00cdNICA Y MICROBIOL\u00d3GICA DE CASOS DE MENINGITIS \nBACTERIANA DEL HOSPITAL M\u00c9XICO, ENTRE EL 2008-2013\nPablo \u00c1lvarez Aguilar1, Gabriel Torrealba Acosta2, Alejandra L\u00f3pez Quir\u00f3s3, Fernando \nJim\u00e9nez G\u00f3mez4, Miguel Hern\u00e1ndez Brenes5, Juan Villalobos Vindas6 \n2Universidad de Costa Rica. Centro de Neurociencias y Escuela de Medicina.                                                                      \nCorreo electronico: doctortorrealba@gmail.com\n1,3,4,5,6Universidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos:  pabloalvarez83@gmail.com /                     \nalelopez1804@gmail.com / fernandoj19@gmail.com / sigicr@hotmail.com\nResumen\nLa meningitis bacteriana es una patolog\u00eda infecciosa del sistema nervioso central que continua sien -\ndo una causa importante de morbimortalidad en Costa Rica a pesar de los avances m\u00e9dicos y tecno -\nl\u00f3gicos de las \u00faltimas d\u00e9cadas. Para esta patolog\u00eda en especial un diagn\u00f3stico y tratamiento precoz \ny acertado son cruciales para una evoluci\u00f3n y pron\u00f3stico beneficioso de los pacientes. Existen en la \nactualidad varios estudios que se han dedicado a caracterizar la meningitis; sin embargo, llama la \natenci\u00f3n la escasez de publicaciones que mencionen la epidemiolog\u00eda de esta patolog\u00eda en nuestro \npa\u00eds. Desde hace m\u00e1s de seis a\u00f1os en Costa Rica no existen estudios por agente espec\u00edfico de menin -\ngitis por lo cual nuestras decisiones est\u00e1n basadas en estad\u00edsticas internacionales supeditadas a otra \nrealidad ambiental y socioecon\u00f3mica. Es por esto que el objetivo de este estudio es caracterizar desde \nun punto de vista cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico los casos de meningitis bacterianas en pacientes interna -\ndos del Hospital M\u00e9xico en el per\u00edodo del 2008- 2013. \nMateriales y m\u00e9todos:  Mediante un muestreo consecutivo (no probabil\u00edstico) de los pacientes del \nHospital M\u00e9xico entre el 2008-2013, mayores de 18 a\u00f1os, que cumplan con los criterios cl\u00ednicos y de \nlaboratorio de diagn\u00f3stico para meningitis bacteriana se har\u00e1 una revisi\u00f3n de los registros de una \npoblaci\u00f3n de aproximadamente 385 pacientes en cuyos resultados se utilizaran pruebas de estad\u00edsti -\nca descriptiva para as\u00ed determinar hallazgos frecuentes o de importancia cl\u00ednica. \nConclusiones esperadas:  Se espera identificar la frecuencia de presentaci\u00f3n de los agentes etiol\u00f3gi -\ncos de la meningitis bacteriana en el Hospital M\u00e9xico, as\u00ed como otros posibles datos de importancia \nepidemiol\u00f3gica, y con ello planear a futuro la elaboraci\u00f3n de algoritmos de manejo antimicrobiano \ny as\u00ed orientar al profesional en salud a tomar decisiones mejor informadas y m\u00e1s consecuentes con \nla realidad nacional.\nPalabras clave: Meningitis bacteriana, epidemiolog\u00eda, l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. \nBibliograf\u00eda:\nMorales, A., Alonso, L.M. (2006). Epidemiolog\u00eda de la meningitis: Una visi\u00f3n socio-epidemiol\u00f3gi -\nca. Salud Uninorte. 22(2): 105-120.\nAlvarado, A.T., Castillo L.M. (2006). Meningitis Bacteriana. Medicina Legal de Costa Rica. 23(1).\nOMS. (2006). Informe Regional de SIERVA II: Datos por pa\u00eds y por grupos de edad sobre las carac -\nter\u00edsticas de los aislamientos de Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae y \nNeisseria meningitidis en procesos invasores.\n Swartz, M. (2004). Bacterial meningitis: A view of the past 90 years. NEJM, 351 (18): 1826-28.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n220DIAGN\u00d3STICO PRENATAL DE i(18q) Y dup (18q) MEDIANTE PCR                   \nFLURESCENTE CUANTITATIVO\nMSc.Isabel Castro Volio, Bach. Fernando Ortiz Morales, Lic. Luisa Valle Bourrouet,           \nMsc.Wendy Malesp\u00edn Benda\u00f1a\nLaboratorio de Gen\u00e9tica Cito-Molecular, INISA-UCR. Correos electr\u00f3nicos: Isabel.castro@ucr.ac.cr /                         \nFernado.ortiz@ucr.ac.cr / Luisa.valle@ucr.ac.cr / wendy.malespin@ucr.ac.cr\nResumen\nAunque la trisom\u00eda 18 es relativamente  com\u00fan,  otros tipos de aberraciones cromos\u00f3micas son me -\nnos frecuentes, como es el caso del isocromosoma  18q y la duplicaci\u00f3n  18q, ambas cromosomopa -\nt\u00edas  comparten muchas caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas  con la trisom\u00eda 18.\n En este trabajo se describen  dos  casos de novo  de este tipo de arreglos  diagnosticados por citogen\u00e9 -\ntica convencional y por el m\u00e9todo molecular de la  PCR fluorescente cuantitativa (QF - PCR ) . \nEl estudio citogen\u00e9tico, se realiz\u00f3 a partir de tres cultivos independientes de l\u00edquido amni\u00f3tico,  para \ncada caso se analizaron las mitosis preparadas con bandeo GTG. Los dos cariotipos aberrantes obte -\nnidos fueron 46,XX,i(18)(q10)  y  46,XX,dup(18)(q21-\u203aqter)/46,XX.\nEl estudio molecular de QF-PCR se realiz\u00f3 a partir de una microextracci\u00f3n de ADN de aminocitos  a \nlos que se les hizo una PCR con primers marcados para tres regiones  de alta heterocigosidad del \ncromosoma 18, localizadas en  las bandas 18p11.31, 18q22.3 y 18q21.1.  El an\u00e1lisis se hizo en un \nsecuenciador  ABI 3130 Genetic Analyzer.\nAmbas t\u00e9cnicas fueron concordantes, y siendo  el cariotipo convencional el est\u00e1ndar de oro, nos viene \na servir como m\u00e9todo de validaci\u00f3n de la QF-PCR como m\u00e9todo confirmatorio para aberraciones \ncromos\u00f3micas complejas.\nSi bien La (QF-PCR)  no sustituye el cariotipo, en casos donde este no se obtenga por fracaso del cultivo \ncelular,  esta nueva t\u00e9cnica es una herramienta excelente  para el diagn\u00f3stico de las principales aneu -\nploid\u00edas  de inter\u00e9s cl\u00ednico (ejemplo de s\u00edndromes como Down, Edwards, Patau), determinaci\u00f3n del sexo \ny s\u00edndromes relacionados con cromosomas sexuales (ejemplo de s\u00edndromes como  Turner y  Klinefelter).\nPalabras claves: isocromosoma 18, duplicaci\u00f3n 18q, QF-PCR.\nBibliograf\u00eda:\nVerloes A. Trisomy 18. 2008. http://www.orpha.net/consor/cgi-bin/OC_Exp.\nphp?lng=EN&Expert=3380.0# (accessed Jun 2012).\nSchinzel A. Catalogue of unbalanced chromosome aberrations in man. 2nd edn.Berlin, New York: \nde Gruyter 2000:717\u201381\nCirigliano V, Voglino G, Ca\u00f1adas MP , et al. Rapid prenatal diagnosis of commonchromosome \naneuploidies by QF-PCR. Assessment on 18 000 consecutive clinical samples. Mol Hum \nReprod 2004; 10:839\u201346.4 Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n221Malesp\u00edn-Benda\u00f1a W, Ortiz-Morales F, Castro-Volio I. Diagn\u00f3stico molecular de cromosomopa -\nt\u00edas fetales en Costa Rica. Acta Med Costarric 2009; 51:36\u201340.\nAssociation for Clinical Cytogenetics and Clinical Molecular Genetics Society.Professional Stan -\ndards Committee. Professional Guidelines for Clinical Cytogenetics and Clinical Molecu -\nlar Cytogenetics. QF-PCR for the Diagnosis of Aneuploidy Best Practice Guidelines. 2012. \nv3.01. http://www.cmgs.org (accessed Jun 2012).\nOyelese Y, Vintzileos AM. Editorial. Is second-trimester genetic amniocentesis for trisomy 18 ever \nindicated in the presence of a normal genetic sonogram? Ultrasound Obstet Gynecol \n2005; 26:691\u201394. http://www.interscience.wiley.com (accessed Jun 2012).\nLai S, Lau WL, Leung WC, et al. Is ultrasound alone enough for prenatal screening of trisomy 18? A \nsingle centre experience in 69 cases over 10 years. Prenat Diagn 2010; 30:1094\u20139.\nYeo L, Guzman ER, Day-Salvatore D, et al. Prenatal detection of fetal trisomy 18 through abnormal \nsonographic features. J Ultrasound Med 2003; 22:581\u201390.\nYang JH, Chung JH, Shin JS, et al. Prenatal diagnosis of trisomy 18: report of 30 cases. Prenat \nDiagn 2005; 25:119\u201322.\nPapp C, Ban Z, Szigeti Z, et al. Role of second trimester sonography in detecting trisomy 18: a \nreview of 70 cases. J Clin Ultrasound 2007; 35:68\u201372.\nSepulveda W, Wong AE, Dezerega V. First-trimester sonographic findings in trisomy 18: a review \nof 53 cases. Prenat Diagn 2010; 30:256\u20139.\nBronsteen R, Lee W, Vettraino IM, et al. Second-trimester sonography and trisomy 18. J Ultra -\nsound Med 2004; 23:233\u201340.\nDeVore GR. Second trimester ultrasonography may identify 77 to 97% of fetuses with trisomy 18. \nJ Ultrasound Med 2000; 19:565\u201376.\nTongsong T, Sirichotiyakul S, Wanapirak C, et al. Sonographic features of trisomy 18 at midpreg -\nnancy. J Obstet Gynaecol Res 2002; 28:245\u201350.\nViora E, Zamboni C, Mortara G, et al. Trisomy 18: fetal ultrasound findings at different gestational \nages. Am J Med Genet 2007; 143:553\u20137.\nWang JCC. Autosomal aneuploidy. In: Gersen SL, Keagle MB. Eds. The principles of clinical cytoge -\nnetics. 2nd edn. Totowa, NJ: Humana Press, 2005:142\u20133.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n222CARACTERIZACI\u00d3N CL\u00cdNICA DE LA EPILEPSIA REFRACTARIA EN PACIENTES \nESTUDIADOS EN LA UNIDAD DE MONITOREO Y CIRUG\u00cdA DE EPILEPSIA DEL \nHOSPITAL NACIONAL DE NI\u00d1OS. \u201cDr. Carlos S\u00e1enz Herrera\u201d en el per\u00edodo \nnoviembre del 2000 a mayo del 2014.\nMar\u00eda Consuelo Rodr\u00edguez Roblero1, Sixto Bogantes Ledezma2, Marco Vinicio Salazar \nR\u00edos3, Laudy Mariam Mu\u00f1oz Calder\u00f3n4, Daniel Josu\u00e9 Ram\u00edrez Cruz5\n1,2Hospital Nacional de Ni\u00f1os. Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: telo31@yahoo.com /                                     \nsixtobogantes@gmail.com\n3,4,5Universidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: msalarios@gmail.com /                                  \nlaudymariam03@gmail.com / danieljosuerc@hotmail.com\nResumen\nEl objetivo general del trabajo es \u201cCaracterizar cl\u00ednicamente la epilepsia refractaria en los pacientes \nestudiados en la Unidad de Monitoreo y Cirug\u00eda de Epilepsia (UMCE) del Hospital Nacional de Ni\u00f1os \n(HNN) \u201cDr. Carlos S\u00e1enz Herrera\u201d de noviembre del 2000 a mayo del 2014\u201d . Los objetivos espec\u00edficos \nson: Describir la capacidad funcional y la edad de inicio de la epilepsia en los pacientes estudiados, al \nigual que identificar si existe una relaci\u00f3n entre la edad de inicio de la epilepsia de los pacientes estu -\ndiados, por \u00faltimo se optar\u00e1 por registrar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y tratamiento de los pacientes al \nmomento de la evaluaci\u00f3n integral en la UMCE de noviembre del 2000 a mayo del 2014.\nEste ser\u00e1 un estudio retrospectivo, observacional, descriptivo, basado en registros m\u00e9dicos. La po -\nblaci\u00f3n son todos aquellos pacientes epil\u00e9pticos menores de 18 a\u00f1os que hayan sido estudiados en \nla UMCE del HNN \u201cDr. Carlos S\u00e1enz Herrera\u201d de noviembre del 2000 a mayo del 2014. No se realizar\u00e1 \nmuestro, dado que se utilizar\u00e1 la totalidad de la poblaci\u00f3n que cumpla con los criterios de inclusi\u00f3n. \nPara cumplir los objetivos, se registrar\u00e1 en una base de datos virtual los datos disponibles en los ex -\npedientes de los pacientes y se comparar\u00e1 la edad de inicio de epilepsia (cuantitativa) de estos con \nlos resultados (cuantitativos) del respectivo test neuropsicol\u00f3gico, as\u00ed como la traducci\u00f3n neurofun -\ncional de estos (cualitativa), a lo cual se le aplicar\u00e1 una correlaci\u00f3n de Pearson y una correlaci\u00f3n de \nSpearman respectivamente para ver si existe asociaci\u00f3n entre las variables. \nResultados de la investigaci\u00f3n y Conclusiones: Pendiente\nPalabras Claves: Epilepsia, Farmacorresistencia, Menores, Ni\u00f1o, Infante, Adolescente, Mani -\nfestaciones Neuroconductuales, Manifestaciones Neuromusculares, Manifestaciones Neuro -\nl\u00f3gicas, Calidad de Vida.\nEpilepsy, Drug-Resistance, Minors, Child, Infant, Adolescent, Neurobehavioral Manifesta -\ntions, Neuromuscular Manifestations, Neurologic Manifestations, Quality of Life.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n223Bibliograf\u00eda: \nBeleza, P . Refractory Epilepsy: A Clinically Oriented Review. Eur Neurol 2009;62:65\u201371.\nBerg, A. et al. Revised Terminology and Concepts for Organization of Seizures and Epilepsies: \nReport of the ILAE Commission on Classification and Terminology, 2005\u20132009. Epilepsia, \n51(4):676\u2013685, 2010.\nBlume, W. et al. Glossary of Descriptive Terminology for Ictal Semiology: Report of the ILAE Task \nForce on Classification and Terminology. Epilepsia, 42 (9): 1212-1218, 2001.\nCarpio, A. et al. Mortality of Epilepsy in Developing Countries. Epilepsia, 46(Suppl. 11):28\u201332, 2005.\nChabrol, B. et cols. Neurologie P\u00e9diatrique.  3\u00b0 Ed. Paris: M\u00e9decine-Sciences Flammarion. \u00c9ditions \nLavoisier; 2010.\nDuncan, J., Thompson, P . The Cognitive Consequences of Epilepsy. Annals of Neurology, 54 (4): \n421-422, 2003.\nElger, C., Schmidt, D. Modern Management of Epilepsy: A Practical Approach. Epilepsy & Beha -\nvior 12 (2008) 501\u2013539. \nFisher, R. et al. A Practical Clinical Definition of Epilepsy. Epilepsia, 55(4):475\u2013482, 2014.\nForsgren, L. et al. Mortality of Epilepsy in Developed Countries: A Review. Epilepsia, 46(Suppl. \n11):18\u201327, 2005.\nFreitag, C. et al. Incidence of Epilepsies and Epileptic Syndromes in Children and Adolescents: A \nPopulation-Based Prospective Study in Germany. Epilepsia, 42(8):979\u2013985, 2001.\nGuerrini, R. et al. Overview Of Presurgical Assessment and Surgical Treatment of Epilepsy from \nthe Italian League Against Epilepsy. Epilepsia, 54(Suppl. 7):35\u201348, 2013.  \nHelmstaedter, C. et al. Chronic Epilepsy and Cognition: A Longitudinal Study in Temporal Lobe \nEpilepsy. Annals of Neurology 54 (4): 425\u2013432, 2003.\nJehi, L. et al. When is a Postoperative Seizure Equivalent to \u2018\u2018Epilepsy Recurrence\u2019\u2019 after Epilepsy \nSurgery? Epilepsia, 51(6):994\u20131003, 2010.\nKernan, C. et al. Neurocognitive Profiles in Children with Epilepsy. Epilepsia, 53(12):2156\u20132163, 2012. \nKossof, E. Intractable Childhood Epilepsy: Choosing Between the TreatmentsSeminars in Pedia -\ntric Neurology 18:145-149, 2011. \nKwan,P . et al. Definition of Drug Resistant Epilepsy: Consensus Proposal by the ad hoc Task Force \nof the ILAE Commission on Therapeutic Strategies. Epilepsia, 51(6):1069\u20131077, 2010. \nLim, M. et al. Access to Surgery for Paediatric Patients with Medically Refractory Epilepsy: A Sys -\ntems Analysis.  Epilepsy Research (2013) 107, 286\u2014296.\nMcHugh, J., Delanty, N. Epidemiology and Classification of Epilepsy: Gender Comparisons. Inter -\nnational Review of Neurobiology. Vol 83. Elsevier, 2008. \nNgugi, A. et al. Incidence of Epilepsy. A Systematic Review and Meta-analysis. Neurology, \n2011;77:1005\u20131012.\nPanayiotopoulos, C. The new ILAE Report on Terminology and Concepts for the Organization of \nEpilepsies: Critical Review and Contribution. Epilepsia, 53(3):399\u2013404, 2012.\nRamantani, G. et al. Seizure and Cognitive Outcomes of Epilepsy Surgery in Infancy and Early \nChildhood. European Journal of Paediatric Neurology 17, 498-506, 2013. \nWu C., Sharan A.D. 2012. Neurostimulation for the Treatment of Epilepsy: A Review of Current \nSurgical Interventions. Neuromodulation 2013; 16: 10\u201324.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n224DESCRIPCI\u00d3N ANAT\u00d3MICA Y MORFOL\u00d3GICA, MACRO Y MICRO  \nQUIR\u00daRGICA DEL MATERIAL DE DISECCI\u00d3N DEL LABORATORIO  \nDE NEUROANATOM\u00cdA DE LA ESCUELA DE MEDICINA DE LA UCR.\nGabriel Castro Ulloa1, Gabriel Torrealba Acosta2, Sixto Bogantes Ledezma3,  \nEmmanuelle Vargas Valenciano4, M\u00f3nica Quiroga Galindo5 \n2Universidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Centro de Investigaci\u00f3n en Neurociencias.                                        \nCorreo electr\u00f3nico: doctortorrealba@gmail.com\n1,3,4,5Universidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: gabriel.castroulloa@gmail.com /                     \nsixtobogantes@gmail.com / emanuelvv14@gmail.com / mquiroga_00@yahoo.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n y Objetivos:  En el pa\u00eds no existen estudios que se dediquen a describir la neuroanato -\nm\u00eda del material de disecci\u00f3n. Con este proyecto se pretende, en la Facultad de Medicina, ampliar el \npunto de vista del estudio y abarcar una esfera de investigaci\u00f3n en donde se aproveche dicho mate -\nrial para realizar una amplia descripci\u00f3n biom\u00e9trica de la neuroanatom\u00eda. Adem\u00e1s se propone apor -\ntar datos estad\u00edsticos al conocimiento b\u00e1sico general de la neuroanatom\u00eda de nuestro pa\u00eds, fortale -\nciendo las herramientas del docente encargado de la ense\u00f1anza de estos temas y mejorando as\u00ed la \neducaci\u00f3n del estudiante de las carreras de salud. \nEl objetico de este proyecto es describir las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas del material fijado del Labora -\ntorio de Neuroanatom\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad de Costa Rica. \nMetodolog\u00eda:  Se trata de un estudio prospectivo, descriptivo y observacional en donde se aplican \nprotocolos de estudio de material de disecci\u00f3n de cerebros en torno a cuatro temas de an\u00e1lisis: giros y \nsurcos de corteza cerebral, sistema vascular arterial y venoso, sustancia blanca cerebral y tronco encef\u00e1 -\nlico. Cada uno de los cerebros se analiza macro y micro quir\u00fargicamente, mediante estos protocolos de \nestudio y se recolecta la informaci\u00f3n en una base de datos para su posterior an\u00e1lisis estad\u00edstico. De esta \nforma, se logra caracterizar la anatom\u00eda del material de disecci\u00f3n del laboratorio de Neuroanatom\u00eda de \nla Facultad de Medicina de la UCR, en funci\u00f3n de establecer criterios de normalidad as\u00ed como de identi -\nficar variantes y anomal\u00edas neuroanat\u00f3micas presentes en dicho material estudiado.\nPalabras clave: Neuroanatom\u00eda, neurocirug\u00eda, microcirug\u00eda, anatom\u00eda quir\u00fargica, an\u00e1lisis \nbiom\u00e9trico, sistema nervioso central, anomal\u00edas, malformaciones.\nBibliograf\u00eda:\nRhoton, A. Rhoton Cranial Anatomy and Surgical Approaches. Editorial Lippincott Williams & Wi -\nlkins, 2007. Florida, USA.\nDuffau, H. Brain Mapping: From Neural Basis of Cognition to Surgical Applications. Editorial \nSpringerWienNewYork 2011. Montpellier, France.\nPeltier, J. et al. Microsurgical Anatomy of the Temporal Stem: Clinical Relevance and Correlations with \nDiffusion Tensor Imaging Fiber Tracking. Journal of Neurosurgery 2010, 112: 1033-1038.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n225CARACTERIZACI\u00d3N CL\u00cdNICA DE LA ENFERMEDAD DE PARKINSON  \nEN PACIENTES DE LA CL\u00cdNICA DE TRASTORNOS DEL MOVIMIENTO DEL  \nHOSPITAL SAN JUAN DE DIOS, ENTRE LOS A\u00d1OS 2009-2011\nMiriam Acu\u00f1a1, Gabriel Torrealba Acosta2, Alonso Charpentier Arias3, Carlos Sequeira4, \nDaniel Cas\u00e1res Fallas5, Jose Luis Lee Hern\u00e1ndez6\n2 Universida de Costa Rica. Escuela de Medicina. Centro de Investigaci\u00f3n en Neurociencias.                                       \nCorreo electr\u00f3nico: doctortorrealba@gmail.com\n1,3,4,5 Universidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: macunaq@gmail.com /alonso.char -\npentier.arias@gmail.com / carlossq24@hotmail.com / Escuela de Medicina, UCR. dcasaresf@hotmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n y objetivos: La enfermedad de Parkinson es la segunda enfermedad neurodegenerati -\nva m\u00e1s frecuente a nivel mundial, al estar en v\u00edas de envejecer, la poblaci\u00f3n costarricense se encuen -\ntra en mayor riesgo de dicho padecimiento, ya que este se presenta con mayor incidencia despu\u00e9s de \nlos 50 a\u00f1os de edad. Por esta raz\u00f3n, realizar una caracterizaci\u00f3n de la patolog\u00eda, permitir\u00e1 facilitar \nsu diagn\u00f3stico, as\u00ed como establecer medidas que mejoren su abordaje y tratamiento. El objetivo del \nproyecto es caracterizar cl\u00ednicamente a los pacientes que acudan a la Cl\u00ednica de trastornos del mo -\nvimiento del Hospital San Juan de Dios entre los a\u00f1os 2009 y 2011, que est\u00e9n diagnosticados con la \nenfermedad de Parkinson. Adem\u00e1s con dichos se crear\u00e1 una base de datos que se espera en un futuro \nsirva de referencia para continuar ampliando el conocimiento en el tema.\nMaterial y m\u00e9todos:  Este es un estudio retrospectivo, observacional, descriptivo transversal en el \ncual se utilizar\u00e1n los datos obtenidos de los expedientes de la Cl\u00ednica de trastornos del movimiento \ndel Hospital San Juan de Dios entre los a\u00f1os 2009 y 2011. Con los resultados se realiza una base de \ndatos donde se cuente con la informaci\u00f3n del paciente y se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis estad\u00edstico descripti -\nvo con el cual se busca identificar factores epidemiol\u00f3gicos de la enfermedad de Parkinson, tomando \nen cuenta manifestaciones cl\u00ednicas, antecedentes personales (exposici\u00f3n laboral, f\u00e1rmacos, estilo de \nvida) y antecedentes familiares.\nResultados y conclusiones de la investigaci\u00f3n:  Pendientes\nPalabras claves: Enfermedad de Parkinson, Enfermedades neurodegenerativas, trastornos \nde movimiento, factores de riesgo\nBibliograf\u00eda:\nLonneke M et al. Epidemiology of Parkinson\u2019s disease. Lancet Neurol 2006, 5:525-35.\nAlves G et al. Epidemiology of Parkinson\u2019s disease. J Neurol 2008; 255 (5):18-32. \nRao G, Fisch L, Srinivasan S, et al. Does this patient have Parkinson disease? JAMA, 2003; 289(3): \n347-353.\nCorti O, Lesage S, Brice A. What genetics tells us about the causes and mechanisms of Parkinson\u00b4s \ndisease. Physiol Rev 91: 1161-1218, 2011.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n226CARACTERIZACI\u00d3N CL\u00cdNICA Y GEN\u00c9TICA DE UNA FAMILIA COSTARRICENSE \nPORTADORA DE LA ENFERMEDAD DE FABRY\nKenneth Carazo C\u00e9spedes, Gabriel Torrealba Acosta, Mar\u00eda Rebeca Esquivel Z\u00fa\u00f1iga,   \nAna Carolina Ram\u00edrez Rojas \nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: carazo.ces@gmail.com /                                   \ndoctortorrealba@gmail.com / rebe_705@hotmail.com / acarolinarr@gmail.com \nResumen\nObjetivo general:  Caracterizar desde el punto de vista cl\u00ednico y gen\u00e9tico  una familia costarricense \nportadora de la Enfermedad de Fabry.\nObjetivos espec\u00edficos:\n\u2022\t Determinar las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes en una muestra poblacional costarri -\ncense con Enfermedad de Fabry\n\u2022\t A partir de las manifestaciones cl\u00ednicas determinar cu\u00e1les de las variantes corresponde a GVUS \n(variantes gen\u00e9ticas de significancia desconocida) o polimorfismo asintom\u00e1ticos.\n\u2022\t Inferir a partir de los resultados si es necesario ampliar las mutaciones base de la Enfermedad de \nFabry que se tamiza en el pa\u00eds.\nIntroducci\u00f3n:  La Enfermedad de Fabry es una enfermedad de presentaci\u00f3n poco frecuente, muchas \nveces subdiagnosticada por el personal m\u00e9dico encargado. Lo que se busca con este estudio es me -\njorar el conocimiento de las manifestaciones cl\u00ednicas de esta enfermedad as\u00ed como contribuir a su \ncaracterizaci\u00f3n gen\u00e9tica (fenotipo-genotipo) en la poblaci\u00f3n costarricense, para llevar a cabo en el \nfuturo mejoras en las medidas tomadas respecto al manejo y tratamiento de estos pacientes, basa -\ndos en la evidencia cient\u00edfica. \nTipo de estudio: \n\u2022\t Retrospectivo, observacional y descriptivo\nM\u00e9todo:\n\u2022\t Revisi\u00f3n de 2 bases de datos. Pubmed con el sistema de b\u00fasqueda MeSH y los t\u00e9rminos \u201cFabry Di -\nsease/classification(or complications, diagnosis, drug therapy, epidemiology, etiology, genetics, \nmortality, physiopathology)\u201d y \u201cNeuralgia\u201d . De este el despliegue fue de 23 art\u00edculos, excluyendo \naquellos que eran estudios en animales y que no se encontraran en ingl\u00e9s, franc\u00e9s o espa\u00f1ol\n\u2022\t Revisi\u00f3n de expedientes y recolecci\u00f3n de datos\nPoblaci\u00f3n:\n\u2022\t Familia costarricense,  27 miembros, tanto hombres como mujeres entre las edades de 69 y 9 a\u00f1os.\n\u2022\t Pacientes, donde uno de los miembros inicia con dolor de caracter\u00edsticas neurop\u00e1ticas como ma -\nnifestaci\u00f3n inicial, y que posteriormente se le realiza el diagn\u00f3stico de Enfermedad de Fabry. A \npartir de este hallazgo se extiende el estudio gen\u00e9tico a varios miembros de la familia, donde se \nencuentran familiares asintom\u00e1ticos y otros con manifestaciones cl\u00ednicas pero que no presentan \nla mutaci\u00f3n tamizada\nResultados esperados:\n\u2022\t La mutaci\u00f3n estudiada c.1088G>A (p.Arg363His) se asocia con mayor sintomatolog\u00eda en parti -\ncular neurol\u00f3gica en la Enfermedad de Fabry. \n\u2022\t Entre los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes con los que debutaron los pacientes en la muestra poblacio -\nnal se encuentra los neurol\u00f3gicos en particular dolor neurop\u00e1tico.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n227Conclusiones:\n\u2022\t La mutaci\u00f3n c.1088G>A (p.Arg363His) en pacientes con la enfermedad de Fabry esta asociada con \nsintomatolog\u00eda temprano en especial s\u00edntomas y signos neurol\u00f3gicos como el dolor neurop\u00e1tico.\n\u2022\t En etapas tempranas de enfermedad de Fabry es com\u00fan encontrar una presentaci\u00f3n cl\u00ednica  que \nincluya dolor neurop\u00e1tico. \n\u2022\t Limitaciones:\n\u2022\t Al ser un estudio retrospectivo que depende de la informaci\u00f3n recolectada en los expedientes, la \ninformaci\u00f3n suele ser incompleta en la mayor\u00eda de estos\n\u2022\t Para esta muestra poblacional solo se estudia una \u00fanica mutaci\u00f3n del gen, por lo que se dificulta \ndeterminar la verdadera prevalencia en la muestra poblacional \n\u2022\t Los estudios de tamizaje por enfermedad de Fabry no son realizadas en el pa\u00eds, por lo que es ne -\ncesario que las muestras sean analizadas en laboratorios de Miami, lo que limita el espectro de \nmutaciones y muestras a analizar\nPalabras Claves: Enfermedad de Fabry, dolor neurop\u00e1tico, mutaci\u00f3n, terapia de reemplazo \nenzim\u00e1tico\nBibliograf\u00eda:\nGeevasinga. (2012). Upregulation of inward rectifying currents and Fabry disease neuropathy. \nJournal of the Peripheral Nervous System , 17, 399-406.\nBiegstraaten , M., Hollak , C., & Bakkers , M. (2012). Small fiber neuropathy in Fabry disease. Mole -\ncular Genetics and Metabolism , 106, 135-141.\nBurlina , A. P ., Sims, K. B., Politeil , J. M., & Bennett, G. J. (2011). Early diagnosis of peripheral ner -\nvous system involvement in Fabry disease and treatment of neuropathic pain: the re -\nport of an expert panel. BMC Neurology , 11 (61), 1-11.\nD\u00fctscha, M., & Hilz , M. J. (2010). Neurological complications in Fabry disease. La Revue de m\u00e9de -\ncine interne , 31, S243-S250 .\nMehta, A., West , M., Pintos-Morell , G., & Reisin, R. (2010). Therapeutic goals in the treatment of \nFabry\tdisease.\tGenetics\t IN\tMedicine\t \u2022\tVolume\t12,\tNumber\t11,\tNovember\t 2010\t,\t12\t(11),\t\n713-721.\nHopkin , R. J., Bissler, J., & Banikazemi, M. (2008). Characterization of Fabry Disease in 352 Pediatric \nPatients in the Fabry Registry. Pediatric Research , 64 (5), 550-556.\nDom\u00ednguez , R. O., Michref , A., & Tanus, E. (2007). S\u00edndrome de piernas inquietas en la enfer -\nmedad de Fabry: asociaci\u00f3n con dolor neurop\u00e1tico. Revista de Neurolog\u00eda 45 , 45 (8), \n474-478.\nEng , C., & Fletcher , J. (2007). Fabry disease: Baseline medical characteristics of a cohort of 1765 \nmales and females in the Fabry Registry. J Inherit Metab Dis , 30, 184-192.\nMendi\u00f3roz, M., Fern\u00e1ndez-Cadenas, I., & Montaner, J. (2006). Manifestaciones neurol\u00f3gicas de \nla enfermedad de Fabry. Revista de Neurolog\u00eda REV NEUROL 2006; 43 (12): 739-745 , 43 \n(12), 739-745.\nRies , M. (2003). Use of gabapentin to reduce chronic neuropathic pain in Fabry disease. J Inherit \nMetab Dis , 26, 413-414.\nMacDermot , K. D., & Holmes, A. Anderson-Fabry disease: clinical manifestations and impact of \ndisease in a cohort of 98 hemizygous males. Med Genet , 38, 750-760.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n228Cecchi, , F., & Tomberli, B. (2013). Anderson-Fabry, the histrionic disease: from genetics to clinical \nmanagement . Cardiogenetics , 3, 13-21.\nRozenfeld, P ., & Neumann, P . M. (2011). Treatment of Fabry Disease: Current and Emerging Strate -\ngies. Current Pharmaceutical Biotechnology , 12, 916-922.\nWang, R., & Bodamer , O. (2011). Lysosomal storage diseases: Diagnostic confirmation and mana -\ngement of presymptomatic individuals. Genetics IN Medicine , 13 (5), 458-474.\nVega-Vega, O., & P\u00e9rez-Guti\u00e9rrez, A. (2011). La enfermedad de Fabry-Anderson: estado actual del \nconocimiento. Revista de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica , 63 (3), 314-321.\nvan der Tol , L., & Smid , B. (2014). A systematic review on screening for Fabry disease: prevalence \nof individuals with genetic variants of unknown significance. J Med Genet , 51, 1-9.\nGermain , D. (2010). Fabry disease. Germain Orphanet Journal of Rare Diseases 2010, 5:30 , 5 (30), 1-49.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n229MODELO DE INVESTIGACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N MUL TI- INTER Y                    \nTRANSDISCIPLINARIA: CASO DE LOS GUIDO \u2013 DESAMPARADOS\nNorma Lau S\u00e1nchez\nUniversidad de Costa Rica. Instituto de Investigaciones en Salud. Correo: norma.lau@ucr.ac.cr\nResumen\nEl Programa de Investigaci\u00f3n sobre Envejecimiento (PROINVE) del Instituto de Investigaciones en Sa -\nlud (INISA) de la Universidad de Costa Rica, reconoce que la situaci\u00f3n de las personas adultas mayo -\nres es compleja y multidimensional, por lo tanto, su abordaje requiere de un enfoque de investigaci\u00f3n \ny experiencia formativa multi-inter y transdisciplinario que permita la integraci\u00f3n y articulaci\u00f3n de \nsaberes alrededor del objeto de estudio, es decir la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor en Los \nGuido de Desamparados. Para este prop\u00f3sito se involucra a ocho disciplinas, una secci\u00f3n del INISA \ny tres programas, esto ha conllevado la construcci\u00f3n de un modelo de investigaci\u00f3n que favorece la \nsinergia de las diferentes disciplinas participantes, en un primer momento aportando cada una sus \nconocimientos espec\u00edficos; en un segundo momento integrando sus conocimientos entre disciplinas \npara tener un acercamiento integrado y en un tercer momento, previsto para el an\u00e1lisis de los hallaz -\ngos en conjunto.\nEn este sentido, el objetivo es construir un modelo de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n multi- inter y trans -\ndisciplinaria, para abordar la situaci\u00f3n de la PAM de forma integral y hol\u00edstica. Se asume un dise\u00f1o \ncualitativo y el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Los sujetos participantes lo conforman la totalidad \nde los y las investigadores/as y estudiantes de la Maestr\u00eda de Gerontolog\u00eda involucrados en el estudio. \nEl an\u00e1lisis de los resultados se efect\u00faa por medio de la triangulaci\u00f3n de teor\u00edas con base en la aproxi -\nmaci\u00f3n, integraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del proceso de trabajo multi-inter y transdisciplinario que se va \nimplementando.\nEl acometer esta tarea en las primeras etapas de la investigaci\u00f3n, no ha sido cosa f\u00e1cil, pues las di -\nficultades que han ido emergiendo han sido de muy diversa naturaleza que para solucionarlas se \nha requerido de una constante coordinaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, di\u00e1logo, intercambio, disposici\u00f3n, ca -\npacitaci\u00f3n para compartir presupuestos, puntos de vista y lenguajes que cada uno posee, requisito \nindispensable para comprenderlos, revisarlos, redefinirlos y reestructu\u00acrarlos. \nDe all\u00ed que, los resultados de esta experiencia deja grandes aprendizajes, no solo desde lo acad\u00e9mico \nsino tambi\u00e9n desde lo socio-cultural al buscar una intervenci\u00f3n integrada, pues se ha podido superar \nla visi\u00f3n parcelada y fragmentada del conocimiento acerca del proceso de envejecimiento, especial -\nmente la etapa de la adultez mayor. Asimismo, al ser los/as investigadores/as, docentes, el modelo de \ninvestigaci\u00f3n desarrollado deja experiencias que valoran la importancia de la interacci\u00f3n profesio -\nnal para atender las problem\u00e1ticas sociales.\nEn conclusi\u00f3n, el logro m\u00e1s significativo alcanzado, es la constituci\u00f3n de un equipo de trabajo, un \nmacroproyecto con 11 componentes, donde participan ocho carreras, una Secci\u00f3n y tres programas \n(Bioqu\u00edmica, Fisiolog\u00eda, Enfermer\u00eda, Farmacia, Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, Nutrici\u00f3n, Sociolog\u00eda, Odontolo -\ng\u00eda; Microbiolog\u00eda; Maestr\u00eda en Gerontolog\u00eda, PIAM y PROINVE). \nConviene hacer \u00e9nfasis que el proceso ha sido gradual, arduo y dif\u00edcil, por un lado, no es nada f\u00e1cil \ncomprender y menos compartir la l\u00f3gica de una disciplina enteramente diferente de la nuestra y por \notro lado, la carencia de experiencias similares en la Universidad de Costa Rica. Pero a pesar de ello, Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n230como disciplinas, Secci\u00f3n y programa se est\u00e1 trascendiendo los saberes propios de cada disciplina y \nlogrando crear una experiencia investigativa integral y hol\u00edstica para el abordaje de la situaci\u00f3n de \nlas personas adultas mayores.\nPalabras claves: Modelo, formaci\u00f3n, multidisciplinariedad, interdisciplinariedad, transdisci -\nplinariedad, Gerontolog\u00eda, situaci\u00f3n de la PAM, Los Guido.\nBibliograf\u00eda:\nBahm, A. (2000). Interdisciplinology: The science of interdisciplinary research. Nature and system, \n12(1), 29-35.\nBechtel, W. (2006). Integrating scientific disciplines. Dordrecht: Martinus Nijhoof.\nBriggs, A. y otros. (2012). Interdisciplinarity: Problems of teaching and research in universities. \nPar\u00eds: Organisation form Economic Co-operation and Development.\nBurnett, R. (2010). Disciplines in crisis: Transdisciplinary approaches in the arts, humanities and \nsciencies. Internet: Transdisciplinary-Unesco.\nBurnett, R. (2010). Disciplines in crisis: Transdisciplinary approaches in the arts, humanities and \nsciencies. Transdisciplinary-Unesco.\nCardoso, R.; \u00c1lvarez, N. y Moreno, M. (2001). Hacia la formaci\u00f3n integral del estudiante universi -\ntario. Revista Cubana de Educaci\u00f3n Superior. Volumen XXI. No. 2 \nCarvajal, Y. (2010). Interdisciplinariedad: desaf\u00edo para la educaci\u00f3n superior y la investigaci\u00f3n. \nUniversidad de Caldas. Revista Luna Azul, No 31, julio-diciembre. \nCastellanos, A.V. (2001). El trabajo grupal en las tendencias y enfoques contempor\u00e1neos. Revista \nCubana de Educaci\u00f3n Superior. Vol. XXI. No. 1 p. 61-76.\nChoi, B. y Pak, A. (2007). Multidisciplinarity, interdisciplinarity, and transdisciplinarity in health \nresearch, services, education and policy. Clin Invest Med. 30(6):E224\u201332. \nChubin, D. y otros. (2006). Interdisciplinary analysis and research: Theory and practice of pro -\nblem-focused reserch and development. Mount Airy, Md: Lomond.\nCIRET-UNESCO. (1997). \u00bfQu\u00e9 universidad para el ma\u00f1ana? Hacia una evoluci\u00f3n transdisciplina -\nria de la universidad. Declaraci\u00f3n y recomendaciones del Congreso Internacional sobre \nTransdisciplinariedad. Locarno (Suiza), Mayo 1997. \nCIRET-UNESCO. (2000). International transdisciplinary conference. Zurich, Febr 27- Marc 1, 2000.\nCole, M. (2011). Reinventando las pr\u00e1cticas educativas del pasado para lograr el \u00e9xito pedag\u00f3gi -\nco del futuro. Revista de Estudios Sociales No 40, Agosto. \nCollado, J. (2013). Educaci\u00f3n transdisciplinar como reforma \u00e9tica de la diversidad en la sociedad-\nmundo del siglo XXI. Art\u00edculo publicado el 20 de Junio, en Global Education Magazine.\nDe La Herr\u00e1n, A. (2007). Retos transdisciplinares para una educaci\u00f3n futura. Ponencia I Congreso \nInternacional de Innovaci\u00f3n Docente: Transdisciplinariedad.\nGodemann, Jasmin. (2007). M\u00e9todo de ense\u00f1anza y aprendizaje interdisciplinario. Revista de la \nUniversidad Bolivariana, vol. 5, n\u00fam. 16\nHenagulph, S. (2000). Tree pillars of transdisciplinarity. Montr\u00e9al, Abril 22, 2000. http://www.\ngoodshare.org/pillars.htm.\nInglott, R. (2009). La cuesti\u00f3n de la transdisciplinariedad en los equipos de salud mental. Revista \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Neuropsiqu\u00eda, 19:210.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n231Madni, A. (2007). Transdisciplinarity: Reaching beyond disciplines to find connec\u00actions. Journal \nof Integrated Design & Process Science. 11(1):1\u201311. \nMalinowski, N. (2009). Hac\u00eda una Estrategia de Investigaci\u00f3n Pluridimensional\u201d In Investigaci\u00f3n \nCient\u00edfica. Instituto Internacional de Integraci\u00f3n, Convenio Andr\u00e9s Bello, La Paz, Bolivia.\nMancipas, A. (2006). Elementos para una did\u00e1ctica de la transdisciplinariedad y pensamiento \ncomplejo. En documentos de Multiversidad Mundo Real, Sonora, M\u00e9xico. \nMart\u00ednez, F.; Hern\u00e1ndez, E. y Mora, A. (2009). Hacia una epistemolog\u00eda de la transdisciplinariedad. \nRevista Hum Med. 7(2). \nMorin, E. (2006). Articular los saberes, \u00bfQu\u00e9 saberes ense\u00f1ar en las escuelas? impreso en la Escue -\nla de Graduados de la Normal Superior \u201cProfr. Mois\u00e9s S\u00e1enz Garza\u201d \nNicolescu, B. (1996). La transdisciplinarit\u00e9 manifeste. Par\u00eds: Le Rocher \nPe\u00f1uela, A. (2005). La transdisciplinariedad m\u00e1s all\u00e1 de los conceptos, la dial\u00e9ctica. Revista Anda -\nmios, A\u00f1o 1, No 2, junio. \nRama\u00f1a, T. y Gros B. (2013): La profesi\u00f3n del docente universitario del siglo XXI: \u00bfCambios super -\nficiales o profundos? Revista de Ense\u00f1anza Universitaria. Espa\u00f1a. No. 21, 7.\nTamariz, C. y Espinoza, A. (2007). La inter y la transdisciplinariedad como tendencias integradoras \ndel conocimiento. Revista Visi\u00f3n Docente Con-Ciencia, A\u00f1o VI, No 34, enero-febrero\nUNESCO. (1998). Transdisciplinarity: Towards integrative process and integrated knowledge. Sim -\nposio en Royaumont (Francia). http://firewall, unesco.org/philosophy/transdisciplinarity.\nUnion of International Associations (2004). Transdisciplinarity through structured dialogue. Bru -\nselas  (B\u00e9lgica). http://www.uia.org.\nVarona F. (2006). La transdisciplinariedad: un universo a tener en cuenta en la educaci\u00f3n supe -\nrior. Revista Cubana de Educaci\u00f3n Superior, XXV (1):20-31. \nVasco, E. y Otros. (2005). El saber tiene sentido. Una propuesta de integraci\u00f3n curricular. Colom -\nbia: Editorial CINEP .Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n232CARACTERIZACI\u00d3N CL\u00cdNICA Y GEN\u00c9TICA DE UNA FAMILIA COSTARRICENSE \nPORTADORA DE LA ENFERMEDAD DE POMPE\nGabriel Torrealba Acosta \nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Centro de Investigaci\u00f3n en Neurociencias.                                       \nCorreo electr\u00f3nico: doctortorrealba@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n: La Enfermedad de Pompe (enfermedad por dep\u00f3sito de gluc\u00f3geno tipo II), es una en -\nfermedad de dep\u00f3sito lisosomal, autos\u00f3mica recesiva, causada por deficiencias en la enzima alfa \nglucosidasa \u00e1cida (maltasa \u00e1cida o GAA). Se asocia a dep\u00f3sito de gluc\u00f3geno intralisosomal en fibras \nde m\u00fasculo esquel\u00e9tico, liso y cardiaco; lesionando estas c\u00e9lulas que son sustituidas luego por tejido \nconectivo.1 Se han descrito m\u00e1s de 250 mutaciones en el gen de la GAA asociadas a esta enferme -\ndad.2 Una tercera parte de los casos se presentan, en los primeros meses de vida, con miocardiopat\u00eda, \nhipoton\u00eda muscular, insuficiencia respiratoria y dificultad para alimentarse que llevan a falla para \nprogresar. El resto de los casos se consideran de \u201cinicio tard\u00edo\u201d y pueden aparecer durante la infancia \no inclusive en la edad adulta. Los casos de inicio tard\u00edo se asemejan a distrofias musculares de cin -\ntura, con importante debilidad diafragm\u00e1tica que puede condicionar a fallo ventilatorio y retenci\u00f3n \nde CO2.3 \nObjetivo General: Caracterizar desde un punto de vista cl\u00ednico y gen\u00e9tico una familia costarricense \nportadora de Enfermedad de Pompe.\nObjetivos Espec\u00edficos:\n\u2022\t Describir manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad en los miembros de dicha familia.\n\u2022\t Identificar las mutaciones gen\u00e9ticas asociadas al fenotipo de estos pacientes\nMaterial y m\u00e9todos:  Se tomar\u00e1 una muestra de sangre de los familiares portadores de las manifes -\ntaciones cl\u00ednicas de la enfermedad y se realizar\u00e1 un primer estudio de DBS para medici\u00f3n de activi -\ndad enzim\u00e1tica de la GAA y aquellos pacientes con niveles por debajo del rango establecido como \nnormal, se secuenciar\u00e1 el gen de la GAA buscando las mutaciones causales de dicho fenotipo.\nResultados y Conclusiones:  Pendiente reporte de estudios gen\u00e9ticos.\nPalabras Clave: Enfermedad de Pompe, Glucogenosis tipo II, Enfermedad Gen\u00e9tica, alfa glu -\ncosidasa \u00e1cida\nBibliograf\u00eda:\nB.L. Thurberg, C.L. Maloney, C. Vaccaro, K. Afonso et al. Characterization of pre- and post-treatment patho -\nlogy after enzyme replacement therapy for pompe disease. Lab Investig. 86 (2006) 1208-1220.\nJ. Vissing, Z. Lukacs, V. Straub. Diagnosis of Pompe Disease. JAMA Neurol.486 (2013) E1-E5.\nM.L. Hagemanns, L.P . Winkel, P .A. van Doorn et al. Clinical manifestation and clinical course of \nlate-onset Pompe\u201fs disease in 54 Dutch patients. Brain 128 (2005) 671-677.\nM.E. McCready, N.L. Carson, P . Chakraborty, et al. Development of a clinical assay for detection \nof GAA mutations and characterization of the GAA mutation spectrum in a Canadian \ncohort of individuals with glycogen storage disease, type II. Molecular Genetics and Me -\ntabolism 92 (2007) 325\u2013335. Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n233\u00bfQU\u00c9 DESARROLLAMOS EN EL N\u00daCLEO PARA DESARROLLO EDUCATIVO EN \nSALUD?\nMag. Arlyne Solano Gonz\u00e1lez\nMagister en Tecnolog\u00eda e Inform\u00e1tica Educativa. Facultad de Medicina.                                                                              \nCorreo electronico: arlyne.solano@ucr.ac.cr\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  El N\u00facleo para el Desarrollo Educativo en Salud (NIDES) nace en 1975 como una uni -\ndad de apoyo para docentes, estudiantes y personal administrativo, con el fin de mejorar la educa -\nci\u00f3n en Salud, mediante la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda apropiada.  En los \u00faltimo a\u00f1os  los servicios y \nproyectos generados por esta instancia han ido m\u00e1s all\u00e1 de contar con salas o equipo tecnol\u00f3gico, \ndesarrollando proyectos interdisciplinarios, brindando capacitaciones en la incorporaci\u00f3n de las TIC \nen la pr\u00e1ctica docente y administrativa, asesor\u00eda especializada en estrategias did\u00e1cticas y utilizaci\u00f3n \nde nuevas herramientas, entre otros servicios. \nDesarrollo:  Partiendo del informe del  Programa Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento de la \nUniversidad de Costa Rica (PROSIC, 2008:187) encontr\u00f3, respecto al uso de las TIC en educaci\u00f3n, que el \nlaboratorio de c\u00f3mputo es importante pero insuficiente para transformar el curr\u00edculo y la pr\u00e1ctica pe -\ndag\u00f3gica.  El modelo ideal, seg\u00fan el PROSIC, es la tecnolog\u00eda en el aula y laboratorios de c\u00f3mputo para \nel trabajo extractase de docentes y estudiantes.  Adem\u00e1s, se indica que a\u00fan falta un sistema de apoyo y \nformaci\u00f3n continua para que el profesorado integre esas herramientas en su pr\u00e1ctica docente.\nEs por esto que el  NIDES actuando como pionero en el apoyo de proyectos de este tipo ha desarrolla -\ndo desde el a\u00f1o 2007 iniciativas que responden a estas necesidades.\nAula Virtual de la Facultad de Medicina\nDesde su creaci\u00f3n ha buscado que  el docente posea una infraestructura y apoyo de acuerdo a las \nnecesidades tan diversas que se manejan en las diferentes unidades, actualmente se mantienen alre -\ndedor de 45 cursos por semestre y m\u00e1s de 2200 usuarios activos.\nCapacitaciones\nSe brindan dos capacitaciones por a\u00f1o en el uso del Aula Virtual donde se busca fortalecer las capaci -\ndades profesionales del personal acad\u00e9mico de las diversas unidades acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n \ncon el objetivo de que puedan integrar a su pr\u00e1ctica cotidiana el uso de las TIC mediante el empleo de \nestrategias did\u00e1cticas creativas, la capacitaci\u00f3n consta de 30 horas.\nSeg\u00fan las necesidades de las diferentes unidades acad\u00e9micas se brindan capacitaciones en la utili -\nzaci\u00f3n de diferentes herramientas como por ejemplo Joomla, Prezi o herramientas del Aula Virtual.\nActualmente se cuentan con varias solicitudes de brindar una segunda parte del curso del Aula Vir -\ntual y uso de herramientas libres para la elaboraci\u00f3n de material educativo.\nElaboraci\u00f3n de Material Audiovisual\nDentro de los materiales elaborados se destacan una colecci\u00f3n de ocho videos educativos sobre \npr\u00e1cticas de laboratorio de temas relacionados con bioqu\u00edmica y uno sobre las t\u00e9cnicas estimulaci\u00f3n \ncognitiva, aplicaciones multimedia interactivas sobre metabolismo, primeros auxilios y coagulaci\u00f3n, \nsoporte en sitios web de apoyo a la docencia y revistas cient\u00edficas.   \nSe ha utilizado la metodolog\u00eda de dise\u00f1o instruccional Rapid Prototyping de Tripp & Bichelmeyer que se \ndesarrolla en las siguientes fases: trabajo conceptual, an\u00e1lisis de necesidades, desarrollo, implementaci\u00f3n Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n234de un primer sistema reducido (por ejemplo, un primer m\u00f3dulo del entorno de aprendizaje), evaluaci\u00f3n, \nmejoramiento, evaluaci\u00f3n y mejoramiento. Lo que nos permite mejorar y actualizar los recursos conti -\nnuamente siempre y cuando las herramientas utilizadas nos lo admitan. \nEs importante destacar que dichos productos se han logrado realizar gracias a un equipo de trabajo \ninterdisciplinario que se conforma mediante la ayuda de estudiantes de horas asistentes en el \u00e1rea \nde artes gr\u00e1ficas y comunicaci\u00f3n colectiva, docentes de las diferentes unidades, equipo y estudios de \ngrabaci\u00f3n del CEPROAV y personal del NIDES.  Adem\u00e1s nuestras experiencias en el uso y desarrollo se \nhan expuesto en congresos fuera de nuestras fronteras.\nResultados y Conclusiones: El NIDES siempre se ha preocupado por evaluar cada uno de los recursos \nelaborados as\u00ed como las capacitaciones impartidas. Dentro de la retroalimentaci\u00f3n recibida se ha \nobservado que los estudiantes respaldan la utilidad de este tipo de recursos audiovisuales  para la \ncompresi\u00f3n de distintas t\u00e9cnicas de laboratorio, adem\u00e1s  que reconocen el inter\u00e9s por parte de los \nprofesores hacia la docencia y el mejoramiento de la calidad de la misma, en cuanto a las capacita -\nciones muchos de los docentes indican  que han logrado vencer el temor a incursionar en esa \u00e1rea y \nque el Aula Virtual es una herramienta muy valiosa y \u00fatil para las clases.\nCon base en los resultados obtenidos y la retroalimentaci\u00f3n se ha visto como el uso del aula virtual ha \nvenido en aumento a\u00f1o tras, los docentes ha externado la necesidad de brindar cursos de actualiza -\nci\u00f3n, mayor apoyo para la creaci\u00f3n de proyectos multimedia y actualizaci\u00f3n de sitios web.\nPalabras claves: TIC, Tecnolog\u00eda, Educaci\u00f3n, NIDES, Inform\u00e1tica, Capacitaci\u00f3n, Material Au -\ndiovisual.\nBibliograf\u00eda:\nMoodle. www.moodle.org\nPrograma Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento (PROSIC) (2008).  Hacia la sociedad de \nla informaci\u00f3n y el conocimiento en Costa Rica.  Informe 2007. San Jos\u00e9, Costa Rica: \nPROSIC, Universidad de Costa Rica.\nSalinas, J. (2004).  Innovaci\u00f3n docente y uso de las TIC en la ense\u00f1anza universitaria. Revista Uni -\nversidad y Sociedad del Conocimiento 1(1). Consultado el 17 de febrero de 2014 en: \nwww.uoc.edu/rusc/dt/esp/salinas1104.pdf.\nWaldegg, G. (2002). El uso de las nuevas tecnolog\u00edas para la ense\u00f1anza y el aprendizaje de las \nciencias. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa, 4 (1). Consultado el 03 de febre -\nro de 2014 en: http://redie.uabc.mx/vol4no1/contenido-waldegg.htmlRes\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n235FUNCIONES SOCIALES DE LA ENFERMER\u00cdA EN LOS DIVERSOS PROCESOS \nHIST\u00d3RICOS DESDE LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA SALUD P\u00daBLICA  \nEN LA COSTA RICA CONTEMPOR\u00c1NEA\nMSc. Mar\u00eda Meza-Benavides1, Lic. Daniel Mart\u00ednez-Esquivel2, MSc. Xabier Irigibel-Uriz3, \nMSc. Ricardo Mart\u00ednez-Esquivel4, Lic. Esteban Rodr\u00edguez-Dobles5\n1Magister Scientiae  en Ciencias de la Enfermer\u00eda. Profesora asociada. Universidad de Costa Rica.                             \nmaria.meza@ucr.ac.cr\n2Lic. en Enfermer\u00eda. Docente Escuela de Enfermer\u00eda. Universidad de Costa Rica\n3Magister Scientiae en  Ciencias de la Enfermer\u00eda. Editor de la Revista Enfermer\u00eda en Costa Rica\n4Historiador. Profesor  de la Sede del Pac\u00edfico. Universidad de Costa Rica\n5Historiador. Profesor Escuela de Estudios Generales. Universidad de Costa Rica\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  este estudio corresponde a una investigaci\u00f3n hist\u00f3rica sobre la Enfermer\u00eda en Costa \nRica,  que inicia en el primer semestre del 2013 y abarcar\u00e1 hasta el 2017. A partir de  la idea de que \nel surgimiento de la Enfermer\u00eda como profesi\u00f3n en Costa Rica, trasciende la explicaci\u00f3n de que fue \nconstituida como apoyo a la labor m\u00e9dica; se propone como objetivo,  profundizar en las funciones \nhist\u00f3rico-sociales desde la fundaci\u00f3n de la primera instituci\u00f3n sanitaria en Costa Rica (1848) como \npunto de partida,  hasta el a\u00f1o 2012, desde categor\u00edas como los procesos de emancipaci\u00f3n de la \nmujer y el g\u00e9nero.\nMateriales y m\u00e9todos:  es un estudio hist\u00f3rico que se basa en la prosopograf\u00eda como metodolog\u00eda \nde estudio. Se estudian fuentes  primarias y secundarias en una primera base nominal para identificar \neventos y personajes clave en el origen, formaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda. En un segundo \nmomento se hace la discusi\u00f3n de la informaci\u00f3n obtenida para su presentaci\u00f3n como publicaciones \ncient\u00edficas.\nResultados: se presentan resultados preliminares que contextualizan social y econ\u00f3micamente a la \nCosta Rica de finales del siglo XVIII y principios del siglo XX, en el que se da el origen y consolidaci\u00f3n a \nla ense\u00f1anza de la obstetricia, precursora de la Enfermer\u00eda.\nConclusiones:  las condiciones de pobreza que viv\u00eda Costa Rica en esta \u00e9poca, define la poblaci\u00f3n a \nla que van a dar atenci\u00f3n las nuevas profesionales en obstetricia: la poblaci\u00f3n pobre, sin acceso a la \natenci\u00f3n en salud y que no pod\u00edan pagar por una consulta m\u00e9dica.\nPalabras clave: salud p\u00fablica, enfermer\u00eda, obstetricia, g\u00e9nero, prosopograf\u00eda, emancipaci\u00f3n \nfemenina, higienizaci\u00f3n.\nFuentes primarias:\nBorja, C. (1896). Escuela de Obstetricia. Revista Gaceta M\u00e9dica de Costa Rica. 1 (4), 112.\nFacultad de Medicina, Cirug\u00eda y Farmacia. (1897). Varia. Beca. Revista Gaceta M\u00e9dica. 1(12). 351-352.\nGonz\u00e1lez, C. (1995). Hospital San Juan de Dios: 150 a\u00f1os de historia. San Jos\u00e9: EDNASSS-CCSS.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n236Junta de Caridad de San Jos\u00e9. Informe: 1924-1925. Alsina.\nJunta de Caridad de San Jos\u00e9. Informe: 1896.\nLachner- Sandoval, V. (s.f.) \u201cApuntes 04-CCP\u201d . Recuperado de: http://ccp.ucr.ac.cr/bvp/costa_rica_\nxix/apuntes_higiene/apuntes04.pdf [Consulta 17 de setiembre de 2013]\nRos-Pochet. (1896). Cl\u00ednica Ginecol\u00f3gica. Revista Gaceta M\u00e9dica de Costa Rica. 1 (2), 51.\nSalazar, J. (1986). Estado liberal y luchas sociales. Revista de Ciencias Sociales. 92-93.\nSoto-Alfaro, J. (1896).  Hidroanmios, hidroc\u00e9falo. Revista Gaceta M\u00e9dica de Costa Rica. 1(1), 5.\nBibliograf\u00eda:\nGonz\u00e1lez, C. (2005). Memoria hist\u00f3rica de la Enfermer\u00eda del Hospital San Juan de Dios. San Jos\u00e9: \nImprenta y Litograf\u00eda Argentina.\nGonz\u00e1lez, C. (1995). Hospital San Juan de Dios: 150 a\u00f1os de historia. San Jos\u00e9: EDNASSS-CCSS.\nMar\u00edn, J.J. (1993). \u201cLas causas de la Prostituci\u00f3n Josefina: 1939-1949. \u201cEntre lo imaginario y El es -\ntigma\u201c . Revista de Historia N\u00ba 27. \nMolina, I., Palmer, S. (2004). La voluntad radiante. Cultura impresa, magia y medicina en Costa \nRica (1897-1932). San Jos\u00e9: EUNED.\nRosenberg, M. (1983). Las luchas por el seguro social en Costa Rica. San Jos\u00e9: Editorial Costa Rica.\nSalazar, J. (1986). Estado liberal y luchas sociales. Revista de Ciencias Sociales. 92-93.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n237EL APOYO DE LA DOCENCIA DESDE LA ACCI\u00d3N SOCIAL: UNA EXPERIENCIA \nACAD\u00c9MICA\nCatalina Smith Molina, Judith Uma\u00f1a Cascante\nUniversidad de Costa Rica. Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud. Correos electr\u00f3nicos: catalina.smith@ucr.ac.cr / \njudithumana@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n y Objetivo:  En el marco de los derechos de las personas con discapacidad (PONADIS, \n2011) y en alianza con la carrera de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, se cre\u00f3 el proyecto Programa para desa -\nrrollo e implementaci\u00f3n de tecnolog\u00edas asociadas de acceso en el \u00e1rea de salud e ingenier\u00eda.  El cual \ntiene como objetivo la construcci\u00f3n de implementos biomec\u00e1nicos que mejoren la calidad de vida \nde las personas o poblaciones espec\u00edficas; y que esto permita potenciar las diversas capacidades y \nhabilidades de los estudiantes en el trabajo interdisciplinario y propio de su disciplina.\nMateriales y M\u00e9todos:  Se realiza un trabajo conjunto entre los estudiantes de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y \nTerapia F\u00edsica principalmente, adem\u00e1s de docentes de ambas disciplinas, en el dise\u00f1o y construcci\u00f3n \nde implementos biomec\u00e1nicos y prototipos de ayudas t\u00e9cnicas.  De igual forma, se realizan talleres \nvivenciales sobre el tema discapacidad para los estudiantes participantes y la poblaci\u00f3n en general; \ny por \u00faltimo, se incursiona en la investigaci\u00f3n y construcci\u00f3n de tecnolog\u00eda que facilite la producci\u00f3n \nde equipo ortop\u00e9dico y ort\u00e9sico.\nResultados: Hasta el momento, han trabajado interdisciplinariamente estudiantes de diversas ca -\nrreras en el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de aditamentos biomec\u00e1nicos; entre las disciplinas se puede men -\ncionar, Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, Ingenier\u00eda Civil, Ingenier\u00eda Industrial y Terapia F\u00edsica.  El total de estu -\ndiantes que han participado en esta actividad ha sido de 320, aproximadamente, en las diferentes \nmodalidades. Ello les ha brindado a los alumnos una visi\u00f3n m\u00e1s amplia del trabajo que pueden desa -\nrrollar siendo parte de un grupo heterog\u00e9neo pero con objetivos en com\u00fan. Adem\u00e1s, esto fortalecer el \naprendizaje aut\u00f3nomo de los estudiantes como el aprendizaje cooperativo y colaborativo planteado \npor Mart\u00ednez y Viader (2008).  Por medio de esto, se construyeron alrededor de 250 ortesis; 20 prototi -\npos de adaptaciones e implementos para personas con discapacidad; y se colabor\u00f3 en la reparaci\u00f3n \ny adaptaci\u00f3n de 15 sillas de ruedas.  Por \u00faltimo, se han brindado 20 talleres en el tema de discapaci -\ndad dirigidos a estudiantes de diversas carreras y poblaciones determinadas.\nConclusiones: A trav\u00e9s de los a\u00f1os, este proyecto ha demostrado la importancia del trabajo interdis -\nciplinario colaborando en la formaci\u00f3n de los estudiantes, favoreciendo sus habilidades de an\u00e1lisis \nintegradas sus conocimientos y aplicada a una realidad y una necesidad (Scrich, Cruz, M\u00e1rquez & \nInfante, 2014). De igual forma, se evidencia la necesidad constante de construcci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de \nayudas t\u00e9cnicas a la poblaci\u00f3n con discapacidad o alguna limitaci\u00f3n f\u00edsica temporal o permanente \nde nuestro pa\u00eds, siendo un \u00e1rea poco desarrollada a nivel nacional.\nPalabras claves: Interdisciplinariedad, ayudas t\u00e9cnicas, discapacidadRes\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n238Bibliograf\u00eda:\nMart\u00ednez, M., Viader, M. (2008). Reflexiones sobre aprendizajes y docencia en el actual contexto \nuniversitario. La promoci\u00f3n de equipos docentes. Revista de educaci\u00f3n, n\u00famero ex -\ntraordinario, pp.213-234.\nPol\u00edtica Nacional en Discapacidad 2011-2021. (Decreto N\u00b0 36524-MP-MBSF-PLAN-S-MTSS-MEP). \n(2012, 07 de Abril). La Gaseta Diario Oficial, N\u00b0112, junio 10, 2011.\nScrich, A., Cruz, L., M\u00e1rquez, G., Infante, I. (2014). Interdisciplinariedad en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica, \nlaboral e investigativa de los estudiantes de Medicina de Camag\u00fcey. Revista de Huma -\nnidades M\u00e9dicas, 14 (1).Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n239CONOCIMIENTO, PR\u00c1CTICA Y PERCEPCI\u00d3N DE ENFERMEROS Y                        \nENFERMERAS EN RELACI\u00d3N A LA TELE-ENFERMER\u00cdA\nAutora: Lucia Carvajal Flores, Coautora: Lady V\u00e1squez Vargas \nGrado de Licenciatura en Enfermer\u00eda de la Universidad de Costa Rica. San Jos\u00e9, Costa Rica. Correos electr\u00f3nicos: \nlucf18@gmail.com / lvasquez17@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  El uso de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC), para brindar ser -\nvicios de Enfermer\u00eda a la distancia, o bien Tele-Enfermer\u00eda, son una herramienta valiosa para ofrecer \ncontinuidad de cuidados a las personas y sus familias luego de un egreso hospitalario, a la vez, ofrece \nuna puerta de acceso a servicios e informaci\u00f3n en salud en el momento oportuno.\nAsimismo, al implementar los avances tecnol\u00f3gicos a los diferentes campos de la Enfermer\u00eda, suma \nesfuerzos para mejorar el cuidado de la humanidad y seguir lo propuesto por la APS que indica el uso \nde tecnolog\u00eda adecuada para cuidar. Demostrando con ello que la Enfermer\u00eda es una ciencia capaz \nde implementar su actuar basado en la evidencia de la mano con la tecnolog\u00eda. Y que su conocimien -\nto continuar\u00e1 siendo un gestor de cambio, en busca de mejorar el cuidado, as\u00ed como, la supervivencia \nhumana, a\u00fan, en medio de trasformaciones sociales como las vigentes con el fen\u00f3meno de la globa -\nlizaci\u00f3n.\nObjetivo general:  Determinar el conocimiento, pr\u00e1ctica y percepci\u00f3n de enfermeros y enfermeras \nque laboran en un hospital p\u00fablico clase A, en relaci\u00f3n a la Tele-enfermer\u00eda como una estrategia de \ncontinuidad para el cuidado de las personas en su hogar, durante el primer semestre del 2014.\nObjetivos espec\u00edficos:\n\u2022\t Describir las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los y las profesionales en Enfermer\u00eda, durante \nel 2014.\n\u2022\t Identificar el conocimiento de los enfermeros y las enfermeras que laboran en un hospital p\u00fabli -\nco clase A, en relaci\u00f3n a Tele-Enfermer\u00eda como una estrategia de continuidad de cuidado, duran -\nte el primer semestre del 2014. \n\u2022\t Identificar la pr\u00e1ctica de los enfermeros y las enfermeras que laboran en un hospital p\u00fablico cla -\nse A, en relaci\u00f3n a Tele-Enfermer\u00eda como una estrategia de continuidad de cuidado, durante el \nprimer semestre del 2014.\n\u2022\t Identificar la percepci\u00f3n de los enfermeros y las enfermeras que laboran en un hospital p\u00fablico \nclase A, en relaci\u00f3n a Tele-Enfermer\u00eda como una estrategia de continuidad de cuidado, durante \nel primer semestre del 2014.\nMetodolog\u00eda:  Tipo de investigaci\u00f3n: el enfoque que se utiliz\u00f3 fue el cuantitativo.\nDise\u00f1o de investigaci\u00f3n: se implement\u00f3 un estudio exploratorio, el cual permiti\u00f3 indagar un tema \npoco estudiado, ya que el t\u00f3pico de la Tele-Enfermer\u00eda a nivel costarricense, no se hab\u00eda abordado en \ninvestigaciones previas.\nA la vez, la revisi\u00f3n de la literatura revel\u00f3 que en Costa Rica existen personas que incorporan las Tec -\nnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n dentro del quehacer de la Enfermer\u00eda, sin embargo, no \nutilizan el t\u00e9rmino Tele-Enfermer\u00eda, ni abordan el conocimiento, pr\u00e1ctica y percepci\u00f3n de los profe -\nsionales en materia. Sumado a ello, no se ha escrito sobre la Tele-Enfermer\u00eda como una estrategia de \ncontinuidad de cuidados.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n240Lugar: Hospital Dr. Rafael \u00c1ngel Calder\u00f3n Guardia, San Jos\u00e9, Costa Rica.\nPoblaci\u00f3n: estuvo conformada por 251 enfermeros y enfermeras.\nMuestra: a  trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de dos f\u00f3rmulas estad\u00edsticas se determin\u00f3 una muestra de 104 personas.\nProcedimiento y t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos: La recolecci\u00f3n de los datos fue realizada me -\ndiante la aplicaci\u00f3n de un cuestionario tipo entrevista, conformado por 38 preguntas (cerradas, \nabiertas y escala Likert), el cual fue validado por enfermeros y enfermeras (quienes no formaron parte \nde la muestra), esto durante el I semestre del 2014. Los datos obtenidos fueron tabulados, procesados \ny analizados mediante el uso del paquete estad\u00edstico SPSS, posteriormente para el an\u00e1lisis de los re -\nsultados se realiz\u00f3 la triangulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. \nResultados:  estos se encuentran en proceso de an\u00e1lisis y ser\u00e1n publicados en el correspondiente Tra -\nbajo Final de Graduaci\u00f3n por optar por el t\u00edtulo de Licenciatura en Enfermer\u00eda.\nPalabras Claves: Enfermer\u00eda, Tele-Enfermer\u00eda, TIC, Salud, Cuidado a distancia. \nBibliograf\u00eda:\nArredondo, C., y Siles, J. (2009).Tecnolog\u00eda y Humanizaci\u00f3n de los Cuidados. Una mirada desde la \nTeor\u00eda de las Relaciones Interpersonales. Index de Enfermer\u00eda, Vol.18, No 1. Recuperado \nde http://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S113212962009000100007&script=sci_arttext\nBartz, C., & Schlachta, L. (2011, Abril 7). US Telenursing Collaborative Efforts to Achieve Goals. Re -\ncuperado de http://www.icn.ch/images/stories/documents/pillars/Practice/icnp/U.S._\nTelenursing_Update.pdf\nConsejo Internacional de Enfermeras (CIE). (2008). Servir a la comunidad y garantizar la calidad: \nLas enfermeras al frente de la atenci\u00f3n primaria de salud. Ginebra, Suiza. Recuperado de \nhttp://www.ucu.edu.uy/Portals/0/Publico/Facultades/Enfermeria/diaenf.PDF\nConsejo Internacional de Enfermeras (CIE). (2010). Servir a la comunidad y garantizar la calidad: \nlas enfermeras en la vanguardia de los cuidados de las enfermedades cr\u00f3nicas. Revisado \nen: http://files.sld.cu/editorhome/files/2010/05/carpeta-dia-enfermera.pdf\nHern\u00e1ndez, R., Fern\u00e1ndez C. y Baptista, P . (2010). Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n. Quinta Edici\u00f3n. \nThe McGraw-Hill. Companies, Inc: M\u00e9xico D.F. \nHueso, A & Cascant, M. (2012). Metodolog\u00eda y T\u00e9cnicas Cuantitativas de Investigaci\u00f3n. Recupera -\ndo de: http://riunet.upv.es/bitstream/handle/10251/17004/Metodolog%C3%ADa%20\ny%20t%C3%A9cnicas%20cuantitativas%20de%20investigaci%C3%B3n_6060.\npdf?sequence=3.\nMonteagudo, J. (2000). El Marco de Desarrollo de la e-Salud en Espa\u00f1a. \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en \nTelemedicina y Sociedad de la Informaci\u00f3n. Instituto de Salud Carlos III. Recuperado de \nhttp://gesdoc.isciii.es/gesdoccontroller?action=download&id=24/10/2012-ad0e60aba9\nOspina, B., Sandoval, J., Aristiz\u00e1bal, C., y Ram\u00edrez, M. (2003). La escala de Likert en la valoraci\u00f3n de \nlos conocimientos y las actitudes de los profesionales de enfermer\u00eda en el cuidado de \nla salud. Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda. 23(1). 14-29. Recuperado de http://\nwww.redalyc.org/articulo.oa?id=105215401002\nSchlachta, L., Elfrink, V., & Deickman, A. (2008). Patient Safety, Telenursuing, and Telehealth.  En R. \nHughes (Ed.), Patiente Safety and Quality: an Evidence-Based Handbook for Nurses. (pp. \n3135-3174). Recuperado de http://www.ahrq.gov/professionals/clinicians-providers/re -\nsources/nursing/resources/nurseshdbk/nurseshdbk.pdf\nSunkel, G. (2006). Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) en la educaci\u00f3n en \nAm\u00e9rica Latina. Una exploraci\u00f3n de indicadores, Santiago de Chile: Divisi\u00f3n de Desarro -\nllo Social, CEPAL.Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n241CARACTERIZACI\u00d3N CL\u00cdNICA DE LAS DISTON\u00cdAS Y TRASTORNOS DEL          \nMOVIMIENTO EN PACIENTES DE LA CL\u00cdNICA DE TRASTORNOS DEL MOVI -\nMIENTO DEL HOSPITAL SAN JUAN DE DIOS, ENTRE LOS A\u00d1OS 2012-2014\n\u00c1lvaro Hern\u00e1ndez Guill\u00e9n1, Kenneth Carazo C\u00e9spedes2, Juli\u00e1n Gonz\u00e1lez Betancur3,  \nCarolina Ram\u00edrez Rojas4, Delicia R\u00edos D\u00edaz5, Y endry Segura Villalobos6\n2Hospital San Juan de Dios, Escuela de Medicina. Correo electr\u00f3nico: carazo.ces@gmail.com\n3Universidad de Costa Rica, Escuela de Biolog\u00eda. Correo electr\u00f3nico: julian.gonzalezbetancur@ucr.ac.cr\n1,4,5,6Universidad de Costa Rica. Escuela de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: alvaro.hern\u00e1ndez_g@ucr.ac.cr /  \n acarolinarr@gmail.com / delicia_rid@hotmail.com / yendry2026@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n y objetivos:  Las diston\u00edas son un trastorno del movimiento caracterizado por contrac -\nciones musculares involuntarias sostenidos que causan movimientos y posturas anormales. Consti -\ntuyen el tercer desorden del movimiento m\u00e1s com\u00fan a nivel mundial y su prevalencia a nivel nacional \nse desconoce. Las diston\u00edas pueden clasificarse como primarias, teniendo un origen espont\u00e1neo y \ncaracterizado por poseer una fisiopatolog\u00eda de origen gen\u00e9tico; y secundarias, cuando se encuen -\ntran asociadas a otros s\u00edndromes neurol\u00f3gicos. As\u00ed mismo pueden tener una clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gi -\nca y molecular. Uno de los tratamientos m\u00e1s efectivos corresponde a la toxina botul\u00ednica, la cual es \nusada principalmente en el manejo de la diston\u00eda cervical, blefaroespasmo y otros tipos de diston\u00eda \nfocales. Este trabajo tiene como objetivo caracterizar el cuadro cl\u00ednico y aspectos epidemiol\u00f3gicos y \nsociodemogr\u00e1ficos de las diston\u00edas y de las patolog\u00edas neurol\u00f3gicas presentes en los pacientes de la \nCl\u00ednica de Trastornos del Movimiento del Hospital San Juan de Dios entre los a\u00f1os 2012 y 2014, con el \nfin de generar conocimiento que permita una mayor comprensi\u00f3n de los trastornos de movimiento \nque afectan a parte de la poblaci\u00f3n costarricense, lo que podr\u00eda mejorar el abordaje diagn\u00f3stico y \nterap\u00e9utico de estos pacientes.\nMateriales y m\u00e9todos:  Se realizar\u00e1 un estudio descriptivo, observacional y retrospectivo de registros \nm\u00e9dicos, teniendo como poblaci\u00f3n a los pacientes adscritos a la Cl\u00ednica de Trastornos del Movimien -\nto del Hospital San Juan de Dios entre los a\u00f1os 2012 y 2014. Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 almacenada en \nuna base de datos que incluye aspectos cl\u00ednicos, epidemiol\u00f3gicos y sociodemogr\u00e1ficos, as\u00ed como de \nrespuesta al tratamiento con toxina botul\u00ednica. Se proceder\u00e1 con un an\u00e1lisis descriptivo de la infor -\nmaci\u00f3n recolectada (promedio, mediana, rangos para las variables cuantitativas y frecuencias para \nlas variables cualitativas).\nResultados de la investigaci\u00f3n:  No se ha concluido la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n.\nConclusiones: Se realizar\u00e1n una vez analizados los resultados obtenidos.\nPalabras clave: Diston\u00eda, epidemiolog\u00eda, trastornos del movimiento, toxina botul\u00ednica\nKeywords: Dystonia, epidemiology, movement disorders, botulin toxinRes\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n242Bibliograf\u00eda:\nAlbanese A & Lalli S. (2012). \u201cUpdate on dystonia\u201d Curr Opin Neurol, 25, pp 483\u2013490\nAlbanese A, Asmus F, Bhatia P , Elia AE, Elibol B, Filippini G, Gasser T, Krauss K, Nardocci N, Newton \nA & Valls-Sole\u00b4J. (2011). \u201cEFNS guidelines on diagnosis and treatment of primary dysto -\nnias\u201d European Journal of Neurology, 18, pp 5\u201318\nAsmus F & Gasser T. \u201cInherited Myoclonus-Dystonia\u201d Dystonia 4: Advances in Neurology, 94: pp \n113-119\nAsmus F & Gasser T. (2010). \u201cDystonia-plus syndromes\u201d . European Journal of Neurology, 17(Suppl. \n1): 37\u201345\nBertram, K. & Williams, D (2012) \u201cDiagnosis of dystonic syndromes\u2014a new eight-question ap -\nproach, \u201d D. R. Nat. Rev. Neurol., 8, pp. 275\u2013283.\nBreakefield X., Blood A., Li Y., Hallett M., Hanson P ., Standaert D. (2008). \u201cThe patophysiological \nBasis of Dystonia\u201d Nature Reviews Neuroscience. Vol 9.\nBressman, S (2007) \u201cGenetics of dystonia: an overview, \u201d Parkinsonism and Related Disorders, vol \n13, p. S347\u2013S355\nCarvalho, P . & Ozelius, L. (2002). \u201cClasification and genetics of dystonia\u201d . Lancet Neurology. 1, Pp \n316-325.\nCharlesworth, G.,  Bhatia, K. & Wood, N. (2013). \u201cThe genetics of dystonia: new twists in an old \ntale\u201d . Brain. A journal of Neurology. 136, pp 2017-2037\nCharlesworth, G. & Bhatia, K. (2013). \u201cPrimary and secondary dystonic syndromes: an update\u201d \nCurrent Opinion in Neurology. 26(4), pp 406-412\nDefasio G, Abbruzzese G, Livrea P & Berardelli A. (2004). \u201cEpidemiology of Primary Dystonia\u201d . The \nLancet Neurology, 3: pp 673-678\nEpidemiologic Study of Dystonia in Europe (ESDE) Collaborative Group. (1999). \u201cSex-related in -\nfluences on the frequency and age of onset of primary dystonia\u201d Neurol, 53: pp 1871-3\nGonz\u00e1lez-Alegre, P (2007) \u201cThe Inherited Dystonias\u201d Semin Neurol, 27: pp 151\u2013158\nShanker V & Bressman SB. (2009). \u201cWhat\u2019s New in Dystonia?\u201d Current Neurology and Neuroscien -\nce Reports, 9: pp 278\u2013284\nStacy M. (2008). \u201cEpidemiology, Clinical Presentation and Diagnosis of Cervical Dystonia\u201d . Neurol \nClin., 26 (1): pp 23-42\nTanabe, L., Kim, C., Alagem, N & Dauer, W. (2009). \u201cPrimary dystonia: molecules and mechanisms, \u201d \nNature Neurology, 5, pp. 598-609.\nM\u00fcft\u00fcoglu M, Elibol B, Dalm\u0131zrak O, Ercan A, Kulaks\u0131z G, \u00d6g\u00fcs H, Dalkara T & \u00d6zer N. (2003). \u201cMi -\ntochondrial Complex I and IV Activities in Leukocytes From Patients With Parkin Muta -\ntions\u201d Movement Disorders, 19(5), pp. 544 \u2013579Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n243EFECTOS DE UNA DIETA CETOG\u00c9NICA EN UN MODELO MURINO                     \nENFERMEDAD DE PARKINSON (EP)\nBach. Anayanci Mas\u00eds Vargas1, PhD. Jaime Fornaguera Tr\u00edas2 \n1Centro de Investigaci\u00f3n en Neurociencias. Correo electr\u00f3nico: anayanci.mv@gmail.com\n2Centro de Investigaci\u00f3n en Neurociencias. Departamento de Bioqu\u00edmica. Escuela de Medicina.                                \nCorreo electr\u00f3nico: jfornagu@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n:  Evidencia indica que el estr\u00e9s oxidativo forma parte de la fisiopatolog\u00eda del Parkinson \ny, por ende, debe ser blanco terap\u00e9utico. Se ha descrito que las dietas cetog\u00e9nicas ejercen un efecto \nneuroprotector aumentando antioxidantes end\u00f3genos y reduciendo la producci\u00f3n de ROS. Esta die -\nta se ha utilizado en pacientes epil\u00e9pticos por mucho tiempo dado sus efectos neuroprotectores, por \nlo que se considera su uso para Alzheimer y Parkinson. \nObjetivo general:  Conocer el efecto que tiene una dieta cetog\u00e9nica sobre un modelo animal de en -\nfermedad de Parkinson (EP) para determinar su efecto neuroprotector y su posible utilizaci\u00f3n dieto -\nterap\u00e9utica en pacientes con esta patolog\u00eda. \nObjetivos espec\u00edficos: \n\u2022\t Evaluar los efectos de una dieta cetog\u00e9nica sobre el peso, el porcentaje de grasa, los par\u00e1metros \nbioqu\u00edmicos cl\u00ednicos y neuroqu\u00edmicos de ratones BALB/C machos. \n\u2022\t Desarrollar un modelo animal de EP en ratones con MPTP . \n\u2022\t Estudiar los efectos que tiene una dieta cetog\u00e9nica sobre un modelo de Parkinson inducido con \nMPTP en ratones. \nMateriales y m\u00e9todos:  Se utilizar\u00e1n seis grupos de ratones BALB/C machos. Dos para la evaluaci\u00f3n \nde la dieta, dos para el desarrollo del modelo animal de EP y dos para la evaluaci\u00f3n del efecto de la \ndieta sobre el modelo; se les monitorear\u00e1 el peso diariamente. Previo al tratamiento, y antes de la \neutanasia, se extraer\u00e1 sangre intravenosa para determinar glicemia, insulinemia, cuerpos cet\u00f3nicos \ny l\u00edpidos. Se usar\u00e1 el rota rod para reflejos de equilibro y coordinaci\u00f3n motora. Luego de eutanasiar se \nextraer\u00e1, por un lado, n\u00facleo estriado ventral y dorsal y se cuantificar\u00e1 DOPAC, 5-HIAA, DA. HVA, 3-MT \ny 5-HT y, por otro lado, sustancia nigra y se medir\u00e1 GSH y GSSG. Mediante disecci\u00f3n, raspado y pesaje \nse determinar\u00e1 el porcentaje de grasa corporal. Se analizar\u00e1n los datos estad\u00edsticamente. \nResultados esperados:  Se espera que la dieta cetog\u00e9nica retrase el proceso patol\u00f3gico y mejore las \nfunciones cognitivas en los animales sin alterar de manera negativa los par\u00e1metros bioqu\u00edmicos. \nPalabras clave: Modelo Murino. Rat\u00f3n. Enfermedad de Parkinson. Dieta cetog\u00e9nica.  \nNeuroprotecci\u00f3n. Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n244Bibliografia:\nDauer W, Przedborski, S. Parkinson\u2019s Disease: Mechanisms and Models. Neuron. 2003; 39:889-909. \nHirsch EC, Jenner P , Przedborski S. Pathogenesis of Parkinson\u2019s disease. Movement disorders: offi -\ncial journal of the Movement Disorder Society. 2013; 28(1):24-30. Epub 2012/08/29. \nSutachan JJ, Casas Z, Albarracin SL, Stab Ii BR, Samudio I, Gonzalez J, et al. Cellular and molecu -\nlar mechanisms of antioxidants in Parkinson\u2019s disease. Nutritional neuroscience. 2012; \n15(3):120-6. \nPurves D. Neuroscience. 3rd ed. Sunderland: MA: Sinauer Associates; 2004. \nRoede JR, Hansen, J.M., Go, Y.M., Jones, D.P . Maneb and paraquat- mediated neurotoxicity: invol -\nment of peroxiredoxin/thioredoxin system. Toxicological sciences: an official journal of \nthe Society of Toxicology. 2011; 121(2):368-75. \nSpivey A. Rotenone and paraquat linked to Parkinson\u2019s disease: human exposure study supports \nyears of animal studies. Environmental health perspectives. 2011; 119(6):A259. \nDawson TM, Dawson, V.L. Molecular pathways of neurodegeneration in Parkinson\u2019s disease. \nScience (New York, NY). 2003; 302(5646):819-22. \nLesage S, Brice, A. Parkinson\u2019s disease: from monogenic forms to genetic susceptibility factors. \nHuman molecular genetics. 2009; 18(R1):R48-69. \nVauzour D, Ravaioli, G., Vafeiadou, K., Rodriguez-Mateos, A., Angeloni, C., Spencer, J.P ., . Peroxyni -\ntrite induced formation of the neurotoxins 5-S-cysteinyl-dopamine and DHBT-1: impli -\ncations for Parkinson\u2019s disease and protection by polyphenols. Arch Biochem Biophys. \n2008; 476(2):145-51. \nDawson TM, Dawson, V.L. Rare genetic mutations shed light on the patogenesis of Parkinson \ndisease. The Journal of clinical investigation. 2003; 111(2):145-51. \nGotz ME, Gerstner A, Harth R, Dirr A, Janetzky B, Kuhn W, et al. Altered redox state of platelet \ncoenzyme Q10 in Parkinson\u2019s disease. Journal of neural transmission (Vienna, Austria: \n1996). 2000; 107(1):41-8. Epub 2000/05/16. \nBerman SB, Hastings, T.G. Dopamine oxidation alters mitochondral respiration and induces per -\nmeability transition in brain mitochondria: implications for Parkinson\u2019s disease. Journal \nof neurochemistry. 1999; 73(3):1127-37. \nLan J. J, D.H. Excessive iron accumulation in the brain: a possible potential risk of neurodegenera -\ntion in PArkinson\u2019s disease. Journal of neural transmission (Vienna, Austria : 1996). 1997; \n104(6-7):649-60. \nBezard E, Yue, Z., Kirik, D., Spillantini, M.G. . Animal Models of Parkinson\u2019s Disease: limits and re -\nlevance to neuroprotective studies. Movement disorders: official journal of the Move -\nment Disorder Society. 2013; 28(1):61-70. \nMaalouf M, Rho, J.M., Mattson, M.P . The neuroprotective properties of calorie restriction, the ke -\ntogenic diet, and ketone bodies. Brain Research Reviews. 2009; 59:293-315. \nJarrett SG, Milder, J.B., Liang, L.P ., Patel, M. The ketogenic diet increases mitochondrial gluthatio -\nne levels. Journal of neurochemistry. 2008; 106:1044-51. \nGasior M, Rogawski, M.A., Hartman, A.L. Neuroprotective and disease-modifying effects of the \nketogenic diet Behav Pharmacol. 2006; 17(5-6):431-9. \nMaalouf M, Sullivan, P .G., Davies, L., Kim, D.Y., Rho, J.M. Ketones inhibit mitochondrial production \nof reactive oxygen species production following glutamate excitotocity by increasing \nNADH oxidation. Neuroscience. 2007; 145(1):256-64. Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n245Hartman AL, Gasior, M., Vining, E.P .G., Rogawski, M. The Neuropharmacology of the Ketogenic \nDiet. Pediatr Neurol. 2007; 36:281-92. \nKashiwaya Y, Bergman, C., Lee, J.H., Wan, R., King, M.T., Mughal, M.R., Okun, E., Clarke, K., Mattson, \nM.P ., Veech, R.L. A ketone ester diet exhibits anxiolytic and cognition-sparing properties, \nand lessens amyloid and tau pathologies in a mouse model of Alzheimer\u2019s disease. Neu -\nrobiology of aging. 2013; 34:1530-9. \nKim DY, Davis, L.M., Sullivan, P .G., Maalouf, M., Simeone, T.A., van Brederote, J., Rho, J.M. Ketone \nbodies are protective against oxidative stress in neocortical neurons. Journal of neuro -\nchemistry. 2007; 101:1316-26. \nImamura K, Takeshima, T., Kashiwaya, Y., Nakaso, K., Nakashima, K. D-\u03b2-Hydroxybutyrate Protects \nDopaminergic SH-SY5Y Cell in a Rotenone Model of Parkinson\u2019s Disease. Journal of Neu -\nrosciense Research 2006; 84:1376-84. \nKashiwaya Y, Takeshima, T., Mori, N., Nakashima, K., Clarke, K., Veech, R. L. D-\u03b2-Hydroxybutyrate \nprotects neurons in models of Alzheimer\u2019s and Parkinson\u2019s disease. PNAS. 2000; \n97(10):5440-4. \nNewman JC, Verdin, E. Ketone bodies as signaling metabolites. Trends in Endocrinology and Me -\ntabolism. 2014; 25(1):42-52. \nAlves GF, E.B., Pedersen, K.F., Gjerstad, M.D., Larsen, J.P . Epidemiology of Parkinson\u2019s Disease. J \nNeurol. 2008; 255(Suppl 5):18-32. \nde Lau LML, Breteler, M.M.B. Epidemiology of Parkinson\u2019s Disease. Lancet neurology. 2006; 5(525-35). \nWirdefeldt K, Adami, H.O., Cole, P ., Trichopoulos, D., Mandel, J. Epidemiology and ethiology of \nParkinson\u2019s disease: a review of the evidence. European Journal of Epidemiology. 2011; \n26(S1):1-58. \nde Lau LM, Koudstaal PJ, Hofman A, Breteler MM. Serum cholesterol levels and the risk of \nParkinson\u2019s disease. American journal of epidemiology. 2006; 164(10):998-1002. Epub \n2006/08/15. \nde Lau LM, Stricker BH, Breteler MM. Serum cholesterol, use of lipid-lowering drugs, and risk of \nParkinson disease. Movement disorders: official journal of the Movement Disorder So -\nciety. 2007; 22(13):1985. Epub 2007/06/09. \nYadav S, Dixit, A., Agrawal, S., Singh, A., Srivastava, G., Singh, A.K., Srivastava, P .K., Prakash, O. \nSingh, M.P . Rodent Models and Contemporary Molecular Techniques: Notable Feast yet \nIncomplete Explanations of Parkinson\u2019s Disease Pathogenesis. Molecular neurobiology. \n2012; 46:495-512. \nTieu K. A Guide to Neurotoxic Animal Models of Parkinson\u2019s Disease. Cold Spring Harbor perspec -\ntives in medicine. 2011; 1:a009316. \n32. Schober A. Classic toxin-induced animal models of Parkinson\u2019s disease: 6-OHDA and MPTP . \nCell and tissue research. 2004; 318:215-24. \nPetroske E, Meredith, G.E., Callen, S., Totterdell, S., Lau, Y-S. Mouse Model of Parkisonism: A com -\nparison between subacute MPTP and chronic MPTP/probenecid treatment. Neuroscien -\nce. 2001; 106(3):589-601. \nLee K-W, Im, J-Y., Woo, J-M., Grosso, H., Kim, Y-S., Cristovao, A.C., Sonsalla, P .K., Schuster, D.S., Jal -\nnut, M.M., Fernandez, J.R., Voronkov, M., Junn, E., Braithwhite, S.P ., Stock, J.B., Mouradian, \nM.M. Neuroprotective and Anti-inflammatory Properties of a Coffee Component in the \nMPTP Model of PArkinson\u2019s Disease. Neurotherapeutics: the journal of the American So -\nciety for Experimental NeuroTherapeutics. 2013; 10(143-153).Res\u00famenes                                                                                                                                                                            P rimer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n246SISTEMAS DE GESTI\u00d3N DE DATOS PARA PROCESOS ADMINISTRATIVOS DEL \nDECANATO DE LA FACUL TAD DE MEDICINA\nLaura Barboza Mej\u00eda, Yamileth Calvo Brizuela, Melissa Sequeira Nema, Cinthya Soto \nS\u00e1nchez, Y orleny Villalobos Guzm\u00e1n \nUniversidade de Costa Rica. Facultad de Medicina. Correos electr\u00f3nicos: laura.barbozamejia@ucr.ac.cr / yamileth.\ncalvo@ucr.ac.cr / melissa.sequeira@ucr.ac.cr / cinthyasoto030190@gmail.com / yorleny.villalobos@ucr.ac.cr \nConversatorioConversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n249CONVERSATORIO\nDr. Luis Bernardo Villalobos. Decanato de Medicina\nM.Sc. Ligia Murillo Castro, Directora, Escuela de Enfermer\u00eda\nM.Sc. Emilce Ulate Castro, Directora, Escuela de Nutrici\u00f3n\nDra. Ileana Vargas Uma\u00f1a, Directora, Escuela de Salud P\u00fablica\nM.Sc. Xinia Alvarado Zeled\u00f3n, Directora, Escuela Tecnolog\u00edas en Salud\nM.Sc. Roc\u00edo Rodr\u00edguez, Profesora, Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud\nDra. Patria Cuenca Berger, Instituto de Investigaciones en Salud\nDra. Urania Acedo, Representante de la Presidenta Ejecutiva de AyA\nDra. Mar\u00eda Elena L\u00f3pez, Ministra de Salud\nDra. Roc\u00edo S\u00e1enz, Presidenta Ejecutiva CCSS\nDr. Fernando Llorca Castro, Viceministro de Salud\nIntroducci\u00f3n\nEn la presente actividad del I Encuentro Acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina de la Uni -\nversidad de Costa Rica, la cual se desarrollar\u00e1 en la modalidad de \u201cconversatorio\u201d , abordaremos \naspectos de cada uno de los ejes tem\u00e1ticos que daban contenido a este Encuentro. Estos fue -\nron los siguientes:\n\u2022\tAcci\u00f3n sustantiva universitaria articulada con los servicios, siendo el eje que m\u00e1s po -\nnencias orales y p\u00f3ster recibi\u00f3 para ser divulgadas en el Encuentro, lo cual refleja la \nvocaci\u00f3n de servicio de la Universidad de Costa Rica.\n\u2022\tLa Docencia en el \u00e1rea de Salud, en donde se observ\u00f3 c\u00f3mo la incorporaci\u00f3n de nuevas \ntecnolog\u00edas en el campo de la docencia permiten abordajes novedosos para los proble -\nmas de salud de la poblaci\u00f3n.\n\u2022\tAcci\u00f3n sustantiva universitaria articulada entre las unidades acad\u00e9micas, eje que tam -\nbi\u00e9n recibi\u00f3 un importante n\u00famero de ponencias y que refleja la necesidad de hacer \nm\u00e1s trabajo en equipos interdisciplinarios dentro de la Facultad de Medicina.\nEn este conversatorio no se va a realizar un repaso del Encuentro como tal ni un recuento ex -\nhaustivo de lo que se abord\u00f3 en los dos d\u00edas del evento.  Lo que se quiere es hacer una priorizaci\u00f3n \nde los aspectos estrechamente vinculados con los ejes tem\u00e1ticos, analizar las posibilidades de \ntrabajo conjunto entre cada una de las escuelas de la Facultad y los retos que quedan pendientes.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n250Como parte de la actividad se cuenta con la participaci\u00f3n de la Dra. Mar\u00eda Elena L\u00f3pez, \nMinistra de Salud, del Dr. Fernando Llorca, Viceministro de Salud y de la Dra. Roc\u00edo S\u00e1enz, Presi -\ndenta Ejecutiva de la Caja Costarricense de Seguro Social.\nM.Sc. Emilce Ulate, Escuela de Nutrici\u00f3n\nPor primera vez en la historia, la Facultad de Medicina habilita un espacio para que todas las \nUnidades Acad\u00e9micas presenten algunos de los proyectos que han desarrollado o est\u00e1n desa -\nrrollando y desde esa perspectiva la Escuela de Nutrici\u00f3n trat\u00f3 de compartir con la audiencia \ndos de esas iniciativas, que para nosotros son vistas como fortalezas. Una de estas fue la expe -\nriencia que ha articulado las actividades de docencia, investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social, lo cual ha \nservido para apoyar tanto la formaci\u00f3n del recurso humano nutricionista como los procesos de \ngraduaci\u00f3n. \nOtra de las experiencias que se comparti\u00f3 fue el abordaje interdisciplinario en lo que se \nrefiere a seguridad alimentaria y nutricional en la que est\u00e1n participando aproximadamente 13 \ndisciplinas de la Universidad de Costa Rica, todas integradas en la \u201cComisi\u00f3n Interinstitucional \nde Seguridad Alimentaria y Nutricional\u201d . Esperamos que esto genere incidencia en la formu -\nlaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en el \u00e1rea de seguridad alimentaria y en el derecho humano a la \nalimentaci\u00f3n, pues son dos de los temas que hemos estado trabajando y que son muy amplios \nporque abarcan muchas disciplinas como las ciencias jur\u00eddicas, ciencias administrativas, cien -\ncias econ\u00f3micas y las ciencias sociales.\nEn lo que se refiere a los retos, parece que se debe hacer un mayor esfuerzo para impulsar \nproyectos conjuntos entre las Unidades Acad\u00e9micas de la Facultad. En este sentido, si bien la \nEscuela de Nutrici\u00f3n ha impulsado un proyecto junto con la Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud \ndonde se promueve la actividad f\u00edsica, creemos que hay dem\u00e1s iniciativas que se pueden llevar \na cabo con otras unidades, como es el caso de la Escuela de Enfermer\u00eda, en donde aprovechan -\ndo el Centro de Simulaci\u00f3n de esa Unidad Acad\u00e9mica, se podr\u00edan impulsar algunas actividades \nen conjunto.\nM.Sc. Ligia Murillo, Escuela de Enfermer\u00eda\nLa Escuela de Enfermer\u00eda aprovechar\u00e1 la informaci\u00f3n divulgada durante el Encuentro \nAcad\u00e9mico para entrelazar proyectos de investigaci\u00f3n con otras Unidades Acad\u00e9micas, apro -\nvechando para ello el impulso de algunas de las investigaciones que est\u00e1n actualmente en \nmarcha; como es el proyecto de la \u201cEscala de Autocuidado\u201d y el de \u201cInvestigaci\u00f3n basada en \nevidencias\u201d , que tiene 8 centros a nivel de hospitales; en donde, adem\u00e1s de capacitaci\u00f3n, se es -\nt\u00e1n desarrollando investigaciones. Esos dos proyectos est\u00e1n abiertos a la participaci\u00f3n de otras \nEscuelas de la Facultad; esto sin lugar a duda fortalecer\u00e1 los resultados que se puedan obtener \na mediano y largo plazo.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n251Tambi\u00e9n se present\u00f3 el proyecto de \u201cGesti\u00f3n del Riesgo y Atenci\u00f3n de Emergencias\u201d , un \nproyecto que viene desarrollando la Vicerrector\u00eda de Administraci\u00f3n en relaci\u00f3n con las amena -\nzas y vulnerabilidades con que cuenta la Universidad en las diferentes Escuelas y Facultades. A \ncausa de ello, se viene dando capacitaci\u00f3n en torno a la gesti\u00f3n del riesgo y atenci\u00f3n de emer -\ngencias en una acci\u00f3n conjunta desarrollada entre la Escuela de Enfermer\u00eda y el INISA.\nOtro aspecto importante que se est\u00e1 desarrollando en la Escuela de Enfermer\u00eda es lo rela -\ncionado con el \u201cCentro de Simulaci\u00f3n en Salud\u201d , el cual es aprovechado por la Escuela de Medi -\ncina mediante el curso de Farmacolog\u00eda. No obstante, nuestra intenci\u00f3n es que otras escuelas \nse integren, como podr\u00eda ser el caso de la Escuela de Nutrici\u00f3n, Tecnolog\u00edas en Salud y Salud \nP\u00fablica, ya que todas tienen escenarios de acci\u00f3n que pueden compartir.\nUno de los aspectos que se debe resaltar de I Encuentro Acad\u00e9mico es que, si bien el nom -\nbre hace referencia a la academia, la participaci\u00f3n del personal administrativo fue muy impor -\ntante y significativo por la diversidad de ponencias que se divulgaron durante el evento.\nDra. Patricia Cuenca, INISA\nUn primer elemento es felicitar al Decano de la Facultad de Medicina por esta iniciativa. El \nINISA es el Instituto de Investigaciones en Salud y est\u00e1 adscrito a todas las facultades del \u00c1rea \nde la Salud de la Universidad de Costa Rica. El INISA tiene 39 a\u00f1os de estar funcionando y se ha \nconvertido en un espacio multidisciplinario en el cual se llevan a cabo investigaciones en varias \ndisciplinas. \nCuando el Instituto recibi\u00f3 la invitaci\u00f3n para cooperar en el Encuentro Acad\u00e9mico, el Con -\nsejo Asesor del INISA decidi\u00f3 participar con dos proyectos que son multidisciplinarios: uno es el \n\u201cPrograma de Envejecimiento en la comunidad de Los Guido en Desamparados\u201d y el \u201cPrograma \nde Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer\u201d .\nEn relaci\u00f3n con el proyecto en Los Guido, es un macro proyecto que cuenta con la parti -\ncipaci\u00f3n de 11 Unidades Acad\u00e9micas de la Universidad de Costa Rica y en el que participan \nprofesionales tan diversos como ingenieros mec\u00e1nicos, m\u00e9dicos, microbi\u00f3logos, enfermeras, \nfisi\u00f3logos, bioqu\u00edmicos y otros m\u00e1s. El proyecto pretende hacer un diagn\u00f3stico integral de la \ncondici\u00f3n de vida del adulto mayor en situaci\u00f3n de marginalidad, al tiempo que se dise\u00f1an \nalgunas propuestas para mejorar las condiciones de vida de esa poblaci\u00f3n y por eso algunos \nde los temas que forman parte del proyecto son la accesibilidad a las viviendas, la salud oral, \nentre otras.\nEl proceso que se llev\u00f3 a cabo para concretar un proyecto tan complejo con este implic\u00f3 un \ninvolucramiento total de todas las personas, incluso de aquellas que no estamos participando \nde lleno en el proyectos; los miembros del Consejo Cient\u00edfico del INISA contribuyeron durante \nm\u00e1s de 1 a\u00f1o en la construcci\u00f3n de la propuesta que actualmente es \u00fanica dentro de la Univer -\nsidad de Costa Rica.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n252En lo que se refiere a los desaf\u00edos hacia el futuro, que visualizamos desde el INISA con lo di -\nvulgado en este evento y con nuestra experiencia en la investigaci\u00f3n, uno de estos es la falta de \noportunidades que nosotros encontramos como investigadores desde la Universidad para hacer \ninvestigaciones colaborativas con el \u00e1rea cl\u00ednica. Eso qued\u00f3 en evidencia con la presentaci\u00f3n de \ninvestigaciones que varios docentes y estudiantes de la Escuela de Medicina hicieron durante el \nEncuentro y en donde el com\u00fan denominador fue la dificultad que se tiene para hacer investiga -\nci\u00f3n en los centros hospitalarios debido a la cantidad de trabajo cl\u00ednico que deben cumplir. \nA partir de esa situaci\u00f3n, y aprovechando la presencia de la Se\u00f1ora Presidenta Ejecutiva \nde la CCSS, ser\u00eda bueno que se pensara en alguna forma de organizaci\u00f3n al interno de la CCSS \npara que los funcionarios lograran tener espacios para desarrollar proyectos sobre los cuales \npuedan dar cuentas, informes que les permita retroalimentar su propio trabajo institucional. \nEso enriquecer\u00eda mucho nuestra relaci\u00f3n con los hospitales.\nM.Sc. Xinia Alvarado, Tecnolog\u00edas en Salud\nEste I Encuentro Acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina nos ha permitido identificar una \nserie de fortalezas que tiene la Facultad. Esto les permitir\u00eda a nuestras escuelas fortalecerse a \ntrav\u00e9s del trabajo conjunto de nuestras Unidades Acad\u00e9micas y Centros de Investigaci\u00f3n. Este \nEncuentro nos ha brindado la oportunidad de conocernos pero tambi\u00e9n de dar a conocer los \ntrabajos que se est\u00e1n haciendo en estas Unidades Acad\u00e9micas y visualizar algunos puntos de \ncongruencia que nos dar\u00eda la posibilidad de realizar trabajos conjuntos.\nDurante el Encuentro, la Escuela de Tecnolog\u00edas en Salud present\u00f3 proyectos desde la carre -\nra de Terapia F\u00edsica, no as\u00ed desde las otras carreras. Sin embargo, ese hecho no significa que no \nse est\u00e9n desarrollando otro tipo de proyectos a trav\u00e9s de la Salud Ambiental, de la Imagenolo -\ng\u00eda Diagn\u00f3stica, de las Emergencias M\u00e9dicas y dem\u00e1s carreras que tiene la Escuela, y sin duda \nser\u00e1 importante que sean conocidos por la comunidad universitaria.\nLos dos proyectos que se han presentado desde el \u00e1mbito de la Terapia F\u00edsica han demos -\ntrado que ellos permiten una vinculaci\u00f3n con otras Unidades Acad\u00e9micas y lo hemos hecho \ncon la carrera de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y con Arquitectura en algunos otros momentos, pero no \nhemos tenido participaci\u00f3n de las escuelas de la Facultad de Medicina. Adem\u00e1s, en las \u00faltimas \nsemanas hemos tenido un acercamiento con la Escuela de Nutrici\u00f3n ya que poseemos un pro -\nyecto bastante parecido y es que ambas escuelas brindamos servicios a la comunidad univer -\nsitaria aunque con diferentes enfoques: Tecnolog\u00edas en Salud desde la Docencia y la Escuela de \nNutrici\u00f3n desde la Acci\u00f3n Social.\nIgualmente, el Encuentro ha permitido identificar muchas fortalezas. Por ejemplo, a partir \nde las presentaciones que hicieron estudiantes y docentes de la Escuela de Medicina est\u00e1 cla -\nro que algunos de los elementos destacados como resultado de esas investigaciones podr\u00edan \nvincularse a la carrera de Salud Ambiental que imparte nuestra Escuela as\u00ed como con otras ca -\nrreras, como la Imagenolog\u00eda Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica, Terapia F\u00edsica, entre otras.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n253Hemos podido visualizar muchos espacios en los que se puede interactuar con otras es -\ncuelas, como es el caso de Salud P\u00fablica, en donde la carrera de Promoci\u00f3n de la Salud puede \nvincularse a la carrera de Salud Ambiental. Igualmente, la Escuela de Enfermer\u00eda y el \u201cCentro \nde Simulaci\u00f3n en Salud\u201d con el que cuentan. Dicho acercamiento se puede tambi\u00e9n dar con el \nINISA en donde la carrera de Terapia F\u00edsica podr\u00eda vincularse al proyecto de Los Guido.\nEn resumen, lo que se ha divulgado durante el Encuentro Acad\u00e9mico permite identificar \nmuchas oportunidades para el trabajo conjunto y lo que queda es el reto de ver c\u00f3mo esas \nposibilidades se logran traducir en acciones concretas.\nDra. Ileana Vargas, Salud P\u00fablica\nPara iniciar se debe reconocer el esfuerzo al personal administrativo de la Facultad, pues fue -\nron esas personas las que se hicieron cargo de la organizaci\u00f3n de este I Encuentro Acad\u00e9mico.\nLa Escuela de Salud P\u00fablica hist\u00f3ricamente fue una Escuela de posgrado, tal y como es la \ncostumbre a nivel mundial. Sin embargo, hace algunos a\u00f1os nos comprometimos con el de -\nsarrollo de una carrera en \u201cPromoci\u00f3n de la Salud\u201d . Se trata de una carrera innovadora, que ya \ntiene una primera generaci\u00f3n de graduados en licenciatura y que posee una serie de particu -\nlaridades, como por ejemplo, se trabaja por competencias, los estudiantes tienen contacto con \nla realidad desde el primer semestre de la carrera y realizan pr\u00e1cticas en las comunidades de \nforma muy temprana. Se desarrollan procesos anuales durante toda la carrera, lo cual les permi -\nte desarrollar proyectos y actividades en Promoci\u00f3n de la Salud. Por eso, no es casualidad que \nlos estudiantes de la Escuela de Salud P\u00fablica quienes presentaron proyectos lo desarrollaron \ncomo parte de alguno de los proyectos formativos en investigaci\u00f3n o educaci\u00f3n en salud.\nPromoci\u00f3n de la Salud es una carrera que es totalmente multi, inter y transdisciplinaria. Lo \nanterior nos ha obligado a los profesores a trabajar as\u00ed, no solo a desarrollar pr\u00e1cticas en la do -\ncencia en esa forma sino tambi\u00e9n en la investigaci\u00f3n y la acci\u00f3n social para facilitar el trabajo \nde los estudiantes. \nEs una carrera que incursiona en diferentes escenarios, grupos de edad, trabaja con diferen -\ntes organizaciones, sectores y comunidades. Se basa en intervenciones, acciones y proyectos \nque se apoyan en an\u00e1lisis de contexto y determinantes de la salud. Todo eso hace que podamos \nafirmar que la carrera de Promoci\u00f3n de la Salud deber\u00eda estar presente en todas las carreras del \n\u00c1rea de Salud dentro de la Universidad de Costa Rica, y por eso el proyecto de \u201cTransversalidad \nde la Promoci\u00f3n de la Salud\u201d que desarrolla nuestra profesora Gabriela Murillo.\nAl analizar los retos, estos pasan por encontrar espacios conjuntos que permitan articular a \nlos estudiantes en pr\u00e1cticas unidas. Los profesores podemos hacerlo si as\u00ed nos lo proponemos: \nhacer proyectos vinculados, multidisciplinarios y esa es una de las fortalezas de la Escuela de Sa -\nlud P\u00fablica. Contamos con profesores de otras escuelas, como de Nutrici\u00f3n, Enfermer\u00eda, Medici -\nna, egresados de la carrera de Salud Ambiental. Sin embargo, a\u00fan falta articular a los estudiantes Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n254en una pr\u00e1ctica m\u00e1s apropiada para el trabajo que luego van hacer como profesionales en los \ndiferentes escenarios en pro de la salud. Ese es el reto que tenemos por delante.\nDr. Luis Villalobos, Decano de la Facultad de Medicina\nPara iniciar, deseo dar nuestro agradecimiento a la Se\u00f1ora Ministra de Salud, a la Se\u00f1ora \nPresidenta Ejecutiva de la CCSS, a la Representante de la Presidencia Ejecutiva de AyA y al Se -\n\u00f1or Viceministro de Salud por asistir a esta actividad. Esta diferencia que han tenido no es en  \nvano porque estamos comparti\u00e9ndole las experiencias que hemos vivido luego de dos d\u00edas del \nI Encuentro Acad\u00e9mico. \nLa organizaci\u00f3n de esta actividad nos ha tomado m\u00e1s de 1 a\u00f1o y han participado estudian -\ntes, personal administrativo y docente de todas las Unidades Acad\u00e9micas, lo cual ha permitido \nobtener una \u201cimagen\u201d de todo lo que est\u00e1 haciendo la Facultad de Medicina y a partir de ello ver \nde qu\u00e9 manera se pueden potencializar las iniciativas que se est\u00e1n llevando a cabo con el fin de \nmejorar la calidad de los aportes que estamos brindando a la sociedad costarricense, tanto con \nprofesionales graduados como con investigaciones, acci\u00f3n social y la incorporaci\u00f3n de nuevas \ntecnolog\u00edas. Un ejemplo de esto es el caso de un proyecto que desarroll\u00f3 una aplicaci\u00f3n para \ntel\u00e9fonos m\u00f3viles que permite controlar el estado nutricional de una persona; tecnolog\u00eda que \npodr\u00eda incorporar el Ministerio de Salud y la CCSS en sus distintos programas de atenci\u00f3n de la \nsalud de la poblaci\u00f3n. Igual sucede con el proyecto que present\u00f3 la profesora Viriam Leiva de la \nEscuela de Enfermer\u00eda  sobre la  \u201cEscala para el autocuidado\u201d .\nDurante el Encuentro tambi\u00e9n tuvimos muestras muy importantes de estudiantes que es -\nt\u00e1n haciendo investigaci\u00f3n de muy buena calidad, que metodol\u00f3gicamente est\u00e1n muy bien \nfundamentadas, bibliogr\u00e1ficamente muy bien sustentadas y que, muy probablemente, esos \nestudiantes van a llegar a ser funcionarios del Ministerio de Salud o de la CCSS.\n\u00bfQu\u00e9 creo yo, como Decano, que este I Encuentro ha evidenciado? Primero, que podemos \nagregar a\u00fan m\u00e1s valor a la formaci\u00f3n de nuestros estudiantes. Segundo, que podemos, en con -\njunto con las Unidades Acad\u00e9micas y con instancias gubernamentales y no gubernamentales, \ngenerar b\u00fasquedas de financiamiento para desarrollar investigaciones y proyectos conjuntos \nen comunidades definidas como prioritarias a nivel gubernamental. \nIgualmente, creemos que mucho de lo que estamos haciendo podr\u00eda tener incidencia en \nlas pol\u00edticas p\u00fablicas de salud y por eso desde la Decanatura de la Facultad ponemos a dispo -\nsici\u00f3n de las autoridades del Sector Salud la base de datos que ha generado este I Encuentro \nAcad\u00e9mico para que la tengan como un punto de referencia de lo que se est\u00e1 haciendo en la \nFacultad de Medicina.\nEs importante tambi\u00e9n que las autoridades del Sector Salud conozcan que ac\u00e1 se est\u00e1 im -\npulsando un trabajo conjunto entre Centros de Investigaci\u00f3n, Institutos y Unidades Acad\u00e9mi -\ncas que permita una formaci\u00f3n compartida de nuestros profesionales, abriendo espacios para Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n255la docencia, la investigaci\u00f3n en esos centros, de manera tal que se puedan promover formas \ninnovadoras de docencia. Por ejemplo, si todos los estudiantes de las cinco escuelas tienen que \nabordar el tema de los determinantes sociales de la salud, por qu\u00e9 no abrir cursos \u201ccorredor\u201d \ncompartidos en ese tema y ser\u00eda de esperar que esos cursos \u201ccorredor\u201d puedan ser desarrolla -\ndos en algunas \u00e1reas de salud que sean prioritarias tanto para el Ministerio de Salud como para \nla CCSS.\nPor \u00faltimo, en el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas, qued\u00f3 muy evidente como desde la Uni -\nversidad se puede aportar para el Instituto Costarricense de Acueductos y Alcantarillados todo \nel conocimiento que en el campo ambiental y de promoci\u00f3n de la salud estamos trabajando. \nPor ejemplo, una presentaci\u00f3n de un proyecto de Salud P\u00fablica con la poblaci\u00f3n Ng\u00e4be per -\nmiti\u00f3 evidenciar que hay localidades que en pleno siglo XXI tienen problemas de salud propios \ndel siglo pasado o antepasado y que gracias a las intervenciones del proyecto en cuesti\u00f3n se ha \nmejorado la atenci\u00f3n de la salud de esas personas.\nDra. Urania Acedo, Representante de la Presidenta Ejecutiva de AyA\nUno de los aspectos que llama la atenci\u00f3n de los distintos proyectos presentados es la ten -\ndencia a buscar el desarrollo de trabajos interdisciplinarios en salud, no hablar solamente de \nm\u00e9dicos, de nutricionistas, de fisioterapeutas; sino de un equipo de salud y eso es algo que \nparece estar surgiendo desde la propia ra\u00edz del proceso, es decir, desde la formaci\u00f3n de esos \nprofesionales. Ese es uno de los principales retos que tienen las Unidades Acad\u00e9micas: trabajar \ncomo una unidad, trabajar realmente como una Facultad; para lo cual, si bien es dif\u00edcil, se re -\nquiere dar los primeros pasos con el fin de lograr que los distintos profesionales se integren en \nequipos de trabajo.\nTambi\u00e9n es interesante que muchos de los proyectos presentados durante el I Encuentro \nAcad\u00e9mico pueden ser trabajados de forma conjunta con entidades externas a la Universidad y \ndentro de esas obviamente se debe incluir al AyA, ya que algunos de los estudios presentados \nest\u00e1n relacionados con el agua y es bien sabido que el adecuado manejo del recurso h\u00eddrico es \nuno de los factores principales para garantizar un buen estado de salud de las personas.\nPor eso es que el tema del trabajo en conjunto, ya no solo a nivel de cada una de las pro -\nfesiones sino incluso a nivel institucional, es algo importante que se deba potenciar para as\u00ed \ncontribuir al mejoramiento de las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds.\nDra. Mar\u00eda Elena L\u00f3pez, Ministra de Salud\nEs sorprendente como una actividad como esta logra unificar el conocimiento de cinco es -\ncuelas del \u00e1rea de la salud dentro de la Universidad de Costa Rica y, adem\u00e1s, a tender puentes \ntransdisciplinarios, algo fundamental en el momento en el que estamos viviendo: actualmente \nlos problemas no tienen fachada de ninguna disciplina y con esta actividad queda demostrado \nque por lo menos la Facultad de Medicina est\u00e1 rompiendo esas \u201ccercas\u201d que impiden aproxi -\nmarse a la realidad de una forma adecuada.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n256Cuando el Dr. Villalobos habla de esa posibilidad de analizar los determinantes sociales de \nla salud a partir del estudio de casos concretos, en espacios de trabajo comunes y poder cons -\ntruir una respuesta que permita abordar los problemas definidos que se dan en determinados \nlugares es algo que me parece una maravilla porque no solo nos va a medir lo que tenemos que \nhacer para atender esas necesidades, sino tambi\u00e9n los perfiles del personal profesional que se \nrequiere para afrontar los problemas que tenemos actualmente en el campo de la salud.\nYo creo que uno de los problemas que tenemos ahora en nuestro desempe\u00f1o profesional \nes que los perfiles de formaci\u00f3n del recurso humano est\u00e1n muy \u201ccongelados\u201d , quedaron para \nuna disciplina cient\u00edfica del Siglo XIX o de la primera mitad del Siglo XX y eso desborda la capa -\ncidad de nuestros profesionales para enfrentar la problem\u00e1tica tan compleja que vivimos en los \ntiempos actuales. Por eso tenemos que ir repensando no solo los perfiles del personal que se \nforma, sino tambi\u00e9n los perfiles de los resultados del trabajo del personal que est\u00e1 enfrentando \nesos problemas. Si pudi\u00e9ramos ir pensando en esa forma donde todos los quehaceres se junten \nen esos procesos, probablemente con iniciativas como las que est\u00e1 desarrollando el INISA en \nrelaci\u00f3n con el envejecimiento del adulto mayor en espacios concretos, todo lo cual abre una \nperspectiva que no la so\u00f1\u00e1bamos hace muy poco tiempo.\nPor eso agradezco la invitaci\u00f3n de estar ac\u00e1 y el Ministerio de Salud se pone a la disposici\u00f3n \nde la Facultad de Medicina para ir desarrollando de forma creativa un proceso de formaci\u00f3n y \nde pr\u00e1ctica que es completamente revolucionario.\nDra. Roc\u00edo S\u00e1enz, Presidenta Ejecutiva CCSS\nEste espacio de construcci\u00f3n colectiva, inter y transdisciplinaria, es sumamente valioso y \na\u00fan m\u00e1s cuando se le brinda una oportunidad a los j\u00f3venes para exponer sus investigaciones. \nEso le da una renovaci\u00f3n al quehacer docente. De igual manera, la vinculaci\u00f3n de la docencia \ncon la investigaci\u00f3n y la acci\u00f3n social es el gran potencial que tienen las universidades p\u00fablicas \ny, en este caso, la Universidad de Costa Rica.\nUn tema que s\u00ed me gustar\u00eda poner sobre la mesa y que tiene que ver con los hallazgos es el \nrelacionado con los valores que estamos ense\u00f1ando a los j\u00f3venes profesionales. Ese es todo un \ntema de vital importancia y m\u00e1s que eso, es quiz\u00e1 el principal reto que se tiene en la formaci\u00f3n \ndel recurso humano, porque el tema de los valores no es s\u00f3lo un asunto de ense\u00f1anza sino que \ntambi\u00e9n pasa a la pr\u00e1ctica. \nSi la sociedad en su conjunto ha variado los valores, al final eso se va traducir tambi\u00e9n en el \nproceso de formaci\u00f3n del recurso humano. Por eso creo que, como profesionales egresados de \nesta Alma Mater, es importante empezar a contribuir en esa discusi\u00f3n de cu\u00e1les son los valores \nque requieren los nuevos recursos humanos para enfrentar los viejos, los actuales y los nuevos \nproblemas porque realmente nunca se van acabar, siempre se va tener un rezago de algunos \nproblemas m\u00e1s tradicionales en convivencia con los problemas nuevos. Ese es un reto que me \nparece importante lanzar para ser retomado en alg\u00fan momento de la discusi\u00f3n o an\u00e1lisis de lo \nque signific\u00f3 esta actividad y de c\u00f3mo se aplican esos valores en los diferentes espacios.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n257Otro tema que se podr\u00eda sumar al debate es el relacionado con los espacios de pr\u00e1ctica, es \ndecir, cu\u00e1les son los espacios en que esos valores se ponen en ejercicio. Si estos van a seguir \nsiendo dominados por los espacios \u201cintra-paredes\u201d , realmente va ser muy poco el cambio que \nse podr\u00e1 generar. Se requieren de espacios de pr\u00e1ctica m\u00e1s comunitarios, m\u00e1s abiertos y me -\nnos \u201cintra-muros\u201d . En ese sentido cuentan con todo el apoyo de la CCSS para seguir colaboran -\ndo y apoyando esta transformaci\u00f3n que se busca en promover m\u00e1s investigaci\u00f3n. Por suerte \nya tenemos una nueva ley de investigaci\u00f3n y esperemos que se retome no la investigaci\u00f3n \npara los otros, sino la investigaci\u00f3n para nosotros, que permita orientar y mejorar la calidad \nde la atenci\u00f3n de los servicios de salud. Ese es tambi\u00e9n todo un reto de la aproximaci\u00f3n de los \nrecursos de investigaci\u00f3n.\nDr. Fernando Llorca, Viceministro de Salud\nLo primero es felicitar a la Facultad de Medicina por habilitar un espacio que le permita a las \ndistintas escuelas compartir y dar a conocer su quehacer y proyectos de investigaci\u00f3n. Eso hace \nque este sea un evento pr\u00e1cticamente hist\u00f3rico.\nCuando uno trabaja en ciertos niveles de toma de decisiones, sea en el sector p\u00fablico o \nprivado, uno se da cuenta de la importancia del trabajo multidisciplinario e interdisciplinario \nentre distintos sectores y con mucha m\u00e1s raz\u00f3n en un mismo sector como es el caso del Sector \nSalud. Por eso, estoy convencido de que esas habilidades de trabajo en equipo se empiezan a \ndesarrollar desde que se estudia la profesi\u00f3n y creo que el esfuerzo realizado es sumamente \nvalioso de cara a mejorar la calidad de los profesionales que grad\u00faa esta Universidad, en el sen -\ntido de fortalecer esas habilidades de poder interactuar con otras profesiones.\nSoy un convencido de que en Costa Rica se puede desarrollar la investigaci\u00f3n de alta cali -\ndad y por eso es una gran noticia que en las distintas Unidades Acad\u00e9micas de la Facultad de \nMedicina se est\u00e1n dando esfuerzos para fomentar a\u00fan m\u00e1s las investigaciones.\nLamentablemente vivimos en una sociedad en donde la tendencia ha sido encasillar o eti -\nquetar funciones, departamentos e incluso instituciones gubernamentales. Aunado a ello, est\u00e1 \nel hecho de que la comunicaci\u00f3n entre instituciones no siempre es la mejor y de eso no esca -\npan las instituciones del Sector Salud. Por tal motivo, la actual Administraci\u00f3n le est\u00e1 poniendo \nespecial atenci\u00f3n al desarrollo de las capacidades con el fin de interactuar conjuntamente.\nDr. Luis Villalobos, Decano de la Facultad de Medicina\nRetomando las intervenciones de las autoridades del Sector Salud ac\u00e1 presentes, se puede \nconcluir que una de las acciones inmediatas que se pueden efectuar es crear una mesa de traba -\njo,  no una mesa de di\u00e1logo, sino una mesa de trabajo compartida en la cual nos podamos juntar \nMinisterio de Salud, CCSS, AyA, Universidad de Costa Rica y otros miembros del Sector Salud \ncon el prop\u00f3sito de empezar a desarrollar acciones concretas en nuevos procesos de formaci\u00f3n \ndel recurso humano que incluyan nuevos espacios de pr\u00e1ctica en los procesos formativos. Por Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n258ejemplo, que nuestros estudiantes, una vez graduados, no tengan miedo de ir trabajar a una \ncomunidad porque queda muy largo; sino todo lo contrario, que se sientan motivados de ir a \ntrabajar a una zona con rezago econ\u00f3mico y social para que aporten en el mejoramiento de las \ncondiciones de vida de esa poblaci\u00f3n.\nComentarios de las personas en el auditorio \nComentario 1. Luisa Villanueva\nUna felicitaci\u00f3n por abrir un espacio que ha permitido enterarnos y a la vez recrear y forta -\nlecer nuestra responsabilidad social. Los que estamos formados con una visi\u00f3n m\u00e1s de Salud \nP\u00fablica buscamos estos trabajos inter y transdisciplinarios, tratamos de integrarnos, pero somos \nconscientes de que son pocas las oportunidades, durante la formaci\u00f3n, de generar este tipo de \nmetodolog\u00edas de trabajo conjunto. Felicito a la Facultad de Medicina por abrir espacios que per -\nmitan ir transformando paradigmas tanto conceptuales como metodol\u00f3gicos, de poder hacer \npropuestas creativas, innovadoras pero que adem\u00e1s est\u00e9n centradas en las necesidades sociales.\nCoincido en el planteamiento realizado por la Dra. Roc\u00edo S\u00e1enz de que una teor\u00eda sin pr\u00e1cti -\nca y una pr\u00e1ctica sin teor\u00eda no nos llevan a ning\u00fan sitio. Tenemos que contrastar el saber te\u00f3rico \ncon el saber pr\u00e1ctico y desde ah\u00ed siento que, por ejemplo, en el caso de los estudiantes de Pro -\nmoci\u00f3n de la Salud, han empezado con buen pie, se est\u00e1 trabajando en esa vivencia cotidiana. \nQuiz\u00e1 falta mucho por hacer, todo es perfectible, pero esperemos que este momento que se \nha tenido no quede \u00fanicamente en el discurso sino que nos lleve a concretar acciones. Desde \nya dejo manifiesto mi compromiso a apoyar cualquier iniciativa que pueda ir en esta direcci\u00f3n \nporque mi responsabilidad es contribuir a resolver los problemas sociales.\nComentario 2. Natalia Villalobos\nEl Encuentro ha sido muy enriquecedor. Sin embargo, comentaba con otros docentes que \nen futuros encuentros se debe dar una mayor divulgaci\u00f3n de investigaciones de car\u00e1cter cua -\nlitativo donde se analicen percepciones, conocimientos, pr\u00e1cticas y otros elementos que van \na permitir un mejor abordaje de los problemas por parte de los servicios de salud. Este tipo de \nespacios que se abren deben ser una invitaci\u00f3n a todos nosotros a buscar otras alternativas y \nformas de conocimiento que tal vez no nos hemos animado a aplicar pero que s\u00ed est\u00e1n presen -\ntes y son muy necesarias, porque adem\u00e1s van a darle una visi\u00f3n m\u00e1s humana a las ciencias de \nla salud y que tambi\u00e9n es uno de los pilares de la Universidad: el enfoque humanitario.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n259Comentario 3. Karen Malesp\u00edn\nAcudimos al Encuentro en representaci\u00f3n de la Sede de Occidente y este espacio ha per -\nmitido reflexionar acerca del quehacer de las distintas actividades sustantivas de la Universi -\ndad. Sin embargo, es pertinente y necesario apuntar la importancia de vincular y de llevar a las \nsedes regionales este tipo de actividades porque hacemos mucho en ellas. Empero, hay una \ndificultad en la sistematizaci\u00f3n de que todo eso que se hace en las sedes se proyecte dentro \ndel quehacer universitario a nivel general, porque la Universidad de Costa Rica es una sola. No \nse puede hablar de la Sede de Occidente y desligarnos de lo que se hace en Enfermer\u00eda ac\u00e1 en \nla Escuela. \nSe deben abrir las puertas e integrar a las sedes regionales en este tipo de actividades por -\nque en la Sede de Occidente como en las dem\u00e1s sedes hay un \u201ccaldo de cultivo\u201d muy rico para la \ninserci\u00f3n de todos estos proyectos, como la investigaci\u00f3n en envejecimiento que se puede lle -\nvar a San Ram\u00f3n o a Puntarenas. Por eso es importante que se busque una forma que permita \nsistematizar y dar a conocer todo ese tipo de proyectos en las sedes regionales y as\u00ed integrarnos \nal quehacer universitario como una sola instituci\u00f3n.\nDr. Luis Villalobos, Decano de la Facultad de Medicina\nRespecto a su comentario debo indicarle que precisamente el Consejo Asesor de la Facul -\ntad de Medicina ha recibido una solicitud de parte de la Sede de Occidente para desarrollar \nalgunas actividades de forma conjunto, por lo que su inquietud probablemente va tener res -\npuestas a corto plazo. \nM.Sc. Ligia Murillo, Escuela de Enfermer\u00eda\nEn el caso de la Sede de Occidente, la Escuela de Enfermer\u00eda ha logrado desconcentrar la \ncarrera y se ha desarrollado mucho la parte acad\u00e9mica. Las cinco escuelas que conformamos la \nFacultad hemos presentado proyectos de investigaci\u00f3n y acci\u00f3n social por medio de trabajos \ncomunales universitarios, que ya tienen su experiencia, que est\u00e1n bien s\u00f3lidos y podr\u00edamos \npensar en desconcentrarlos hacia all\u00e1, con la colaboraci\u00f3n de los profesores de la Sede Rodrigo \nFacio y los profesores de la Sede de Occidente. Lo que propone la compa\u00f1era es algo posible y \nque lo \u00fanico que se requiere es coordinar.\nComentario 4. Jaime Fern\u00e1ndez\nEn lo personal, el Encuentro ha sido una actividad sumamente productiva, tanto como \noyente de las distintas ponencias, as\u00ed como en los espacios libres como los caf\u00e9 y almuerzos en \ndonde uno interact\u00faa con las dem\u00e1s personas. Eso me ha permitido hacer nuevos contactos \ne ideas para nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n o bien proyecto de acci\u00f3n social y creo que ese ha \nsido uno de los principales logros del Encuentro: borrar esas islas de conocimiento que existen \ndentro de la Facultad, ya que se ha evidenciado la similitud existente entre varios de los proyec -\ntos expuestos y eso definitivamente va permitir hacer un mejor uso de los recursos humanos, Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n260financieros, t\u00e9cnicos con que disponemos para hacer cosas de forma inter y transdisciplinaria. \nPor lo anterior, me parece importante que este tipo de actividad se logre dar a conocer a una \nmayor escala y que no se quede exclusivamente a nivel de la Facultad de Medicina.\nEstoy de acuerdo con el comentario que realiz\u00f3 la compa\u00f1era en el sentido de incluir po -\nnencias de proyectos con un enfoque m\u00e1s cualitativo ya que el desarrollo cient\u00edfico no puede \nreducirse \u00fanicamente el uso de datos cuantitativos, pues las actitudes y sentimientos de las \npersonas tambi\u00e9n cuentan y tienen su aporte en el desarrollo de la ciencia.\nFinalmente, considerando que la salud va m\u00e1s all\u00e1 de lo estrictamente biol\u00f3gico, es impor -\ntante tambi\u00e9n abrir estos escenarios a otras \u00e1reas del conocimiento que enriquecen mucho el \nabordaje de la salud como proceso, como es el caso de la Psicolog\u00eda, la Sociolog\u00eda y la Antropo -\nlog\u00eda, las cuales vienen a enriquecer mucho m\u00e1s la comprensi\u00f3n de la salud como algo m\u00e1s all\u00e1 \nde una mera patolog\u00eda incorporando an\u00e1lisis del bienestar, de la calidad de vida y otras aristas.\nComentario 5. Arlyne Solano\nEs importante resaltar la participaci\u00f3n del personal administrativo a lo largo del Encuentro, \ndando a conocer proyectos en temas tales como la gesti\u00f3n del riesgo, la colocaci\u00f3n de algunos \n\u201cstand\u201d , en las sesiones de p\u00f3ster. Esa fue una de las metas que se fij\u00f3 el Encuentro, lograr la \nparticipaci\u00f3n del personal administrativo, estudiantil y docente para de esa forma hacer ver al \npersonal administrativo la importancia de la colaboraci\u00f3n que tiene ese sector en cada uno de \nlos proyectos que se han presentado.\nEl Encuentro tambi\u00e9n ha servido para darnos cuenta que estamos totalmente vinculados y \ncomprometidos con el quehacer de nuestras Unidades Acad\u00e9micas de la Facultad de Medicina \ny la repercusi\u00f3n que tiene nuestro servicio en el pa\u00eds.\nComentario 6. Dra. Sara Gonz\u00e1lez \nUn elemento importante a destacar de este tipo de actividades es precisamente la difusi\u00f3n \nque se le pueda hacer por medios electr\u00f3nicos y en ese sentido la transmisi\u00f3n v\u00eda \u201cstreaming\u201d \nes una de las innovaciones que est\u00e1 presente en todas las actividades de la Facultad de Medi -\ncina. Esta herramienta facilita que personas en otros lugares al interno del pa\u00eds e incluso fuera, \nen otros pa\u00edses, puedan observar y escuchar lo que se est\u00e1 dando a conocer en este tipo de \nactividades.\nAs\u00ed, y retomando el comentario de la compa\u00f1era de la Sede de Occidente, creo que con este \ntipo de herramientas tecnol\u00f3gicas se puede lograr superar las barreras que impone la distancia \ny lograr una mayor integraci\u00f3n de los distintos recintos de la Universidad de Costa Rica a lo \nlargo y ancho del pa\u00eds.Conversatorio                                                                                                                                                                      Primer Encuentro Acad\u00e9mico, Facultad de Medicina 2014\n261Comentario 7. Diana Guzm\u00e1n\nDesde mi punto de vista como estudiante, es muy agradable ver como se desarrollan al -\ngunas actividades de forma conjunta entre algunas escuelas de la Facultad y en ese sentido \nquiero hacer un comentario sobre uno de los temas expuestos y que me llam\u00f3 la atenci\u00f3n. Se \ntrata de los \u201ccursos corredor\u201d y del trabajo interdisciplinario, lo cual ser\u00eda un \u00e9xito ya que a los \nestudiantes no se nos da la oportunidad de interactuar con estudiantes de otras \u00e1reas de la \nsalud y ser\u00eda importante conocer cu\u00e1les son los temas que estudian, porque muchas veces la \nnoci\u00f3n que uno tiene de una u otra carrera no es necesariamente la correcta. Por eso el venir \ny escuchar las distintas cosas que se est\u00e1n haciendo no solo ha sido una experiencia formativa \nsino que tambi\u00e9n es algo que motiva al ver que otros estudiantes han tenido el espacio para \ndar a conocer sus proyectos de investigaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n incentiva ver como desde el nivel de autoridades, es decir, direcciones de las es -\ncuelas y el Decanato, se logr\u00f3 desarrollar una actividad como esta, lo cual evidencia que se \ndio todo un trabajo transdisciplinario, todo un trabajo en equipo y eso es un indicador de que \ndesde las escuelas se puede trabajar en equipo.\nFinalmente, se debe destacar el papel del profesor en la formaci\u00f3n de nosotros como estu -\ndiantes, ya que no son solo facilitadores de informaci\u00f3n, como lo mencion\u00f3 la Decana de la Fa -\ncultad de Educaci\u00f3n, sino que son formadores de conocimiento y en muchos casos son nuestra \nmotivaci\u00f3n y nuestro modelo a seguir.\nPor eso felicito al Decano de la Facultad de Medicina y a las direcciones de las distintas \nescuelas de la Facultad, por incluir dentro de todo este proceso el inter\u00e9s de formar a los es -\ntudiantes transdisciplinariamente, lo que definitivamente nos va hacer mejores profesionales.\nDr. Luis Villalobos, Decano de la Facultad de Medicina\nCreo que las palabras de Diana permiten dar un excelente cierre al I Encuentro Acad\u00e9mico \ny sus palabras resumen con mucha claridad la lecci\u00f3n aprendida del evento. Por eso quiero \nreiterar el agradecimiento a las autoridades del Sector Salud que est\u00e1n aqu\u00ed presentes, a los \nprofesores, profesoras, estudiantes, personal administrativo. Asimismo, un especial agradeci -\nmiento para la Comisi\u00f3n Organizadora, la Comisi\u00f3n de Apoyo, a las Directoras de las Unidades \nAcad\u00e9micas,  al personal t\u00e9cnico del NIDES por todo el trabajo realizado para la realizaci\u00f3n de \neste evento y finalmente a todos los patrocinadores internos y externos que hicieron posible la \nrealizaci\u00f3n de este I Encuentro Acad\u00e9mico de  la Facultad de Medicina.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}