{"title": "Iniciativas globales, cooperaci\u00f3n internacional y responsabilidad individual frente a la covid-19 - Medicina General y de Familia", "author": "Webmaster", "url": "https://mgyf.org/iniciativas-globales-cooperacion-internacional-y-responsabilidad-individual-frente-a-la-covid-19/", "hostname": "mgyf.org", "description": "Como su propio nombre indica, la pandemia de la covid-19 constituye una amenaza mundial, una amenaza para todos los rincones del planeta", "sitename": "Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Fam\u00edlia", "date": "2021-03-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Editorial\nInformaci\u00f3n del art\u00edculo\n*Autor para correspondencia\nCorreo electr\u00f3nico:\n[pcanonesg@semg.es](mailto:pcanonesg@semg.es)\nPedro Javier Ca\u00f1ones Garz\u00f3n\nDirector de Medicina General y de Familia\nComo su propio nombre indica, la pandemia de la covid-19 constituye una amenaza mundial, una amenaza para todos los rincones del planeta, que no se resolver\u00e1 definitivamente con soluciones parciales o regionales. Es muy importante que los gobiernos de todos los pa\u00edses se coordinen con los organismos internacionales para que dichas soluciones sean globales, para que ninguna comunidad humana se quede atr\u00e1s en el acceso a la tecnolog\u00eda sanitaria necesaria para combatir la enfermedad. Y es que ninguno de nosotros estar\u00e1 a salvo mientras todos no estemos a salvo: es un hecho irrefutable que, tanto si ganamos como si perdemos, lo haremos juntos.\nSin duda uno de los grandes retos actuales de la humanidad, probablemente el m\u00e1s perentorio de todos, es el dise\u00f1o, la fabricaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de vacunas y pruebas diagn\u00f3sticas de eficacia contrastada, y que estas sean distribuidas de forma equitativa y solidaria sin que los pa\u00edses del primer mundo se empe\u00f1en en acaparar m\u00e1s de lo que en justicia les corresponde.\nHace algo menos de un a\u00f1o se cre\u00f3 el denominado \u201cAcelerador del Acceso a las Herramientas contra la Covid-19\u201d (ACT-A por sus siglas en ingl\u00e9s). Se trata de un proyecto enormemente ambicioso, novedoso y de todo punto revolucionario, en el que se han implicado organismos internacionales, gobiernos de muy diversos pa\u00edses, cient\u00edficos, organizaciones no gubernamentales, fil\u00e1ntropos\u2026 El objetivo que da sentido a su creaci\u00f3n es favorecer el desarrollo de herramientas diagn\u00f3sticas, terap\u00e9uticas e inmunizadoras contra la covid-19, y adem\u00e1s proveer los medios necesarios para fortalecer los sistemas de salud. Es evidente que para su \u00e9xito se precisa financiaci\u00f3n suficiente, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y organizativa y, por encima de todo, colaboraci\u00f3n internacional. Se estima que la inversi\u00f3n necesaria para este ingente proyecto es de cerca de 550 millones de euros; comprende la adquisici\u00f3n de vacunas, de pruebas diagn\u00f3sticas, de f\u00e1rmacos y otros elementos terap\u00e9uticos, aparatos frigor\u00edficos, equipos de protecci\u00f3n personal, formaci\u00f3n de profesionales sanitarios, campa\u00f1as de informaci\u00f3n general\u2026\nEl denominado \u201cMecanismo COVAX\u201d es uno de los tres pilares de ACT-A. Su funci\u00f3n es garantizar el acceso r\u00e1pido, justo y equitativo a las vacunas contra el SARS-CoV-2, de manera que todo ser humano pueda beneficiarse de ellas a medida que est\u00e9n disponibles, cualquiera que sea su lugar de origen o de residencia, o su disponibilidad personal, regional o nacional de recursos econ\u00f3micos.\nSe espera que a partir del presente mes de febrero, y durante todo el primer semestre de este a\u00f1o, COVAX distribuir\u00e1 m\u00e1s de 300 millones de dosis de estas vacunas en 140 pa\u00edses. Los primeros beneficiados previstos ser\u00e1n Ghana, Costa de Marfil, Ruanda, Nepal, Pakist\u00e1n, Afganist\u00e1n, Maldivas y Sri Lanka.\nLa prioridad principal de COVAX es conseguir la inmunizaci\u00f3n del personal sanitario y de la poblaci\u00f3n de riesgo en todo el mundo, para lo que se requiere la colaboraci\u00f3n activa de los pa\u00edses m\u00e1s ricos. Pero a nadie se escapa la importancia de que la inmensa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e9 inmunizada cuanto antes, porque el riesgo de aparici\u00f3n de variables del SARS-CoV-2 resistentes a las vacunas es directamente proporcional al tiempo que se tarde en conseguir dicha inmunizaci\u00f3n. Por ello, los fabricantes deben favorecer que las vacunas se distribuyan de manera equitativa y adem\u00e1s compartir sus logros tecnol\u00f3gicos con otros fabricantes y distribuidores para contribuir a incrementar el suministro de dosis.\nLa disponibilidad de vacunas seguras y eficaces contra el SARS-CoV-2 no conseguir\u00e1 por s\u00ed sola acabar con la pandemia. A ellas habr\u00e1 que a\u00f1adir todos los medios tecnol\u00f3gicos, materiales y humanos ya mencionados.\nNo obstante, por encima de todo, cada uno de nosotros como individuos debemos colaborar en la contenci\u00f3n de la propagaci\u00f3n de la enfermedad por medio de las sencillas medidas de prevenci\u00f3n que ya conocemos: el uso de mascarilla en todo momento y lugar, el lavado frecuente y concienzudo de las manos, la limitaci\u00f3n de las relaciones sociales presenciales y, cuando estas no puedan ser evitadas, el mantenimiento de la distancia interpersonal. Ahora que las autoridades sanitarias comienzan a relajar las dr\u00e1sticas medidas de salud p\u00fablica que se han adoptado durante las pasadas semanas, es el momento de insistir a nuestra poblaci\u00f3n general (de la que formamos parte tambi\u00e9n cada uno de nosotros) acerca de la relevancia de la responsabilidad individual de cara a evitar nuevas agudizaciones del curso de la pandemia: la inmunidad adquirida frente al virus nos protege de padecer la enfermedad, pero no evita que la contagiemos a otros.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["mailto:secretaria@mgyf.org", "https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "http://www.semg.es/?format=feed&type=rss", "https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "http://www.semg.es/?format=feed&type=rss", "https://ibecs.isciii.es/", "https://medes.com/", "https://mgyf.org/", "https://mgyf.org/", "https://mgyf.org/volumen-12-numero-3/", "https://mgyf.org/avance-online/", "#", "https://mgyf.org/2023-2/", "https://mgyf.org/2022-2/", "https://mgyf.org/2021-2/", "https://mgyf.org/2020-2/", "https://mgyf.org/2019-3/", "https://mgyf.org/numeros-anteriores/2018-2/", "https://mgyf.org/2017-2/", "https://mgyf.org/2016-2/", "https://mgyf.org/2015-2/", "https://mgyf.org/2014-2/", "https://mgyf.org/2013-2/", "https://mgyf.org/2012-2/", "https://mgyf.org/2011-2/", "https://mgyf.org/2010-2/", "https://mgyf.org/2009-2/", "https://mgyf.org/2008-2/", "https://mgyf.org/comite-editorial/", "https://mgyf.org/normas-de-publicacion/", "https://mgyf.org/envio-de-manuscritos/", "https://mgyf.org/contactar/", "https://mgyf.org/category/editorial/", "https://mgyf.org/category/med-gen-fam-v10n1/", "https://mgyf.org/mgyf2021_014/", "https://mgyf.org/covid-19-en-espana-primera-ola-de-la-emergencia/", "mailto:pcanonesg@semg.es", "http://dx.doi.org/10.24038/mgyf.2021.014", "https://mgyf.org/cambio-de-ciclo-y-seguimos-avanzando-juntos/", "https://mgyf.org/malaria-y-comorbilidad-en-un-hospital-rural-de-la-republica-democratica-del-congo/", "https://mgyf.org/estudio-de-prevalencia-del-aneurisma-de-aorta-abdominal-en-una-consulta-de-atencion-primaria/", "https://mgyf.org/depresion-y-cambios-en-la-funcionalidad-familiar-de-cuidadores-primarios-de-pacientes-en-atencion-domiciliaria-de-enfermos-cronicos-2/", "https://mgyf.org/ecografia-de-las-lesiones-hepaticas-difusas-en-atencion-primaria/", "https://mgyf.org/papel-de-la-vitamina-d-en-la-sarcopenia-del-anciano/", "https://mgyf.org/quiste-oseo-aneurismatico-humeral/", "https://mgyf.org/diagnostico-de-hidronefrosis-mediante-ecografia-clinica-en-atencion-primaria/", "https://mgyf.org/vasculitis-cutanea-inducida-por-metotrexato/", "https://mgyf.org/lesiones-cutaneas-similares-con-un-diferente-origen/", "https://mgyf.org/sindrome-de-klippel-trenaunay/", "https://mgyf.org/carcinoma-de-celulas-renales-que-debuta-con-sintomatologia-no-derivada-del-aparato-genitourinario/", "https://mgyf.org/aviso-legal", "http://ergon.es/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}