{"title": "Un estudio da carpetazo a la falsa relaci\u00f3n entre vacunas y autismo", "author": "Javier Salas; Materia", "url": "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/salud/2014-05-19/un-estudio-da-carpetazo-a-la-falsa-relacion-entre-vacunas-y-autismo-1276518973/", "hostname": "libertaddigital.com", "description": "Un equipo de investigadores de la Universidad de Sidney ha repasado todos y cada uno de los trabajos cient\u00edficos sobre el tema.", "sitename": "Libertad Digital", "date": "2014-05-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Es algo que ya se sab\u00eda, pero una revisi\u00f3n de todo lo publicado sobre el asunto es el carpetazo cuantitavo a la falsa relaci\u00f3n entre vacunas y autismo. Un equipo de investigadores de la Universidad de Sidney ha repasado todos y cada uno de los trabajos cient\u00edficos sobre el posible nexo entre la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os y la aparici\u00f3n de trastornos del espectro autista. En total, revisaron m\u00e1s de un millar de estudios, y tras poner el foco en los m\u00e1s robustos y completos, la conclusi\u00f3n es di\u00e1fana: \"Este metan\u00e1lisis no proporciona ninguna evidencia de una relaci\u00f3n entre las vacunas y el autismo o los trastornos del espectro del autista y, por tanto, defiende que se contin\u00fae con los programas de inmunizaci\u00f3n de acuerdo con las directrices nacionales\".\nEste tipo de estudios, denominados metaan\u00e1lisis, se centran en revisar la metodolog\u00eda, la calidad y las conclusiones de todos los trabajos realizados sobre un tema, para tratar de realizar una fotograf\u00eda m\u00e1s amplia. Tras repasar todos los n\u00fameros aportados por estos estudios cient\u00edficos de calidad, y descartar los sesgados o poco fiables, el resultado muestra que entre los grupos de ni\u00f1os vacunados el riesgo de autismo ser\u00eda incluso inferior.\nEl equipo liderado por Guy Eslick se centr\u00f3 en una decena de estudios, cinco de ellos sobre grandes poblaciones de ni\u00f1os y cinco de casos de control, para extraer las conclusiones cuantitativas. Todos estos estudios abarcan casi 1,3 millones de ni\u00f1os en Reino Unido, Jap\u00f3n, Polonia, Dinamarca y EEUU y la robustez de sus an\u00e1lisis se asienta en que de media siguieron a los grupos estudiados durante m\u00e1s de ocho a\u00f1os despu\u00e9s de la inmunizaci\u00f3n. Los resultados son tan concluyentes como siguen:\n- No hay relaci\u00f3n entre vacunaci\u00f3n y autismo.\n- No hay relaci\u00f3n entre vacunaci\u00f3n y trastorno del espectro autista.\n- No hay relaci\u00f3n entre autismo o trastorno del espectro autista y la vacuna triple v\u00edrica [sarampi\u00f3n, paperas y rubeola].\n- No hay relaci\u00f3n entre autismo o trastorno del espectro autista y timerosal [un conservante de vacunas derivado del mercurio].\n- No hay relaci\u00f3n entre autismo o trastorno del espectro autista y el mercurio [agente al que los antivacunas acusan de provocar autismo].\n- Los resultados de este metaan\u00e1lisis sugieren que las vacunas no est\u00e1n asociadas con el desarrollo de autismo o trastorno del espectro autista.\nSon conclusiones que las organizaciones m\u00e9dicas de todo el mundo ya conoc\u00edan pero Eslick y su equipo vienen a desmontar definitivamente, con un torrente masivo de datos, el bulo sobre el que han cabalgado los nocivos movimientos antivacunas desde que en 1998 el doctor Andrew Wakefield publicara un estudio \"deshonesto e irresponsable\" que relaciona vacunas y autismo con el \u00fanico objetivo de hacerse rico.\nSu trabajo fue retractado y desmontado, pero las consecuencias de ese falso nexo entre las vacunas y el trastorno perviven todav\u00eda. A partir de 1998, el n\u00famero de vacunaciones en los pa\u00edses desarrollados se desplom\u00f3 notablemente y todav\u00eda hoy no se han recuperado las tasas de inmunizaci\u00f3n previas al fraude de Wakefield, ya que los movimientos antivacunaci\u00f3n lograron asentar ese miedo infundado en el imaginario colectivo.\nEn un caso muy peculiar dentro de la literatura cient\u00edfica, el propio Eslick concluye este estudio, que se publica en Vaccine, con un ep\u00edlogo en primera persona en el que expresa sus preocupaciones como padre:\n\"Como epidemi\u00f3logo me creo los datos que se presentan en este metaan\u00e1lisis. Sin embargo, como padre de tres hijos tengo cierta comprensi\u00f3n con los temores asociados a las reacciones y efectos de las vacunas. Mis dos primeros hijos sufrieron brotes febriles despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n rutinaria, uno de ellos grave. Estos casos no me impidieron vacunar a mi tercer hijo, y sin embargo, me llevaron a tomar algunas medidas preventivas para reducir el riesgo de efectos adversos similares. Le vacun\u00e9 por la ma\u00f1ana, as\u00ed est\u00e1bamos preparados para cualquier reacci\u00f3n adversa durante el d\u00eda y tambi\u00e9n le di a mi hijo una dosis de paracetamol media hora antes de que se le vacunase para reducir la fiebre que pueden aparece despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n. Como padre conozco a mis hijos mejor que nadie y atribuyo sus reacciones al aumento de la temperatura corporal por efecto de la vacunaci\u00f3n. Para los padres que notan un cambio significativo en el comportamiento de sus hijos despu\u00e9s de una vacunaci\u00f3n, les animo a informar de inmediato a su m\u00e9dico de familia\".\nComo bien explica Eslick, la vacunaci\u00f3n es un m\u00e9todo de inmunizaci\u00f3n que puede tener efectos secundarios. Pero sigue siendo la mejor manera de combatir terribles enfermedades que causaban dolorosos padecimientos y muertes. Y, como vemos, podemos estar seguros entre esos efectos no est\u00e1 el autismo.", "language": null, "image": "https://s.libertaddigital.com/fotos/noticias/1200/627/ld/vacunallorar.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#", "https://www.libertaddigital.com/", "https://esradio.libertaddigital.com/directo.html", "https://www.libertaddigital.com/colabora/", "#", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/ciencia/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/salud/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/internet/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/tecnologia/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/videojuegos/", "https://www.libertaddigital.com/temas/ejercicio-y-nutricion/", "https://www.libertaddigital.com/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/salud/", "http://www.esmateria.com/", "#comments5985936", "https://s.libertaddigital.com/fotos/noticias/1920/1080/fit/vacunallorar.jpg", null, "https://www.libertaddigital.com/servicios/trafico/", "https://www.libertaddigital.com/servicios/eltiempo/", "https://www.libertaddigital.com/servicios/gasolineras/", "https://www.libertaddigital.com/servicios/radares/", "https://www.libertaddigital.com/hemeroteca.html", "https://www.libertaddigital.com/", "https://www.libertaddigital.com/opinion/", "https://www.libertaddigital.com/espana/", "https://www.libertaddigital.com/andalucia/", "https://www.libertaddigital.com/madrid/", "https://www.libertaddigital.com/canarias/", "https://www.libertaddigital.com/internacional/", "https://www.libertaddigital.com/empresas/", "https://www.libertaddigital.com/chic/corazon/", "https://www.libertaddigital.com/chic/viajar-comer/", "https://www.libertaddigital.com/chic/entretenimiento/", "https://www.libertaddigital.com/deportes/", "https://www.libertaddigital.com/deportes/futbol/", "https://www.libertaddigital.com/cultura/", "https://www.libertaddigital.com/cultura/libros/", "https://www.libertaddigital.com/cultura/cine/", "https://www.libertaddigital.com/cultura/series/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/", "https://www.libertaddigital.com/ciencia-tecnologia/salud/", "https://tv.libertaddigital.com/", "https://www.libertaddigital.com/fotos/", "https://www.libremercado.com/", "https://www.libertaddigital.com/chic/", "https://esradio.libertaddigital.com/", "https://www.clublibertaddigital.com/", "https://www.libertaddigital.com/compras/", "https://yoquierouno.com/", "https://www.libertaddigital.com/servicios/trafico/", "https://www.libertaddigital.com/servicios/gasolineras/", "https://www.libertaddigital.com/servicios/radares/", "https://www.libertaddigital.com/servicios/eltiempo/", "https://conectate.estrategiasdeinversion.com/curso-de-inversion-y-gestion-patrimonial/", "https://www.libertaddigital.com/participacion/", "https://www.libertaddigital.com/movil.html", "https://www.libertaddigital.com/correo/", "https://www.libertaddigital.com/rss/", "https://www.libertaddigital.com/accesible/", "https://www.libertaddigital.com/ultimas-noticias.html", "https://www.libertaddigital.com/hemeroteca.html", "https://www.libertaddigital.com/personajes/", "https://www.libertaddigital.com/lugares/", "https://www.libertaddigital.com/empresas/", "https://www.libertaddigital.com/organismos/", "https://www.libertaddigital.com/temas/", "https://www.libertaddigital.com/eventos/", "https://www.facebook.com/libertad.digital", "https://www.twitter.com/libertaddigital", "https://instagram.com/libertaddigital_", "https://www.youtube.com/LibertadDigital", "https://t.me/libertaddigital", "https://www.libertaddigital.com/", "https://www.libertaddigital.com/corporativo/", "https://www.libertaddigital.com/tc.html", "https://www.libertaddigital.com/cookies.html", "https://www.libertaddigital.com/soporte", "https://www.libertaddigital.com/autores/", "https://www.google.com/dfp/", "https://www.smartclip.com/es/", "https://www.gfk.com/es/products/gfk-digital-audience-measurement", "https://www.acens.es", "https://www.flumotion.com/", "https://www.novainternet.es", "https://www.facebook.com/libertad.digital", "https://www.twitter.com/libertaddigital", "https://instagram.com/libertaddigital_", "https://www.youtube.com/LibertadDigital", "https://flipboard.com/@libertaddigital", "https://t.me/libertaddigital", "https://www.apple.com/es/search/esradio?src=serp"]}