{"title": "Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n inf...", "author": null, "url": "https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "hostname": "espaciosanitario.com", "description": "Esta Comisi\u00f3n aprueba, adem\u00e1s, el Plan Nacional de Actuaciones Preventivas por Bajas Temperaturas para este invierno", "sitename": "Espacio Sanitario", "date": "2022-11-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La \u00faltima reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, que engloba al\n[Ministerio de Sanidad](https://www.sanidad.gob.es/home.htm) y a las Consejer\u00edas del ramo, se ha saldado con la recomendaci\u00f3n de vacunar de forma sistem\u00e1tica a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B, ya que se acord\u00f3 el Calendario Com\u00fan de Vacunaci\u00f3n a lo largo de la Vida para 2023.\nSeg\u00fan expone este \u00f3rgano de decisi\u00f3n, es necesario llevar a cabo la mencionada medida \"frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva (EMI) por serogrupo B, con la vacuna 4CMenB\". Todo ello \"debido a la alta gravedad y las secuelas de esta enfermedad, as\u00ed como la equidad de la medida en la poblaci\u00f3n\", sostiene.\n\"De esta forma, las comunidades aut\u00f3nomas ir\u00e1n incorporando, antes de final de 2024, la vacunaci\u00f3n frente a la miningitis B a los dos, cuatro y 12 meses de edad, siendo especialmente importante vacunar en tiempo a los dos y cuatro meses de edad\", contin\u00faa la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica.\nEn este contexto, la citada instituci\u00f3n manifiesta que, \"asimismo, se mantiene la recomendaci\u00f3n, ya aprobada en 2018, de administrar dos dosis de la vacuna 4CMenB a personas de grupos de riesgo no vacunada previamente\". \"Adem\u00e1s, en estos grupos de poblaci\u00f3n, se recomienda la administraci\u00f3n de una dosis de recuerdo un a\u00f1o despu\u00e9s de completar la vacunaci\u00f3n y, posteriormente, cada cinco a\u00f1os\", explica.\nPlan Nacional de Actuaciones Preventivas por Bajas Temperaturas\nPor \u00faltimo, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica anuncia que tambi\u00e9n se aprob\u00f3 el Plan Nacional de Actuaciones Preventivas por Bajas Temperaturas para este invierno, por el que \"se establecen las recomendaciones para reducir los efectos en la salud asociados a las bajas temperaturas, as\u00ed como las medidas de coordinaci\u00f3n con las instituciones y Administraciones implicadas\".", "language": null, "image": "https://www.espaciosanitario.com/uploads/s1/27/56/04/6/vacuna-nino_4_1000x563.jpeg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/politica-y-sociedad", "/politica-y-sociedad/politica-sanitaria", "/politica-y-sociedad/atencion-primaria", "/politica-y-sociedad/gestion", "/politica-y-sociedad/pacientes", "/politica-y-sociedad/instituciones", "/politica-y-sociedad/otros", "/farmacia", "/especialidades", "/hospitales", "/industria-farmaceutica", "/tecnologia", "/formacion", "/salud-mental", "/derecho-sanitario", "/publicaciones", "/breves", "/breves/breves-politica-sanitaria", "/breves/breves-atencion-primaria", "/breves/breves-gestion", "/breves/breves-pacientes", "/breves/breves-instituciones", "/breves/breves-otros", "/nombres", "/opinion", "/opinion/el-mirador", "/opinion/vinetologia", "/opinion/punto-de-vista", "/reportajes", "/agenda.html", "/documentos", "/ojo-clinico", "/radiologia", "/hemeroteca", "/hemeroteca/apunte-del-dia", "/hemeroteca/dimes-y-diretes", "/sobre-acta-sanitaria", "/registro.html", "/quienes-somos.html", "/contacto.html", "/aviso-legal.html", "/politica-de-cookies.html", "/politica-de-privacidad.html", "https://www.facebook.com/SpacioSanitario", "https://twitter.com/SpacioSanitario", "https://www.instagram.com/spaciosanitario", "https://www.linkedin.com/company/espacio-sanitario/", "/uploads/feeds/feed_acta-sanitaria_es.xml", "https://www.facebook.com/SpacioSanitario", "https://twitter.com/SpacioSanitario", "https://www.instagram.com/spaciosanitario", "https://www.linkedin.com/company/espacio-sanitario/", "/uploads/feeds/feed_acta-sanitaria_es.xml", "https://www.espaciosanitario.com/registro.html", "javascript:void(0)", "https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B v%C3%ADa%3A&url=https%3A%2F%2Fwww.espaciosanitario.com%2Fpolitica-y-sociedad%2Fsalud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html&title=Salud%20P%C3%BAblica%20recomienda%20la%20vacunaci%C3%B3n%20a%20la%20poblaci%C3%B3n%20infantil%20frente%20a%20la%20meningitis%20B", "https://web.whatsapp.com/send?text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://web.telegram.org/#/im?tgaddr=tg://msg_url?url=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html&text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B", "https://t.me/share/?url=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html&text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B", "/cdn-cgi/l/email-protection#1b24686e79717e786f26487a776e7f3b4bd8a1797772787a3b697e787476727e757f7a3b777a3b6d7a786e757a7872d8a8753b7a3b777a3b6b7479777a7872d8a8753b72757d7a756f72773b7d697e756f7e3b7a3b777a3b767e7572757c726f72683b593d79747f6226736f6f6b682134346c6c6c357e686b7a787274687a75726f7a69727435787476346b7477726f72787a366236687478727e7f7a7f34687a776e7f366b6e797772787a36697e787476727e757f7a366d7a786e757a78727475366b7479777a787274753672757d7a756f7277367d697e756f7e36767e7572757c726f726844292b2b2f2a2d2a442a2b2935736f7677", "javascript:window.print()", "https://www.sanidad.gob.es/home.htm", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B v%C3%ADa%3A&url=https%3A%2F%2Fwww.espaciosanitario.com%2Fpolitica-y-sociedad%2Fsalud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html&title=Salud%20P%C3%BAblica%20recomienda%20la%20vacunaci%C3%B3n%20a%20la%20poblaci%C3%B3n%20infantil%20frente%20a%20la%20meningitis%20B", "https://web.whatsapp.com/send?text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html", "https://web.telegram.org/#/im?tgaddr=tg://msg_url?url=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html&text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B", "https://t.me/share/?url=https://www.espaciosanitario.com/politica-y-sociedad/salud-publica-recomienda-vacunacion-poblacion-infantil-frente-meningitis_2004161_102.html&text=Salud P\u00fablica recomienda la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n infantil frente a la meningitis B", "/cdn-cgi/l/email-protection#7e410d0b1c141b1d0a432d1f120b1a5e2ebdc41c12171d1f5e0c1b1d1113171b101a1f5e121f5e081f1d0b101f1d17bdcd105e1f5e121f5e0e111c121f1d17bdcd105e1710181f100a17125e180c1b100a1b5e1f5e121f5e131b10171019170a170d5e3c581c111a0743160a0a0e0d445151090909501b0d0e1f1d17110d1f10170a1f0c1711501d1113510e1112170a171d1f5307530d111d171b1a1f1a510d1f120b1a530e0b1c12171d1f530c1b1d1113171b101a1f53081f1d0b101f1d171110530e111c121f1d171110531710181f100a171253180c1b100a1b53131b10171019170a170d214c4e4e4a4f484f214f4e4c50160a1312", "javascript:window.print()", "https://www.espaciosanitario.com/tag/ministerio-sanidad", "javascript:void(0)", "https://www.espaciosanitario.com/registro.html", "https://www.espaciosanitario.com", "/registro.html", "/quienes-somos.html", "/contacto.html", "/aviso-legal.html", "/politica-de-cookies.html", "/politica-de-privacidad.html", "https://www.seaformec.es/", "https://www.hmhospitales.com/", "https://www.roche.es/"]}