{"title": "Vacuna infantil coronavirus : Estos son los efectos secundarios de la vacuna contra el covid en ni\u00f1os", "author": "E C", "url": "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/vacuna-infantil-covid-efectos-secundarios-20211125092738-nt.html", "hostname": "elcorreo.com", "description": "La EMA aprueba la inmunizacion del colectivo de menores de 12 a\u00f1os.", "sitename": "El Correo", "date": "2021-11-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar es una ventaja exclusiva para suscriptores\n\u00bfYa eres suscriptor?Inicia sesi\u00f3n\nNecesitas ser suscriptor para poder votar.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Secciones\nServicios\nDestacamos\nEdici\u00f3n\ne. c.\nJueves, 25 de noviembre 2021, 09:34\nNecesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad.\nCompartir\nEl avance de la pandemia en Espa\u00f1a tiene muy preocupados a todos los estamentos. La vacunaci\u00f3n se ha demostrado eficaz para frenar los casos o el efecto de la enfermedad en los contagiados. Sin embargo, ahora mismo hay un repunte del\n[covid](https://www.elcorreo.com/temas/generales/covid-19.html) que ha hecho que se agilice la tercera dosis a ciertos colectivos. Adem\u00e1s, las autoridades americanas dieron luz verde a la [inmunizaci\u00f3n](https://www.elcorreo.com/temas/generales/vacunas-covid-19.html) de los menores de 12 a\u00f1os hace semanas y hoy lo ha hecho la [EMA](/sociedad/salud/aprueba-vacuna-pfizer-20211125125124-ntrc.html).\nSobre este \u00faltimo asunto, muchos padres tienen dudas. No es que no quieran pinchar a sus hijos si no que desconocen qu\u00e9 efectos puede tener la dosis en ellos. Por ello, Francisco \u00c1lvarez, miembro del comit\u00e9 asesor de vacunas de las la Agencia Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, ha comparecido en 'El programa de Ana Rosa' para analizar c\u00f3mo afecta el virus a los m\u00e1s peque\u00f1os, los riesgos de vacunarlos y qu\u00e9 deben hacer los sanitarios para protegerlos.\nEl experto asegura que es importante inmunizar al colectivo menor de 12 a\u00f1os porque \u00abson los que tienen la incidencia m\u00e1 alta\u00bb en nuestro pa\u00eds ahora mismo. \u00abSi queremos conseguir la inmunidad de grupo ante la Delta y evitar que el virus mute deber\u00edamos vacunarlos... en EE UU y Canad\u00e1 ya lo est\u00e1n haciendo\u00bb, a\u00f1ade.\nEl covid en los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa se ha mostrado como un a enfemedad \u00ableve\u00bb y muchos lo pasan como \u00abasintom\u00e1ticos\u00bb, pero no hay que perderlo de vista. \u00abSe han muerto 17 ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os y ha habido m\u00e1s de 180 ingresos en la UCI desde que empez\u00f3 la pandemia\u00bb, precisa el pediatra.\nUna vez que la EMA ha dado el visto bueno a la vacunaci\u00f3n de este colectivo, el m\u00e9dico anima a los padres a que lo hagan. \u00abLa dosis que se les va a poner es una tercera parte de la que se le pone a las personas adultas\u00bb. Adem\u00e1s, pone sobre una balanza los riesgos: \u00abUna vacuna te ofrece un efecto secundario durante 24-48 horas. Pero si adquieres la enfermedad, ya hemos visto ingresos hospitalarios en ni\u00f1os. \u00bfPara qu\u00e9 vamos a correr ese riesgo?\u00bb.\nY qu\u00e9 efectos secundarios va a tener el preparado en los ni\u00f1os. En principio, ser\u00e1n pr\u00e1cticamente los mismos que en los adultos. Dolor en el brazo, febr\u00edcula, malestar, cansancio durante uno o dos d\u00edas. Y puede que \u00abincluso m\u00e1s leves\u00bb. En cambio, la eficacia de la dosis es \u00abalta\u00bb.\nPublicidad\nLa Voz de C\u00e1diz\nPublicidad\nPublicidad\nReporta un error en esta noticia", "language": null, "image": "https://s2.ppllstatics.com/elcorreo/www/multimedia/202111/25/media/cortadas/vacuna-infantil-covid-efectos-secundarios-kSiB-U16066053191NyE-1248x770@El%20Correo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elcorreo.com", "https://areapersonal.elcorreo.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=elcorreo&vmc=on&vli=cabecera", "https://www.elcorreo.com/mi-seccion/", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/favoritos.html", "https://www.elcorreo.com/mi-seccion/?openInterests=true", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/gestion/compras-suscripciones", "https://areapersonal.elcorreo.com/gestion/datos-personales.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/dispositivos.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/suscripcion/contacto.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/mi-club.html", "https://club.elcorreo.com", "#", "https://secure.elcorreo.com/login/login.html", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/margen-izquierda/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/margen-derecha/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/duranguesado/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/costa/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/el-bilbao-de-luis-gomez/", "https://www.elcorreo.com/alava/araba/", "https://www.elcorreo.com/gipuzkoa/", "https://www.elcorreo.com/miranda/", "https://www.elcorreo.com/haro/", "https://www.elcorreo.com/politica/", "https://www.elcorreo.com/internacional/", "https://www.elcorreo.com/economia/", "https://athletic.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/liga-primera/clasificacion-resultados-sd.html", "https://www.elcorreo.com/deporte-femenino/futbol/athletic-femenino/", "https://athletic.elcorreo.com/bilbao-athletic/", "https://www.elcorreo.com/deportes/", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/", "https://www.elcorreo.com/deportes/baloncesto/", "https://www.elcorreo.com/deportes/ciclismo/", "https://www.elcorreo.com/deportes/golf/", "https://www.elcorreo.com/deportes/pelota/", "https://www.elcorreo.com/deportes/tenis/", "https://www.elcorreo.com/deportes/motor/formula-1/", "https://www.elcorreo.com/deportes/motor/motociclismo/", "https://www.elcorreo.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/educacion/", "https://www.elcorreo.com/startinnova/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/sucesos/", "https://www.elcorreo.com/motor/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/", "https://www.elcorreo.com/ciencia/", "https://www.elcorreo.com/vivir/", "https://www.elcorreo.com/culturas/", "https://www.elcorreo.com/culturas/tv/", "https://www.elcorreo.com/culturas/cine/", "https://www.elcorreo.com/culturas/musica/", "https://www.elcorreo.com/pantallas/", "https://www.elcorreo.com/gente-estilo/", "https://www.elcorreo.com/culturas/tv/", "https://www.elcorreo.com/opinion/", "https://bilbaobasket.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/deportes/baloncesto/liga-acb/clasificacion-resultados-sd.html", "https://www.elcorreo.com/tiempo-de-historias/", "https://www.elcorreo.com/podcast/", "https://www.elcorreo.com/especial/obituario-bizkaia-2023/", "https://www.elcorreo.com/antropia/", "https://www.elcorreo.com/bizkaiadmoda/", "https://www.elcorreo.com/culturas/territorios/", "https://www.elcorreo.com/culturas/libros/", "https://www.elcorreo.com/jantour/", "https://www.elcorreo.com/restaurantes/bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/zurekin/", "https://www.elcorreo.com/deporte-femenino/", "https://www.elcorreo.com/planes/", "https://agenda.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/planes/canal-esqui/estaciones/", "https://www.elcorreo.com/planes/playas/bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/jaiak/", "https://www.elcorreo.com/mendian/", "https://rutas.elcorreo.com/montana/", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/la-mirilla.html", "https://www.elcorreo.com/tecnologia/", "https://www.elcorreo.com/xlsemanal/", "https://esquelas.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/servicios/farmacias/", "https://www.elcorreo.com/hemeroteca/", "https://www.elcorreo.com/loteria/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/cartelera/", "https://promociones.elcorreo.com/", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/mi-club.html", "https://empresas.elcorreo.com/alava", "https://agenda.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/guia-tv/", "https://trafico.elcorreo.com/bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/de-tiendas/", "https://www.elcorreo.com/eltiempo/pais-vasco/vizcaya/bilbao", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/horoscopo-diario.html", "https://oferplan.elcorreo.com/descuentos-ofertas/araba/#ns_source=elcorreo&ns_mchannel=cabecera_alava&ns_linkname=oferplan_link&ns_campaign=oferplanpubli&ns_fee=0", "https://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/alava", "https://www.pisos.com/viviendas/alava/", "https://www.infoempleo.com/trabajo/en_alava/", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/newsletters.html", "https://hemeroteca.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/pasatiempos/", "https://www.elcorreo.com/mi-seccion/", "https://www.elcorreo.com/politica/psoe-revuelve-gonzalez-guerra-criticas-sanchez-desleales-20230921134527-nt.html", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nueva-ota-bilbao-pagar-mediodia-centro-bilbao-octubre-20230921111543-nt.html", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol-femenino/alexia-putellas-tolerancia-cero-aplauso-abuso-20230921192358-ntrc.html", "https://www.elcorreo.com/sociedad/ciencia/investigacion-avances-cura-alzheimer-20230920174445-nt.html", "https://www.elcorreo.com/politica/alfonso-guerra-dice-yolanda-diaz-pasa-dia-20230921125906-nt.html", "https://www.elcorreo.com/planes/aparca-coche-salimos-pedalear-20230922175901-nt.html", "https://www.elcorreo.com", "/sociedad/", "/sociedad/salud/", "https://secure.elcorreo.com/login/login.html#vca=suscribete&vso=elcorreo&vmc=on&vli=leerdespues-link-login", "https://areapersonal.elcorreo.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=elcorreo&vmc=on&vli=leerdespues-flujo", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/covid-19.html", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/vacunas-covid-19.html", "/sociedad/salud/aprueba-vacuna-pfizer-20211125125124-ntrc.html", "https://www.elcorreo.com/temas/lugares/canada-pais.html", "https://www.elcorreo.com/temas/lugares/espana.html", "https://www.elcorreo.com/temas/lugares/estados-unidos.html", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/alerta-sanitaria.html", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/covid-19.html", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/coronavirus.html", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/pasaporte-covid.html", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/vacunas-covid-19.html", "https://www.laverdad.es/economia/pensiones/sumar-anos-cotizacion-pension-seguridad-social-desempleado-20230915085355-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.laverdad.es/economia/pensiones/sumar-anos-cotizacion-pension-seguridad-social-desempleado-20230915085355-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/frase-camareros-quieren-volver-escuchar-pedir-cerveza-20230920130648-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/frase-camareros-quieren-volver-escuchar-pedir-cerveza-20230920130648-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/alcantarillas-cadiz-selladas-cinta-aislante-20230906172105-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/alcantarillas-cadiz-selladas-cinta-aislante-20230906172105-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.lasprovincias.es/economia/pensiones/dos-fechas-clave-saber-subiran-exactamente-pensiones--enero-2024-20230919001200-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.lasprovincias.es/economia/pensiones/dos-fechas-clave-saber-subiran-exactamente-pensiones--enero-2024-20230919001200-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.ideal.es/sociedad/boe-publica-nuevo-cambio-precio-bombona-butano-20230918103509-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "https://www.ideal.es/sociedad/boe-publica-nuevo-cambio-precio-bombona-butano-20230918103509-nt.html#vca=voc-recirc&vso=elcorreo", "/top-noticias/mas-vistos.html", "//www.elcorreo.com/culturas/tv/reaccion-aitana-con-un-padre-que-le-llamo-asquerosa-por-no-hacerse-foto-20230921083930-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:1", "//www.elcorreo.com/politica/alfonso-guerra-dice-yolanda-diaz-pasa-dia-20230921125906-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:2", "//www.elcorreo.com/deporte-femenino/futbol/seleccion-femenina-jugadoras-imponen-salida-montse-tome-seleccionadora-20230921080933-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:3", "//www.elcorreo.com/bizkaia/rompe-dientes-mujer-besa-consentimiento-san-francisco-20230921130249-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:4", "//www.elcorreo.com/bizkaia/nueva-ota-bilbao-pagar-mediodia-centro-bilbao-octubre-20230921111543-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:5", "//www.elcorreo.com/sociedad/salud/diez-sintomas-alertan-alzheimer-20230920163245-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:6", "//www.elcorreo.com/politica/diputados-pp-prescinden-auriculares-hablar-pnv-euskera-congreso-20230921110213-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:7", "//athletic.elcorreo.com/ampliacion-champions-aumenta-posibilidades-athletic-jugar-europa-20230921010210-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:8", "//www.elcorreo.com/sociedad/sucesos/diez-anos-crimen-asunta-cuerda-roja-aclaro-20230920002353-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:9", "//www.elcorreo.com/economia/espana-colocara-peajes-autovias-2024-segun-acuerdo-20230921075509-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:10", "https://www.elcorreo.com/sociedad/sucesos/diez-anos-crimen-asunta-cuerda-roja-aclaro-20230920002353-ntrc.html", "https://www.elcorreo.com/sociedad/sucesos/diez-anos-crimen-asunta-cuerda-roja-aclaro-20230920002353-ntrc.html", "https://www.elcorreo.com/deporte-femenino/futbol/seleccion-femenina-jugadoras-imponen-salida-montse-tome-seleccionadora-20230921080933-nt.html", "https://athletic.elcorreo.com/ampliacion-champions-aumenta-posibilidades-athletic-jugar-europa-20230921010210-nt.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=elcorreo&vmc=on&vli=comentarios-btn-flujo", "https://secure.elcorreo.com/login/login.html#vca=suscribete&vso=elcorreo&vmc=on&vli=comentarios-link-login", "https://secure.elcorreo.com/login/login.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/suscripcion/", "https://secure.elcorreo.com/login/login.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/suscripcion/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.elcorreo.com", "https://www.facebook.com/ElCorreo/", "https://twitter.com/elcorreo_com", "https://www.instagram.com/elcorreo_com", "https://www.youtube.com/channel/UCltiNzw7kwGZWZa0476j4jA", "https://www.tiktok.com/@elcorreo_com", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.relevo.com/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://rentingcoches.com/", "https://localdigitalkit.com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "/contacta.html", "https://www.elcorreo.com/aviso-legal.html", "https://www.elcorreo.com/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "/publicidad.html", "https://www.elcorreo.com/mapa-web.html", "/servicio-utiq.html", "/"]}