{"title": "Dal\u00e1i lama: \"La paz no cae del cielo ni se consigue a trav\u00e9s de los rezos\"", "author": "EFE", "url": "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2011/08/15/dalai-lama-paz-cae-cielo-44953284.html", "hostname": "elperiodicoextremadura.com", "description": "El Dal\u00e1i Lama, l\u00edder espiritual tibetano en el exilio, afirm\u00f3 hoy en la localidad francesa de Toulouse que \"la paz no cae del cielo ni se consigue a trav\u00e9s de los rezos\", por lo que la \u00fanica manera, a su juicio, de solucionar los conflictos es a trav\u00e9s del di\u00e1logo y del esfuerzo de cada uno. En una conferencia sobre", "sitename": "El Peri\u00f3dico Extremadura", "date": "2011-08-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Dal\u00e1i Lama, l\u00edder espiritual tibetano en el exilio, afirm\u00f3 hoy en la localidad francesa de Toulouse que \"la paz no cae del cielo ni se consigue a trav\u00e9s de los rezos\", por lo que la \u00fanica manera, a su juicio, de solucionar los conflictos es a trav\u00e9s del di\u00e1logo y del esfuerzo de cada uno. En una conferencia sobre \"El arte de la felicidad\", con la que puso fin a una visita a esa ciudad iniciada el s\u00e1bado, el monje budista, Premio Nobel de la Paz 1989, inst\u00f3 a las m\u00e1s de 8.000 personas que acudieron a escucharle a \"sentarse cara a cara y hablar\" cada vez que tengan alg\u00fan problema con otra persona.\n\"El siglo XX fue el m\u00e1s sanguinario de la Historia. Deber\u00edamos aprender la lecci\u00f3n y lograr que el siglo XXI sea el del di\u00e1logo\", dijo en una charla introducida por el fil\u00f3sofo y ex diplom\u00e1tico franc\u00e9s St\u00e9phane Hessel, autor del libro \"\u00a1Indign\u00e1os!\". El Dal\u00e1i Lama, que defiende la autonom\u00eda tibetana y est\u00e1 considerado en China como un l\u00edder separatista, se propuso hablar \"de las cosas importantes en nuestra vida cotidiana\" y asegur\u00f3 que \"la realidad nos muestra que necesitamos una mayor cooperaci\u00f3n genuina, basada en la amistad, en la confianza y en la honestidad\".\nDurante ese encuentro de casi dos horas y media de duraci\u00f3n, en el que se expres\u00f3 en ingl\u00e9s, el l\u00edder espiritual, de 76 a\u00f1os, sostuvo que \"el bienestar de una naci\u00f3n y de una familia depende de soluciones globales\", para las que es necesario \"un sentido de la responsabilidad\". Algo que seg\u00fan \u00e9l se obtiene a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y de la promoci\u00f3n de la \u00e9tica, \"porque ni la m\u00e1s maravillosa de las religiones es universal\". \"Hay que incorporar en la educaci\u00f3n las nociones de la no violencia, de la paz, del di\u00e1logo. Hay que reducir la corrupci\u00f3n y las diferencias que separan a los ricos de los pobres\", porque ese objetivo no se puede lograr \"si no nos sentimos afectados -estim\u00f3- por la suerte de la humanidad\".\nEn su intervenci\u00f3n, en la que no faltaron alusiones personales (\"cuando era peque\u00f1o mi madre era tan buena conmigo que incluso me malcri\u00f3\"), el Dal\u00e1i Lama record\u00f3 que \"somos en esencia animales sociales\" y que como tales dependemos los unos de los otros. Por ello, insisti\u00f3, debemos apoyarnos \"de manera constructiva\", para lo que se necesita paz interior, un estado que no se consigue seg\u00fan \u00e9l \"con dinero ni poder\", sino que parte del interior y proviene, \"como la verdadera felicidad, del coraz\u00f3n\".\nEl Dal\u00e1i Lama subray\u00f3 que su compromiso principal reside en la promoci\u00f3n de esos valores humanos, no desde el punto de vista de la religi\u00f3n sino de la \u00e9tica, y advirti\u00f3 de que el sentirse bien es importante no solo para los ciudadanos de a pie, sino tambi\u00e9n para los dirigentes. \"Es esencial que puedan cultivar esos valores porque sus decisiones afectan a una cantidad innumerable de personas\", dijo el l\u00edder espiritual, que recomend\u00f3 a quienes est\u00e9n desencantados con su gobernantes que se involucren en pol\u00edtica, porque \"estando al margen no se cambian las cosas\".", "language": null, "image": "https://www.elperiodicoextremadura.com/images/og-facebook/elperiodicoextremadura.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/repunte-covid-nota-atencion-primaria-92347281.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/diez-menores-identificados-caso-desnudos-92373093.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/2023/09/21/alcalde-caceres-valora-manera-seria-92346103.html", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/la-cronica-de-badajoz/2023/09/21/miembros-mesas-electorales-23-j-92333814.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/2023/09/20/destitucion-andreu-camps-seleccion-femenina-futbol-92333879.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/universidad-extremadura/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/cien-anos-de-periodismo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/navalmoral/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/coria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/almendralejo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-san-juan/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/festival-internacional-de-teatro-clasico-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/valle-del-jerte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/fusion-don-benito-y-villanueva/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/primera-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/segunda-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/leb-oro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/liga-femenina-challenge/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cartas-al-director/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/editorial/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/pilar-galan-rodriguez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/aracely-r-robustillo.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/carmen-martinez-fortun.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/fernando-valbuena.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/victor-bermudez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/economia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/videos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/caceres", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-caceres", "https://www.elperiodicoextremadura.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicoextremadura.com/comunidad/extremadura_11.html", "/newsletters/", "/sorteos/", "https://juegos.elperiodicoextremadura.com/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/periodicoextremadura/", "https://twitter.com/epextremadura", "https://www.instagram.com/elperiodicoextremadura", "https://www.linkedin.com/company/el-peri\u00f3dico-extremadura/", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/login", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/universidad-extremadura/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/cien-anos-de-periodismo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/navalmoral/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/coria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/almendralejo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-san-juan/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/festival-internacional-de-teatro-clasico-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/valle-del-jerte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/fusion-don-benito-y-villanueva/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/primera-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/segunda-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/leb-oro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/liga-femenina-challenge/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cartas-al-director/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/editorial/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/pilar-galan-rodriguez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/aracely-r-robustillo.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/carmen-martinez-fortun.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/fernando-valbuena.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/victor-bermudez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/economia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/videos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/caceres", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-caceres", "https://www.elperiodicoextremadura.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicoextremadura.com/comunidad/extremadura_11.html", "/newsletters/", "/sorteos/", "https://juegos.elperiodicoextremadura.com/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/periodicoextremadura/", "https://twitter.com/epextremadura", "https://www.instagram.com/elperiodicoextremadura", "https://www.linkedin.com/company/el-peri\u00f3dico-extremadura/", "/", "/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/extremadura-lgtbi/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/energia-futuro/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2011/08/15/dalai-lama-paz-cae-cielo-44953284.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2011/08/15/dalai-lama-paz-cae-cielo-44953284.html&text=Dal%C3%A1i%20lama%3A%20%22La%20paz%20no%20cae%20del%20cielo%20ni%20se%20consigue%20a%20trav%C3%A9s%20de%20los%20rezos%22%20https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2011/08/15/dalai-lama-paz-cae-cielo-44953284.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=epextremadura", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Dal%C3%A1i%20lama%3A%20%22La%20paz%20no%20cae%20del%20cielo%20ni%20se%20consigue%20a%20trav%C3%A9s%20de%20los%20rezos%22&url=https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2011/08/15/dalai-lama-paz-cae-cielo-44953284.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Dal%C3%A1i%20lama%3A%20%22La%20paz%20no%20cae%20del%20cielo%20ni%20se%20consigue%20a%20trav%C3%A9s%20de%20los%20rezos%22:https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2011/08/15/dalai-lama-paz-cae-cielo-44953284.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Dal%C3%A1i%20lama%3A%20%22La%20paz%20no%20cae%20del%20cielo%20ni%20se%20consigue%20a%20trav%C3%A9s%20de%20los%20rezos%22&body=https%3A%2F%2Fwww.elperiodicoextremadura.com%2Fsociedad%2F2011%2F08%2F15%2Fdalai-lama-paz-cae-cielo-44953284.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/caza-y-pesca/", "/lo-mas-visto/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/noticias-extremadura-titulares-dia-21-septiembre-2023-89263348.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/tiempo-extremadura-hoy-62902199.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/lonja-extremadura-son-precios-actualizados-71742670.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/2023/09/20/policia-corta-parte-centro-plasencia-92340598.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/roberto-brasero-alerta-fenomeno-llega-jueves-afectara-todas-comunidades-dv-92366655.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/pobreza-dental-espanoles-motivos-economicos-92382053.html", "/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/pobreza-dental-espanoles-motivos-economicos-92382053.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/reina-sofia-inaugura-malaga-congreso-enfermedades-neurodegenerativas-92380339.html", "/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/reina-sofia-inaugura-malaga-congreso-enfermedades-neurodegenerativas-92380339.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/jueza-obtiene-primera-vez-permiso-92379899.html", "/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/jueza-obtiene-primera-vez-permiso-92379899.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/2023/09/21/grupo-social-once-premia-plasencia-92378473.html", "/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/2023/09/21/grupo-social-once-premia-plasencia-92378473.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/repunte-covid-nota-atencion-primaria-92347281.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/diez-menores-identificados-caso-desnudos-92373093.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/2023/09/21/alcalde-caceres-valora-manera-seria-92346103.html", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/la-cronica-de-badajoz/2023/09/21/miembros-mesas-electorales-23-j-92333814.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/2023/09/20/destitucion-andreu-camps-seleccion-femenina-futbol-92333879.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/quienes-somos/", "https://www.prensaiberica360.es/tarifas/tarifas-el-periodico-de-extremadura/", "http://www.becontent.es/?_ga=2.162431740.1106685681.1615898554-268315538.1449524161", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/?_ga=2.59880873.56992869.1615210131-1209387750.1608301733", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}