{"title": "Potencial terap\u00e9utico de Curcuma longa y su principal componente activo, la curcumina", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-07-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El rizoma de Curcuma longa L. se ha utilizado por sus propiedades medicinales, como especia y aditivo alimentario durante miles de a\u00f1os en diferentes partes del mundo, especialmente en los pa\u00edses asi\u00e1ticos, y, m\u00e1s concretamente, en la medicina tradicional china, iran\u00ed y ayurv\u00e9dica. Se cultiva ampliamente en el sur y suroeste de Asia tropical. Numerosos estudios cient\u00edficos han demostrado las propiedades farmacol\u00f3gicas de la curcumina, confirmando que esta mol\u00e9cula, derivado diarilheptanoide con buen perfil de seguridad, puede modular las v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular que controlan el crecimiento celular, la inflamaci\u00f3n y la apoptosis. Las invest", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.farmaceuticos.com/pam", "javascript:void(0)", "https://www.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/suscripcion/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/historico/", "#", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/pam/nuevos-medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/revision/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/que-es-pam/", "https://www.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/suscripcion/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/historico/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/pam", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=&url=https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/potencial-terapeutico-de-curcuma-longa-y-su-principal-componente-activo-la-curcumina", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/potencial-terapeutico-de-curcuma-longa-y-su-principal-componente-activo-la-curcumina", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/potencial-terapeutico-de-curcuma-longa-y-su-principal-componente-activo-la-curcumina", "#pam_articulo_title", "#subt_1", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "#cgcof_btn_subscription", "#", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/plantas-medicinales-utilizadas-para-trastornos-del-sueno-y-la-ansiedad-i", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/ginseng", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/actividad-neuroprotectora-de-las-plantas-medicinales", "https://www.farmaceuticos.com/pam/nuevos-medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/nuevos-medicamentos/medicamentos-en-espana/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/nuevos-medicamentos/medicamentos-en-la-union-europea-y-estados-unidos/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/editorial/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoterapeutica/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacovigilancia/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/monodosis/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/revision/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/apuntes-historicos/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/bot-plus-al-dia/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/atencion-farmaceutica/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/farmacia-veterinaria/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/formacion-continuada/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/formulacion/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/productos-sanitarios/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/vacunas/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/que-es-pam/", "https://www.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/historico/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/suscripcion/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/buzon-de-sugerencias/", "https://twitter.com/Farmaceuticos_", "https://www.instagram.com/farmaceuticos__/", "https://www.facebook.com/ConsejoGeneralColegiosFarmaceuticos/", "https://www.youtube.com/c/farmaceuticosConsejoGeneral", "https://www.linkedin.com/company/consejo-general-de-colegios-farmac%C3%A9uticos", "https://t.me/Farmaceuticos_es", "https://www.tiktok.com/@farmaceuticos?", "https://www.farmaceuticos.com/aviso-legal/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/que-es-pam/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/mapa-web/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-privacidad/", "#", "#"]}