{"title": "CRIST\u00d3BAL LUIS NUEZ GARC\u00cdA", "author": null, "url": "http://www.cristobalnuez.es", "hostname": "cristobalnuez.es", "description": null, "sitename": "Constelaci\u00f3n de escritoras canarias", "date": "2021-04-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Texto: la autora\nFRANCISCA BALBINA RIVERO PIMIENTA\nBALBINA RIVERO\n1944\nEn la Noche\nLa luna me esquiva esta noche\nel mar embravecido ruge en la distancia\nmi dolor se proyecta en la noche\ny cuento las horas m\u00e1s all\u00e1 del amor y el odio\nFrancisca Balbina Rivero Pimienta, conocida literariamente como Balbina Rivero, nace en la Villa de Granadilla de Abona, el 24 de diciembre de 1944 aunque, oficialmente, consta el 16 de noviembre.\nSu vocaci\u00f3n literaria nace con ella aunque no es hasta bien entrada su madurez cuando logra publicar su primer libro, despu\u00e9s de superar numerosos obst\u00e1culos.\nA partir de su primer libro, comienza una carrera imparable, asombrando a sus editores y lectores por su prol\u00edfica producci\u00f3n.\nSe inicia en la Editorial Baile del Sol con un libro de cuentos literarios para adultos titulado \u201cYa nada es igual\u201d, al que se suman, en muy poco tiempo los t\u00edtulos siguientes, la mayor\u00eda de ellos con Editorial Idea:\nAires del sur y del este, Ella confiesa (Baile del Sol), \u00d3scar y \u00d3scar (novela), Luis Diego Cuscoy, maestro y poeta (libro homenaje por su centenario); Doce horas para quince a\u00f1os (novela), Inextricable (novela), Fela, amiga y maestra (libro homenaje), Cuerda locura (novela).\nLos libros infantiles:\nPipo, Una dosis diaria (de lectura), La Rebeli\u00f3n de las vocales, Entre alas y olas, Indiano Verde (Anaya). Le\u00eddos por el p\u00fablico en general y recomendados en algunos centros escolares y ludotecas.\nJuveniles, que han sido recomendados en algunos institutos como libro de lectura: Amaro Pargo, el pirata de Tenerife; Beneharo, mencey de Anaga (Fin del mito)\nPoemarios:\nAusencias, Levedad del ser, Fest\u00edn de Venus y otros dioses (Idea); Poemas al viento (Escritura entre las Nubes).\nViaje por la vida (aforismos); Bajo el nogal (microrrelatos).\nHa participado en libros solidarios, colectivos y antolog\u00edas, tanto en prosa como en verso. Ejemplo de ellos son: Escritos a Padr\u00f3n, (museo Antonio Padr\u00f3n), Casa de Fieras y Londres, con M.A.R. Editores,\nInquieta por todo lo relacionado con la cultura, idea la creaci\u00f3n de una tertulia literaria con Fela Palenzuela y otros miembros, a la que llamaron Verbatim por sugerencia de Fela, amante de los latinismos. M\u00e1s tarde, crea el grupo po\u00e9tico musical Pentaversus, con el que logran ser reconocidos como poetas. Con este grupo innova una forma de recitar que recuerda al teatro griego por los versos a coro que repiten todas las voces.\nFue vocal en la Asociaci\u00f3n de Escritores de Canarias y perteneci\u00f3 al consejo de redacci\u00f3n de la revista Insularia, de publicaci\u00f3n trimestral por dicha asociaci\u00f3n.\nSiente verdadera vocaci\u00f3n por la lectura y por los ni\u00f1os, tal vez por ser de familia numerosa, por lo que da charlas en los centros escolares fomentando el amor por los libros y las letras en los estudiantes.\nSeixo Revew (Canad\u00e1) e Isla Negra (Italia) son algunas de las revistas que han solicitado su colaboraci\u00f3n.\nDULCE FEST\u00cdN DE VENUS\nApres\u00farate a cortar la rosa\npues, si t\u00fa no la cortas,\ncaer\u00e1 marchita.\nApres\u00farate al juego de la seducci\u00f3n\ny que el leve soplo de la brisa\nte ayude a salir del puerto\ndespu\u00e9s, en alta mar,\nvolar\u00e1s al impulso de los vientos\nm\u00e1s impetuosos.\nDesconf\u00eda de la vaga claridad de las l\u00e1mparas.\nLa noche y el vino extrav\u00edan el juicio,\nla noche oculta las imperfecciones.\nExamina, pues, a la luz de d\u00eda\nel brillo verdadero de mi sincero amor.\nNo olvides que\nantes cesar\u00e1n de cantar los p\u00e1jaros en primavera,\nlas cigarras en verano,\ny las estrellas se apagar\u00e1n en todo el universo\nque no quede yo atrapada en tus redes,\nseducida por tus artes amatorias.\nY que, alcanzada por el vino de las alas de Cupido,\nno me entregue a ti en el dulce fest\u00edn de Venus.\nANSIAS DE VUELO\nAlas de \u00e1guila tengo, de gorri\u00f3n el cuerpo.\nQuiero alzar el vuelo, atravesar las nubes,\njugar con un rayo de sol\ny descansar en Venus.\nClamo, arengo y susurro en el desierto\nnadie me contesta, ni tan siquiera el eco.\nNo hay viento, no hay brisa, todo es silencio,\nun espejismo ilusorio veo a lo lejos.\nEl sol ardiente externo me consume\ne igual, en mi interior, me quemo.\nAlas de \u00e1guila tengo,\nde gorri\u00f3n el cuerpo.\nINSACIABLES\nAhora todo es silencio\nroto por los frutos del odio.\nOjos dilatados\nojos vac\u00edos\npiernas rotas\nbrazos dentellados.\nRestos de los que ayer fueron hombres\ny hoy no son,\nni est\u00e1n.\nNoches de inacabables fuegos, sin artificio,\nalbas oscuras, densas alboradas\nirrespirables\npor la muerte\nla mentira\nla ambici\u00f3n\nel poder.\nEnga\u00f1osos salvadores,\nlobos disfrazados de corderos\nque no buscan caperucitas\nsino a indefensos ni\u00f1os\nvulnerables mujeres\ny d\u00e9biles hombres.\nZarpazos de gigante rabioso\ndiezman la vida palpitante.\nGobernantes insaciables,\n\u00e1vidos de tesoros\ny sentimientos muertos,\ndesoyen el clamor de las v\u00edctimas,\nde los valientes desarmados.\nEl ritual lo exige.\nSus dioses de impiedad\nquieren m\u00e1s, m\u00e1s, m\u00e1s\u2026\nY todo vuelve a empezar\ny la rueda sigue, y sigue, y quieren m\u00e1s, m\u00e1s.\nLos dioses perversos quieren m\u00e1s\u2026\nLIBERTAD ALCANZADA\nCaminar caminos\nsurcar mares\nzigzaguear los cielos\nes para m\u00ed un repetido sue\u00f1o.\nVolar sobre verdes campos\nmontando a Pegaso\nsin permitir que Perseo\nme de alcance y como a Medusa me mate.\nQuiero hacer estelas en el zafiro Oc\u00e9ano\nacompa\u00f1ada de Poseid\u00f3n hasta llegar\na la Atl\u00e1ntida plat\u00f3nica\ndonde mil Nereidas me recibir\u00e1n.\nEn cuanto a los caminos terrestres\nquiero que sean Gea y Zeus\nlos que mis pasos gu\u00eden.\nBrindar\u00e9 por ello.\nCaminar\u00e9 caminos\nsurcar\u00e9 mares\nvolar\u00e9 los cielos\ny as\u00ed olvidar\u00e9\ntanto tormento\nMI YO\nInmensa calma a mi alma unida\nsin que la vana promesa del mundo se cumpla.\nLa libertad ventea en m\u00ed sobre el dolor\ny calma \u2026 las sangrientas huellas del tiempo.\nOrden\u00e9 el pensamiento ca\u00f3tico que tortur\u00f3 mis d\u00edas\ny aprend\u00ed el valor de la unidad\nexpresi\u00f3n m\u00e1xima de la profundidad del ser.\nAl fin dejo de ser extranjera en m\u00ed\npara, due\u00f1a y se\u00f1ora, recorrer vastos caminos\ny volar altos cielos.\nBuceo en mi yo\u2026 y me reconozco\u2026\nNunca he sentido mayor placer en mi solitud.\nEN BUSCA DE LA PAZ\nSent\u00ed su llamada\ny mi esp\u00edritu respondi\u00f3 raudo,\nera la paloma viajera\nen busca de la Paz.\nHab\u00eda volado a las antiguas tierras\nque se doran bajo el sol de oriente\ny los hombres se queman\ncon las bombas de la ambici\u00f3n.\nEn la ma\u00f1ana azulada\nme un\u00ed a su vuelo\ny surcamos los gastados cielos\ny sobre agotadas tierras.\nNuestros corazones rebosaban pesar y, mientras,\nlos hombres trabajaban y hac\u00edan ofrendas\notros com\u00edan y beb\u00edan y no nos ve\u00edan pasar,\nentre ellos, hablaban de la paloma perdida,\nde la paloma de la Paz.\nLleg\u00f3 el tiempo de las tormentas\ny las monta\u00f1as cambiaron sus verdes por grises\nlas nubes galopaban furiosas\ny cubrieron de oscuro la tierra.\nLa paloma y yo seguimos volando lento\nvol\u00e1bamos sobre el pa\u00eds del trigo y la cebada,\nvi\u00f1edos, higueras y granadas, y sobre\nla tierra de los olivos, que ya no manaba miel.\nCu\u00e9ntame que ha pasado, blanca paloma\ny ella me cont\u00f3 c\u00f3mo perdido el amor,\nrecorr\u00eda el mundo para unir a los hombres.\n\u00bfC\u00f3mo? Le pregunt\u00e9, y su respuesta fue lo que Isa\u00edas profetiz\u00f3:\n\u201cNo alzar\u00e1 espada naci\u00f3n contra naci\u00f3n ni se adiestrar\u00e1n m\u00e1s para la guerra\u201d\nMil palomas blancas se nos unieron\ny seguimos volando, volando, surcando cielos\u2026\nDe la novela Cuerda locura:\nHab\u00eda perdido el don de volar junto a los p\u00e1jaros, el de comunicarse con las estrellas y el de trasladarse a cualquier lugar del mundo con la plena sensaci\u00f3n de poseerlo todo, de comprenderlo todo. Cierto que ella no hab\u00eda pedido esos dones pero, \u00bfpor qu\u00e9 ahora la despojaban de ellos?\n\u00bfA qui\u00e9n confiarle aquel el estado de locura extremadamente cuerda en el que se encontraba?\n***\nSali\u00f3 de la consulta e inmediatamente se coloc\u00f3 las gafas de sol, no quer\u00eda que nadie la viera con los ojos enrojecidos por el llanto. Caminaba despacio, cabizbaja y agradeciendo que la brisa de la tarde le diera en el rostro y le trajera el aroma de las flores del Parque Garc\u00eda Sanabria, el pulm\u00f3n de Santa Cruz, all\u00ed donde las madres llevaban a sus hijos para que sus risas infantiles alegraran los d\u00edas de los chicharreros y turistas. Si en su ni\u00f1ez adoraba tomar el sol (como un lagarto, le dec\u00eda su madre), ahora no soportaba el calor. En cuanto sub\u00eda un poco la temperatura se sent\u00eda agotada. Afortunadamente el verano tocaba a su fin.\n***\nNi uno solo de estos versos dejan de encontrar un lugar en mi alma, \u00e9sta se identifica con ellos, t\u00fa los sabes. En alg\u00fan momento has de escucharme, tendr\u00e1s que darme respuestas a tantas dudas. Cuando la desesperanza quiere entrar en m\u00ed y dominar mi \u00e1nimo, me digo, \u201csi el hombre siendo como es imperfecto y con lo dif\u00edcil que es encontrar y conservar un buen amigo, \u00bfc\u00f3mo es que Juanila y Guillermo se desviven por m\u00ed y hacen todo lo posible porque me recupere y me sienta bien, y viene siendo as\u00ed desde hace tantos a\u00f1os? Y si ellos siendo humanos se comportan as\u00ed, son tan constantes, \u00bfpor qu\u00e9 no vas t\u00fa a escucharme y complacerme despu\u00e9s de hab\u00e9rmelo prometido tantas y tantas veces?\n***\nDe la novela Inextricable\nSe levantaron con el alba. Unos t\u00edmidos rayos de sol intentaban abrirse camino entre unas nubes negras, amenazadoras de descargar la abundante lluvia que parec\u00eda llevar dentro.\nTal y c\u00f3mo hab\u00edan quedado la noche anterior, Mar\u00eda recoger\u00eda a Luna en la parada de la guagua en la Avenida Tres de Mayo. Luna ya la esperaba, abrigada hasta las orejas, el relente de la ma\u00f1ana se hac\u00eda notar con fuerza. Desde all\u00ed les ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil la salida de la capital hacia el norte de la isla. El tr\u00e1fico era intenso, todos los conductores, al volante, con cara de sue\u00f1o, luchaban por llegar a sus puestos de trabajo, las colas de coches eran interminables por lo que tocaban el claxon, impacientes de permanecer tanto rato sin apenas avanzar unos metros.\n***\nLos visillos estaban abiertos y a trav\u00e9s de la amplia cristalera que quedaba a la espalda de Dionisio, se ve\u00eda la verde campi\u00f1a y la hermosa y suave figura de una colina, recortada en un cielo gris p\u00e1lido que amenazaba ser roto por unos t\u00edmidos rayos de sol que quer\u00edan abrirse paso entre las nubes, tal vez para alumbrar y llenar de esperanza a aquellas dos mujeres tan necesitadas de respuestas o, tal vez, favorecer la intuici\u00f3n de aquel ser, seg\u00fan quienes lo conoc\u00edan, dotado de una gran clarividencia.\nRelativo a su poes\u00eda, Ambrosio Fornet, exprofesor de la Universidad de la Habana, presidente de la Casa de Am\u00e9rica, guionista y cr\u00edtico literario dice: es admirable c\u00f3mo Balbina Rivero con palabras tan sencillas logra transmitirnos sentimientos tan profundos.\nEl director de cine Rolando D\u00edaz comenta de su primer libro Ya nada es igual, un libro de relatos, entre otras cosas: Es una ambiciosa mirada de gran sensibilidad que refleja en sus breves relatos muchas de las inquietudes, certezas e incertidumbre que nos envuelven y acechan a lo largo de la vida.\nEl doctor en Historia del Arte de la ULL, dice de su segundo libro Aires del Sur y del Este:\nSu prosa es enriquecida por matices po\u00e9ticos donde abundan las expresiones r\u00e1pidas, los t\u00e9rminos familiares, los tonos cari\u00f1osos, la naturalidad en toda su amplitud. Un estilo un tanto escueto, flexible, vivo, descriptivo y apasionado, que revela una incesante preocupaci\u00f3n por el hombre, la sociedad y su integridad espiritual frente a la crisis, la violencia, la p\u00e9rdida de valores y la carencia de sensibilidad. Por eso, los cuentos que este libro contiene no son meras historias, llenas de ret\u00f3ricas, inventivas literarias que producen una acertada est\u00e9tica, sino que ofrecen un contenido apoyado en una experiencia vivencial, s\u00f3lida, que desea transmitir, con pasi\u00f3n, la verdad. Aferrada a la realidad, confiere a sus personajes un vigor excepcional, llenos de amenidad que seducen y convencen. Algunos se mueven en marcos naturales, otros, en cambio, son fruto de una reflexi\u00f3n, de meditaciones y observaciones que trazan todo un sentir forjado ya en su infancia en aquellas tierras sure\u00f1as, donde la naturaleza expresaba su fuerza y esplendor, de cielos inmensos, de mar infinita, de claras monta\u00f1as, o del duro contraste de una sociedad urbana en que descubre los efectos de los hombres que parecen haber olvidado el placer de vivir.\nTodos ellos quedan atrapados bajo la mirada de un pensamiento, o m\u00e1s literariamente, de un eufemismo, de genio muy personal, de efusiones casi l\u00edricas y de estilo cuidado, que Balbina, con encanto especial, los convierte en \u201cprefacio\u201d para cada uno de los cuentos: \u201cMuchas veces pienso que sue\u00f1o demasiado, y otras, que vivo muy poco\u201d (cuento 2); reproduce con sobria claridad sus l\u00f3gicas deducciones, encerrando con ello el contenido del relato, sin abandonar por un instante el intenso efecto que produce en el lector. Aqu\u00ed, la autora manifiesta con soltura y decisi\u00f3n el manejo no s\u00f3lo de la prosa, sino de la poes\u00eda, de la reflexi\u00f3n, concedi\u00e9ndole talla de pensador.\nComo hemos dicho, con este libro Balbina nos descubre su capacidad literaria, pero no la capacidad de ahora, sino la de siempre. Aquella capacidad que ven\u00eda impulsada desde ni\u00f1a, desde joven, gracias a que la vida no pasa de largo, porque hay que gozarla con vehemencia y originalidad. Esta riqueza contenida va poco a poco transform\u00e1ndose en p\u00e1ginas escritas, en realidades, en situaciones donde el lector, m\u00e1s de una vez, se sentir\u00e1 identificado.\nGerardo Fuentes P\u00e9rez\nDoctor en Historia del Arte\nJuan Mart\u00ednez Torvizco, sobre la novela Cuerda locura, apunta:\nEn \u00abCuerda Locura\u00bb Balbina Rivero presenta una visi\u00f3n personal de su espiritualidad, unida a grandes dotes de realismo que hace de esta novela un viaje introspectivo hacia y desde dentro. Dentro del g\u00e9nero humano se encuentran dos categor\u00edas de escritoras, de un lado las de talento que escriben por pura inspiraci\u00f3n y las carentes de talento que lo hacen por pura ilusi\u00f3n. De las segundas no merece la pena gastar palabras de dedicaci\u00f3n. Sin embargo, a las primeras las palabras les revolotean como el vuelo de un p\u00e1jaro o como el mecerse de una cometa. Las palabras cual ADN del organismo se van colocando de manera ordenada donde le corresponde a cada una siguiendo el mandato de su hacedora.\nLa necesidad de escribir est\u00e1 en la propia naturaleza de la autora. La novela que tiene el lector en sus manos est\u00e1 dividida en tres apartados: una primera parte donde se presenta al personaje de Luc\u00eda, como mujer que lleva atormentada los dos \u00faltimos a\u00f1os. Habla en primera persona narrando una serie de vivencias y situaciones, entre otras, un problema actual como es el del insomnio. Esta parte aparecen pinceladas de los problemas mentales que cual p\u00e1jaro revolotean en la mente de Luc\u00eda, su p\u00e9rdida de ilusi\u00f3n, su tristeza, su necesidad de \u00abb\u00fasqueda del camino\u00bb son compatibles con la ansiedad que se manifiesta en su conducta. Lo que se deja entrever en esta parte es que Balbina Rivero no ha perdido el don de volar junto a los p\u00e1jaros, el de comunicarse con las estrellas y el de trasladarse a cualquier lugar del mundo con la plena sensaci\u00f3n de poseerlo todo, de comprenderlo todo, en definitiva, es un peque\u00f1o gorri\u00f3n en medio de un hurac\u00e1n que es la vida, como pone en boca del personaje. La segunda parte cuenta con una relaci\u00f3n malograda por el fallecimiento de la persona que da ganas de vivir a nuestro personaje principal. Se revela un esp\u00edritu fr\u00e1gil a la vez que fuerte, Balbina Rivero presenta a una persona portadora de la luz, capaz de hacer sanar a una ni\u00f1a. Tambi\u00e9n nos presenta un lugar de peregrinaci\u00f3n como es el Valle de Taiz\u00e9, en Francia. Esta segunda parte tiene un esp\u00edritu m\u00e1s mundano y las cuestiones planteadas pueden ser resueltas desde el \u00e1mbito de lo real, al margen que Rivero presente al personaje con la capacidad de entrar y salir de la realidad y sumergirse en el mundo de los sue\u00f1os. Quiz\u00e1s la gran aventura est\u00e9 en el desconocimiento que el personaje presenta del estado en que se encuentra en todo momento, lo que le confiere un esp\u00edritu a la vez que innovador, ciertamente m\u00edstico.\nLa tercera parte de esta publicaci\u00f3n a la vez que ocurre en las dos anteriores aparece la figura del alma como algo que tiene su sentido en la medida que alguien quiere desarrollar su espiritualidad. El \u00ableit motiv\u00bb utilizado en todo momento en la novela es \u00abno s\u00e9 si pienso o sue\u00f1o que pienso\u00bb. La protagonista que desde muy peque\u00f1a abraza en conversaciones \u00edntimas la figura del Gu\u00eda o Maestro se produce un momento que se da cuenta que tiene que ir sola y enfrentarse a sus propios miedos.\nLa autora Balbina Rivero utiliza este recurso de poner en primera persona todo el transcurrir de la acci\u00f3n de Luc\u00eda. Se plantea una especial forma de entender la realidad y la ficci\u00f3n, me viene a la memoria el libro de Paul Watzlawick, \u00ab Es real la realidad\u00bb que plantea \u00bfHasta qu\u00e9 punto es real lo que ingenuamente solemos llamar realidad? \u00bfExiste s\u00f3lo una realidad, reflejo de verdades eternas y objetivas?.\nEl trayecto existencial que impregna la obra de Rivero s\u00f3lo se ve interrumpido por los episodios de realidad que p\u00e1rrafo tras p\u00e1rrafo van quedando plasmados en el papel. La protagonista de esta obra se nos muestra imbuida en una religiosidad que la hace, utilizando la met\u00e1fora como figura literaria, mostrarse como alguien dependiente de los dem\u00e1s. Suyas son las palabras \u00abconsegu\u00eda por medio de los rezos, la oraci\u00f3n, la acci\u00f3n, la meditaci\u00f3n o mediante determinadas lecturas, alimento para mi mente y mi esp\u00edritu\u00bb.\nCon un lenguaje rico y un adecuado uso de los calificativos, la autora de la novela nos va introduciendo en ese mundo de dif\u00edcil divisi\u00f3n entre lo imaginario y lo consciente. Va perfilando a lo largo del transcurrir de la obra la protagonista \u201cseguir\u00e9 so\u00f1ando con imaginarias metas, seguir\u00e9 so\u00f1ando que pienso y por lo tanto que existo, seguir\u00e9 creyendo que avanzo\u201d.\nEstas declaraciones de Rivero me hacen recordar una situaci\u00f3n donde los protagonistas tienen puntos de vistas diferentes aunque los dos presenten la mejor de las visiones, una pareja de pie frente a la inmensidad del gran ca\u00f1\u00f3n: \u201c\u00bfHas visto algo m\u00e1s imponente?\u201d dice \u00e9l, ella distra\u00edda le muestra una peque\u00f1a flor que acaba de alzar del suelo: \u201cS\u00ed\u2026 \u00bfhas visto algo m\u00e1s perfecto?\u201d. Le responde.\nUna vez que has le\u00eddo la novela, seguro lector que te pasa lo que a m\u00ed, que a veces te vas trasladando en el espacio y en el tiempo y eso s\u00f3lo se logra cuando quien encadena las palabras tiene la espiritualidad, la imaginaci\u00f3n, la sensualidad y la sensibilidad de Balbina Rivero. Creo que est\u00e1s preparado para adentrarte en el mundo real de la imaginaci\u00f3n o en el mundo imaginario de la realidad, t\u00fa eliges cual quieres que sea tu mundo.\nJuan Mart\u00ednez Torvisco\nen conversaciones \u00edntimas la figura del Gu\u00eda o Maestro se produce un momento que se da cuenta que tiene que ir sola y enfrentarse a sus propios miedos.\nLa autora Balbina Rivero utiliza este recurso de poner en primera persona todo el transcurrir de la acci\u00f3n de Luc\u00eda. Se plantea una especial forma de entender la realidad y la ficci\u00f3n, me viene a la memoria el libro de Paul Watzlawick, \u00ab Es real la realidad\u00bb que plantea \u00bfHasta qu\u00e9 punto es real lo que ingenuamente solemos llamar realidad? \u00bfExiste s\u00f3lo una realidad, reflejo de verdades eternas y objetivas?.\nEl trayecto existencial que impregna la obra de Rivero s\u00f3lo se ve interrumpido por los episodios de realidad que p\u00e1rrafo tras p\u00e1rrafo van quedando plasmados en el papel. La protagonista de esta obra se nos muestra imbuida en una religiosidad que la hace, utilizando la met\u00e1fora como figura literaria, mostrarse como alguien dependiente de los dem\u00e1s. Suyas son las palabras \u00abconsegu\u00eda por medio de los rezos, la oraci\u00f3n, la acci\u00f3n, la meditaci\u00f3n o mediante determinadas lecturas, alimento para mi mente y mi esp\u00edritu\u00bb.\nCon un lenguaje rico y un adecuado uso de los calificativos, la autora de la novela nos va introduciendo en ese mundo de dif\u00edcil divisi\u00f3n entre lo imaginario y lo consciente. Va perfilando a lo largo del transcurrir de la obra la protagonista \u201cseguir\u00e9 so\u00f1ando con imaginarias metas, seguir\u00e9 so\u00f1ando que pienso y por lo tanto que existo, seguir\u00e9 creyendo que avanzo\u201d.\nEstas declaraciones de Rivero me hacen recordar una situaci\u00f3n donde los protagonistas tienen puntos de vistas diferentes aunque los dos presenten la mejor de las visiones, una pareja de pie frente a la inmensidad del gran ca\u00f1\u00f3n: \u201c\u00bfHas visto algo m\u00e1s imponente?\u201d dice \u00e9l, ella distra\u00edda le muestra una peque\u00f1a flor que acaba de alzar del suelo: \u201cS\u00ed\u2026 \u00bfhas visto algo m\u00e1s perfecto?\u201d. Le responde.\nUna vez que has le\u00eddo la novela, seguro lector que te pasa lo que a m\u00ed, que a veces te vas trasladando en el espacio y en el tiempo y eso s\u00f3lo se logra cuando quien encadena las palabras tiene la espiritualidad, la imaginaci\u00f3n, la sensualidad y la sensibilidad de Balbina Rivero. Creo que est\u00e1s preparado para adentrarte en el mundo real de la imaginaci\u00f3n o en el mundo imaginario de la realidad, t\u00fa eliges cual quieres que sea tu mundo.\nJuan Mart\u00ednez Torvisco\nPsic\u00f3logo Social\nSer mujer es un handicap para cualquier proyecto en el que se aventure.Toda mujer habr\u00e1 demostrar, una y otra vez, que tiene m\u00e9ritos m\u00e1s que suficientes para ello y, a\u00fan as\u00ed, tendr\u00e1 que probarlo a cada paso que da.\nEn la literatura, como en tantos otros campos, ha mantenido una dura lucha constante para ocupar el espacio que por derecho propio le corresponde y el que los hombres han considerado siempre eminentemente masculino.\nSolo existe una Literatura: la buena, la bien hecha, se escriba en el punto cardinal que se escriba y la cree la pluma de una mujer o la de un hombre.\nEn la primera juventud de Balbina Rivero solo pudo leer textos de tres mujeres: Teresa de \u00c1vila, Pearl S. Buck y algo de Emilia Pardo Baz\u00e1n.\nActualmente, en Canarias, hay valiosas escritoras que merecen que su obra se proyecte fuera de nuestros l\u00edmites isle\u00f1os. A la pen\u00ednsula y, por qu\u00e9 no, m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras.\nComo experiencia personal, en la \u00e9poca que le toc\u00f3 nacer a Balbina Rivero y ser ni\u00f1a, la condicion\u00f3 brutalmente, ser la segunda de siete hermanos, tambi\u00e9n. Solo ten\u00eda preferencia a la hora de cargar con el pesado fardo del trabajo y la responsabilidad, sin posibilidad de reconocimiento alguno:\nLa sociedad, a lo largo de siglos, ha la encuadrado a la mujer en el papel de reproductora de hijos y la de fiel esposa (anteriormente, de buena hija), mentalidad que ha ido variando muy lentamente hasta conseguir derechos, sobre todo en occidente. Actualmente se viene notando un cierto retroceso por lo que la mujer debe seguir luchando si quiere mantener lo conseguido y seguir avanzando.\nA la mujer la salva su fortaleza y su constancia en la lucha.\nPr\u00e1cticas Comunicativas y Creativas (PVY)\n1\u00ba ESO", "language": null, "image": "https://secure.gravatar.com/avatar/2e274b7370bda76b1b98da3305fd1b9d?s=200&d=mm&r=g", "pagetype": "profile", "links": ["#content", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=1059", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=1059", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=55", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=51", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=50", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=60", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=49", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=48", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=53", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=52", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=47", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=764", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=764", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/lolsuarez-ssaa_conrubricas.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/recursosactividades-lola-suarez.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/lavozpepaaurora-ssaa_conrubricas.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/recursosactividades-lavozpepaaurora.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/isabelmedina-ssaa_conrubricas.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/recursosactividades-isabel-medina.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/inocenciapaez-ssaa_conrubricas.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/recursosactividades-inocencia-paez.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/24ninas-ssaa-24-ninas_conrubricas.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2021/04/24ninas-recursosactividades.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_balbina-rivero.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-balbina-rivero-pimienta.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/saceciliadominguez-docx.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_maria-padron-1.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-maria-padron-brito.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_olga-rivero.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-olga-rivero-jordan.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_pepa-aurora.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-pepa-aurora.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_isabel-medina.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-isabel-medina.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_mercedes-pinto.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/josefina-de-la-torre-situacionaprendizaje.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-pino-betancor.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_cesarina-bento.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-cesarina-bento-montesinos.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/chona-madera-situacionaprendizaje.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-chona-madera.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_inocencia-paez.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-inocencia-paez-betancort.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_josefina-zamora.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_lola-suarez.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-lola-suarez.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_ma-joaquina-viera-y-clavijo.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-maria-joaquina-viera-y-clavijo.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_ma-rosa-alonso.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-maria-rosa-alonso-rodriguez.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sanivariatejera-docx.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-nivariatejera.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/sa_victorina-bridoux.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/digna-palou-situacionaprendizaje.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-digna-palau.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_elsa-lopez.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/josefina-de-la-torre-situacionaprendizaje.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-josefina-de-la-torre.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sajosefinapla-docx.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_natalia-sosa.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/pino-ojeda-situacionaprendizaje.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-pino-ojeda.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/satinasuarez-docx.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=682", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=682", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/digna-palou-situacionaprendizaje.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-digna-palau.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=651", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=651", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-balbina-rivero-pimienta.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_balbina-rivero.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=566", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=566", "%22", "https://actaliteraria.blogsp", "https://eldia.es/cultura/2005-01-06/1-Olga-Rivero-Algunos-entienden-da-cabeza.htm", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_olga-rivero.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-olga-rivero-jordan.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/mediateca/igualdad/?attachment_id=51", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=529", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=529", "https://www.revistafogal.com/2016/07/05/los-brazos-de-irene/", "http://www.ateneodelalaguna.es/content/view/861/13/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_josefina-zamora.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=523", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=523", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sanivariatejera-docx.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-nivariatejera.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2023/07/1-un-barranco-muy-hondo-nivaria-tejera-ies-san-marcos.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2023/07/1-un-barranco-muy-hondo-nivaria-tejera-ies-san-marcos.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=190", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=190", "http://lopedeclavijo.blogspot.com.es/2011/06/cesarina-bento-montesino-por-jose.html", "https://www.bienmesabe.org/noticia/2013/Junio/bento-montesinos-cesarina-1844-1910", "http://www.pedrodeagulo.com/", "https://vimeo.com/75858740", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_cesarina-bento.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-cesarina-bento-montesinos.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=427", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=427", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/04/sa_natalia-sosa.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=416", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?p=416", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/chona-madera-situacionaprendizaje.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/files/2020/03/recursos-sa-chona-madera.zip", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?paged=2&author=851", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?paged=3&author=851", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?paged=2&author=851", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/wp-login.php", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?feed=rss2", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?feed=comments-rss2", "https://es.wordpress.org/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=el-hierro", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=fuerteventura", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=gran-canaria", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=la-gomera", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=la-graciosa", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=lanzarote", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=la-palma", "https://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/ecoescuela/escritorascanarias/?tag=tenerife", "https://es.wordpress.org/"]}