{"title": "Robert de Niro revela que su hijo tiene autismo", "author": "HOLA com", "url": "https://www.hola.com/cine/2016032984721/robert-de-niro-hijo-autista/", "hostname": "hola.com", "description": "Robert de Niro revela que su hijo tiene autismo", "sitename": "HOLA.com", "date": "2016-03-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Robert de Niro](https://www.hola.com/tags/robert-de-niro/) ha confesado una verdad muy dolorosa: su hijo Elliot, de 18 a\u00f1os, padece autismo. El oscarizado actor se ha visto obligado a hacer esta confesi\u00f3n despu\u00e9s de que surgiera una pol\u00e9mica por el documental antivacunas, Vaxxed: el encubrimiento a la cat\u00e1strofe, que fue suprimido finalmente del programa del Festival de Tribeca, del que es cofundador.\nElliot es el primer hijo de su segundo matrimonio con Grace Hightower. La pareja tambi\u00e9n tiene a la peque\u00f1a Helen Grace, de cuatro a\u00f1os. De Niro tiene adem\u00e1s una hija de 40 a\u00f1os, Drena, y Raphael, de 35, fruto de su primera uni\u00f3n con Diahnne Abbott, y es padre de los gemelos Julian y Aaron, de 16 a\u00f1os, que tuvo gracias a un vientre de alquiler con su exnovia, Toukie Smith.\nPor medio de un comunicado publicado en el Facebook oficial del certamen, el actor se ha sincerado y ha expuesto los motivos de haber tomado esta decisi\u00f3n: \u201cGrace (Hightower) y yo tenemos un hijo con autismo. Creemos que es fundamental que todas las cuestiones relacionadas con las causas del autismo deban debatirse abiertamente y ser examinadas\u201d.\nEl actor, de 72 a\u00f1os, indic\u00f3 que para \u00e9l y su familia ese tema era muy personal y expres\u00f3 que deseaba que hubiera un debate en torno a la vacunaci\u00f3n y sus consecuencias. Se\u00f1al\u00f3 que personalmente no apoyaba dicho filme y que no se defin\u00eda como antivacunas. En cuesti\u00f3n de minutos, su publicaci\u00f3n caus\u00f3 revuelo en las redes con todo tipo de comentarios. Un d\u00eda m\u00e1s tarde, el actor svolvi\u00f3 a pronunciarse a trav\u00e9s de la misma cuenta de Facebook: \u201cMi intenci\u00f3n al seleccionar esta pel\u00edcula fue para proporcionar una oportunidad para la conversaci\u00f3n en torno a un tema que es profundamente personal para m\u00ed y para mi familia. Pero despu\u00e9s de analizarlo en los \u00faltimos d\u00edas con el equip\u00f3 del festival y otras personas de la comunidad cient\u00edfica, no creemos que la proyecci\u00f3n del filme contribuya al debate\u201d.\nDe Niro y el resto del equipo de Tribeca tomaron la decisi\u00f3n de eliminar a Vaxxed de la agenda, un filme que fue duramente criticado por varios cineastas. El filme, dirigido por el activista antivacunas Andrew Wakefield, alega que los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) han encubierto que algunas vacunas como las del sarampi\u00f3n, paperas y rub\u00e9ola aumentan el riesgo de autismo. Dicho punto de vista ha sido desacreditado en innumerables ocasiones la comunidad cient\u00edfica.\nEn 2013 el actor hizo una referencia al hecho de lo complicado que era criar a un ni\u00f1o con necesidades especiales. Durante una entrevista en televisi\u00f3n por El lado bueno de las cosas, De Niro rompi\u00f3 a llorar al hablar sobre el hijo del director del filme, David O. Russell, que padece desorden bipolar como el protagonista de su pel\u00edcula. \u201cNo me quiero emocionar, pero s\u00e9 exactamente por lo que \u00e9l est\u00e1 pasando\u201d, dijo De Niro, que entonces no hab\u00eda confesado que su hijo Elliot padec\u00eda autismo.\nEl director al ver a De Niro tan emocionado, sali\u00f3 al paso contando su propia experiencia y cont\u00f3 c\u00f3mo supo que Robert era perfecto para el papel. \u201cEstuve en su apartamento y estuvimos hablando del gui\u00f3n. En un momento pens\u00e9 que ten\u00eda alerg\u00eda, pero me di cuenta que se hab\u00eda emocionado. Me sent\u00e9 y estuve viendo llorar a Robert De Niro durante diez minutos. Entonces pens\u00e9 \u2018conecta perfectamente con el papel y ser\u00eda maravilloso que trabajara en la pel\u00edcula porque pondr\u00eda todo su coraz\u00f3n en el papel\u201d.", "language": null, "image": "https://images.hola.com/imagenes/cine/2016032984721/robert-de-niro-hijo-autista/0-357-766/robert-deniro1-t.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/actualidad/", "https://www.hola.com/actualidad/20191128155145/tamara-falco-beso-jordi-cruz-final-masterchef-celebrity-gt/", "https://www.hola.com/realeza/casa_inglesa/20190506137222/nace-hijo-meghan-markle-principe-harry/", "//www.hola.com/tags/cristiano-ronaldo/", "//www.hola.com/horoscopo/", "//www.hola.com/biografias/", "//www.hola.com/blogs/", "//tuotrodiario.hola.com/", "https://www.hola.com/tv/", "/plus/", "/actualidad/", "/moda/", "/moda/tendencias/", "/moda/modelos/", "/moda/actualidad/", "/moda/pasarelas/", "/tags/complementos/", "/belleza/", "/belleza/actualidad/", "/belleza/tendencias/", "/belleza/caraycuerpo/", "/tags/peinados/", "//www.hola.com/tags/perder-peso/", "//www.hola.com/tags/en-forma/", "#", "/decoracion/", "/cocina/", "/cocina/recetas/", "/cocina/noticiaslibros/", "/cocina/tecnicas-de-cocina/", "https://cocinayrecetas.hola.com/", "/estar-bien/", "//www.hola.com/cocina/tags/nutricion/", "//www.hola.com/tags/bienestar/", "//www.hola.com/tags/medio-ambiente/", "//www.hola.com/tags/psicologia/", "//www.hola.com/tags/coaching/", "//www.hola.com/tags/vida-sana/", "//www.hola.com/tags/enfermedades/", "/padres/", "/mascotas/", "/viajes/", "/viajes/destinos/", "/viajes/hoteles/", "/hola-living/", "/realeza/", "/realeza/casa_belga/", "/realeza/casa_danesa/", "/realeza/casa_espanola/", "/realeza/casa_holanda/", "/realeza/casa_liechtenstein/", "/realeza/casa_luxemburgo/", "/realeza/casa_monaco/", "/realeza/casa_noruega/", "/realeza/casa_inglesa/", "/realeza/casa_suecia/", "/horoscopo/", "/novias/", "/novias/", "https://www.hola.com/bodas/", "/seleccion/", "https://www.hola.com/tv/", "/podcasts/", "//fashion.hola.com/", "//www.hola.com/estar-bien/", "https://myaccount.hola.com/profile", "https://myaccount.hola.com/logout?redirect_url=https://www.hola.com/cine/2016032984721/robert-de-niro-hijo-autista/?pageCurrent=1&", "//mx.hola.com", "//www.hola.com/us/", "//www.hellomagazine.com/", "//ca.hellomagazine.com/", "https://th.hellomagazine.com/", "https://gr.hellomagazine.com/", "https://rs.hellomagazine.com/", "https://in.hellomagazine.com/", "https://hellomagazin.hr/", "//uk.hellotv.com/", "//www.hellotv.com/", "https://www.hola.com/plus", "//www.hola.com/", "https://www.hola.com/actualidad/", "https://www.hola.com/realeza/casa_belga/", "https://www.hola.com/realeza/casa_danesa/", "https://www.hola.com/realeza/casa_espanola/", "https://www.hola.com/realeza/casa_holanda/", "https://www.hola.com/realeza/casa_liechtenstein/", "https://www.hola.com/realeza/casa_luxemburgo/", "https://www.hola.com/realeza/casa_monaco/", "https://www.hola.com/realeza/casa_noruega/", "https://www.hola.com/realeza/casa_inglesa/", "https://www.hola.com/realeza/casa_suecia/", "https://www.hola.com/moda/", "https://www.hola.com/belleza/", "https://www.hola.com/decoracion/", "https://www.hola.com/cocina/", "https://www.hola.com/estar-bien/", "https://www.hola.com/padres/", "https://www.hola.com/mascotas/", "https://www.hola.com/viajes/", "https://www.hola.com/horoscopo/", "https://www.hola.com/novias/", "https://www.hola.com/bodas/", "https://www.hola.com/podcasts/", "https://www.hola.com/sociedad/", "//www.hola.com/tv/", "//www.hola.com/seleccion/", "https://www.hola.com/hola-living/", "https://www.hola.com/", "https://www.hola.com/us/", "https://mx.hola.com/", "https://www.facebook.com/revistahola/", "//twitter.com/hola", "//instagram.com/holacom", "//www.pinterest.com/holacom/", "//www.youtube.com/HolaTvES", "//holaes.tumblr.com/", "//www.hola.com/rss.xml", "https://grupohola.com/contacto/", "//fashion.hola.com/", "https://cocinayrecetas.hola.com/", "https://mascotas.hola.com/", "//www.hola.com/boletines/", "//www.hola.com/politica-de-privacidad/", "//www.hola.com/aviso-legal/", "//www.hola.com/webpush/", "https://grupohola.com/publicidad/", "//suscripciones.hola.com/", "//www.hola.com/contacto/cookies/", "https://suscripciones.hola.com/index.php?route=product/product&path=45_100&product_id=252&pos=0", "#editar", "#editar", "//www.hola.com", "/cine/galeria/2016032984721/robert-de-niro-hijo-autista/1/", "/autor/holacom/", "https://www.hola.com/tags/robert-de-niro/", "https://www.hola.com/cine/galeria/2016032984721/robert-de-niro-hijo-autista/1/", "https://www.hola.com/cine/galeria/2016032984721/robert-de-niro-hijo-autista/1/", "https://www.hola.com/cine/galeria/2016032984721/robert-de-niro-hijo-autista/1/", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6382299092&iu=/87824813/hola/boton", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6376748865&iu=/87824813/hola/boton", "/tags/robert-de-niro/", "/tags/cine/", "/tags/robert-de-niro/", "//www.hola.com/actualidad/20230818237449/robert-de-niro-ochenta-cumpleanos-con-hija/", "//www.hola.com/actualidad/20230714235801/robert-de-niro-muerte-nieto-detenida-acusada/", "//www.hola.com/actualidad/20230713235737/tiffany-chen-complicaciones-parto-hija-robert-de-niro/", "/realeza/casa_espanola/20230921239658/reina-letizia-regresa-londres-tras-exito-ultimas-visitas/", "//www.hola.com/moda/modelos/galeria/20230921239682/grace-burns-hija-christy-turlington-desfile-alberta-ferretti/1/", "//www.hola.com/belleza/caraycuerpo/galeria/20230917238701/microneedling-para-que-sirve-expertos/1/", "/novias/20230921239480/vestidos-de-novia-vicky-martin-berrocal-entrevista/", "/decoracion/galeria/20230921238438/feng-sui-orden-decoracion-mejorar-concentracion-teletrabajo-am/1/", "/viajes/20230921239653/como-descubrir-roma-en-moto/", "/realeza/casa_espanola/20230921239658/reina-letizia-regresa-londres-tras-exito-ultimas-visitas/", "/novias/20230921239480/vestidos-de-novia-vicky-martin-berrocal-entrevista/", "https://www.hola.com/moda/modelos/galeria/20230921239682/grace-burns-hija-christy-turlington-desfile-alberta-ferretti/1/", "/cocina/noticiaslibros/20230921239614/mejores-patatas-bravas-mundo-2023-bar-el-mano-palencia/", "/decoracion/galeria/20230921238438/feng-sui-orden-decoracion-mejorar-concentracion-teletrabajo-am/1/", "https://www.hola.com/belleza/caraycuerpo/galeria/20230917238701/microneedling-para-que-sirve-expertos/1/", "https://www.hola.com", "https://www.hola.com", "//www.hola.com/", "//www.hola.com/boletines/", "https://grupohola.com/publicidad/", "https://suscripciones.hola.com/", "//www.hola.com/aviso-legal/", "//www.hola.com/politica-de-privacidad/", "//www.hola.com/contacto/cookies/", "javascript:Didomi.preferences.show()", "//www.hola.com/trabaja-con-nosotros/", "//www.hola.com/rss.xml", "//twitter.com/hola", "https://www.pinterest.com/holacom/", "https://www.facebook.com/revistahola/", "//www.youtube.com/HolaTvES", "https://grupohola.com/contacto/", "#"]}