{"title": "Crist\u00f3bal Miranda R\u00edos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Universidad de Santiago de Chile", "date": "1999-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Acad\u00e9micas Usach se adjudican Fondos de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica COVID- 19 del Ministerio de Ciencia y ANID](/news/academicas-usach-se-adjudican-fondos-investigacion-cientifica-covid-19-del-ministerio-ciencia-y)\nDos proyectos de acad\u00e9micas de la Universidad de Santiago de Chile ser\u00e1n apoyados por el Ministerio de Ciencia y la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo (ANID) a trav\u00e9s del Fondo de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica COVID-19.\n\u201cSus proyectos son una ayuda a la comunidad, desde la base de la generaci\u00f3n del conocimiento con excelencia, pertinencia e impacto\u201d, resalt\u00f3 el Vicerrector de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n de la Usach, Dr. Julio Romero.\nFamilias frente al Coronavirus\nIdentificar el modo en que las familias interpretan y enfrentan los desaf\u00edos que les presenta la pandemia, considerando las pol\u00edticas de confinamiento, distanciamiento social y otras medidas sanitarias, es el objetivo del proyecto \u2018Familias en tiempos de COVID-19: experiencias, desaf\u00edos y respuestas de las familias en contextos de desigualdad social\u2019. La iniciativa es de la investigadora Ana Vergara del Solar.\n\u201cSe seleccionar\u00e1n 40 familias, considerando la diversidad socioecon\u00f3mica, cultural y territorial de las familias, para lo cual se incluyen cuatro regiones del pa\u00eds, adem\u00e1s de distintos grupos socioecon\u00f3micos, situaciones laborales y tipos de familias\u201d, se\u00f1ala la propuesta.\n\u201cSiendo los hogares y las relaciones familiares una instancia de mediaci\u00f3n cr\u00edtica para el cumplimiento exitoso de las medidas sociosanitarias, este proyecto contribuir\u00e1 con conocimientos relevantes y contextualizados para el enfrentamiento de la actual o futuras pandemias en Chile\u201d, agrega.\nLa iniciativa de la acad\u00e9mica de la Escuela de Psicolog\u00eda de la Usach fue propuesta en el \u00e1rea de las ciencias sociales. De los 63 proyectos que se presentaron, un 32% de los trabajos correspondieron a este conjunto de disciplinas.\nPara el director de la Escuela de Psicolog\u00eda, Marcos Barraza, es relevante \u201cprofundizar en los cambios que operan en los v\u00ednculos al interior de los hogares. Ciertamente, es investigaci\u00f3n de primera l\u00ednea y de avanzada\u201d.\nPrevenir para no llegar al hospital\n\u2018B\u00fasqueda e identificaci\u00f3n de la correlaci\u00f3n entre carga viral de SARS-COV-2, coinfecci\u00f3n de pat\u00f3genos respiratorios, y transcriptoma de fenotipos sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos para el desarrollo de estrategias complementarias de prevenci\u00f3n de la enfermedad\u2019, es el nombre del proyecto de la acad\u00e9mica Ana Mar\u00eda Sandino\nLa directora del Laboratorio de Virolog\u00eda de la U. de Santiago, tiene como objetivo \u201cidentificar la gravedad del paciente y que, ojal\u00e1, no tenga que llegar al hospital, haciendo el tratamiento antes de que est\u00e9 tan grave\u201d, sostiene.\n\u201cBuscaremos un marcador que nos indique si el paciente est\u00e1 muy grave o no\u201d, explic\u00f3 en el programa Razones Editoriales de Radio Usach. \u201cEstudiaremos pacientes sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos, y estableceremos diferencias entre ambos\u201d, agreg\u00f3.\nDe acuerdo a la acad\u00e9mica de la Facultad de Qu\u00edmica y Biolog\u00eda de la U. de Santiago, para identificar si a un contagiado \u201chay que tratarlo antes de llegar al hospital\u201d, se buscar\u00e1 detectar en los pacientes cu\u00e1nto virus tienen, qu\u00e9 otras infecciones padecen y qu\u00e9 genes se expresan.\nLa propuesta de Sandino \u2013bioqu\u00edmica, doctora en ciencias y experta en biolog\u00eda molecular- se present\u00f3 en el \u00e1rea de medicina y ciencias de la salud, conjunto de disciplinas que obtuvo el 46% de los fondos adjudicados.\nLa decana de la Facultad de Qu\u00edmica y Biolog\u00eda de la U. de Santiago, Dra. Leonora Mendoza, sostuvo que este fondo constituye un reconocimiento importante a la labor del Laboratorio de la doctora Sandino, \u201cpara seguir impulsando el diagn\u00f3stico del virus, tan necesario en este momento para el pa\u00eds\u201d.\nEl financiamiento de los Fondos de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica COVID-19 asciende hasta los $90 millones durante un a\u00f1o y su objetivo es generar tanto soluciones como nuevo conocimiento sobre la pandemia.", "language": null, "image": null, "pagetype": "university", "links": ["#main-content", "/", "/perfil-estudiantes", "/perfil-academicos", "/perfil-egresados", "/perfil-funcionarios", "/universidad-inicio", "/universidad/mision-y-valores", "/universidad/acreditacion", "/rectoria-2", "/universidad/gobierno-central-3", "/universidad/asociaciones", "/universidad/documentos-universidad", "/universidad/empresas-institutos-y-fundaciones-0", "https://www.admision.usach.cl", "/programas-inicio", "/programas/pregrado", "/programas/posgrado", "/programas/prosecucion-estudios-1", "/programas/diplomados-postitulos-y-cursos", "/traslado-interuniversitario-3", "/facultades-inicio", "/facultades/fae", "/facultades/facultad-ciencia-1", "/facultades/facultad-ciencias-medicas", "/facultades/facultad-derecho", "/facultades/facultad-humanidades-1", "/facultades/fing", "/facultades/facultad-quimica-y-biologia-3", "/facultades/facultad-tecnologica-1", "/facultades/escuela-arquitectura", "/facultades/programa-bachillerato", "/Investigacion-inicio", "/investigacion-excelencia", "/investigacion/desarrollopertinente", "/innovacion-impacta", "/repositorio-institucional", "http://cei.usach.cl/", "http://www.dgt.usach.cl/", "/vida-universitaria", "/galeria-vida-universitaria", "/temporada-conciertos", "/orquesta-y-elencos-musicales", "/cultura-para-estudiantes", "/deporte", "/cartas-la-comunidad-universitaria", null, "/news/academicas-usach-se-adjudican-fondos-investigacion-cientifica-covid-19-del-ministerio-ciencia-y", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/academicas-usach-se-adjudican-fondos-investigacion-cientifica-covid-19-del-ministerio-ciencia-y", "/news/expertos-la-u-santiago-rechazan-chile-experimente-leve-mejoria-frente-al-covid-19", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/expertos-la-u-santiago-rechazan-chile-experimente-leve-mejoria-frente-al-covid-19", "/news/no-hay-evidencia-suficiente-para-determinar-si-se-puede-contraer-covid-19-dos-veces-sostiene", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/no-hay-evidencia-suficiente-para-determinar-si-se-puede-contraer-covid-19-dos-veces-sostiene", "/news/expertos-apuntan-controlar-la-trazabilidad-la-capital-y-aumentar-las-cuarentenas-chile", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/expertos-apuntan-controlar-la-trazabilidad-la-capital-y-aumentar-las-cuarentenas-chile", "/news/estudio-internacional-coordinado-la-u-santiago-convoca-voluntarios-realizar-actividad-fisica", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "https://goethe.link/ASAP-MOVE", "/news/estudio-internacional-coordinado-la-u-santiago-convoca-voluntarios-realizar-actividad-fisica", "/news/expertos-usach-entregan-claves-para-evitar-muertes-covid-19-lleguen-70-mil", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/expertos-usach-entregan-claves-para-evitar-muertes-covid-19-lleguen-70-mil", "/news/estudio-usach-revela-las-cinco-manzanas-mayor-densidad-adultos-mayores-santiago", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/estudio-usach-revela-las-cinco-manzanas-mayor-densidad-adultos-mayores-santiago", "/news/estudio-usach-propone-cambiar-funcionamiento-santiago-tras-covid-19", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/estudio-usach-propone-cambiar-funcionamiento-santiago-tras-covid-19", "/news/academica-pamela-figueroa-ingenuo-pensar-la-gente-se-olvido-del-movimiento-social-porque", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/academica-pamela-figueroa-ingenuo-pensar-la-gente-se-olvido-del-movimiento-social-porque", "/news/estudio-usach-concluye-tres-ciudades-del-sur-aumentaron-significativamente-su-contaminacion", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/intent/tweet", "#", null, "https://www.usach.cl/news", "/news/estudio-usach-concluye-tres-ciudades-del-sur-aumentaron-significativamente-su-contaminacion", "/autores/cristobal-miranda-rios", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=7", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=4", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=5", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=6", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=7", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=9", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=10", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=11", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=12", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=9", "/autores/cristobal-miranda-rios?page=82", "/taxonomy/term/382/feed", "#", "#", "#", "http://www.facebook.com/universidaddesantiago/", "http://twitter.com/usach", "https://www.youtube.com/channel/UC8s0ACVr7oPsBp2eODYyLfg", "https://www.linkedin.com/school/universidad-de-santiago-de-chile/", "https://www.instagram.com/usachoficial/", "/", "/news", "/", "/politica-privacidad-app-soy-usach", "http://ddp.usach.cl/postulacion-empleos", "/procesos-seleccion", "/concurso-publico-contratacion-academicasos", "http://guiaweb.usach.cl", "/normativa-para-solicitud-envios-correos-corporativos-masivos", "https://www.usach.cl/campanas/", "https://laboral.usach.cl/", "https://www.portaltransparencia.cl/PortalPdT/ingreso-sai-v2?idOrg=1086", "https://www.transparenciaactiva.usach.cl/", "/contacto", "http://oficinavirtual.usach.cl/", "http://oficinavirtual.usach.cl/", "http://oficinavirtual.usach.cl/", "/file/cna-7-anos-horizontalcna-7-anos-3lgsvg", "/media-folders/media-root", "https://www.segic.cl"]}