{"title": "Ayuso subvenciona otra vez un colegio de lujo que abrir\u00e1 en un edificio protegido", "author": "Anal\u00eda Plaza", "url": "https://www.elperiodico.com/es/politica/20230110/ayuso-subvenciona-colegio-lujo-edificio-protegido-instituto-homeopatico-80986104", "hostname": "elperiodico.com", "description": "Ayuso subvenciona otra vez un colegio de lujo que abrir\u00e1 en un edificio protegido", "sitename": "El Peri\u00f3dico", "date": "2023-01-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Madrid\nAyuso subvenciona otra vez un colegio de lujo que abrir\u00e1 en un edificio protegido\nLa Comunidad de Madrid financiar\u00e1 parte de la obra del Instituto Homeop\u00e1tico, que albergar\u00e1 un colegio privado estadounidense\nLa regi\u00f3n ya invirti\u00f3 3,3 millones en su rehabilitaci\u00f3n, pese a la posibilidad de que el edificio terminara en manos de una heredera que quer\u00eda venderlo, como finalmente sucedi\u00f3\nEl Instituto Homeop\u00e1tico acogi\u00f3 durante un tiempo clases de la Universidad de Alcal\u00e1.\nLa\n[Comunidad de Madrid](https://www.elperiodico.com/es/lugares/comunidad-madrid-25752) ha concedido una subvenci\u00f3n de 13.068 euros a EG 3&5, la actual empresa propietaria del Instituto Homeop\u00e1tico, un edificio protegido del distrito de Chamber\u00ed que a partir de septiembre se convertir\u00e1 en un colegio estadounidense de lujo con matr\u00edculas de entre 38.000 y 66.000 euros anuales.\nEl inmueble tiene la particularidad de haber recibido ya 3,3 millones de euros de dinero p\u00fablico para su rehabilitaci\u00f3n integral. Sucedi\u00f3 entre 2006 y 2009, siendo\n[Esperanza Aguirre](https://www.elperiodico.com/es/personajes/esperanza-aguirre-8836) presidenta de la regi\u00f3n y [Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida ](https://www.elperiodico.com/es/personajes/jose-luis-martinez-almeida-42156)director de Patrimonio Hist\u00f3rico. Aguirre prometi\u00f3 que el edificio reabrir\u00eda convertido en \"un museo vivo\" visitable por todos los madrile\u00f1os. Sin embargo, eso nunca sucedi\u00f3.\nEn 2010 la anterior propietaria \u2014una marquesa descendiente del fundador del edificio, el m\u00e9dico home\u00f3pata zamorano Jos\u00e9 N\u00fa\u00f1ez y Pern\u00eda\u2014 lleg\u00f3 a un acuerdo con la Universidad de Alcal\u00e1, que imparti\u00f3 clases hasta 2015, y tambi\u00e9n se han realizado all\u00ed algunas conferencias sobre homeopat\u00eda. Pero nada m\u00e1s.\nLa subvenci\u00f3n actual, que concede la Consejer\u00eda de Cultura y Turismo de la Comunidad, se aprob\u00f3 el pasado 15 de diciembre, seg\u00fan un documento de la Direcci\u00f3n General de Patrimonio Cultural (\n[ver PDF](https://tramita.comunidad.madrid/medias/o25162022concesionbicsanonimizadapdf/download)). Cubrir\u00e1 los costes del mantenimiento de carpinter\u00edas.\nLa convocatoria cuenta con 300.000 euros de presupuesto y est\u00e1 destinada a financiar obras de conservaci\u00f3n o restauraci\u00f3n de edificios protegidos en manos privadas. Es la primera vez, seg\u00fan inform\u00f3 la Comunidad, que se impulsa una iniciativa as\u00ed. Con ella \"se pretende contribuir a que los propietarios privados conserven los bienes protegidos de su titularidad\".\nDe la marquesa al colegio de EEUU\nPara cuando se les concedi\u00f3 la subvenci\u00f3n, la empresa EG 3&5 y el colegio estadounidense \u2014llamado Brewster Academy\u2014 ya ten\u00edan todo en marcha. En marzo del a\u00f1o pasado solicitaron la licencia para hacer obras y adaptar el edificio a sus nuevas necesidades. Necesitaban, adem\u00e1s, el cambio de uso urban\u00edstico \u2014de sanitario privado a educativo\u2014 y el visto bueno de la Comisi\u00f3n de Patrimonio Hist\u00f3rico de Madrid. Seg\u00fan inform\u00f3\n[elDiario.es](https://www.eldiario.es/madrid/somos/chamberi/ayuso-autoriza-colegio-lujo-edificio-protegido-comunidad-madrid-invirtio-tres-millones-euros-publicos_1_9807542.html) recientemente, la Direcci\u00f3n General de Patrimonio Cultural ya ha aprobado el cambio de uso. El Ayuntamiento de Madrid, por su parte, declar\u00f3 que no ejercer\u00eda el derecho de tanteo y retracto [el derecho a comprarlo con preferencia], facilitando as\u00ed la instalaci\u00f3n del colegio privado.\nEl Instituto Homeop\u00e1tico de Chamber\u00ed fue construido entre 1874 y 1878 y declarado Bien de Inter\u00e9s Cultural en 1997, siendo Alberto Ruiz Gallard\u00f3n presidente regional. Tiene casi 4.000 metros cuadrados y su ubicaci\u00f3n, en la c\u00e9ntrica glorieta de Quevedo, lo convierte en un golos\u00edsimo activo inmobiliario. La Comunidad de Madrid invirti\u00f3 3,3 millones en rehabilitarlo, aun sabiendo que era \"una propiedad litigiosa\" porque varios posibles herederos le disputaban la propiedad a la fundaci\u00f3n que lo gestion\u00f3 durante d\u00e9cadas.\nEste hecho \"compromet\u00eda su futuro\", explica el diputado socialista Diego Cruz, que sigue desde hace a\u00f1os el tema en la Asamblea, porque si ganaba uno de esos herederos, el Instituto \"pasar\u00eda de ser un edificio en ruinas de una fundaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro a un revalorizado producto inmobiliario de propiedad particular y uso privado\". El Supremo confirm\u00f3 en 2020 que la heredera propietaria era la marquesa y los peores presagios de Cruz se cumplieron, dado que ella siempre se inclin\u00f3 por vender el edificio.\nEn 2021 se constituy\u00f3 EG 3&5, propiedad de una familia espa\u00f1ola vinculada a la educaci\u00f3n, que firm\u00f3 un contrato de alquiler con opci\u00f3n a compra con la marquesa. Y por las mismas fechas se constituy\u00f3 Brewster Academy Spain S.L., la filial del colegio de lujo en Espa\u00f1a.\nSe da la circunstancia de que la persona que la constituy\u00f3 fue El\u00edas Carre\u00f1o Ferreiro, antiguo alto cargo de la Comunidad de Madrid: fue gerente de la Agencia para el Desarrollo entre 2002 y 2004, con Gallard\u00f3n y Aguirre. Carre\u00f1o aparece actualmente como Consejero de Brewster en Espa\u00f1a, seg\u00fan adelant\u00f3\n[Cr\u00f3nica Libre](https://www.cronicalibre.com/investigacion/la-operacion-de-ayuso-con-el-instituto-homeopatico-de-chamberi-es-un-regalo-para-la-familia-de-anton-carreno-diaz-de-taburete/), y no ha respondido a una solicitud de informaci\u00f3n de EL PERI\u00d3DICO DE ESPA\u00d1A.\nOtros edificios subvencionadosNoticias relacionadas\nFuentes del \u00e1rea de Cultura regional consultadas por este diario se\u00f1alan que la Comunidad destina \"m\u00e1s de seis millones de euros al a\u00f1o a la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n del patrimonio\", mientras que esta ayuda ascend\u00eda solo a 300.000 euros. Los criterios que establecen las bases de la subvenci\u00f3n punt\u00faan, por este orden, el nivel de urgencia de la obra, la calidad t\u00e9cnica del proyecto, las actuaciones \"susceptibles de ser entregadas al uso p\u00fablico\", las mejoras de accesibilidad, los criterios de sostenibilidad y el tama\u00f1o del municipio en el que est\u00e1 el edificio, para beneficiar a los peque\u00f1os.\nLa obra del Instituto Homeop\u00e1tico logr\u00f3 22 puntos y qued\u00f3 la \u00faltima, de siete, en la lista de subvenciones concedidas. La Comunidad financiar\u00e1 obras en otros seis edificios protegidos en manos privadas: el convento de las Clarisas de Chinch\u00f3n, el Molino del Fraile de Ambite, el Palacio del Marqu\u00e9s de Santa Cruz, el Convento de la Encarnaci\u00f3n, unas bodegas en Colmenar de Oreja y las Cuevas del Vino de Chinch\u00f3n, un restaurante-museo.\n-\n[Incidente a\u00e9reo](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593) [Un avi\u00f3n que se dirig\u00eda a los EEUU regresa a Barcelona por un alarmante olor en la cabina](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593)\n-\n[Canci\u00f3n reivindicativa](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538) [Shakira desvela la historia de Lili Melgar, la ni\u00f1era que descubri\u00f3 las supuestas infidelidades de Piqu\u00e9](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538)\n-\n[En 'Todo es mentira'](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644) [Esperanza Aguirre queda muda y retratada por un entrevistado en Cuatro: \"Es por su ineptitud y su mala praxis pol\u00edtica\"](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644)\n-\n[Medio Ambiente](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152) [Imputado un exalto cargo de la Generalitat por dar trato de favor a la cementera de Montcada](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152)\n-\n[Operaci\u00f3n policial](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281) [Desmantelan un cultivo de marihuana con 3.175 plantas en una nave industrial de Sant Adri\u00e0 de Bes\u00f2s](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281)\n-\n[Argentina](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935) [Mueren cuatro militares argentinos en un accidente de tr\u00e1fico](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935)\n-\n[La ultraderecha en Brasil](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240) [Bolsonaro es involucrado en una trama golpista por su propio exsecretario personal](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240)\n-\n[Viral](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300) [Un reba\u00f1o de ovejas se come 100 kilos de marihuana por accidente en Grecia](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300)\n-\n[Balonmano (32-20)](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272) [El Bar\u00e7a arrolla al Magdeburgo, su bestia negra, en la Champions](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272)\n-\n[Europa League](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126) [El Betis y el Villarreal abren su aventura europea con sendos fiascos](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126)", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.elperiodico.com/clip/2ac245ea-082d-4628-8640-63f4cae5e661_16-9-discover-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/es/", null, "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.elperiodico.cat/ca/", "/es/politica/", "https://www.elperiodico.com/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/alexia-pedimos-tolerancia-cero-gente-92393170", "https://www.elperiodico.com/es/temas/fiestas-merce-10510", "https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/nuevo-recorrido-marato-barcelona-2024-92365867", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/montse-tome-garantias-seguir-confianza-92395966", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/carcel-enric-restringe-visitas-rosa-peral-familiares-cercanos-92397405", "https://www.elperiodico.com/es/tiempo/20230920/el-tiempo-ultima-hora-dana-lluvias-barcelona-catalunya-tarragona-alerta-directo-89148735", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/catalunya/", "https://www.elperiodico.com/es/barca/", "https://www.elperiodico.com/es/loterias-y-sorteos/", "https://www.elperiodico.com/es/economia/20230420/alarma-intermediarios-inmobiliarios-crisis-inmobiliaria-venta-de-pisos-alquiler-de-vivienda-86262112", "https://www.elperiodico.com/es/temas/horoscopo-11990", null, null, "javascript:JsZetaUser.Profile.LoginOIDC()", "https://www.elperiodico.com/es/politica/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/elecciones-generales-7590", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/como-votar/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/generales/programas/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/generales/candidatos/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/encuestas-elecciones-7970", "https://elecciones.elperiodico.com/resultados-elecciones/generales/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/autonomicas/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/municipales/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/elecciones-7558", null, "#", "https://micuenta.elperiodico.com/tp/login", "https://www.elperiodico.com/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-comentado/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-leido/", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/", "https://www.elperiodico.com/es/ciencia/", "https://www.elperiodico.com/es/educacion/", "https://www.elperiodico.com/es/medio-ambiente/", "https://www.elperiodico.com/es/sanidad/", "https://www.elperiodico.com/es/sucesos/", "https://www.elperiodico.com/es/tiempo/", "https://www.elperiodico.com/es/trafico-y-transportes/", "https://www.elperiodico.com/es/con-p-de-planeta/", "https://www.elperiodico.com/es/8m-todo-el-ano/", "https://www.elperiodico.com/es/politica/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/elecciones-generales-7590", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/como-votar/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/generales/programas/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/generales/candidatos/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/encuestas-elecciones-7970", "https://elecciones.elperiodico.com/resultados-elecciones/generales/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/autonomicas/", "https://www.elperiodico.com/es/elecciones/municipales/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/elecciones-7558", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/", "https://barcelona-entretodos.elperiodico.com/es", "https://www.elperiodico.com/es/onbarcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/barceloneando-6971/", "https://www.elperiodico.com/es/mas-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/metropolis-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/eixample/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20210722/metro-barcelona-mapa-lineas-horario-precios-11927966", "https://www.elperiodico.com/es/badalona/", "https://www.elperiodico.com/es/castelldefels/", "https://www.elperiodico.com/es/cornella/", "https://www.elperiodico.com/es/esplugues/", "https://www.elperiodico.com/es/hospitalet/", "https://www.elperiodico.com/es/gava/", "https://www.elperiodico.com/es/vilanova-i-la-geltru/", "https://www.elperiodico.com/es/mataro/", "https://www.elperiodico.com/es/granollers/", "https://www.elperiodico.com/es/martorell/", "https://www.elperiodico.com/es/sant-cugat/", "https://www.elperiodico.com/es/rubi/", "https://www.elperiodico.com/es/mollet-del-valles/", "https://www.elperiodico.com/es/parets/", "https://www.elperiodico.com/es/sabadell/", "https://www.elperiodico.com/es/santa-coloma/", "https://www.elperiodico.com/es/sant-boi/", "https://www.elperiodico.com/es/terrassa/", "https://www.elperiodico.com/es/viladecans/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/playas/", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/", "https://www.elperiodico.com/es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.elperiodico.com/es/nodos-industria-tecnologia-digital-telecomunicaciones/", "https://www.elperiodico.com/es/automobile-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/consumo/", "https://www.elperiodico.com/es/mobile-world-congress/", "https://www.elperiodico.com/es/tecnologia/", "https://www.elperiodico.com/es/economia/declaracion-renta/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/empresas-8235", "https://www.elperiodico.com/es/consorci-zona-franca/", "https://www.elperiodico.com/es/mobile-world-capital/", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/", "https://www.elperiodico.com/es/barca/", "https://www.elperiodico.com/es/futbol/", "https://www.elperiodico.com/es/espanyol/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mundial-baloncesto-42984", "https://www.elperiodico.com/es/temas/vuelta-ciclista-5971", "https://www.elperiodico.com/es/mundial-f1/", "https://www.elperiodico.com/es/motogp/", "https://www.elperiodico.com/es/baloncesto/", "https://www.elperiodico.com/es/liga-nba/", "https://www.elperiodico.com/es/tenis/", "https://www.elperiodico.com/es/ciclismo/", "https://www.elperiodico.com/es/ocio-y-cultura/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/cine-6600", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/libros-6605", "https://www.elperiodico.com/es/series/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/musica-6584", "https://www.elperiodico.com/es/temas/festivales-de-musica-24035", "https://www.elperiodico.com/es/temas/peliculas-34751", "https://www.elperiodico.com/es/temas/teatro-6602", "http://entrades.elperiodico.cat/", "https://www.elperiodico.com/es/premios-goya/", "#", "https://www.elperiodico.com/es/oscars/", "https://www.elperiodico.com/es/extra/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mamarazzis-1019840", "https://www.elperiodico.com/es/gente/", "https://www.elperiodico.com/es/tele/", "https://www.elperiodico.com/es/cuore/", "https://www.elperiodico.com/es/yotele/", "https://www.elperiodico.com/es/ser-feliz/", "https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/", "https://www.elperiodico.com/es/mas-belleza/", "https://www.elperiodico.com/es/opinion/", "https://www.elperiodico.com/es/opinion/editoriales/", "https://www.elperiodico.com/es/autor/", "https://www.elperiodico.com/es/the-conversation/", "https://www.elperiodico.com/es/actualidad/", "https://www.elperiodico.com/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/catalunya/", "https://www.elperiodico.com/es/la-contra/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-leido/", "https://www.elperiodico.com/es/lo-mas-comentado/", "https://www.elperiodico.com/es/multimedia/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/", "https://www.elperiodico.com/es/lugares/", "https://www.elperiodico.com/es/personajes/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/entender-mas-1737787", "https://www.elperiodico.com/es/temas/que-hacer-casa-coronavirus-43596", "https://www.elperiodico.com/es/mas-periodico/", "https://www.elperiodico.com/es/newsletters/", "#", "https://www.elperiodico.com/es/cuore/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.elperiodico.com/es/cata-mayor/", "https://www.elperiodico.com/es/neomotor/", "https://www.elperiodico.com/es/tendencias21/", "https://www.elperiodico.com/es/medio-ambiente/", "https://www.elperiodico.com/es/salud/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mamas-papas-ninos-39051", "#", "https://www.elperiodico.com/es/temas/especial-mujeres-stem-1016599", "https://www.elperiodico.com/es/temas/apuntes-1016673", "https://www.elperiodico.com/ideas/catalunya-al-teu-abast-2023/index.html", "https://www.elperiodico.com/es/temas/especial-cuidate-43878", "https://www.elperiodico.com/es/destinos/", "https://www.elperiodico.com/es/fotos/", "https://www.elperiodico.com/es/videos/", "https://www.elperiodico.com/es/podcast/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/el-podcast-de-el-periodico-1738134", "https://www.elperiodico.com/es/temas/mamarazzis-1019840", "https://www.elperiodico.com/es/temas/un-nanosegundo-en-el-metaverso-1773564", "https://www.elperiodico.com/es/temas/el-tren-de-la-historia-1745268", "https://www.elperiodico.com/es/servicios/", "https://kiosco.elperiodico.com/", "https://www.elperiodico.com/es/puntos-de-venta/", "https://www.elperiodico.com/es/empleo-en-barcelona/", "https://www.elperiodico.com/es/vivienda-en-barcelona/", "https://pasatiempos.elperiodico.com/", "https://www.elperiodico.com/es/loterias-y-sorteos/", "https://www.elperiodico.com/es/programacion-tv/", "https://tiempo.elperiodico.com/", "https://www.elperiodico.com/es/temas/horoscopo-11990", "https://www.elperiodico.com/es/epbrands/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-del-nino/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/playas/", "https://www.elperiodico.com/es/trafico-barcelona-ahora/", "https://www.elperiodico.com/es/promociones/", "https://www.elperiodico.com/es/shopping/", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/cartas-lectores/", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-club-entender-animales-plantas-11545016", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-club-ciencia-periodico-10117851", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-de-estilo-de-el-periodico-7250", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-de-fitness-de-el-periodico-7230", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-pasion-de-historia-de-el-periodico-7310", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-al-club-de-educacion-y-crianza-de-el-periodico-7270", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/apuntate-club-musica-periodico-11526768", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/gusta-cocinar-plato-mejor-sale-11414403", "https://www.elperiodico.com/es/entre-todos/tema/entender-relaciones-sexualidad-11638547", "https://www.elperiodico.com/es/suscriptores", "https://www.facebook.com/elperiodico.catalunya", "https://twitter.com/elperiodico", "https://www.instagram.com/elperiodico_cas/", null, "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.elperiodico.com/es/autor/analia-plaza-1017307", "https://www.elperiodico.com/es/autor/analia-plaza-1017307", "https://thetrustproject.org/", "https://www.elperiodico.com/es/buenas-practicas.shtml", null, null, null, null, null, null, "https://www.elperiodico.com/es/lugares/comunidad-madrid-25752", "https://www.elperiodico.com/es/personajes/esperanza-aguirre-8836", "https://www.elperiodico.com/es/personajes/jose-luis-martinez-almeida-42156", "https://tramita.comunidad.madrid/medias/o25162022concesionbicsanonimizadapdf/download", "https://www.elperiodico.com/es/madrid/20200228/herencia-instituto-homeopatico-marquesa-nunez-7867456", "https://www.elperiodico.com/es/madrid/20200228/herencia-instituto-homeopatico-marquesa-nunez-7867456", "https://www.elperiodico.com/es/madrid/20200228/herencia-instituto-homeopatico-marquesa-nunez-7867456", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chamberi/ayuso-autoriza-colegio-lujo-edificio-protegido-comunidad-madrid-invirtio-tres-millones-euros-publicos_1_9807542.html", "https://www.cronicalibre.com/investigacion/la-operacion-de-ayuso-con-el-instituto-homeopatico-de-chamberi-es-un-regalo-para-la-familia-de-anton-carreno-diaz-de-taburete/", "https://www.elperiodico.com/es/politica/20230921/moreno-mal-camino-gobierno-recurrir-ley-regadios-donana-dialogo-92405001", "https://www.elperiodico.com/es/politica/20230921/yolanda-diaz-llama-reforzar-dialogo-92395487", null, null, "/es/lo-mas-leido/", "/es/ultimas-noticias/", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593", "https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593", "https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538", "https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538", "https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644", "https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152", "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152", "https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281", "https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240", "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240", "https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300", "https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126", "https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126", "/es/", "https://www.facebook.com/elperiodico.catalunya", "https://twitter.com/elperiodico", "https://www.instagram.com/elperiodico_cas/", "https://www.elperiodico.com/es/quienessomos.shtml", "https://www.elperiodico.com/es/contacto.shtml", "https://www.elperiodico.com/es/rss/portada_rss.shtml", "https://www.elperiodico.com/es/mapa-sitio.shtml", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.elperiodico.com/es/avisolegal.shtml", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "javascript: Didomi.preferences.show();", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.casagourmet.es/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diaridegirona.cat/", "https://www.diariodemallorca.es/", "https://www.diariodeibiza.es/", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.eldia.es/", "https://www.sport.es/es/", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es/", "https://neomotor.epe.es/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://www.informacion.es", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.lacronicabadajoz.com/", "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.laopinioncoruna.es/", "https://www.laopiniondemalaga.es/", "https://www.laopiniondemurcia.es/", "https://www.laopiniondezamora.es/", "https://www.laprovincia.es/", "https://www.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.emporda.info/", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.mallorcazeitung.es/", "https://www.elperiodico.com/es/medio-ambiente/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://www.elperiodico.com/es/oscars/", "https://www.regio7.cat/", "https://www.stilo.es/", "https://www.superdeporte.es/", "https://www.elperiodico.com/es/tendencias21/", "https://www.tucasa.com/", "https://viajar.elperiodico.com/", "https://www.woman.es/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.iberpisos.es/"]}