{"title": "Vacunas Covid-19: Derribando fake news acerca de las vacunas", "author": "CAEME", "url": "https://www.caeme.org.ar/derribando-fake-news-acerca-de-las-vacunas/", "hostname": "caeme.org.ar", "description": "Las fake news vinculadas a salud, se multiplicaron en los \u00faltimos tiempos. Hoy derribamos los principales mitos de las vacunas del Covid19", "sitename": "CAEME", "date": "2021-04-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Derribando fake news acerca de las vacunas\nLas noticias falsas se multiplicaron en los \u00faltimos tiempos y, particularmente, vinculadas a salud. Falta de testeos, efectos secundarios ocultos, chips para controlar a la poblaci\u00f3n y alteraci\u00f3n gen\u00e9tica; no tiene asidero nada de todo eso que se dijo en redes sociales y en algunos medios de comunicaci\u00f3n.\nLas vacunas est\u00e1n sujetas a estrictos controles por parte de las agencias reguladoras de medicamentos. Sin embargo, las fake news o noticias falsas alrededor de las sustancias se replican de manera constante.\nUno de los mitos que m\u00e1s ha circulado en estas \u00faltimas semanas es que las vacunas contra la Covid-19, en particular aquellas que se basan en la tecnolog\u00eda de ARN mensajero (ARNm) alterar\u00edan el ADN de quienes la reciben. Esto es absolutamente falso.\nEste tipo de vacunas utiliza peque\u00f1os fragmentos del c\u00f3digo gen\u00e9tico del coronavirus SARS-CoV-2 para producir una sola prote\u00edna del virus dentro del cuerpo humano. El objetivo es que el sistema inmune reconozca a esa estructura y comience a producir anticuerpos para atacar al virus.\nLa inyecci\u00f3n de ARN no altera ni modifica la secuencia de ADN de quienes reciben la vacuna. No hay riesgo de integraci\u00f3n del ARNm en el genoma humano debido a que, entre otros motivos, las estructuras qu\u00edmicas del ARN y del ADN son diferentes. Y no hay evidencia de que el ARNm integrado por las c\u00e9lulas del organismo despu\u00e9s de una vacunaci\u00f3n se convierta en ADN.\nEn t\u00e9rminos generales, ninguna vacuna puede modificar gen\u00e9ticamente el ADN humano, porque \u2013adem\u00e1s- la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica implicar\u00eda la inserci\u00f3n deliberada de ADN extra\u00f1o en el n\u00facleo de una c\u00e9lula humana y las vacunas no hacen eso.\nOtra de las fake news m\u00e1s comunes es que las vacunas contra el coronavirus pand\u00e9mico se habr\u00edan saltado una parte de la rutina normal en el desarrollo de vacunas: las pruebas en animales de laboratorio. Algo as\u00ed como que se toma a las personas que se vacunan como \u201cconejillos de Indias\u201d. Sin embargo, y a\u00fan con la aceleraci\u00f3n de los tiempos para poder desarrollar las vacunas, las sustancias inmunizadoras aprobadas hasta el momento han sido testeadas tanto en animales como en miles de seres humanos antes de solicitar las aprobaciones o autorizaciones de emergencia.\nM\u00e1s falsos conceptos: que las vacunas desencadenar\u00edan enfermedades cr\u00f3nicas y alergias. No hay evidencia cient\u00edfica de esto. Las enfermedades cr\u00f3nicas son de larga duraci\u00f3n, progresan lentamente y quienes tienen alguna de ellas pueden llegar a mostrar una respuesta inmune m\u00e1s baja a las vacunas, y entonces los m\u00e9dicos tratantes deben analizar c\u00f3mo adaptar o reforzar la vacunaci\u00f3n para que surta el mejor efecto posible.\nEn cuanto a las alergias, se dan (en general, tomando en consideraci\u00f3n a todas las vacunas disponibles para diferentes enfermedades) en aproximadamente una persona por cada mill\u00f3n de vacunados. Las reacciones al\u00e9rgicas detectadas en el caso de las vacunas anticovid ocurrieron siempre en personas que ya hab\u00edan tenido reacciones al\u00e9rgicas graves previamente.\nTodas las vacunas son sometidas a estrictas pruebas a lo largo de las diferentes fases de los ensayos cl\u00ednicos que tienen que atravesar y contin\u00faan siendo evaluadas una vez est\u00e1n en el mercado (vigilancia poscomercializaci\u00f3n).\nTanto los profesionales de la salud como los de la industria farmac\u00e9utica tienen la obligaci\u00f3n de notificar cualquier sospecha acerca de reacciones adversas.\nLa mayor\u00eda de las reacciones adversas a las vacunas son leves y de corta duraci\u00f3n, como dolor en la zona de aplicaci\u00f3n, fiebre, cefalea y cansancio: similares a los efectos adversos que provocan muchas de las vacunas que se aplican desde hace d\u00e9cadas. Otras reacciones son mucho menos frecuentes y todos los efectos raros graves son notificados de manera inmediata.\nUna de las fake news m\u00e1s difundidas por los grupos antivacunas (y de las que menos asidero tiene) es que la vacuna contra la Covid-19 se desarroll\u00f3 como un medio para controlar a la poblaci\u00f3n en general, ya sea a trav\u00e9s del seguimiento de microchips o nano-transductores en el cerebro.\nLa nanotecnolog\u00eda es el estudio de elementos extremadamente peque\u00f1os y se puede utilizar en muchos campos de la ciencia. Las vacunas utilizan nanotecnolog\u00eda a trav\u00e9s de nanopart\u00edculas lip\u00eddicas que son las envolturas moleculares grasas que ayudan a las hebras de ARNm, el mensajero gen\u00e9tico para convertir el c\u00f3digo del ADN en prote\u00ednas, a evadir a los guardianes biol\u00f3gicos del cuerpo y llegar a la c\u00e9lula objetivo sin degradarse.\nLa afirmaci\u00f3n de que hay microchips y nanotransductores en la vacuna se deriva de un video falso que sugiere que Bill Gates afirm\u00f3 haber agregado esta tecnolog\u00eda a la vacuna a trav\u00e9s de fragmentos de video. Nada de eso es cierto.\nHay m\u00e1s fakes vinculadas a las vacunas en general. Como, por ejemplo, las que se refieren a los componentes de las vacunas. El thimerosal es un compuesto org\u00e1nico basado en el mercurio se utiliza como conservante en algunas vacunas multidosis. Este compuesto no se acumula en el cuerpo y hasta el momento no se ha descrito ning\u00fan riesgo asociado con su presencia.\nAlgunas vacunas contienen compuestos de aluminio como adyuvante para aumentar la respuesta inmune. La cantidad de aluminio presente en las vacunas est\u00e1 muy por debajo niveles considerados t\u00f3xicos. No se ha encontrado correlaci\u00f3n entre la concentraci\u00f3n de aluminio en sangre o cabello y antecedentes de vacunaci\u00f3n de una persona.\nLas vacunas con compuestos de aluminio pueden provocar reacciones m\u00e1s locales en el punto donde se inyecta la vacuna, pero estas reacciones son leves. El aluminio es uno de los metales m\u00e1s frecuentemente presentes en la naturaleza y durante sus primeros seis meses de vida, los beb\u00e9s reciben m\u00e1s aluminio a trav\u00e9s de la leche materna.\nY, finalmente, las vacunas no causan autismo. Esa fake news parti\u00f3, justamente, de un estudio cient\u00edfico adulterado y que ha quedado totalmente desacreditado luego de otras investigaciones cient\u00edficas que comprobaron que no existe ninguna relaci\u00f3n entre autismo y vacunas.\nAnte la abundancia de informaci\u00f3n disponible y la multiplicidad de voces, con todo lo bueno que eso representa, siempre es pertinente prestar atenci\u00f3n a la fuente citada y, dentro de lo posible, si algo llama la atenci\u00f3n, acudir a la fuente original para reconfirmar su veracidad antes de compartirla.\nFuentes:\nInstituto Paul-Ehrlich de Alemania, Instituto Federal de Vacunas y Biomedicinas. Consejo M\u00e9dico de Catalunya. Center for Control of Diseases, CDC.\nToda esta informaci\u00f3n tiene por objetivo contribuir a la concientizaci\u00f3n y al conocimiento por parte de la comunidad sobre diversos temas vinculados al cuidado de su salud. Sin embargo, bajo ning\u00fan punto de vista intenta reemplazar el di\u00e1logo m\u00e9dico-paciente, que es uno de los espacios m\u00e1s valiosos para conocer en profundidad sobre \u00e9ste y muchos otros temas, preservar la salud como estado de bienestar general, prevenir el desarrollo de enfermedades, acceder al adecuado diagn\u00f3stico de determinados cuadros e iniciar el tratamiento que el profesional de la salud sugiera y consensue con el paciente.", "language": null, "image": "https://www.caeme.org.ar/wp-content/uploads/2021/02/Derribando-fake-news-acerca-de-las-vacunas-_-MOSAICO-1024x683.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/vacunas/", "#", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "#", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/historias/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/medico-paciente/", "#", "https://caeme.org.ar/tag/coronavirus/?utm_source=landing&utm_medium=menu&utm_campaign=coronavirus", "https://www.caeme.org.ar/informe-weber/", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar/vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/tag/coronavirus/?utm_source=landing&utm_medium=menu&utm_campaign=coronavirus", "https://www.caeme.org.ar/videoteca", "https://www.caeme.org.ar/informe-weber/", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/como-lograr-que-las-vacunas-lleguen-rapido-a-todos-en-una-proxima-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/resistencia-antimicrobiana-avances-para-llegar-a-nuevos-antibioticos/", "https://www.caeme.org.ar/la-industria-biofarmaceutica-la-que-mas-invierte-en-investigacion-y-desarrollo/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/como-fortalecer-la-participacion-de-las-mujeres-en-la-ciencia/", "https://www.caeme.org.ar/la-oms-busca-identificar-patogenos-que-tendrian-el-potencial-de-causar-una-nueva-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/el-impacto-de-la-pandemia-en-la-economia-de-la-salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/semana-de-vacunacion-de-las-americas-2023-cada-vacuna-cuenta/", "https://www.caeme.org.ar/avances-en-la-investigacion-de-medicamentos-para-enfermedades-poco-frecuentes/", "https://www.caeme.org.ar/mitos-y-verdades-del-uso-de-los-antibioticos/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/la-donacion-y-el-trasplante-de-organos-volvieron-a-alcanzar-los-niveles-previos-a-la-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/medicina-de-precision-que-es-y-como-puede-transformar-la-vida-de-las-personas/", "https://www.caeme.org.ar/herpes-zoster-todo-lo-que-hay-que-saber-sobre-la-infeccion-conocida-como-culebrilla/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "https://www.caeme.org.ar/por-que-la-transformacion-digital-de-la-salud-permitira-un-acceso-mas-equitativo/", "https://www.caeme.org.ar/la-evaluacion-de-tecnologias-sanitarias-es-clave-para-valorar-la-innovacion-y-determinar-los-tratamientos-disponibles-para-los-pacientes-en-el-futuro/", "https://www.caeme.org.ar/tres-puntos-clave-sobre-la-transformacion-digital-de-la-atencion-sanitaria/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/semana-de-la-seguridad-del-medicamento-farmacovigilancia/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/charla-sobre-telemedicina-y-transformacion-digital-del-sistema-de-salud-gabriel-barbagallo/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/panel-de-expertos-en-transformacion-digital-martin-sabignoso-y-eduardo-del-piano/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.caeme.org.ar/derribando-fake-news-acerca-de-las-vacunas/", "https://twitter.com/share?url=https://www.caeme.org.ar/derribando-fake-news-acerca-de-las-vacunas/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.caeme.org.ar/derribando-fake-news-acerca-de-las-vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/vacunas-y-tratamientos-contra-el-covid-19-cuales-son-los-estudios-clinicos-autorizados-en-el-pais/", "https://www.caeme.org.ar/vacunas-covid-19-en-etapas-de-desarrollo-cuales-estan-mas-avanzadas/", "https://www.caeme.org.ar/inmunosenescencia-el-desafio-de-adaptar-las-vacunas-a-la-edad/", "https://www.caeme.org.ar/cancer-de-mama-5-iniciativas-para-promover-los-controles-y-tratamientos-oportunos/", "https://www.caeme.org.ar/pacientes-2-0-como-la-salud-digital-los-empodera-y-beneficia/", "https://www.caeme.org.ar/covid-subvariantes-y-la-nueva-generacion-de-vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/salud-digital-como-implementar-la-transformacion/", "https://www.caeme.org.ar/tag/entrevistas-en-directo/", "https://www.caeme.org.ar/tag/alzheimer/", "https://www.caeme.org.ar/tag/bacterias/", "https://www.caeme.org.ar/tag/cancer/", "https://www.caeme.org.ar/tag/coronavirus/", "https://www.caeme.org.ar/tag/dengue/", "https://www.caeme.org.ar/tag/diabetes/", "https://www.caeme.org.ar/tag/enfermedades-oculares/", "https://www.caeme.org.ar/tag/enfermedad-renal/", "https://www.caeme.org.ar/tag/epof/", "https://www.caeme.org.ar/tag/esclerosis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/farmacovigilancia/", "https://www.caeme.org.ar/tag/gripe/", "https://www.caeme.org.ar/tag/hepatitis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/hipertension/", "https://www.caeme.org.ar/tag/inteligencia-artificial/", "https://www.caeme.org.ar/tag/lyme/", "https://www.caeme.org.ar/tag/medicina-de-precision/", "https://www.caeme.org.ar/tag/neumonia/", "https://www.caeme.org.ar/tag/parkinson/", "https://www.caeme.org.ar/tag/resistencia-bacteriana/", "https://www.caeme.org.ar/tag/rinitis-alergica/", "https://www.caeme.org.ar/tag/salud-mental/", "https://www.caeme.org.ar/tag/sarampion/", "https://www.caeme.org.ar/tag/tuberculosis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/tag/verano/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vih/", "https://www.caeme.org.ar/tag/virus/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vph/", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar/asociaciones-de-pacientes/", "https://www.caeme.org.ar/prensa/", "https://www.caeme.org.ar/biblioteca-2/", "https://www.caeme.org.ar/codigo-etico/", "https://www.caeme.org.ar/programa-de-integridad-de-caeme/", "https://www.caeme.org.ar/contacto/", "https://www.facebook.com/CAEMEar/", "https://www.instagram.com/caeme.ar/", "https://twitter.com/caemear", "https://www.linkedin.com/company/caeme/?originalSubdomain=ar", "https://www.youtube.com/channel/UCXlgnKQSnnf_xqdMuD8FLOg?view_as=subscriber"]}