{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.sitios.scjn.gob.mx/cec/sites/default/files/publication/documents/2021-11/LIBRO-DERECHO-DE-DANOS.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Temas Selectos de Derecho\nCarlos De la Rosa Xochitiotzi\nCoordinadorIdeas para iniciar el di\u00e1logoDERECHO DE DA\u00d1OSSistema Bibliotecario de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n\nCatalogaci\u00f3n\nPrimera edici\u00f3n: octubre de 2021\nD.R. \u00a9 Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n\nAvenida Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez n\u00fam. 2\nColonia Centro, Alcald\u00eda Cuauht\u00e9moc\nC.P. 06060, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico.\nProhibida su reproducci\u00f3n total o parcial por cualquier medio, sin autorizaci\u00f3n escrita de los \ntitulares de los derechos.\nEl contenido de esta obra es responsabilidad exclusiva de los autores y no representa en forma \nalguna la opini\u00f3n institucional de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.\nEsta obra estuvo a cargo del Centro de Estudios Constitucionales de la Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n. \nLa edici\u00f3n y el dise\u00f1o de esta obra estuvieron a cargo de la Direcci\u00f3n General de la Coordinaci\u00f3n \nde Compilaci\u00f3n y Sistematizaci\u00f3n de Tesis de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.Temas Selectos de Derecho\nCarlos De la Rosa Xochitiotzi\nCoordinadorIdeas para iniciar el di\u00e1logoDERECHO DE DA\u00d1OSSUPREMA CORTE DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N\nMinistro Arturo Zald\u00edvar  \nPresidente\nPrimera Sala\nMinistra Ana Margarita R\u00edos-Farjat\nPresidenta\nMinistro Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara Carranc\u00e1\nMinistro Alfredo Guti\u00e9rrez Ortiz Mena\nMinistro Jorge Mario Pardo Rebolledo\nMinistra Norma Luc\u00eda Pi\u00f1a Hern\u00e1ndez\nSegunda Sala\nMinistra Yasm\u00edn Esquivel Mossa\nPresidenta\nMinistro Luis Mar\u00eda Aguilar Morales\nMinistro Jos\u00e9 Fernando Franco Gonz\u00e1lez Salas\nMinistro Javier Laynez Potisek\nMinistro Alberto P\u00e9rez Day\u00e1n\nCentro de Estudios Constitucionales\nde la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n\nAna Mar\u00eda Ibarra Olgu\u00edn\nDirectora GeneralVContenido\nPresentaci\u00f3n  .....................................................................................  VII\nMinistro Arturo Zald\u00edvar\nNota introductoria  ...........................................................................  XIII\nCarlos De la Rosa Xochitiotzi\nElementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos  \nen el derecho mexicano  ....................................................................  1\nEdgardo Mu\u00f1oz\nRodolfo V\u00e1zquez Cabello\nDa\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate en los sistemas  \ncontinentales  ....................................................................................  65\nMar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles\nNotas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales  \nen la construcci\u00f3n del derecho de da\u00f1os  ..........................................  97\nCarlos Pizarro WilsonDerecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoVI\nEl da\u00f1o moral como remedio expresivo. A prop\u00f3sito  \ndel caso Mayan Palace  ......................................................................  127\nAlberto Pino Emhart\nJustificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad  \nen el derecho de da\u00f1os  .....................................................................  157\nSandy Steel\nAcciones colectivas ambientales en Argentina.  \nAlgunas reflexiones a partir del caso Mendoza  .................................  211\nMar\u00eda Florencia Saulino\nAutores  .............................................................................................  263Presentaci\u00f3nIXGarantizar que todas las personas tengan acceso a la reparaci\u00f3n integral \ndel da\u00f1o es un pendiente fundamental de nuestro sistema de justicia. \nA ra\u00edz de la doctrina constitucional de la Suprema Corte, hoy podemos \nafirmar que las fronteras del derecho de da\u00f1os se han expandido m\u00e1s \nall\u00e1 de sus l\u00edmites tradicionales, con lo cual en M\u00e9xico existen mejores con\u00ad\ndiciones y mayor certeza jur\u00eddica para reclamar la reparaci\u00f3n por la v\u00eda \ncivil y recibir, de manera oportuna, una indemnizaci\u00f3n justa y eficaz. \nLa Corte ha transformado los alcances de la responsabilidad extracon \u00ad\ntractual en numerosos \u00e1mbitos de la vida social, incluyendo las materias \nde responsabilidad m\u00e9dica, acoso laboral, acoso escolar, y a trav\u00e9s de deci\u00ad\nsiones que han establecido la posibilidad de imponer da\u00f1os punitivos \ncon el prop\u00f3sito de disuadir la comisi\u00f3n de futuros da\u00f1os. A la luz de \neste importante desarrollo, celebro que en el Centro de Estudios Consti \u00ad\ntucionales se haya iniciado una l\u00ednea de investigaci\u00f3n dirigida al estudio \ndel derecho de da\u00f1os. Se trata de una agenda innovadora y de gran rele \u00ad\nvancia para el acceso a la justicia. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoX\nEn el marco de este esfuerzo institucional sin precedente, el Centro llev\u00f3 \na cabo un seminario permanente que ha servido como espacio de en \u00ad\ncuentro para personas acad\u00e9micas, personal jurisdiccional y profesiona \u00ad\nles del derecho, tanto nacionales como extranjeros. Precisamente varios \nde los temas y las conversaciones que han tenido lugar en ese espacio de \ndi\u00e1logo se ven reflejados en el volumen que presento en esta ocasi\u00f3n. \nDerecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo  re\u00fane diversas voces nacio \u00ad\nnales y extranjeras en relaci\u00f3n con cuestiones doctrinarias, filos\u00f3ficas y \npr\u00e1cticas sobre la responsabilidad extracontractual. En la obra se refleja \nuna extensa pluralidad de intereses, problemas y aproximaciones meto \u00ad\ndol\u00f3gicas. As\u00ed, el libro ofrece reflexiones rigurosas sobre las pautas para \nla cuantificaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n, la constitucionalizaci\u00f3n del dere \u00ad\ncho de da\u00f1os, la pertinencia de incorporar los da\u00f1os punitivos en los sis\u00ad\ntemas civiles, las implicaciones expresivas de la indemnizaci\u00f3n, y los \ndesaf\u00edos de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o en materia ambiental \u2014todos, temas de \nvanguardia en la literatura y de gran relevancia jur\u00eddica y social\u2014. \nLa responsabilidad extracontractual es un tema que no ha sido explorado \nen la academia nacional con la exhaustividad y el rigor que merece. Por \nello, estamos frente a una contribuci\u00f3n indispensable para el estudio del \nderecho de da\u00f1os en el pa\u00eds, y particularmente para las personas intere \u00ad\nsadas en una perspectiva de derecho comparado. Por lo dem\u00e1s, este \nvolumen constituye un esfuerzo notable por parte del Centro para posi \u00ad\ncionar el tema en el foro nacional y vincular a las lectoras y los lectores \nmexicanos con el pensamiento de expertos y expertas nacionales y extran\u00ad\njeros. A quienes participan en la obra, les agradezco su disposici\u00f3n para \nser parte de este esfuerzo colectivo; asimismo, reconozco sus valiosas \naportaciones al estudio multidisciplinario del derecho de da\u00f1os. \nComo puede comprobarse desde el inicio, Derecho de da\u00f1os  es esencial \npara entender los retos contempor\u00e1neos de la responsabilidad extracon\u00ad\ntractual. Felicito al Centro de Estudios Constitucionales por el trabajo que Presentaci\u00f3nXI\nrealiza para contribuir, desde la academia, a consolidar la v\u00eda civil como \nun camino posible para resolver los conflictos sociales y garantizar el \npleno acceso a la justicia: pilar de todo sistema democr\u00e1tico de derecho.\nMinistro Arturo Zald\u00edvar  \nPresidente de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n  \ny del Consejo de la Judicatura FederalNota introductoria  XVDurante la \u00faltima d\u00e9cada, la jurisprudencia de la Suprema Corte de \nJusticia de la Naci\u00f3n (SCJN) ha modificado de forma profunda los conte\u00ad\nnidos tradicionales del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico. En diversas sentencias, \nse ha pronunciado sobre distintos aspectos del derecho de da\u00f1os, como \nla constitucionalidad de los topes m\u00ednimos y m\u00e1ximos para la determi \u00ad\nnaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n, las v\u00edas para reclamar distintos tipos de \nda\u00f1os y los elementos para considerar en la cuantificaci\u00f3n de la indem \u00ad\nnizaci\u00f3n, entre otros. \nAl tiempo que se han revisado y redefinido varios de los contenidos de \nlas nociones t\u00edpicas del derecho de da\u00f1os, la Corte ha introducido figuras \ninnovadoras \u2014como los da\u00f1os punitivos\u2014 al sistema jur\u00eddico nacional. \nEn resumen, podemos calificar lo que ha ocurrido en el pa\u00eds durante los \n\u00faltimos diez a\u00f1os como una redefinici\u00f3n de la noci\u00f3n tradicional de la \nreparaci\u00f3n del da\u00f1o. \nRecientemente, el Centro de Estudios Constitucionales de la SCJN public\u00f3 \nuna recopilaci\u00f3n de dichos desarrollos jurisprudenciales que evidencia Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoXVI\nla evoluci\u00f3n significativa que ha experimentado la responsabilidad extra\u00ad\ncontractual en M\u00e9xico (De la Rosa y M\u00e1rquez, 2020). Por supuesto, al \ntiempo que estas decisiones han resuelto de forma definitiva distintos \nproblemas jur\u00eddicos, tambi\u00e9n han detonado nuevas e interesantes pre \u00ad\nguntas. Al respecto, algunos acad\u00e9micos han se\u00f1alado que, derivado de \nlas decisiones de la Corte, nos encontramos ante un \"renacimiento\" del \ndere cho de da\u00f1os en el pa\u00eds.1 Coincido con esta caracterizaci\u00f3n y , por lo \ntanto, considero necesario profundizar en el estudio y an\u00e1lisis del mo \u00ad\nderno derecho de da\u00f1os mexicano.\nComo se observa del an\u00e1lisis de las sentencias de la Corte, los desarrollos \nen materia de derecho de da\u00f1os en el pa\u00eds se han visto influenciados de \nmanera significativa por los desarrollos jur\u00eddicos de otras jurisdicciones \n(De la Rosa y M\u00e1rquez, 2020). Por lo tanto, para una adecuada compren\u00ad\nsi\u00f3n del fen\u00f3meno resulta necesario sostener y profundizar la conversaci\u00f3n \ncon la comunidad jur\u00eddica internacional. Ante esta realidad, el Centro de \nEstudios Constitucionales inaugur\u00f3 en 2020 el Seminario Internacional \nsobre Reparaci\u00f3n del Da\u00f1o, un espacio para el di\u00e1logo especializado en \nla materia. Este foro ha contado con la participaci\u00f3n de distintos expertos \ny expertas nacionales y extranjeros, quienes han compartido sus conocimien\u00ad\ntos sobre el derecho de da\u00f1os con el sector acad\u00e9mico y jurisdiccional de \nnuestro pa\u00eds.\nEl libro que tiene ante s\u00ed recoge varios de los temas que han sido discu \u00ad\ntidos durante las distintas sesiones del seminario; quienes han participado \ncomo ponentes lo hacen ahora como autores en esta obra colectiva. Para \nempezar, los autores mexicanos Edgardo Mu\u00f1oz y Rodolfo V\u00e1zquez \nCabello ofrecen un texto sobre el resurgimiento del derecho de da\u00f1os \na partir de las decisiones recientes de la Corte y presentan una innovadora \npropuesta relativa a la cuantificaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n. A continua \u00ad\nci\u00f3n, la profesora argentina Mar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles presenta un \n1 V\u00e9ase, por ejemplo, Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Nota introductoriaXVII\ninteresante an\u00e1lisis sobre la incorporaci\u00f3n de la figura de da\u00f1os puniti \u00ad\nvos, proveniente de la tradici\u00f3n del common law , en los pa\u00edses de tradici\u00f3n \ncivilista. \nDespu\u00e9s, el profesor chileno Carlos Pizarro plantea los principales desa \u00ad\nf\u00edos de la constitucionalizaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os y el papel de los \ntribunales constitucionales en la construcci\u00f3n de este tipo de derecho, al \ntiempo que realiza un contraste entre las experiencias chilena y mexica \u00ad\nna. Por su parte, el profesor chileno Alberto Pino ofrece una interesante \nlectura, desde una perspectiva filos\u00f3fica, sobre la funci\u00f3n expresiva de la \nreparaci\u00f3n del da\u00f1o, y para ello analiza la sentencia que introdujo los \nda\u00f1os punitivos en M\u00e9xico. Enseguida, desde el Reino Unido, el profesor \nSandy Steel plantea un an\u00e1lisis minucioso de las posibles excepciones al \nnexo causal en el derecho de da\u00f1os. Finalmente, la profesora Argentina \nFlorencia Saulino presenta la vinculaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os con las \nacciones colectivas en materia ambiental desde la experiencia de su pa\u00eds. \nComo se observa, la obra ofrece un profundo acercamiento a diversas \ntemas cruciales del derecho de da\u00f1os desde una perspectiva de derecho \ncomparado. \nPor \u00faltimo, es importante destacar que los desarrollos jurisprudenciales \nde la Corte han hecho uso del derecho de da\u00f1os para dar respuesta a \ntemas \u00e1lgidos y contempor\u00e1neos, como el acoso escolar, la responsabili \u00ad\ndad m\u00e9dica, el acoso laboral y varias formas de discriminaci\u00f3n. Por lo \ntanto, s\u00f3lo podemos esperar que la relevancia de este tipo de derecho en \nel sistema jur\u00eddico nacional incremente en el futuro en funci\u00f3n de que \nnuevas, inesperadas y complejas preguntas hagan su arribo a los tribuna\u00ad\nles nacionales. No obstante, a diferencia de otros pa\u00edses, donde la obra \ncontempor\u00e1nea en la materia es vasta, en M\u00e9xico la literatura acad\u00e9mica \nespecializada es escasa. \nLo anterior abre una ventana de oportunidad para el sector acad\u00e9mico \nnacional e invita a iniciar una necesaria conversaci\u00f3n en torno a los \nalcan ces y desaf\u00edos del derecho de da\u00f1os. Desde el Centro de Estudios Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logoXVIII\nConstitucionales consideramos que el estudio y el an\u00e1lisis de este tema \ntiene el potencial de contribuir a garantizar una efectiva reparaci\u00f3n del \nda\u00f1o y un mayor acceso a la justicia en nuestro pa\u00eds, y la publicaci\u00f3n de \nesta obra pretende ser una contribuci\u00f3n en este sentido. \nCarlos De la Rosa Xochitiotzi \nFuentes\nDe la Rosa Xochitiotzi, C. y M\u00e1rquez Rojas, V . F . (2020), Derecho de da\u00f1os, \nresponsabilidad extracontractual , M\u00e9xico, Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n.\nMu\u00f1oz, E. y V\u00e1zquez Cabello, R. (2019), El renacimiento del derecho de \nda\u00f1os en M\u00e9xico: un an\u00e1lisis comparativo , M\u00e9xico, Tirant lo Blanch.Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os \npunitivos en el derecho mexicano\nEdgardo Mu\u00f1oz*\nRodolfo V\u00e1zquez Cabello*** Profesor de Derecho en la Facultad de Derecho de la Universidad Panamericana de Guadalajara.\n** Asociado en Ramos Castillos Abogados. Licenciado en Derecho por la Universidad Panamericana \nde Guadalajara.3Sumario : A. Conceptualizaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico; I. Desde \nel punto de vista del patrimonio afectado; II. Desde el punto de vista de la \nindemnizaci\u00f3n; 1. Indemnizaci\u00f3n compensatoria; 2. Indemnizaci\u00f3n punitiva; \nB. La incorporaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico; I. El amparo directo \n30/2013 o caso Mayan Palace; 1. El origen de la figura jur\u00eddica trasplantada; \nC. Desarrollo subsecuente de los da\u00f1os punitivos en la Suprema Corte; \nD. Elementos para su otorgamiento, el umbral y el m\u00e9todo de cuantificaci\u00f3n \ndel da\u00f1o moral\u00adpunitivo; I. Elementos para el otorgamiento del da\u00f1o moral\u00ad  \npunitivo; II Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o moral\u00adpunitivo; \nIII. M\u00e9todo para determinar el quantum;  1. Los derechos lesionados; 2. El grado \nde responsabilidad; 3. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable; 4. Las dem\u00e1s \ncircunstancias (relevancia social de la actividad); 5. La f\u00f3rmula; E. Conclusi\u00f3n.\nEl 22 de enero de 2020, el Centro de Estudio Constitucionales de la \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) nos invit\u00f3 a dialogar \nsobre el tema de los da\u00f1os punitivos mexicanos y el derecho a una justa \nindemnizaci\u00f3n. Nuestra intervenci\u00f3n tuvo lugar en el marco del Semi \u00ad\nnario Internacional sobre la Reparaci\u00f3n del Da\u00f1o, organizado por el \nCentro a lo largo de los meses siguientes y el cual cont\u00f3 con la participa \u00ad\nci\u00f3n de distinguidos acad\u00e9micos y especialistas en la materia, mexicanos \ny extranjeros.\nEsta contribuci\u00f3n incluye algunas de las ideas expuestas por nosotros y \ndiscutidas con el moderador y los asistentes en dicha ocasi\u00f3n y en nues \u00ad\ntra obra El renacimiento del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico ;1 sin embargo, el \nejercicio de recurrente de reflexi\u00f3n acerca de este novedoso tema nos ha \nimpulsado a ir m\u00e1s all\u00e1: en este ensayo compartimos ideas in\u00e9ditas acer \u00ad\nca de los elementos de da\u00f1o punitivo, el umbral de negligencia e ilicitud \n1 V\u00e9ase, de manera general, Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo4\nque son necesarios para su otorgamiento, as\u00ed como una propuesta de \nm\u00e9todo para su cuantificaci\u00f3n. \nNuestra aportaci\u00f3n constituye un peque\u00f1o grano dentro de los grandes \nesfuerzos realizados y coordinados por el Centro en esta materia. La la \u00ad\nbor de \u00e9ste, con relaci\u00f3n a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, ha contribuido al co \u00ad\nrrecto entendimiento y la divulgaci\u00f3n de un nuevo derecho de da\u00f1os \ndevelado a partir de decisiones emitidas por la SCJN en la \u00faltima d\u00e9ca \u00ad\nda. Recientemente, el Centro de Estudios Constitucionales elabor\u00f3 y pu \u00ad\nblic\u00f3 un cuaderno de jurisprudencia sobre el derecho de da\u00f1os en la \nresponsabilidad extracontractual, el cual comenzar\u00e1 una revoluci\u00f3n, sin \nduda, en la forma en que el derecho de da\u00f1os ser\u00e1 creado, estudiado y \naplicado en el futuro pr\u00f3ximo. \nEl derecho de la responsabilidad civil extracontractual desempe\u00f1a un \npapel importante en un mundo en el que los da\u00f1os derivados de la ma \u00ad\nsificaci\u00f3n y el consumismo son frecuentes (Garrido, 1993, pp. 44\u00ad45). \nEl uso de nuevas tecnolog\u00edas, materiales y procesos de producci\u00f3n trae \nconsigo nuevos riesgos de da\u00f1o o p\u00e9rdidas, por lo que el derecho debe \nproteger a las v\u00edctimas, que muchas veces son parte de una poblaci\u00f3n en \ndesventaja frente a las grandes empresas (Garrido, 1993, p. 63). Es de \u00ad\ncir, vivimos en una \u00e9poca en la que la competencia econ\u00f3mica y el avan \u00ad\nce cient\u00edfico van marcando la pauta de la regulaci\u00f3n jur\u00eddica de las \nnuevas conductas da\u00f1inas jam\u00e1s consideradas (Morello, 2000, p. 217). \nLa doctrina entiende la responsabilidad civil extracontractual como una \nconsecuencia de la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o causado por la actuali \u00ad\nzaci\u00f3n del supuesto jur\u00eddico contenido en la norma o por el incum \u00ad\nplimiento al deber de cuidado (tambi\u00e9n llamado deber gen\u00e9rico de no \nda\u00f1ar a otros), cuyos contornos son dibujados por el derecho (Mart\u00ednez, \n1999, pp. 169\u00ad176). Los da\u00f1os pueden ser el resultado de la negligencia \ndel obligado, de personas dependientes de \u00e9l o de la realizaci\u00f3n de acti \u00ad\nvidades consideradas peligrosas por el derecho, lo que acarrea una res \u00adElementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano5\nponsabilidad estricta del demandado o sus dependientes a pesar del \ncuidado puesto en su realizaci\u00f3n (Mart\u00ednez, 1999, pp. 169\u00ad176).\nEn este sentido, las siguientes p\u00e1ginas buscan abonar al terreno f\u00e9rtil \npreparado por la SCJN y el Centro de Estudios Constitucionales para \nque la doctrina comience a plantar sus ideas, propuestas e hip\u00f3tesis con \nmiras a desarrollar un derecho de da\u00f1os coherente, distinguible, ejerci \u00ad\ntable y justo para la sociedad mexicana en general. \nCon dicho objetivo en mente, el presente cap\u00edtulo estar\u00e1 organizado en \ncuatro secciones. En la primera secci\u00f3n, abordaremos la conceptuali \u00ad\nzaci\u00f3n constatada en el derecho de M\u00e9xico con relaci\u00f3n al da\u00f1o, el cual \nes un elemento de la responsabilidad extracontractual. En la segunda \nsecci\u00f3n, discutiremos la incorporaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos desde la \nperspectiva de la SCJN en la decisi\u00f3n insignia conocida como el amparo \ndirecto 30/2013 o el caso Mayan Palace . En la tercera secci\u00f3n, expondre \u00ad\nmos los desarrollos subsecuentes a este caso en materia de da\u00f1os puni \u00ad\ntivos en M\u00e9xico. Finalmente, en la cuarta secci\u00f3n, verteremos nuestra \npropuesta para llenar una laguna jurisprudencial percibida: la distinci\u00f3n \nde los elementos, el umbral y el m\u00e9todo de cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o pu \u00ad\nnitivo acorde con las pautas sentadas por el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo \nCivil Federal (CCF) y las sentencias de la SCJN.\nA. Conceptualizaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico\nEl presente apartado expone la evoluci\u00f3n reciente que ha tenido el da\u00f1o \nindemnizable, tomando como principal fuente los criterios que ha emi \u00ad\ntido la SCJN en la materia. Lo anterior nos servir\u00e1 como punto de partida \npara ubicar los da\u00f1os punitivos dentro de esta evoluci\u00f3n antes de enfo \u00ad\ncarnos en el tema principal.\nLa responsabilidad civil extracontractual surge del obrar il\u00edcitamente o \ncontra las buenas costumbres, seg\u00fan el art\u00edculo 1910 del CCF; la dispo \u00ad\nsici\u00f3n se\u00f1ala la obligaci\u00f3n de responder por los da\u00f1os causados, y \u00e9ste Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo6\nes el prop\u00f3sito del derecho de la responsabilidad civil extracontractual \n(Bejarano, 2010, p. 218), independientemente del grado de incum \u00ad\nplimiento o negligencia de quien lo ocasione (Visintini, 1999, p. 4). \nEl art\u00edculo 1915 del C\u00f3digo agrega que la v\u00edctima puede elegir entre el \nrestablecimiento a su situaci\u00f3n anterior o el pago de da\u00f1os y perjuicios. \nEn este sentido, el incumplimiento o violaci\u00f3n de una norma de derecho \nobjetivo o del deber de cuidado, incluyendo la contravenci\u00f3n a los prin \u00ad\ncipios generales del derecho, que proscriben el da\u00f1ar a otros, acarrean la \nobligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o consecuencia de ello, lo que se conoce como \nresponsabilidad por hechos il\u00edcitos o negligencia (Guti\u00e9rrez, 1999, p. \n560). Asimismo, la responsabilidad extracontractual puede surgir de la \nactualizaci\u00f3n de una conducta categorizada como peligrosa, seg\u00fan el \nart\u00edculo 1913 del CCF , a la que se le conoce como responsabilidad estric \u00ad\nta u objetiva (Guti\u00e9rrez, 1999, p. 561).\nEn consecuencia, para imputar responsabilidad civil a un demandado es \nnecesario probar la configuraci\u00f3n de tres elementos. En primer lugar, la \nexistencia de da\u00f1o o p\u00e9rdida causada a la v\u00edctima (Rojina, 1998, p. 160; \nYzquierdo, 2001, p. 143; V\u00e1zquez, 1993, p. 169; Bustamente, 1997); en \nsegundo, el cometimiento de un hecho il\u00edcito, el incumplimiento de un \ndeber de cuidado o la actualizaci\u00f3n de una conducta categorizada como \npeligrosa, y en tercer lugar, la existencia de un nexo causal entre el pri \u00ad\nmer elemento y el segundo. \nEl \"da\u00f1o\" es la lesi\u00f3n o menoscabo de los intereses jur\u00eddico patrimonia \u00ad\nles y sentimentales de la v\u00edctima, es decir, la lesi\u00f3n de un inter\u00e9s humano \nsusceptible de protecci\u00f3n jur\u00eddica (Bustamente, 1997, p. 169; V\u00e1zquez, \n1993, p. 174; Guti\u00e9rrez, 1999, p. 566). La v\u00edctima tiene derecho al resar \u00ad\ncimiento de todos los da\u00f1os que son consecuencia directa de la conducta \ndel demandado. De tal modo, la indemnizaci\u00f3n podr\u00e1 incluir tanto da \u00ad\n\u00f1os y perjuicios presentes como futuros. Los da\u00f1os y perjuicios presen \u00ad\ntes son todos aquellos que al momento de la sentencia ya existieron y \nsubsisten en perjuicio del patrimonio del afectado y , por lo tanto, sobre  Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano7\nlos cuales existe certeza jur\u00eddica en ese momento (Zannoni, 2005, p. 97; \nV\u00e1zquez, 1993, p. 178).\nLa evoluci\u00f3n respecto del tipo de da\u00f1o resarcible ha sido muy importan \u00ad\nte en M\u00e9xico. Por una parte, la responsabilidad extracontractual puede de \u00ad\nrivar en diferentes tipos de da\u00f1o vistos desde dos perspectivas: 1) desde el \npunto de vista del patrimonio afectado y 2) desde el punto de vista de la \nindemnizaci\u00f3n merecida. \nI. Desde el punto de vista del patrimonio afectado\nLos \"da\u00f1os materiales\" son el menoscabo del patrimonio (Guti\u00e9rrez, \n1999, p. 564).  Es una afectaci\u00f3n en el inter\u00e9s jur\u00eddico relacionado con \nlos bienes y derechos puramente patrimoniales que tiene toda persona \n(Yzquierdo, 2001, p. 155; Rojina, 1998, p. 137).  El art\u00edculo 1915 del \nCCF concede a la v\u00edctima la opci\u00f3n de elegir entre ser resarcido en su \ninter\u00e9s negativo o en su inter\u00e9s positivo. Al resarcirse el inter\u00e9s negati \u00ad\nvo de la v\u00edctima se buscar\u00e1 situarla en la posici\u00f3n financiera que ten\u00eda \nantes de que el da\u00f1o ocurriera. En cuanto al inter\u00e9s positivo, \u00e9ste no s\u00f3lo \ncompensar\u00e1 la p\u00e9rdida que es consecuencia de la conducta da\u00f1osa, sino \nque buscar\u00e1 posicionar a la v\u00edctima en la situaci\u00f3n futura en que hubiese \nestado si dicha conducta no hubiera ocurrido; este inter\u00e9s positivo com \u00ad\nprende la p\u00e9rdida patrimonial, as\u00ed como la falta de ganancia l\u00edcita o per \u00ad\njuicio (Visintini, 1999, p. 205).\nPor otra parte, los da\u00f1os personales o corporales est\u00e1n regulados en el \nsegundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 1915 del CCF; son aquellos que resultan en \nun menoscabo o lesi\u00f3n a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica de las personas \n(Yzquierdo, 2001, p. 155). El art\u00edculo 1915 tambi\u00e9n establece que la \nindemnizaci\u00f3n de este tipo de da\u00f1os ser\u00e1 determinada de conformidad con \nla Ley Federal del Trabajo; de acuerdo con el art\u00edculo 487 de la Ley , la \nindemnizaci\u00f3n del da\u00f1o emergente corporal podr\u00e1 incluir, entre otros: \nasistencia m\u00e9dica y quir\u00fargica, rehabilitaci\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n, medicamen \u00ad\ntos y material de curaci\u00f3n, aparatos de pr\u00f3tesis y de ortopedia necesarios  Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo8\n(tesis I.7o.C.35 C, p. 1245). Al respecto, la SCJN ha resuelto que los \npar\u00e1metros establecidos en la Ley Federal del Trabajo constituyen una \ngu\u00eda para determinar el monto de los da\u00f1os patrimoniales de fuente \ncorporal para casos en que la evidencia presentada por la v\u00edctima es in \u00ad\nsuficiente para acreditar de manera precisa el da\u00f1o emergente y el per \u00ad\njuicio causado; en cualquier otro, la indemnizaci\u00f3n ser\u00e1 determinada \npor los da\u00f1os probados, sin existir un tope legislativo (amparo directo \nen revisi\u00f3n 593/2015, p. 57).\nEs importante precisar que la responsabilidad civil por da\u00f1os personales \ny la responsabilidad laboral son independientes (Mart\u00ednez, 1999, p. \n203). As\u00ed, por ejemplo, si un repartidor fallece al ser atropellado por un \ncami\u00f3n, los herederos tendr\u00e1n derecho al pago de da\u00f1os laborales por \nparte del patr\u00f3n y al pago de los da\u00f1os extracontractuales de car\u00e1cter \ncivil que deber\u00e1 pagar el conductor o el due\u00f1o del cami\u00f3n (Mart\u00ednez, \n1999, p. 203; Informe 1965).\nFinalmente, seg\u00fan el art\u00edculo 1916 del CCF , el da\u00f1o moral es \"toda afec \u00ad\ntaci\u00f3n que una persona sufre en sus sentimientos, afectos, creencias, \ndecoro, honor, reputaci\u00f3n, vida privada, configuraci\u00f3n y aspecto f\u00edsicos, o \nbien en la consideraci\u00f3n que de s\u00ed misma tienen los dem\u00e1s\". Seg\u00fan la \njurisprudencia mexicana, esta disposici\u00f3n establece una presunci\u00f3n legal \nde que existe da\u00f1o moral cuando se vulnere ileg\u00edtimamente la libertad o \nla integridad f\u00edsica o ps\u00edquica de las personas (tesis I.4o.C.313 C, p. \n2282).\nLa SCJN, por medio de distintas ejecutorias (amparo directo en revisi\u00f3n \n593/2015, p. 65; amparo directo 30/2013, p. 2), ha determinado el con \u00ad\ntenido y clasificaci\u00f3n del da\u00f1o moral. El gran precedente en este tema es \nel amparo directo 30/2013, conocido como el caso Mayan Palace , en \ncuya sentencia se clasific\u00f3 el da\u00f1o moral en tres tipos. Primero, el da\u00f1o \na la parte social del patrimonio moral, que engloba la afectaci\u00f3n a una \npersona en su imagen, honor o vida privada (amparo directo 30/2013, \np. 63). Segundo, el da\u00f1o est\u00e9tico: aquel que sufre la v\u00edctima en virtud de Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano9\nla mortificaci\u00f3n que se causa por la afectaci\u00f3n de su cuerpo (amparo \ndirecto 30/2013, p. 64). Finalmente, el da\u00f1o a los sentimientos, que \nsucede cuando se incide negativamente en el equilibrio afectivo de una \npersona (como consecuencia, por ejemplo, de la p\u00e9rdida de un familiar) \n(amparo directo 30/2013, p. 63).\nPor otro lado, cabe mencionar que si bien se ha dicho que el da\u00f1o moral \nes una afectaci\u00f3n a un derecho no patrimonial, este da\u00f1o puede produ \u00ad\ncir consecuencias patrimoniales, como la reducci\u00f3n de la productividad \nde la v\u00edctima, que se traduce en un menor ingreso. A su vez, podr\u00e1n \nexistir consecuencias no patrimoniales, como la frustraci\u00f3n causada por \nel incumplimiento de un contrato de transporte que termina impidien \u00ad\ndo la realizaci\u00f3n del viaje de luna de miel de una pareja (amparo directo \n30/2013, p. 66). Igualmente, la SCJN reconoci\u00f3 que en el da\u00f1o moral \nhay consecuencias presentes y futuras (amparo directo 30/2013, p. 67). \nPrecisamente estas consecuencias del da\u00f1o moral, tanto patrimoniales \ncomo no patrimoniales, ser\u00e1n objeto y estudio del derecho de da\u00f1os \ndesde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n.\nII. Desde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n\nLas indemnizaciones tienen distintos prop\u00f3sitos en el derecho de da\u00f1os. \nCaso por caso, se debe analizar cu\u00e1l de estos prop\u00f3sitos habr\u00e1 de satis \u00ad\nfacerse dependiendo del tipo de da\u00f1o y los resultados contemplados por \nel derecho. En gran parte de ellos, el prop\u00f3sito compensatorio deber\u00e1 \nalcanzarse y resulta suficiente; sin embargo, existen situaciones en las \nque el prop\u00f3sito punitivo o el disuasivo cobran relevancia; en la \u00faltima \nsecci\u00f3n de esta contribuci\u00f3n determinaremos qu\u00e9 conductas y circuns \u00ad\ntancias lo meritan, pero es importante tener en cuenta que estos prop\u00f3 \u00ad\nsitos pueden coexistir (State Farm v. Campbell; amparo directo 30/2013). \nRespecto del prop\u00f3sito de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o, la SCJN ha hecho refe \u00ad\nrencia a los conceptos de reparaci\u00f3n integral y justa indemnizaci\u00f3n tanto  Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo10\nen materia de responsabilidad patrimonial del estado, en un pri mer mo \u00ad\nmento (tesis P . LXVII/2010, p. 28), as\u00ed como en el \u00e1mbito del derecho \nprivado (tesis 1a./J. 15/2012 (9a.), p. 798). Estos conceptos tienen su \norigen en el art\u00edculo 63.1 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos \nHumanos y en las interpretaciones que la Corte Interamericana de Dere \u00ad\nchos Humanos ha realizado al respecto.2 Su incorporaci\u00f3n en el derecho \nde da\u00f1os en M\u00e9xico resulta de la denominada funci\u00f3n objetiva de los \nderechos humanos (amparo directo en revisi\u00f3n 1621/2010), refiri\u00e9ndo \u00ad\nse a que esos derechos se transforman en elementos objetivos que deben ser \ntomados como par\u00e1metro en los litigios entre particulares (amparo di \u00ad\nrecto en revisi\u00f3n 1621/2010, pp. 32, 36). \nLa reparaci\u00f3n integral implica tanto la reparaci\u00f3n de las afectaciones \ncomo la de las consecuencias derivadas de la violaci\u00f3n de un derecho \n(Calder\u00f3n, 2013, p. 158). Al respecto, la SCJN ha establecido que la \nreparaci\u00f3n integral o la justa indemnizaci\u00f3n engloba la devoluci\u00f3n de las \ncosas al estado en el que se encontraban o la indemnizaci\u00f3n que ha de \nser proporcional al da\u00f1o y a la gravedad de las violaciones legales come \u00ad\ntidas (amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, p. 752). Se debe atender \nen cada caso a \n(a) el da\u00f1o f\u00edsico o mental, (b) la p\u00e9rdida de oportunidades, en \nparticular las de empleo, educaci\u00f3n y prestaciones sociales, (c) \nlos da\u00f1os materiales y la p\u00e9rdida de ingresos, incluido el lucro \ncesante, (d) los perjuicios morales, y (e) los gastos de asistencia \njur\u00eddica o de expertos, medicamentos, servicios m\u00e9dicos, psico \u00ad\nl\u00f3gicos y sociales (amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, pp. \n68\u00ad69).\nA la luz del desarrollo jurisprudencial anterior, podemos identificar dos \ntipos de indemnizaciones: 1) la compensatoria y 2) la punitiva. \n2 V\u00e9anse caso  Alb\u00e1n Cornejo y otros v. Ecuador , p\u00e1rr. 61; caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez v. Honduras , p\u00e1rr. \n26; caso Loayza Tamayo v. Per\u00fa , p\u00e1rr. 147, entre otros.Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano11\n1. Indemnizaci\u00f3n compensatoria\nEl prop\u00f3sito compensatorio se refiere a la restituci\u00f3n del perjudicado \nal estado en el que se encontraba antes de sufrir el da\u00f1o y , mientras no \nexista doble indemnizaci\u00f3n, a los perjuicios sufridos (Diamond, Levine \ny Madden, 2000; amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, p. 67). En este \nsentido, tiene una relaci\u00f3n directa con los conceptos de da\u00f1os y perjui \u00ad\ncios, presentes y futuros que ya fueron mencionados. Independiente \u00ad\nmente de que se traten de da\u00f1os al patrimonio material, personal o \nmoral, el prop\u00f3sito compensatorio se aboca a resarcir los da\u00f1os y perjui \u00ad\ncios y su cuantificaci\u00f3n depender\u00e1, en cada caso, de los par\u00e1metros es \u00ad\ntablecidos por el derecho, incluida la discrecionalidad que los tribunales \ntienen en ciertos casos.\nLa indemnizaci\u00f3n compensatoria por da\u00f1o material tiene pocos obst\u00e1cu \u00ad\nlos, pues requiere simplemente considerar las p\u00e9rdidas materiales que \nse hayan sufrido, as\u00ed como la ganancia l\u00edcita que se dej\u00f3 de percibir \n(Calder\u00f3n, 2013, p. 167). Por otra parte, la indemnizaci\u00f3n compensato \u00ad\nria por concepto de da\u00f1o emergente corporal podr\u00e1 incluir, entre otros y \nseg\u00fan sea el caso, asistencia m\u00e9dica y quir\u00fargica, rehabilitaci\u00f3n, hospi \u00ad\ntalizaci\u00f3n, medicamentos y material de curaci\u00f3n, los aparatos de pr\u00f3te \u00ad\nsis y de ortopedia necesarios (tesis I.7o.C.35 C, p. 1245). Es oportuno \nmencionar que esta indemnizaci\u00f3n s\u00f3lo incluye la afectaci\u00f3n f\u00edsica, mas \nno la afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Es decir, el da\u00f1o moral deber\u00e1 calcularse de \nforma independiente o, de ser imposible una distinci\u00f3n, compaginar \nambas condenas razonablemente para evitar tanto una sobreindemniza \u00ad\nci\u00f3n como una indemnizaci\u00f3n incompleta (amparo directo en revisi\u00f3n \n593/2015, p. 64).\nFinalmente, el da\u00f1o moral tambi\u00e9n tiene una naturaleza compensatoria, \npor lo que su funci\u00f3n es reparar el da\u00f1o inmaterial o espiritual sufrido \nde forma integral (Mart\u00ednez, 1999, p. 213; Bejarano, 2010, p. 249). En \nesa l\u00ednea, el art\u00edculo 1916 del CCF establece que el monto de la indem \u00ad\nnizaci\u00f3n ser\u00e1 determinado por el juez, \"tomando en cuenta los derechos  Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo12\nlesionados, el grado de responsabilidad, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del res \u00ad\nponsable, y la de la v\u00edctima, as\u00ed como las dem\u00e1s circunstancias del caso.\"\nComo se mencion\u00f3, existen consecuencias econ\u00f3micas y no econ\u00f3micas \ndel da\u00f1o moral. Las primeras son determinables, pues se trata de los \nmontos que la v\u00edctima dejar\u00e1 de percibir; por ejemplo, la disminuci\u00f3n \nde su actividad econ\u00f3mica por un trauma psicol\u00f3gico, incluyendo los \ngastos que se erogar\u00edan, en este caso, tras acudir con un especialista cl\u00ed \u00ad\nnico. Es decir, se trata de aquellas consecuencias f\u00e1cilmente cuantifica \u00ad\nbles en dinero. \nPor otro lado, las consecuencias no econ\u00f3micas son m\u00e1s dif\u00edciles de cuan \u00ad\ntificar, pues se alude al da\u00f1o de los sentimientos. Por esta raz\u00f3n, los par\u00e1 \u00ad\nmetros establecidos en el C\u00f3digo son relevantes, as\u00ed como el concepto de \njusta indemnizaci\u00f3n elaborado en la jurisprudencia interamericana;3 la \nsalvedad es que la SCJN ha determinado que \"la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de \nla v\u00edctima\" no debe ser tomada en cuenta para calcular el monto de la in \u00ad\ndemnizaci\u00f3n compensatoria de las consecuencias no econ\u00f3micas, pues no \nincide, no aumenta y no disminuye el dolor sufrido (amparo directo en \nrevisi\u00f3n 593/2015, p. 68). M\u00e1s adelante, en la cuarta secci\u00f3n, abordare \u00ad\nmos los par\u00e1metros establecidos por el art\u00edculo 1916 del CCF para el es \u00ad\ntablecimiento del da\u00f1o moral, en su vertiente punitiva.\n2. Indemnizaci\u00f3n punitiva\nEn M\u00e9xico los da\u00f1os punitivos fueron introducidos a inicios de 2014 a \ntrav\u00e9s de la decisi\u00f3n de la Primera Sala de la SCJN reca\u00edda al amparo \ndirecto 30/2013. M\u00e1s adelante se analizar\u00e1 esta decisi\u00f3n utilizando el \nm\u00e9todo de derecho comparado y se comentar\u00e1n brevemente las adicio \u00ad\nnes que a este concepto han realizado ambas Salas de la SCJN en los \na\u00f1os subsecuentes.\n3 V\u00e9ase Calder\u00f3n (2013).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano13\nLos da\u00f1os punitivos tienen su origen en la jurisprudencia inglesa.4 Los \nda\u00f1os punitivos, o da\u00f1os ejemplares,5 son un tipo de indemnizaci\u00f3n \nmonetaria concedida al actor (v\u00edctima) en contra del demandado (cau \u00ad\nsante) que, con independencia de los da\u00f1os compensatorios, tienen \ncomo finalidad castigar una conducta incorrecta, adem\u00e1s de disuadir al \ndemandado y a otros de la comisi\u00f3n de conductas similares en el futuro \n(Owen, 1994, p. 364; Diamond, Levine y Madden, 2000, p. 249; Miceli, \n2009, p. 46), tomando en cuenta la situaci\u00f3n patrimonial del demanda \u00ad\ndo (Diamond, Levine y Madden, 2000).\nSeg\u00fan la doctrina estadounidense, los da\u00f1os punitivos se otorgan a dis \u00ad\ncreci\u00f3n de la autoridad jurisdiccional conforme al derecho aplicable, \ncuando el demandado da\u00f1a al actor de manera intencional o maliciosa \no cuando la conducta del demandado refleja que consciente, opresiva o \ncon negligencia grave se desinteres\u00f3 de los derechos e intereses de la \nv\u00edctima (Owen, 1994, p. 250\u00ad252; Smith v. Wade p. 461; Markel (2009); \nExxon Shipping Co. v. Baker). \nEs importante mencionar que existe una diferencia entre el efecto puni \u00ad\ntivo y la instituci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos, pues todos los tipos de da\u00f1os, \nya sean compensatorios o punitivos, pueden tener m\u00e1s de un efecto. Por \nejemplo, la condena de da\u00f1os compensatorios podr\u00eda paralelamente di \u00ad\nsuadir o penalizar al demandado, a pesar de que su monto tenga como \nobjeto y l\u00edmites la sola compensaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido (Miceli, 2009, p. \n46). Los da\u00f1os punitivos o disuasivos, por otra parte, podr\u00edan igualmen \u00ad\nte tener un efecto compensatorio no buscado, cuando el monto de la \nindemnizaci\u00f3n sea eventualmente utilizado por la v\u00edctima para resarcir \nlas secuelas del da\u00f1o (Richard, 1985, p. 6); sin embargo, los da\u00f1os pu \u00ad\nnitivos en el sistema jur\u00eddico de common law  son un tipo de indemniza \u00ad\nci\u00f3n por da\u00f1o distinta a los da\u00f1os compensatorios. \n4 V\u00e9anse Brooke (2009); Taliadoros (2016). \n5 Punitive damages o exemplary damages , en ingl\u00e9s.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo14\nLos da\u00f1os punitivos tienen una doble faceta (disuasoria y retributiva o \nde castigo) y , por lo mismo, un doble prop\u00f3sito. Su faceta disuasoria \nbusca influir de manera positiva en el comportamiento de ciertos agen \u00ad\ntes (Polinsky y Shavell, 2000, p. 765; Miceli, 2009, p. 46); es decir, in \u00ad\ncentiva el deber de cuidado y la reducci\u00f3n de posibilidad de siniestro en \nactividades de riesgo. El prop\u00f3sito disuasivo de los da\u00f1os punitivos se ve \nmaterializado en la efectividad para, aun concurriendo las circunstancias \nantes mencionadas, lograr efectivamente la disuasi\u00f3n. Por lo anterior, la \ncondena de da\u00f1os punitivos debe existir al grado en el que se elimine el \natractivo econ\u00f3mico de no cumplir con la legislaci\u00f3n o el deber de cui \u00ad\ndado \u00f3ptimo, obligando en consecuencia a los posibles causantes a in \u00ad\nternalizar el costo social de su actuar (Cooter, 1988, p. 1148). \nPor otro lado, la faceta punitiva o retributiva de la indemnizaci\u00f3n tiene \ncomo finalidad precisamente el escarmiento de quien haga un mal (Po \u00ad\nlinsky y Shavell, 2000, p. 765; Miceli, 2009, p. 46); sin embargo, es \nimportante aclarar que el castigo no es un fin, sino un medio para obte \u00ad\nner, en el caso de los da\u00f1os punitivos, la disuasi\u00f3n y la justa sanci\u00f3n \ncomo retribuci\u00f3n del da\u00f1o causado (Ausness, 1985, p. 39). En ese sen \u00ad\ntido, la faceta retributiva o castigadora de este tipo de da\u00f1os tiene como \nprop\u00f3sito la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n para satisfacer la noci\u00f3n del \njusto castigo en contra de quienes cometen un da\u00f1o (Polinsky y Shavell, \n2000, p. 765).\nB. La incorporaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico \nI. El amparo directo 30/2013 o caso Mayan Palace\nComo se mencion\u00f3, los da\u00f1os punitivos fueron otorgados por primera vez \nen M\u00e9xico con la decisi\u00f3n de la Primera Sala de la SCJN en el caso Mayan \nPalace . El resumen del caso resulta relevante para comprender el tipo de \nda\u00f1os otorgado en esta sentencia. En septiembre de 2010, un joven (la \nv\u00edctima) viaj\u00f3 al puerto de Acapulco, Guerrero. Se hosped\u00f3 en el Mayan \nPalace Resort (el hotel) (amparo directo 30/2013, p. 51). La v\u00edctima y tres  Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano15\nde sus amigos utilizaban los kayaks en el lago artificial del hotel y , de \nrepente, el suyo volc\u00f3. Desafortunadamente, una bomba de agua que no reci \u00ad\nbi\u00f3 el mantenimiento adecuado durante a\u00f1os hab\u00eda electrificado el lago \n(amparo directo 30/2013, p. 51). Pasaron alrededor de 25 minutos antes \nde que el personal del hotel apagara la electricidad del lago y fuera posi \u00ad\nble el rescate de la v\u00edctima (amparo directo 30/2013, p. 51\u00ad52). El hotel \nno ten\u00eda ning\u00fan tipo de protocolo de actuaci\u00f3n para tales accidentes \n(amparo directo 30/2013, p. 167). Los salvavidas tuvieron que esperar \nhasta que la novia de la v\u00edctima y su acompa\u00f1ante salieron del agua para \nintentar rescatar a la v\u00edctima y a su amigo (amparo directo 30/2013, p. \n52). El primer auxilio m\u00e9dico recibido por la v\u00edctima fue de otros hu\u00e9s \u00ad\npedes (amparo directo 30/2013, p. 53), una vez que fue sacado del agua, \nel personal del hotel tard\u00f3 alrededor de 20 minutos en llevar a la v\u00edctima \na la cl\u00ednica del hotel. Aunado a lo anterior, el hotel no ten\u00eda ambulan \u00ad\ncia y transcurrieron aproximadamente 40 minutos adicionales hasta que \nla v\u00edctima fue trasladada al hospital (amparo directo 30/2013, p. 168), \nmomento en que desafortunadamente ya no ten\u00eda signos vitales.\nUna vez que la SCJN defini\u00f3 los alcances del da\u00f1o moral desde el punto \nde vista del patrimonio afectado,6 acredit\u00f3 el da\u00f1o y el nexo causal entre \naqu\u00e9l y la conducta o el hecho generador atribuible a la sociedad propie \u00ad\ntaria del hotel (amparo directo 30/2013, pp. 71\u00ad117), procedi\u00f3 a anali \u00ad\nzar de qu\u00e9 forma calcular\u00eda y , por ende, a cu\u00e1nto ascender\u00eda el monto de \nla compensaci\u00f3n del da\u00f1o moral.\nAl respecto, consider\u00f3 que si bien el juzgador gozaba de cierta discrecio \u00ad\nnalidad, \u00e9ste se encontraba sujeto a los criterios establecidos en el art\u00edculo \n1916 del C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal (amparo directo 30/2013, \np. 132), y al derecho a una justa indemnizaci\u00f3n (amparo directo \n30/2013, pp. 121\u00ad122). Por lo que concierne al art\u00edculo 1916, la SCJN \nsostuvo que en el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n se deb\u00edan atender los de \u00ad\n6 V\u00e9ase la secci\u00f3n \"I. Desde el punto de vista del patrimonio afectado\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo16\nrechos vulnerados, el grado de responsabilidad, al aspecto social del \nda\u00f1o causado y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable, as\u00ed como las \ndem\u00e1s circunstancias relevantes del caso concreto (amparo directo \n30/2013, pp. 134\u00ad135). En relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la \nv\u00edctima, que fue justamente el argumento de inconstitucionalidad plan \u00ad\nteado por los padres de \u00e9sta, se determin\u00f3 que tal elemento del art\u00edculo \n1916 era inconstitucional para calcular las consecuencias no patrimo \u00ad\nniales del da\u00f1o moral, aunque era v\u00e1lido para calcular el monto de las \nconsecuencias patrimoniales del da\u00f1o moral (amparo directo 30/2013, \npp. 152\u00ad153).\nAunado a lo anterior, la SCJN determin\u00f3 que, de la historia legislativa y \nlos conceptos de grado de responsabilidad y situaci\u00f3n econ\u00f3mica del \nresponsable contenidos en el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil para el Dis \u00ad\ntrito Federal, era posible condenar al pago de da\u00f1os punitivos encua \u00ad\ndr\u00e1ndolos dentro del marco legal de los da\u00f1os morales (amparo directo \n30/2013, pp. 126\u00ad131). En ese sentido, la SCJN introdujo el concepto \nde \"da\u00f1os punitivos\" al considerar que el art\u00edculo referido no busca s\u00f3lo \nla reparaci\u00f3n del da\u00f1o, sino tambi\u00e9n el reproche y castigo del responsa \u00ad\nble (amparo directo 30/2013, p. 131). Con base en un an\u00e1lisis teleol\u00f3gi \u00ad\nco de la ley , se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que el legislador, por medio de la \nfrase \"la compensaci\u00f3n por la v\u00eda civil no s\u00f3lo restituye al individuo \nafectado y sanciona al culpable\",7 consider\u00f3 que la indemnizaci\u00f3n no \nestaba topada al da\u00f1o efectivamente sufrido, por lo que se deb\u00edan tomar \nen cuenta otros elementos, como el grado de responsabilidad y la situa \u00ad\nci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable para sancionarlo (amparo directo \n30/2013, pp. 129, 130, 204).\nEn relaci\u00f3n con el concepto del derecho a una justa indemnizaci\u00f3n, \ncomo lo hab\u00eda sostenido previamente la misma Primera Sala de la SCJN \n(tesis 1a./J. 15/2012 (9a.), p. 798; amparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011), \n7 Antecedentes legislativos de la reforma al art\u00edculo 1916 publicada en el Diario Oficial de la Federa -\nci\u00f3n el 31 de diciembre de 1982. Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano17\nse determin\u00f3 que tal derecho goza de multidireccionalidad, es decir, que \ntiene vigencia tanto en las relaciones entre el Estado y los particulares \ncomo entre los particulares. Por ello, la reparaci\u00f3n deb\u00eda fijarse teniendo \nen cuenta el derecho tutelado en los art\u00edculos 1.\u00ba constitucional y 63.1 \nde la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, y desarrollado \npor la Corte Interamericana de Derechos Humanos (amparo directo \n30/2013, pp. 120\u00ad124). En ese sentido, la SCJN tom\u00f3 del caso Cantonal \nBenavides v. Per\u00fa  la visi\u00f3n de que exist\u00eda una segunda faceta del derecho \na la justa indemnizaci\u00f3n, que consist\u00eda en enviar un mensaje de reproche \noficial de dicha violaci\u00f3n a los derechos humanos y el compromiso de \nque no volver\u00e1n a ocurrir (amparo directo 30/2013, pp. 123 y 124).8 \nDe la jurisprudencia interamericana y lo escrito por el jurista argentino \nRam\u00f3n D. Pizarro, la Suprema Corte concluy\u00f3 que la compensaci\u00f3n de \nlos da\u00f1os \"es una expresi\u00f3n social de desaprobaci\u00f3n hacia el il\u00edcito y si \nesa punici\u00f3n no es dada, el reconocimiento de tal desaprobaci\u00f3n pr\u00e1ctica \u00ad\nmente desaparece\" (amparo directo 30/2013, p. 126; Pizarro, 2004, p. 532).\nFinalmente, la SCJN conden\u00f3 al pago de poco m\u00e1s de 30 millones de \npesos por concepto de indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral padecido por los \npadres de la v\u00edctima en virtud de la grave afectaci\u00f3n a sus derechos, el \nalto grado de responsabilidad y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del hotel (ampa \u00ad\nro directo 30/2013, p. 178). \nSi bien esta sentencia dio un nuevo enfoque a la responsabilidad civil en \nM\u00e9xico, al agregar la figura de los da\u00f1os punitivos como parte del esque \u00ad\nma de indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral, la SCJN no clarific\u00f3 si los da\u00f1os \npunitivos habr\u00edan de concederse en virtud de las consecuencias econ\u00f3 \u00ad\nmicas o no econ\u00f3micas de los da\u00f1os morales. Tampoco fue espec\u00edfica en \ncuanto al est\u00e1ndar de conducta del negligente o ilicitud necesario para el \notorgamiento de da\u00f1os punitivos. Tambi\u00e9n se quedaron en el aire mu \u00ad\nchas preguntas respecto del m\u00e9todo preciso para cuantificar este tipo de \n8 Citando a la Corte Interamericana de Derechos Humanos, Cantoral Benavides v. Per\u00fa , Reparaciones \ny Costas, 3 diciembre 2001, Serie C No. 88, par. 53.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo18\nda\u00f1os. En la cuarta secci\u00f3n de esta contribuci\u00f3n haremos una propuesta \npara llenar las lagunas percibidas: los elementos, el umbral y una pro \u00ad\npuesta de m\u00e9todo para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o punitivo\u00admoral acorde \ncon las pautas sentadas por la SCJN y la legislaci\u00f3n mexicana.\nLa Suprema Corte expres\u00f3 en su decisi\u00f3n que la noci\u00f3n de da\u00f1os puni \u00ad\ntivos a la que hac\u00eda alusi\u00f3n proven\u00eda de Estados Unidos. Cit\u00f3 la doctrina \nestadounidense para explicar las naturalezas sancionadora y disuasoria \nde los da\u00f1os punitivos (amparo directo 30/2013, p. 125\u00ad126).9 Tambi\u00e9n \nhizo referencia a la opini\u00f3n de Pizarro para determinar que la compen \u00ad\nsaci\u00f3n es una expresi\u00f3n social de desaprobaci\u00f3n hacia el il\u00edcito, y si una \nsanci\u00f3n no es dada, la desaprobaci\u00f3n pr\u00e1cticamente desaparece (amparo \ndirecto 30/2013, p. 126; Pizarro, 2004, p. 532); sin embargo, no es claro \nsi Pizarro se refer\u00eda a los da\u00f1os punitivos en el contexto de los sistemas \njur\u00eddicos pertenecientes al common law  o, m\u00e1s bien, al efecto general de \nsanci\u00f3n que la compensaci\u00f3n del da\u00f1o efectivamente generado tiene so \u00ad\nbre el responsable. \nEl antecedente angloamericano que tiene la sentencia de da\u00f1os puniti \u00ad\nvos de la Suprema Corte tambi\u00e9n se ve reflejado en el voto concurrente \ndel ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, quien sugiri\u00f3 tomar en cuenta la \ndoctrina estadounidense y la jurisprudencia de la Corte Suprema de los \nEstados Unidos para el c\u00e1lculo de los da\u00f1os punitivos (amparo directo \n30/2013, pp. 13\u00ad14, n. p. 5, 6, 7).10\nComo hemos postulado en otra ocasi\u00f3n, las referencia al derecho esta \u00ad\ndounidense demuestran el trasplante de una instituci\u00f3n jur\u00eddica extran \u00ad\njera al sistema jur\u00eddico como el mexicano.11 El trasplante legal es uno de \n9 La Suprema Corte se bas\u00f3 en los autores siguientes: Owen (1976, p. 1279); Owen (1988, p. 705); \nMorgan (1989, p. 279); O\u2019Donnell (1988, p. 803).\n10 Voto concurrente, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz. Con referencias a Pacific Mutual Life Insurance Com -\npany v. Cleopatra Haslip Eta Al , 499 U.S. 1 (1991) y Exxon Shipping Co. Baker , 554 U.S. 471, (2008) \ny cita a Polinsky (1997).\n11 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano19\nlos mecanismos m\u00e1s recurridos para poner en marcha el cambio nor \u00ad\nmativo y la mejora regulatoria, pues los actores en los sistemas jur\u00eddi \u00ad\ncos suelen tomar de otros sistemas lo que necesitan para resolver \nproblemas o lagunas en el derecho interno (Kahn, 1974, p. 37; Kviatek \n2015, p. 31). Watson compar\u00f3 el trasplante legal con el trasplante de \n\u00f3rganos, sugiriendo que un trasplante legal exitoso sucede cuando la \ninstituci\u00f3n trasplantada se desarrolla en el cuerpo receptor, convirti\u00e9n \u00ad\ndose en parte del mismo, igual a una norma o instituci\u00f3n que se hu \u00ad\nbiere desarrollado en su propio sistema jur\u00eddico (Watson, 1993, p. 27). \nAl igual que el trasplante m\u00e9dico, el \u00e9xito del trasplante legal depende \nde hacer creer al sistema receptor que la regla adoptada ya era parte del \nmismo. En esa l\u00ednea, un trasplante puede fallar debido a la incompati \u00ad\nbilidad de la regla adoptada con las caracter\u00edsticas del sistema receptor \n(Watson, 1993, p. 27).\n1. El origen de la figura jur\u00eddica trasplantada\nEn la sentencia de febrero de 2014, la SCJN hizo referencia a la figura de \nlos da\u00f1os punitivos en el sistema jur\u00eddico estadounidense.12 Esto infiere \nel origen extranjero de un tipo de indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os que hasta \nesos momentos no figuraba en la doctrina, la ley o la jurisprudencia de \nM\u00e9xico. La SCJN pretendi\u00f3 plantar las semillas de los da\u00f1os punitivos \nen el suelo mexicano, esperando que florecieran justo como lo hacen en \nsu ambiente original; sin embargo, desde un inicio han existido dudas \nrespecto de si el sistema jur\u00eddico mexicano es el lugar adecuado para su \ncosecha. En su opini\u00f3n concurrente, Jorge Mario Pardo Rebolledo argu \u00ad\ny\u00f3 que si la Sala pretend\u00eda importar los da\u00f1os punitivos desde Estados \nUnidos, debi\u00f3 desarrollar con mayor amplitud los par\u00e1metros para su \naplicaci\u00f3n y distinguirlos de la noci\u00f3n de la \"justa indemnizaci\u00f3n\", pues \nsu objetivo es castigar, no compensar (amparo directo 30/2013, p. 4).\n12 V\u00e9ase amparo directo 30/2013, pp. 125 y 126; voto concurrente Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, 9, 10, \nnota al pie 5\u00ad7; voto concurrente Jorge Mario Pardo Rebolledo, 4.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo20\nEl simple hecho de tomar prestada una norma jur\u00eddica es un fen\u00f3meno \ncon importantes implicaciones sociales. La SCJN se refiri\u00f3 a la noci\u00f3n \nestadounidense de los da\u00f1os punitivos, pues es en dicho sistema jur\u00eddi \u00ad\nco en el cual se ha desarrollado el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y los objetivos de \ndicha instituci\u00f3n con mayor profundidad.13 Luego entonces, la utilidad \npr\u00e1ctica de incorporar una figura probada en otro sistema legal fue un \naspecto importante para la Corte; sin embargo, el trasplante de los da\u00f1os \npunitivos en M\u00e9xico tambi\u00e9n pudo responder a un malentendido: a la \ndificultad a la que se enfrent\u00f3 la SCJN para comprender el amplio marco \nlegal del derecho de da\u00f1os en una tradici\u00f3n jur\u00eddica distinta como es el \ncommon law; en lo particular, la clara  diferencia entre la naturaleza de los \nda\u00f1os punitivos y los da\u00f1os compensatorios.\nA pesar de ello, los da\u00f1os punitivos trasplantados en M\u00e9xico son com \u00ad\nparables (aunque no est\u00e9n subdesarrollados) a los aplicados en Estados \nUnidos. Empero el error dogm\u00e1tico cometido por la SCJN, al considerar \na los da\u00f1os punitivos como parte de los da\u00f1os morales de naturaleza \ncompensatoria, las funciones que pretenden son similares. La sentencia \nen el caso Mayan Palace  menciona que los da\u00f1os punitivos tienen la fun \u00ad\nci\u00f3n de castigar y disuadir al demandado y a otros de la comisi\u00f3n de \nconductas similares (amparo directo 30/2013, p. 144). La referencia a la \ndoctrina estadounidense en ese apartado espec\u00edfico confirma que la SCJN \nten\u00eda en mente una concepci\u00f3n similar de la funci\u00f3n que los da\u00f1os pu \u00ad\nnitivos tienen en Estados Unidos.14 \nAunado a lo anterior y de mayor importancia para cualquier tertium \ncomparationis , los hechos del caso Mayan Palace  son propios del tipo \nde conductas que los da\u00f1os punitivos abordan y desalientan en Estados \nUnidos. En el caso mexicano, el hotel fue extremadamente negligente al \n13 V\u00e9ase amparo directo 30/2013, 125 y 126; Voto Concurrente Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, 9, 10, nota \nal pie 5\u00ad7; voto concurrente Jorge Mario Pardo Rebolledo, p. 4.\n14 La Suprema Corte se bas\u00f3 en los art\u00edculos estadounidenses siguientes: Owen (1988); Owen \n(1976, p. 705); Morgan (1989, p. 279); O\u2019Donnell (1988, p. 803).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano21\nproporcionar primeros auxilios a la v\u00edctima, no contaba con los protoco \u00ad\nlos de emergencia requeridos, viol\u00f3 gravemente la ley al no mantener el \nequipo del lago artificial en condiciones adecuadas y su conducta no \ns\u00f3lo obstaculiz\u00f3 que la v\u00edctima recibiera atenci\u00f3n a tiempo, sino tambi\u00e9n \ncaus\u00f3 mortificaci\u00f3n a los amigos y familiares de la v\u00edctima, al haber ocul \u00ad\ntado informaci\u00f3n acerca de su muerte. En Estados Unidos se ha conde \u00ad\nnado al pago de da\u00f1os punitivos en contra de hoteles por conductas \nnegligentes que ocasionaron lesiones de menor gravedad15 y tambi\u00e9n, \npor otro lado, cuando las empresas no prueban la seguridad de sus pro \u00ad\nductos y su cumplimiento con la normativa y regulaci\u00f3n aplicable, lo \nque representa una muestra de su falta al deber de cuidado o una indi \u00ad\nferencia hacia la seguridad de sus clientes.16 \nC. Desarrollo subsecuente de los da\u00f1os punitivos en la \nSuprema Corte\nAmbas salas de la SCJN, la Primera y la Segunda, han emitido sentencias \nen un esfuerzo por delimitar la figura de los da\u00f1os punitivos. Por un \nlado, para excluir su aplicaci\u00f3n de la responsabilidad patrimonial del  \n15 Mathias v. Accor Econ. Lodging , Inc., 347 F .3d 672, 2003 U.S. App. LEXIS 21299, 62 Fed. R. Evid. \nServ. (Callaghan) 1199 (7th Cir. Ill. Oct. 21, 2003): En el a\u00f1o 2000, los empleados del demandado \ncomenzaron a expedir rembolsos a los consumidores que se quejaban de garrapatas y chinches en \nlos cuartos. El gerente del hotel posteriormente recomend\u00f3 cerrar el establecimiento mientras cada \ncuarto era fumigado, pero su supervisor se rehus\u00f3. Por el contrario, el hotel contin\u00fao prestando el \nservicio y movi\u00f3 a los hu\u00e9spedes que se quejaban. El juez Posner al resolver la apelaci\u00f3n escribe \nacerca de uno de los hu\u00e9spedes que fue movido a tres cuartos distintos para escapar de las chinches. \nCon el problema alcanzando proporciones rid\u00edculas, los empleados del hotel fueron instruidos a \nllamar insectos a las chinches, pensando que ello alarmar\u00eda menos a los consumidores. Tambi\u00e9n \npusieron indicaciones como \"No rentar, chinches en el cuarto\", pero las rentaban de todas maneras. \nDos hu\u00e9spedes demandaron la conducta deliberada y da\u00f1osa y pidieron da\u00f1os compensatorios y \npunitivos. El hotel aleg\u00f3 que su conducta fue como m\u00e1ximo negligente y que los da\u00f1os punitivos \nno deb\u00edan existir. El jurado condeno a pagar 5 mil d\u00f3lares como da\u00f1os compensatorios y 186,000 \npor concepto de da\u00f1os punitivos para cada actor.\n16 V\u00e9ase, por ejemplo, Aleo v SLB Toys USA, Inc . Case No. SJC 11294 (MA S. Jud. Ct., Sep. 13, 2013): \nuna joven se fractur\u00f3 dos cervicales cuando se resbal\u00f3 cabeza abajo en tobog\u00e1n inflable para alber \u00ad\nca que se encontraba defectuoso, golpe\u00e1ndose la cabeza contra el concreto que rodeaba la alberca \ncuando la parte inferior del tobog\u00e1n se colaps\u00f3. El jurado resolvi\u00f3 que Toys R Us era responsable de \nnegligencia, violaci\u00f3n de garant\u00eda y muerte por negligencia y conden\u00f3 al pago de 2,640,000 d\u00f3lares \nde da\u00f1os compensatorios y 18 millones de d\u00f3lares por da\u00f1os punitivos.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo22\nEstado; por otro, para confirmar su naturaleza y alcance o, en algunos \ncasos, redefinirlos.\nEl primer precedente posterior al caso Mayan Palace  es el amparo directo \n50/2015, tambi\u00e9n conocido como caso Albergue-varicela , que igualmen \u00ad\nte fue resuelto por la Primera Sala de la SCJN. En una decisi\u00f3n de tres \nvotos contra dos, la Sala determin\u00f3 excluir del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de \nlos da\u00f1os punitivos a aquellos casos en los que el Estado era la parte \ndemandada. No obstante, la Sala confirm\u00f3 que los da\u00f1os punitivos eran \nuna extensi\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral en casos de respon \u00ad\nsabilidad extracontractual (amparo directo 50/2015, p. 53). Con ello, \nqued\u00f3 claro que los da\u00f1os punitivos s\u00ed formaban parte de la indemniza \u00ad\nci\u00f3n por da\u00f1o moral. Tambi\u00e9n, la Sala reafirm\u00f3 el origen anglosaj\u00f3n de \nlos da\u00f1os punitivos otorgados antes por la SCJN en el caso Mayan Pala -\nce; esto no s\u00f3lo se reconoce expresamente en la sentencia, sino que el \ndesarrollo en torno a la inaplicabilidad de este tipo de da\u00f1os contra \nel Estado se hace a partir del derecho comparado, en concreto, con base \nen el desarrollo hist\u00f3rico, legal y jurisprudencial de la figura en Estados \nUnidos de Am\u00e9rica (amparo directo 50/2015, pp. 55\u00ad63). En un punto \nque no formaba parte de la cuesti\u00f3n planteada, la SCJN recurri\u00f3 al caso \nPacific Mutual Life Insurance Co . v. Haslip  con el \u00fanico prop\u00f3sito de sen \u00ad\ntar las bases para la razonabilidad en la cuant\u00eda de las sentencias que \ncondenen al pago de da\u00f1os punitivos (amparo directo 50/2015, p. 61).17 \nLo anterior demuestra tambi\u00e9n que, como lo apuntaba el ministro en \nretiro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo, era indispensable recurrir al sistema jur\u00eddico \ndonante para precisar entre otras cuestiones, el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y la \nforma de cuantificaci\u00f3n y los l\u00edmites constitucionales de este tipo de \nda\u00f1os (amparo directo 30/2013, pp. 13\u00ad14).18\nPosteriormente, la Segunda Sala de la SCJN, en el amparo directo en \nrevisi\u00f3n 5612/2017, tambi\u00e9n conocido como el caso de la amputaci\u00f3n, \n17 Tambi\u00e9n v\u00e9ase Pacific Mutual Life Insurance Company v. Cleopatra Haslip Eta Al, 499 U.S. 1 (1991).\n18 V\u00e9ase voto concurrente de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, n. p. 5, 6, 7.Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano23\nanalizando el nuevo r\u00e9gimen de responsabilidad patrimonial del Estado \ny su ley , determin\u00f3 que la condena de da\u00f1os punitivos era improcedente \ncontra el Estado mexicano. Dicha resoluci\u00f3n deriva de una reclama \u00ad\nci\u00f3n de responsabilidad patrimonial del Estado en contra del Instituto \nMexicano del Seguro Social (IMSS), derivada de la indebida amputaci\u00f3n \nde un dedo a un menor de edad en una intervenci\u00f3n quir\u00fargica (amparo \ndirecto en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 5). El entonces Tribunal Federal de \nJusticia Fiscal y Administrativa declar\u00f3 la nulidad de la resoluci\u00f3n im \u00ad\npugnada reconociendo el derecho a percibir indemnizaci\u00f3n (amparo \ndirecto en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 10). En contra de dicha determina \u00ad\nci\u00f3n, la parte actora promovi\u00f3 un amparo directo ante el D\u00e9cimo Cuarto \nTribunal Colegiado en Materia Administrativa del Primer Circuito, el \ncual determin\u00f3 conceder el amparo con base en la resoluci\u00f3n del caso \nMayan Palace . A este efecto, el Tribunal Colegiado declar\u00f3 procedente \nel pago de da\u00f1os punitivos en favor del actor, pues se deb\u00eda reprochar la \nconducta indebida del responsable (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, \npp. 10\u00ad13). En contra de dicha determinaci\u00f3n, el IMSS interpuso, en su \ncar\u00e1cter de tercero interesado, un recurso de revisi\u00f3n en amparo directo, \nmismo que conoci\u00f3 la Segunda Sala de la Suprema Corte (amparo direc \u00ad\nto en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 2). Al respecto, la Segunda Sala determin\u00f3 \nque el criterio sostenido por la Primera Sala no era aplicable a la respon \u00ad\nsabilidad patrimonial del Estado, pues, por un lado, la posibilidad de \ncondenar al pago de da\u00f1os punitivos se encontraba circunscrita a la ma \u00ad\nteria civil y , por otro, la regulaci\u00f3n constitucional (CPEUM, art\u00edculo 109) \nde la responsabilidad del Estado persegu\u00eda finalidades distintas a la \nindemnizaci\u00f3n por da\u00f1os en materia civil. A pesar de que el art\u00edculo \n1916 del CCF fuera aplicable a la materia administrativa, su aplicaci\u00f3n \nno era irrestricta (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 24); la res \u00ad\nponsabilidad patrimonial del Estado se reg\u00eda por los principios de respon\u00ad\nsabilidad directa y capacidad presupuestal, respetando el principio de \nequidad, lo que implica no pagar cualquier da\u00f1o con cargo al erario \np\u00fablico, sino hacer m\u00e1s eficientes los servicios p\u00fablicos que propor\u00ad\nciona el Estado (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 26). De tal \nmodo, la SCJN consider\u00f3 que el concepto de sanci\u00f3n ejemplar colisiona Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo24\ncon el principio de equidad, pues lejos de equilibrar la reparaci\u00f3n del \nda\u00f1o con el cuidado de las arcas p\u00fablicas, se permitir\u00eda la imposici\u00f3n \nde d\u00e9bito al Estado en cantidades mayores a las que corresponde la ade \u00ad\ncuada reparaci\u00f3n (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 26). Aunado \na lo anterior, la Segunda Sala infiri\u00f3 que los da\u00f1os punitivos, al ser me \u00ad\ndidas sancionatorias, requieren de elementos legislativos para su \naplicabilidad y condena (amparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, p. 24). \nEn t\u00e9rminos similares a lo propuesto en otra obra,19 la Segunda Sala con \u00ad\nsider\u00f3 que por medio de la legislaci\u00f3n se debe determinar en qu\u00e9 casos \nes admisible la imposici\u00f3n de tales sanciones ejemplares y cu\u00e1les ele \u00ad\nmentos de individualizaci\u00f3n de la pena pecuniaria deben ser valorados \npara lograr los fines punitivo y disuasorio y , a su vez, evitar la imposici\u00f3n \ndel pago de sanciones excesivas o desproporcionales (amparo directo en \nrevisi\u00f3n 5612/2017, p. 25). En la siguiente secci\u00f3n, y ante la falta de \npar\u00e1metros legislativos hasta la fecha, exponemos los elementos para el \notorgamiento, el umbral requerido de conducta y proponemos un m\u00e9to \u00ad\ndo para determinar el quantum  de los da\u00f1os punitivos.\nDe manera m\u00e1s reciente, la Segunda Sala de la SCJN resolvi\u00f3 diversos \namparos en revisi\u00f3n (1094/2017, 283/2018, 390/2018, 395/2018, \n513/2018, 394/2018 y 965/2018) y eman\u00f3 la tesis aislada 2a. LVII/2018 \n(10a.). En relaci\u00f3n con la tem\u00e1tica que nos interesa, la Segunda Sala re \u00ad\nsolvi\u00f3 la falta de procedencia de los da\u00f1os punitivos en el \u00e1mbito de la \nresponsabilidad resarcitoria del Estado. Este tipo de responsabilidad im \u00ad\nplica que ante la imposibilidad de que el responsable del acto delictivo \npueda reparar a la v\u00edctima, el Estado asume subsidiariamente esa obliga \u00ad\nci\u00f3n, bajo el entendido de que \u00e9ste, a su vez, puede exigir al responsable \nque restituya todos los fondos que haya erogado por tal concepto indem\u00ad\nnizatorio. En otras palabras, el Estado paga subsidiariamente una justa \nindemnizaci\u00f3n correspondiente al concepto de reparaci\u00f3n del da\u00f1o en \nmateria penal. En ese sentido, si en la materia penal \u2014en concreto, por \n19 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano25\nconcepto de reparaci\u00f3n del da\u00f1o\u2014 no se encuentran previstos los da\u00f1os \npunitivos, entonces no existe una expectativa para la v\u00edctima de recibir \nuna cantidad por ese concepto y , por tanto, resulta improcedente conde \u00ad\nnar al Estado por un concepto que el culpable del delito tampoco estar\u00eda \nobligado a cubrir.\nFinalmente, la Primera Sala de la SCJN resolvi\u00f3 el amparo en revisi\u00f3n \n1133/2019 o caso Guarder\u00eda 1133 . Esta sentencia es de particular impor \u00ad\ntancia, puesto que parece desviarse de la concepci\u00f3n doctrinal que la \nPrimera Sala, en su antigua configuraci\u00f3n con el caso Mayan Palace , \nhab\u00eda expresado respecto de la relaci\u00f3n que guarda el concepto de justa \nindemnizaci\u00f3n o reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o y los da\u00f1os punitivos. El caso \ntiene su origen en el incendio de la Guarder\u00eda ABC en Hermosillo, Sonora. \nEs importante aclarar que el acto reclamado en el juicio de amparo es la \nresoluci\u00f3n por la que se determinaron las medidas de reparaci\u00f3n inte \u00ad\ngral del da\u00f1o que la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas otorg\u00f3 \npor las violaciones graves de derechos humanos cometidas por la autori\u00ad\ndad del orden federal en agravio directo de una menor de edad como \nconsecuencia del incendio (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 1). En di \u00ad\ncho caso, la guarder\u00eda privada operaba con el modelo de subrogaci\u00f3n y , \npor tanto, los afectados fueron en su mayor\u00eda hijos de derechohabientes \ndel IMSS que se encontraban ah\u00ed al momento del lamentable accidente \n(Centro Nacional de Prevenci\u00f3n de Desastres, 2020). Con este antece \u00ad\ndente, la Sala se plante\u00f3 resolver si dentro de los conceptos de la com \u00ad\npensaci\u00f3n por lucro cesante, p\u00e9rdida de oportunidades y gastos \ncomprobables de transporte, alojamiento y alimentos, derivados de una \nviolaci\u00f3n grave de derechos humanos, se contempla la posibilidad de \nconceder da\u00f1os punitivos (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 110). \nVale la pena tener presente que, en palabras de la Primera Sala, la Ley \nGeneral de V\u00edctimas busca la expedici\u00f3n de programas de asistencia a las \nv\u00edctimas con la finalidad de compensar econ\u00f3micamente las p\u00e9rdidas pro \u00ad\nducidas por la victimizaci\u00f3n, los gastos m\u00e9dicos, la incapacidad para \ntrabajar, ayudar a los dependientes de v\u00edctimas fallecidas y compensar el Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo26\nsufrimiento. En ese sentido, la compensaci\u00f3n es un derecho de la v\u00edcti \u00ad\nma de tipo econ\u00f3mico que intentar\u00e1 reparar el da\u00f1o sufrido, tanto en su \nvertiente material como moral, debiendo ser integral, inmediata y abso \u00ad\nluta, expedita, justa, apropiada y proporcional por parte del Estado \n(amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 73). La compensaci\u00f3n busca, por \ntanto, posibilitar el goce efectivo de los derechos a la verdad, la justicia, \nla reparaci\u00f3n integral y garant\u00edas de no repetici\u00f3n, as\u00ed como los derechos \nde ayuda, atenci\u00f3n y asistencia de las v\u00edctimas (amparo en revisi\u00f3n \n1133/2019, p. 74). Al respecto, la Primera Sala expres\u00f3, citando el caso \nGarrido y Baigorria vs. Argentina  en su sentencia del 27 de agosto de 1998 \n(Reparaciones y Costas) de la Corte Interamericana de Derechos Huma \u00ad\nno, que la compensaci\u00f3n comprende los da\u00f1os tanto materiales como \ninmateriales y que tienen un car\u00e1cter compensatorio y no sancionatorio, \nlo que quiere decir que tanto su naturaleza como la cuantificaci\u00f3n de su \nmonto dependen del da\u00f1o ocasionado, sin que pueda por ello significar \nel enriquecimiento o empobrecimiento de las v\u00edctimas o de sus suceso \u00ad\nres; de ah\u00ed su determinaci\u00f3n de desestimar todas aquellas pretensiones \nde indemnizaciones que puedan resultar ejemplarizantes o disuasivas \n(amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 78). \nAl respecto, la Primera Sala cuestion\u00f3 si los da\u00f1os punitivos pod\u00edan ser \nuna medida complementaria en los t\u00e9rminos reci\u00e9n expuestos. Para res \u00ad\nponder esta pregunta, la Primera Sala defini\u00f3 los da\u00f1os punitivos to \u00ad\nmando algunos elementos de las sentencias en los casos Mayan Palace  y \nAlbergue-varicela  que ya fueron expuestos, reconociendo nuevamente el \npapel que el desarrollo interamericano del concepto de justa indemniza \u00ad\nci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o tuvo en la incorporaci\u00f3n de esta \nfigura jur\u00eddica en el derecho mexicano (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, \np. 111\u00ad114). Posteriormente, reiter\u00f3 su inaplicabilidad para los casos en \nlos que la parte demandada es el Estado (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, \np. 114\u00ad116). Hecho lo anterior, la Primera Sala consider\u00f3 que los da\u00f1os \npunitivos no constituyen un concepto de compensaci\u00f3n como parte \ncomplementaria de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o por violaciones a de \u00ad\nrechos humanos, puesto que se trata de una figura de derecho privado Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano27\ncuyo resultado es condenar a un particular que ha incurrido en un hecho \nil\u00edcito, mientras que la reparaci\u00f3n integral y sus medidas complementa \u00ad\nrias tienen por finalidad la redignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas de un hecho \nil\u00edcito cometido por el Estado (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 116). \nEn un segundo punto, el cual es retomado en la secci\u00f3n siguiente de esta \ncontribuci\u00f3n, la Primera Sala sostuvo que la finalidad de los da\u00f1os pu \u00ad\nnitivos es el castigo y la prevenci\u00f3n de aquellas conductas que, en t\u00e9rmi \u00ad\nnos de un an\u00e1lisis estrictamente axiol\u00f3gico o valorativo, merezcan un \nmuy alto grado de reprochabilidad por parte de la sociedad, mientras \nque una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes de la reparaci\u00f3n integral \ny sus medidas complementarias es que \u00e9sta no puede tener un car\u00e1cter \nsancionatorio, pues busca evitar que su entrega pueda representar el \nenriquecimiento de las v\u00edctimas o sus sucesores, desestimando por la mis\u00ad\nma causa tambi\u00e9n todas aquellas pretensiones de indemnizaciones que \npuedan resultar ejemplarizantes o disuasivas; en t\u00e9rminos del amparo \n50/2015 en el caso Albergue-varicela , para el tema de la prevenci\u00f3n de \nil\u00edcitos futuros existen las medidas de no repetici\u00f3n (amparo en revisi\u00f3n \n1133/2019, p. 117). Finalmente, la Corte se\u00f1al\u00f3 que los da\u00f1os puniti \u00ad\nvos no tienen un prop\u00f3sito resarcitorio, sino estrictamente sancionatorio, \nmientras que la reparaci\u00f3n integral s\u00ed tiene un prop\u00f3sito resarcitorio, pues \nno busca la satisfacci\u00f3n de la sed de justicia de las v\u00edctimas de un il\u00edcito, \nsino aut\u00e9nticas redignificaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n humanas, priorizando en \nese sentido la aplicaci\u00f3n de medidas tendentes a devolverles su situa\u00ad\nci\u00f3n previa a la violaci\u00f3n de sus derechos humanos (amparo en revisi\u00f3n \n1133/2019, p. 117\u00ad118).\nEl caso Guarder\u00eda 1133  merece los siguientes comentarios. A primera \nvista parece una mera reiteraci\u00f3n de los criterios anteriores de ambas \nSalas, en el sentido de excluir la figura de los da\u00f1os punitivos cuando el \nsujeto pasivo de la relaci\u00f3n procesal es el Estado; sin embargo, esta reso \u00ad\nluci\u00f3n, quiz\u00e1 como resultado de la nueva integraci\u00f3n de la Primera Sala, \nemite algunos pronunciamientos que se apartan de la noci\u00f3n que origi \u00ad\nnalmente tuvo la SCJN al incorporar este tipo de indemnizaci\u00f3n en el \nsistema jur\u00eddico mexicano. El primer punto de debate es la distinci\u00f3n de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo28\nlos da\u00f1os punitivos como una figura meramente de derecho civil, frente \na una cuesti\u00f3n de derecho p\u00fablico como lo son las violaciones de dere \u00ad\nchos humanos; en el caso Mayan Palace  precisamente la multilateralidad \nde los derechos humanos valid\u00f3 la incorporaci\u00f3n de conceptos de repa \u00ad\nraci\u00f3n integral y justa indemnizaci\u00f3n en una controversia entre particu \u00ad\nlares, y a su vez la noci\u00f3n de justo castigo y disuasi\u00f3n en el \u00e1mbito de la \nindemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral. Ello refleja una concepci\u00f3n distinta de \nla figura, pues si bien se asume como cierta su posibilidad en el derecho \ncivil mexicano, tambi\u00e9n desconoce los origines como un aspecto deriva \u00ad\ndo de la horizontalidad en la aplicaci\u00f3n de conceptos normalmente em \u00ad\npleados en la reparaci\u00f3n de violaciones a derechos fundamentales. \nTambi\u00e9n puede destacarse el hecho de que la Primera Sala afirm\u00f3 que, \nseg\u00fan la Corte Interamericana, los conceptos de reparaci\u00f3n integral y \njusta indemnizaci\u00f3n no tienen nunca como objetivo la disuasi\u00f3n y la \nsanci\u00f3n. Recordemos que fue precisamente a partir de estos principios \ny su desarrollo en la jurisprudencia interamericana que se determin\u00f3 la \nposibilidad de incorporar estas finalidades en la reparaci\u00f3n del da\u00f1o \nentre particulares en el caso Mayan Palace . No olvidemos que en el am \u00ad\nparo directo 30/2013 la Sala determin\u00f3 que en estos conceptos ten\u00edan \nimpl\u00edcita la idea de la punici\u00f3n y la disuasi\u00f3n. As\u00ed lo confirm\u00f3 tambi\u00e9n \nla Primera Sala a\u00fan en su conformaci\u00f3n anterior al resolver el caso del \nAlbergue-varicela . \nTambi\u00e9n resulta sorprendente que la Primera Sala en el caso Guarder\u00eda \n1133 haya abordado los da\u00f1os punitivos de la mano de las consecuen \u00ad\ncias patrimoniales de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o en la casu\u00edstica ya \nconocida, cuando todo el desarrollo previo formaba parte de las con \u00ad\nsecuencias no patrimoniales del da\u00f1o moral, o al menos as\u00ed se percibi\u00f3 \nde la l\u00f3gica de la sentencia en el amparo directo 30/2013.20 En otras \npalabras, esta sentencia no s\u00f3lo excluye los da\u00f1os punitivos por tener el \n20 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano29\nEstado el car\u00e1cter de sujeto pasivo en la disputa, sino que se realiza la \nexclusi\u00f3n a partir de un an\u00e1lisis profundo de la figura de la reparaci\u00f3n \nintegral. Por tanto, resulta confuso que sean los mismos argumentos que \nse utilizaron para incorporar los da\u00f1os punitivos en un primer momento \nlos que ahora se utilizan en sentido contrario para se\u00f1alar que no resul \u00ad\ntan aplicables como parte del concepto de reparaci\u00f3n integral y sus me \u00ad\ndidas complementarias.\nNos gustar\u00eda concluir esta secci\u00f3n se\u00f1alando el inter\u00e9s que ha surgido en \nla pr\u00e1ctica p\u00fablica y privada por el derecho a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o \ntanto en sede civil como administrativa y , en espec\u00edfico, sobre aplicabili \u00ad\ndad de los da\u00f1os punitivos en uno y otro caso. Se trata de un \u00e1rea del \nderecho que est\u00e1 ante un verdadero renacimiento y continuo desarrollo, \nlo que sin duda traer\u00e1 varios cambios y con suerte ir\u00e1 clarificando lo que \ndebemos entender por justa indemnizaci\u00f3n, reparaci\u00f3n integral y la apli\u00ad\ncaci\u00f3n de estos conceptos en conflictos entre particulares, y entre el \nEstado y los particulares, como principios orientadores al momento de \ndeterminar las medidas para reparar el da\u00f1o, los tipos de indemnizaci\u00f3n \ny los montos de las indemnizaciones. Por ahora, adentr\u00e9monos en la \n\u00faltima parte de esta contribuci\u00f3n, en la que proponemos plasmar con \nclaridad los elementos que el juzgador debe considerar para el otorgamien\u00ad\nto de los da\u00f1os punitivos, su umbral y un m\u00e9todo para su cuantificaci\u00f3n.\nD. Elementos para su otorgamiento, el umbral y el m\u00e9todo \nde cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral-punitivo\nEn otra obra, nos dimos a la tarea de resolver la pregunta de qu\u00e9 tan \neficaz ser\u00eda el trasplante de los da\u00f1os punitivos angloamericanos al siste \u00ad\nma legal mexicano.21 Al respecto, indicamos que la posibilidad de \u00e9xito \nde un trasplante legal aumenta si las estructuras sociopol\u00edticas del \n21 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo30\nEstado donante y del sistema anfitri\u00f3n son compatibles (Kahn, 1974, \np. 27). Concluimos que el trasplante de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico \nno tendr\u00e1 \u00e9xito a menos que la SCJN contin\u00fae desarrollando la teor\u00eda de \nlos da\u00f1os punitivos con el firme respaldo de los tribunales de menor \njerarqu\u00eda y sus propias salas. \nTambi\u00e9n auguramos que el trasplante de los da\u00f1os punitivos puede resul \u00ad\ntar exitoso en M\u00e9xico, puesto que existe una demanda social de elevar los \nest\u00e1ndares de seguridad en trabajos, bienes, servicios y actividades coti \u00ad\ndianas con normas que incentiven a los ciudadanos a activar los meca \u00ad\nnismos de justicia, y disuadir a quienes usualmente cometen da\u00f1os sin \nser detectados en M\u00e9xico.22 No existen en este pa\u00eds normas legisladas de \nderecho privado que puedan utilizarse para satisfacer esta demanda. El \ncaso Mayan Palace  y los desarrollos subsecuentes, constituyen en s\u00ed mis \u00ad\nmos incentivos para presentar demandas bajo nuevos esquemas de respon \u00ad\nsabilidad; un sistema con el que los jueces deber\u00e1n familiarizarse.\nDicho lo anterior, identificamos algunos desajustes entre las condiciones \npreexistentes y las instituciones legales de M\u00e9xico que pueden debilitar \nla demanda y efectividad de los da\u00f1os punitivos en este pa\u00eds, generando el \nllamado \"efecto trasplante\".23 \nEl primer tipo de desajuste es de car\u00e1cter procesal; la ausencia de la etapa \nde discovery, consistente en la entrega de evidencia en poder de la otra \nparte, previo a la audiencia, es primordial en la recopilaci\u00f3n de prue \u00ad\nbas para cumplir con el est\u00e1ndar requerido para otorgar da\u00f1os punitivos \nen Estados Unidos.24 En ese pa\u00eds no se otorgar\u00e1n da\u00f1os punitivos a me \u00ad\nnos que exista evidencia de que el responsable viol\u00f3 con dolo, negligen \u00ad\ncia grave o malicia los derechos de la v\u00edctima conforme al derecho de \n22 V\u00e9ase de manera general Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez (2019).\n23 Al respecto del \"efecto trasplante\" que se traduce en la ineficacia de la instituci\u00f3n legal adoptada \nv\u00e9ase Berkowitz (2003, p. 171).\n24 V\u00e9ase, en general, Larson y Wattson (1985).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano31\ntorts.25 Dicho est\u00e1ndar proviene de precedentes judiciales y ha sido in \u00ad\ncorporado, aunque con una redacci\u00f3n diferente, en algunos c\u00f3digos de \nlos estados de la Uni\u00f3n Americana, conforme a los cuales los da\u00f1os pu \u00ad\nnitivos s\u00f3lo se otorgar\u00e1n \"cuando se demuestre con pruebas claras y \nconvincentes que el acusado ha sido culpable de opresi\u00f3n, fraude, o mali\u00ad\ncia\".26 En ese sentido, los abogados de la v\u00edctima necesitan y utilizan el \ndiscovery  para obtener la evidencia en poder del demandado, que es \nnecesaria para alcanzar dicho est\u00e1ndar de prueba. El discovery  no existe en \nla legislaci\u00f3n procesal mexicana (Zamora et al., 2004, p. 330). En M\u00e9xico, \nun juez s\u00f3lo ordenar\u00e1 la presentaci\u00f3n de pruebas en posesi\u00f3n de la otra \nparte si es materialmente relevante para el caso y si la parte solicitante \nidentifica con precisi\u00f3n la prueba en cuesti\u00f3n, por lo que ser\u00e1 dif\u00edcil para \nlas v\u00edctimas probar el umbral de negligencia o ilicitud requerido.27\nOtro tema del derecho procesal relevante es la ausencia del jurado en el \nprocedimiento civil mexicano, el cual tambi\u00e9n podr\u00eda causar una menor \nefectividad de los da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico (Zamora et al., 2004, \np. 321). En Estados Unidos, la v\u00edctima tiene el derecho constitucional, \nde acuerdo con la S\u00e9ptima Enmienda, a ser juzgada por un jurado, en \nlugar de un juez, el cual evaluar\u00e1 el valor de la evidencia presentada por \nlas partes durante el juicio. El jurado juega un papel importante en los \ncasos de responsabilidad civil extracontractual (Eisenberg y Heise, 2011, \npp. 345\u00ad346), pues es el ente que decide la cantidad de compensaci\u00f3n y \nde da\u00f1os punitivos para las v\u00edctimas. Los estudios estad\u00edsticos demues \u00ad\ntran que la mayor incidencia de casos en los que existe condena en da \u00ad\n\u00f1os punitivos y mayor monto es en aquellos que fueron decididos por \nun jurado (Eisenberg y Heise, 2011, pp. 345\u00ad346). Tambi\u00e9n existe la per\u00ad\ncepci\u00f3n subjetiva de que es m\u00e1s probable que un jurado condene al \n25 V\u00e9ase Larson y Wattson (1985, p. 399).\n26 V\u00e9ase, por ejemplo, Sec. del C\u00f3digo Civil de California. 3294 (a) e Instrucciones para el jurado \ncivil de California 3948. Da\u00f1os punitivos\u00adDemandados individuales y corporativos (Responsabili \u00ad\ndad corporativa basada en actos de individuos con nombre)\u00adEnsayo bifurcado (primera fase). Otras \ninstrucciones de las leyes estatales son similares, v\u00e9ase Sunstein et al. (2002a; 2002b, pp. 12\u00ad13).\n27 V\u00e9ase, m\u00e1s adelante, la secci\u00f3n \"II. Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o moral\u00adpunitivo\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo32\npago de da\u00f1os punitivos y determine montos elevados (Eisenberg y Heise, \n2011, pp. 345\u00ad346; Hironari, 2017, p. 383). Los jueces, a diferencia de \nlos jurados, tienen intereses profesionales y una fuerte carga en su repu \u00ad\ntaci\u00f3n que los lleva a evitar resoluciones de da\u00f1os punitivos que puedan \nser revocadas por el tribunal de alzada (Eisenberg y Heise, 2011, p. 328). \nEn M\u00e9xico, un juez (y no un jurado) decidir\u00e1 condenar al pago de da\u00f1os \npunitivos. Esta diferencia puede constituir un l\u00edmite al n\u00famero y a la \nsuma de da\u00f1os punitivos otorgados en el contexto mexicano, afectando \nsu funci\u00f3n disuasoria (Zamora et al., 2004, p. 322).28\nEl segundo tipo de desajuste es de car\u00e1cter dogm\u00e1tico. La tradici\u00f3n legal \nde common law  considera los da\u00f1os punitivos como un tipo de da\u00f1o que \nno tiene naturaleza compensatoria ( Exxon Shipping Co. v. Baker , pp. \n2620\u00ad21, n. 8). Como se coment\u00f3, su funci\u00f3n principal es castigar al \nautor del da\u00f1o por una conducta negligente grave e indignante, y disua \u00ad\ndir a \u00e9l y los dem\u00e1s de conductas similares en el futuro (Whiten v. Pilot \nIns. Co.; Kuddus (AP) v. Chief Constable of Leicestershire Constabu \u00ad\nlary). Por otro lado, la SCJN ha concebido los da\u00f1os punitivos como \nparte de los da\u00f1os morales. Al menos en los casos Mayan Palace  y Alber -\ngue-varicela  (amparos directos 30/2013 y 50/2015), la Primera Sala in \u00ad\nterpret\u00f3 que el da\u00f1o moral engloba a los da\u00f1os punitivos con miras a \nremediar sus consecuencias no patrimoniales. \nCon independencia de tal diferenciaci\u00f3n dogm\u00e1tica, la pregunta rele \u00ad\nvante es si los da\u00f1os punitivos, \"al estilo mexicano\", constituir\u00e1n una \ninstituci\u00f3n legal tan eficaz como los da\u00f1os punitivos en Estados Unidos. \nEsto depender\u00e1 de qu\u00e9 tanto su condena y cuant\u00eda consigan el castigo y \nla disuasi\u00f3n que persiguen. La naturaleza de los da\u00f1os punitivos esta \u00ad\ndounidenses, que coincide con su funci\u00f3n, es el primer par\u00e1metro para \ncalcular una cantidad de indemnizaci\u00f3n que crea mejores incentivos \n28 Establece que la falta del sistema de jurados y las limitantes a montos grandes en la indemniza \u00ad\nci\u00f3n de da\u00f1os ayuda a explicar el rezago legislativo en materia de responsabilidad civil en M\u00e9xico.Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano33\npara evitar conductas de negligencia grave, altamente ilegales o dolosas. \nPor otro lado, los da\u00f1os punitivos mexicanos no ser\u00e1n eficaces a menos \nque se establezcan par\u00e1metros claros para su otorgamiento y cuantifica \u00ad\nci\u00f3n con el mismo fin.\nEn los amparos directos 30/2013 y 50/2015, la SCJN no estableci\u00f3 con \ncerteza el grado de conducta que justificar\u00eda la concesi\u00f3n de los da\u00f1os \npunitivos. El caso Mayan Palace  se\u00f1ala que la conducta del agresor fue \n\"grave\" y , por lo tanto, el \"grado de responsabilidad fue alto\" (amparo \ndirecto 30/2013, p. 166). Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que las actividades del agresor \ndeben tener una \"alta relevancia social\" (amparo directo 30/2013, p. 177); \nsin embargo, la SCJN no explic\u00f3 qu\u00e9 elementos establec\u00edan un \"alto grado \nde responsabilidad\" ni su relaci\u00f3n con la \"alta relevancia social\" en un \nmismo caso.\nLos jueces y magistrados de menor jerarqu\u00eda y la comunidad legal mexi \u00ad\ncana en general apreciar\u00edan la emisi\u00f3n de criterios para implementar la \ninstituci\u00f3n de da\u00f1os punitivos en el pa\u00eds. Se necesita una explicaci\u00f3n \nm\u00e1s clara y precisa de los par\u00e1metros para otorgar da\u00f1os punitivos y su \ncuant\u00eda. En cambio, la SCJN fue ambigua y se bas\u00f3 en ideas no relacio \u00ad\nnadas con el concepto originario del da\u00f1o punitivo, como lo es el dere \u00ad\ncho de las v\u00edctimas a una justa indemnizaci\u00f3n y la finalidad de enviar un \nmensaje de desaprobaci\u00f3n a la violaci\u00f3n de los derechos humanos y el \ncompromiso de que no volver\u00e1 a suceder (amparo directo 30/2013, p. \n124, n. p. 121).29 Esto \u00faltimo, por ejemplo, contradice el criterio recien \u00ad\nte de la Corte Suprema de los Estados Unidos, en el sentido de que el \njurado ya no puede buscar la disuasi\u00f3n del demandado teniendo como \nbase el da\u00f1o al inter\u00e9s p\u00fablico al calcular el monto de la condena al pago \nde da\u00f1os punitivos, dado que el jurado debe basar su veredicto \u00fanica \u00ad\nmente en las circunstancias espec\u00edficas del caso en concreto y no en al \u00ad\nguna idea relacionada con cubrir alguna necesidad p\u00fablica (Philip \n29 En cita, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Cantoral Benavides v. Per\u00fa, para. 53Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo34\nMorris USA v. Williams, pp. 354\u00ad355). La SCJN debi\u00f3 ser clara en cuan \u00ad\nto a los elementos a considerar para el otorgamiento de los da\u00f1os puni \u00ad\ntivos, el umbral que debe alcanzarse en cada uno de ellos, as\u00ed como \nacerca del m\u00e9todo para calcular su cuant\u00eda. A continuaci\u00f3n, propone \u00ad\nmos algunas directrices para llenar tales lagunas.\nI. Elementos para el otorgamiento del da\u00f1o moral-punitivo\nEl art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal es el punto de partida para el \notorgamiento del da\u00f1o moral. Dado que el da\u00f1o punitivo mexicano es \nuna vertiente del da\u00f1o moral, la consideraci\u00f3n de esta disposici\u00f3n, en \nconjunto con la jurisprudencia sobre el tema, es obligada para establecer \nlos elementos de otorgamiento. El p\u00e1rrafo segundo de dicha disposici\u00f3n \nse\u00f1ala que el responsable del da\u00f1o moral deber\u00e1 repararlo mediante una \nindemnizaci\u00f3n en dinero. La existencia del da\u00f1o representa uno de los \nelementos de la responsabilidad civil extracontractual. Por esta raz\u00f3n, \ncuando la v\u00edctima sea afectada en sus sentimientos, afectos, creencias, \ndecoro, honor, reputaci\u00f3n, vida privada, configuraci\u00f3n y aspecto f\u00edsicos, o \nbien en la consideraci\u00f3n que de s\u00ed misma tienen los dem\u00e1s, o cuando se \nle vulnere o menoscabe ileg\u00edtimamente su libertad o integridad f\u00edsica o \nps\u00edquica, existir\u00e1 da\u00f1o moral (CCF , art\u00edculo 1916, p\u00e1rrafo 1). \nDe esa manera, los primeros p\u00e1rrafos del art\u00edculo 1916 engloban dos ele \u00ad\nmentos primigenios para el otorgamiento del da\u00f1o punitivo mexicano: \n1) el tipo de inter\u00e9s lesionado y 2) la existencia del da\u00f1o. Respecto del \nprimer elemento, el tipo de inter\u00e9s lesionado para la v\u00edctima, se debe \nacreditar la afectaci\u00f3n a los sentimientos, a la integridad ps\u00edquica, a la \nsalud, a la vida u otros derechos inmateriales. Lo anterior puede presu \u00ad\nmirse en muchos casos, por ejemplo, derivado de la frustraci\u00f3n de verse \nenga\u00f1ado, agredido, menospreciado, vejado p\u00fablicamente, abando\u00ad\nnado en situaciones en las que existe un deber de diligencia o de rescatar \ny cuidado por parte del demandado hacia la v\u00edctima, sin embargo, tal \nlesi\u00f3n a los sentimientos u otros bienes espirituales, que sucede cuando \nse incide negativamente en el equilibrio afectivo de una persona, puede Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano35\ntambi\u00e9n demostrarse a partir de periciales en psicolog\u00eda o a partir de \notros m\u00e9todos de la ciencia psiqui\u00e1trica o m\u00e9dica (amparo directo 30/2013, \np. 114). \nPor lo que hace al segundo elemento, la existencia del da\u00f1o, deber\u00e1 de \u00ad\nmostrarse que existi\u00f3 una modificaci\u00f3n disvaliosa del esp\u00edritu de la v\u00edcti \u00ad\nma, en el desenvolvimiento de su capacidad de entender, querer o sentir, \ny una repercusi\u00f3n que tal minoraci\u00f3n afecta el modo de estar, de sentirse y \nvivir (amparo directo 30/2013, pp. 96 y 114). La p\u00e9rdida s\u00fabita de fa \u00ad\nmiliares, de la salud, de la integridad f\u00edsica o mental, del patrimonio en \ndeterminadas circunstancias, etc\u00e9tera, podr\u00e1 provocar un da\u00f1o en los \nafectos y sentimientos de la v\u00edctima. Tal da\u00f1o moral puede en muchas \nocasiones resultar presumible y lo que debe probarse en todo caso, es su \nnivel o grado de afectaci\u00f3n para alcanzar una indemnizaci\u00f3n punitiva.30 \nEstos dos elementos suponen la existencia de un tercero: el deber del \nresponsable de actuar con un determinado est\u00e1ndar de diligencia y en \ncumplimiento de la normativa espec\u00edfica hacia la v\u00edctima. En otras pala \u00ad\nbras, debe existir responsabilidad por los hechos imputados, pero a la \nvez el demandado debe estar sujeto al est\u00e1ndar de diligencia o a las leyes \ncuyo incumplimiento es alegado frente a  la v\u00edctima. El art\u00edculo 1910 del \nCCF es el punto de partida para establecer la responsabilidad extracon \u00ad\ntractual. Por lo tanto, la autor\u00eda de conductas ilegales (conforme a las \nleyes que les son aplicables) o conforme a las buenas costumbres (nivel \nde negligencia espec\u00edfica) es relevante para establecer este elemento. El \nnivel de conducta diligente o la normativa concreta aplicable depende \nde la posici\u00f3n u actividad desarrollada por el demandado, de lo estable \u00ad\ncido por la jurisprudencia o la ley aplicable al sujeto en cuesti\u00f3n. El deber \nde actuar conforme a un grado de conducta ordinario, elevado o dismi \u00ad\nnuido frente a la v\u00edctima tambi\u00e9n est\u00e1 determinado por la jurisprudencia \no la normativa aplicable.\n30 V\u00e9ase, m\u00e1s adelante, \"II Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o moral\u00adpunitivo\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo36\nII. Umbral requerido de los elementos del da\u00f1o \nmoral-punitivo\nUna vez expuestos los elementos que deber\u00e1n considerarse para la de \u00ad\nterminaci\u00f3n del da\u00f1o moral en general, es necesario definir el umbral \nque debe alcanzarse para decidir el otorgamiento de este da\u00f1o en su fa \u00ad\nceta punitiva. En efecto, si bien la existencia de un da\u00f1o a derechos de \u00ad\nterminados por el primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 1916 del CCF merecen \nuna indemnizaci\u00f3n moral, al actualizarse los elementos antes referidos, \nla acci\u00f3n de da\u00f1o punitivo debe probar que un incumplimiento grav\u00edsi \u00ad\nmo de la norma o del deber de actuar con diligencia amerita la indemni \u00ad\nzaci\u00f3n punitiva de la v\u00edctima.\nEn relaci\u00f3n con el primer elemento, el tipo de derecho lesionado para la \nv\u00edctima, debe ser \"elevado\" (amparo directo 30/2013, p. 115). La vida, \nla integridad ps\u00edquica y f\u00edsica, la libertad, el patrimonio, la salud, el ho \u00ad\nnor, la reputaci\u00f3n, la privacidad u otros derechos fundamentales mere \u00ad\ncen un nivel de protecci\u00f3n elevado en el mayor de los casos y , por lo \ntanto, su afectaci\u00f3n dar\u00e1 lugar a una indemnizaci\u00f3n moral\u00adpunitiva. Por \notro lado, la afectaci\u00f3n a estos derechos derivada de una relaci\u00f3n conyu \u00ad\ngal tienen un nivel elevado; tambi\u00e9n la protecci\u00f3n del patrimonio en los \ncontratos entre particulares; sin embargo, dif\u00edcilmente el tercer elemento \nmencionado (grado de responsabilidad) podr\u00e1 configurarse en el um \u00ad\nbral requerido para este tipo de relaciones. \nRespecto del elemento de da\u00f1o, \u00e9ste debe ser de normal a grave (amparo \ndirecto 30/2013, p. 115). La p\u00e9rdida de un familiar, de la vida o de las \nfacultades mentales o psicomotrices de la v\u00edctima alcanzan el m\u00e1ximo \nest\u00e1ndar; sin embargo, la v\u00edctima podr\u00eda sufrir afectaciones de nivel me \u00ad\ndio, o sea normal, como traumatismos f\u00edsicos o psicol\u00f3gicos, derivados \nde una conducta sancionable y sistem\u00e1tica del responsable que tambi\u00e9n \nameriten el otorgamiento del da\u00f1o punitivo. Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano37\nEn lo que concierne al tercer elemento, la responsabilidad del demanda \u00ad\ndo, deber\u00e1 probarse una conducta negligente grave o actuar il\u00edcito grave. \nEn los casos Mayan Palace  y Albergue-varicela  (amparos directos 30/2013 \ny 50/2015), la SCJN no estableci\u00f3 con claridad el umbral de conducta \nque justificar\u00eda la concesi\u00f3n de los da\u00f1os punitivos; sin embargo, en el \ncaso Guarder\u00eda 113  (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019) sostuvo, obiter dicta , \nque la finalidad de los da\u00f1os punitivos es el castigo y la prevenci\u00f3n de \naquellas conductas que, en t\u00e9rminos de un an\u00e1lisis estrictamente axio\u00ad\nl\u00f3gico o valorativo, merezcan un muy alto grado de reprochabilidad por \nparte de la sociedad (amparo en revisi\u00f3n 1133/2019, p. 117). En otras \npalabras, la Corte parece respaldar el requisito de grado de incumpli \u00ad\nmiento conforme al est\u00e1ndar establecido en el derecho anglosaj\u00f3n, en el \nque los da\u00f1os punitivos se otorgan cuando el demandado da\u00f1a al actor \nde manera intencional o maliciosa o cuando la conducta del demandado \nrefleja consciencia de da\u00f1o, opresi\u00f3n o desinter\u00e9s con negligencia grave \nde los derechos e intereses de la v\u00edctima (Owen, 1994, pp. 250\u00ad252); \nSmith v. Wade, p. 461; Markel, 2009); Exxon Shipping Co. v. Baker).\nEn efecto, algunas de las disposiciones legales sobre da\u00f1os punitivos \nen Estados Unidos establecen el est\u00e1ndar de conducta del causante, se \u00ad\n\u00f1alando que no se autorizan da\u00f1os punitivos a menos que la conducta \ndel acusado implique \"despreocupaci\u00f3n imprudente\",31 cuando se trate de \nacciones por muerte o cuando el demandado actu\u00f3 deliberada o cons \u00ad\ncientemente por medio de fraude, opresi\u00f3n o malicia sobre la v\u00edctima.32 \nEn el Reino Unido, por ejemplo, los da\u00f1os punitivos se limitan a tres \nescenarios: 1) abusos de poder cometidos por funcionarios del gobierno \nque infringen los derechos de las personas ; 2) lesiones causadas por de \u00ad\nmandados que buscaban ganancias en exceso del da\u00f1o causado y 3) la \nautorizaci\u00f3n expresa de ley .33\n31 V\u00e9ase Oklahoma Statutes , Tit. 23, \u00a7 9.1.\n32 V\u00e9ase Alabama Code  1975 \u00a7 6\u00ad11\u00ad20.\n33 V\u00e9ase Rookes v. Barnard , [1964] 1 All E.R. 367, 410\u00ad11 (H. L.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo38\nEste alto umbral de incumplimiento refleja casos muy particulares en \nlos que existi\u00f3 la intenci\u00f3n o consciencia del da\u00f1o e incluso una con \u00ad\nducta criminal en la cual la sanci\u00f3n penal fue insuficiente; sin embar \u00ad\ngo, tambi\u00e9n podr\u00edan existir condenas de da\u00f1os punitivos en casos de \nconductas negligentes graves o intencionadas, con independencia de que \nse trate de responsabilidad civil extracontractual objetiva (CCF , art\u00edculo \n1913 ) o subjetiva (CCF , art\u00edculo 1910), cuando la obtenci\u00f3n de lucro o \ndeseo de \u00e9xito con cierto producto, servicio o conducta sea gravemente \nomisa o despreocupada de la seguridad, la integridad f\u00edsica, la salud \nmental o el patrimonio de los ciudadanos. \nEl actuar del responsable luego del da\u00f1o debe igualmente evaluarse a \nefectos de determinar su grado de responsabilidad. Algunos demanda \u00ad\ndos podr\u00e1n estar conscientes del actual o potencial da\u00f1o causado por \nsus conductas, servicios o productos y aun as\u00ed elegir no prevenirlos o \nno modificar su forma de conducirse. Este hecho puede coadyuvar en \nla determinaci\u00f3n de la negligencia grave o ilegalidad consciente reque \u00ad\nridas para el otorgamiento del da\u00f1o moral\u00adpunitivo. Tambi\u00e9n debe \nconsiderarse la atenci\u00f3n brindada por el responsable a la v\u00edctima luego \nde ocurrido el da\u00f1o. Los sentimientos de angustia de las v\u00edctimas o sus \nfamiliares, que se ven agravados por las circunstancias en que ocurre \nun da\u00f1o, y el trato negligente o desd\u00e9n mostrado por el responsable \nante la afectaci\u00f3n de la v\u00edctima develan un grado de conducta merito \u00ad\nria de una sanci\u00f3n disuasiva; el demando debe brindar un trato digno \na la v\u00edctima luego de ocurrido el hecho generador del da\u00f1o.\nIII. M\u00e9todo para determinar el quantum\nEl p\u00e1rrafo cuarto del art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal establece los \npar\u00e1metros para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral. La disposici\u00f3n se\u00f1ala: \n\"El monto de la indemnizaci\u00f3n lo determinar\u00e1 el juez tomando en cuen \u00ad\nta los derechos lesionados, el grado de responsabilidad, la situaci\u00f3n  Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano39\necon\u00f3mica del responsable, y la de la v\u00edctima,34 as\u00ed como las dem\u00e1s cir \u00ad\ncunstancias del caso\".\nEl caso Mayan Palace  a\u00f1adi\u00f3 un elemento espec\u00edfico para la cuantifica \u00ad\nci\u00f3n del da\u00f1o punitivo: la relevancia social de la actividad que origina \nel da\u00f1o (amparo directo 30/2013, p. 177). Podr\u00edamos decir que este ele \u00ad\nmento, no incluido textualmente en el art\u00edculo 1916 del CCF , deriva de \nlas \"dem\u00e1s circunstancias del caso\" que el juzgador puede tomar en \ncuenta seg\u00fan el texto de la misma disposici\u00f3n. A continuaci\u00f3n, aborda \u00ad\nremos estos elementos con miras a establecer un m\u00e9todo objetivo para \ndeterminar la cuant\u00eda del da\u00f1o punitivo en M\u00e9xico, pero antes quisi\u00e9ra \u00ad\nmos recordar que los da\u00f1os punitivos s\u00f3lo pueden formar parte de las \nconsecuencias no patrimoniales del da\u00f1o moral, pues las consecuencias \ndel da\u00f1o moral patrimoniales no se ven afectadas por los elementos cua \u00ad\nlitativos. Como sabemos, los da\u00f1os patrimoniales (personales o materia \u00ad\nles) y tambi\u00e9n los morales en su consecuencia patrimonial se determinan \nde forma concreta, a partir de la prueba de los gastos razonables deven \u00ad\ngados y por devengar de la v\u00edctima consecuencia de la afectaci\u00f3n moral, \nas\u00ed como el lucro cesante.35\nAhora bien, dentro de la discrecionalidad del juzgador para determinar \nel monto de la indemnizaci\u00f3n moral\u00adpunitiva a una v\u00edctima, debe consi \u00ad\nderarse que, en palabras de la SCJN, este tipo de indemnizaci\u00f3n busca \nsancionar y disuadir al demandado, pues \"[a]l reprocharse severamente \nsu negligencia, se persigue un fin social y se colocan incentivos tendentes a \nproteger los derechos e intereses de todos \" (amparo directo 30/2013, p. 115) \n(\u00e9nfasis a\u00f1adido). Por lo tanto, \"el monto de la indemnizaci\u00f3n que se fije \ncomo compensaci\u00f3n por el da\u00f1o sufrido por la v\u00edctima debe ser sufi \u00ad\nciente para resarcir dicho da\u00f1o y reprochar la indebida conducta del respon -\nsable\" (amparo directo 30/2013, p. 91) (\u00e9nfasis a\u00f1adido).\n34 El elemento \"situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima\" fue declarado inconstitucional por la Suprema \nCorte de Justicia de la Naci\u00f3n, el 26 febrero de 2014 en el amparo directo 30/2013.\n35 V\u00e9ase la secci\u00f3n \"II. Desde el punto de vista de la indemnizaci\u00f3n\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo40\nCon ello en mente, ahora abordaremos el primer elemento para la \ncuantificaci\u00f3n.\n1. Los derechos lesionados\nArt\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal: \"[\u2026] El monto de la indemni \u00ad\nzaci\u00f3n lo determinar\u00e1 el juez tomando en cuenta los derechos lesiona \u00ad\ndos [\u2026].\"\nEn la subsecci\u00f3n anterior dijimos que s\u00f3lo aquellas conductas que afec \u00ad\nten intereses o derechos \"elevados\", como los sentimientos, la integridad \nps\u00edquica y f\u00edsica, el patrimonio, el honor, la reputaci\u00f3n, la salud, la vida \nu otros derechos fundamentales elevados susceptibles de protecci\u00f3n ju \u00ad\nr\u00eddica, podr\u00e1n ser indemnizados con da\u00f1os punitivos. La pregunta de \nc\u00f3mo este elemento impacta tambi\u00e9n la cuant\u00eda del da\u00f1o debe resolverla \nel juez evaluando el caso concreto. Por ejemplo, el monto indemnizato \u00ad\nrio puede aumentar si se trata de la p\u00e9rdida de la vida, de la conciencia, \nde la psicomotricidad, de la libertad, mientras que podr\u00eda disminuir si se \ntrata de afectaciones temporales de salud f\u00edsica o mental o de enferme \u00ad\ndades curables, el honor o la reputaci\u00f3n. Todos estos derechos o intere \u00ad\nses afectados tienen un nivel elevado; sin embargo, si fu\u00e9semos llamados a \ncalificar el tipo de inter\u00e9s elevado en dos subcategor\u00edas podr\u00edamos decir, \npor ejemplo, que la vida, la autonom\u00eda f\u00edsica y psicol\u00f3gica y la libertad \nson intereses o derechos de nivel elevado significativo que deben ser \nrepresentados con el valor 2. Por otro lado, otros derechos o intereses de \nnivel elevado importante como la salud promedio, la afectaci\u00f3n impor \u00ad\ntante de la vida privada, de la reputaci\u00f3n y del decoro, el honor o el \npatrimonio pueden ser representados con el valor 1.Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano41\nCuadro 1. Grado de afectaci\u00f3n al derecho lesionado\nDERECHO O INTER\u00c9S \nLESIONADOLA VIDA, LA \nAUTONOM\u00cdA F\u00cdSICA \nY PSICOL\u00d3GICA Y LA \nLIBERTADLA SALUD PROMEDIO, \nLA VIDA PRIVADA, \nEL DECORO, LA \nREPUTACI\u00d3N, \nEL HONOR O EL \nPATRIMONIO\nNivel Elevado significativo Elevado importante\nValor 2 1\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\n2. El grado de responsabilidad\nArt\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal: \"[\u2026] El monto de la indemni \u00ad\nzaci\u00f3n lo determinar\u00e1 el juez tomando en cuenta [\u2026] el grado de res \u00ad\nponsabilidad [\u2026].\"\nEn cuanto al grado de responsabilidad, en la secci\u00f3n anterior se\u00f1alamos \nque el otorgamiento de los da\u00f1os punitivos requiere una conducta negli \u00ad\ngente grave o la comisi\u00f3n de un il\u00edcito grave del demandado. Conceptos \ncomo culpa grave o falta grave deben considerarse sin\u00f3nimos de estos ele \u00ad\nmentos. El criterio decisivo a partir del cual se determinar\u00e1 la cuant\u00eda de \nlos da\u00f1os punitivos es la gravedad de la negligencia o el il\u00edcito. Podr\u00eda \u00ad\nmos determinar que la existencia de un grado significativo de negligencia \ngrave o il\u00edcito grave tiene un valor de 2. Por otro lado, un grado impor \u00ad\ntante de negligencia grave o falta grave podr\u00eda adquirir un valor de 1.\nPara determinar en qu\u00e9 grado de negligencia grave o il\u00edcito grave podr\u00eda \ncaer un caso particular, es necesario considerar tanto su elemento obje \u00ad\ntivo como su elemento subjetivo. El primero describe qu\u00e9 nivel de dili \u00ad\ngencia o cumplimiento se podr\u00eda haber esperado de una persona tercero \nrazonable en la situaci\u00f3n del demandado; el elemento subjetivo describe \nlo que podr\u00eda haberse esperado de ese demandado en particular, a la luz \nde sus capacidades personales, recursos econ\u00f3micos y humanos. El ele \u00adDerecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo42\nmento objetivo debe ser el m\u00e1s importante para determinar cu\u00e1l de los \ndos grados relevantes de culpabilidad tiene un demandado. El elemento \nsubjetivo se puede utilizar para mover al demandado del valor 1 al 2 de \nnegligencia grave o ilicitud grave, pero \u00e9sa ser\u00eda la excepci\u00f3n a la regla. \nTambi\u00e9n se debe considerar la duraci\u00f3n de la conducta reprochada, la \nconciencia de sus implicaciones, su ocultamiento, su frecuencia o ante \u00ad\ncedentes, existencia de ganancias econ\u00f3micas indebidas (rentabilidad) \nderivadas de la conducta da\u00f1osa.\nCuadro 2. Grado de responsabilidad del demandado\nNEGLIGENCIA GRAVE \nO IL\u00cdCITO GRAVECASO CONCRETO CONFORME A ELEMENTOS \nOBJETIVO O SUBJETIVO QUE DETERMINAN \nLO ESPERADO DE UNA PERSONA RAZONABLE \nY, EXCEPCIONALMENTE, DEL SUJETO EN \nCUESTI\u00d3N\nGrado Significativo Importante\nValor 2 1\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\n3. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable\nArt\u00edculo 1916 del CCF: \"[\u2026] El monto de la indemnizaci\u00f3n lo determi \u00ad\nnar\u00e1 el juez tomando en cuenta [\u2026] la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del respon \u00ad\nsable [\u2026].\"\nLa situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable tambi\u00e9n es un elemento que \ndeber\u00e1 considerarse en la determinaci\u00f3n del monto punitivo. La capaci \u00ad\ndad econ\u00f3mica alta de un demandado no es en s\u00ed un elemento para de \u00ad\ncidir el otorgamiento de da\u00f1os punitivos. No se requiere una solvencia \necon\u00f3mica determinada del responsable para que una v\u00edctima sea acree \u00ad\ndora a este tipo de indemnizaci\u00f3n. La capacidad econ\u00f3mica es un ele \u00ad\nmento que considera el juez solamente para obtener la cantidad de \nda\u00f1os que resulte en la disuasi\u00f3n efectiva del demandado una vez reco \u00ad\nnocido el derecho de la v\u00edctima al resarcimiento del da\u00f1o moral\u00adpuniti \u00ad\nvo. Para determinar la capacidad econ\u00f3mica de una empresa pueden  Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano43\nconsiderarse el capital social y contable, sus estados financieros, sus ga \u00ad\nnancias o utilidades dentro del marco de las actividades que dan lugar al \nda\u00f1o o relacionadas, sus utilidades p\u00fablicas, su estructura societaria, \nincluida la capacidad econ\u00f3mica de cualquier empresa del grupo o fran \u00ad\nquicia, etc\u00e9tera. La capacidad econ\u00f3mica de una empresa o persona podr\u00eda \ncalificarse como alta, media o baja. Una persona f\u00edsica o jur\u00eddica que \ntiene m\u00e1s pasivos que activos, con acreedores prioritarios, sin disponer \nadem\u00e1s de efectivo en lo inmediato, es decir, liquidez, tendr\u00e1 una capa \u00ad\ncidad baja que puede representarse con un valor de 0. La persona f\u00edsica \no jur\u00eddica que tiene m\u00e1s activos que pasivos, que adem\u00e1s goza de una li \u00ad\nquidez que le permite operar en el curso normal de sus negocios, repor \u00ad\ntando utilidades o ingresos netos promedio para el tipo de industria o \nactividad realizada, tendr\u00e1 una capacidad econ\u00f3mica media, la cual pue \u00ad\nde representarse con un valor de 1. Finalmente, una persona f\u00edsica o \njur\u00eddica con activos que exceden a sus pasivos, que adem\u00e1s goza de una \nliquidez que le permite operar en el curso normal y cuyas utilidades \nexceden el promedio del tipo de negocio o ingresos netos del tipo de \nactividad realizada, tendr\u00e1 una capacidad econ\u00f3mica alta, la cual puede \nrepresentarse con un valor de 2.\nCuadro 3. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable\nCAPACIDAD \nECON\u00d3MICAACTIVOS > \nPASIVOS\nLIQUIDEZ \nSUFICIENTE\nUTILIDADES \nSOBRE EL \nPROMEDIOACTIVOS > \nPASIVOS\nLIQUIDEZ \nSUFICIENTE\nUTILIDADES \nO INGRESOS \nPROMEDIOACTIVOS < \nPASIVOS\nSIN LIQUIDEZ\nNI UTILIDADES\nNivel Alta Media Baja\nValor 2 1 0\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\n4. Las dem\u00e1s circunstancias (relevancia social de la actividad)\nArt\u00edculo 1916 del CCF: \"[\u2026] El monto de la indemnizaci\u00f3n lo determi \u00ad\nnar\u00e1 el juez tomando en cuenta [\u2026] las dem\u00e1s circunstancias del caso.\"Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo44\nFinalmente, debe a\u00f1adirse la relevancia social de su actividad, como \nparte de las \"dem\u00e1s circunstancias de caso\" se\u00f1aladas por la SCJN en el \ncaso Mayan Palace (amparo directo 30/2013, p. 177). La medida en la \nque el comportamiento diligente, legal y apropiado del responsable en \nsu relaci\u00f3n jur\u00eddica con la v\u00edctima y otros en su misma posici\u00f3n sea de \nuna importancia social elevada en cierta actividad  afectar\u00e1 el quantum  \nde la indemnizaci\u00f3n punitiva. En este sentido, las actividades desarrolla \u00ad\ndas por el demandado deben evaluarse a la luz de su valor social y los \nefectos perniciosos que la conducta negligente o ilegal pueden provocar. \nLa confianza leg\u00edtima puesta por la v\u00edctima en su seguridad y los cuida \u00ad\ndos requeridos para la actividad en cuesti\u00f3n, que eventualmente genera \nel da\u00f1o, es relevante. El ejercicio de actividades consagradas, por ejem \u00ad\nplo, a la salud, la seguridad, la educaci\u00f3n, el trasporte de personas, el \nhospedaje, la administraci\u00f3n del patrimonio, la venta de productos b\u00e1 \u00ad\nsicos o medicamentos, etc\u00e9tera, tienen una alta relevancia social y , por \nlo tanto, proponemos asignarles el valor de 3. Otras actividades como la \nrecreaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n de eventos deportivos o culturales, el comer \u00ad\ncio al p\u00fablico, los restaurantes o centros gastron\u00f3micos tiene una rele \u00ad\nvancia social importante, a las cuales podr\u00edamos asignar el valor de 2. \nFinalmente, los negocios o actividades de menor relevancia social como \nel comercio de art\u00edculos de lujo, las actividades recreativas en las que el \nparticipante asume o conoce un riesgo alto de da\u00f1o, etc\u00e9tera, tendr\u00e1n un \nvalor de 1.Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano45\nCuadro 4. Otras circunstancias\nRelevancia socialSalud, seguridad, \neducaci\u00f3n, tras \u00ad\nporte de personas, \nhospedaje, admi \u00ad\nnistraci\u00f3n del pa \u00ad\ntrimonio, venta de \nproductos b\u00e1sicos \no medicamentos \nadministraci\u00f3n del \npatrimonio, venta \nde productos b\u00e1si \u00ad\ncos o medicamen \u00ad\ntos administraci\u00f3n \ndel patrimonio, \nventa de pro \u00ad\nductos b\u00e1sicos o \nmedicamentosOrganizaci\u00f3n de \neventos deporti \u00ad\nvos o culturales, \ncomercio minoris \u00ad\nta, restaurantes o \ncentros gastron\u00f3 \u00ad\nmicos, etc\u00e9teraComercio de \nart\u00edculos de \nlujo, actividades \nrecreativas en las \nque el participante \nasume o conoce \nel riesgo alto de \nda\u00f1o ocurrido\nNivel Alta Importante Menor\nValor 3 2 1\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\n5. La f\u00f3rmula\nCon base en los elementos anteriores, el monto de la indemnizaci\u00f3n \ndeber\u00e1 alcanzar la medida necesaria para establecer un reproche claro a \nla negligencia o conducta da\u00f1osa del responsable, y con ello conseguir la \npersecuci\u00f3n de un fin social de gran importancia y la colocaci\u00f3n de in \u00ad\ncentivos tendientes a proteger los derechos de todas las personas. El pro\u00ad\np\u00f3sito de desincentivar el tipo de conductas en grados de negligencia \ngrave o ilicitud grave espec\u00edficos, en actividades de alta relevancia social, \ny la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable en cualquiera de sus niveles, \ndeben ser los factores determinantes para establecer el monto de los \nda\u00f1os punitivos y \u00e9stos se encuentran estrechamente vinculados. La Corte \nconsider\u00f3 que \"[s]i bien tales modalizadores [ sic] no pueden traducirse \nen sumas de dinero espec\u00edficas, s\u00ed pueden ayudar a discernir con mayor Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo46\nobjetividad el grado de da\u00f1o sufrido, as\u00ed como su justa retribuci\u00f3n\" (am \u00ad\nparo directo 30/2013, p. 113). Estos elementos tienen car\u00e1cter objetivo \ny atienden el efecto inhibidor  que se espera de los \"da\u00f1os punitivos\". Con \nellos, se puede justificar por qu\u00e9 una cantidad espec\u00edfica de da\u00f1os puni \u00ad\ntivos consigue los objetivos buscados.\nLos moduladores del quantum  anteriores se interrelacionan y podr\u00edan ser \nutilizados de la siguiente forma:\nPrimero, habr\u00eda que determinar las consecuencias patrimoniales del \nda\u00f1o representadas con las siglas GP, por ejemplo,  gastos patrimoniales: \nlas cuales incluyen los da\u00f1os patrimoniales y los da\u00f1os morales con sus \nconsecuencias patrimoniales. Este rubro ata\u00f1e, por supuesto, los da\u00f1os pa \u00ad\ntrimoniales materiales o personales, pero tambi\u00e9n las consecuencias \necon\u00f3micas del da\u00f1o moral de demostraci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n concreta, \ncomo los gastos efectuados al momento de dictarse sentencia y los gastos \nfuturos derivados del da\u00f1o moral relacionados a cualquier intervenci\u00f3n \no tratamiento psicol\u00f3gico y psiqui\u00e1trico que podr\u00edan ser incurridos por \nla v\u00edctima, as\u00ed como los perjuicios. Tambi\u00e9n debe incluirse en el concep \u00ad\nto de GP cualquier merma de ingresos derivada de la afectaci\u00f3n espiri \u00ad\ntual de la v\u00edctima, verbigracia, los d\u00edas dejados de laborar como \nconsecuencia de la depresi\u00f3n psicol\u00f3gica (amparo directo 30/2013, p. \n115). Por ejemplo, podr\u00eda establecerse en el juicio que el demandado es \nresponsable de 1 mill\u00f3n de pesos por da\u00f1os patrimoniales (podr\u00eda tra \u00ad\ntarse de da\u00f1os personales o materiales) y 1 mill\u00f3n de pesos por da\u00f1os \nmorales con consecuencias patrimoniales relacionadas a tratamientos psi \u00ad\ncol\u00f3gicos, salarios no percibidos, etc\u00e9tera, y perjuicios, sumando un to \u00ad\ntal de GP=2,000,000 MXN.\nSegundo, el juzgador deber\u00e1 dar un valor a los moduladores arriba ex \u00ad\npuestos conforme al caso concreto.\nDerechos lesionados ( DL)\nGrado de responsabilidad ( GR)Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano47\nSituaci\u00f3n econ\u00f3mica ( SE)\nRelevancia social de la actividad ( RS)\nCon estos elementos concretos, podemos proponer la siguiente f\u00f3rmula:\nDL+GR+SE+RSxGP=Da\u00f1os punitivos (DP)\nPor ejemplo, el juzgador pudiera determinar que en un caso particular \nlos derechos lesionados fueron de nivel significativo elevado, por tratar \u00ad\nse de la p\u00e9rdida de psicomotricidad cuasitotal de la v\u00edctima, al cual otor \u00ad\nga un tipo de DL con valor 2. Adem\u00e1s, pudiera establecer que el grado \nde responsabilidad del demandado fue importante pues, a pesar de no \nhaber acaecido un accidente similar antes, conoc\u00eda o debi\u00f3 de haber \nconocido la probabilidad  de que ocurriera el da\u00f1o causado por su con \u00ad\nducta sin advertir a la v\u00edctima al respecto, y le otorga un GR con valor 1. \nTambi\u00e9n el jugador podr\u00eda considerar que en el caso concreto el deman \u00ad\ndado tiene una situaci\u00f3n econ\u00f3mica alta pues, aunque opera con finan \u00ad\nciamiento externo, sus activos superan a sus pasivos, obtiene utilidades \nque sobrepasan del promedio en la industria y le asigna una SE con valor \n2. Finamente, el juez pudiera considerar que el demandado tiene una \nresponsabilidad social importante, pues su actividad consiste en la fabri \u00ad\ncaci\u00f3n de productos de limpieza para el hogar, y decide, por lo tanto, \nasignarle una RS con valor 2. Con tales consideraciones, el juzgador \nobtendr\u00eda un conjunto de moduladores con valor de total de 7. Dicho \nvalor total deber\u00e1 ser multiplicado por los da\u00f1os patrimoniales y mora \u00ad\nles con consecuencias patrimoniales ( GP) que en el ejemplo concreto \nascienden a 2 millones de pesos. El resultado ser\u00e1n los da\u00f1os punitivos \nmerecidos por la v\u00edctima.\n 2( DL)+1(GR)+2(SE)+2(RS)x2,000,000 MXN ( GP)=14,000,000 \nMXN ( DP)\nA diferencia de las f\u00f3rmulas propuestas por algunos doctrinistas en \nEstados Unidos, este m\u00e9todo no toma en cuenta la probabilidad de que Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo48\nel causante sea declarado culpable por los da\u00f1os patrimoniales infringi \u00ad\ndos. Simplemente propone el establecimiento de niveles en los modu\u00ad\nladores del art\u00edculo 1916 del CCF y la jurisprudencia de la SCJN, cuya \nsuma pude ser multiplicada por el da\u00f1o patrimonial y moral con conse \u00ad\ncuencia patrimonial. Si bien el efecto punitivo se presume con la condena \nde un da\u00f1o moral (en su consecuencia no patrimonial) en una propor \u00ad\nci\u00f3n que puede llegar a ser hasta nueve veces mayor al da\u00f1o patrimonial \nen conjunto con (o sin) la parte moral de consecuencias patrimoniales, \nesta f\u00f3rmula no demuestra con exactitud matem\u00e1tica que los m\u00faltiplos \nutilizados y su resultado son el reflejo de la probabilidad de que el de \u00ad\nmandado hubiese incurrido en la misma conducta sin ser detectado. \nComo propone el ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo, una forma \"objetiva\" de \nllegar al m\u00faltiplo que arroje los da\u00f1os punitivos es calculando la proba \u00ad\nbilidad de que el causante sea detectado y condenado por una conducta \nil\u00edcita que genera da\u00f1o moral (amparo directo 30/2013, pp. 13\u00ad14, n. p. 5, \n6, 7); sin embargo, consideramos que el m\u00e9todo aqu\u00ed propuesto es el \ncorrecto con base en las expectativas de la SCJN y el estado actual de \nla jurisprudencia acerca del mismo tema en Estados Unidos, por las si \u00ad\nguientes razones.\nEn la pr\u00e1ctica, los jurados y los jueces en Estados Unidos s\u00f3lo de forma \nocasional utilizan el m\u00e9todo de c\u00e1lculo que toma en cuenta la probabili \u00ad\ndad de ser encontrado responsable como m\u00faltiplo de los da\u00f1os com \u00ad\npensatorios: se conoce que los jurados identifican la negligencia como la \nparte importante al condenar a da\u00f1os punitivos incluso por encima de \nla probabilidad de que el demandado evada su responsabilidad (Bhole, \n2010, p. 253); tambi\u00e9n se sabe que ni siquiera los miembros del jurado \nmejor intencionados son intelectualmente propensos a concebir la mo \u00ad\nnetizaci\u00f3n de la disuasi\u00f3n a partir de la f\u00f3rmula de las probabilidades de \nda\u00f1o inadvertido.36 Tanto jueces como jurados gozan de discreci\u00f3n en la \ndeterminaci\u00f3n del monto de da\u00f1os punitivos, siempre y cuando sus \n36 Tambi\u00e9n v\u00e9ase Sunstein et al. (2002b, p. 26).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano49\nveredictos cumplan con la cl\u00e1usula del debido proceso contenida en la \nprimera secci\u00f3n de la Decimocuarta Enmienda de la Constituci\u00f3n de los \nEstados Unidos (Hironari, 2017, p. 385). La cl\u00e1usula de debido proceso \nprotege tanto los derechos sustantivos como los adjetivos. La protecci\u00f3n \nde derechos sustantivos en el presente caso limita directamente el monto de \nuna sentencia de da\u00f1os punitivos cuando tal es constitucionalmente \nexcesiva; debido a la proporci\u00f3n entre da\u00f1os punitivos y da\u00f1os compen \u00ad\nsatorios (Philip Morris USA v. Williams, p. 353). Por otro lado, la protec \u00ad\nci\u00f3n de derechos adjetivos limita el rango de evidencia que puede ser \ntomada en cuenta al momento de calcular los da\u00f1os punitivos (Philip \nMorris USA v. Williams, p. 353). La Corte Suprema de los Estados Unidos \nha emitido algunas directrices para el c\u00e1lculo de da\u00f1os punitivos que con\u00ad\nsideran estas limitantes.\nEn el caso Pacific Mutual Life Insurance Co. v. Haslip , la Corte Suprema de \nlos Estados Unidos mantuvo la sentencia de 200 mil d\u00f3lares en da\u00f1os \ncompensatorios y 840 mil en da\u00f1os punitivos (una proporci\u00f3n de 4 a 1), \ndeclarando: \"nosotros no necesitamos y , de hecho, no podemos, trazar \nuna l\u00ednea matem\u00e1tica entre lo constitucionalmente aceptable y lo consti \u00ad\ntucionalmente inaceptable que se ajuste a todos los casos. Sin embargo, si \npodemos ofrecer directrices generales de razonabilidad [\u2026] para c\u00e1lculo \nconstitucional\" (Pac. Mut. Life Ins. Co. v. Haslip) (traducci\u00f3n propia). \nEn el caso TXO Production Corp.  v. Alliance Resources Corp ., la Corte Supre \u00ad\nma de los Estados Unidos reconoci\u00f3 una sentencia con una proporci\u00f3n de \nda\u00f1os punitivos a compensatorios de 526 a 1, declarando que s\u00f3lo las \ndecisiones \"groseramente excesivas\" podr\u00edan ser anuladas en el mecanis \u00ad\nmo de control constitucional conocido como substantive due process  (TXO \nProd. Corp. v. Alliance Res. Corp., p. 458). El Tribunal concluy\u00f3 que los \nda\u00f1os punitivos otorgados no eran excesivos, pues exist\u00eda una gran canti \u00ad\ndad de dinero en juego, el demandado era poseedor de una gran riqueza, \nactu\u00f3 de mala fe y exist\u00eda un esquema de fraude y enga\u00f1o recurrente.37 \n37 Comentando esta decisi\u00f3n, Hironari (2017, p. 386).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo50\nPosteriormente, en el caso BMW of North Am\u00e9rica., Inc.  v. Gore, se revoc\u00f3 \nuna sentencia cuya proporci\u00f3n de da\u00f1os punitivos a compensatorios era \nde 500 a 1. En ese caso, la Suprema Corte de Alabama hab\u00eda aceptado la \nmetodolog\u00eda del actor para calcular el monto de los da\u00f1os punitivos, \nbasada en una correlaci\u00f3n entre los da\u00f1os compensatorios y el por \u00ad\ncentaje de actividades da\u00f1osas que podr\u00edan pasar inadvertidas para el \nEstado;38 sin embargo, la Corte Suprema de los Estados Unidos conside \u00ad\nr\u00f3, en ese caso, que la sentencia condenatoria de 2 millones de d\u00f3lares \nera exageradamente excesiva de acuerdo con el orden constitucional, y \ndetermin\u00f3 que los tribunales inferiores deb\u00edan considerar tres elementos \npara establecer si las indemnizaciones de da\u00f1os punitivos eran exage \u00ad\nradamente excesivas: 1) el nivel de reproche de la conducta del deman \u00ad\ndado (grado de responsabilidad); 2) la proporci\u00f3n entre el monto de da\u00f1os \ncompensatorios y punitivos, y 3) la existencia de sanciones penales o \nadministrativas que sean comparables y aplicables a actos similares \n(BMW of N. Am., Inc. v. Gore, pp. 574\u00ad575). La Corte Suprema de los \nEstados Unidos tambi\u00e9n sostuvo que la condena al pago de da\u00f1os puni \u00ad\ntivos no puede castigar al demandado por conductas cometidas en otro \nEstado de la Uni\u00f3n Americana, pues ello violar\u00eda el principio de debido \nproceso adjetivo al considerar conductas que ocurrieron m\u00e1s all\u00e1 de la \njurisdicci\u00f3n de la corte competente (BMW of N. Am., Inc. v. Gore, p. \n572; Hironari, 2017, p. 387).\nEn el caso State Farm Mutual Auto Insurance Co . v. Campbell , la indemni \u00ad\nzaci\u00f3n de da\u00f1os punitivos por 145 millones de d\u00f3lares tambi\u00e9n fue \n38 BMW of N. Am., Inc. v. Gore , 517 U.S. 559, 582 (1996), p. 564: \"El Dr. Gore afirm\u00f3 que su auto \nrepintado val\u00eda menos que un auto que no hab\u00eda sido repintado. Para probar sus da\u00f1os reales de $ \n4,000 d\u00f3lares, confi\u00f3 en el testimonio de un ex concesionario de BMW , quien calcul\u00f3 que el valor \nde un BMW repintado era aproximadamente un 10 por ciento menor que el valor de un autom\u00f3vil \nnuevo que no hab\u00eda sido da\u00f1ado ni reparado. Para apoyar su demanda de da\u00f1os punitivos, el Dr. \nGore present\u00f3 evidencia de que desde 1983 BMW hab\u00eda vendido 983 autos repintados como si \nfuesen nuevos, incluyendo 14 en Alabama, sin revelar, que los autos hab\u00edan sido repintados antes \nde la venta a un costo de m\u00e1s de $ 300 d\u00f3lares por veh\u00edculo. Siguiendo el c\u00e1lculo del da\u00f1o real de \n$ 4,000 d\u00f3lares por veh\u00edculo, el Dr. Gore argument\u00f3 que una indemnizaci\u00f3n punitiva de $ 4 millo \u00ad\nnes de d\u00f3lares proporcionar\u00eda una sanci\u00f3n apropiada por la venta de aproximadamente 1,000 au \u00ad\ntom\u00f3viles con sobreprecio.\"Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano51\nrevertida por violaci\u00f3n del principio de debido proceso adjetivo, al conside \u00ad\nrar que el Tribunal Estatal admiti\u00f3 pruebas relacionadas con la conducta \ndel demandado en otros Estados y/o que no guardaban relaci\u00f3n con el \nda\u00f1o espec\u00edfico sufrido por el actor (State Farm Mut. Auto. Ins. Co. v. \nCampbell, p. 422). Igualmente sostuvo, obiter dicta , que \"en la pr\u00e1ctica, \npocas sentencias que superen la proporci\u00f3n de un d\u00edgito entre da\u00f1os \npunitivos y compensatorios, resistir\u00e1n el escrutinio constitucional (sus \u00ad\ntantivo)\" (State Farm Mut. Auto. Ins. Co. v. Campbell, p. 425). Esto ha \ncreado una presunci\u00f3n de que las proporciones punitivo\u00adcompensatorios \nde dos d\u00edgitos, es decir, multiplicadas por m\u00e1s de nueve unidades, pueden \ninfringir el derecho a un debido proceso sustantivo.\nEn fecha m\u00e1s reciente, en el caso Philip Morris USA  v. Williams, (Philip \nMorris II) , la Suprema Corte estadounidense revoc\u00f3 una sentencia de la \nSuprema Corte de Oreg\u00f3n con una votaci\u00f3n de tan s\u00f3lo cinco contra \ncuatro votos, al resolver que no deb\u00edan ser otorgados da\u00f1os punitivos \npara castigar directamente a un demandado por da\u00f1os causados a terce \u00ad\nros ajenos a la litis, ya que esto equivale a hacer nugatorio el derecho de \npropiedad privada sin el debido proceso legal (Philip Morris USA v. Wi \u00ad\nlliams, p. 349); sin embargo, la Suprema Corte expuso que un jurado \npodr\u00eda calcular el monto de los da\u00f1os punitivos bas\u00e1ndose en el riesgo \nde que el demandado cause da\u00f1os futuros al demandante, mas no con \nbase en aquellos que se pudieren causar a terceros. A su vez, determin\u00f3 \nque el jurado tambi\u00e9n podr\u00eda inferir, derivado del riesgo potencial de \ncausar da\u00f1os a terceros, que la conducta del demandado era reprochable \nen lo particular; sin embargo, el da\u00f1o a terceros no puede ser parte de la \nbase para su c\u00e1lculo (Philip Morris USA v. Williams, pp. 354\u00ad355).\nEn M\u00e9xico, las mismas limitantes resultar\u00edan aplicables derivado del de \u00ad\nrecho al debido proceso tutelado en la Constituci\u00f3n mexicana.39 El da\u00f1o \na terceros no puede considerarse como elemento para calcular una \n39 El art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos estipula que \"Nadie \npodr\u00e1 ser privado de la libertad o de sus propiedades, posesiones o derechos, sino mediante juicio Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo52\nindemnizaci\u00f3n, con independencia del tipo de da\u00f1o. Adem\u00e1s, con rela \u00ad\nci\u00f3n al debido proceso sustantivo,40 el m\u00e9todo para el c\u00e1lculo de los \nda\u00f1os aqu\u00ed propuesto est\u00e1 limitado por par\u00e1metros objetivos que no \npermiten la multiplicaci\u00f3n del da\u00f1o patrimonial o moral con conse \u00ad\ncuencias patrimoniales con la sumatoria de valores mayor de 9.\nLo anterior es acorde con las expectativas de la SCJN. Recordemos que \nen el caso Albergue-varicela  (amparo directo 50/2015), la SCJN se\u00f1al\u00f3 \nque \n[e]n un esfuerzo por limitar la discrecionalidad de las y los juzga \u00ad\ndores, en Pacific Mutual Life Insurance Co. v. Haslip  (1991), la Corte \nSuprema de Justicia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica sostuvo \nque es posible identificar factores que rijan la razonabilidad de su \ncuant\u00eda. De esta manera se convalid\u00f3 el test desarrollado por la \nCorte Suprema de Alabama, seg\u00fan el cual la imposici\u00f3n de da\u00f1os \npunitivos debe considerar en los siguientes elementos: (i) rela\u00ad\nci\u00f3n entre el da\u00f1o provocado en el caso y los da\u00f1os potenciales \nque pretenden evitarse; (ii) grado de reprochabilidad de la con \u00ad\nducta (a partir de su duraci\u00f3n, conciencia de sus implicaciones, \nocultamiento y frecuencia o antecedentes); (iii) existencia de \nganancias econ\u00f3micas indebidas (rentabilidad), derivadas de la \nconducta da\u00f1osa; (iv) posici\u00f3n econ\u00f3mica de la parte demanda \u00ad\nda; (v) costos del litigio; y (vi) imposici\u00f3n de sanciones penales, \nas\u00ed como la existencia de otras sanciones civiles por la misma \nconducta (amparo directo 50/2015, p. 61).\nAunado a lo anterior, el voto concurrente del ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n \nCoss\u00edo en el caso Mayan Palace , as\u00ed como en el amparo directo 50/2015 \n(caso albergue-varicela ) proponen, obiter dicta,  limitar los da\u00f1os puniti \u00ad\nvos siguiendo los par\u00e1metros establecidos en la jurisprudencia de \nseguido ante los tribunales previamente establecidos, en el que se cumplan las formalidades esen \u00ad\nciales del procedimiento y conforme a las Leyes expedidas con anterioridad al hecho\".\n40 Refiri\u00e9ndonos al reclamo de violaciones no procesales. Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano53\nEstados Unidos de Am\u00e9rica. por una parte, el ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n \nCoss\u00edo expres\u00f3 que \"[e]n el derecho comparado se ha determinado, por \nejemplo, que una proporci\u00f3n 4:1 (da\u00f1os punitivos: da\u00f1os resarcitorios) \napenas pasa la l\u00ednea de la constitucionalidad,41 y m\u00e1s recientemente, la \nSuprema Corte de Estados Unidos estim\u00f3 que en muy pocos casos \nla proporci\u00f3n 9:1 satisface el debido proceso\" (amparo directo 30/2013, \npp. 13\u00ad14).42 Lo anterior permite no desvincular totalmente el monto del \nda\u00f1o patrimonial (y moral consecuencia patrimonial) que siempre debe \ntener una proporci\u00f3n directa con el monto de la indemnizaci\u00f3n punitiva. \nAhora bien, en el caso Mayan Palace  no se otorg\u00f3 da\u00f1o patrimonial a las \nv\u00edctimas; sin embargo, la SCJN otorg\u00f3 da\u00f1o moral con consecuen \u00ad\ncias patrimoniales por 259,200 pesos y un da\u00f1o moral\u00adpunitivo (por \nconsecuencias morales no patrimoniales) por 30 millones de pesos. Esto \nrepresenta una proporci\u00f3n de 115:1 (115 da\u00f1o moral punitivo conse \u00ad\ncuencia extrapatrimonial a 1 da\u00f1o moral consecuencia patrimonial), \nque dif\u00edcilmente podr\u00e1 repetirse al carecer de razonamiento.\nAl final del d\u00eda, debemos recordar que el monto del da\u00f1o moral en sus \nrepercusiones extrapatrimoniales no debe cuantificarse de manera exac \u00ad\nta, sino que el juez tiene la discrecionalidad de fijarlo, siempre y cuando \nen su determinaci\u00f3n considere los elementos antes mencionados.43 El m\u00e9\u00ad\ntodo aqu\u00ed expuesto constituye una propuesta que considera las proposi \u00ad\nciones generales tomadas del art\u00edculo 1916 del CCF , el amparo directo \n30/2013 en el caso Mayan Palace , el voto concurrente del ministro Jos\u00e9 \nRam\u00f3n Coss\u00edo respecto de ese caso, y el pasaje encontrado en el amparo \n41 V\u00e9ase el voto concurrente de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, amparo directo 30/2013, pp. 13, 14, n. p. \n5, 6, 7. Tambi\u00e9n, Pacific Mutual Life Insurance Company v. Cleopatra Haslip Eta Al, 499 U.S. 1 (1991).\n42 Voto concurrente de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz, n. p. 5, 6, 7. Tambi\u00e9n, Exxon Shipping Co. Baker , \n554 U.S. 471, fallado en 2008 por la Corte Suprema de Estados Unidos.\n43 V\u00e9ase amparo 30/2013 caso Mayan Palace , pp. 76, 93 y 94: \"El da\u00f1o debe ser cierto. Es decir, \nconstatable su existencia desde un aspecto cualitativo, aun cuando no pueda determinarse su cuan \u00ad\nt\u00eda con exactitud. Un da\u00f1o puramente eventual o hipot\u00e9tico no es id\u00f3neo para generar consecuencias \nresarcitorias\". \"Asimismo, como ya se ha destacado, si bien los intereses extrapatrimoniales no tie \u00ad\nnen una exacta traducci\u00f3n econ\u00f3mica, ello no debe dar lugar a dejar sin reparaci\u00f3n al afectado.\"Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo54\ndirecto 50/2015 en el caso Albergue-varicela . Nuestro an\u00e1lisis busca arro \u00ad\njar un m\u00e9todo que considera elementos objetivos a los que se asignan \nvalores num\u00e9ricos que en conjunto podr\u00edan sumar un m\u00e1ximo de 9 \npuntos. El puntaje de valores obtenido para un caso concreto puede ser \nmultiplicado por el monto de da\u00f1os patrimoniales y morales en su con \u00ad\nsecuencia patrimonial a efectos de obtener un monto de da\u00f1os punitivos \nque sancione y desincentive conductas de negligencia grave e ilegalidad \ngrave, a la vez que compense el sufrimiento de la v\u00edctima. \nEl art\u00edculo 1916 del CCF y las sentencias de la SCJN al respecto asignan \na cada uno de los cuatro elementos \u2014derecho lesionado ( DL), grado de \nresponsabilidad ( GR), situaci\u00f3n econ\u00f3mica ( SE) y relevancia social \n(RS)\u2014 una importancia proporcional. Esto es evidente en el texto de la \ndisposici\u00f3n, el cual no califica a ninguno como prioritario o accesorio, \nas\u00ed como de la utilizaci\u00f3n sin distinci\u00f3n de estos elementos en el caso \nMayan Palace . Por dicha raz\u00f3n, los valores equivalentes de 1 o 2 para \ncada uno de ellos, dependiendo del nivel, se justifican. S\u00f3lo el cuarto \nelemento, la \"relevancia social de la actividad\" del demandando, merece \nun valor m\u00e1ximo adicional de 3; recordemos que la SCJN puso en este \nelemento mucho \u00e9nfasis para el otorgamiento del da\u00f1o punitivo en el \ncaso Mayan Palace .\nAhora bien, ni el art\u00edculo 1916 del CCF ni el amparo 30/2013 se\u00f1alan que \nlos valores asignados a tales elementos deban o puedan ser utilizados \ncomo m\u00faltiplos del da\u00f1o patrimonial y moral con consecuencias patrimo \u00ad\nniales a efectos de obtener el monto objetivo del da\u00f1o punitivo. Tampoco \nexiste evidencia matem\u00e1tica de que el m\u00faltiplo m\u00ednimo de 3 y m\u00e1ximo de \n9 obtenible, conforme al m\u00e9todo aqu\u00ed propuesto, consigan la disuasi\u00f3n \nesperada o punici\u00f3n merecida en todos los casos. A pesar de esta consta \u00ad\ntaci\u00f3n, existen algunos argumentos a favor de la metodolog\u00eda expuesta. \nPor una parte, hist\u00f3ricamente, en el derecho comparado,el monto del \nda\u00f1o punitivo ha sido comparado con el monto de da\u00f1o patrimonial; \ntanto los jueces como las partes suelen apreciar el exceso o la escasez en Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano55\nel monto de da\u00f1os punitivos otorgados tomando como referencia el \nda\u00f1o patrimonial probado. Esto refleja una expectativa l\u00f3gica o permisi \u00ad\nble de que los elementos del art\u00edculo 1916 del CCF pueden convertirse \nen m\u00faltiplos aplicados al da\u00f1o patrimonial o moral en su consecuencia \npatrimonial a efectos de obtener la indemnizaci\u00f3n punitiva. Las v\u00edctimas \nesperan, y los demandados pueden prever, que la indemnizaci\u00f3n puni \u00ad\ntiva ser\u00e1 muchas veces el equivalente al da\u00f1o patrimonial causado. Esto \nresponde a la l\u00f3gica de la disuasi\u00f3n y de la justicia retributiva en casos \nen que la compensaci\u00f3n lisa y llana se vuelve insuficiente para disuadir \ny enviar un mensaje de reproche a los terceros en la misma posici\u00f3n del \ndemandado.\nPor otra parte, si bien no existe evidencia emp\u00edrica o matem\u00e1tica de que \nlos m\u00faltiplos 3 a 9 aqu\u00ed propuestos consigan el prop\u00f3sito disuasivo o \npunitivo en todos los casos, la jurisprudencia estadounidense parece \nhaber encontrado en dicho espectro un punto de equilibrio entre la ne \u00ad\ncesidad de sanci\u00f3n\u00addisuasi\u00f3n y lo que es justo con base en la limitan \u00ad\nte constitucional de debido proceso sustantivo. Como se mencion\u00f3, la \nCorte Suprema de los Estados Unidos, en los \u00faltimos tiempos, ha encon \u00ad\ntrado exceso en los montos punitivos que superan en un d\u00edgito a los \nda\u00f1os patrimoniales (es decir, cuando el da\u00f1o compensatorio en estricto \nsentido es multiplicado por m\u00e1s de nueve unidades para conseguir la cuo \u00ad\nta punitiva). Esta aproximaci\u00f3n de la Corte estadounidense no est\u00e1 ba \u00ad\nsada en ning\u00fan modelo matem\u00e1tico o emp\u00edrico, sino que es una regla \nextra\u00edda de una apreciaci\u00f3n o percepci\u00f3n moral de nuestros tiempos, de \nlo que es constitucionalmente aceptable, a pesar de que la ni la Consti \u00ad\ntuci\u00f3n ni los datos sociales obtenibles demuestran su fiabilidad.\nUna pregunta relevante es si este m\u00e9todo es preferible a aquel basado en \nla probabilidad  de que el demandado sea descubierto culpable. La res \u00ad\npuesta no podr\u00e1 encontrarse en esta contribuci\u00f3n doctrinal; sin embar \u00ad\ngo, existen un par de razones evidentes que pueden inclinar la balanza \nhacia la utilizaci\u00f3n de las directrices aqu\u00ed propuestas. La primera de ellas \nes la relativa facilidad con la que esta metodolog\u00eda propone asignar los Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo56\nvalores num\u00e9ricos a los elementos del art\u00edculo 1916 del CCF . Dicha faci \u00ad\nlidad no siempre est\u00e1 presente cuando se desea utilizar como m\u00faltiplo la \nprobabilidad de que un demandado hubiese escapado a su responsabi \u00ad\nlidad por conductas similares. La dificultad de ese m\u00e9todo de cuantifica \u00ad\nci\u00f3n estriba en la obtenci\u00f3n de evidencia que arroje datos precisos para \ndeterminar la probabilidad num\u00e9rica necesaria. Esos datos deben usual \u00ad\nmente ser extra\u00eddos de documentos u otra evidencia en poder demanda \u00ad\ndo y el derecho procesal mexicano a\u00fan no tienen una figura como el \ndiscovery que pueda coadyuvar a este respecto. Ni la v\u00edctima ni el juez \npodr\u00e1n contar f\u00e1cilmente con los elementos necesario que funjan como \nbase del c\u00e1lculo de probabilidades. Tambi\u00e9n debemos considerar que el \nc\u00e1lculo mismo hace necesaria la intervenci\u00f3n de peritos estadistas, lo \nque reduce la relaci\u00f3n de costo eficiencia del procedimiento. \nIgualmente, el m\u00e9todo aqu\u00ed propuesto agrega predictibilidad jur\u00eddica y \nprevisibilidad de los da\u00f1os punitivos eventuales. Los personas f\u00edsicas \ny morales ser\u00e1n capaces de establecer con mayor certeza y a menor costo \nel eventual m\u00faltiplo aplicable al da\u00f1o patrimonial o moral en conse \u00ad\ncuencias patrimoniales que dar\u00eda como resultado la indemnizaci\u00f3n pu \u00ad\nnitiva. Esto, por supuesto, no deber\u00eda incentivar c\u00e1lculos tendientes a \ninternalizar el costo financiero de una conducta da\u00f1ina en los servicios \no productos de las empresas o personas f\u00edsicas demandadas. Al contra \u00ad\nrio, la facilidad y practicidad de este m\u00e9todo deber\u00eda propiciar la cons \u00ad\nciencia de la poblaci\u00f3n en general acerca de las consecuencias claras que \nlas conductas acreedoras de da\u00f1os punitivos conllevan y la abstenci\u00f3n \nde su cometimiento o pr\u00e1ctica.\nE. Conclusi\u00f3n\nEl derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico ha evolucionado a lo largo de la \u00faltima \nd\u00e9cada. La decisi\u00f3n del caso Mayan Palace  en febrero de 2014 signific\u00f3 \nun parteaguas en la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica del derecho de la responsabili\u00ad\ndad extracontractual. La decisi\u00f3n de la SCJN proyect\u00f3 una concepci\u00f3n Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano57\nmoderna de los elementos constitutivos del da\u00f1o moral y trasplant\u00f3 \ndentro del sistema de la responsabilidad civil mexicano la figura de los \nda\u00f1os punitivos. A esta decisi\u00f3n siguieron otras, en las que se reconoci\u00f3 \nla existencia de los da\u00f1os punitivos como parte del da\u00f1o moral, pero \neliminado su aplicaci\u00f3n en contra del Estado.\nLa determinaci\u00f3n de los elementos constitutivos de los da\u00f1os punitivos, \nel umbral necesario de incumplimiento o negligencia, as\u00ed como los par\u00e1 \u00ad\nmetros para cuantificarlos conforme a un m\u00e9todo objetivo, constituyen \nadaptaciones necesarias para la justa y eficaz aplicaci\u00f3n de esta novedosa \nfigura legal. A pesar de los desarrollos m\u00e1s recientes, estas cuestiones \nson asuntos sin resolver en el derecho jurisprudencial mexicano. En esta \ncontribuci\u00f3n, hemos hecho una propuesta sustentada al respecto. \nNuestros an\u00e1lisis de los elementos, el umbral y el quantum  de los da\u00f1os \npunitivos contribuir\u00e1n al otorgamiento de indemnizaci\u00f3n capaz de \ncumplir la doble faceta y prop\u00f3sito de los da\u00f1os punitivos (disuasoria y \nretributiva o de castigo). Un monto de da\u00f1os punitivos que sea el resul \u00ad\ntado de multiplicar hasta por nueve el monto de los da\u00f1os patrimoniales \no morales en su consecuencia patrimonial influir\u00e1 de manera positiva en \nel comportamiento de ciertos agentes. El prop\u00f3sito disuasivo de los da \u00ad\n\u00f1os punitivos se ver\u00e1 materializado en las circunstancias mencionadas \nen este estudio. El atractivo econ\u00f3mico de no cumplir con la legislaci\u00f3n \no con el deber de cuidado \u00f3ptimo ser\u00e1 neutralizado si el agente com \u00ad\nprende que la indemnizaci\u00f3n a la v\u00edctima no se limitar\u00e1 al da\u00f1o probado \necon\u00f3micamente, sino que podr\u00e1 llegar a ser hasta 900% mayor; elegir \ninternalizar el costo social de su actuar lo sacar\u00eda del mercado. Tambi\u00e9n \nconsideramos que la suma punitiva indemnizatoria resultante de la me \u00ad\ntodolog\u00eda propuesta cumple la finalidad de escarmiento de quien haga \nun mal; sin embargo, habr\u00e1 que tener claro que la percepci\u00f3n del de \u00ad\nmandado no es un fin, sino un medio para obtener la disuasi\u00f3n y la justa \nsanci\u00f3n como retribuci\u00f3n del da\u00f1o causado.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo58\nFuentes\nAusness, R. C. (1985), \"Retribution and deterrence: the role of punitive \ndamages in products liability litigation\", Kentucky Law Journal,  74.\nBejarano S\u00e1nchez, M. (2010), Obligaciones civiles,  M\u00e9xico, Oxford.\nBerkowitz, D., Pistor, K. y Richard, J. F . (2003), \"The Transplant Effect\", \nThe American Journal of Comparative Law,  51 (1), 163\u00ad203.\nBhole, B. y Wagner, J. (2010), \"Punitive damages and the recklessness \nrequirement with uninformed injurers\", International Review of \nLaw and Economics,  30 (3), 253\u00ad64.\nBrooke, H. (2009), \"A brief introduction: the origins of punitive dama \u00ad\nges\", en Koziol, H. y Vanessa Wilcox (eds.), Punitive Damages: \nCommon Law and Civil Law Perspectives  (Vienna: Springer Vienna), \n1\u00ad3.\nBustamente\u00adAlsina, J. (1997), Teor\u00eda general de la responsabilidad civil, \nArgentina: Abeledo\u00adPerrot.\nCalder\u00f3n\u00adGamboa, J. F . (2013), \"La reparaci\u00f3n integral en la jurispru \u00ad\ndencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos: est\u00e1n \u00ad\ndares aplicables al nuevo paradigma mexicano\", en Ferrer \nMac\u00adGregor Poisot, E., Caballero Ochoa, J. L. y Steiner, C. (eds.), \nDerechos Humanos en la Constituci\u00f3n: Comentarios de Jurisprudencia \nConstitucional e Interamericana , M\u00e9xico, Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Kon \u00ad\nrad Adenaur Stiftung.\nCentro Nacional de Prevenci\u00f3n de Desastres (2020), \"Guarder\u00eda ABC: Leccio \u00ad\nnes de una tragedia\", disponible en \u00ab https://www.gob.mx/cenapred/es/\narticulos/guarderia\u00adabc\u00adlecciones\u00adde\u00aduna\u00adtragedia?idiom=es \u00bb.Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano59\nC\u00f3digo Civil Federal (Nuevo C\u00f3digo publicado en el Diario Oficial de la \nFederaci\u00f3n en cuatro partes los d\u00edas 26 de mayo, 14 de julio, 3 y \n31 de agosto de 1928; Texto Vigente \u00daltima reforma publicada \nDOF 11\u00ad01\u00ad2021).\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos (Constituci\u00f3n \npublicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 5 de febrero \nde 1917; Texto Vigente \u00daltimas reformas publicadas DOF \n17\u00ad05\u00ad2021).\nCooter, R. D. (1988), \"Punitive damages for deterrence: when and how \nmuch\", Alabama Law Review,  40 (3).\nDiamond, J. L., Levine, L. C. y Madden, M. S. (2000), Understanding \nTorts, Estados Unidos, Lexis Publishing.\nEisenberg, T. y Heise, M. (2011), \"Judge\u00adjury difference in punitive da \u00ad\nmages awards: who listens to the Supreme Court?\", Journal of Em -\npirical Legal Studies,  8 (2).\nGarrido\u00adCordobera, L. M. R. (1993), Los da\u00f1os colectivos y la reparaci\u00f3n , \nArgentina: Editorial Universidad.\nGuti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez, E. (1999), Derecho de las obligaciones,  M\u00e9xico: \nPorr\u00faa.\nHironari, M. (2017), \"Punitive damages revisited: a statistical analysis of \nhow federal circuit courts decide the constitutionality of such \nawards\", Cleveland State Law Review,  65 (3), pp. 379\u00ad410.\nKahn Freund, O. (1974), \"On uses and misuses of comparative law\", \nThe Modern Law Journal,  37 (1).\nKviatek, B. (2015), Explaining legal transplants: T ransplantation of EU law \ninto Central Eastern Europe , Oisterwijk, Wolf Legal Publishers (WLP).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo60\nLarson, D. I. y Wattson, R. M. (1985), \"The Discovery and proof of a \npunitive damages claim: strategy decisions and pretrial tactics when \nrepresenting the plaintif\", William Mitchell Law Review,  11 (2).\nMarkel, D. (2009), \"Retributive damages: a theory of punitive damages \nas intermidiate sanction\", Cornell Law Review,  94 (2).\nMart\u00ednez\u00adAlfaro, J. (1999), Teor\u00eda de las obligaciones , M\u00e9xico, Porr\u00faa.\nMiceli, T. J. (2009), The Economic Approach to Law,  Estados Unidos de \n\u00c1merica: Stanford University Press.\nMorello, A. M. (2000), \"El derecho de da\u00f1os en la actual dimensi\u00f3n so \u00ad\ncial\", en Trigo\u00adRepresas, F . A. y Stiglitz, R. S. (eds.), Derecho de \nda\u00f1os,  (Argentina, Ediciones La Rocca.\nMorgan, F . W . (1989), \"The evolution of punitive damages in product \nliability litigation for unprincipled marketing behavior\", Journal of \nPublic Policy & Marketing,  8, 279\u00ad293.\nMu\u00f1oz, E. y V\u00e1zquez\u00adCabello, R. (2019), El renacimiento del derecho de \nda\u00f1os. Un an\u00e1lisis Comparativo , M\u00e9xico, Tirant lo Blanch.\nO\u2019Donnell, N. A. (1988), \"Punitive damages in Florida negligence cases: \nHow much negligence is enough?\", University of Miami Law \nReview,  24.\nOwen, D. G. (1988), \"The moral foundations of punitive damages\", Ala-\nbama Law Review,  40.\nOwen, D. G. (1994), \"A punitive damages overview: functions, problems \nand reform\", Villanova Law Review,  39.\nOwen, D. W . (1976), \"Punitive damages in products liability litigation\", \nMichigan Law Review,  74 (7).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano61\nPizarro, R. D. (2004), Da\u00f1o moral. Prevenci\u00f3n. Reparaci\u00f3n. Punici\u00f3n. \nEl da\u00f1o moral en las diversas ramas del derecho , Buenos Aires \nHammurabi.\nPizarro, R. D. (2000), \"Punitive damages\", en Bouckaert, B. y De Geest, \nG. (eds.), Encyclopedia of Law and Economics, 764\u00ad781 , Reino Unido, \nEdward Elgar Publishing.\nPolinsky , M. (1997), \"\u00bfAre punitive damages really insignificant, predic \u00ad\ntable, and rational?\", Journal of Legal Studies,  26.\nPolinsky , M. y Steven Shavell (2000), \"Punitive damages\", en Bouckaert, \nB. y De Geest, G. (eds.), Encyclopedia of Law and Economics,  pp. \n764\u00ad781, Reino Unido: Edward Elgar Publishing.\nRojina\u00adVillegas, R. (1998), Derecho civil mexicano  M\u00e9xico: Porr\u00faa.\nRustad, M y Koenig, T. (1993), \"The historical continuity of punitive \ndamages awards: reforming the tort reformers\", The American Uni -\nversity Law Review , vol. 42:1269.\nSunstein, C. R., et al. (2002a), Punitive Damages How Juries Decide,  Esta\u00ad\ndos Unidos de Am\u00e9rica, The University of Chicago Press.\nSunstein, C. R., et al. (2002b), Punitive damages: how juries decide,  Chicago\u00ad  \nLondon: University of Chicago Press.\nTaliadoros, J.(2016), \"The roots of punitive damages at common law: a \nlonger history\", Cleveland State Law Review,  64.\nV\u00e1zquez Ferreyra, R. A. (1993), Responsabilidad por da\u00f1os , Argentina, \nDepalma.\nVisintini, G. (1999), T ratado de la responsabilidad civil , Kemelmajer de \nCarlucci, A. (trad.), Argentina, Astrea.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo62\nWatson, A.(1993), Legal transplants: An approach to comparative law , Atenas, \nUniversity of Georgia Press.\nYzquierdo Tolsada, M. (2001), Sistema de Responsabilidad Civil Contrac -\ntual y Extracontractual , Espa\u00f1a, Dykinson.\nZamora, S., et al. (2004), Mexican Law , Nueva York, Oxford University \nPress.\nZannoni, E. A. (2005), El da\u00f1o en la responsabilidad civil  Argentina: \nAstrea.\nLista de decisiones judiciales citadas\nCanad\u00e1 \nWhiten v. Pilot Insurance Company (2002) 209 DLR (4th) 257.\nEstados Unidos de Am\u00e9rica\nAleo v SLB Toys USA, Inc. Case No. SJC 11294 (MA S. Jud. Ct., Sep. 13, \n2013).\nBMW of N. Am., Inc. v. Gore, 517 U.S. 559, 582 (1996).\nExxon Shipping Co. v. Baker, 128 S. Ct. 2605, 2623, at 2620\u00ad21 & n. 8.\nMathias v. Accor Econ. Lodging, Inc., 347 F .3d 672, 2003 U.S. App. \nLEXIS 21299, 62 Fed. R. Evid. Serv. (Callaghan) 1199 (7th Cir. \nIll. Oct. 21, 2003).\nPacific Mutual Life Insurance Company v. Haslip, 499 U.S. 1, 4\u00ad6 (1991) \n(U.S. Supreme Court).\nPhilip Morris USA v. Williams, (Philip Morris II), 549 U.S. 346 (2007).Elementos, umbral y quantum  de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano63\nSmith v. Wade, (U.S. Supreme Court, 1983), 461.\nState Farm Mut. Auto. Ins. Co. v. Campbell, 538 U.S. 408, 428 (2003).\nTXO Prod. Corp. v. Alliance Res. Corp., 509 U.S. 443, 451 (1993).\nInglaterra\nKuddus (AP) v. Chief Constable of Leicestershire Constabulary , [2002] \n2 A.C. 122 (H.L. 2001).\nRookes v. Barnard, [1964] 1 All E.R. 367, 410\u00ad11 (H. L.).\nM\u00e9xico\nAmparo directo 30/2013, Primera Sala, Suprema Corte de Justicia de la \nNaci\u00f3n.\nAmparo directo en revisi\u00f3n 1621/2010, Primera Sala, Suprema Corte de \nJusticia de la Naci\u00f3n.\nAmparo directo en revisi\u00f3n 1068/2011, Primera Sala, Suprema Corte de \nJusticia de la Naci\u00f3n.\nAmparo directo en revisi\u00f3n 593/2015, Primera Sala, Suprema Corte de \nJusticia de la Naci\u00f3n.\nAmparo directo en revisi\u00f3n 5612/2017, Segunda Sala, Suprema Corte \nde Justicia de la Naci\u00f3n.\nAmparo en revisi\u00f3n 1133/2019, Primera Sala, Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n, 1 de julio de 2020, p. 1.\nAmparo en revisi\u00f3n 1094/2017, 283/2018, 390/2018, 395/2018, \n513/2018, 394/2018 y 965/2018. Tesis aislada 2a. LVII/2018 (10a.), \nSegunda Sala, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo64\nInforme 1965, Tercera Sala, Sexta \u00c9poca, registro: 812715, p. 27.\nTesis: I.7o.C.35 C. Tribunales Colegiados de Circuito, Semanario Judicial \nde la Federaci\u00f3n y su Gaceta , Novena \u00c9poca, t. XV , abril de 2002, \nregistro: 187256, p. 1245. \nTesis: P . LXVII/2010. Pleno,  Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta , \nNovena \u00c9poca, t. XXXIII, enero de 2011, registro: 163164, p. 28.\nTesis: 1a./J. 15/2012 (9a.). Jurisprudencia, Primera Sala, Semanario Judicial \nde la Federaci\u00f3n y su Gaceta,  D\u00e9cima \u00c9poca, libro XIII, octubre de \n2012, t. 2, registro: 159936, p. 798.\nTesis: 1a./J. 31/2017 (10a.). Jurisprudencia, Primera Sala, Gaceta del \nSemanario Judicial de la Federaci\u00f3n, D\u00e9cima \u00c9poca, libro 41, abril \nde 2017, t. I, registro: 2014098, p. 752.\nTesis: I.4o.C.313 C. Tribunales Colegiados de Circuito, Semanario Judicial \nde la Federaci\u00f3n y su Gaceta , Novena \u00c9poca, t. XXXIII, febrero de \n2011, registro: 162894, p. 2282.\nCorte Interamericana de Derechos Humanos \nAlb\u00e1n Cornejo y otros vs. Ecuador, Fondo Reparaciones y Costas, 22 de \nnoviembre de 2007. Serie C No. 171.\nCantoral Benavides vs. Per\u00fa, Reparaciones y Costas, 3 diciembre 2001.\nSerie C No. 88.\nGarrido y Baigorria vs. Argentina, Reparaciones y Costas, 27 de agosto \nde 1998. Serie C No. 39.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate \nen los sistemas continentales *\nMar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles*** Nueva versi\u00f3n del texto publicado en ingl\u00e9s como Mart\u00ednez Alles, M. G. (2019) \"Punitive damages: \nreorienting the debate in civil law systems\", Journal of European Tort Law , vol. 10, n\u00fam. 1, pp. 63 \u00ad81, \ndisponible en https://doi.org/10.1515/jetl\u00ad2019\u00ad0103. Traducido al espa\u00f1ol por Ada Podolski.\n** Doctora en derecho por la Universidad de Yale. Profesora en IE University de Madrid.67A. Introducci\u00f3n\nEn la tradici\u00f3n continental moderna, la discusi\u00f3n sobre la funci\u00f3n san \u00ad\ncionadora del derecho de da\u00f1os se ha activado en las \u00faltimas d\u00e9cadas de \nla mano de los intensos debates, influenciados principalmente por la \npr\u00e1ctica y experiencia angloamericana, sobre la (in)conveniencia de incor\u00ad\nporar la figura de los da\u00f1os punitivos y su (in)compatiblidad con los \nsis temas de responsabilidad civil existentes.1 La respuesta general ha sido \nm\u00e1s bien de resistencia a la figura y , a medida que la discusi\u00f3n ha ido avan\u00ad\nzando, se han ensayado argumentos de distinta \u00edndole para intentar jus \u00ad\ntificar su rechazo. As\u00ed, el debate acerca de la potencial introducci\u00f3n de \nlos da\u00f1os punitivos ha estado dominado por el entendimiento de que las \nsanciones s\u00f3lo se justifican frente a ofensas penales o administrativas y , \npor lo tanto, pertenecen al \u00e1rea del derecho criminal o regulatorio (de \u00ad\nrecho p\u00fablico), lo que las deja fuera de los l\u00edmites propios del derecho \n1 V\u00e9anse, en general, las obras citadas en este art\u00edculo.Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Los da\u00f1os punitivos y la pr\u00e1ctica angloameri\u00ad\ncana; C. El tratamiento de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales; \nD. Conclusi\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo68\nde da\u00f1os (derecho privado) en el que reina el principio de rectificaci\u00f3n, \nseg\u00fan el cual la indemnizaci\u00f3n no debe exceder el da\u00f1o causado y el \njuez no debe considerar la gravedad de la conducta del demandado a \nla hora de determinar la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n. Vistos de esta ma \u00ad\nnera, los da\u00f1os punitivos representan una amenaza a ese orden tradicio \u00ad\nnal entre lo \"p\u00fablico\" y lo \"privado\".\nLo cierto es que el derecho de da\u00f1os continental, por un lado, es menos \nrectificatorio de lo que se afirma y , por el otro, tiene en cuenta la repro \u00ad\nchabilidad de la conducta del demandado en mayor medida de lo que se \nreconoce. As\u00ed, se ha demostrado en reiteradas oportunidades que el dere\u00ad\ncho de da\u00f1os en general ofrece respuestas infracompensatorias a las v\u00edcti\u00ad\nmas de da\u00f1os serios. La gran mayor\u00eda de los da\u00f1os son irreparables (por \nejemplo, da\u00f1o moral, da\u00f1o a la integridad f\u00edsica, invasiones a la dignidad \ny privacidad, entre otros) y dif\u00edcilmente pueden ser considerados en t\u00e9r \u00ad\nminos puramente monetarios, lo que lleva a reconocer que el objetivo \nrectificatorio de colocar a la v\u00edctima en la situaci\u00f3n anterior (o una cerca\u00ad\nna) al acaecimiento del da\u00f1o es una ilusi\u00f3n en la gran mayor\u00eda de los \ncasos.2 Asimismo, se ha demostrado tambi\u00e9n que condenas por da\u00f1os emi\u00ad\nnentemente compensatorias, como las que se aplican en casos de da\u00f1o \nmoral, presentan elementos extracompensatorios (sancionatorios o puni\u00ad\ntivos) que pretenden dar cuenta de la gravedad o reprochabilidad de la \nconducta del demandado y que de alg\u00fan modo hacen evidente que una \nrespuesta puramente rectificatoria es insuficiente para dar adecuada res \u00ad\npuesta a las v\u00edctimas de dichas conductas agravadas.3 Al fin de cuentas, \nesas respuestas denominadas \"compensatorias\" son de hecho respuestas que \nhacen algo \"m\u00e1s que compensar.\" Todo lo anterior revela entonces no s\u00f3lo \nque esos argumentos en contra de la sanci\u00f3n en el derecho privado son \ndemasiado simplistas, sino tambi\u00e9n que aquella divisi\u00f3n entre lo \"p\u00fa blico\" \n2 V\u00e9ase Pino (2018).\n3 V\u00e9anse, en general, las obras citadas en este art\u00edculo.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...69\ny lo \"privado\" es bastante menos n\u00edtida de lo que te\u00f3ricamente se \nproclama.4\nPor su parte, la doctrina angloamericana predominante sobre da\u00f1os pu \u00ad\nnitivos se ha mostrado reticente a indagar m\u00e1s all\u00e1 del nivel de la pr\u00e1cti \u00ad\nca institucional, lo que limita tanto los intentos de explicar los da\u00f1os \npunitivos como de justificarlos.5 Lo cierto es que la doctrina angloame \u00ad\nricana ha estado dominada por un enfoque interpretativo impulsado por \nresultados que se centran en describir y evaluar los prop\u00f3sitos o funcio \u00ad\nnes de los da\u00f1os punitivos establecidos en la jurisprudencia y los estatu \u00ad\ntos con el fin de determinar cu\u00e1l de las justificaciones doctrinales explica \nmejor estas condenas extracompensatorias. Sin embargo, adoptar un \nenfoque interpretativo de una pr\u00e1ctica intr\u00ednsecamente compleja y con \u00ad\ntradictoria no ha logrado dar una explicaci\u00f3n exhaustiva, coherente o \nconvincente de lo que esencialmente justifica las indemnizaciones puni \u00ad\ntivas.6 M\u00e1s bien, los debates se han centrado en una variedad dispar de \ncuestiones legales relativas a aspectos controvertidos de importancia \npr\u00e1ctica (como, por ejemplo, qui\u00e9n deber\u00eda recibir el monto de la con \u00ad\ndena; si deber\u00edan promulgarse leyes de asignaci\u00f3n dividida;7 si se debe \u00ad\nr\u00edan implementar est\u00e1ndares de prueba m\u00e1s estrictos,8 y as\u00ed sucesivamente) \n4 V\u00e9ase Honor\u00e9 (1997, p. 74), quien arguye que ambos, el derecho civil y el derecho penal, apuntan \na eliminar o reducir comportamientos indeseables, contemplan sanciones a ser impuestas sobre \naquellos cuyas conductas son indeseables, y plantean complejas interrogantes acerca de las condi \u00ad\nciones para imponer sanciones y el grado de responsabilidad de los autores de actos il\u00edcitos.\n5 V\u00e9anse Priest (2002, pp. 1\u00ad3); Klinck (2001, pp. 469\u00ad479), y Goldberg y Zipursky (2010, p. 352) \n(indicando que los da\u00f1os punitivos se encuentran actualmente \"en el centro de las controversias \ncontempor\u00e1neas acerca del derecho de da\u00f1os y sus reformas\" y que, a pesar de haber existido du \u00ad\nrante siglos, \"solo surgieron como una cuesti\u00f3n pol\u00edtica de relativa importancia en las \u00faltimas d\u00e9ca \u00ad\ndas del siglo XX\").\n6 V\u00e9ase Cane (1997, p. 114): \"la ley actualmente no contiene ning\u00fan principio racional que gobier \u00ad\nne la admisibilidad de los da\u00f1os punitivos\".\n7 Por mencionar un par de ejemplos de estados que han promulgado este tipo de estatuto, Califor \u00ad\nnia asigna 25% de la adjudicaci\u00f3n al demandante y 75% a un fondo fiduciario de beneficio p\u00fablico \n(C\u00f3digo Civil de California \u00a7 3294.5), y Georgia asigna 75% a la Tesorer\u00eda del Estado despu\u00e9s de \nque se deduzcan los costos y los honorarios razonables de abogados (C\u00f3digo Oficial de Georgia \nAnotado \u00a7 51\u00ad12\u00ad5.1 (e)(2) [1987]).\n8 Por ejemplo, Alaska requiere un est\u00e1ndar de prueba de \"evidencia clara y convincente\" (Estatuto \nde Alaska 09.17.020, 1991), mientras que Colorado exige un est\u00e1ndar de prueba m\u00e1s elevado, de \n\"certeza\" (Estatutos revisados de Colorado anotados \u00a7 13\u00ad25\u00ad127[2], 1989).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo70\nque aparentemente ignoran la necesidad de contar con una base te\u00f3rica \ncompacta y fundamental de la instituci\u00f3n antes de que esas cuestiones \npuedan abordarse de manera convincente.9\nEsta actitud de \"poner el carro delante del caballo\" se ha reproducido en \nlas discusiones que se est\u00e1n llevando a cabo sobre si adoptar da\u00f1os pu \u00ad\nnitivos en Am\u00e9rica Latina y Europa continental y c\u00f3mo hacerlo. Como \nresultado, los debates, tanto los de tipo normativo como los de corte com\u00ad\nparado, se han visto afectados por la discordancia, complejidad y falta \nde coherencia que caracteriza la pr\u00e1ctica y las reconstrucciones te\u00f3ricas \nsobre los da\u00f1os punitivos en su sistema de origen (es decir, Estados Uni \u00ad\ndos).10 En este sentido, aclarar la complejidad de los matices para los \ndoctrinarios extranjeros significar\u00e1 una contribuci\u00f3n importante para \nsus debates. Es decir, una explicaci\u00f3n de las incongruencias propias del \nenfoque estadounidense dominante no s\u00f3lo deber\u00eda servir como una \nadvertencia para quienes est\u00e1n a favor de importar esta instituci\u00f3n, sino \nque tambi\u00e9n proporcionar\u00eda informaci\u00f3n valiosa para quienes abogan \npor un dise\u00f1o del instituto del da\u00f1o punitivo que mejor se adapte a su \nsistema legal en particular. En este art\u00edculo sostengo que ha llegado el \nmomento de reorientar el debate acad\u00e9mico en los sistemas continen\u00ad\ntales hacia la base te\u00f3rica fundamental de los elementos punitivos que ya \nest\u00e1n presentes (aunque de forma encubierta) en sus propias pr\u00e1cticas \nlocales de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os, porque permitir\u00eda a los acad\u00e9micos \ncontinentales participar del debate sobre la introducci\u00f3n de los da\u00f1os pu\u00ad\nnitivos de una manera m\u00e1s efectiva y orientada al particular contexto de \nsus respectivas jurisdicciones.\nLa estructura del art\u00edculo es la siguiente. La secci\u00f3n \"B. Los da\u00f1os puni \u00ad\ntivos y la pr\u00e1ctica angloamericana\" explora la fisonom\u00eda del tratamiento \n9 V\u00e9ase Colby (2008, pp. 392, 394), quien enfatiza que \"en dos siglos de imponer condenas por \nda\u00f1os punitivos, la Corte Suprema nunca ha respondido adecuadamente a las preguntas m\u00e1s sim \u00ad\nples y fundamentales: \u00bfQu\u00e9 son exactamente los da\u00f1os punitivos? \u00bfCu\u00e1l es su prop\u00f3sito? La Corte \nha eludido esas preguntas con t\u00f3picos superficiales que en \u00faltima instancia no hacen m\u00e1s que \nplantear una pregunta diferente pero no menos fundamental: \u00bfPor qu\u00e9 son constitucionales?\".\n10 V\u00e9ase Kircher y Wiseman (2014, pp. 205 y ss.).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...71\nbrindado a los da\u00f1os punitivos en Estados Unidos. Identifica un patr\u00f3n \ninterpretativo impulsado por los resultados, el cual pretende dar cuenta \nde la mayor cantidad posible de las caracter\u00edsticas principales o destaca \u00ad\ndas de la pr\u00e1ctica de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os punitivos en Estados Unidos \n(es decir, de pronunciamientos judiciales, decisiones de jurados, estatu \u00ad\ntos, entre otros). Debido a que la naturaleza compleja, fragmentada y con\u00ad\ntra dictoria de la pr\u00e1ctica es bien conocida, las dificultades y limitaciones \nde este enfoque acad\u00e9mico deber\u00edan hacerse evidentes. La secci\u00f3n \"C. \nEl tratamiento de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales\" explo\u00ad\nra la fisonom\u00eda de las discusiones acad\u00e9micas sobre la conveniencia de \nincorporar la figura de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales. \nComo la mayor\u00eda de las iniciativas y discusiones se inspiran principal \u00ad\nmente en la experiencia y la literatura sobre el sistema angloame ricano, \nlas deficiencias identificadas en el sistema de origen (es decir, Estados \nUnidos), deber\u00edan, por un lado, servir de alerta suficiente de las bases \nte\u00f3ricas inestables para aquellos pa\u00edses de tradici\u00f3n continental que est\u00e1n \nconsiderando su introducci\u00f3n y , por el otro, hacer un llamado a la nece \u00ad\nsidad de propiciar un enfoque acad\u00e9mico alternativo. La \u00faltima secci\u00f3n \nofrece una breve conclusi\u00f3n.\nB. Los da\u00f1os punitivos y la pr\u00e1ctica angloamericana\nLos acad\u00e9micos angloamericanos han intentado abordar los da\u00f1os puni \u00ad\ntivos desde m\u00faltiples perspectivas te\u00f3ricas.11 Algunos autores emplean \nla metodolog\u00eda del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho con su marco distin \u00ad\ntivo, mientras que otros desarrollan explicaciones de orientaci\u00f3n m\u00e1s \nfilos\u00f3fica. Asimismo, mientras que la disputa general sobre el derecho \nde da\u00f1os est\u00e1 dominada por los enfoques econ\u00f3micos y de justicia \ncorrectiva,12 los da\u00f1os punitivos representan un elemento en la pr\u00e1c tica \n11 V\u00e9ase Robinette (2013, p. 173): \"El debate entre la justicia individualizada y el instrumentalismo \nes una distracci\u00f3n; el tema crucial que deben abordar los especialistas del derecho de da\u00f1os es \nc\u00f3mo dividir los casos que merecen un tratamiento de justicia individualizada de los que se adaptan \nmejor a una soluci\u00f3n agregada\".\n12 V\u00e9ase Calabresi (2007): \"Durante al menos los \u00faltimos 50 a\u00f1os, dos formas diferentes de entender \nal derecho de da\u00f1os han luchado por dominar. Una, se caracteriza por la construcci\u00f3n de sistemas, Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo72\ndel derecho de da\u00f1os al que no se le ha prestado plena atenci\u00f3n en \nesos de bates. Para empezar, abordar los da\u00f1os punitivos ha resultado \ndif\u00edcil para los te\u00f3ricos de la justicia correctiva,13 cuyo fracaso, a su vez, \nha dejado espacio para que el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho de da\u00f1os \ndesarrolle concepciones alternativas que se presentan como atractivas, al \nmenos en la superficie.14\nSi bien la diversidad de puntos de vista puede constituir una de las ca \u00ad\nracter\u00edsticas m\u00e1s interesantes de este campo de estudio, lo cierto es que \nexacerba la dificultad de compilar una reconstrucci\u00f3n exhaustiva de la \ninstituci\u00f3n, ya que diferentes enfoques generalmente implican diferen \u00ad\ntes proyectos acad\u00e9micos, que a su vez ponen en cuesti\u00f3n las diferentes \nopciones metodol\u00f3gicas.15 Una breve descripci\u00f3n de algunas de las teo \u00ad\nr\u00edas que actualmente gozan de aceptaci\u00f3n en los c\u00edrculos acad\u00e9micos \nilustrar\u00e1 estas disparidades.\nUna de las concepciones m\u00e1s representativas de los da\u00f1os punitivos des \u00ad\nde el an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho es la f\u00f3rmula del multiplicador de \ncomo lo refiri\u00f3 tan acertadamente Izhak Englard; la otra, por aquellos [los privatistas] que encuen \u00ad\ntran en el derecho de da\u00f1os la m\u00e1s acabada manifestaci\u00f3n de la tradici\u00f3n del derecho anglosaj\u00f3n de \nresponder a las infracciones que tienen lugar en el contexto de las relaciones interpersonales no \npenales, de tipo extracontractual\". Para una cr\u00f3nica de la disputa de fines de la d\u00e9cada de 1990, \nv\u00e9ase Schwartz (1997, pp. 1801, 1809): \"Los defensores de la justicia correctiva muestran una falta \nde aprecio por el trabajo de los defensores de la eficiencia econ\u00f3mica, y estos \u00faltimos les devuelven \nel (des)favor\".\n13 V\u00e9ase Weinrib (2011, pp. 273, 290), entendiendo que el lugar de consideraciones de tipo unila \u00ad\nteral como el castigo y la disuasi\u00f3n pertenece estructuralmente no al derecho privado sino al dere \u00ad\ncho penal; el cual se ocupa de si el imputado ha actuado de manera incompatible con la existencia \nde un r\u00e9gimen de derechos en general en lugar de si se ha lesionado alg\u00fan derecho de alguien en \nparticular.\n14 V\u00e9ase Posner (1995, p. 84), quien postula que \"[e]ntre las disciplinas que han desafiado al mono \u00ad\npolio de la dogm\u00e1tica jur\u00eddica, el lugar de honor le pertenece a la econom\u00eda, que ha logrado grandes \navances en los \u00faltimos treinta a\u00f1os y , aplicada al derecho, ha revolucionado el entendimiento de los \ndistintos campos del derecho como la defensa de la competencia, el derecho de da\u00f1os (principal \u00ad\nmente los accidentes), los contratos, las corporaciones, y las quiebras\".\n15 V\u00e9ase Coleman (2001a, p. 11), quien destac\u00f3 c\u00f3mo \"[l]a falta general de reflexi\u00f3n metodol\u00f3gica \nen las reconstrucciones econ\u00f3micas del derecho de da\u00f1os las hace dif\u00edciles de criticar: rara vez queda \nclaro qu\u00e9 tipo de explicaci\u00f3n se ofrece exactamente, los criterios de adecuaci\u00f3n que siguen las re \u00ad\nconstrucciones econ\u00f3micas no resultan de inmediato evidentes\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...73\nPolinsky y Shavell, que enfatiza la funci\u00f3n disuasoria de la instituci\u00f3n.16 \nEstos autores entienden los da\u00f1os punitivos como una herramienta de \ninternalizaci\u00f3n de costos para lograr una  disuasi\u00f3n \u00f3ptima . Proponen \nla mul tiplicaci\u00f3n de las indemnizaciones por da\u00f1os compensatorios (lo \nque dar\u00eda lugar a la indemnizaci\u00f3n punitiva) en situaciones en las que \nel demandado tiene altas probabilidades de escapar a responder por los \nda\u00f1os que causa (factor de detecci\u00f3n).\nDesde este punto de vista, la reprochabilidad de la conducta del deman \u00ad\ndado en cuesti\u00f3n es irrelevante porque el inter\u00e9s no radica en sancionar \nla conducta, sino en maximizar el efecto disuasorio de la indemnizaci\u00f3n \nsobre conductas futuras. En consecuencia, algunas caracter\u00edsticas arrai \u00ad\ngadas de las condenas por da\u00f1os punitivos que parecen problem\u00e1ticas \nbajo ciertas teor\u00edas se vuelven irrelevantes desde la perspectiva de la disua\u00ad\nsi\u00f3n \u00f3ptima. Por ejemplo, este enfoque elimina los reparos normativos \nque justifican la prohibici\u00f3n de las p\u00f3lizas de seguro para proteger con \u00ad\ntra el riesgo de indemnizaciones por da\u00f1os punitivos (de hecho, este \nenfoque deber\u00eda incluso alentar tales p\u00f3lizas). De manera similar, no se \nrequerir\u00eda una predefinici\u00f3n concreta del beneficiario de la condena pu \u00ad\nnitiva (ya sea el demandante, fondos especiales o el Estado) siempre que \nel demandante tenga incentivos suficientes para iniciar la demanda por \nda\u00f1os.17\nAbordando el tema desde otra perspectiva, desde la teor\u00eda del recurso \ncivil, Benjamin Zipursky entiende la funci\u00f3n propia del derecho de da\u00f1os \nno como una manera de reparar o colocar a la v\u00edctima en la situaci\u00f3n \nanterior al acaecimiento del evento da\u00f1oso (lo que representa la ret\u00f3rica \npropia de la justicia correctiva), sino, m\u00e1s bien, para proporcionarle a la \n16 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, p. 869). Para una propuesta similar, v\u00e9ase Cooter (1982, p. 101; \n1989, pp. 1143, 1196; 1997, pp. 73, 91) (bas\u00e1ndose en Becker [1968], propone \"la regla del rec\u00ed \u00ad\nproco\": para determinar el total de da\u00f1os se debe multiplicar el da\u00f1o al demandante por el compo \u00ad\nnente de error en la detecci\u00f3n).\n17 Argumentos en favor de la disuasi\u00f3n \u00f3ptima han sido desarrollados por otros autores, como \nCraswell (1999, p. 2185); Hylton y Miceli (2005, p. 388).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo74\npersona agraviada \"una v\u00eda de recurso civil contra el demandado\".18 \nSiguiendo esta concepci\u00f3n, se argumenta que el demandante tiene dere \u00ad\ncho a reclamar m\u00e1s de lo que representar\u00eda una compensaci\u00f3n equiva \u00ad\nlente al da\u00f1o sufrido (es decir, ir m\u00e1s all\u00e1 de la compensaci\u00f3n) cuando \nla con  ducta del demandado fue deliberada o intencional. Esto es lo que \nZipursky denomina el derecho del demandante \"a ser punitivo\", y da \ncuenta de lo que \u00e9l llama el \"aspecto civil\" de la instituci\u00f3n.19 Para cla \u00ad\nrificar, este \"aspecto civil\" no implica autorizaci\u00f3n alguna por parte del \nEstado para que los particulares se comporten como fiscales de la ley , sino \nque implica empoderar  a la v\u00edctima de una conducta reprochable para \ncastigar al demandado y exigir la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n  (da\u00f1o puni \u00ad\ntivo) a trav\u00e9s de un acci\u00f3n civil por da\u00f1os.20 Zipursky sostiene que este \n\"aspecto civil\" de los da\u00f1os punitivos representa la expresi\u00f3n m\u00e1s funda \u00ad\nmental de la pr\u00e1ctica del derecho de da\u00f1os, entendida como distintiva \u00ad\nmente privada.21 Entre las implicancias pr\u00e1cticas de esta concepci\u00f3n se \nencuentran que debe prohibirse la asegurabilidad contra los da\u00f1os pu \u00ad\nnitivos; que es de suma importancia que la propia demandante reciba la \nindemnizaci\u00f3n (ni el Estado ni nadie m\u00e1s),22 y que tales procesos civiles \nno activan el escrutinio constitucional especial otorgado a los imputados \npor delitos penales (es decir, las garant\u00edas procesales de la ley penal), \ndebido a que entendidos bajo esta mirada privada, los da\u00f1os punitivos \nson \"b\u00e1sicamente civiles y no penales\".23 \nOtra familia de teor\u00edas propone la idea del castigo como sanci\u00f3n social ; es \ndecir, como sanci\u00f3n p\u00fablica en lugar de privada. La reprochabilidad del \ncomportamiento sigue siendo extremadamente relevante en estas teor\u00edas, \n18 V\u00e9anse Zipursky (2003, p. 695); Goldberg y Zipursky (2020).\n19 V\u00e9ase Zipursky (2005, pp. 105, 106), quien argumenta que \"[e]s el derecho del demandante a ser \npunitivo, no la necesidad del sistema de castigar al demandado, lo que explica la particularidad de \nlos da\u00f1os punitivos en el derecho de da\u00f1os estadounidense\".\n20 V\u00e9ase Zipursky (2005).\n21 V\u00e9ase Zipursky (2012, pp. 1757, 1759, 1771): \"los tribunales no han sido capaces de apreciar la \nmanera en que los da\u00f1os punitivos podr\u00edan haber encajado en una concepci\u00f3n del derecho de da \u00ad\n\u00f1os como derecho privado, y es esa falla la que ha contaminado su enfoque integral del tema\".\n22 V\u00e9ase Zipursky  (2005, pp. 151\u00ad171).\n23 V\u00e9ase Zipursky  (2005, p. 107).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...75\npero la idea subyacente difiere de la noci\u00f3n del derecho del demandante \na ser punitivo que opera en la variante privada de Zipursky . La idea sub \u00ad\nyacente a este enfoque es que el objetivo central de las condenas por \nda\u00f1os punitivos debe ser castigar al demandado por el da\u00f1o que su con \u00ad\nducta reprochable caus\u00f3 a toda la sociedad, no s\u00f3lo por el da\u00f1o que \ncaus\u00f3 a los demandantes en particular que comparecieron ante el tribu \u00ad\nnal. Esta reconstrucci\u00f3n sugiere que los da\u00f1os punitivos son entendidos \ncomo un castigo por da\u00f1os a la sociedad y , por lo tanto, deben calibrarse \nen relaci\u00f3n con el alcance total del da\u00f1o que la conducta del demandante \nprovoc\u00f3 en la sociedad toda. Este punto de vista ha predominado en las \nopiniones y comentarios de los jueces durante las \u00faltimas d\u00e9cadas.24 \nEntre las implicancias pr\u00e1cticas de este enfoque, se podr\u00eda enfatizar su \npapel detr\u00e1s de la promulgaci\u00f3n de leyes de asignaci\u00f3n dividida (presen \u00ad\ntes en varios estados estadounidenses) que distribuyen las indemniza \u00ad\nciones por da\u00f1os punitivos entre el demandante y alg\u00fan fondo p\u00fablico \ndesignado al efecto o el Estado. Es relevante se\u00f1alar que este punto de \nvista tambi\u00e9n ha planteado importantes planteos de constitucionalidad \nde los da\u00f1os punitivos respecto a cuestiones que hacen al debido proceso \n(por ejemplo, problemas de castigos m\u00faltiples y de proporcionalidad de \nla sanci\u00f3n, de intensidad de los est\u00e1ndares de prueba requeridos, entre \notros).25\nEn otro intento de teorizar la justificaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos sobre la \nbase de decisiones judiciales, los relativamente recientes pronunciamien tos \n24 V\u00e9ase Colby (2003, pp. 583, 586, 603\u00ad606), quien describe este consenso como uno que surgi\u00f3 \nsin raz\u00f3n o explicaci\u00f3n alguna durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. V\u00e9ase, tambi\u00e9n, Zipursky  (2012, pp. \n1757, 1771), quien argumenta que \"[e]n el centro de las distintas formas de concebir al derecho de \nda\u00f1os actual se encuentra la suposici\u00f3n de que el demandante desempe\u00f1a, al menos en parte, el rol \nde un procurador general privado\" y que existe \"[cierta] proclividad de los jueces de la Corte Suprema \nde concebir a los da\u00f1os punitivos como un mecanismo de procuraci\u00f3n privada general para impar \u00ad\ntir castigo y disuasi\u00f3n\".\n25 V\u00e9ase Phillips Morris USA c. Williams , 127 Corte Suprema de Estados Unidos (USSC) 1057, 1063 \n(2007); en \u00e9sta, la Suprema Corte sostuvo que \"la Cl\u00e1usula Constitucional del Debido Proceso \nproh\u00edbe a un Estado utilizar una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os punitivos para castigar al demandado \npor el da\u00f1o que inflige a terceros que no son parte en el litigio\"; v\u00e9ase, tambi\u00e9n, Dobbs (1989, pp. \n831, 854\u00ad856), que argumenta que adaptar los da\u00f1os punitivos para garantizar la disuasi\u00f3n, y no el \ncastigo, acabar\u00eda con todas las preocupaciones sobre las garant\u00edas procesales penales.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo76\nde la Corte Suprema de Estados Unidos en State Farm c. Campbell26 y \nPhillip Morris c. Williams27 provocaron una oleada de trabajos acad\u00e9mi \u00ad\ncos que defienden la reivindicaci\u00f3n de la v\u00edctima como el valor central \nde los da\u00f1os punitivos en un intento por dar cuenta de las cuestiones de \nconstitucionalidad planteadas en esos casos tan resonantes.28\nPor ejemplo, Thomas Colby defiende el castigo privado como el objetivo \nprincipal de los da\u00f1os punitivos, haciendo hincapi\u00e9 en el castigo indivi \u00ad\ndual por conductas altamente reprochables (donde la intencionalidad \ndel comportamiento es uno de los elementos m\u00e1s destacados).29 Seg\u00fan \nColby , los da\u00f1os punitivos funcionan como sanciones privadas que ope \u00ad\nran en un marco de derecho privado (es decir, son una forma de venganza \nprivada legalizada ).30 Las condenas por da\u00f1os punitivos, por lo tanto, \nno pueden equipararse con las sanciones penales (sanciones p\u00fablicas) y , \npor esa raz\u00f3n, Colby concluye que las garant\u00edas procesales penales no son \nnecesarias en los casos de da\u00f1os punitivos.31 De manera similar, Mark \nGeistfeld ha argumentado a favor de una l\u00f3gica que justifica la particu\u00ad\nlar posici\u00f3n de los demandantes en un intento de demostrar c\u00f3mo los \nda\u00f1os punitivos satisfacen los requisitos constitucionales del debido \nproceso tanto sustantivo como procesal.32\n26 538 U S 408 (2003).\n27 127 S Ct 1057 (2007).\n28 V\u00e9ase Sebok (2014, p. 314), quien argumenta que \"el debate sobre el derecho positivo en torno \na los da\u00f1os punitivos en los Estados Unidos se ha complicado por una obsesi\u00f3n con el derecho \nconstitucional y que esta complicaci\u00f3n puede haber tenido el efecto de suprimir una discusi\u00f3n \nnormativa m\u00e1s expl\u00edcita sobre los mismos\".\n29 V\u00e9ase Colby (2003, p. 583).\n30 V\u00e9ase Colby  (2008, pp. 392\u00ad422), quien sostiene que \"[su] concepci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos \ncomo un castigo por agravios privados, como una especie de venganza legalizada, armoniza mejor \ncon algunas teor\u00edas normativas del derecho de da\u00f1os, como la del recurso civil, que con otras\".\n31 V\u00e9ase Colby  (2008, p. 396), el autor observa que el caso Philip Morris c. Williams \"no constitucio \u00ad\nnaliza una particular visi\u00f3n o teor\u00eda de los da\u00f1os punitivos ( la de castigo por agravios privados ) en \ndetrimento de otras; simplemente establece que la constituci\u00f3n excluye una (y s\u00f3lo una) particular \nvisi\u00f3n o teor\u00eda de los da\u00f1os punitivos ( la de castigo por agravios p\u00fablicos , que prevalece actualmente). \nWilliams permite as\u00ed a los estados abordar el problema de la baja detecci\u00f3n implementando las \npropuestas propias del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho que persiguen crear una categor\u00eda de da\u00f1os \nextracompensatorios dise\u00f1ados para garantizar disuasi\u00f3n \u00f3ptima\".\n32 V\u00e9anse Geistfeld (2008, pp. 263\u00ad264; 2012, p. 116).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...77\nCiertamente, cada uno de estos enfoques sobre los da\u00f1os punitivos es dis\u00ad\ntintivo y se advierten considerables desacuerdos entre los mismos sobre \ncuestiones clave. Sin embargo, podemos identificar un patr\u00f3n com\u00fan en \nel abordaje del instituto. Como demuestran claramente las l\u00edneas de inves\u00ad\ntigaci\u00f3n y los argumentos m\u00e1s comunes seguidos por los autores, el abor\u00ad\ndaje de los da\u00f1os punitivos en Estados Unidos, como era de esperar, ha \nestado estrechamente vinculado a la experiencia dom\u00e9stica.33 Como se \nexplic\u00f3, la mayor parte de la investigaci\u00f3n se ha centrado en describir y \nevaluar los prop\u00f3sitos o funciones que la jurisprudencia y los estatutos \nhan establecido para los da\u00f1os punitivos en un esfuerzo por identificar \nla justificaci\u00f3n de tales condenas extracompensatorias.34 Por \u00faltimo, como \nse mencion\u00f3 con anterioridad, debido a que la Corte Suprema ha comen\u00ad\nzado recientemente a dictar decisiones sobre el tema (de hecho, a partir \nde la d\u00e9cada de 1990),35 muchos autores han incorporado desde enton \u00ad\nces interrogantes de constitucionalidad en sus agendas de investigaci\u00f3n \nsobre los da\u00f1os punitivos.36\nLos acad\u00e9micos angloamericanos han intentado proporcionar recons \u00ad\ntrucciones que incorporen tantas caracter\u00edsticas destacadas de la pr\u00e1ctica \nde adjudicar da\u00f1os punitivos en Estados Unidos como sea posible (en \notras palabras, pronunciamientos judiciales, decisiones de jurados, esta \u00ad\ntutos, etc\u00e9tera). Cada autor puede ser entendido como avanzando su \npropia interpretaci\u00f3n de los datos disponibles,37 interpretaci\u00f3n que pre \u00ad\n33 V\u00e9anse Sebok (2014, p. 314); Weinrib (2011), quien entiende la propuesta de Zipursky como \nuna teor\u00eda coloquial del derecho de da\u00f1os estadounidense. V\u00e9ase, por ejemplo, Zipursky , (2007, \np. 134), donde ofrece una reconstrucci\u00f3n interpretativa que es capaz de acomodar lo que se deno \u00ad\nmina la \"regla del no da\u00f1o\" introducida por la Corte Suprema en Williams.\n34 Zipursky , (2007, p. 134), que describe este fen\u00f3meno como \"[el] profundo funcionalismo \nanti\u00adcateg\u00f3rico [que es] el paradigma del pensamiento jur\u00eddico ordinario sobre el derecho de da\u00f1os\".\n35 Los tres casos m\u00e1s importantes se han decidido en los \u00faltimos 15 a\u00f1os: BMW v Gore , 517 US 559 \n(1996); State Farm v Campbell , 538 US 408 (2003); Phillip Morris v Williams , 127 S Ct 1057 (2007).\n36 Para una revisi\u00f3n completa y actualizada de las reconstrucciones angloamericanas que se estruc \u00ad\ntura en base a estas l\u00edneas discernibles de investigaci\u00f3n, v\u00e9ase Sebok (2009, p. 155).\n37 Algunos incluso reconocen expl\u00edcitamente este tipo de indagaci\u00f3n. V\u00e9ase, por ejemplo, Sebok \n(2007, p. 1023): \"Este art\u00edculo aborda el tema de los da\u00f1os punitivos desde un punto de vista in \u00ad\nterpretativo. El test de esta teor\u00eda es si puede proporcionar una reconstrucci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de los \nda\u00f1os punitivos que se ajuste a sus instituciones y reglas y ofrecer un marco te\u00f3rico que justifique Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo78\nsenta estas caracter\u00edsticas en el marco de alg\u00fan \"punto\" o valor que en \n\u00faltima instancia sirve para justificar la pr\u00e1ctica como una que es valorada \nsocialmente.38\nComo he explicado, algunos afirman que la pr\u00e1ctica de otorgar da\u00f1os \npu nitivos se comprende mejor si se la entiende como un medio para que \nlos demandantes logren el castigo de ciertas conductas; otros consideran \na la pr\u00e1ctica como la forma en que la sociedad en su conjunto lleva a cabo \nla responsabilidad de castigar a aquellas personas que despliegan con \u00ad\nductas reprochables que causan da\u00f1os masivos; incluso otros entienden \na las indemnizaciones por da\u00f1os punitivos como una oportunidad para \nmejorar la sociedad al disuadir la ocurrencia futura de conductas alta \u00ad\nmente reprochables, y as\u00ed sucesivamente. Por supuesto, ninguna de estas \ninterpretaciones pretende dar cuenta de todos los datos disponibles. Los \ndistintos autores generalmente descartan algunas instancias de la pr\u00e1cti \u00ad\nca, las que no pueden justificar con arreglo al particular esquema que \navanzan, como errores o pasos en falso. Este es un rasgo caracter\u00edstico de \nla fuerte tendencia entre los autores angloamericanos a extrapolar impli \u00ad\ncancias pr\u00e1cticas de sus an\u00e1lisis, que a menudo sugieren en \u00faltima ins \u00ad\ntancia propuestas para una reforma legal espec\u00edfica.39 Sin embargo, este \nelemento normativo no se presenta como una desconexi\u00f3n entre la \nteor\u00eda y la pr\u00e1ctica actual porque, seg\u00fan este tipo de reconstrucci\u00f3n, los \ndistintos abordajes todav\u00eda mantienen un \"equilibrio\" interpretativo. \nComo explica Dworkin, \"[l]a justificaci\u00f3n no tiene por qu\u00e9 ajustarse a to \u00ad\ndos los aspectos o caracter\u00edsticas de la pr\u00e1ctica existente, pero debe ajustarse \nplausiblemente esas instituciones y reglas\", y Galanter y Luban (1993, pp. 1393, 1432), quien \npromueve una reconstrucci\u00f3n de tipo retributiva de la instituci\u00f3n, aunque principalmente motiva \u00ad\nda por la problem\u00e1tica de la cuantificaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos. El punto central de su argumento \nes que la retribuci\u00f3n constituye la base fundamental de la instituci\u00f3n y , por lo tanto, los montos de \nlos da\u00f1os punitivos deben ser calibrados en proporci\u00f3n a la gravedad de la ofensa.\n38 V\u00e9anse Dworkin (1986, pp. 65\u00ad67); Coleman (2001b, p. 193).\n39 V\u00e9ase Kahn (1999, pp. 7\u00ad30), que describe ampliamente esta tendencia a la reforma legal en la \ndoctrina estadounidense). V\u00e9ase, por ejemplo, Sebok (2007, p. 1030), quien argumenta que \"una \nconcepci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos como venganza privada legalizada por el estado es la mejor inter\u00ad\npretaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...79\nlo suficiente como para que el int\u00e9rprete pueda verse a s\u00ed mismo como \ninterpretando esa pr\u00e1ctica, no inventando una nueva\".40\nEs cierto que algunas reconstrucciones reflejan este patr\u00f3n interpretativo \nen menor medida que otras. La teor\u00eda del multiplicador de Polinsky y \nShavell,41 por ejemplo, se puede leer en l\u00edneas puramente normativas,42 \ny algunas de las cr\u00edticas m\u00e1s poderosas que ha recibido atacan no su \ncorrecci\u00f3n sino m\u00e1s bien su viabilidad, la cual representa la forma m\u00e1s \ncom\u00fan de rechazar las propuestas normativas.43 Incluso estos autores, \nsin embargo, presentan su modelo como la m\u00e1s expl\u00edcita, sofisticada \nreconstrucci\u00f3n del razonamiento detr\u00e1s de decisiones judiciales que si \u00ad\nguen intuiciones esencialmente correctas.44 Al mismo tiempo, tales auto\u00ad\nres tambi\u00e9n insisten muy enf\u00e1ticamente en el error de ciertas condenas \npunitivas, como la impuesta en el caso Exxon Valdez , que no se alinean \ncon sus teor\u00edas.45\nPodr\u00eda darse el caso, dado el grado de discrepancia entre las diferentes \nreconstrucciones y , lo que es m\u00e1s importante, la considerable cantidad \nde casos paradigm\u00e1ticos que cada una de ellas termina rechazando, que \nla pr\u00e1ctica estadounidense de adjudicar da\u00f1os punitivos es demasiado \ncompleja para que pueda ser reconstruida razonablemente mediante \nun \u00fanico y coherente ejercicio interpretativo. Es decir, parece existir un \nobst\u00e1culo f\u00e1ctico  para la empresa interpretativa en el caso de los da\u00f1os \n40 V\u00e9ase Dworkin (1986, p. 90), el autor contin\u00faa afirmando que, de hecho, los int\u00e9rpretes cons \u00ad\ntructivos \"intentan mostrar la pr\u00e1ctica jur\u00eddica en su conjunto en su mejor luz, para lograr el equili -\nbrio entre  la pr\u00e1ctica jur\u00eddica tal como la encuentran y la mejor justificaci\u00f3n de esa pr\u00e1ctica\" (\u00e9nfasis \na\u00f1adido).\n41 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, p. 869).\n42 V\u00e9ase, por ejemplo, Coderch (2000).\n43 V\u00e9ase, en general, Sunstein, Kahneman y Schkade (1998, pp. 2071, 2126), donde concluyen, con \nbase en los estudios emp\u00edricos realizados, que los jurados no son \"capaces de pensar en t\u00e9rminos de \ndisuasi\u00f3n \u00f3ptima\".\n44 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, pp. 896\u00ad900).\n45 V\u00e9ase Polinsky y Shavell (1998, p. 903). V\u00e9ase, tambi\u00e9n, Cooter  (1982): \"al aplicar la regla del \nrec\u00edproco, los tribunales no deber\u00edan conceder da\u00f1os punitivos en casos como los de Exxon Valdez, \ndonde un buque petrolero encall\u00f3. Dado que el accidente adquiri\u00f3 amplia repercusi\u00f3n, un actor \nracional de las caracter\u00edsticas de esta gran corporaci\u00f3n no podr\u00eda esperar escapar a responder por los \nda\u00f1os generados\". V\u00e9ase Exxon Shipping Co Et al v Baker et al , 554 US 471 (2008).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo80\npunitivos, al menos en la forma en que esta etiqueta se utiliza normal \u00ad\nmente en Estados Unidos.46 Pr\u00e1cticas tan fragmentadas y contradictorias \ncomo \u00e9sta plantean un grave problema al int\u00e9rprete constructivo; de \nhecho, que existan sirve como base de un particular escepticismo en cuan \u00ad\nto a la interpretaci\u00f3n, uno que Dworkin llama \"interno\".47\nResumiendo, se puede inferir que, debido a las inherentes complejida \u00ad\ndes y contradicciones observables en la pr\u00e1ctica actual de imposici\u00f3n de \nda\u00f1os punitivos en Estados Unidos, la empresa interpretativa impulsada \npor los resultados que representa el enfoque dominante en la doctrina \nangloamericana no puede ofrecer una explicaci\u00f3n exhaustiva y coherente \nde lo que esencialmente justifica dichas condenas extracompensatorias. \nEn cambio, como se ha demostrado, el tratamiento brindado ha contri \u00ad\nbuido m\u00e1s bien a la confusi\u00f3n. Sin cuestionar demasiado, se considera a \nlos da\u00f1os punitivos como una parte indiscutible de la pr\u00e1ctica del derecho \nde da\u00f1os estadounidense y , posteriormente, se pone el foco en un aspecto \nparticular de la instituci\u00f3n sobre otros sin realmente tratar de dar cuenta \nde la naturaleza sancionatoria del instituto.\nC. El tratamiento de los da\u00f1os punitivos en los sistemas \ncontinentales\nEn principio, los da\u00f1os punitivos no existen en la tradici\u00f3n continental,48 \nsalvo por algunas recientes excepciones que han tenido lugar en Am\u00e9rica \n46 Esto ha llevado a algunos autores a sugerir \"un cambio en la nomenclatura\" de los da\u00f1os extra \u00ad\ncompensatorios, v\u00e9ase Calabresi (2005, p. 346).\n47 V\u00e9ase Dworkin  (1986, pp 78, 266\u00ad274), el principal reclamo del esc\u00e9ptico interno es \"que la \npr\u00e1ctica jur\u00eddica es demasiado contradictoria como para dar lugar a una interpretaci\u00f3n que sea \ncompletamente coherente\". Debo reconocer que otros, aunque de diferentes maneras, han hecho \nobservaciones comparables sobre la pr\u00e1ctica estadounidense de adjudicar da\u00f1os punitivos. Por otra \nparte, v\u00e9ase Calabresi  (2005, p. 336), quien argumenta que los da\u00f1os punitivos \"pueden cumplir al \nmenos cinco funciones bien diferentes\" y que cualquier intento de racionalizaci\u00f3n es problem\u00e1tico \nporque se \"concentrar\u00ed[a] esencialmente en un ... rol\".\n48 Cuando me refiero a la tradici\u00f3n continental en la presente subsecci\u00f3n, lo hago en referencia a los \nsistemas jur\u00eddicos de Europa Continental y Am\u00e9rica Latina, que representa un entendimiento estre \u00ad\ncho pero generalizado para fines comparativos. V\u00e9ase Merryman y P\u00e9rez\u00adPerdomo (2007).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...81\nLatina49 y en Europa.50 Esto no significa, sin embargo, que los mismos \nno hayan sido discutidos. Por el contrario, la posibilidad de \"trasplantar\" \nla instituci\u00f3n a ciertas jurisdicciones nacionales ha generado, en las \u00falti \u00ad\nmas dos d\u00e9cadas, un vigoroso debate entre los acad\u00e9micos de Am\u00e9rica \nLatina y Europa Continental.51 De hecho, escasean las instituciones de \nderecho privado desarrolladas en la tradici\u00f3n anglosajona que han fasci \u00ad\nnado a los acad\u00e9micos del derecho de da\u00f1os continental tanto como los \nda\u00f1os punitivos.52\nLa fisonom\u00eda del tratamiento brindado por la doctrina y los debates so \u00ad\nbre los da\u00f1os punitivos, sin embargo, siguen l\u00edneas muy diferentes a las \nangloamericanas.53 La ausencia de una pr\u00e1ctica dom\u00e9stica de imponer \ncondenas por da\u00f1os punitivos de la cual dar cuenta ha llevado a los auto\u00ad\nres continentales a concentrarse en el desarrollo de dos l\u00edneas de inves \u00ad\ntigaci\u00f3n diferentes (aunque ligeramente relacionadas) que considero \u00fatil \ndistinguir aqu\u00ed: una que avanza postulados descriptivos, otra que da cuen \u00ad\nta de los normativos. En esta secci\u00f3n, ofrezco caracterizaciones de cada \nuna de ellas.\nPara empezar, los enfoques comparativos  de los da\u00f1os punitivos se han \nocupado primordialmente por responder una pregunta principal: \u00bfla \n49 V\u00e9ase, por ejemplo, la Ley de Protecci\u00f3n del Consumidor de Argentina que trasplant\u00f3 los da\u00f1os \npunitivos al sistema legal del pa\u00eds en 2008 (Ley 26.361 art 52 bis). Para un an\u00e1lisis de la experiencia \nargentina, v\u00e9ase Mart\u00ednez Alles (2012). Por su parte, Chile se sum\u00f3 recientemente a dicha tendencia al \nincorporarlos tambi\u00e9n dentro del marco de su Ley de Protecci\u00f3n a los Derechos del Consumidor \n(v\u00e9ase art. 53 [c] Ley N\u00ba 21.081 [2018], aunque cabe aclarar que la ley no lo denomina expresa \u00ad\nmente como \"da\u00f1o punitivo\"). El caso de M\u00e9xico presenta aristas particulares, ya que los da\u00f1os \npunitivos fueron introducidos pretorianamente por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n inter \u00ad\npretando que forman parte del \"derecho a una justa indemnizaci\u00f3n\" y que se desprenden de una \ninterpretaci\u00f3n literal y teleol\u00f3gica del art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal, que \nregula el da\u00f1o moral (v\u00e9ase sentencia reca\u00edda al amparo directo 30/2013, pp. 87\u00ad91).\n50 En Europa continental, tambi\u00e9n se pueden identificar algunas recientes se\u00f1ales, aunque quiz\u00e1s \nm\u00e1s t\u00edmidas, que indican una actitud m\u00e1s receptiva de la figura. As\u00ed, en Francia se propuso intro \u00ad\nducir, en el marco del reciente Projet de R\u00e9forme de la Responsabilit\u00e9 Civile, una forma de punici\u00f3n \n(amende civile ) con el objetivo de atacar supuestos de il\u00edcitos lucrativos. V\u00e9ase Projet de R\u00e9forme de la \nResponsabilit\u00e9 Civile , art. 1266\u00ad1 (2017).\n51 En un esfuerzo por hacer esta presentaci\u00f3n m\u00e1s concisa, todas las referencias a pa\u00edses espec\u00edficos \nse incluyen en las notas a pie de p\u00e1gina que siguen.\n52 V\u00e9ase, por ejemplo, Cappelletti (2015).\n53 Para una descripci\u00f3n de la doctrina en Europa continental, v\u00e9ase Koziol (2009).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo82\npr\u00e1ctica del derecho de da\u00f1os en los pa\u00edses de tradici\u00f3n continental res \u00ad\nponde de alguna manera a los tipos de cuestiones que los da\u00f1os puniti \u00ad\nvos abordan en el derecho anglosaj\u00f3n? La evoluci\u00f3n de ambas tradiciones \njur\u00eddicas sigui\u00f3 caminos diferentes y ambas tienen instituciones distinti \u00ad\nvas. Los da\u00f1os punitivos son un ejemplo conspicuo de ello; sin embar \u00ad\ngo, el abanico de problemas sociales que los sistemas de inspiraci\u00f3n \ncontinental y los de corte anglosaj\u00f3n deben abordar son bastante simila \u00ad\nres, si no id\u00e9nticos. Al final del d\u00eda, supuestos de comportamientos alta \u00ad\nmente reprochables, intencionales, de imprudencia deliberada e \nindiferencia hacia los derechos y el bienestar de los dem\u00e1s no son exclu \u00ad\nsivos de los pa\u00edses anglosajones. En todas las jurisdicciones hay deman \u00ad\ndados que deben ser castigados y comportamientos reprochables que \ndeben ser disuadidos. \u00bfC\u00f3mo responden sus instituciones jur\u00eddicas a \nestas situaciones?54\nEsta l\u00ednea de investigaci\u00f3n constituye un enfoque cl\u00e1sico de derecho \ncomparado de tipo funcionalista, seg\u00fan el cual la atenci\u00f3n de los acad\u00e9 \u00ad\nmicos es captada por una instituci\u00f3n peculiar que est\u00e1 anclada a una \npr\u00e1ctica muy robusta que a\u00fan no existe en otros sistemas.55 La tarea de \nlos acad\u00e9micos es entonces explicar por qu\u00e9 sucede esto.56 Los trabajos \n54 Los estudios comparativos m\u00e1s prominentes sobre da\u00f1os punitivos son los de Koziol y Wilcox. \nEl m\u00e1s reciente es el de Meurkens y Nordin. Aunque estos estudios no prescriben una sola l\u00ednea de \ninvestigaci\u00f3n, la mayor\u00eda de los informes de los pa\u00edses se abordan desde una perspectiva compara \u00ad\ntiva. Estos trabajos han sido de gran ayuda para estudiar la doctrina en Europa continental, y me \nreferir\u00e9 a muchos de ellos en las siguientes notas al pie.\n55 Para una exposici\u00f3n del uso del enfoque funcionalista en el derecho constitucional, v\u00e9ase T ushnet \n(1999, pp. 1225\u00ad1228): \"El funcionalismo afirma que determinadas disposiciones constitucionales \ncrean arreglos que cumplen funciones particulares en un sistema de gobierno. El estudio constitu \u00ad\ncional comparativo puede ayudar a identificar esas funciones y mostrar c\u00f3mo las diferentes dispo \u00ad\nsiciones constitucionales cumplen la misma funci\u00f3n en diferentes sistemas constitucionales. Entonces \nser\u00eda posible preguntarse si el sistema constitucional de Estados Unidos podr\u00eda utilizar un mecanis \u00ad\nmo desarrollado en otro lugar para realizar una funci\u00f3n espec\u00edfica, para mejorar la forma en que se \nrealiza esa funci\u00f3n aqu\u00ed\".\n56 Para un an\u00e1lisis reflexivo de este m\u00e9todo y sus dificultades, v\u00e9ase Kennedy (1997, pp. 545, 561, \n588\u00ad590). Para una advertencia sobre las limitaciones de las empresas comparativas, v\u00e9ase, por \nejemplo,  Stapleton (2002, pp. 1225, 1255), quien argumenta que \"[e]l derecho comparado puede \nser esclarecedor, sin embargo, tiene muchas limitaciones, entre las cuales no menos importantes son \nlas barreras ling\u00fc\u00edsticas y los prejuicios con los que la mayor\u00eda de nosotros operamos cuando inten \u00ad\ntamos aprender de la experiencia de otros sistemas\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...83\nsobre da\u00f1os punitivos en esta l\u00ednea han seguido t\u00edpicamente dos patrones \ndistintivos. 1) Por una parte, los autores han tratado de identificar las \ninstituciones de derecho civil que se asemejan en cierta medida a los da\u00ad\n\u00f1os punitivos. Han dirigido nuestra atenci\u00f3n a los mecanismos por los \ncuales los demandados son condenados a pagar sumas de dinero que exce den \nel da\u00f1o que causaron a los demandantes, como es el caso de los da\u00f1os \npu nitivos en el derecho anglosaj\u00f3n.57 2) Por otra parte, los autores han \ntratado de mostrar c\u00f3mo la pr\u00e1ctica actual de los litigios extracontrac \u00ad\ntuales en determinadas jurisdicciones continentales en realidad conceden \nda\u00f1os extracompensatorios, aunque lo har\u00edan de manera encubierta.58 \nHan se\u00f1alado la pr\u00e1ctica de conceder indemnizaciones \"generosas\" por \nda\u00f1os y perjuicios en casos donde el comportamiento reprochable del \ndemandado es supuestamente tenido en cuenta por los jueces, como es \nel caso de elevadas indemnizaciones por da\u00f1o moral, que en realidad \ndeber\u00eda ser un concepto compensatorio por naturaleza.59\n57 Este argumento se ha formulado en los siguientes ordenamientos jur\u00eddicos: Francia, v\u00e9ase Borghetti, \n(2009, pp. 56\u00ad58) (quien afirma que \"[a]unque los da\u00f1os punitivos no existen oficialmente como \ntales bajo la ley francesa, existen algunos mecanismos que tienen cierto parecido con ellos\"); Alema\u00ad\nnia, v\u00e9ase Jansen y Rademacher (2009, p. 75) (observando c\u00f3mo algunos autores alemanes \"se\u00f1alan \nciertas disposiciones del [C\u00f3digo Civil alem\u00e1n] y de otros c\u00f3digos que tienen la intenci\u00f3n de preve \u00ad\nnir comportamientos no deseados y supuestamente contienen elementos de castigo\"); Hungr\u00eda, \nv\u00e9ase Menyh\u00e1rd (2008, p. 94) (an\u00e1lisis de las instituciones h\u00fangaras, como las cl\u00e1usulas penales \nque se asemejan a los da\u00f1os punitivos); Italia, v\u00e9ase Scarso (2008, p. 106) (en el que se analiza \nc\u00f3mo los autores han inferido elementos de da\u00f1os punitivos de unas pocas disposiciones legales \nitalianas que se asemejan a ellos), y Espa\u00f1a (2008, pp. 140\u00ad151) (refiriendo a que hay algunos ele\u00ad\nmentos punitivos en la ley espa\u00f1ola de reparaci\u00f3n del da\u00f1o).\n58 Pa\u00edses en donde esta pr\u00e1ctica ha sido identificada: Brasil, v\u00e9ase Corr\u00eaa (2008) (analiza el uso del \nda\u00f1o moral como herramienta punitiva por parte de los jueces en Brasil); Chile, v\u00e9ase Pereira \n(2005, pp. 61\u00ad78) (quien argumenta que las pr\u00e1cticas jurisprudenciales presentan fracturas al prin \u00ad\ncipio de reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o); Francia, v\u00e9ase Borghetti  (2009, pp. 62\u00ad67) (reconoce que \n\"[e]s una creencia generalizada entre los abogados y acad\u00e9micos franceses que los tribunales fran \u00ad\nceses a veces fijan da\u00f1os y perjuicios no s\u00f3lo sobre la base del da\u00f1o sufrido por el demandante, sino \ntambi\u00e9n teniendo en cuenta el comportamiento del demandado, con el objetivo de castigar\"), y \nAlemania, v\u00e9ase Jansen y Rademacher (2009, pp. 77\u00ad85) (se\u00f1ala que \"hay autores que argumentan \nque los tribunales [alemanes] a menudo conceden da\u00f1os y perjuicios ... que no pueden considerar \u00ad\nse seriamente como puramente compensatorios\"). V\u00e9ase tambi\u00e9n Oliphant (2008, p. 244) (se\u00f1ala \nque los reclamos por \"da\u00f1os ejemplares\" han sido interpretados por los tribunales como reclamos \ncompensatorios por da\u00f1os inmateriales).\n59 V\u00e9ase B\u00fcy\u00fcksagis, Ebert, Fairgrieve, Meurkens y Quarta (2016, pp. 137\u00ad157), quienes argumen \u00ad\ntan, sobre la base de la labor acad\u00e9mica y la jurisprudencia de Alemania, Italia, Pa\u00edses Bajos, Francia \ny Suiza, que \"los da\u00f1os extra\u00adcompensatorios son impuestos con frecuencia por los jueces nacionales, Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo84\nDesde una perspectiva diferente, otros autores continentales ofrecen \nreconstrucciones de tipo normativo sosteniendo que el derecho privado \nen sus jurisdicciones carece de las herramientas para tratar de manera \nadecuada ciertas situaciones de hecho que los jueces del derecho anglo \u00ad\nsaj\u00f3n abordar\u00edan de forma ordinaria mediante la concesi\u00f3n de da\u00f1os \npunitivos. Asumen un punto de vista orientado a la pol\u00edtica p\u00fablica y \nproponen la promulgaci\u00f3n de leyes que introduzcan a esta instituci\u00f3n \nen sus sistemas.60 En el marco de la discusi\u00f3n sobre la conveniencia del \ntrasplante legal de los da\u00f1os punitivos, dos debates distintivos se han con\u00ad\nvertido en los m\u00e1s destacados en las variadas jurisdicciones continenta \u00ad\nles. En primer lugar, existe una continua disputa sobre la compatibilidad  \nde esta instituci\u00f3n extranjera con los principios rectores del derecho de \nda\u00f1os en los sistemas continentales, los que se encuentran dominados \npor las nociones de compensaci\u00f3n y restituci\u00f3n.61 La l\u00f3gica compensato\u00ad\nria prevaleciente del derecho de da\u00f1os sostiene que cualquier indemnizaci\u00f3n \naunque no siempre se exprese abiertamente, y que tal fen\u00f3meno no debe considerarse a priori en \nconflicto con los principios del Derecho europeo\".\n60 Para consultar el art\u00edculo escrito desde este punto de vista que m\u00e1s claramente ha influido en los \ndebates acad\u00e9micos latinoamericanos sobre da\u00f1os punitivos, v\u00e9ase Pizarro (1993, p. 287).\n61 La compatibilidad con los reg\u00edmenes existentes probablemente sea la disputa m\u00e1s importante \nsobre da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales. Los ejemplos incluyen, en Colombia, Garc\u00eda y \nHerrera (2003, pp. 211, 224\u00ad226) (argumentando que los da\u00f1os punitivos son incompatibles con el \ncar\u00e1cter compensatorio del derecho privado colombiano); en Francia, v\u00e9ase Borghetti (2009, p. 68) \n(considerando los argumentos a favor de la compatibilidad [la funci\u00f3n de pena privada], y en con \u00ad\ntra de ella [el principio de reparaci\u00f3n integral]); en Alemania, v\u00e9ase Jansen y Rademacher (2009, \np. 75) (subrayando que \"las \u00fanicas funciones de la ley alemana de da\u00f1os son la reparaci\u00f3n del da\u00f1o \ny la compensaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas resultantes, mientras que el castigo del infractor est\u00e1 estrictamente \nreservado al derecho penal\"); en Hungr\u00eda, v\u00e9ase Menyh\u00e1rd  (2009, p. 98) (quien analiza la compa \u00ad\ntibilidad de los da\u00f1os punitivos con los principios y pol\u00edticas que subyacen a la ley de responsabi \u00ad\nlidad civil de Hungr\u00eda, en particular, los principios de prevenci\u00f3n y prohibici\u00f3n de la obtenci\u00f3n de \nganancias); en Italia, v\u00e9ase Scarso  (2009, pp. 106\u00ad109) (considerando problemas de compatibilidad \ncon la naturaleza compensatoria de la ley de responsabilidad civil italiana), y en Espa\u00f1a, v\u00e9ase Del \nOlmo  (2009, p. 154) (quien trata varios problemas de compatibilidad). Para obtener m\u00e1s ejemplos, \nv\u00e9ase Meurkens y Nordin  (2012). Adem\u00e1s, v\u00e9ase Koziol (2008, pp. 751\u00ad753), quien argumenta que \nlos da\u00f1os punitivos son incompatibles con los principios fundamentales del derecho privado, y \nOliphant  (2009, p. 241), indicando que \"[h]ay un reconocimiento general del principio de \"com \u00ad\npensaci\u00f3n plena\", aunque en determinadas circunstancias el objetivo puede ser simplemente enten \u00ad\ndido como una compensaci\u00f3n \"adecuada\", \"justa\" o \"razonable\". Para una perspectiva diferente, \nv\u00e9ase Wagner (2012), quien argumenta que los da\u00f1os punitivos no son incompatibles con el dere \u00ad\ncho de da\u00f1os europeo si cumplen una funci\u00f3n disuasoria, incluso propone que se use un nuevo \nt\u00e9rmino: \"da\u00f1os preventivos\".Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...85\npor da\u00f1os y perjuicios debe perseguir el \u00fanico objetivo de indem nizar a \nla persona lesionada, mientras que no debe prestarse atenci\u00f3n a la con \u00ad\nducta del demandado. Los tribunales incluso han abordado algunas de \nestas preocupaciones al tratar la problem\u00e1tica de la ejecuci\u00f3n de senten \u00ad\ncias extranjeras en las que se otorgaron da\u00f1os punitivos, argumentando \nprincipalmente que son contrarios al orden p\u00fablico .62 En segundo lugar, \nlos autores de pr\u00e1cticamente todas las jurisdicciones continentales se \nhan opuesto a las propuestas de trasplante debido a los problemas de \nconstitucionalidad que plantean los da\u00f1os punitivos, que incluyen pro \u00ad\nblemas de doble sanci\u00f3n, infracciones al principio de legalidad (seg\u00fan el \ncual la sanci\u00f3n s\u00f3lo se permite si la conducta il\u00edcita ha sido codificada \ncon precisi\u00f3n), entre otros.63 \nLos debates en estas dos \u00e1reas de indagaci\u00f3n se han visto afectados en \ngran medida por la complejidad de la pr\u00e1ctica angloamericana de adju \u00ad\ndicar da\u00f1os punitivos. Sin embargo, antes de continuar, conviene se\u00f1alar \nque aunque los da\u00f1os punitivos se originaron en Inglaterra,64 la percep \u00ad\n62 Los m\u00e1s altos tribunales de algunos pa\u00edses europeos se han negado a ejecutar sentencias extran \u00ad\njeras (particularmente estadounidenses) que hab\u00edan impuesto da\u00f1os punitivos a los demandados \nsobre la base de su incompatibilidad con su derecho constitucional y orden p\u00fablico. Principales \nejemplos: Alemania, Entscheidungen des Bundesgerichtshofes en Zivilsachen (BGHZ, Tribunal Fe \u00ad\nderal de Justicia) 4 de junio de 1992 118, 312 (Alemania); e Italia, Corte di Cassazione (Cass) 17 de \nenero de 2007 no 1183, Giur It 2007, 12, 2724 (It). Recientemente, el Tribunal de Casaci\u00f3n italiano \ncambi\u00f3 su posici\u00f3n original y declar\u00f3 que las decisiones extranjeras que otorgan da\u00f1os punitivos no \nson en principio contrarias al orden p\u00fablico y , por lo tanto, pueden ejecutarse en Italia, v\u00e9ase Corte \ndi Cassatione, Sezioni Unite (Cass Sez Un) 5 Julio de 2017, 16601, AXO Sport, SpA v NOSA Inc . Para \nun comentario sobre un caso franc\u00e9s de ejecuci\u00f3n de da\u00f1os punitivos, v\u00e9ase Wester \u00adOuisse y Thiede \n(2012, pp. 115\u00ad122).\n63 Se han explorado cuestiones de constitucionalidad en pa\u00edses como Colombia, v\u00e9ase Garc\u00eda y \nHerrera (2003, pp. 211, 227) (argumentando que los da\u00f1os punitivos violar\u00edan el principio nullum \ncrime sine lege  y , por tanto, no tendr\u00edan cabida bajo el derecho constitucional colombiano); Alema \u00ad\nnia, v\u00e9ase Jansen y Rademacher  (2009, p. 76) (observando que los da\u00f1os punitivos plantean pro \u00ad\nblemas de doble sanci\u00f3n y violan el principio de nullum crime sine lege ); Hungr\u00eda, v\u00e9ase Menyh\u00e1rd  \n(2009, pp. 99\u00ad102) (quien discute problemas de doble castigo y el principio de que \"no hay delito \nsin una ley\" en virtud de la Constituci\u00f3n h\u00fangara), y Argentina, v\u00e9ase Mart\u00ednez y Nazareno (2014, \np. 688) (para un estudio integral de los desaf\u00edos constitucionales de los da\u00f1os punitivos en Argen \u00ad\ntina, con especial \u00e9nfasis en los problemas del ne bis in idem ).\n64 Australia, Canad\u00e1, Nueva Zelanda y Estados Unidos, por nombrar las jurisdicciones de derecho \nconsuetudinario m\u00e1s importantes, incluyen da\u00f1os punitivos como parte de su derecho de da\u00f1os. \nSin embargo, como menciona Cane, \"los da\u00f1os punitivos desempe\u00f1an un rol m\u00e1s prominente en el Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo86\nci\u00f3n actual de la instituci\u00f3n en los sistemas continentales est\u00e1 absolu\u00ad\ntamente dominada por la pr\u00e1ctica estadounidense.65 De hecho, las \ndecisiones judiciales a las que se hace referencia y los autores citados en \nestudios de da\u00f1os punitivos son casi exclusivamente de Estados Unidos.66\nAhora, por razones similares, ambas agendas acad\u00e9micas (tanto la com-\nparativa  como la normativa ) dependen en gran medida de una concep \u00ad\nci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de adjudicar da\u00f1os punitivos que se asume, m\u00e1s que \nexplorarse. Ambas discusiones parten de una concepci\u00f3n impl\u00edcita de \nc\u00f3mo deben entenderse los da\u00f1os punitivos y las funciones que ellos \ndesempe\u00f1an en los litigios por da\u00f1os en Estados Unidos. Por su parte, \na) el an\u00e1lisis comparativo funcionalista t\u00edpicamente conecta instituciones \n(por ejemplo, da\u00f1os punitivos) con problemas sociales en el sistema legal \nde origen, lo que permite identificar el conjunto de cuestiones que en un \nsistema particular son abordadas mediante dicho arreglo institucional. \nUna vez que se establece este marco de comparaci\u00f3n, los acad\u00e9micos \nindagan sobre otros sistemas legales para averiguar c\u00f3mo esos mismos  \nproblemas son abordados en esas jurisdicciones.67 Dado que la base para \nla comparaci\u00f3n se establece mediante el entendimiento de c\u00f3mo funcio -\nna la instituci\u00f3n y de las funciones que desempe\u00f1a en el sistema de ori \u00ad\ngen, los problemas a este nivel sin duda afectar\u00e1n a toda la empresa \ncomparativa; b) de la misma manera, los estudios  normativos  suponen \nnecesariamente que una determinada instituci\u00f3n (por ejemplo, los da \u00ad\n\u00f1os punitivos) cumple una determinada funci\u00f3n en un sistema jur\u00eddico \nderecho de da\u00f1os estadounidense que en el anglosaj\u00f3n quiz\u00e1s porque aqu\u00e9l tiene un car\u00e1cter m\u00e1s \nregulatorio que \u00e9ste \u00faltimo en el cual predomina la funci\u00f3n compensatoria\" 2011, pp. 257, 262).\n65 V\u00e9ase, por ejemplo, Coderch  (2000, p. 3), observando que los da\u00f1os punitivos son \"arquet\u00edpica \u00ad\nmente estadounidenses\".\n66 Un claro ejemplo de esta tendencia se advierte del contenido de los escasos libros sobre da\u00f1os \npunitivos publicados en los sistemas continentales, v\u00e9anse L\u00f3pez (2008); Meurkens y Nordin \n(2012); Koziol y Wilcox (2009), y Meurkens (2014).\n67 V\u00e9ase Zweigert y K\u00f6tz (1998, p. 34), donde se explica que esta idea \"se basa en lo que todo com \u00ad\nparatista aprende, es decir, que el sistema jur\u00eddico de cada sociedad se enfrenta esencialmente a los \nmismos problemas y resuelve estos problemas por medios bastante diferentes, aunque muy a menudo \ncon resultados similares\". Para conocer la que considero la objeci\u00f3n m\u00e1s interesante a esta metodo \u00ad\nlog\u00eda, v\u00e9ase Ewald (1995, pp. 1889, 1986).Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...87\nextranjero. Bas\u00e1ndose en ese tipo de entendimiento, los autores sostienen \nque su propio sistema legal no da cuenta al menos de algunos de los pro\u00ad\nblemas que la instituci\u00f3n aborda en el sistema de origen y , por lo tanto, \nabogan por el trasplante de la instituci\u00f3n. Aqu\u00ed tambi\u00e9n el particular \nentendimiento que se tenga de las funciones que se cumplen y del rol \nque desempe\u00f1a el arreglo institucional espec\u00edfico en el sistema de origen \nes de suma importancia.\nDado que la pr\u00e1ctica angloamericana es compleja y los da\u00f1os punitivos \ncumplen varias funciones diferentes e incluso contradictorias, ambas l\u00edneas \nde investigaci\u00f3n presentan grandes dificultades. En efecto, como era de \nesperar dado el estado del debate en Estados Unidos, ha sido muy dif\u00edcil \npara los acad\u00e9micos de Am\u00e9rica Latina y Europa continental compren \u00ad\nder la complejidad derivada de la multiplicidad de concepciones super \u00ad\npuestas de sanci\u00f3n y disuasi\u00f3n en juego.68 Como resultado, cada autor \nha asumido t\u00e1citamente una concepci\u00f3n de la instituci\u00f3n que desempe\u00f1a \nel papel referencial en su estudio. Sin embargo, debido a una insufi\u00ad\nciente consideraci\u00f3n por la parcialidad de tales entendimientos (proba \u00ad\nblemente debido a una inocente inadvertencia), terminan haciendo \nafirmaciones de peso de \"de\u00adesto\u00adse\u00adtratan\u00adlos\u00adda\u00f1os\u00adpunitivos\".69 Esto \nes problem\u00e1tico por razones obvias. Claramente, los estudios compara \u00ad\ntivos que ignoran esta cuesti\u00f3n son defectuosos por sus propios est\u00e1nda \u00ad\nres. Adem\u00e1s, dichas suscripciones impl\u00edcitas de cada autor a un particular \nentendimiento de la pr\u00e1ctica denominada \"da\u00f1os punitivos\" ha creado \nproblemas sem\u00e1nticos en los debates.70 En tercer lugar, aunque a prime ra \n68 V\u00e9ase Mart\u00ednez (2012, pp. 62\u00ad64), donde se describen las contradicciones e inconsistencias gene \u00ad\nradas por el conjunto de concepciones superpuestas del castigo y la disuasi\u00f3n patentes en los deba \u00ad\ntes acad\u00e9micos y en las decisiones judiciales en que se imponen da\u00f1os punitivos en Argentina.\n69 Por ejemplo, la gran mayor\u00eda de los trabajos acad\u00e9micos sobre da\u00f1os punitivos en Am\u00e9rica Latina \nque han abogado por su introducci\u00f3n legal han retratado a la pr\u00e1ctica estadounidense refiri\u00e9ndose \nal caso Ford Pinto , como si \u00e9ste fuera el ejemplo paradigm\u00e1tico exclusivo del uso de la instituci\u00f3n \nen Estados Unidos. V\u00e9ase Grimshaw v Ford Motor Company , 1, 19 Cal App 3d 757 (1981).\n70 Por ejemplo, en Argentina, los debates acad\u00e9micos m\u00e1s destacados sobre da\u00f1os punitivos se han \nvisto afectados por una cuesti\u00f3n sem\u00e1ntica precisamente de este tipo. Para un an\u00e1lisis de problemas \nsimilares en el contexto europeo, v\u00e9ase Koch (2009, p. 197), se\u00f1alando que, entre otros factores, Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo88\nvista no resulta obvio hasta qu\u00e9 punto las discusiones normativas bien \narticuladas pueden verse afectadas de partir de un entendimiento particu\u00ad\nlarmente estrecho de la pr\u00e1ctica de adjudicar da\u00f1os punitivos (despu\u00e9s \nde todo, alguien podr\u00eda proponer que un sistema sea reformado mediante \nla incorporaci\u00f3n de una instituci\u00f3n dise\u00f1ada de una manera particular, \nindependientemente de cualquier pr\u00e1ctica extranjera actual), de hecho, \nterminan creando un problema m\u00e1s grave. Debido a que estos acad\u00e9micos \nsuelen abogar por un trasplante legal , la presentaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de \norigen bajo una caracterizaci\u00f3n arbitrariamente parcial no da cuenta \nde todos los componentes de la instituci\u00f3n cuya introducci\u00f3n propi \u00ad\ncian.71 Esto ha dado lugar a problemas en la redacci\u00f3n de la legislaci\u00f3n \ny , posteriormente, a cuestiones de implementaci\u00f3n.72\nRetomando las dos vertientes principales del tratamiento brindado a los \nda\u00f1os punitivos en las jurisdicciones continentales, se puede inferir que \npara poder participar de manera efectiva en el debate sobre los mismos \nlos acad\u00e9micos deber\u00edan, en vez de intentar mejorar el entendimiento de \nla pr\u00e1ctica angloamericana mediante el ofrecimiento de compilaciones \nespec\u00edficas de cada jurisdicci\u00f3n que den cuenta de las (in)compatibilida \u00ad\ndes de sus propios sistemas legales con la instituci\u00f3n, centrarse en dilu \u00ad\ncidar primero la teor\u00eda correcta. Es decir, el debate acad\u00e9mico sobre la \nintroducci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en los sistemas continentales deber\u00eda, \n\"la falta de definici\u00f3n [del estado de situaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en Europa] se debe al uso \nambiguo de la terminolog\u00eda\".\n71 El problema aqu\u00ed, por supuesto, es la estrategia de trasplante legal. Las propuestas de reforma \nlegal se pueden articular de dos formas diferentes: i) dise\u00f1ando una nueva instituci\u00f3n para ese \nprop\u00f3sito, o ii) promoviendo un trasplante legal. En el primer caso, un dise\u00f1o institucional segura \u00ad\nmente podr\u00eda estar inspirado en una pr\u00e1ctica legal extranjera, pero mientras haya un esfuerzo nota \u00ad\nble para crear distintivamente una nueva instituci\u00f3n, no deber\u00eda haber espacio para que los actores \nlegales consideren que la pr\u00e1ctica extranjera que inspir\u00f3 la reforma podr\u00eda funcionar como un recur so \nen caso de problemas de aplicaci\u00f3n. \u00c9ste es precisamente el problema de los trasplantes legales, en \nlos que el contenido del paquete que se est\u00e1 importando es m\u00e1s bien indeterminado. Para una adver\u00ad\ntencia sobre las serias dificultades de abogar por una estrategia de trasplante legal, v\u00e9ase Schwartz \ny Appel (2011).\n72 Problemas de este tipo se advierten en la regulaci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos en Argentina. Por \nejemplo, la normativa no contiene un est\u00e1ndar espec\u00edfico de conducta, no se exige un mayor est\u00e1n \u00ad\ndar de evidencia probatoria, entre otras cuestiones.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...89\npor tanto, centrarse en la base te\u00f3rica fundamental de los elementos \npu nitivos dom\u00e9sticos que ya est\u00e1n presentes (aunque de forma encubier\u00ad\nta) en las pr\u00e1cticas de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os de sus propios sistemas jur\u00ed \u00ad\ndicos. Las sanciones civiles y otras pr\u00e1cticas sancionatorias encubiertas \nde adju dicaci\u00f3n de da\u00f1os se han identificado ampliamente en la mayo\u00ad\nr\u00eda de las jurisdicciones continentales (m\u00e1s com\u00fanmente bajo la ret\u00f3rica \ndel \"da\u00f1o moral\"). El componente punitivo de estas pr\u00e1cticas revela la de\u00ad\nficiencia de argumentos puramente dogm\u00e1ticos contra los da\u00f1os pu\u00ad\nni tivos, que b\u00e1sicamente proclaman que el castigo y la retribuci\u00f3n se \ncon sideran dominio exclusivo del derecho penal y m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites \ndel derecho de da\u00f1os.73 Un debate acad\u00e9mico genuino debe mostrar vo\u00ad\nluntad no s\u00f3lo de hacer visibles esos elementos punitivos ocultos que se \npatentizan en sus pr\u00e1cticas locales de adjudicaci\u00f3n de da\u00f1os, sino tam \u00ad\nbi\u00e9n de iniciar una discusi\u00f3n profunda sobre el espacio de la sanci\u00f3n en \nel derecho privado actual,74 que este menos restringida por los alegados \nl\u00edmites dogm\u00e1ticos entre el derecho privado y el derecho p\u00fablico.75\nD. Conclusi\u00f3n\nCon el fin de superar las deficiencias y dificultades introducidas en los \ndebates acad\u00e9micos continentales sobre los da\u00f1os punitivos por la in \u00ad\nfluencia dominante de la doctrina angloamericana y su experiencia con \nla instituci\u00f3n, ha llegado el momento de reorientar  el debate acad\u00e9mico \nhacia la base te\u00f3rica fundamental de los elementos punitivos que ya es \u00ad\nt\u00e1n presentes, aunque de manera encubierta, en las pr\u00e1cticas locales de \nadjudicaci\u00f3n de da\u00f1os de la mayor\u00eda de las jurisdicciones continentales. \nEl debate actual sobre el derecho de da\u00f1os continental debe, por un \nlado, reconocer la insuficiencia del entendimiento tradicional del derecho \n73 Para el argumento de que la tendencia de los sistemas continentales a negar el car\u00e1cter punitivo \nde las condenas extra\u00adcompensatorias que se otorgan a las v\u00edctimas tiene ra\u00edces antiguas, v\u00e9ase \nEnglard (2012, pp. 1, 2).\n74 Despu\u00e9s de todo, cualquier sistema jur\u00eddico que imponga sanciones de manera encubierta sin \nproporcionar una justificaci\u00f3n genuina deber\u00eda a priori ser considerado cuestionable.\n75 Para un mayor desarrollo de este particular enfoque, v\u00e9ase Mart\u00ednez (2020, pp. 107\u00ad32).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo90\nde da\u00f1os como un mecanismo privado exclusivamente compensatorio y , \npor el otro, concentrar sus esfuerzos en determinar el espacio adecuado \npara la sanci\u00f3n y la disuasi\u00f3n en el derecho privado.\nFuentes\nAmparo directo 30/2013, Primera Sala de la Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n, 26 de febrero de 2014.\nBorghetti, J. S. (2009), \"Punitive damages in France\", en Koziol, H. y \nWilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law \nPerspectives . \nB\u00fcy\u00fcksagis, E., Ebert, I., Fairgrieve, D., Meurkens, R. C. y Quarta, \nF . (2016), \"Punitive Damages in Europe and plea for the recogni \u00ad\ntion of legal pluralism\", European Business Law Review .\nCalabresi, G. (2005), \"The complexities of torts: the case of punitive \ndamages\", en Madden, S. (ed.), Exploring Tort Law .\nCalabresi, G. (2007), \"Toward a unified theory of torts\", Journal of Tort \nLaw.\nCane, P . (1997), The Anatomy of Tort Law  114.\nCane, P . (2011), \"Searching for United States tort law in the antipodes\", \nPepperdine Law Review , 38.\nCappelletti, M. (2015), \"Punitive damages and the public/private \ndistinction: a comparison between the United States and Italy\", \nArizona Journal of International and Comparative Law , 32.\nCoderch, P . S. (2000), \"Punitive damages\", InDret , 1.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...91\nColby , T. B. (2003), \"Beyond the multiple punishment problem: punitive \ndamages as punishment for individual, private wrongs\", Minneso -\nta Law Review , 87.\nColby , T. B. (2008), \"Clearing the smoke from Phillips Morris v. Williams: \nthe past, present and future of punitive damages\", Yale Law Jour \u00ad\nnal, 118. \nColeman, J. (2001a), The Practice of Principle . \nColeman, J. (2001b) \"Tort law and tort theory: preliminary reflections \non method\", en Postema, G. (ed.), Philosophy and the Law of Torts .\nCooter, R. D. (1982), \"Economic analysis of punitive damages\", Southern \nCalifornia Law Review , 56.\nCooter, R. D. (1989), \"Punitive damages for deterrence: when and how \nmuch?\", Alabama Law Review , 40. \nCooter, R. D. (1997), \"Punitive damages, social norms, and economic \nanalysis\", Law & Contemporary Problems , 60.\nCorr\u00eaa de Andrade, A. G. (2008), Indeniza\u00e7\u00e3o Punitiva .\nCorte Suprema de Estados Unidos (USSC) (2007), Phillips Morris USA \nc. Williams, 127 1057, 1063. \nCraswell, R. (1999), \"Deterrence and damages: the multiplier principle \nand its alternatives\", Michigan Law Review, 97. \nDel Olmo, P . (2009), \"Punitive damages in Spain\", en Koziol, H. y Wilcox, \nV . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law \nPerspectives .Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo92\nDobbs, D. B. (1989) \"Ending punishment in \u2018punitive\u2019 damages: \ndeterrence\u00admeasured remedies\", Alabama Law Review  831, 40.\nEnglard, I. (2012), \"Punitive damages\u00ada modern conundrum of ancient \norigin\", JETL, 3.\nEwald, W . (1995), \"Comparative jurisprudence (I): what was it like to \ntry a rat?\", University of Pennsylvania Law Review , 143.\nGalanter, M. y Luban, D. (1993), \"Poetic justice: punitive damages and \nlegal pluralism\", American University Law Review , 42. \nGarc\u00eda Matamoros, L. V . y Herrera Lozano, M. C. (2003), \"El concepto \nde los da\u00f1os punitivos o punitive damages\", Revista Estudios Socio-  \nJur\u00eddicos , 5/1.\nGeistfeld, M. A. (2008), \"Punitive damages, retribution, and due process\", \nCalifornia Law Review , 81.\nGeistfeld, M. A. (2012), \"Due process and the deterrence rationale of \npunitive damages\", en Meurkens, L. y Nordin, E. (eds.), The Power \nof Punitive Damages. Is Europe Missing Out?  \nGoldberg, J. C. P . y Zipursky . B (2010), Torts.\nGoldberg, J. C. P . y Zipursky , B. (2020), Recognizing Wrongs .\nHonor\u00e9, T. (1997), \"The morality of tort law\u00adquestions and answers\", en \nOwen, D. G. (ed.), Philosophical Foundations of Tort Law .\nHylton, K. L. y Miceli, T. J. (2005), \"Should tort damages be multiplied?\", \nJournal of Law, Economics and Organization , 21.Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...93\nJansen, N. y Rademacher, L. (2009), \"Punitive damages in Germany\", en \nKoziol, H. y Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and \nCivil Law Perspectives . \nKahn, P . W . (1999), The Cultural Study of Law: Reconstructing Legal \nScholarship . \nKennedy , D. (1997), \"New approaches to comparative law: comparativism \nand international governance 1997\", Utah Law Review , 545. \nKircher. J y Wiseman, C. (2014), Punitive Damages: Law and Practice . \nKlinck, R. A. (2001), \"Symposium. Reforming punitive damages: the \npunitive damage debate\", Harvard Journal on Legislation , 38.\nKoch, B. A. (2009), \"Punitive damages in European law\", en Koziol, H. \ny Wilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law \nPerspectives . \nKoziol, H. (2008), \"Punitive damages\u00ada European perspective\", Louisiana \nLaw Review , 68. \nKoziol, H. (2009), \"Punitive damages: admission into the seventh legal \nheaven or eternal damnation?\", en Koziol, H. y Wilcox, V . (eds.), \nPunitive Damages: Common Law and Civil Law Perspectives .\nL\u00f3pez Herrera, E. (2008), Los da\u00f1os punitivos .\nMart\u00ednez Alles, M. G. (2012), \"\u00bfPara qu\u00e9 sirven los da\u00f1os punitivos? \nModelos de sanci\u00f3n privada, sanci\u00f3n social y disuasi\u00f3n \u00f3ptima\", \nXIV Revista de Responsabilidad Civil y Seguros , 55.\nMart\u00ednez Alles, M. G. (2020), \"La dimensi\u00f3n retributiva del derecho de \nda\u00f1os: la perspectiva de la v\u00edctima\", en Papayannis, D. M. y Garc\u00eda Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo94\nAmado, J. A. (eds.), Da\u00f1ar , Incumplir y Reparar . Ensayos de filosof\u00eda \ndel derecho privado  .\nMart\u00ednez Alles, M. G. y Nazareno, P . (2014), \"Desaf\u00edos constitucionales \nde los da\u00f1os punitivos: los problemas del ne bis in idem \", en Legarre, \nS., Grosman, L. S., Rivera, J. C. y El\u00edas, J. S. (eds.), T ratado de los \nDerechos Constitucionales . \nMenyh\u00e1rd, A. (2009), \"Punitive damages in Hungary\", en Koziol, H. y \nWilcox, V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law \nPerspectives . \nMerryman, J. H. y P\u00e9rez\u00adPerdomo, R. (2007), The Civil Law T radition: An \nIntroduction to the Legal Systems of Europe and Latin America , 3a. ed.\nMeurkens, R. C. (2014), Punitive Damages: The Civil Remedy in American \nLaw, Lessons and Caveats for Continental Europe.  \nOliphant, K. (2008), \"The nature and assessment of damages\", en Koziol, \nH. y Schulze, R. (eds.), Tort Law of the European Community . \nPereira Fredes, E. (2005), \"Un alegato a favor de las consideraciones \npunitivas en el derecho privado\", Revista de Derecho Escuela de \nPostgrado , 7. \nPino Emhart, A. (2018), \"Restaurar para corregir: la dimensi\u00f3n restaura \u00ad\ntiva de la justicia correctiva en la responsabilidad extracontrac \u00ad\ntual\", en Papayannis, D. y Pereira Fredes, E. (eds.), Filosof\u00eda del \nderecho privado .\nPolinsky , M. y Shavell, S. (1998), \"Punitive damages: an economic analy \u00ad\nsis\", Harvard Law Review , 111.\nPosner, R. A. (1995), Overcoming Law . Da\u00f1os punitivos: reorientaci\u00f3n del debate...95\nPizarro, R. D. (1993), \"Da\u00f1os punitivos\", en De Carlucci, A. K. (ed.), \nDerecho de Da\u00f1os: Libro en Homenaje al Prof. F\u00e9lix T rigo Represas .\nPriest, G. (2002),  \"Introduction: the problem and efforts to understand \nit\", en Sunstein C. et al. (eds.), Punitive Damages: How Juries \nDecide . \nRobinette, C. J. (2013), \"Party autonomy in tort theory and reform\", \nJournal of Tort Law , 6.\nScarso, A. P . (2009), \"Punitive damages in Italy\", en Koziol, H. y Wilcox, \nV . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil Law \nPerspectives . \nSchwartz, G. T. (1997), \"Mixed theories of tort law: affirming both dete \u00ad\nrrence and corrective justice\", Texas Law Review , 75. \nSchwartz, V . E. y Appel, C. E. (2011), \"Exporting United States tort law: \nthe importance of authenticity , necessity , and learning from our \nmistakes\", Pepp L Rev , 38.\nSebok, A. J. (2007), \"Punitive damages: from myth to theory\", Iowa Law \nReview,  92. \nSebok, A. J. (2009), \"Punitive damages in the United States\", en Koziol, \nH. y Wilcox. V . (eds.), Punitive Damages: Common Law and Civil \nLaw Perspectives .\nSebok, A. J. (2014), Normative Theories of Punitive Damages: The Case of \nDeterrence , en Oberdiek, J. (ed.), Philosophical Foundations of the \nLaw of Torts .\nStapleton, J. (2002), \"Bugs in anglo\u00adamerican products liability\", S Cal L \nRev, 53. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo96\nSunstein, C. R., Kahneman, D, y Schkade, D. (1998), \"Assessing punitive \ndamages (with notes on cognition and valuation in law)\", Yale Law \nJournal , 107. \nT ushnet, M. (1999), \"The possibilities of comparative constitutional \nlaw\", Yale LJ , 108. \nWagner, G. (2012), \"Punitive damages\", en Basedow, J., Hopt, K. J., \nZimmermann, R. y Stier, A. (eds.), Max Planck Encyclopedia of \nEuropean Private Law . \nWeinrib, E. (2011), \"Civil recourse and corrective justice\" Florida State \nUniversity Law Review , 39. \nWester \u00adOuisse, V . y Thiede, T. (2012), Journal of European Tort Law , 3.\nZipursky , B. C. (2003), \"Civil recourse, not corrective justice\", The Georgetown \nLaw Journal, 91. \nZipursky , B. C. (2005), \"A theory of punitive damages\", Texas Law Review , \n84. \nZipursky , B. C. (2007), \"Punitive damages after Philip Morris USA v. \nWilliams\", Court Review , 44.\nZipursky , B. C. (2012), \"Palsgraf, punitive damages, and preemption\", \nHarvard Law Review , 125.\nZweigert, K. y K\u00f6tz, H. (1998), Introduction to Comparative Law , 3a. ed. Notas sobre la intervenci\u00f3n de los \ntribunales constitucionales en la \nconstrucci\u00f3n del derecho de da\u00f1os\nCarlos Pizarro Wilson** Profesor de derecho civil en la Universidad Diego Portales. Doctor en derecho por la Universidad \nParis II Panth\u00e9on\u00adAssas. 99Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. La teor\u00eda de la responsabilidad civil, una cons \u00ad\ntrucci\u00f3n doctrinal y jurisprudencial; C. Reg\u00edmenes especiales de responsabi \u00ad\nlidad civil y leyes restrictivas; D. Control constitucional del elemento del da\u00f1o \nde la responsabilidad civil; I. M\u00e9xico. El da\u00f1o moral y los da\u00f1os punitivos; \nII. La proporcionalidad del da\u00f1o frente a la Constituci\u00f3n; E. Conclusi\u00f3n.\nA. Introducci\u00f3n\nEl fen\u00f3meno de la constitucionalizaci\u00f3n del derecho privado no es nove dad. \nEn pa\u00edses como M\u00e9xico en que la justicia constitucional se mantiene en \nlos tribunales estatales, en particular la Suprema Corte de la Justicia de \nla Naci\u00f3n, alejado del modelo de Tribunales Constitucionales separados \ny aut\u00f3nomos, es importante interrogarse sobre el impacto de la jurispru \u00ad\ndencia constitucional sobre el \u00e1mbito de la responsabilidad civil. \u00bfCu\u00e1l \nha sido la intervenci\u00f3n que ha tenido la jurisprudencia constitucional en \nla teor\u00eda de la responsabilidad civil o derecho de da\u00f1os? Esta denomina \u00ad\nci\u00f3n, derecho de da\u00f1os, seguida en Argentina y Espa\u00f1a, muestra desde \nya un cambio en la perspectiva de la comprensi\u00f3n de la doctrina que se \nocupa de las indemnizaciones de perjuicios o da\u00f1os causados en acciden\u00ad\ntes, al colocar el \u00e9nfasis en el elemento del da\u00f1o y no en la imputaci\u00f3n, \nla culpa, como lo era en la teor\u00eda tradicional de la responsabilidad civil. \nAludimos al derecho de \"da\u00f1os\" para resolver si procede o no una indem\u00ad\nnizaci\u00f3n de perjuicios a una persona, natural o jur\u00eddica, que a prop\u00f3sito Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo100\nde un accidente ha resultado lesionada en un bien patrimonial o extra \u00ad\npatrimonial. Mientras la codificaci\u00f3n del siglo XIX coloc\u00f3 el \u00e9nfasis en \nla imputabilidad subjetiva, la necesidad de la culpa, el siglo XX y en este el \nhincapi\u00e9 ha estado puesto en el elemento del da\u00f1o, la necesaria indem \u00ad\nnizaci\u00f3n o reparaci\u00f3n de los perjuicios.\nLa teor\u00eda del derecho de da\u00f1os o la responsabilidad civil \u2014que utilizar\u00e9 \ncomo sin\u00f3nimos, pues en Chile se mantiene la segunda expresi\u00f3n\u2014 es \nun terreno privilegiado del derecho de las obligaciones, un reducto cuyo \nmonopolio al menos los civilistas reclaman para s\u00ed. En el caso de Chile, \naparece recogida como una fuente de las obligaciones en el art\u00edculo 1437 \ndel C\u00f3digo Civil bajo las expresiones \"delitos\" y \"cuasidelitos\", y su regu\u00ad\nlaci\u00f3n est\u00e1 prevista en los art\u00edculos 2314 y siguientes del mismo texto legal. \nSe destaca, adem\u00e1s, que en Chile existe un Estado unitario y las leyes son, \npor ende, nacionales, por lo que tenemos un \u00fanico C\u00f3digo Civil que data \nde 1856.\nA pesar del tradicional monopolio de la responsabilidad civil en el \u00e1m \u00ad\nbito del derecho civil, la jurisprudencia de los tribunales constitucio\u00ad\nnales, desde hace ya un tiempo, y no s\u00f3lo en este terreno, muestra que \nno pocas veces \u00e9stos intervienen para recordar no s\u00f3lo a los civilistas, \nsino tambi\u00e9n a los legisladores, qui\u00e9n detenta la supremac\u00eda normativa, \no la \u00faltima palabra, ya sea para expulsar normas del sistema legal, dejarlas \nsin aplicaci\u00f3n o impedir que se integren al ordenamiento jur\u00eddico, con \u00ad\nforme se reconozca un sistema preventivo o represivo de constituciona \u00ad\nlidad. Cual cancerbero de la norma constitucional, las leyes relativas a la \nresponsabilidad civil no escapan al control constitucional.\nA diferencia de M\u00e9xico, en Chile existe un Tribunal Constitucional, \u00f3rgano \nindependiente de la Corte Suprema, el cual ejerce un control preventivo \nde los proyectos de ley , en algunos casos forzado, en otros, a petici\u00f3n, y , \nadem\u00e1s, tiene el monopolio del control constitucional represivo a trav\u00e9s \ndel recurso de inaplicabilidad que permite dejar sin efecto una ley para \nun caso espec\u00edfico, y si se reitera la jurisprudencia acerca de la inconsti \u00adNotas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...101\ntucionalidad de una ley se puede incluso expulsar la norma del orde\u00ad\nnamiento jur\u00eddico.1 \nEn cambio, en M\u00e9xico el control constitucional recae en la Suprema Corte \nde Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN), la cual, entre varios mecanismos descri \u00ad\ntos en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, destaca \nla acci\u00f3n de inconstitucionalidad a fin de evaluar la posible contradic \u00ad\nci\u00f3n entre una norma de car\u00e1cter general y la Constituci\u00f3n, conforme dis\u00ad\npone el art\u00edculo 105. En Chile, un largo tiempo oper\u00f3 en forma id\u00e9ntica \nen lo que se refiere al recurso de inaplicabilidad, potestad que le fue \nsuprimida a la Corte Suprema y radicada en forma exclusiva en el Tribunal \nConstitucional. En el proceso constituyente que se inicia en Chile es uno \nde los debates que se afrontar\u00e1, pues una alternativa propuesta con inten\u00ad\nsidad ante el desprestigio del Tribunal Constitucional es su desaparici\u00f3n \ny el retorno al control de constitucionalidad por la Corte Suprema. \nCon todo, en ambos sistemas, al tratarse del control represivo se recurre \na una acci\u00f3n de inaplicabilidad para el caso en concreto, lo que es determi\u00ad\nnado en Chile por el Tribunal Constitucional y en M\u00e9xico por la SCJN. \nMediante dicha acci\u00f3n constitucional se puede dejar sin efecto una norma \npor ser contraria a la Constituci\u00f3n en un caso espec\u00edfico, sin que en Chile \neso signifique un precedente obligatorio para los jueces en otros casos, \npues se reconoce un efecto limitado a las sentencias judiciales. Es decir, la \nsentencia del Tribunal Constitucional s\u00f3lo impedir\u00e1 en el caso espec\u00edfico \nla contienda pendiente, la aplicaci\u00f3n de la ley si es considerada incons \u00ad\ntitucional. Este fen\u00f3meno ha dado lugar a que el Tribunal Constitucional \nchileno haya reconocido un principio de responsabilidad,2 y se haya \n1 Pardow y Verdugo (2015, p. 123 y ss). \n2 Tribunal Constitucional, Rol 6242\u00ad2019, de 30 de enero de 2020. En su considerando 16 se\u00f1ala: \n\"Que a mayor abundamiento, \u00e9sta (sic) Magistratura Constitucional ha se\u00f1alado precedentemente \nque el principio de responsabilidad \u00adla obligaci\u00f3n de responder por los perjuicios causados por la \ninfracci\u00f3n de un deber jur\u00eddico\u00ad no queda restringido al \u00e1mbito puramente legal, pues est\u00e1 incorpo\u00ad\nrado al ordenamiento constitucional, el que no s\u00f3lo otorga rango constitucional a la responsabilidad \ncivil y penal, sino que consagra estatutos concretos de responsabilidad o bien se lo ha encomendado \nal legislador seg\u00fan lo expresado en Roles 943, c.13o., 2747, c.5o. y; 2801, c.5o.\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo102\nrecurrido al principio de proporcionalidad para evitar indemnizaciones \nque se consideran extremadamente cuantiosas, por ejemplo, la senten\u00ad\ncia que se pronuncia sobre la inconstitucionalidad del art\u00edculo 108, letra \nb, de la Ley de Propiedad Industrial, Ley 19.039.3 \nEs lo que en M\u00e9xico ha ocurrido en el \u00e1mbito de la responsabilidad civil \nentre privados, a prop\u00f3sito de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, cuya \ncuant\u00eda, conforme los amparos 30 y 31 de 2013, declar\u00f3 inaplicable el \nart\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal en la parte que refiere considerar \npara la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la v\u00edctima, \nabriendo legitimidad a establecer da\u00f1os punitivos en el \u00e1mbito de la res\u00ad\nponsabilidad civil. \nEsta jurisprudencia, sin embargo, conforme lo muestra el amparo \n6097/2016, se limitar\u00eda al \u00e1mbito de las relaciones entre privados, mas \nquedar\u00eda inc\u00f3lume la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 1916 al tratarse del Estado, \nlo que establece una diferencia crucial entre estos dos \u00f3rdenes de respon\u00ad\nsabilidad, la privada y del Estado.\nLos amparos mencionados muestran la importancia de la jurisprudencia \nconstitucional en la responsabilidad civil, pues se ha integrado una ins \u00ad\ntituci\u00f3n compleja: los da\u00f1os punitivos, por v\u00eda pretoriana, es decir, por \ndecisi\u00f3n jurisprudencial, sin texto legal que los reconozca, y a prop\u00f3sito de \nla inaplicabilidad de un criterio o par\u00e1metro de la avaluaci\u00f3n pecuniaria \ndel da\u00f1o moral.\nEn Chile tambi\u00e9n han existido fallos del Tribunal Constitucional que han \nincidido en la teor\u00eda de la responsabilidad civil. Por ejemplo, el art\u00edculo \n2331 del C\u00f3digo Civil que impide la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral o, al \nmenos, as\u00ed se entend\u00eda al excluir la reparaci\u00f3n de una indemnizaci\u00f3n \npecuniaria, a menos que se probara da\u00f1o emergente o lucro cesante que \n3 Sentencia del Tribunal Constitucional, Rol 2437\u00ad2013, de 14 de enero de 2004; Pino (2015, pp. \n207 y ss).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...103\npudiere apreciarse en dinero en las hip\u00f3tesis de injuria. Quedaba, seg\u00fan \nuna interpretaci\u00f3n tradicional, excluido el da\u00f1o moral, rubro en estos \ncasos muy relevante.4 El Tribunal Constitucional en varias oportunida \u00ad\ndes, aunque no en forma un\u00e1nime, ha declarado la regla inconstitucional \npor excluir la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral por imputaciones injuriosas. \nA prop\u00f3sito de esta regla y otras, el Tribunal Constitucional reconoce un \nprincipio de responsabilidad, que comprende el derecho a toda persona \na la que se le ha causado un da\u00f1o a obtener una indemnizaci\u00f3n.5\nSi bien durante m\u00e1s de un siglo las reglas de la responsabilidad civil \nnadaron separadas de la Constituci\u00f3n, no hay duda de que ha sido uno \nde los \u00e1mbitos del derecho civil en los que se ha manifestado desde hace \nya tres d\u00e9cadas el fen\u00f3meno denominado de la \"constitucionalizaci\u00f3n del \nderecho civil\".6 \nLas normas de la responsabilidad civil deben quedar sometidas al control \nconstitucional. Por cierto, no es un fen\u00f3meno, el de la constitucionaliza \u00ad\n4 \"Art\u00edculo 2331. Las imputaciones injuriosas contra el honor o el cr\u00e9dito de una persona no dan \nderecho para demandar una indemnizaci\u00f3n pecuniaria, a menos de probarse da\u00f1o emergente o lucro \ncesante, que pueda apreciarse en dinero; pero ni aun entonces tendr\u00e1 lugar la indemnizaci\u00f3n pecu \u00ad\nniaria, si se probare la verdad de la imputaci\u00f3n\".\n5 Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 943\u00ad2007, de 10 de junio de 2008; Sentencia Tribunal Consti\u00ad\ntucional, Rol 1569\u00ad2009, de 9 de marzo de 2010; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1463\u00ad2009, de \n23 de septiembre de 2010; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1419\u00ad2009, de 9 de noviembre \nde 2010; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 1741\u00ad2010, de 15 de marzo de 2011; Sentencia \nTribunal Constitucional, Rol 1798\u00ad2010, de 29 de marzo de 2011; Sentencia Tribunal Constitucional, \nRol 1723\u00ad2010, 24 de mayo de 2011, sin que se alcanzara el quorum para derogar el precepto; \nSentencia Tribunal Constitucional, Rol 2085\u00ad2011, de 7 de junio de 2012; Sentencia Tribunal \nConstitucional, Rol 2071\u00ad2011, de 19 de junio de 2012; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol \n2255\u00ad2012, de 29 de enero de 2013; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2410\u00ad2013, de 29 \nde agosto de 2013; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2422\u00ad2013, de 24 de octubre de 2013; \nSentencia Tribunal Constitucional, Rol 2747\u00ad2014, de 25 de agosto de 2015; Sentencia Tribunal \nConstitucional, Rol 2801\u00ad2015, de 28 de agosto de 2015; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol \n2887\u00ad2015, de 26 de enero de 2016; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 2860\u00ad2016, de 26 de \nenero de 2016; Sentencia Tribunal Constitucional Rol 2915\u00ad2015, 19 de mayo de 2016; Sentencia \nTribunal Constitucional, Rol 3194\u00ad2016, de 6 de junio de 2017; Sentencia Tribunal Constitucional, \nRol 278\u00ad2018, de 4 de junio de 2019; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 6383\u00ad2019, de 16 de \noctubre de 2019; Sentencia Tribunal Constitucional, Rol 7004\u00ad2019, de 22 de octubre de 2019. Todas \nestas sentencias acogen el recurso de inaplicabilidad, declarando, en forma total o de manera parcial, \nen la mayor\u00eda de las sentencias, inaplicable el art\u00edculo 2331 del C\u00f3digo Civil.\n6 V\u00e9anse Dom\u00ednguez (1996, pp. 107 y ss.); Corral (2013, pp. 65 y ss.); Corral (2004, pp. 47 y ss.); \nCorral (2018, pp. 1 y ss.); Barros (2020, pp. 259 y ss.); Kemelmajer (2001, pp. 671 y ss.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo104\nci\u00f3n del derecho, que se limite a la responsabilidad civil, sino que alude \na todo el derecho civil. Las leyes no pueden escapar a la supremac\u00eda de la \nConstituci\u00f3n.\nAbordar el fen\u00f3meno de la constitucionalizaci\u00f3n de la responsabilidad \ncivil y , sobre todo, la influencia de los tribunales constitucionales en la res\u00ad\nponsabilidad civil a trav\u00e9s de su jurisprudencia constituye el objeto de \neste trabajo.\nDescubrir en qu\u00e9 la jurisprudencia de los tribunales constitucionales ha \ninfluido en la responsabilidad de \u00edndole civil amerita referirse a la forma \nen que se construye la responsabilidad civil, lo que permite abordar las dos \ncuestiones en que, a mi entender, los tribunales han mostrado una influen\u00ad\ncia relevante para caracterizar la responsabilidad civil. Por un lado, la nece\u00ad\nsidad de excluir reg\u00edmenes especiales y m\u00e1s favorables para determinados \nsectores o potenciales responsables y , por otro, la influencia en el ele \u00ad\nmento del da\u00f1o, condici\u00f3n sustantiva y capital de la responsabilidad civil. \nB. La teor\u00eda de la responsabilidad civil,  \nuna construcci\u00f3n doctrinal y jurisprudencial\nLa responsabilidad civil o, m\u00e1s bien, la teor\u00eda de la responsabilidad civil \nse ha construido desde el siglo XIX con un pu\u00f1ado de reglas, m\u00e1s bien \nsimples, pero que han permitido a la doctrina y a la jurisprudencia, con \nesas pocas normas, resolver los problemas de da\u00f1os. En los pa\u00edses de la \nfamilia del derecho continental, en oposici\u00f3n al common law , los c\u00f3digos \nviejos, como en el caso chileno, han requerido el auxilio de la doctrina y \nla jurisprudencia para afrontar la evoluci\u00f3n en materia de accidentes; \nquiz\u00e1 en M\u00e9xico esto es un fen\u00f3meno menos intenso, aunque presente, \npues las reglas que gobiernan la responsabilidad civil son m\u00e1s recientes \ny acogen lo que la doctrina y jurisprudencia en otras latitudes realizan \npor la v\u00eda de la interpretaci\u00f3n. \nEstas pocas reglas, sin duda escasas, no fueron \u00f3bice para que los auto \u00ad\nres desde el siglo XIX, mediante una interpretaci\u00f3n extensiva, constru \u00adNotas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...105\nyeran el actual edificio de la responsabilidad civil. Una doctrina maciza \nque permiti\u00f3 resolver m\u00e1s o menos la pluralidad de problemas que se \nfueron generando por los accidentes que poco a poco se multiplicaron a lo \nlargo del siglo XX. Accidentes de tr\u00e1nsito, por negligencias m\u00e9dicas, am \u00ad\nbientales, productos defectuosos, accidentes de trabajo, en el transporte, \ncon el uso de nuevas tecnolog\u00edas, etc\u00e9tera. \nUn infinito de nuevas situaciones de responsabilidad que en una gran parte \nfueron absorbidos por esta teor\u00eda general de la responsabilidad, bajo el \nprincipio de que se responde por culpa, lo que no ha obstaculizado cier \u00ad\ntos reg\u00edmenes objetivos por v\u00eda pretoriana. \nNo s\u00f3lo eso, tambi\u00e9n nuevos da\u00f1os se fueron agregando a los cl\u00e1sicos da\u00f1o \nemergente y lucro cesante; por lo pronto, el impulso dado al \u00e1rea por la \ncreciente aceptaci\u00f3n del da\u00f1o moral, reconocido en forma expl\u00edcita en \nel C\u00f3digo Civil mexicano. En Chile, al reconocerse en el \u00e1mbito contrac \u00ad\ntual decay\u00f3 la importancia de distinguir entre responsabilidad contractual \ny extracontractual en caso de accidentes. Se suma el fen\u00f3meno de prolife\u00ad\nraci\u00f3n de distintos perjuicios espec\u00edficos, tales como los de agrado, sexual, \nest\u00e9tico, de afecci\u00f3n; m\u00e1s la p\u00e9rdida de la posibilidad y de manera \ncontempor\u00e1nea la discusi\u00f3n sobre la aceptaci\u00f3n del perjuicio por lesi\u00f3n \na un derecho fundamental.\nPese a la adaptaci\u00f3n creciente \u2014incluso una denunciada hipertrofia del \nsistema de responsabilidad civil, que no ha escapado a la cr\u00edtica, al escon\u00ad\nder un derecho de las v\u00edctimas, a partir de una interpretaci\u00f3n extensiva de \nsus reglas, esas pocas reglas del t\u00edtulo XXXV del libro IV del C\u00f3digo Civil \nchileno\u2014, el legislador no se ha privado de ir estableciendo reg\u00edmenes \nespeciales de responsabilidad civil, ya sea para facilitar la reparaci\u00f3n de \nlas v\u00edctimas, pero tambi\u00e9n, en algunos casos, para limitar o excluir la res\u00ad\nponsabilidad de ciertos sujetos de derecho. \nIgnoro en gran medida c\u00f3mo ha evolucionado la responsabilidad en \nM\u00e9xico. Conforme se lee en el C\u00f3digo Civil Federal, el sistema general de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo106\nresponsabilidad es propio al derecho continental, aunque bastante m\u00e1s \ndetallado y contempor\u00e1neo que el C\u00f3digo Civil chileno, con cierta per \u00ad\nplejidad veo que recoge como imputaci\u00f3n en los il\u00edcitos la infracci\u00f3n a \nlas buenas costumbres y otras particularidades. \nOcurre, en todo caso, en M\u00e9xico y en Chile, como en la mayor\u00eda de los sis\u00ad\ntemas legales, la proliferaci\u00f3n de reg\u00edmenes especiales, a pesar de las reglas \ngenerales del C\u00f3digo Civil, el legislador, ya sea por presi\u00f3n social o nece\u00ad\nsidad, dicta leyes que regulan los da\u00f1os ocasionados en determinados \nsectores. Es usual que aparezcan un derecho de da\u00f1os especial en mate \u00ad\nria ambiental, productos defectuosos, accidentes de trabajo, negligen \u00ad\ncias m\u00e9dicas, transporte, hidrocarburos, pesticidas, responsabilidad del \nEstado, propiedad intelectual, propiedad industrial y un largo etc\u00e9tera.\nEn ese amplio espectro de leyes especiales puede presentarse un problema \nde constitucionalidad, si a prop\u00f3sito de leyes especiales se favorece a un \npotencial agente de da\u00f1o. Es lo que se conoce como las leyes restrictivas \no exclusivas de responsabilidad civil. \nA t\u00edtulo de conclusi\u00f3n, podemos observar que en los sistemas de derecho \ncon tinental los c\u00f3digos civiles contemplan las reglas generales de respon sa\u00ad\nbilidad civil basados en un esquema de culpa y , de manera excepcional, de \nresponsabilidad objetiva, y que en esos sistemas legales proliferan los reg\u00ed\u00ad\nmenes especiales restando coherencia y sistematizaci\u00f3n al derecho de da\u00f1os. \nC. Reg\u00edmenes especiales de  \nresponsabilidad civil y leyes restrictivas7\nLos reg\u00edmenes especiales de responsabilidad civil pueden definirse como \nuna normativa acerca de determinados accidentes que causan da\u00f1os en \n7 Sigo ac\u00e1 mi trabajo \"El control constitucional de las leyes restrictivas de responsabilidad civil, a pro\u00ad\np\u00f3sito del leasing de autom\u00f3viles\", aceptado para publicaci\u00f3n en la Revista Estudios Constitucionales , \ncuyo origen estuvo precisamente en esta conferencia.Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...107\nlos que el r\u00e9gimen com\u00fan previsto en el C\u00f3digo Civil no es suficiente o \nact\u00faa de manera supletoria. Es decir, nos encontramos ante normas que \nse apartan del derecho com\u00fan de la responsabilidad civil, si se quiere, de \nlas reglas del C\u00f3digo Civil que regulan la responsabilidad civil. \nA pesar de todos los avances, excesos y extrapolaciones que se han hecho \ndel r\u00e9gimen com\u00fan, en el que batallan las denominadas presunciones de \nculpa, aligeramiento de la culpa, la teor\u00eda de la culpa infraccional, un cierto \nr\u00e9gimen objetivo de la responsabilidad del empresario por el hecho de \nlos dependientes, en no pocas \u00e1reas de la responsabilidad civil, los ar\u00ad\nt\u00edculos 2314 y siguientes del C\u00f3digo Civil han resultado insuficientes, \nlo que ha desencadenado, desde hace m\u00e1s de un siglo, un fen\u00f3meno de \ndescodificaci\u00f3n constante en la responsabilidad civil, al menos en la \nextracontractual.\nM\u00e1s all\u00e1 de este fen\u00f3meno de descodificaci\u00f3n, la propia doctrina junto a \nla jurisprudencia ha ido delineando un r\u00e9gimen de responsabilidad en el \nque las reglas del t\u00edtulo XXXV del libro IV son s\u00f3lo el inicio de un edificio \nsofisticado que permite a las v\u00edctimas reclamar la indemnizaci\u00f3n por los \nda\u00f1os ocasionados. \nEl fen\u00f3meno de los reg\u00edmenes especiales se ha verificado en una hip\u00f3\u00ad\ntesis amplia que ha buscado facilitar la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os y en otro, \nmenos visto y m\u00e1s excepcional, que ha pretendido excluir o aligerar la \nresponsabilidad.\nUn fen\u00f3meno menos observado, sin embargo, es aquel relativo a las leyes \nlimitativas o exclusivas de responsabilidad. Ya no se trata de aumentar \nlas posibilidades de indemnizaci\u00f3n de la v\u00edctima, aligerando la culpa por la \ncual se responde, o estableciendo un r\u00e9gimen objetivo de responsabili \u00ad\ndad o presunciones de culpa. Por el contrario, el legislador busca favorecer \na determinados agentes de da\u00f1os sectoriales, excluyendo su responsabi \u00ad\nlidad o dificultando su procedencia. Las leyes restrictivas se han defi\u00ad\nnido como:Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo108\naquellas por las cuales el legislador prev\u00e9 de atenuar o suprimir \nla responsabilidad civil de determinados sujetos de derecho en rela\u00ad\nci\u00f3n a aquellos respecto de los cuales deb\u00eda normalmente respon der \nconforme el derecho com\u00fan de la responsabilidad extracontrac \u00ad\ntual o contractual o de acuerdo a un r\u00e9gimen particular m\u00e1s favo \u00ad\nrable a la v\u00edctima, ya sea para privar a \u00e9sta de la indemnizaci\u00f3n que \nle corresponde, o transferir el peso de esa indemnizaci\u00f3n a otra \npersona o sobre la colectividad.8\nLa misma autora manifiesta que el legislador contempor\u00e1neo multiplica las \nleyes circunstanciales o sin gran reflexi\u00f3n con el objeto de paliar lo im \u00ad\nprevisto o acallar la presi\u00f3n de grupos sectoriales, lo que conspira contra \nel car\u00e1cter general de la ley , atenuando el vigor del derecho com\u00fan pre \u00ad\nvisto en los c\u00f3digos civiles. Esto ha justificado se\u00f1alar que, al favorecer \nintereses particulares, el legislador pierde de vista el inter\u00e9s general, abusa \nde su legitimidad y compromete la dignidad de la ley .9\nEs a prop\u00f3sito de este fen\u00f3meno que, como lo ha sugerido la profesora \nC\u00e9cile P\u00e9r\u00e8s, resulta necesario interrogarse sobre las leyes restrictivas en \nmateria de responsabilidad civil y su control constitucional. El riesgo que \nexiste frente a estos reg\u00edmenes especiales consiste en que \"estas reglas res\u00ad\ntrictivas, tomen la apariencia de un derecho de la no\u00adresponsabilidad a \nfavor de ciertos ciudadanos\".10\nEl legislador dicta este tipo de leyes restrictivas de manera m\u00e1s bien \nescasa, pues es m\u00e1s frecuente que multiplique los da\u00f1os indemnizables \no ampl\u00ede los reg\u00edmenes objetivos de responsabilidad, favoreciendo en \nambos casos a las v\u00edctimas. Es decir, el fen\u00f3meno suele darse a la inversa \ncuyo objetivo es favorecer la indemnizaci\u00f3n y no limitarla, entorpecerla \no derechamente excluirla.\n8 P\u00e9r\u00e8s, (2008, p. 809).\n9 P\u00e9r\u00e8s, (2008, p. 809).\n10 P\u00e9r\u00e8s, (2008, p. 809).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...109\nLa denuncia del sentimentalismo del legislador al crear reg\u00edmenes espe \u00ad\nciales que favorecen la indemnizaci\u00f3n no se ha hecho esperar, lo que con\u00ad\ntrasta con leyes restrictivas que, si bien existen, son minoritarias, lo que \napacigua el problema, pero no calma su posible aumento. No es poco el \nclamor de determinados sectores por beneficiarse de un r\u00e9gimen especial \nde responsabilidad que limite la indemnizaci\u00f3n o la dificulte, ya sea en \nlos \u00e1mbitos m\u00e9dico, de internet, bancario, automotriz u otros. As\u00ed ocurre \nen un asunto de la mayor actualidad, aunque por v\u00eda contractual, tra\u00ad\nt\u00e1ndose de la compraventa de millones de dosis de vacuna contra el \ncovid\u00ad19. El gobierno chileno en los contratos de compraventa ha acep \u00ad\ntado cl\u00e1usulas de exclusi\u00f3n de responsabilidad e incluso de indemnidad. \nEn otros t\u00e9rminos, el Estado chileno acuerda que la vendedora resultar\u00e1 \nindemne al asegurarle que no ser\u00e1 responsable e incluso deber\u00e1 adelan \u00ad\ntar lo necesario para la defensa de la compa\u00f1\u00eda ante eventuales demandas. \nEs obvio que estas cl\u00e1usulas no alcanzan a los terceros, los ciudadanos \ninoculados, pues rige el efecto relativo del contrato, lo que impide la opo\u00ad\nnibilidad de la cl\u00e1usula al vacunado, quien de manera libre puede deman\u00ad\ndar, ante eventuales efectos nocivos de la vacuna, a los laboratorios o al \nEstado. Sin duda que eso no est\u00e1 exento de controversia, pues puede tra\u00ad\ntarse de un riesgo del desarrollo \u2014un efecto da\u00f1ino desconocido a la \n\u00e9poca de introducci\u00f3n de la vacuna en el mercado\u2014.11 \nFrente a estas leyes restrictivas de la responsabilidad, la interrogante que \nsurge refiere a su control constitucional. O bien dejamos al legislador libre \npara implementar las leyes restrictivas que le parezcan, alejado de cual \u00ad\nquier control, lo que redunda en mantener el monopolio de las reglas de \nresponsabilidad en el legislador sin control constitucional para adaptarla \na fen\u00f3menos de da\u00f1os que surgen en la sociedad, o bien debe quedar \nsometida la labor legislativa en este terreno a un control constitucional. \nNos parece que, en este sentido, las leyes restrictivas de responsabilidad \ncivil deber\u00edan quedar sometidas al control del inter\u00e9s general.12 \n11 La Tercera online,  visitada el 13 de mayo de 2021.\n12 Pe\u00f1a y Rosales (2001, p. 483 y ss.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo110\nEl inter\u00e9s general, sugiere P\u00e9r\u00e8s, ha sido la noci\u00f3n utilizada o que se pre\u00ad\ntende debiera servir para excluir leyes especiales en materia de respon \u00ad\nsabilidad civil que introducen ventajas para determinados potenciales \nagentes de da\u00f1os. El inter\u00e9s general constituye un est\u00e1ndar jur\u00eddico, un \nconcepto flexible, un instrumento que permite una justificaci\u00f3n ideol\u00f3 \u00ad\ngica de pol\u00edticas p\u00fablicas y a\u00fan m\u00e1s un concepto que lejos de su concep \u00ad\nci\u00f3n tradicional, al padecer el posmodernismo, ha debido adaptarse para \nmantener un uso vivo en la jurisprudencia constitucional, cuyo ejemplo \npuede encontrarse en el \u00e1mbito de la responsabilidad civil.13 \nQuisiera ahora utilizar un ejemplo de la jurisprudencia constitucional \nchilena para mostrar el problema.\nEn Chile este problema se suscit\u00f3 a prop\u00f3sito de una norma en materia \nde accidentes de tr\u00e1nsito que excluye la responsabilidad objetiva del pro\u00ad\npietario del veh\u00edculo participante en el accidente si la propiedad del \nautom\u00f3vil deriva de un leasing . Es decir, un arrendamiento con opci\u00f3n \nde compra. Si bien el propietario, en general, aunque no conduzca el ve\u00ad\nh\u00ed culo responde por los da\u00f1os causados por el conductor de su veh\u00edcu \u00ad\nlo, bajo el modelo de la responsabilidad vicaria, eso no opera, en la \nley chilena, en el caso que se trate de un propietario en leasing . \nVemos sin problema una exclusi\u00f3n de responsabilidad espec\u00edfica para un \ntipo de propietario de veh\u00edculos, los propietarios en leasing . El propieta \u00ad\nrio cl\u00e1sico responde s\u00f3lo por el hecho de serlo, aquel en leasing  no lo \nhace, por exclusi\u00f3n de la ley .\nLos tribunales constitucionales, con relaci\u00f3n a la responsabilidad civil, \nde manera pronta reconocieron el derecho a la indemnizaci\u00f3n bajo el \nsupuesto de que nadie puede causar da\u00f1o a otro sin asumir la conse \u00ad\ncuencia de reparar el da\u00f1o causado. Es decir, la Constituci\u00f3n reconoce \n13 P\u00e9r\u00e8s (2008, p. 806 y 807).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...111\nun principio de responsabilidad. Esto cubre dos dimensiones: por un \nlado, el derecho a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o causado y , por otro, el derecho \na la acci\u00f3n para reclamar la indemnizaci\u00f3n. En Chile se habla de que la \nConstituci\u00f3n reconoce un principio general de indemnizaci\u00f3n. El funda\u00ad\nmento de dicho reconocimiento se construye a partir del derecho fun\u00ad\ndamental a la integridad f\u00edsica y s\u00edquica de las personas. \nEn el caso, en cambio, de la ley que excluye la responsabilidad del pro \u00ad\npietario en leasing  se esgrimi\u00f3 el principio de igualdad, lo que generar\u00eda \nuna discriminaci\u00f3n arbitraria al liberar un tipo de propietario, pero a otro \nno, afectando el derecho a la indemnizaci\u00f3n de la v\u00edctima, tanto a accio \u00ad\nnar como el derecho a la reparaci\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo resolver los dilemas constitucionales de las leyes restrictivas de \nresponsabilidad?\nEs probable que la justificaci\u00f3n de un r\u00e9gimen especial que limite o \nexcluya la responsabilidad deba recurrir a la noci\u00f3n de inter\u00e9s general. \nNoci\u00f3n bastante conocida de los constitucionalistas, aunque menos de \nlos civilistas. Si el legislador pretende limitar determinados derechos, en \nel caso el derecho a la reparaci\u00f3n derivado del principio constitucional de \nresponsabilidad debe estar justificado en un inter\u00e9s general y no en un \nbeneficio privado discrecional.\nLas leyes restrictivas de responsabilidad deben, en consecuencia, satisfa \u00ad\ncer la prueba del inter\u00e9s general, en caso contrario se violentar\u00eda el prin \u00ad\ncipio conforme el cual la libertad de las personas queda limitada por los \nactos que pueden causar un da\u00f1o a otro. Se verifica ah\u00ed un l\u00edmite al legis\u00ad\nlador, quien deber\u00e1 ser cuidadoso al dictar leyes que limiten la responsa\u00ad\nbilidad. Frente a leyes restrictivas, se ha sugerido, el control constitucional \noperar\u00eda en dos niveles, uno positivo y el otro negativo.14 Primero, la ley \n14 P\u00e9r\u00e8s (2008, p. 818 y 819).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo112\ndebe tener una finalidad de inter\u00e9s general. En qu\u00e9 medida la exclusi\u00f3n de \nla responsabilidad del propietario en leasing  u otras leyes restrictivas cum\u00ad\nple con la finalidad de propender al inter\u00e9s general, en qu\u00e9 medida se \nrequiere esa exoneraci\u00f3n para el bienestar social. \n\u00bfQu\u00e9 justifica, por ejemplo, la limitaci\u00f3n a una determinada suma para \nla indemnizaci\u00f3n por p\u00e9rdida de equipaje en el transporte a\u00e9reo? \nEn su origen, la aviaci\u00f3n padec\u00eda el riesgo de asumir ingentes indemni \u00ad\nzaciones, que habr\u00edan hecho, quiz\u00e1, fracasar a la industria, lo que podr\u00eda \njustificarse bajo el alero del inter\u00e9s general, el necesario desarrollo de la \nindustria a\u00e9rea. En la actualidad es menos clara esta justificaci\u00f3n. \nEn segundo lugar, el control constitucional debe impedir que leyes restric\u00ad\ntivas que carecen de una justificaci\u00f3n en el inter\u00e9s general sean aplicadas. \nSi el objetivo de la ley es simplemente satisfacer un inter\u00e9s privado de un \nsector determinado, cabr\u00eda su exclusi\u00f3n por inconstitucional. Esta v\u00eda \npermite un control del legislador por medio de la Constituci\u00f3n en uso \nde la noci\u00f3n de inter\u00e9s general, excluyendo el privilegio sectorial origi \u00ad\nnado en influencias o mero lobby  pol\u00edtico. \nSin embargo, esta v\u00eda de control constitucional a prop\u00f3sito de las leyes res\u00ad\ntrictivas ha estado ausente, al menos en el caso chileno, pues as\u00ed aparece \nen la sentencia que declar\u00f3 constitucional la exclusi\u00f3n de la responsabi \u00ad\nlidad del propietario en leasing  en accidentes de la circulaci\u00f3n. El funda \u00ad\nmento del rechazo fue que el propietario en leasing  no puede ejercer el \ncontrol del veh\u00edculo. Se entendi\u00f3 que la regla general era la responsabi \u00ad\nlidad por culpa y que dado el car\u00e1cter excepcional de la responsabilidad \nobjetiva, ante la indisponibilidad del propietario de ejercer el cuidado, la \nregla era apegada a la Constituci\u00f3n. \nNo hubo discusi\u00f3n sobre el inter\u00e9s general de la norma, sino una ex\u00e9gesis \ndel fundamento y funci\u00f3n de la responsabilidad civil en los accidentes del Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...113\ntr\u00e1nsito, al considerar que la regla general por culpa y la objetiva o vica \u00ad\nria en este caso debe ser excepcional y al entender que el propietario en \nleasing carece de la posibilidad de control se justifica la exclusi\u00f3n.\nLa evoluci\u00f3n del control de constitucionalidad de las leyes restrictivas o \nexclusivas de responsabilidad est\u00e1 pendiente. La proliferaci\u00f3n de reg\u00ed \u00ad\nmenes especiales debe alertar la justificaci\u00f3n de excepciones al principio \nconstitucional de responsabilidad, evitando privilegios que no sean con \u00ad\nsistentes con el inter\u00e9s general. He ah\u00ed una influencia relevante que podr\u00eda \nacrecentarse en la jurisprudencia de los tribunales constitucionales, a par tir \ndel inter\u00e9s general de ejercer un control de las leyes exonerativas o limi \u00ad\ntativas de responsabilidad civil. \nD. Control constitucional del elemento  \ndel da\u00f1o de la responsabilidad civil\nAhora quisiera referirme al control de constitucionalidad con relaci\u00f3n al \nda\u00f1o en cuanto elemento de la responsabilidad civil. \nEs posible avizorar dos aspectos con respecto del control constitucional \nen relaci\u00f3n con el da\u00f1o, en cuanto elemento central de la responsabili \u00ad\ndad civil. \nPor un lado, la exclusi\u00f3n de limitaciones injustificadas a la indemnizaci\u00f3n \nde los da\u00f1os, como parece dar cuenta el caso mexicano a prop\u00f3sito de la \ncuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral; por otro lado, se ha buscado a trav\u00e9s del \ncontrol constitucional evitar la indemnizaci\u00f3n desproporcionada, como ocu\u00ad\nrri\u00f3 en relaci\u00f3n con la ley de propiedad industrial en un caso en Chile. \nI. M\u00e9xico. El da\u00f1o moral  \ny los da\u00f1os punitivos \nAl parecer, en M\u00e9xico ha generado bastantes comentarios y art\u00edculos, \nas\u00ed como notas de prensa, la sentencia de la SCJN reca\u00edda en el amparo Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo114\n30/2013, en la cual se declar\u00f3 inconstitucional una parte del art\u00edculo 1916 \ndel C\u00f3digo Civil Federal por discriminatorio y atentatorio contra el prin \u00ad\ncipio de igualdad, al considerar como criterio para la fijaci\u00f3n del quantum  \ndel da\u00f1o moral la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima. \nDicho precepto establece que \"el monto de la indemnizaci\u00f3n lo determi \u00ad\nnar\u00e1 el juez tomando en cuenta los derechos lesionados, el grado de res\u00ad\nponsabilidad, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable, y de la v\u00edctima, as\u00ed \ncomo las dem\u00e1s circunstancias del caso\". \nLos c\u00f3digos decimon\u00f3nicos, como el chileno y su fuente el franc\u00e9s y todos \naquellos que inspir\u00f3, obviaron el rubro de indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral \ny , a\u00fan m\u00e1s, ignoraron par\u00e1metros que se deb\u00edan considerar al avaluar el \nda\u00f1o, limit\u00e1ndose a nominar los da\u00f1os indemnizables, el da\u00f1o emergente \ny el lucro cesante. \nEs decir, la cuantificaci\u00f3n no fue considerada, lo que constituye una nove\u00ad\ndad en c\u00f3digos contempor\u00e1neos, tal como ocurre en el caso mexicano. \nPara claridad en el an\u00e1lisis debe distinguirse lo que corresponde a los da\u00f1os \nmateriales, tal como el da\u00f1o emergente y el lucro cesante, y ahora la p\u00e9r\u00ad\ndida de la posibilidad o de chance , de aquellos extrapatrimoniales, del \nda\u00f1o moral, que es respecto del cual el art\u00edculo 1916 contempla par\u00e1 \u00ad\nmetros para su c\u00e1lculo. \nEsto es relevante desde la perspectiva de la funci\u00f3n de la responsabilidad \ncivil, la cual, se suele acordar, debe cumplir una funci\u00f3n de reparaci\u00f3n \ndel da\u00f1o. \nTodo el da\u00f1o, pero nada m\u00e1s que el da\u00f1o, pues la reparaci\u00f3n inferior al \ncausado importa una lesi\u00f3n al principio de reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o, \ne ir m\u00e1s all\u00e1 del da\u00f1o significa un enriquecimiento injustificado para la \nv\u00edctima. Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...115\nNi lo uno ni lo otro debe ser tolerado, al alero del principio de reparaci\u00f3n \nintegral del da\u00f1o, que se suele reconocer en la teor\u00eda general de la res\u00ad\npon sabilidad civil. \nEs lo que creo que se desprende del art\u00edculo 1910 del C\u00f3digo Civil mexi \u00ad\ncano, al afirmar que quien causa un da\u00f1o con infracci\u00f3n a las buenas \ncostumbres debe repararlo, en consonancia con el art\u00edculo 1915, que con\u00ad\ntempla a su turno la reparaci\u00f3n en naturaleza al permitir la opci\u00f3n de la \nv\u00edctima del \"restablecimiento de la situaci\u00f3n anterior\", es decir, el inter\u00e9s \nnegativo o el pago de da\u00f1os y perjuicios, que es la indemnizaci\u00f3n pecu \u00ad\nniaria y tradicional. \nEsta funci\u00f3n de la responsabilidad civil basada en el fundamento de \nla justicia correctiva aplica para los da\u00f1os materiales, pero se adapta en \nforma inc\u00f3moda al da\u00f1o moral. \u00bfC\u00f3mo \"reparar\" el da\u00f1o moral? Podr\u00eda \u00ad\nmos estar de acuerdo en que el \u00e9ste es \"irreparable\", pues los padecimien\u00ad\ntos f\u00edsicos o sicol\u00f3gicos por un accidente o la p\u00e9rdida de un ser querido \nse asocian mal a la expresi\u00f3n \"reparaci\u00f3n\" con dinero. Esto no quiere decir \nque el dolor no tenga precio, sino que el dinero no repara, cumple una \nfunci\u00f3n satisfactoria alternativa.\nEsta conclusi\u00f3n, que puede compartirse o no en la doctrina mexicana, ha \nllevado a sostener que la indemnizaci\u00f3n en el \u00e1mbito del da\u00f1o moral no \nes de reparaci\u00f3n, sino de satisfacci\u00f3n alternativa por una suma de dinero. \nNo habr\u00eda, trat\u00e1ndose del da\u00f1o moral, un c\u00e1lculo matem\u00e1tico que se \najuste al perjuicio padecido, lo que por lo dem\u00e1s no es el monopolio del \nda\u00f1o moral, pues los da\u00f1os futuros, aunque previsibles, admiten tam \u00ad\nbi\u00e9n reparaci\u00f3n, bajo los par\u00e1metros de la previsibilidad, tanto en el da\u00f1o \nemergente como en el lucro cesante. \nEn conclusi\u00f3n, por ahora, el da\u00f1o moral en cuanto a la funci\u00f3n de la in\u00ad\ndem nizaci\u00f3n no buscar\u00eda una reparaci\u00f3n en los t\u00e9rminos tradiciona les al \nmenos, dado que lo que se padece a t\u00edtulo de da\u00f1o moral no es reparable. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo116\nSi observamos el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil mexicano, que define \nda\u00f1o moral, vemos que refiere a \"sentimientos, afectos, creencias, decoro, \nhonor, reputaci\u00f3n, vida privada, configuraci\u00f3n y aspectos f\u00edsicos, o bien \nen la consideraci\u00f3n que de s\u00ed misma tienen los dem\u00e1s\".15\nNo hay duda de que es una regla novedosa, aunque no deja entrever \nla acogida del da\u00f1o moral como una afectaci\u00f3n al plan de vida de la per\u00ad\nsona, detr\u00e1s de lo cual est\u00e1 el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los suje\u00ad\ntos, conforme lo cual, cada persona es libre de dise\u00f1ar para s\u00ed un plan \nde vida sin que terceros puedan afectarlo. Eso justifica entender el da\u00f1o \nmoral en t\u00e9rminos de afectaci\u00f3n al plan de vida e incluir la noci\u00f3n de \nperjuicio de agrado o de relaci\u00f3n.\nA diferencia del C\u00f3digo Civil chileno, el C\u00f3digo Civil federal mexicano \nno s\u00f3lo define el da\u00f1o moral, sino que otorga par\u00e1metros para el c\u00e1lculo \nde la indemnizaci\u00f3n.\nEs f\u00e1cil advertir que una cosa es la existencia del da\u00f1o y otra muy dis\u00ad\ntinta es el c\u00e1lculo del da\u00f1o. \nEn un caso de da\u00f1os, por ejemplo, un accidente automovil\u00edstico o da\u00f1os \nocasionados en una negligencia m\u00e9dica, si la v\u00edctima directa queda con \nsecuelas f\u00edsicas no discutiremos la existencia del da\u00f1o moral. La cojera \npermanente, por ejemplo, o cicatrices indelebles nos permiten aseverar \nla existencia del da\u00f1o, pero cuantificar el valor econ\u00f3mico es una tarea \ndiversa. \nEl C\u00f3digo Civil federal mexicano, sin embargo, entrega par\u00e1metros para \nque el juez calcule el da\u00f1o moral. Ya no nos referimos a la existencia del \nda\u00f1o, tarea distinta, sino al c\u00e1lculo, es decir la cuant\u00eda del da\u00f1o moral. \n15 C\u00f3digo Civil federal de M\u00e9xico, https://www.oas.org/dil/esp/C\u00f3digo%20Civil%20Federal%20\nMexico.pdf  consultada el 17 de mayo de 2021.Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...117\nSi la reparaci\u00f3n no es viable, atendida la naturaleza del da\u00f1o moral, y \ns\u00f3lo cabe otorgar una satisfacci\u00f3n alternativa, los par\u00e1metros para el \nc\u00e1lculo del da\u00f1o s\u00f3lo son instrumentos que permiten a los jueces justi \u00ad\nficar un monto determinado que otorgue razonabilidad y fundamento a \nla sentencia, que impida un fallo sin razonamiento o sin justificaci\u00f3n del \nmonto, evitando as\u00ed la arbitrariedad y la loter\u00eda del da\u00f1o moral. Pero eso \nno quita que la cuantificaci\u00f3n es una tarea f\u00e1ctica y no jur\u00eddica que escapa \na un control de derecho, pues s\u00f3lo radica en la funci\u00f3n del tribunal que \nle toca valorar las pruebas para fijar la cuant\u00eda.\nPara efectuar esta tarea de valoraci\u00f3n de la prueba que permite cuan\u00ad\nti ficar el da\u00f1o moral, el art\u00edculo en cuesti\u00f3n indica los par\u00e1metros ya \nindicados.\n\u00bfQu\u00e9 aportan esos par\u00e1metros?\nEn primer lugar, se alude a los derechos lesionados, lo cual da a entender \nque la lesi\u00f3n a un derecho puede dar lugar a m\u00e1s o menos indemniza \u00ad\nci\u00f3n. Sin embargo, ac\u00e1 se confunde el elemento subjetivo de la imputaci\u00f3n \nque refiere a la lesi\u00f3n de un inter\u00e9s jur\u00eddicamente protegido con el da\u00f1o. \nLa lesi\u00f3n de un derecho puede ser muy grave y sin embargo dar lugar \na un da\u00f1o acotado o insignificante, en cambio, una conducta lesiva de \nun derecho escasa o m\u00ednima puede generar un inmenso da\u00f1o, \u00bfpor qu\u00e9 \nentonces considerarlo como par\u00e1metro para cuantificar el da\u00f1o? \nEs cierto que algunos han teorizado acerca de la procedencia del da\u00f1o \nmoral por la mera afectaci\u00f3n de un derecho fundamental sin mirar los \nefectos. A m\u00ed me parece una jurisprudencia equivocada, que ha sus\u00ad\ntentado, por ejemplo, la Corte Constitucional colombiana. Confunde esa \njurisprudencia la lesi\u00f3n del inter\u00e9s leg\u00edtimo protegido con el da\u00f1o, el cual \nes un efecto de lo primero.16 \n16 Una \u00e1cida cr\u00edtica a este planteamiento, en Mantilla (2020, pp. 31 y ss). Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo118\nEl segundo par\u00e1metro es el \"grado de responsabilidad\", expresi\u00f3n bas \u00ad\ntante oscura, pues el sujeto que ocasion\u00f3 el da\u00f1o es o no es responsable, \npero eso no admite gradualidad; o puede suceder que se haya querido \naludir al grado de culpa, con lo que una culpa agravada deber\u00eda dar lugar \na una mayor indemnizaci\u00f3n y una culpa lev\u00edsima a menos indemni\u00ad\nzaci\u00f3n. Sin embargo, tal como se afirm\u00f3, eso no debiera tener impacto en \nla indemnizaci\u00f3n, la que queda circunscrita en cuanto a su cuant\u00eda por su \nextensi\u00f3n y no en relaci\u00f3n con la culpa del sujeto que ocasion\u00f3 el da\u00f1o. \nEnseguida se agrega la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable y de la v\u00edc \u00ad\ntima, lo que deber\u00eda considerarse para el c\u00e1lculo del da\u00f1o. \nAmbos par\u00e1metros controvierten la justificaci\u00f3n de la responsabilidad \nen la justicia correctiva, que si bien no es la \u00fanica justificaci\u00f3n, bajo la \ntesis de la inseparabilidad con la justicia distributiva, s\u00ed podemos afirmar \nque considerar estos aspectos no es consistente ni con el fundamento \nde la responsabilidad civil ni con su funci\u00f3n, en particular, aquella asig \u00ad\nnada al da\u00f1o moral.17 \nEn la doctrina chilena, al menos, se ha afirmado lo siguiente: \nMientras se persista en considerar estos elementos retributivos \npara el c\u00e1lculo del monto de la indemnizaci\u00f3n, se producir\u00e1n \ninjusticias correctivas porque, al asumir la responsabilidad extra \u00ad\ncontractual la funci\u00f3n punitiva a trav\u00e9s de la indemnizaci\u00f3n del \nda\u00f1o moral, se desvirt\u00faa la naturaleza jur\u00eddica de la responsabili \u00ad\ndad civil. Como ya he se\u00f1alado, la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os mora \u00ad\nles puede perseguirse mediante otros mecanismos.18\nEs decir, en Chile se entiende, aunque sin estudios emp\u00edricos, que la juris\u00ad\nprudencia considera la situaci\u00f3n de la v\u00edctima o el victimario, pero para \n17 Pino (2013, pp. 89 y ss.)\n18 Pino, (2013, pp. 89\u00ad135, 124).Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...119\naumentar la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral, no para limitarla o reducirla, \ncomo al parecer ocurr\u00eda en M\u00e9xico.\nNo corresponde, en ninguno de los dos casos, a la luz del fundamento \nde la responsabilidad civil, pero tambi\u00e9n en consideraci\u00f3n de la funci\u00f3n del \nda\u00f1o moral, tomar en cuenta la situaci\u00f3n socio\u00adecon\u00f3mica del responsa \u00ad\nble y de la v\u00edctima. No existe unanimidad, pues se ha sostenido tambi\u00e9n \nque la responsabilidad civil s\u00ed deber\u00eda cumplir una funci\u00f3n distributiva \na favor de los pobres o desfavorecidos. Bajo el planteamiento de que los \npobres padecen m\u00e1s da\u00f1o al encontrarse en una situaci\u00f3n de desventaja \nsocial, la responsabilidad civil deber\u00eda ser un instrumento de igualdad. \nLos da\u00f1os ambientales causan da\u00f1o a los pobres, pues son los que habi \u00ad\ntan en las cercan\u00edas donde se producen. No existen plantas de tratamien \u00ad\ntos de aguas servidas o industrias contaminantes en general aleda\u00f1as a \nbarrios acomodados, lo que explica que los desfavorecidos afronten ese \ntipo de da\u00f1os y justificar\u00eda otorgarles m\u00e1s indemnizaci\u00f3n bajo el prisma \ndistributivo de la responsabilidad civil.19 \nSea una u otra alternativa, la discusi\u00f3n est\u00e1 abierta. Con todo, en Chile, \nsin perjuicio de ciertas explicaciones distributivas para determinados \ntipos de responsabilidad, por ejemplo, los padres por el hecho de que \nlos ni\u00f1os, en general, se aferran al fundamento a la justicia correctiva. En \notros t\u00e9rminos, prima la justicia correctiva como fundamento de la res \u00ad\nponsabilidad civil. En cambio, en algunas hip\u00f3tesis podr\u00eda recurrirse a la \njusticia distributiva, cuyo es el caso de la responsabilidad de los padres \npor el hecho de sus hijos. La responsabilidad de los padres logra hacer \nm\u00e1s viable la responsabilidad o efectividad del pago, pues los hijos por \nregla general carecen de bienes. Por lo mismo, los par\u00e1metros de la situa\u00ad\nci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima o del responsable deben ser indiferentes a \nla \u00e9poca del c\u00e1lculo del da\u00f1o. \n19 Keren\u00adPaz (2016, en particular la discriminaci\u00f3n como un supuesto de negligencia, p. 221 y ss).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo120\nAhora, para un lector chileno, lo curioso es \u00bfqu\u00e9 relaci\u00f3n existe con los \nda\u00f1os punitivos?\nAc\u00e1 manifiesto mi sorpresa, pues lo usual en las jurisprudencias relativas \na la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral ha sido imputarles que al atender a \nla gravedad de la conducta imputada opera la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o \nmoral, con un cierto car\u00e1cter punitivo. Es decir, los jueces tender\u00edan \nen el caso que el reproche fuere mayor al responsable de aumentar la \nindemnizaci\u00f3n. En este sentido, se le asigna una funci\u00f3n punitiva per se  \nal da\u00f1o moral.\nEn el caso fallado por la SCJN que excluy\u00f3 la parte relativa a la conside \u00ad\nraci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima, se ha entendido como \nuna introducci\u00f3n de los da\u00f1os punitivos.20 \nUna cuesti\u00f3n es la improcedencia de considerar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de \nla v\u00edctima, lo que deber\u00eda extenderse al responsable, por atentar contra el \nprincipio de igualdad y los fines y justificaci\u00f3n propios de un sistema \nde responsabilidad; otro asunto muy distinto es aseverar que corresponde \nal responsable punir mediante el pago de la indemnizaci\u00f3n. \nTal como se ha afirmado, la SCJN abri\u00f3 la puerta a los da\u00f1os punitivos \nbajo el siguiente argumento: \n(ii) en el concepto de justa indemnizaci\u00f3n  contemplado en el art\u00edcu\u00ad\nlo 63.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos \n(Pacto de San Jos\u00e9). La Corte afirm\u00f3 que el car\u00e1cter punitivo se \ndesprend\u00eda de la necesidad de valorar el grado de responsabili \u00ad\ndad del responsable del da\u00f1o que establece el art\u00edculo 1916 del \nCCF para cuantificar el da\u00f1o moral, y que a efecto de que se pue \u00ad\nda hablar de una justa indemnizaci\u00f3n o de una indemnizaci\u00f3n \n20 V\u00e9ase amparo 30/2013 disponible en https://www.osunalegal.com/yahoo_site_admin/assets/\ndocs/30\u00ad2013_AD_PS_VP .178170228.pdf  visitada el 17 de mayo de 2021.Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...121\nintegral del da\u00f1o, era necesario que el deseo de justicia de la v\u00edc\u00ad\ntima se viera satisfecho mediante un quantum  que no se ago tara \nen una mera compensaci\u00f3n, sino en una sanci\u00f3n que tenga la vo \u00ad\ncaci\u00f3n adicional de disuadir la generaci\u00f3n de da\u00f1os futuros.21\nMe parece que el concepto de \"justa indemnizaci\u00f3n\" es vago y poco pre\u00ad\nciso, pues habr\u00eda que discutir qu\u00e9 es lo justo, lo que reconduce al funda \u00ad\nmento de la responsabilidad civil y la justicia correctiva; de otra parte, la \nreparaci\u00f3n integral, como lo he dicho, se adapta mal a la indemnizaci\u00f3n \ndel da\u00f1o moral, la cual no busca una \"reparaci\u00f3n\" sino una compensa \u00ad\nci\u00f3n alternativa en t\u00e9rminos de satisfacci\u00f3n para la v\u00edctima; la sanci\u00f3n, \nen cambio, va m\u00e1s all\u00e1 de la responsabilidad civil, lo que en todo caso no \nse relaciona con prescindir del criterio de avaluaci\u00f3n del da\u00f1o relativo a \nla situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima. \nLa existencia de da\u00f1os punitivos justificados en la necesidad de una san\u00ad\nci\u00f3n que permita disuadir la generaci\u00f3n de da\u00f1os convoca al debate acerca \nde la otra funci\u00f3n que se le asigna a la responsabilidad civil, la preventiva. \nCon todo, la responsabilidad civil muestra ser un instrumento bastante \ntosco para el control o prevenci\u00f3n de los da\u00f1os. \nII. La proporcionalidad del da\u00f1o  \nfrente a la Constituci\u00f3n\nEl otro caso que anunci\u00e9 refiere al principio de proporcionalidad como \nmecanismo de contenci\u00f3n de da\u00f1os exorbitantes.22 \nEn Chile el debate se origin\u00f3 en un caso relativo a la propiedad indus \u00ad\ntrial. Ante el reconocimiento de una patente industrial relativa a un pro \u00ad\ncedimiento de lixiviaci\u00f3n en la extracci\u00f3n de cobre, su titular, luego \n21 Morante Aguirre (s/a, disponible en https://www.osunalegal.com/yahoo_site_admin/assets/\ndocs/30\u00ad2013_AD_PS_VP .178170228.pdf  visitada el 17 de mayo de 2021).\n22 Pino, (2015, p. 207 y ss.).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo122\nde 10 a\u00f1os que le tom\u00f3 el reconocimiento y el car\u00e1cter retroactivo de la \nlicencia, demand\u00f3 la restituci\u00f3n de las ganancias obtenidas por mineras \nque habr\u00edan utilizado su procedimiento. Dicha demanda se justific\u00f3 en \nla ley de propiedad industrial que reconoce la denominada regla del triple \nc\u00f3mputo, la cual habilita la opci\u00f3n para el titular de la patente en caso \nde uso il\u00edcito de demandar conforme la regla general indemnizatoria, o \npuede reclamar el pago de un royalty  o, por \u00faltimo, que fue lo que se de\u00ad\nmand\u00f3, la restituci\u00f3n de las ganancias obtenidas en el uso de la patente. \nLa infracci\u00f3n constitucional que se pretende es al principio de propor\u00ad\ncio nalidad en relaci\u00f3n con el principio de igualdad. El Tribunal Cons\u00ad\ntitucional reconoce el principio de proporcionalidad a partir de varios \npreceptos de la Constituci\u00f3n, en particular, que se repugnan las conduc \u00ad\ntas arbitrarias y la garant\u00eda del contenido esencial de los derechos (art\u00edcu\u00ad\nlo 19 n\u00ba26 de la Constituci\u00f3n). Y a partir de estas premisas asume que el \nefecto de aplicar la norma de restituci\u00f3n de ganancias al caso en concreto \nsignifica una indemnizaci\u00f3n desproporcionada, desligada de la relaci\u00f3n \ncausal. \nEl Tribunal Constitucional aplica entonces el principio de la proporcio \u00ad\nnalidad para impedir indemnizaciones exorbitantes. \n\u00bfEs consistente esta herramienta ante el estatuto de responsabilidad civil? \nO \u00bfcorresponde a un Tribunal Constitucional inmiscuirse en el quantum  \ndel da\u00f1o causado?\nEn este caso, se recurri\u00f3 a la causalidad, aludiendo a que la \"indemniza \u00ad\nci\u00f3n ser\u00eda desproporcionada\" para el requirente, pues no supera un examen \nde proporcionalidad estricta al permitir a t\u00edtulo indemnizatorio obtener \nbeneficios desligados de la relaci\u00f3n causal entre el uso antijur\u00eddico de la \npropiedad industrial y el enriquecimiento del requirente, lo que excede \nla finalidad leg\u00edtima de la norma. Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...123\nEl Tribunal Constitucional, a trav\u00e9s del principio de la proporcionalidad, \nse erige en censor de la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n, lo que no creo que sea \nun problema de constitucionalidad, sino de legalidad. La concurrencia \ndel elemento causal y la prueba de los beneficios obtenidos son suficiente \ngarant\u00eda de que el requirente est\u00e1 obligado a restituir aquello en que se \nhizo m\u00e1s rico de manera injusta a expensas del titular de la patente, que \neso resulte una mayor o menor suma, no es asunto de constitucionalidad, \nsino de prueba de los elementos de la responsabilidad civil. \nE. Conclusi\u00f3n \nLa jurisprudencia de los tribunales constitucionales creo es relevante, no \ns\u00f3lo para el reconocimiento del principio de responsabilidad, al alero \ndel reconocimiento del derecho a la integridad f\u00edsica y s\u00edquica de las per\u00ad\nsonas y tambi\u00e9n a la honra y la privacidad, sino sobre todo por las con \u00ad\nsecuencias de ese reconocimiento, que impiden limitar, entorpecer o \nexcluir la acci\u00f3n indemnizatoria, por un lado, y , por otro, la reparaci\u00f3n \ndel da\u00f1o. Esto permite vigilar las leyes restrictivas o exclusivas de res \u00ad\nponsabilidad y tambi\u00e9n aquellas que pueden por v\u00eda directa o indirecta \nafectar la reparaci\u00f3n o satisfacci\u00f3n del da\u00f1o, ya sea material o moral. \nFuentes\nBarros Bourie, E. (2020): T ratado de responsabilidad extracontractual , \n(Santiago, editorial jur\u00eddica de Chile, 2a. edici\u00f3n).\nCorral Talciani, H. (2003): Lecciones de responsabilidad extracontractual , \nSantiago, Jur\u00eddica.\nCorral Talciani, H. (2004): \"Algunas reflexiones sobre la constituciona_\nlizaci\u00f3n del derecho privado\", Revista Universidad Mayor , (n\u00ba3), \npp. 47\u00ad63. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo124\nCorral Talciani, H. (2013): Lecciones de responsabilidad civil extracontrac -\ntual, (Santiago, LegalPublishing Thomson Reuters), 2a. edici\u00f3n.\nCorral Talciani, H. (2018): \"Constitucionalizaci\u00f3n del derecho civil, \nneoconstitucionalismo y activismo judicial\", Revista de derecho \naplicado LLM UC , 2, s/p, disponible en http://ojs.uc.cl/index.php/\nRDA/article/view/149/609  [visitada el 13 de julio de 2020], pp. 1\u00ad20.\nDom\u00ednguez \u00c1guila, R. (1996): \"Aspectos de la constitucionalizaci\u00f3n \ndel derecho privado\", Revista de Derecho y Jurisprudencia , (n\u00ba3), \npp. 107\u00ad137.\nKemelmajer de Carlucci, A. (2001): \"Los dilemas de la responsabilidad \ncivil\", Revista chilena de Derecho , (vol. 28, n\u00ba4), pp. 671\u00ad679.\nMorante Aguirre, G. \"Viabilidad de reclamar da\u00f1os punitivos en M\u00e9xico\", \ndisponible en https://www.osunalegal.com/yahoo_site_admin/assets /\ndocs/30\u00ad2013_AD_PS_VP .178170228.pdf  (\u00faltima fecha de consulta: \nel 17 de mayo de 2021).\nPardow Lorenzo, D. y Verdugo Ram\u00edrez, L. (2015) \"El tribunal constitucio\u00ad\nnal chileno y la reforma de 2005. Un enroque entre jueces de carrera \ny acad\u00e9micos\", Revista de Derecho, Universidad Austral de Chile , \npp. 123\u00ad144.\nPe\u00f1a Torres, M. y Rosales Rigol, C. (2001): \"El inter\u00e9s p\u00fablico en el cons\u00ad\ntitucionalismo postmoderno\", Revista de Derecho, Pontificia Univer -\nsidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso , pp. 483\u00ad502.\nP\u00e9r\u00e8s, C. (2008): \"L \u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et les lois restrictives de responsabilit\u00e9 \ncivile\", \u00c9tudes offertes \u00e0 Genevi\u00e8ve Viney. Liber amicorum , (Paris, LGDJ), \npp. 805\u00ad834.Notas sobre la intervenci\u00f3n de los tribunales constitucionales...125\nPino Emhart, A. (2015): \"Sobre la (des)proporcionalidad de la acci\u00f3n \nindemnizatoria\", Revista de Derecho Escuela de Postgrado , (Univer \u00ad\nsidad de Chile, n\u00ba8), pp. 207\u00ad220.\nPizarro Wilson, C. (2021) \"El control constitucional de las leyes restricti\u00ad\nvas de responsabilidad civil, a prop\u00f3sito del leasing de autom\u00f3viles\", \naceptado para publicaci\u00f3n en la Revista Estudios Constitucionales .\nNormas jur\u00eddicas\nC\u00f3digo civil chileno\nC\u00f3digo civil federal de M\u00e9xico\nLey 19.039, sobre propiedad industrial. Diario Oficial, 24 de enero de 1991.\nJurisprudencia citada\nAmparo 30/2013 Corte Suprema de la Justicia de la Naci\u00f3n (M\u00e9xico).\nTribunal Constitucional, Rol 943\u00ad2007, de 10 de junio de 2008. \nTribunal Constitucional, Rol 1569\u00ad2009, de 9 de marzo de 2010. \nTribunal Constitucional, Rol 1463\u00ad2009, de 23 de septiembre de 2010. \nTribunal Constitucional, Rol 1419\u00ad2009, de 9 de noviembre de 2010. \nTribunal Constitucional, Rol 1741\u00ad2010, de 15 de marzo de 2011. \nTribunal Constitucional, Rol 1798\u00ad2010, de 29 de marzo de 2011. \nTribunal Constitucional, Rol 1723\u00ad2010, 24 de mayo de 2011. \nTribunal Constitucional, Rol 2085\u00ad2011, de 7 de junio de 2012. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo126\nTribunal Constitucional, Rol 2071\u00ad2011, de 19 de junio de 2012. \nTribunal Constitucional, Rol 2255\u00ad2012, de 29 de enero de 2013. \nTribunal Constitucional, Rol 2410\u00ad2013, de 29 de agosto de 2013. \nTribunal Constitucional, Rol 2422\u00ad2013, de 24 de octubre de 2013. \nTribunal Constitucional, Rol 2747\u00ad2014, de 25 de agosto de 2015.\nTribunal Constitucional, Rol 2801\u00ad2015, de 28 de agosto de 2015. \nTribunal Constitucional, Rol 2887\u00ad2015, de 26 de enero de 2016.\nTribunal Constitucional, Rol 2860\u00ad2016, de 26 de enero de 2016. \nTribunal Constitucional, Rol 2915\u00ad201519 de mayo de 2016. \nTribunal Constitucional, Rol 3194\u00ad2016, de 6 de junio de 2017. \nTribunal Constitucional, Rol 278\u00ad2018, de 4 de junio de 2019. \nTribunal Constitucional, Rol 6383\u00ad2019, de 16 de octubre de 2019. \nTribunal Constitucional, Rol 7004\u00ad2019, de 22 de octubre de 2019.\nTribunal Constitucional, Rol 7004\u00ad2019, de 22 de octubre de 2019.\nTribunal Constitucional, Rol 6242\u00ad2019, de 30 de enero de 2020.El da\u00f1o moral como remedio expresivo.  \nA prop\u00f3sito del caso Mayan Palace\nAlberto Pino Emhart** Profesor asociado de Derecho Civil, Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez, Chile ( alberto.pino@uai.cl ).129A. Introducci\u00f3n\nLos abogados que se desempe\u00f1an en el \u00e1mbito de la responsabilidad \ncivil suelen enfocarse en el aspecto monetario de las demandas de res \u00ad\nponsabilidad civil, especialmente en lo que tiene que ver con la indemni\u00ad\nzaci\u00f3n del da\u00f1o moral, por la cual se suelen solicitar elevadas sumas de \ndinero. Pero \u00bfes simplemente dinero lo que las v\u00edctimas realmente buscan? \nEl objetivo del presente trabajo es demostrar que no siempre es as\u00ed; es \nnecesario desarrollar una concepci\u00f3n acerca de la indemnizaci\u00f3n del \nda\u00f1o moral concebida como un remedio expresivo o simb\u00f3lico, cuyo \nobjetivo primordial no consiste propiamente en compensar a las v\u00edcti \u00ad\nmas de los il\u00edcitos, sino la comunicaci\u00f3n de un mensaje que se materia \u00ad\nliza a trav\u00e9s de la indemnizaci\u00f3n monetaria. En este sentido, se argumenta \nque el dinero puede ser portador de un mensaje m\u00e1s all\u00e1 de la significaci\u00f3n \necon\u00f3mica, expresando que lo que le hizo el demandado a la v\u00edctima es \nincorrecto. Se sostiene que esta lectura del da\u00f1o moral es compatible \ncon la sentencia de la Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico en el caso Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Los remedios expresivos; C. La funci\u00f3n expre \u00ad\nsiva del da\u00f1o moral; D. El mensaje retributivo en la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o \nmoral; E. Algunas implicancias de la naturaleza expresiva del da\u00f1o moral; \nI. Criterios para la cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral; II. La prueba del da\u00f1o \nmoral; III. El da\u00f1o moral de las personas jur\u00eddicas; IV . La transmisibilidad \ndel da\u00f1o moral.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo130\nMayan Palace .1 Posteriormente, se analizan algunas implicancias que \ntendr\u00eda esta concepci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de algunas discusiones dog \u00ad\nm\u00e1ticas y jurisprudenciales sobre el da\u00f1o moral, aportando un insumo \nrelevante para estas controversias. \nB. Los remedios expresivos\nActualmente, el concepto de remedio que parece dominar en el derecho \nanglosaj\u00f3n es uno amplio vinculado con la respuesta que otorga el sistema \njur\u00eddico frente a un determinado evento causativo de car\u00e1cter il\u00edcito, \ncomo un incumplimiento contractual o un il\u00edcito extracontractual (Davies, \n2019, pp. 31\u00ad32).2 Los sistemas de responsabilidad extracontractual \notorgan diversos remedios como respuestas frente a un il\u00edcito extracon \u00ad\ntractual, entre los cuales se cuentan la indemnizaci\u00f3n de perjuicios, la \nreparaci\u00f3n en naturaleza, las \u00f3rdenes judiciales, las indemnizaciones \npunitivas, las nominales y las restitutorias, entre otras (Burrows, 2019, \np. 10).\nLa literatura reciente ha calificado algunos de estos remedios como \"sim \u00ad\nb\u00f3licos\" o \"expresivos\", trat\u00e1ndose de mecanismos que cumplen una \nfunci\u00f3n especialmente comunicativa.3 As\u00ed, por ejemplo, Stephen Smith \nse\u00f1ala que los siguientes remedios tienen un car\u00e1cter simb\u00f3lico, pues su \nobjetivo es comunicar un mensaje: las indemnizaciones nominales ( nominal \ndamages ), las indemnizaciones punitivas, las indemnizaciones agravadas \ny la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, entre otros (Smith, 2011, p. 84).\nEl caso de remedios que no tienen un contenido patrimonial sustantivo \nes particularmente claro. Consideremos, por ejemplo, las indemnizacio \u00ad\n1 SCJN, amparo directo 30/2013, 26 de febrero de 2014.\n2 Aunque algunos circunscriben el \"entendimiento nuclear estable de remedio\" exclusivamente a las \n\u00f3rdenes judiciales (Zakrzewski, 2005, pp. 44\u00ad45).\n3 Sobre la funci\u00f3n expresiva en general de la responsabilidad extracontractual, v\u00e9anse Hershovitz \n(2017) y Pino Emhart (2017, pp. 171\u00ad176).El da\u00f1o moral como remedio expresivo...131\nnes nominales del derecho anglosaj\u00f3n. En el caso The Mediana , Lord \nHalsbury las describe de la siguiente forma:\n\"Indemnizaci\u00f3n nominal\" es una expresi\u00f3n t\u00e9cnica que implica \nque usted le ha negado [al demandado] cualquier tipo de indem \u00ad\nnizaci\u00f3n real, pero que est\u00e1 afirmando con la indemnizaci\u00f3n no \u00ad\nminal que ha ocurrido una infracci\u00f3n a un derecho legal, el cual \naunque no permita dar lugar a una indemnizaci\u00f3n real en lo ab \u00ad\nsoluto, a\u00fan as\u00ed le da [al demandante] un derecho a obtener una \nsentencia porque su derecho legal ha sido infringido.4\nLas indemnizaciones nominales son frecuentes en los casos de il\u00edcitos \nextracontractuales que no requieren la existencia de da\u00f1o para que pue \u00ad\nda ejercerse la acci\u00f3n de responsabilidad civil. En estos casos, existe la \ninfracci\u00f3n a un derecho pero sin que necesariamente haya causado un \nda\u00f1o indemnizable a la v\u00edctima. Por consiguiente, lo que hace la indem \u00ad\nnizaci\u00f3n decretada por el tribunal es \"expresar el punto de que no hay \nnada que reparar otorgando una suma simb\u00f3lica\" (Gardner, 2011, p. \n57). Mediante la indemnizaci\u00f3n nominal, el tribunal expresa que se ha \nvulnerado un derecho de la v\u00edctima, sin perjuicio de que la suma decre \u00ad\ntada no sea econ\u00f3micamente significativa. La indemnizaci\u00f3n expresa que \nel demandante ten\u00eda raz\u00f3n en su alegato, ya que el demandado ha vulne\u00ad\nrado uno de sus derechos, no obstante lo cual no recibe una suma relevan te \na modo de indemnizaci\u00f3n.5\nOtro remedio caracter\u00edsticamente expresivo son las disculpas del deman\u00ad\ndado (Vargas Tinoco, 2020, p. 100).6 Las disculpas son actos ilocuciona \u00ad\nrios que buscan comunicar un mensaje m\u00e1s all\u00e1 de la sola expresi\u00f3n de \n4 The Owners of the Steamship \u2018Mediana\u2019 v The Owners, Master and Crew of the Lightship \u2018Comet\u2019 (The \nMediana)  [1900] AC 113, 116 (traducci\u00f3n propia).\n5 Sin perjuicio de las consecuencias patrimoniales que puedan generar para el demandante una \nsentencia favorable en cuanto a las costas. \n6 Argumentando que \"las disculpas que se ofrezcan a la v\u00edctima ser\u00edan el ejemplo paradigm\u00e1tico de \nuna medida de reconocimiento, en tanto se pueden entender como un acto ilocucionario que reco \u00ad\nnoce la ocurrencia del injusto por parte del infractor\". Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo132\nlos sonidos que utiliza el emisor del mensaje (Pino\u00adEmhart, 2020, p. 1398), \nexpresando en general un arrepentimiento del agente (Gardner, 2018, \np. 149). Una manifestaci\u00f3n legal de este tipo de mecanismos puede \nencontrarse en las acciones de reparaci\u00f3n por difamaci\u00f3n o atentados \ncontra la honra de las personas. As\u00ed, por ejemplo, el derecho de aclaraci\u00f3n \ny de rectificaci\u00f3n contemplado en la Ley No. 19.733 de Chile asegura a \ntoda persona afectada por cualquier informaci\u00f3n divulgada en alg\u00fan \nmedio de comunicaci\u00f3n social su derecho a rectificar dicha informaci\u00f3n. \nEl contenido es por consiguiente eminentemente comunicativo. En la \nmis ma l\u00ednea apunta el art\u00edculo 1740 del C\u00f3digo Civil y Comercial de \nArgentina, al disponer que \"en el caso de da\u00f1os derivados de la lesi\u00f3n \ndel honor, la intimidad o la identidad personal, el juez puede, a pedido de \nparte, ordenar la publicaci\u00f3n de la sentencia, o de sus partes pertinentes, \na costa del responsable\".\nAhora bien, trat\u00e1ndose de remedios con un contenido patrimonial o mo\u00ad\nnetario relevante, la pregunta que cabe plantearse es si ellos tambi\u00e9n \npueden cumplir esta funci\u00f3n expresiva o comunicativa. En algunos tra \u00ad\nbajos anteriores he sostenido que es posible, siempre y cuando la indem\u00ad\nnizaci\u00f3n monetaria vaya acompa\u00f1ada de un contexto institucional que \npermita transmitir el mensaje adecuado, ya que sin dicho contexto el \npago de dinero puede enviar un mensaje contrario, de humillaci\u00f3n o \nde gradaci\u00f3n (Pino Emhart, 2017, p. 172; 2018a, pp. 371\u00ad372). Tal como \nse\u00f1ala recientemente Alexander Vargas, las medidas de reparaci\u00f3n no pe\u00ad\ncuniarias son m\u00e1s efectivas para desempe\u00f1ar esta funci\u00f3n expresiva en \nla responsabilidad extracontractual, ya que el dinero por s\u00ed solo carece \nde una significaci\u00f3n de respeto o reconocimiento hacia el otro (Vargas \nTinoco, 2020, pp. 98\u00ad99).\nSin embargo, algunos remedios pecuniarios como las indemnizaciones \npunitivas o el da\u00f1o moral tienen un potencial de cumplir esta funci\u00f3n \nexpresiva, en la medida en que est\u00e9n acompa\u00f1adas de un contexto ins \u00ad\ntitucional adecuado. As\u00ed, por ejemplo, una indemnizaci\u00f3n punitiva pue \u00ad\nde expresar el rechazo o repugnancia del ordenamiento jur\u00eddico frente a El da\u00f1o moral como remedio expresivo...133\nuna determinada conducta que amerita dicha reacci\u00f3n, ya sea por consi\u00ad\nderaciones retributivas o disuasivas. En este sentido, se ha se\u00f1alado que la \nsanci\u00f3n opera \"como un modo de comunicaci\u00f3n moral entre la v\u00edctima, \nel agente da\u00f1ador y la sociedad toda\" (Mart\u00ednez Alles, 2020, p. 125). \nPor cierto que no todos los remedios en la responsabilidad extracontrac \u00ad\ntual pueden desempe\u00f1ar esta funci\u00f3n, y tampoco es deseable que lo \nhagan. Ante la ocurrencia de un da\u00f1o exclusivamente patrimonial en mu\u00ad\nchas ocasiones las v\u00edctimas buscar\u00e1n una indemnizaci\u00f3n monetaria de \nperjuicios por el da\u00f1o emergente o el lucro cesante, sin que se requiera \nen muchos de estos casos la presencia de un componente simb\u00f3lico o \nexpresivo del remedio;7 sin embargo, en otros casos ser\u00e1 necesaria la pre\u00ad\nsencia de este elemento simb\u00f3lico o expresivo, que puede resultar incluso \nm\u00e1s relevante para las v\u00edctimas que la entrega de una suma de dinero \nque no vaya acompa\u00f1ada de esta significaci\u00f3n.\nC. La funci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral\nEn el marco de estos remedios expresivos o simb\u00f3licos puede tambi\u00e9n \nidentificarse la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral.8 Tal como correctamente \napunta Margaret Radin (1993), el problema de la indemnizaci\u00f3n del \nda\u00f1o moral y la justicia correctiva radica en lo que Joseph Raz denomina \n\"inconmensurabilidades constitutivas\" (1986, pp. 345\u00ad353). De acuerdo \ncon Raz, en situaciones de inconmensurabilidad constitutiva la mayor\u00eda \nde las personas se negar\u00edan a comparar o jerarquizar un rango de opcio \u00ad\nnes. El autor provee un ejemplo claro: la mayor\u00eda de los padres no estar\u00edan \ndispuestos a aceptar comparar el valor de tener hijos con tener dinero. \nEn estos casos, la inconmensurabilidad es constitutiva porque la idea de \nintercambiar hijos es \"inconsistente con una apreciaci\u00f3n adecuada del \n7 En el mismo sentido, Hedley (2019, p. 7) (argumentando que en algunos casos puede resultar \ninapropiada la referencia a este elemento comunicativo de los remedios).\n8 Reproduzco aqu\u00ed en parte los argumentos esgrimidos sobre este punto previamente en Pino \nEmhart (2018a, pp. 370\u00ad373). Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo134\nvalor que tiene la paternidad\" (Raz, 1986, p. 348). Quiz\u00e1s algunos pa \u00ad\ndres contemplar\u00edan la posibilidad de intercambiar a sus hijos por dinero. \nEl punto de Raz no es plantear que estos padres est\u00e1n equivocados, sino \nque ellos no entienden la noci\u00f3n social de paternidad que se desarrolla \na partir de la idea de inconmensurabilidad. El mismo problema surge en \nel caso de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Para Radin, la inconmensu \u00ad\nrabilidad del da\u00f1o moral es un problema para la justicia correctiva: \n\"Si la justicia correctiva exige una rectificaci\u00f3n, y si la lesi\u00f3n no puede \nser trasladada a dinero, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda el pago de dinero ser considerada \ncomo una rectificaci\u00f3n que satisfaga las demandas de la justicia correc \u00ad\ntiva?\" (Radin, 1993, p. 68).\nEn la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral resulta claro que la responsabilidad \ncivil siempre llega tarde: una vez que el il\u00edcito ha ocurrido, ya no es po \u00ad\nsible deshacerlo o borrarlo. Lo que puede ofrecer en cambio es una res \u00ad\npuesta que se acerque lo m\u00e1s posible a la satisfacci\u00f3n total de la v\u00edctima \natendidas las circunstancias.9 En aquellos casos en los cuales las p\u00e9rdidas \nson inconmensurables para las v\u00edctimas (por ejemplo, la muerte de una \npersona o un desmembramiento corporal), la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o \nmoral no compensa propiamente las p\u00e9rdidas, sino que busca poner a la \nv\u00edctima m\u00e1s cerca de la satisfacci\u00f3n total al proveer una forma parcial de \nsatisfacci\u00f3n, dado que ya no es posible lograr la satisfacci\u00f3n total. En este \nsentido, la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral es simb\u00f3lica porque represen \u00ad\nta el intento del derecho por mejorar la situaci\u00f3n de la v\u00edctima, especial \u00ad\nmente en casos en que ha sufrido un da\u00f1o irreparable. Como apunta \nacertadamente Pat O\u2019Malley , el dinero aqu\u00ed constituye una \"divisa de la \njusticia\", porque es un medio para reparar p\u00e9rdidas que es menos \n9 Notablemente, la sentencia de la Corte Suprema chilena que decreta por primera vez la indemni \u00ad\nzaci\u00f3n del da\u00f1o moral en 1916 plantea una idea cercana: \"La circunstancia de que la reparaci\u00f3n \nabsoluta del da\u00f1o no pueda alcanzarse por la naturaleza irremediable del mal causado, sea que se \ntrate de da\u00f1os materiales o inmateriales, no autoriza para dejar de aplicar la ley que impone esa \nreparaci\u00f3n, dentro de los medios que ella misma se\u00f1ala, y de la relatividad que pueda existir entre \nesos medios y los fines perseguidos por el Derecho Civil\". Corte Suprema de Chile, Vaccaro con The \nChilian Electric T ranway and Ligth C\u00eda. Ltda. , casaci\u00f3n en el fondo, 16/12/1916, en Revista de Derecho \ny Jurisprudencia , Tomo XXI, marzo de 1924, considerando 19.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...135\ncoercitivo que otros medios alternativos (O\u2019Malley , 2009, p. 133). En este \n\u00e1mbito, el dinero transmite un mensaje simb\u00f3lico, que consiste en la b\u00fas\u00ad\nqueda del sistema jur\u00eddico por otorgarle a la v\u00edctima una forma de alivio \no satisfacci\u00f3n, mejorando su situaci\u00f3n. En tal sentido, la indemnizaci\u00f3n \nmonetaria es la siguiente mejor soluci\u00f3n que el derecho puede proveer. \nLa concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio simb\u00f3lico quiz\u00e1s impli \u00ad\nque enfrentar algunos tipos de problemas que no se presentan en su \nconcepci\u00f3n como remedio compensatorio. Por ejemplo, si la justifica \u00ad\nci\u00f3n del da\u00f1o moral es transmitir un mensaje simb\u00f3lico, \u00bfpor qu\u00e9 es \nnecesario que sea decretado en juicios de responsabilidad civil? \u00bfExisten \nformas menos coercitivas para comunicar el mismo mensaje a la v\u00edcti \u00ad\nma?10 Por otra parte, si se acepta esta concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como \nremedio simb\u00f3lico o expresivo, cabe plantearse qu\u00e9 tipo de mensajes \ndebiera acarrear. Aqu\u00ed el remedio puede responder al fundamento que \nse le quiera asignar a la pr\u00e1ctica de la responsabilidad extracontractual. \nAlgunos destacan la importancia de declarar a una persona como res \u00ad\nponsable del il\u00edcito (Goldberg y Zipursky , 2014), otros se\u00f1alan que la \nresponsabilidad extracontractual puede entenderse en t\u00e9rminos de pro \u00ad\np\u00f3sitos reconciliatorios (Radzik (2014), mientras que otros enfatizan el \nmensaje de la retribuci\u00f3n privada o sustituto de la venganza involucrado \n(Hershovitz, 2014). \nD. El mensaje retributivo  \nen la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral \nResulta conocida la afirmaci\u00f3n seg\u00fan la cual la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o \nmoral en los sistemas de tradici\u00f3n continental suele cumplir una funci\u00f3n \nretributiva o punitiva, muchas veces encubierta.11 De manera interesante, \n10 Como ha planteado Andrew Gold, la pregunta es \u00bfpor qu\u00e9 los jueces deben recurrir a emitir \u00f3rdenes \njudiciales de indemnizar perjuicios y no emitir meras declaraciones judiciales que comuniquen \nestos mensajes? (Gold, 2013, pp. 112\u00ad115).\n11 Para todos, v\u00e9ase Borghetti (2009, pp. 63\u00ad66).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo136\nesta funci\u00f3n ha sido abiertamente reconocida por la Suprema Corte de \nJusticia de M\u00e9xico en el caso Mayan Palace ; \u00e9ste ha sido destacado como \nun trasplante de la figura de los da\u00f1os punitivos en el derecho mexicano \n(P\u00e9rez Fuentes, 2021, p. 345; Mu\u00f1oz y V\u00e1zquez\u00adCabello, 2019, pp. \n214\u00ad222). Pero lo que resulta interesante desde la perspectiva que veni \u00ad\nmos desarrollando es que en esta sentencia puede apreciarse claramente \nla tensi\u00f3n entre una concepci\u00f3n ortodoxa del da\u00f1o moral \u2014fundada en \nexclusiva en el principio de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o\u2014 y otra con \u00ad\ncepci\u00f3n moderna como la que parece adoptar la Suprema Corte, confor \u00ad\nme a la cual la finalidad de compensar el da\u00f1o debe complementarse con \notros fines, como la funci\u00f3n punitiva de la responsabilidad civil. La tesis \nque pretendo aqu\u00ed demostrar es que la configuraci\u00f3n del da\u00f1o moral \ncomo remedio expresivo permite resolver esta tensi\u00f3n, y ello puede de \u00ad\nsarrollarse utilizando el ejemplo de esta sentencia de la Suprema Corte \nde M\u00e9xico.\nLa Corte comienza con la justificaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o \nmoral sobre la base del principio de la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o, al \ndisponer que los da\u00f1os ocasionados en los sentimientos de las personas \nson indemnizables a partir del derecho de las v\u00edctimas a \"recibir una justa \nindemnizaci\u00f3n\" (p. 87, p\u00e1rr. 1). El aspecto novedoso surge a continua \u00ad\nci\u00f3n, cuando la Corte enuncia las caracter\u00edsticas punitivas o retributivas \nque puede cumplir la indemnizaci\u00f3n de estos da\u00f1os:\nAdem\u00e1s, mediante la compensaci\u00f3n se alcanzan objetivos funda \u00ad\nmentales en materia de retribuci\u00f3n social. En primer lugar, al \nimponer a la responsable la obligaci\u00f3n de pagar una indemniza \u00ad\nci\u00f3n, la v\u00edctima obtiene la satisfacci\u00f3n de ver sus deseos de justicia \ncumplidos. As\u00ed, mediante la compensaci\u00f3n la v\u00edctima puede consta\u00ad\ntar que los da\u00f1os que le fueron oca sionados tambi\u00e9n tienen conse \u00ad\ncuencias adversas para el responsable.\nPor otra parte, la compensaci\u00f3n tiene un efecto disuasivo de las \ncon ductas da\u00f1osas lo que prevendr\u00e1 conductas il\u00edcitas futu\u00ad\nras. Dicha medida cumple una doble funci\u00f3n: ya que las personas El da\u00f1o moral como remedio expresivo...137\nevitar[\u00e1]n causar da\u00f1os para evitar tener que pagar una indem\u00ad\nnizaci\u00f3n, por otra parte, resultar\u00e1 conveniente desde un punto de \nvista econ\u00f3mico sufragar todos los gastos necesarios para que [sic] \nevitar causar da\u00f1os a otras personas (p. 87, p\u00e1rrs. 2 y 3).\nCon ello, la Suprema Corte expresamente hace referencia a los fundamen\u00ad\ntos retributivo y disuasivo que se suelen asociar a los da\u00f1os punitivos \n(Sebok, 2007). Es interesante detenerse en este punto. La Corte no se\u00f1ala \nque la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral es equivalente a los da\u00f1os puniti \u00ad\nvos, o que se reconozcan los da\u00f1os punitivos en el ordenamiento jur\u00eddico \nmexicano.12 A mi entender, la Corte se limita a se\u00f1alar que la indemni \u00ad\nzaci\u00f3n del da\u00f1o moral cumple esas funciones, es decir, que el da\u00f1o moral \nadem\u00e1s de responder al objetivo de compensar o reparar a las v\u00edctimas, \ntambi\u00e9n desempe\u00f1a funciones distintas a la sola reparaci\u00f3n del da\u00f1o.\nLa Corte luego agrega que a esta \"faceta\" del derecho de da\u00f1os se le co \u00ad\nnoce con el nombre de \"da\u00f1os punitivos, y se inscribe dentro del dere \u00ad\ncho a una justa indemnizaci\u00f3n\" (pp. 87\u00ad88). La Corte no vislumbra una \ncontradicci\u00f3n entre lo que denomina el \"derecho a una justa indemni\u00ad\nzaci\u00f3n\" y los da\u00f1os punitivos. Por cierto, hay diversas consideraciones \ndogm\u00e1ticas y te\u00f3ricas que problematizan esta afirmaci\u00f3n de la Corte. La obje\u00ad\nci\u00f3n m\u00e1s tradicional consiste en sostener que el objetivo de la responsa \u00ad\nbilidad civil no es sancionar la conducta del demandado, sino reparar \nlos da\u00f1os causados a las v\u00edctimas (Barros Bourie, 2020, pp. 319\u00ad320). \nEn este sentido, habr\u00eda una divisi\u00f3n del trabajo entre el \u00e1mbito pertene \u00ad\nciente al derecho civil y el derecho penal, siendo labor exclusiva de este \n\u00faltimo el sancionar las conductas. \n12 El mismo punto en Medina Villanueva (2021, p. 179): \"Cuando la Suprema Corte de Justicia de \nla Naci\u00f3n habla de que la responsabilidad civil tiene una funci\u00f3n castigadora, no debe entenderse \ndesde una perspectiva que comprenda un sobre pago de un da\u00f1o, sino que se refiere a que ese pago \npor el da\u00f1o causado en s\u00ed mismo \u2013 y nada m\u00e1s que ese da\u00f1o causado\u00ad, tiene una funci\u00f3n punitiva, \nprecisamente por esa obligaci\u00f3n de pago, no por una suma extra con car\u00e1cter sancionador, como s\u00ed \nlo hace el sistema anglosaj\u00f3n\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo138\nPor otra parte, se ha sostenido que los da\u00f1os punitivos no tienen justifi \u00ad\ncaci\u00f3n desde el punto de vista de la estructura correlativa del derecho \nprivado (Weinrib, 2017), pp. 172\u00ad174). No habr\u00eda, en este sentido, una \njus tificaci\u00f3n para que la v\u00edctima reciba las indemnizaciones que no corres\u00ad\nponden al da\u00f1o efectivamente causado, ser\u00edan sumas de dinero que le \npermitir\u00edan quedar incluso en una mejor posici\u00f3n que la que se encon \u00ad\ntraban antes del il\u00edcito (Beever, 2003, p. 107. Resulta evidente que estas \nconsideraciones te\u00f3ricas escapan del \u00e1mbito propio de una sentencia \njudicial. S\u00f3lo quiero aqu\u00ed resaltar el salto argumentativo que realiza la \nsentencia, desde sostener que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral cumple, \nadem\u00e1s de compensar a las v\u00edctimas, funciones de car\u00e1cter retributivo y \ndisuasivo, a la argumentaci\u00f3n en favor de los da\u00f1os punitivos. Lo que pre\u00ad\ntendo argumentar es que la primera de estas tesis es justificable mediante \nel marco te\u00f3rico de los remedios expresivos o simb\u00f3licos.\nEntender que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral constituye un mecanis \u00ad\nmo mediante el cual el ordenamiento pretende expresar o comunicar un \nmensaje permite perfectamente conciliar las distintas funciones que en la \nsentencia la Suprema Corte le atribuye. Ante la imposibilidad de deshacer \nlo ocurrido para la v\u00edctima, la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral persigue \npro veerle una \"justa indemnizaci\u00f3n\" por los da\u00f1os que ha sufrido. Pero \ndada la naturaleza extrapatrimonial de los perjuicios, como he se\u00f1alado \nantes, la indemnizaci\u00f3n no compensa propiamente a las v\u00edctimas, al me \u00ad\nnos no en el mismo sentido que lo hacen las partidas indemnizatorias \npor da\u00f1os patrimoniales, como da\u00f1o emergente y lucro cesante. La doc \u00ad\ntrina suele describir esta caracter\u00edstica del da\u00f1o moral se\u00f1alando que \ncumple una funci\u00f3n de \"satisfacer\" a la v\u00edctima m\u00e1s que meramente com\u00ad\npensarla (Dom\u00ednguez Hidalgo, 2015, pp. 913\u00ad914; Fueyo Laneri, 1990, \np. 111). La concepci\u00f3n expresiva o simb\u00f3lica del da\u00f1o moral permite \nencausar cabalmente esta funci\u00f3n de la manera indicada anteriormen\u00ad\nte, expresando un reconocimiento simb\u00f3lico de lo que ha sufrido la v\u00edc \u00ad\ntima. El mensaje que se transmite en este sentido consiste en reconocer \nque se han vulnerado los derechos de la v\u00edctima. Aunque no pueda volverse \natr\u00e1s, es posible mejorar en parte la situaci\u00f3n en que queda la v\u00edctima.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...139\nPero la concepci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral permite incorporar las fun \u00ad\nciones retributivas e incluso preventivas a que hace alusi\u00f3n la Suprema \nCorte. As\u00ed, si la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral permite a la v\u00edctima \"ver \nsus deseos de justicia cumplidos\" y \"constatar que los da\u00f1os que le fue \u00ad\nron ocasionados tambi\u00e9n tienen consecuencias adversas para el respon \u00ad\nsable\" se debe precisamente a la naturaleza expresiva que tiene este \nremedio, y que permite entender c\u00f3mo un recurso monetario puede \ncumplir estas funciones. Lo mismo puede sostenerse respecto de la fun \u00ad\nci\u00f3n disuasiva que identifica la Suprema Corte, ya que dicho efecto di \u00ad\nsuasivo supone comunicar a las posibles personas que puedan cometer \nil\u00edcitos similares que pueden verse obligados a pagar indemnizaciones, \npor lo cual debieran buscar evitar estos gastos.\nE. Algunas implicancias  \nde la naturaleza expresiva del da\u00f1o moral\nSi lo anterior es cierto, se vuelve entonces necesario reflexionar acerca de \nalgunos aspectos particulares del da\u00f1o moral respecto de los cuales no \nsiempre ha habido acuerdo en la doctrina y jurisprudencia. A continua \u00ad\nci\u00f3n me detendr\u00e9 en algunas de estas implicancias, con especial \u00e9nfasis \nen la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las partes, aspecto que fue discutido en la \nsentencia Mayan Palace .\nI. Criterios para la cuantificaci\u00f3n  \ndel da\u00f1o moral\nEl art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil Federal mexicano establece que para \ndeterminar el monto de la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral se deben tomar \nen cuenta \"los derechos lesionados, el grado de responsabilidad, la situa \u00ad\nci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable, y la de la v\u00edctima, as\u00ed como las dem\u00e1s \ncircunstancias del caso\". La norma regula un aspecto controvertido en \nlos sistemas de tradici\u00f3n civil continental: la determinaci\u00f3n de los crite \u00ad\nrios para la avaluaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Particularmente pol\u00e9micos resul \u00ad\ntan los criterios de considerar el grado de responsabilidad del demandado Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo140\ny el de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las partes. \u00bfPuede la concepci\u00f3n del \nda\u00f1o moral como un remedio expresivo aportar en algo a esta discusi\u00f3n?\nConsiderar el grado de responsabilidad del demandado para la avalua \u00ad\nci\u00f3n del da\u00f1o moral no puede desprenderse de una concepci\u00f3n basada \nexclusivamente en la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o. En principio, el grado \nde responsabilidad del demandado no debiese tener relevancia alguna \npara determinar el monto de la indemnizaci\u00f3n, puesto que la responsa \u00ad\nbilidad civil s\u00f3lo atender\u00eda al da\u00f1o efectivamente causado a la v\u00edctima, y \nes indiferente si la conducta del demandado fue meramente negligente \no dolosa.13 \nSin embargo, desde la perspectiva de la Suprema Corte de M\u00e9xico, es \nnecesario considerar la conducta del demandado, a la luz de los fines retri\u00ad\nbutivos y disuasivos que le atribuye a la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral. \nSe\u00f1ala la Corte que \"la gravedad de la culpa debe ser tomada en cuenta, \npara disuadir el tipo de conductas que causan da\u00f1os morales y cumplir \ncon los dem\u00e1s fines sociales de la reparaci\u00f3n\" (pp. 97\u00ad98). Ya se ha indi \u00ad\ncado que la concepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio expresivo per\u00ad\nmite conciliar estas funciones con la de reparaci\u00f3n integral, y ello supone \nnecesariamente una sensibilidad respecto a lo reprochable que resulte la \nconducta del demandado.\nTambi\u00e9n resulta interesante la menci\u00f3n que hace el art\u00edculo 1916 del \nC\u00f3digo Civil mexicano de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de ambas partes, tanto \nde la v\u00edctima como la del demandado. En Mayan Palace  se aleg\u00f3 que la \nnorma ser\u00eda inconstitucional, por cuanto considerar la situaci\u00f3n econ\u00f3 \u00ad\nmica de la v\u00edctima atentar\u00eda contra el principio de igualdad ante la ley , dis\u00ad\ncriminando arbitrariamente a las personas en raz\u00f3n de su condici\u00f3n social. \nLa Suprema Corte distingue entre \"la compensaci\u00f3n de las consecuen cias \n13 As\u00ed, por ejemplo, Alessandri Rodr\u00edguez (2005, p. 394) (\"el monto de la reparaci\u00f3n depende de la \nextensi\u00f3n del da\u00f1o y no de la gravedad del hecho. La culpabilidad del agente no tiene influencia \nalguna en \u00e9l; cualquiera que sea, tr\u00e1tese de un delito o de un cuasidelito, sea la culpa lata, leve o \nlev\u00edsima, la reparaci\u00f3n no puede aumentarse ni disminuirse en atenci\u00f3n a ella\").El da\u00f1o moral como remedio expresivo...141\nextrapatrimoniales derivadas del da\u00f1o moral\" y \"la indemnizaci\u00f3n de las \nconsecuencias patrimoniales derivadas del da\u00f1o moral\" (p. 106), conclu\u00ad\nyendo que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima s\u00f3lo puede ser con side\u00ad\nrada para la segunda de ellas, esto es, para determinar las consecuen cias \npatrimoniales derivadas del da\u00f1o moral. \nLa distinci\u00f3n que formula la Suprema Corte no me resulta del todo con \u00ad\nvincente. El quid  de la discusi\u00f3n reside precisamente en poder cuantificar \nlas consecuencias extrapatrimoniales del da\u00f1o moral, no en cuantificar \nlas consecuencias patrimoniales que se derivan del da\u00f1o moral. Estas \n\u00faltimas siempre pueden ser cuantificadas conforme a las reglas generales \ndel da\u00f1o patrimonial. Es cierto que indirectamente la situaci\u00f3n econ\u00f3 \u00ad\nmica de la v\u00edctima va a incidir en la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n de estos \nda\u00f1os, pero ello nada tiene que ver con considerar directamente la situa \u00ad\nci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima, sino que se trata de la valorizaci\u00f3n del \nda\u00f1o patrimonial. La Corte agrega como ejemplo, \nsi la v\u00edctima sufriera una afectaci\u00f3n grave en sus sentimientos, de \ntal forma que le impidiera llevar a cabo sus labores profesionales; \nla \u00fanica manera de poder establecer la cuant\u00eda de los da\u00f1os patri \u00ad\nmoniales futuros derivados del da\u00f1o moral, ser\u00eda atendiendo a su \nsituaci\u00f3n econ\u00f3mica. En este caso, el juez tendr\u00eda que atender a \nlas percepciones que habr\u00eda obtenido la v\u00edctima si no hubiera \nsufrido el da\u00f1o moral, para lo cual deber\u00e1 valorar su nivel de in \u00ad\ngresos (p. 110). \nClaramente en este caso no se trata de cuantificar el da\u00f1o moral, sino la \ndeterminaci\u00f3n del lucro cesante para la v\u00edctima. \nRespecto de las \"consecuencias extrapatrimoniales\" del da\u00f1o moral, la \nSuprema Corte sostiene que no es procedente considerar la situaci\u00f3n \necon\u00f3mica de la v\u00edctima:\nLa situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la v\u00edctima no es \u00fatil para medir la cali\u00ad\ndad y la intensidad del da\u00f1o extrapatrimonial, por lo que, no Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo142\nconduce a satisfacer el derecho a una justa indemnizaci\u00f3n. La con\u00ad\ndici\u00f3n social de la v\u00edctima no incide, aumenta o disminuye, el \ndolor sufrido. Lo contrario llevar\u00eda a afirmar que una persona con \nmayores recursos sufre m\u00e1s la muerte de un hijo que una persona \ncon menores recursos o, que una persona con bajos ingresos me \u00ad\nrece una mayor indemnizaci\u00f3n que una persona econ\u00f3 micamente \nprivilegiada. Lo anterior resulta a todas luces irracional (p. 108).\nSi bien esta opini\u00f3n es defendible, a mi juicio incurre en una impreci \u00ad\nsi\u00f3n al asociar el da\u00f1o moral exclusivamente con el pretium doloris , al \nmencionar que la condici\u00f3n social de la v\u00edctima \"no incide, aumenta o \ndisminuye, el dolor sufrido\". En contraste, a partir de la concepci\u00f3n del \nda\u00f1o moral como un remedio expresivo o simb\u00f3lico es posible arribar a \nuna conclusi\u00f3n distinta.14 Debemos recordar que la indemnizaci\u00f3n del \nda\u00f1o moral no consiste en eliminar o borrar el da\u00f1o causado, sino en pro\u00ad\nveer a la v\u00edctima de medios (en este caso, dinero) para que pueda encon \u00ad\ntrar las satisfacciones que estime convenientes para moderar o hacer m\u00e1s \nsoportable el da\u00f1o extrapatrimonial sufrido, ya que la responsabilidad \ncivil no puede deshacer o eliminar lo hecho. Para efectos de la determi \u00ad\nnaci\u00f3n judicial del da\u00f1o moral debemos tener en cuenta entonces no la \ndeterminaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido \u2014puesto que es bien sabido que no \npodemos determinarlo en dinero\u2014, sino cu\u00e1nto corresponde entregarle \na la v\u00edctima para que efectivamente pueda obtener las satisfacciones que \nhacen m\u00e1s soportable el da\u00f1o sufrido. \nLo anterior conduce a la siguiente conclusi\u00f3n: mientras mayor sea la \ncapacidad econ\u00f3mica de la v\u00edctima, mayores ser\u00e1n sus posibilidades de \nacceder a mecanismos que le permitan atenuar o hacer m\u00e1s soportable \nel da\u00f1o sufrido. Me parece que \u00e9sta es una buena raz\u00f3n para considerar \nuna disminuci\u00f3n del da\u00f1o indemnizable en casos de v\u00edctimas de ingre \u00ad\nsos altos, y al mismo tiempo aumentar el monto en casos de v\u00edctimas de \nbajos ingresos. Lo anterior se debe al hecho de que una v\u00edctima de menores \n14 Reproduzco aqu\u00ed en parte los argumentos expuestos en Pino Emhart (2018b, pp. 501\u00ad504).El da\u00f1o moral como remedio expresivo...143\ningresos probablemente necesitar\u00e1 m\u00e1s dinero para acceder a las satis \u00ad\nfacciones que le permitan moderar el da\u00f1o moral sufrido, mientras que \nla v\u00edctima de ingresos altos con seguridad tendr\u00e1 mayores posibilidades \nde encontrar satisfacciones que le permitan moderar el da\u00f1o con sus pro\u00ad\npios recursos.15 N\u00f3tese que esta conclusi\u00f3n es pertinente incluso sin tener \nen cuenta posibles consideraciones de justicia distributiva que podr\u00edan \napuntar en la misma direcci\u00f3n.\nCuriosamente, la Suprema Corte no analiza una posible vulneraci\u00f3n al \nprincipio de igualdad ante la ley por el hecho de considerar la situaci\u00f3n \necon\u00f3mica del demandado para cuantificar el da\u00f1o moral; esto resulta \nllamativo porque dicho factor tambi\u00e9n podr\u00eda conducir a un trato arbi \u00ad\ntrariamente diferenciado entre unas y otras v\u00edctimas.16 Es un criterio que \nha sido ampliamente criticado en el derecho chileno.17 As\u00ed, por ejemplo, \nuna sentencia de la Corte de Apelaciones de Antofagasta, se\u00f1ala que\nesta Corte entiende que no puede regularse la indemnizaci\u00f3n en \nfunci\u00f3n de la capacidad econ\u00f3mica del actor. Es muy clara la \npretensi\u00f3n del actor de asociar la capacidad econ\u00f3mica con el \ngrado de culpa. \n[\u2026] Es evidente que se considera que, encontr\u00e1ndose en mejor \nposici\u00f3n econ\u00f3mica, puede adoptar mejores medidas de preven \u00ad\nci\u00f3n. Precisamente, la pretensi\u00f3n del actor, produce una modifi \u00ad\ncaci\u00f3n indebida en las reglas de distribuci\u00f3n de la culpa de los \nart\u00edculos 44 y 1547 y , como se ha dicho supra, transforma la fun\u00ad\nci\u00f3n del sistema de responsabilidad, al introducir una categor\u00eda \najena a nuestro sistema, como es el da\u00f1o punitivo y al no existir \n15 Es cierto que el mismo argumento podr\u00eda conducir a la conclusi\u00f3n inversa, en el sentido de que \nuna v\u00edctima de mayores recursos probablemente necesita mayores sumas de dinero para atenuar el \nda\u00f1o moral padecido (por ejemplo, para cambiar su autom\u00f3vil por uno de lujo), mientras que una \nv\u00edctima de menores recursos potencialmente necesita menos dinero para satisfacer este prop\u00f3sito \n(por ejemplo, compr\u00e1ndose un autom\u00f3vil econ\u00f3mico). Sin embargo, por razones de justicia distri \u00ad\nbutiva, me parece que la conclusi\u00f3n inversa aqu\u00ed defendida es la correcta.\n16 Posiblemente no fue analizado por la Corte por no haber sido planteado por la parte demandada. \n17 V\u00e9ase especialmente Barr\u00eda D\u00edaz (2014, pp. 519\u00ad531).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo144\nun razonamiento de justicia distributiva, por cuanto la preven \u00ad\nci\u00f3n se asocia a la punici\u00f3n, genera una distorsi\u00f3n en la adecuada \ndistribuci\u00f3n de los costos sociales. La responsabilidad civil, en \neste sentido, no puede jugar como un instituto de seguro social o \nde garant\u00eda, con prescindencia del da\u00f1o efectivamente causado y las \nherramien  tas de imputaci\u00f3n del menoscabo.18\nAhora bien, desde la perspectiva expresiva del da\u00f1o moral, no s\u00f3lo pue \u00ad\nde justificarse este criterio, sino que adem\u00e1s se vuelve necesario. Al con \u00ad\ncebir el da\u00f1o moral como un mecanismo que valoriza y representa \nel hecho de que el demandado ha vulnerado un derecho de la v\u00edctima, el \ngesto simb\u00f3lico del demandado debe necesariamente ser significativo, y \npara que lo sea debe ser de una magnitud suficiente en consideraci\u00f3n de \nla situaci\u00f3n econ\u00f3mica del demandado.19 Desde luego, para un deman \u00ad\ndado de escasos recursos ser\u00e1 muy significativo tener que pagar una indem\u00ad\nnizaci\u00f3n de 100,000 d\u00f3lares, mientras que no lo ser\u00e1 para una empresa \nmultinacional. \nII. La prueba del da\u00f1o moral\nTradicionalmente se sostiene en el derecho chileno que el da\u00f1o moral \n\u2014al igual que el da\u00f1o patrimonial\u2014 debe ser probado por la v\u00edctima \n(Munita Marambio (2019), p. 214; C\u00e1rdenas Villarreal y Gonz\u00e1lez Vergara \n(2007), p. 364). As\u00ed, Carmen Dom\u00ednguez ha se\u00f1alado que \"el da\u00f1o mo \u00ad\nral exige una evaluaci\u00f3n fundada en prueba concreta del impacto espe \u00ad\nc\u00edfico sufrido por la v\u00edctima, no siendo suficiente una prueba gen\u00e9rica de \nmolesta o afectaci\u00f3n como suele plantearse\" (Dom\u00ednguez Hidalgo (2015), \np. 915). Sin embargo, el da\u00f1o moral presenta evidentes dificultades pro \u00ad\nbatorias que tanto las v\u00edctimas como los tribunales deben resolver en los \n18 Corte de Apelaciones de Antofagasta, Zavala con Banco de Cr\u00e9dito de Inversiones , Rol No. 1577\u00ad2014, \n12 de junio de 2015, c. 16o.\n19 Esta idea se refleja en la defensa que Fernando Fueyo planteaba respecto de la procedencia de este \ncriterio: \"Es corriente, y a la vez muy humano, que el juez tome en cuenta la capacidad econ\u00f3mica \no condici\u00f3n de fortuna del condenado a pagar reparaci\u00f3n. Por de pronto, el esfuerzo de desembolsar \nser\u00e1 mayor o menor seg\u00fan los casos \" (Fueyo Laneri, 1990, p. 110) (\u00e9nfasis a\u00f1adido). El da\u00f1o moral como remedio expresivo...145\njuicios de responsabilidad civil. Trat\u00e1ndose de casos en que se deba in\u00ad\ndem nizar efectivamente por el da\u00f1o sufrido o pretium doloris , el remedio \nindemnizatorio deber\u00e1 enfrentar el problema epistemol\u00f3gico que impli \u00ad\nca determinar y cuantificar el sufrimiento de una persona. No es \u00e9ste el \nlugar para resolver esos problemas.20 \nS\u00f3lo quiero destacar el papel que puede cumplir una concepci\u00f3n expre \u00ad\nsiva del da\u00f1o moral como la que hemos venido delineando. Si es cierto \nque la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral no compensa a las v\u00edctimas, sino que \nles otorga una suma de dinero que valoriza o representa que un derecho \nde la v\u00edctima ha sido vulnerado, entonces ello debiera conducir al menos \na alivianar la carga que pesa sobre la v\u00edctima de acreditar la existencia del \nda\u00f1o. Desde luego que el juez determinar\u00e1 la indemnizaci\u00f3n sobre la \nbase de los antecedentes aportados en el proceso, pero el car\u00e1cter expre \u00ad\nsivo que tendr\u00eda la indemnizaci\u00f3n le otorgar\u00eda mayores facultades para \nla determinaci\u00f3n del monto de indemnizaci\u00f3n al juez, y no al hecho de \nsi la v\u00edctima prob\u00f3 suficientemente el da\u00f1o. En esta misma l\u00ednea pueden \nencontrarse algunas sentencias chilenas que buscan liberar a las v\u00edctimas \nde producir esa prueba, ya sea recurriendo al \"principio de normalidad\"21 \no a las presunciones judiciales.22 Precisamente esta \u00faltima l\u00ednea es la que \nsigue el C\u00f3digo Civil mexicano, al se\u00f1alar en el art\u00edculo 1916 que \"se \npresumir\u00e1 que hubo da\u00f1o moral cuando se vulnere o menoscabe ileg\u00edti \u00ad\nmamente la libertad o la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica de las personas\".\nEsto no significa admitir arbitrariedad en la determinaci\u00f3n del da\u00f1o mo \u00ad\nral. La concepci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral es plenamente compatible \n20 Un muy buen an\u00e1lisis puede encontrarse en Papayannis (2020).\n21 Corte Suprema de Chile, Valls con Red de Televisi\u00f3n Chilevisi\u00f3n , Rol No. 38037\u00ad2017, 24 de enero \nde 2019, c. 4o. (sentencia de reemplazo): \"Que si bien es cierto que la indemnizaci\u00f3n debe ser \nconcedida solamente en favor de aqu\u00e9llas [v\u00edctimas] que acrediten haber sufrido real y efectivamen \u00ad\nte el da\u00f1o, trat\u00e1ndose del da\u00f1o moral \u2014y muy particularmente en la situaci\u00f3n que se revisa\u2014 no \npuede ser omitido un principio probatorio elemental en materia civil, cual es el denominado prin \u00ad\ncipio de la normalidad, seg\u00fan el cual quien alega lo normal, lo habitual, lo com\u00fan u ordinario, no \ntiene el peso de la prueba, el que recae sobre la parte que postula lo anormal, excepcional o extraor \u00ad\ndinario\".\n22 Un excelente an\u00e1lisis sobre el uso jurisprudencial de las presunciones judiciales para la prueba \ndel da\u00f1o moral en el \u00e1mbito del derecho de consumo chileno, en Cortez L\u00f3pez (2019).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo146\ncon la aplicaci\u00f3n de par\u00e1metros objetivos que permitan al juez cuantifi \u00ad\ncar adecuadamente la indemnizaci\u00f3n sin vulnerar el principio de igual \u00ad\ndad ante la ley . En este sentido, el juez determina el monto necesario \npara valorizar o simbolizar la vulneraci\u00f3n del derecho de la v\u00edctima, pero \nrealiza dicha labor siguiendo par\u00e1metros y antecedentes que se encuen \u00ad\ntren en el proceso, como la gravedad de la conducta, el impacto que el \nil\u00edcito produce en la v\u00edctima, la modificaci\u00f3n de sus circunstancias de su \nvida, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de ambas partes, y as\u00ed sucesivamente. Incluso, \nla concepci\u00f3n simb\u00f3lica no es del todo incompatible con la utilizaci\u00f3n de \nuna tarificaci\u00f3n de los montos de indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o moral. La ta\u00ad\nrificaci\u00f3n puede contribuir a establecer par\u00e1metros m\u00e1s objetivos, favore\u00ad\nciendo el principio de igualdad ante la ley y la seguridad jur\u00eddica. La \u00fanica \ndiferencia que marca la tarificaci\u00f3n es una valorizaci\u00f3n ex ante  que rea \u00ad\nliza el sistema jur\u00eddico del tipo de il\u00edcito causado a la v\u00edctima, frente a \nuna cuantificaci\u00f3n ex post ; sin embargo, ello implicar\u00eda dejar de lado las \nconsideraciones del caso particular que hemos analizado, especialmente \nla situaci\u00f3n econ\u00f3mica particular en que se encuentran las partes. A mi \njuicio, el balance entre estos valores debe ser resuelto por cada sistema \njur\u00eddico, teniendo en cuenta el objetivo principal de la indemnizaci\u00f3n \ndel da\u00f1o moral buscando proporcionar un remedio lo suficientemente \nsignificativo a cada v\u00edctima por lo que le hizo el demandado.\nIII. El da\u00f1o moral de las personas jur\u00eddicas\nLa concepci\u00f3n tradicional del da\u00f1o moral exclusivamente como pretium \ndoloris no admit\u00eda la posibilidad de indemnizar cuando se trataba de \nv\u00edctimas que eran personas jur\u00eddicas. Al ser entes ficticios que no son \npersonas humanas, las personas jur\u00eddicas no podr\u00edan padecer los sufrimien\u00ad\ntos que la indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral buscar\u00eda reparar, por lo cual no \npodr\u00edan ser sujetos legitimados para demandar el da\u00f1o moral. En el mis\u00ad\nmo sentido, se sostiene que la afectaci\u00f3n de los intereses extrapatri\u00ad\nmoniales s\u00f3lo puede provocar da\u00f1os de car\u00e1cter patrimonial en las \npersonas jur\u00eddicas (Pizarro 2000, p. 215; Pizarro y Vallespinos, 2017, El da\u00f1o moral como remedio expresivo...147\npp. 198\u00ad199).23 Sin embargo, una vez superada la concepci\u00f3n del da\u00f1o \nmoral basada exclusivamente en el pretium doloris , y aceptando que las \npersonas jur\u00eddicas tienen derechos de la personalidad como el derecho a \nla honra (Corral Talciani, 2018, p. 446), con frecuencia se suele aceptar la \nposibilidad de indemnizar el da\u00f1o moral a personas jur\u00eddicas.24 Matizando \nesta postura, algunos han planteado que cabr\u00eda distinguir entre las personas \njur\u00eddicas sin fines de lucro de aquellas con fines de lucro, teniendo s\u00f3lo \nlas primeras derecho a obtener una indemnizaci\u00f3n del da\u00f1o moral, ya \nque en el caso de las segundas la afectaci\u00f3n de sus intereses se traducir\u00e1 \nnormalmente en un da\u00f1o de naturaleza patrimonial (Corral Talciani, \n2013, p. 148; Larra\u00edn P\u00e1ez, 2013, pp. 600\u00ad604). \nSin el objeto nuevamente de cerrar el debate respecto de este punto, la \nconcepci\u00f3n del da\u00f1o moral como un remedio expresivo da algunas luces \nsobre esta materia. Si de lo que se trata es de indemnizar a la v\u00edctima por \nuna cantidad de dinero que represente o valorice lo que signific\u00f3 para \nella el il\u00edcito cometido por el demandado, entonces no se aprecia en \nprincipio obst\u00e1culo alguno para la indemnizaci\u00f3n de esa partida de da\u00f1os \ntrat\u00e1ndose de una persona jur\u00eddica. El gesto expresivo o simb\u00f3lico de la \ncondena al demandado a indemnizar el da\u00f1o moral es necesario con \nprescindencia de si la v\u00edctima es una persona jur\u00eddica o natural. Ahora \nbien, una cuidadosa consideraci\u00f3n de los casos particulares debiese con \u00ad\nducir a resultados similares a los que arriba la doctrina mencionada, que \ntoma en cuenta la naturaleza de la persona jur\u00eddica afectada. \nAs\u00ed, por ejemplo, si una persona jur\u00eddica con fines de lucro sufre un \nperjuicio a su prestigio o fama como consecuencia de una informaci\u00f3n \nfalsa publicada en un noticiario, tendr\u00e1 derecho a solicitar una indemni \u00ad\nzaci\u00f3n que repare los da\u00f1os causados a su prestigio comercial, principal \u00ad\nmente en t\u00e9rminos de lucro cesante por la p\u00e9rdida de futuras ventas.25 \n23 Postura dominante en Argentina, seg\u00fan estos autores.\n24 En el derecho chileno, v\u00e9ase R\u00edos Erazo y Silva Go\u00f1i (2013).\n25 Un caso similar resuelto por la Corte Suprema de Chile en Ideal S.A. con Canal 13 S.A. , Rol No. \n3715\u00ad2017, de 9 de marzo de 2018. La Corte estableci\u00f3 que \"la doctrina mayoritaria, tanto a nivel Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo148\nPor cierto que esta v\u00edctima ha sufrido la afectaci\u00f3n de un inter\u00e9s extra \u00ad\npatrimonial, pero bajo la concepci\u00f3n expresiva del da\u00f1o moral, lo que \ndebiera examinar el juez es si en ese caso tiene derecho a un remedio \nadicional al da\u00f1o patrimonial por la afectaci\u00f3n de su honra. El juez debe \npreguntarse \u00bfes necesario un remedio que reconozca que se han vulnera \u00ad\ndo los derechos de la v\u00edctima? A mi juicio, la respuesta es negativa, puesto \nque el da\u00f1o patrimonial ya valoriza la afectaci\u00f3n de intereses de la v\u00edcti \u00ad\nma.26 La respuesta es distinta si se trata de una persona jur\u00eddica sin fines \nde lucro que ha visto afectada su honra, pues en tal caso ser\u00e1 necesario \nrecurrir a un remedio que reconozca los intereses extrapatrimoniales de \nla v\u00edctima que se han visto afectados. \nIV . La transmisibilidad del da\u00f1o moral\nOtro problema que podr\u00eda aclararse recurriendo a la interpretaci\u00f3n que \nvenimos sosteniendo tiene que ver con si se admite o no la transmisibi \u00ad\nlidad de la acci\u00f3n resarcitoria del da\u00f1o moral. El problema surge cuando \nla v\u00edctima de un il\u00edcito de responsabilidad civil fallece antes de la inter \u00ad\nposici\u00f3n de su demanda; se plantea entonces la pregunta de si los herede\u00ad\nros de la v\u00edctima podr\u00edan ejercer la acci\u00f3n resarcitoria que le correspond\u00eda \na la v\u00edctima por el da\u00f1o moral sufrido. Algunos sistemas jur\u00eddicos como \nel mexicano y el argentino rechazan esta posibilidad, permitiendo que \nlos herederos ejerzan la acci\u00f3n s\u00f3lo en la medida que la v\u00edctima haya \nnacional como a nivel comparado acepta la posibilidad que la persona jur\u00eddica pueda sufrir atenta \u00ad\ndos que le provoquen un da\u00f1o moral o extrapatrimonial\" (c. 7o., sentencia de reemplazo).\n26 Por ello, a mi parecer, el caso citado en la nota anterior no fue resuelto correctamente por la \nCorte Suprema de Chile; \u00e9sta se\u00f1ala que \"la conducta ileg\u00edtima desplegada por el demandado sig \u00ad\nnific\u00f3 para el afectado que sufriera la desacreditaci\u00f3n de la calidad de sus productos, tal como lo \ndenuncia, especialmente en lo relativo al nivel de calor\u00edas y de grasas informados en los r\u00f3tulos \nrespectivos de diversos productos, sugiriendo incluso el programa al p\u00fablico abstenerse de consu \u00ad\nmirlos y preferir el pan de marraqueta; agrava lo anterior que estas afirmaciones efectuadas en el \nprograma Contacto fueron posteriormente reiteradas y difundidas en varios otros espacios y progra \u00ad\nmas del mismo Canal, afectando as\u00ed la reputaci\u00f3n empresarial de la demandante y su consiguiente \nposici\u00f3n en el mercado\". La referencia a \"la desacreditaci\u00f3n de la calidad de sus productos\" y la \n\"posici\u00f3n en el mercado\" de la parte demandante deja en claro que la Corte intentaba indemnizar \nda\u00f1os de car\u00e1cter patrimonial y no extrapatrimonial en este caso.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...149\nejercido la acci\u00f3n antes de fallecer.27 En sistemas como el chileno, que \ncarecen de una norma expresa al respecto, la cuesti\u00f3n se discute. Por una \nparte, se sostiene que se tratar\u00eda de un cr\u00e9dito intransmisible por el car\u00e1c\u00ad\nter personal\u00edsimo que tendr\u00eda el da\u00f1o moral, y que por ello indemnizar \na los herederos de la v\u00edctima por estos da\u00f1os implicar\u00eda una \"mercantili \u00ad\nzaci\u00f3n\" de la responsabilidad civil (Dom\u00ednguez \u00c1guila, 2004, p. 513). Como \ncontrapartida, se ha se\u00f1alado que lo que se transmite es la acci\u00f3n para \ndemandar el da\u00f1o moral y no el da\u00f1o moral, por lo cual la acci\u00f3n debiese \nseguir la regla general seg\u00fan la cual las acciones son transmisibles (Espada \nMallorqu\u00edn y Pino Emhart, 2020, p. 7).\nM\u00e1s all\u00e1 del punto que se discute a prop\u00f3sito de la distinci\u00f3n entre la \nnaturaleza del inter\u00e9s afectado y la acci\u00f3n resarcitoria, desde una perspec\u00ad\ntiva del da\u00f1o moral como remedio simb\u00f3lico desaparece el aspecto \"per \u00ad\nsonal\u00edsimo\" que tendr\u00eda el da\u00f1o moral. De lo que se trata es de otorgarle \nun reconocimiento a la v\u00edctima por sus derechos que fueron vulnerados. \nLa muerte de la v\u00edctima no hace desaparecer la necesidad de darle ese \nreconocimiento. Si bien la muerte de la v\u00edctima hace desaparecer el dolor, \nlas molestias o las incomodidades causadas por la conducta il\u00edcita del \ndemandado, no desaparece el agravio cometido por \u00e9ste. Se mantienen \nvigentes las mismas razones que justificaban la imposici\u00f3n del remedio \nindemnizatorio antes de la muerte. Refuerza este punto las numerosas \nacciones que se promueven en contra de los Estados por violaciones \nhist\u00f3ricas a los derechos humanos, en las que no constituye un obst\u00e1culo \nel hecho de que las v\u00edctimas hayan fallecido.\nPor cierto, ello no obsta a que el juez tome en cuenta todas las circunstan\u00ad\ncias del caso particular para la determinaci\u00f3n del quantum  indemnizatorio, \n27 As\u00ed lo establece el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil del Distrito Federal de M\u00e9xico, el cual se\u00f1ala \nque \"la reparaci\u00f3n [por da\u00f1os morales] [\u2026] solo pasa a los herederos de la v\u00edctima cuando esta haya \nintentado la acci\u00f3n en vida\"; en el reciente C\u00f3digo Civil y Comercial argentino (en vigor desde \n2015) el art\u00edculo 1741 contempla la indemnizaci\u00f3n de las consecuencias no patrimoniales establece \nque \"[\u2026] la acci\u00f3n s\u00f3lo se transmite a los sucesores universales del legitimado si es interpuesta por \n\u00e9ste\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo150\nincluyendo el hecho de que la v\u00edctima haya fallecido. Teniendo en cuenta \ntodos los factores que debe seguir el juez para realizar este cometido, la \nmuerte de la v\u00edctima puede sugerir que no resulta necesaria una suma \nrelevante de dinero, siendo quiz\u00e1s incluso preferibles otros mecanismos \nno pecuniarios. \nFuentes\nAlessandri Rodr\u00edguez, A. (2005), De la responsabilidad extracontractual en \nel derecho civil chileno, Santiago, Editorial Jur\u00eddica.\nBarr\u00eda D\u00edaz, R. (2014). \"La capacidad econ\u00f3mica de las partes como cri \u00ad\nterio de cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral en la jurisprudencia chile \u00ad\nna\", en Estudios de Derecho Civil IX , Santiago, Legal Publishing.\nBarros Bourie, E. (2020), T ratado de responsabilidad extracontractual, 2a \ned., Santiago, Editorial Jur\u00eddica.\nBeever, A. (2003), \"The structure of aggravated and exemplary damages\", \nOxford Journal of Legal Studies , vol. 23, pp. 87\u00ad110.\nBorghetti, J. (2009), \"Punitive damages in France\", en Koziol, H. y Wil \u00ad\ncox, V . (eds), Punitive Damages: Common Law and Civil Law Pers -\npectives , Cham, Springer.\nBurrows, A. (2019). Remedies for Torts and Breach of Contract , 4a. ed., \nOxford, Oxford University Press. \nC\u00e1rdenas Villarreal, H. A. y Gonz\u00e1lez Vergara, P . V . (2007), \"Notas en \ntorno a la prueba del da\u00f1o moral: Un intento de sistematizaci\u00f3n\", \nRevista de Derecho UNED , n\u00fam. 2, pp. 355\u00ad378.\nCorral Talciani, H. (2013), Lecciones de responsabilidad civil extracontrac -\ntual, 2a. ed., Santiago, Thomson Reuters.El da\u00f1o moral como remedio expresivo...151\nCorral Talciani, H. (2018), Curso de Derecho Civil Parte General , Santiago, \nThomson Reuters.\nCortez L\u00f3pez, H. F . (2019), \"Molestias y presunciones judiciales. El qu\u00e9 \ny c\u00f3mo de la prueba del da\u00f1o moral en la jurisprudencia de con \u00ad\nsumo\", en Contardo Gonz\u00e1lez, J. I. y Cortez L\u00f3pez, H. (dirs.), \nCuantificaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Tendencias y sentencias , Santiago, Der \nEdiciones.\nDavies, P . S. (2019). \"Remedies in English private law. A \u2018stand\u00adalone\u2019 \nresearch area?\", en Hofmann, F . y Kurz, F .(eds.), The Law of Remedies. \nA European Perspective, Cambridge, Intersentia.\nDom\u00ednguez \u00c1guila, R. (2004), \"Sobre la transmisibilidad de la acci\u00f3n \npor da\u00f1o moral\", Revista Chilena de Derecho , vol. 31, n\u00fam. 3, pp. \n493\u00ad514.\nDom\u00ednguez Hidalgo, C. (2015), \"Naturaleza, evaluaci\u00f3n y prueba del \nda\u00f1o moral: aspectos a desarrollar en el estado actual de su repa \u00ad\nraci\u00f3n\", en Estudios de Derecho Civil X , Santiago, Thomson Reuters.\nEspada Mallorqu\u00edn, S. y Pino Emhart, A. (2020), \"La transmisibilidad \ndel cr\u00e9dito indemnizatorio por da\u00f1o moral de la v\u00edctima fallecida: \nAn\u00e1lisis del caso chileno\", Vniversitas , vol. 69.\nFueyo Laneri, F . (1990), Instituciones de derecho civil moderno, Santiago,  \nEditorial Jur\u00eddica.\nGardner, J. (2011), \"What is tort law for? Part 1. The place of corrective \njustice\", Law and Philosophy , vol. 30, n\u00fam. 1, pp. 1\u00ad50.\nGardner, J. (2018), From Personal Life to Private Law , Oxford, Oxford \nUniversity Press.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo152\nGold, A. (2013), \"Expressive remedies in private law\", en Lichere, F . y \nWeaver, R. (eds.), Remedies and Property , Marsella, Press Universitaires \nd\u2019Aix\u00adMarseille.\nGoldberg, J. C. P . y Zipursky , B. (2014), \"Tort law and responsibility\", en \nOberdiek, J. (ed.), Philosophical Foundations of the Law of Torts , \nOxford, Oxford University Press.\nHedley , S. (2019), \"Is remedies a legal subject?\", en Halson, R. y Campbell, \nD. (eds.), Research Handbook on Remedies in Private Law , Cheltenham, \nEdward Elgar Publishing.\nHershovitz, S. (2014), \"Tort as a substitute for revenge\", en Oberdiek, J. \n(ed.), Philosophical Foundations of the Law of Torts , Oxford, Oxford \nUniversity Press.\nHershovitz, S. (2017), \"Treating wrongs as wrongs: an expressive \nargument for tort law\", Journal of Tort Law , vol. 10, n\u00fam. 2, pp. \n405\u00ad447.\nLarra\u00edn P\u00e1ez, C. (2014), \"Da\u00f1o moral a personas jur\u00eddicas: Prevenciones \nte\u00f3ricas y propuesta de soluci\u00f3n\", en Estudios de Derecho Civil IX , \nSantiago, Legal Publishing.\nMart\u00ednez Alles, M. G. (2020), \"La dimensi\u00f3n retributiva del derecho de \nda\u00f1os. La perspectiva de la v\u00edctima\", en Garc\u00eda Amado, J. A. y \nPapayannis, D. M. (eds.), Da\u00f1ar , incumplir y reparar . Ensayos de \nfilosof\u00eda del Derecho privado , Lima, Palestra.\nMedina Villanueva, J. E. (2021), Introducci\u00f3n a la responsabilidad civil \nextracontractual , Ciudad de M\u00e9xico, Tirant Lo Blanch.\nMunita Marambio, R. (2019), \"Del da\u00f1o moral y su cuestionable tratamien\u00ad\nto desde la \u00f3rbita de una acci\u00f3n colectiva o difusa (Comentarios a El da\u00f1o moral como remedio expresivo...153\nla Ley No. 21.081 que modifica la Ley No. 19.496, sobre protec \u00ad\nci\u00f3n de los derechos de los consumidores)\", Actualidad Jur\u00eddica , \nn\u00fam. 39, pp. 207\u00ad231.\nMu\u00f1oz, E. y V\u00e1zquez\u00adCabello, R. (2019), \"New punitive damages in \nMexican law\u00ador the chronicle of a failed legal transplant foretold\", \nHastings International & Comparative Law Review , vol. 42, pp. \n203\u00ad260.\nO\u2019Malley , P . (2009), The Currency of Justice. Fines and Damages in Consumer \nSocieties , Londres, Routledge\u00adCavendish.\nPapayannis, D. M. (2020), \"Responsabilidad por el dolor causado y su \u00ad\nfrido\", en Garc\u00eda Amado, J. A. y Papayannis, Diego M. (eds.), Da\u00f1ar , \nincumplir y reparar . Ensayos de filosof\u00eda del Derecho privado , Lima, \nPalestra.\nP\u00e9rez Fuentes, M. G. (2021), \"El da\u00f1o moral: to be or not to be y la fala\u00ad\ncia de los da\u00f1os punitivos en la jurisprudencia mexicana\", en Llamas \nPombo, E. et al. (eds.), Derecho de da\u00f1os y protecci\u00f3n de la persona , \nValencia, Tirant Lo Blanch. \nPino Emhart, A. (2017), \"No s\u00f3lo quieren dinero: La funci\u00f3n expresiva \nde la responsabilidad extracontractual\", en Barr\u00eda D\u00edaz, R. et al.  \n(eds.), Presente y futuro de la responsabilidad civil , Santiago, Thomson \nReuters.\nPino Emhart, A. (2018a), \"Restaurar para corregir. La dimensi\u00f3n restau \u00ad\nrativa de la justicia correctiva en la responsabilidad extracontrac \u00ad\ntual\", en Papayannis, D. M. y Pereira Fredes, E. (eds.), Filosof\u00eda del \nDerecho Privado , Madrid, Marcial Pons.\nPino Emhart, A. (2018b), \"La situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las partes y la avalua\u00ad\nci\u00f3n del da\u00f1o moral. Al rescate de una vieja tesis\", en Bahamondes Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo154\nOyarz\u00fan, C. et al. (eds.), Estudios de Derecho Civil XIII,  Santiago, \nThomson Reuters.\nPino Emhart, A. (2020), \"The value of apologies in law and morality\", \nRei - Revista Estudos Institucionais , vol. 6, n\u00fam. 3, pp. 1396\u00ad1416. \nPizarro, R. D. (2000), Da\u00f1o moral. Prevenci\u00f3n. Reparaci\u00f3n. Punici\u00f3n. \nEl da\u00f1o moral en las diversas ramas del derecho , Buenos Aires, \nHammurabi.\nPizarro, R. D. y Vallespinos, C. G. (2017), T ratado de responsabilidad civil, \nt. I, Parte General, Buenos Aires, Rubinzal.\nRadin, M. J. (1993), \"Compensation and commensurability\", Duke Law \nJournal , vol. 43, pp. 56\u00ad86.\nRadzik, L. (2014), \"Tort processes and relational repair\", en Oberdiek, J. \n(ed.), Philosophical Foundations of the Law of Torts , Oxford, Oxford \nUniversity Press.\nRaz, J. (1986), The Morality of Freedom , Oxford, Clarendon Press.\nR\u00edos Erazo, I. y Silva Go\u00f1i, R. (2013), \"Da\u00f1o moral a las personas jur\u00eddi \u00ad\ncas: \u00bfQu\u00e9 ha dicho nuestra jurisprudencia?\", Revista de Estudios de \nla Justicia , n\u00fam.18, pp. 111\u00ad133.\nSebok, A. J. (2007), \"Punitive damages: from myth to theory\", Iowa Law \nReview , vol. 92, pp. 957\u00ad1036. \nSmith, S. A. (2011). \"Why courts make orders (and what this tells us \nabout damages)\", Current Legal Problems, vol. 64, n\u00fam. 1, pp. \n51\u00ad87.\nVargas Tinoco, A. (2020), \"Reparar o reconocer. Algunas consideracio \u00ad\nnes sobre la justificaci\u00f3n de medidas no pecuniarias ante el da\u00f1o El da\u00f1o moral como remedio expresivo...155\nen el Derecho privado\", en Garc\u00eda Amado, J. A. y Papayannis, D. M. \n(eds.), Da\u00f1ar , incumplir y reparar . Ensayos de filosof\u00eda del Derecho \nprivado , Lima, Palestra.\nWeinrib, E. (2017), La idea de derecho privado , Paez, E. (trad.), Madrid, \nMarcial Pons.\nZakrzewski, R. (2005). Remedies Reclassified , Oxford, Oxford University \nPress.\nLegislaci\u00f3n \nC\u00f3digo Civil de Chile. Diario Oficial, promulgado el 14 de diciembre de \n1855.\nC\u00f3digo Civil Federal de M\u00e9xico. Diario Oficial, 26 de mayo de 1928. \nC\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n Argentina. Ley No. 26.994, pro \u00ad\nmulgada el 7 de octubre de 2014.Justificaci\u00f3n de las excepciones  \na la prueba de causalidad  \nen el derecho de da\u00f1os *\nSandy Steel*** Nueva versi\u00f3n del texto publicado en ingl\u00e9s como Steel, S. (2015), \"Justifying exceptions to proof \nof causation in tort law\", The Modern Law Review, n\u00fam. 78, pp. 729\u00ad758. Traducido al espa\u00f1ol por \nAda Podolski.\n** Miembro y profesor asociado de Derecho en Wadham College, Universidad de Oxford. Me gus \u00ad\ntar\u00eda agradecer a Jane Stapleton, Nick McBride, Ariel Porat, Sarah Green y los revisores an\u00f3nimos \npor sus \u00fatiles comentarios al borrador. Se aplica el descargo de responsabilidad habitual.159Este art\u00edculo defiende un conjunto de excepciones a la regla general en el \nderecho de da\u00f1os consistente en que un demandante debe probar, en \nel c\u00e1lculo de probabilidades, que la conducta injusta de un demandado \nen particular fue la causa de su da\u00f1o para tener derecho a una indemniza\u00ad\nci\u00f3n compensatoria con respecto a dicho da\u00f1o. La racionalidad b\u00e1sica de \ncada excepci\u00f3n es que proporciona un medio para hacer cumplir el deber \nmoral secundario del demandado respecto de su v\u00edctima. Adem\u00e1s, el ar\u00ad\nt\u00edculo demuestra que la aceptaci\u00f3n de este conjunto de excepciones no \nsocava la regla general.\nA. Introducci\u00f3n\nDesde la mayor\u00eda de las perspectivas morales, la causalidad es importante \npara que exista responsabilidad individual de pagar una indemnizaci\u00f3n \npor el da\u00f1o causado a otra persona (Kagan, 1986). La causalidad provee \ntanto la raz\u00f3n como el l\u00edmite para la imposici\u00f3n de dicha responsabilidad.1 \n1 No es una raz\u00f3n concluyente y no es el \u00fanico l\u00edmite, por supuesto.Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Excepciones a la prueba de causalidad indivi \u00ad\ndual justificadas en obligaciones secundarias ; I. Una objeci\u00f3n: la paradoja; \nC. El efecto de las excepciones propuestas sobre la ley vigente; D. \u00bfSe justifican \notras reglas excepcionales?; I. Culpabilidad; II. Responsabilidad; III. Basado \nen incentivos; IV . Costo relativo de los errores; E. Conclusi\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo160\nSeg\u00fan estos puntos de vista, s\u00f3lo las personas que tienen una relaci\u00f3n \ncausal con los da\u00f1os de otra persona deber\u00edan ser potencialmente res \u00ad\nponsables de resarcir esos da\u00f1os a esa persona. Estos puntos de vista son \nplausibles, incluso si se exponen a cuestionamientos: pareciera haber una \nraz\u00f3n fuerte para no exigir una reparaci\u00f3n a A ante B si A no es respon \u00ad\nsable del da\u00f1o provocado a B, y la responsabilidad individual parece \nrequerir de causalidad.2\nEn cualquier caso, el common law  mantiene respecto del derecho de da\u00f1os \nla siguiente postura: la regla general es que un demandante debe probar, \nen el c\u00e1lculo de probabilidades, que la conducta injusta de un deman\u00ad\ndado en particular fue la causa f\u00e1ctica de sus da\u00f1os para tener derecho a \nsolicitar la reparaci\u00f3n de estos. Como cuesti\u00f3n de derecho sustantivo, esto \nsignifica que si no hubiera sido por la conducta injusta del demandado, \nlos da\u00f1os no se hubieran producido o que la conducta injusta contribuy\u00f3 \nsustancialmente a los da\u00f1os.3 Como prueba, el demandante debe demos\u00ad\ntrar esto en el c\u00e1lculo de probabilidades. Esto en s\u00ed mismo comprende \ndos reglas: la carga de la prueba, que dicta que el demandante pierde en \ncaso de que la prueba en el c\u00e1lculo de probabilidades sea imposible, y el \nest\u00e1ndar de prueba, que dicta que debe tenerse por probado el hecho \ncuando es m\u00e1s probable que exista a que no. \nAunque la regla general de la carga de la prueba se ha reiterado en repe \u00ad\ntidas ocasiones en el derecho ingl\u00e9s, se han reconocido excepciones du \u00ad\nrante los \u00faltimos 50 a\u00f1os.4 Estas excepciones ha permitido probar que la \n2 Para conocer la opini\u00f3n de que la responsabilidad de los resultados individuales requiere de causa\u00ad\nlidad, v\u00e9ase Coleman (2008, p. 41). Para conocer el argumento de que la causalidad no es necesaria \npara la responsabilidad moral individual por un resultado, v\u00e9ase Sartorio, (2007, p. 749).\n3 Sobre por qu\u00e9 la \"contribuci\u00f3n material\" no siempre colapsa en la prueba determinante, v\u00e9ase Steel \n(2015a).\n4 Para conocer una afirmaci\u00f3n reciente al respecto, v\u00e9ase Sienkiewicz vs. Greif  (Reino Unido) Ltd [2011] \nUKSC 10 (Sienkiewicz), p. 16, de Lord Phillips: \"Es un principio b\u00e1sico del derecho de da\u00f1os que \nel demandante s\u00f3lo tendr\u00e1 una pretensi\u00f3n si logra probar, en el c\u00e1lculo de probabilidades, que la con\u00ad\nducta injusta del demandado caus\u00f3 el da\u00f1o respecto del cual se exige la indemnizaci\u00f3n\".Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....161\nconducta injusta del demandado aument\u00f3 significativamente el riesgo \nde da\u00f1os del demandante para generar responsabilidad en ciertos con \u00ad\ntextos, sobre todo en los casos de mesotelioma causado por exposici\u00f3n \nal polvo de asbesto.5 En estos contextos, el demandante tiene \u00e9xito a \npesar de que es imposible probar, en el balance de probabilidades, que \nla conducta injusta del demandado fue causa determinante de los da\u00f1os \no que provoc\u00f3 de manera sustantiva los da\u00f1os de \u00e9ste. Tales excepciones \nplantean al menos tres preocupaciones.6 En primer lugar, una preocupa \u00ad\nci\u00f3n moral: \u00bfqu\u00e9 justifica apartarse del principio de responsabilidad in \u00ad\ndividual reflejado en la regla general, de modo que ni siquiera se requiera \nla prueba en un c\u00e1lculo de probabilidades de esa responsabilidad? En \nsegundo lugar, una preocupaci\u00f3n por las limitaciones racionales. Una vez \nque la prueba de la causalidad en el c\u00e1lculo de probabilidades ya no se \nrequiere en un contexto, la preocupaci\u00f3n es que una excepci\u00f3n no pueda \nlimitarse consistentemente a ese contexto y , por lo tanto, si se determi \u00ad\nnan l\u00edmites, \u00e9stos ser\u00e1n arbitrarios.7 Esto, a su vez, da lugar a una tercera \npreocupaci\u00f3n, a saber, que la ausencia de principios racionales provoca \nincertidumbre jur\u00eddica.\nLa ley inglesa actual sobre excepciones a la prueba de causalidad no hace \njusticia a estas preocupaciones.8 M\u00e1s all\u00e1 de una apelaci\u00f3n a intuiciones \nno estructuradas sobre la justicia, la preocupaci\u00f3n moral no se ha resuelto \nadecuadamente.9 Tampoco queda claro c\u00f3mo se pueden explicar de forma \nracional los l\u00edmites a las excepciones actuales. Un demandante est\u00e1 exento \n5 La autoridad central moderna es Fairchild vs. Servicios funerarios Glenhaven Ltd [2002] UKHL 22. \nPara conocer una descripci\u00f3n detallada de la ley actual, v\u00e9ase Steel (2015a, pp. 14\u00ad20).\n6 Para conocer m\u00e1s sobre todas estas preocupaciones en relaci\u00f3n con las excepciones existentes a la \nprueba de causalidad en la ley inglesa, v\u00e9ase, por ejemplo, Hoffmann (2013, p. 69), que describe a \nla excepci\u00f3n en los casos de mesotelioma como \"una regla arbitraria disfrazada de una decisi\u00f3n de \nprincipios, capaz de causar interminables dificultades en cuanto a los l\u00edmites de su aplicaci\u00f3n\".\n7 V\u00e9ase Morgan (2011, pp. 62\u00ad63).\n8 Para consultar la justificaci\u00f3n detallada de estas afirmaciones, v\u00e9ase Steel (2012, p.  243).\n9 V\u00e9ase, de nueva cuenta, Morgan (2011, p. 61): \"[ Fairchild ] hace poco para identificar o justificar que \nse hubiera recurrido a una excepci\u00f3n\".Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo162\nde probar la causalidad en el c\u00e1lculo de probabilidades s\u00f3lo si a es impo\u00ad\nsible de probar debido a incertidumbre en el conocimiento cient\u00edfico (no \nbasta con la mera imposibilidad f\u00e1ctica de la prueba) y s\u00f3lo si las posi \u00ad\nbles causas de los da\u00f1os del demandante operan de una manera sustan \u00ad\ncialmente similar al momento de producir los da\u00f1os en cuesti\u00f3n.10 Se ha \ndudado de la racionalidad de estas limitaciones a las reglas excepciona \u00ad\nles.11 Por \u00faltimo, no queda claro cu\u00e1ndo la incertidumbre causal se debe \nrealmente a lagunas en el conocimiento \"cient\u00edfico\" y cu\u00e1ndo deber\u00eda \ndecirse que las posibles causas operan de manera similar.\nEl objetivo de este art\u00edculo es mostrar que es posible reconocer un con \u00ad\njunto de excepciones a la regla general que responde a estas preocupa \u00ad\nciones y evita las l\u00edneas arbitrarias que actualmente traza el derecho \ningl\u00e9s. Se defender\u00e1n tres reglas excepcionales. Afirmo que cada una de \nellas est\u00e1 justificada como un medio para hacer cumplir lo que requiere el \ndeber moral secundario del demandado ante las circunstancias del asunto. \nLa primera parte del art\u00edculo explica esta idea, la que denominar\u00e9 una \n\"excepci\u00f3n justificada en obligaciones secundarias\", y defiende a las tres \nreglas excepcionales. El resultado ser\u00e1 que las excepciones pueden justi \u00ad\nficarse, sobre la base de este razonamiento, s\u00f3lo cuando el demandado \ncaus\u00f3 injustamente un da\u00f1o a un demandante indeterminado, cuando el \ndemandante fue agraviado por un da\u00f1o provocado injustamente a ma \u00ad\nnos de uno o m\u00e1s demandados que pudieran haber causado injustamente \nesos da\u00f1os, y en casos que tengan ambas caracter\u00edsticas. En resumen, el \nart\u00edculo defiende la posibilidad de que se hagan excepciones en lo que \nen ocasiones se denomina \"indeterminaci\u00f3n del demandante\" e \"inde \u00ad\nterminaci\u00f3n del demandado\", as\u00ed como en situaciones que involucran \nuna combinaci\u00f3n de esas caracter\u00edsticas.12 La segunda parte del art\u00edculo \ndemuestra c\u00f3mo la aceptaci\u00f3n de la justificaci\u00f3n basada en obligaciones \n10 Sanderson vs.  C\u00e1scara [2008] EWCA Civ 1211, p. 52; Fairchild vs. Glenhaven Funeral Services Ltd, \np. 22, de  Lord Bingham y p. 170 de  Lord Rodger.\n11 V\u00e9anse, por ejemplo, Stevens  (2007, p. 51) y Beever (2007, pp. 484 y 746).\n12 V\u00e9ase, por ejemplo, Delgado (1982, p.  881).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....163\nsecundarias para estas excepciones mejorar\u00eda la ley actual y satisfar\u00eda las \ntres preocupaciones identificadas anteriormente. En las conclusiones \nplanteo algunos argumentos contra justificaciones alternativas de otras \nreglas excepcionales, justificaciones que dar\u00edan lugar a excepciones de \nun alcance m\u00e1s amplio (y m\u00e1s incierto) que las aqu\u00ed defendidas.\nCabe establecer dos cuestiones preliminares. En primer lugar, este ar\u00ad\nt\u00edculo defiende excepciones a la carga de la prueba: la regla de que el \ndemandante pierde en caso de que sea imposible probar en el c\u00e1lculo de \nprobabilidades que la conducta injusta del demandado provoc\u00f3 sus da\u00f1os. \nPor lo tanto, no concierne el asunto de si, como cuesti\u00f3n de derecho sus\u00ad\ntantivo, el derecho de da\u00f1os deber\u00eda reconocer excepcionalmente formas \nde responsabilidad no causales: una responsabilidad que podr\u00eda impo \u00ad\nnerse cuando se demuestre que el demandado no provoc\u00f3 los da\u00f1os del \ndemandante. En segundo lugar, el art\u00edculo s\u00f3lo se ocupa de las excepcio \u00ad\nnes a la prueba del nexo causal entre la conducta injusta del demandado \ny los da\u00f1os o p\u00e9rdida inicial que fundamenta la demanda de indemniza \u00ad\nci\u00f3n en contra del demandado. Por lo tanto, no se ocupa de cuestiones \nde cuantificaci\u00f3n ni de las reglas de prueba que rigen cuando si bien la \ncon ducta injusta del demandado hubiera provocado el da\u00f1o del deman \u00ad\ndante, dicho da\u00f1o se hubiera producido si el demandado se hubiera com\u00ad\nportado de una manera no injusta.13\n13 Stapleton describe esto como la cuesti\u00f3n de si el demandante ha sufrido \"da\u00f1os\" (Stapleton, \n2013); sin embargo, el demandado tambi\u00e9n puede alegar que \"habr\u00eda sucedido de todos modos si \nse hubiera comportado de manera no injusta\", lo que niega que un aspecto injusto de la conducta \ninjusta del demandado fue lo que provoc\u00f3 los da\u00f1os del demandante. Por ejemplo, en la legislaci\u00f3n \nalemana, el demandado tiene la carga de la prueba y debe demostrar que el aspecto injusto de la \nconducta injusta que provoc\u00f3 los da\u00f1os, por ejemplo, conducir a 80 km/h en lugar de a 50 km/h, no \nprovoc\u00f3 los da\u00f1os del demandante. En efecto, la conducta del demandado se trata como un todo \nen lugar de prestar atenci\u00f3n a un solo aspecto de \u00e9sta, v\u00e9ase Oetker (2012, \u00a7 249). Para conocer un \nesclarecedor an\u00e1lisis de McGhee vs. Junta Nacional del Carb\u00f3n [1973] 1 WLR 1 como un asunto en el \nque la conducta del demandado debe ser considerada como un todo y , como tal, vista como injusta \ny , por lo tanto, se determina como causa de los da\u00f1os del demandante, v\u00e9ase Weinrib (2015). Este \ntipo de an\u00e1lisis puede evitar claramente muchas situaciones de indeterminaci\u00f3n causal sin la nece \u00ad\nsidad de una regla excepcional. Para conocer una aplicaci\u00f3n justificable (impl\u00edcita) de dicha regla, \nv\u00e9ase Phethean-Coles vs. Hubble [2012] EWCA Civ 349. cf The Empire Jamaica [1955] 1 All ER 452.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo164\nB. Excepciones a la prueba de  \ncausalidad individual justificadas  \nen obligaciones secundarias \nEl derecho de da\u00f1os impone obligaciones legales a las personas de actuar \no abstenerse de actuar de determinadas formas en beneficio de otras. \nEl incumplimiento de estas obligaciones \"primarias\" da origen a relacio \u00ad\nnes jur\u00eddicas \"secundarias\" entre el titular de las obligaciones y el titular \nde los derechos correlativos.14 El hecho de que surjan tales relaciones \njur\u00eddicas secundarias puede justificarse en parte porque, como cuesti\u00f3n \nmoral, el incumplimiento de un deber moral primario da lugar a relacio \u00ad\nnes morales secundarias entre las partes. Por lo general, dar\u00e1 lugar al deber \nde disculparse; tambi\u00e9n dar\u00e1 lugar al deber moral de tomar medidas para \nresarcir a la v\u00edctima por los da\u00f1os provocados. Tales relaciones morales \nsurgen como un reflejo racional de la fuerza ejercida por las razones \nque sustentaron la obligaci\u00f3n primaria original del demandado.15 Una vez \nincumplida la obligaci\u00f3n, el demandado deber\u00e1 tomar medidas para que el \nmundo sea como si el incumplimiento de la obligaci\u00f3n nunca se hubiera \nproducido. Eso es lo mejor que se puede hacer despu\u00e9s del hecho para ajus\u00ad\ntarse a las razones de la obligaci\u00f3n original.\nProvocar injustamente da\u00f1os es generalmente el detonante necesario para \nla existencia de tales relaciones morales secundarias (es decir, las relacio \u00ad\nnes que dan lugar a las obligaciones de resarcimiento). Entonces, \u00bfc\u00f3mo \npodr\u00eda haber una justificaci\u00f3n basada en obligaciones secundarias16 para \napartarse de la prueba de causalidad, dado que tales deberes de resarcimiento \ns\u00f3lo surgen cuando el demandado provoc\u00f3 los da\u00f1os al demandante? \n14 Mucho es indiscutible (incluso si se cuestiona si toda la responsabilidad por el da\u00f1o tiene esta \nestructura). Existe controversia sobre si la relaci\u00f3n jur\u00eddica secundaria es una obligaci\u00f3n legal o una \nresponsabilidad legal. Sigo sin comprometerme aqu\u00ed. Sobre esta cuesti\u00f3n, v\u00e9ase Smith (2012).\n15 V\u00e9ase Gardner (2011, p. 30).\n16 Usar\u00e9 el t\u00e9rmino obligaciones  en lugar de responsabilidades  simplemente por conveniencia y de \nacuerdo con la nota al pie 14.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....165\nLa raz\u00f3n es que puede haber obligaciones secundarias para participar en \nesquemas mediante los cuales uno puede garantizar o aumentar sustan \u00ad\ncialmente la probabilidad de que se indemnice a la v\u00edctima del da\u00f1o, in\u00ad\ncluso si \u00e9sta no se puede identificar.17 Por ejemplo, supongamos que D1 \ny D2 provocaron cada uno injustamente da\u00f1os ya sea a C1 y C2, pero no \nse puede determinar qu\u00e9 demandado da\u00f1\u00f3 a qu\u00e9 demandante, aunque \ncada uno pudo haber da\u00f1ado a C1 o a C2. Ambos demandados saben \nque tienen una obligaci\u00f3n secundaria ante alguno de C1 y C2. Esa obli \u00ad\ngaci\u00f3n podr\u00eda en s\u00ed misma dar lugar a una obligaci\u00f3n por parte de los \ndemandados a llegar a un acuerdo por el cual cada uno se comprometa a \nresarcir a la parte da\u00f1ada por el otro. De esta manera, al autorizar a otra \npersona a pagar da\u00f1os en su nombre y representaci\u00f3n, uno libera la obli\u00ad\ngaci\u00f3n secundaria que tiene ante la v\u00edctima, aunque no pueda identificar \na la propia. Como escribi\u00f3 Tadros: \nSi [una persona] no puede cumplir con su obligaci\u00f3n por s\u00ed misma, \ntiene el deber de conseguir a alguien m\u00e1s para que la ayude. Esto \ntambi\u00e9n se aplica a otros tipos de obligaciones. Si yo le hago una \npromesa de hacer v y no puedo hacer v yo mismo, normalmente \ntengo la obligaci\u00f3n de conseguir que alguien m\u00e1s para que haga v \n(Tadros, 2012, p. 193). \nMi sugerencia es que este tipo de razonamiento puede justificar las siguien\u00ad\ntes tres reglas excepcionales. La primera regla es:\nRegla de indeterminaci\u00f3n del demandado causal (RIDC). Si D1, D2... \nDn, donde cada uno act\u00faa independientemente de los dem\u00e1s, cada \nuno provoc\u00f3 injustamente da\u00f1os a alguno de C1, C2... C n, pero \nno puede determinarse en ning\u00fan caso, sobre el c\u00e1lculo de proba\u00ad\nbilidades, cu\u00e1l D hubiera da\u00f1ado injustamente a cu\u00e1l C, aunque \nes cierto que cada D pudo haber causado da\u00f1os a cada C, entonces, \ncada D estar\u00eda obligado a contribuir a un fondo en la cantidad del \nda\u00f1o causado, conforme al c\u00e1lculo de probabilidades.\n17 Para una sugerencia similar, v\u00e9ase Porat y Stein  (2001, p. 133).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo166\nIlustremos con un caso simple c\u00f3mo se aplicar\u00eda esta regla:\nDos autos . D1 y D2 son sicarios independientes contratados para \ndestruir el auto de C1. Cada uno coloca un peque\u00f1o artefacto \nexplosivo cerca del auto de C1. Los dispositivos explotan, pero \ns\u00f3lo uno destruye el autom\u00f3vil de C1, mientras que el otro dispo\u00ad\nsitivo destruye el autom\u00f3vil de C2. No se puede determinar cu\u00e1l \ndispositivo de D destruy\u00f3 cu\u00e1l autom\u00f3vil.\nSeg\u00fan la regla general, ning\u00fan demandante podr\u00eda establecer la respon \u00ad\nsabilidad de ninguno de los demandados. Cada demandado podr\u00eda \ndecir: \"no se ha probado que yo provoqu\u00e9 sus da\u00f1os en el c\u00e1lculo de pro\u00ad\nbabilidades; existe la misma probabilidad de que haya sido el otro deman\u00ad\ndado\". A simple vista, esto pareciera ser muy injusto.\nHe aqu\u00ed la explicaci\u00f3n. Es cierto que cada D ha provocado los da\u00f1os de \nun C o evitado que C pudiera hacer valer sus derechos secundarios con \nrespecto a esos da\u00f1os.18 Su conducta injusta hace imposible que se atri \u00ad\nbuya la causalidad a un demandado en particular. Esta prevenci\u00f3n priva a \nC de la reparaci\u00f3n que hubiera exigido al demandado que efectivamente \nprovoc\u00f3 los da\u00f1os al autom\u00f3vil. Por eso, cada D deber\u00eda ser responsable \nante cada C, por al menos el monto del valor del autom\u00f3vil.\nEl hecho de que cada D hubiera causado un da\u00f1o a C o impedido que \npudiera hacer valer sus derechos en relaci\u00f3n con ese da\u00f1o ciertamente \npareciera tener un significado moral, ya que entonces puede decirse que \ncada D provoc\u00f3 da\u00f1os a C, pero para conocer los l\u00edmites de este argu \u00ad\nmento, considere el siguiente asunto:\nDos cazadores causales, diferentes balas.  D1, D2 y C1, C2 est\u00e1n en \nun viaje de caza. Conscientes de que podr\u00eda ocurrir un accidente \ny precavidos para que se pudiera determinar la responsabilidad \n18 V\u00e9ase m\u00e1s adelante este tema.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....167\nde alg\u00fan eventual accidente, D1 y D2 usan balas de diferentes \ncalibres. D1 y D2 lanzan de manera descuidada un disparo cada \nuno y C1 y C2 resultan heridos por una bala. Las balas se recu \u00ad\nperan pero, dolosamente, un empleado del hospital, X, se deshace \nde las balas y ahora no se puede determinar cu\u00e1l D lesion\u00f3 a cu\u00e1l C.\nDado que X se deshizo dolosamente de las balas, es dif\u00edcil decir que cada \nD pudo haber causado que no se pudiera demandar al otro. A diferencia \ndel ejemplo Dos autos,  hubo una ruptura en la cadena de causalidad entre \nla acci\u00f3n de cada D y la incapacidad de C para presentar su demanda. \nSin embargo, intuitivamente pareciera que D1 y D2, quienes ciertamente \nlesionaron a alguno de C1 y C2, podr\u00edan tener pocas objeciones en contra \nde ser exigidos a resarcir el da\u00f1o. Por lo tanto, el argumento de que cada \nD provoc\u00f3 da\u00f1os o impidi\u00f3 que C pudiera demandar con respecto a ese \nda\u00f1o no puede ser la explicaci\u00f3n completa de esta intuici\u00f3n. \nEntonces, hay otra explicaci\u00f3n. Cada demandado tiene la obligaci\u00f3n moral \nsecundaria de resarcir a una de las dos v\u00edctimas en los ejemplos Dos autos  \ny Dos cazadores causales , diferentes balas . Dado que ning\u00fan demandado \npuede identificar a la persona ante la que est\u00e1 obligado, \u00bfqu\u00e9 se debe \nhacer? Seguramente, la respuesta no es \"nada\". El mero hecho de que la \nv\u00edctima no pueda ser identificada no exonera al demandado del cum\u00ad\nplimiento de su obligaci\u00f3n. Las medidas razonables ser\u00edan las siguientes. \nCada demandado puede realizar un acuerdo mediante el cual autorice al \notro a pagar da\u00f1os en su nombre. Por ejemplo, el acuerdo en Dos \nautos podr\u00eda redactarse de la siguiente manera: Me comprometo a resar \u00ad\ncir los da\u00f1os a C1 si usted resarce los da\u00f1os a C2. En el caso de que, de \nhecho, no tenga la obligaci\u00f3n de resarcir los da\u00f1os a C1, porque usted \nlesion\u00f3 a C1, lo autorizo a actuar en mi nombre y representaci\u00f3n para \nresarcir los da\u00f1os a C2, si usted me autoriza de igual forma a actuar en \nsu nombre y representaci\u00f3n. \nDe esta manera, cada demandado puede tener la certeza de que se resar \u00ad\ncir\u00e1 realmente a su propia v\u00edctima. En caso de que los demandados no Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo168\nlleguen a este acuerdo, estar\u00e1n incumpliendo con su obligaci\u00f3n secun \u00ad\ndaria de resarcir a la v\u00edctima.19\nEsto indica que cada C deber\u00eda poder demandar a cada D individual \u00ad\nmente en el ejemplo de Dos autos , con el siguiente argumento. Cada C \npodr\u00eda argumentar: \"usted deber\u00eda resarcirme porque o me lastim\u00f3 injus\u00ad\ntamente o no logr\u00f3 realizar un acuerdo para resarcirme\".\nSin embargo, si se aceptara este argumento, se podr\u00eda dar lugar a la posi\u00ad\nbilidad de que cada demandante pudiera recuperar la totalidad de los \nda\u00f1os de un solo demandado. Esto tendr\u00eda la consecuencia indeseable de \nque un solo demandado podr\u00eda ser considerado el responsable por \nuna cantidad de p\u00e9rdidas que no podr\u00eda haber provocado.20 Por ejem \u00ad\nplo, si cada autom\u00f3vil val\u00eda $1,000 GBP , la cantidad m\u00e1xima de p\u00e9rdida \nque provoc\u00f3 cada demandado ser\u00eda de $1,000 GBP . Entonces, ser\u00eda pro \u00ad\nblem\u00e1tico responsabilizar a un acusado por $2,000 GBP .\nLa siguiente propuesta resolver\u00eda este problema. El tribunal deber\u00eda exi \u00ad\ngir a cada demandado que pague los da\u00f1os debidos a un fondo en poder \ndel tribunal. La justificaci\u00f3n de ello es que es un medio para hacer cum \u00ad\nplir las obligaciones secundarias de los demandados de resarcir a las v\u00edc\u00ad\ntimas. Al exigir a cada D que pague el monto del resarcimiento de las \nv\u00edctimas a un fondo, el tribunal funge como medio para que cada D pueda \ncumplir la obligaci\u00f3n que tiene ante las partes agraviadas. En efecto, el \nfondo cumple la misma funci\u00f3n de agrupaci\u00f3n que el acuerdo de autori\u00ad\nzaci\u00f3n que se debi\u00f3 haber celebrado entre los D.\n19 Esta justificaci\u00f3n es muy diferente a lo propuesto por quienes consideran que la causalidad es \nmoralmente arbitraria y argumentan que todos aquellos que se arriesgan culpablemente a sufrir da\u00f1os \ndeber\u00edan estar obligados a realizar un pago a un \"fondo com\u00fan de culpabilidad\". La causalidad es \nfundamental para la justificaci\u00f3n en el texto. Para conocer m\u00e1s sobre la idea de un \"fondo com\u00fan de \nculpabilidad\", v\u00e9ase Coleman (1974, p. 473).\n20 Es permisible arriesgarse a que los demandados paguen demasiado por da\u00f1os (si no fuera as\u00ed, la \ncerteza deber\u00eda ser el est\u00e1ndar probatorio en los litigios civiles). Lo que es mucho m\u00e1s dif\u00edcil de \njustificar es exigir intencionalmente que el resarcimiento del demandado sea superior a las p\u00e9rdidas \nque provoc\u00f3.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....169\nLa aplicaci\u00f3n de la RIDC plantea algunas preguntas. \u00bfY si en Dos autos  \nlos veh\u00edculos tienen valores diferentes? De acuerdo con la RIDC, a cada \ndemandado s\u00f3lo se le podr\u00eda exigir que pagara el valor del autom\u00f3vil \nmenos valioso. Esto se debe a que s\u00f3lo se sabe que cada demandado \ncaus\u00f3 esa cantidad de p\u00e9rdida. Un demandado no podr\u00eda estar bajo la \nobligaci\u00f3n secundaria de pagar a un fondo una cantidad mayor de la que \nse demostr\u00f3 que provoc\u00f3. Sin embargo, puede ser posible aplicar otra \nregla excepcional en relaci\u00f3n con el monto de la p\u00e9rdida que pudo haber \nprovocado la conducta injusta de cada demandado. Por ejemplo, si un \nautom\u00f3vil vale $500 GBP y el otro vale $750 GBP , entonces, conforme a \nla RIDC, cada demandado ser\u00eda responsable de pagar $500 GBP . Cada \ndemandado podr\u00eda ser responsable ante el propietario del autom\u00f3vil por \nun valor de $750 GBP y por $250 GBP adicionales si la ley permite que los \ndemandados sean responsables de las p\u00e9rdidas que su conducta injusta \npudo haber causado, inclusive cuando no se pueda probar que hubieran \nprovocado una p\u00e9rdida por esa cantidad.21\nY si, en el ejemplo de Dos autos , \u00bfun demandado es insolvente o imposible \nde rastrear? En estas circunstancias, el acusado solvente sabe que tiene la \nobligaci\u00f3n secundaria de resarcir a uno de entre C1 y C2, pero el efecto \nde exigir al demandado que pague los da\u00f1os por la p\u00e9rdida provocada a \nun fondo que se distribuir\u00e1 a C1 y C2 implicar\u00eda exigir al demandado que \nresarza parcialmente a un demandante al que no perjudic\u00f3. Si el fondo \nse divide en partes iguales entre C1 y C2, entonces, 50% del dinero del \ndemandado se pagar\u00e1 a alguien a quien no perjudic\u00f3. \u00bfPuede el deman \u00ad\ndado solvente quejarse leg\u00edtimamente de esto? La respuesta es negativa \nsi cada demandante exige al demandado que pague la cantidad al fondo. \nEsto se debe a que, entonces, el demandado sabe que la parte da\u00f1ada por \nsu conducta injusta desea que el dinero se distribuya de esta manera. No \nexiste una diferencia sustancial entre este supuesto y que el demandante \nsimplemente exija al demandado pagar el dinero a una cuenta bancaria \n21 Tal regla se defiende m\u00e1s adelante.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo170\nen particular. No le concierne al demandado si su v\u00edctima decide compar\u00ad\ntir el pago de los da\u00f1os con la otra v\u00edctima.\n\u00bfEs la RIDC una regla sin importancia dise\u00f1ada para manejar supuestos \nfantasiosos como los que ya se presentaron? No, considere lo siguiente:\nMedicamentos . D1 y D2 fabricaron varios miles de medicamentos \ndefectuosos. Esto ha provocado cientos de da\u00f1os a cientos de \ndemandantes. Pero debido al largo periodo de latencia entre la \ningesti\u00f3n del medicamento y la aparici\u00f3n de los da\u00f1os es imposi \u00ad\nble determinar (debido a registros perdidos, recuerdos borrosos, \netc\u00e9tera) cu\u00e1l D caus\u00f3 cu\u00e1les da\u00f1os a C. Sin embargo, se sabe que \ncada D ten\u00eda una participaci\u00f3n de 50% del mercado nacional al \nmomento en que cada C ingiri\u00f3 el f\u00e1rmaco.\nEstos casos han surgido en Estados Unidos y , recientemente, en Fran \u00ad\ncia.22 No son raros ni imaginarios. Seg\u00fan la RIDC, cada D debe pagar \n50% de la p\u00e9rdida total causada por los medicamentos defectuosos, supo\u00ad\nniendo que la cuota de mercado nacional sea un reflejo razonablemente \npreciso de la cantidad de da\u00f1o provocado por D. Observe que la justifi \u00ad\ncaci\u00f3n para ello no es una idea de justicia correctiva agregada o colec\u00ad\ntiva.23 La justificaci\u00f3n es m\u00e1s bien que la mejor manera en que el acusado \npuede cumplir con su obligaci\u00f3n secundaria frente a la parte que da\u00f1\u00f3 es \npagar al fondo. Es justicia correctiva individualizada o relacional.\nLa justificaci\u00f3n tampoco depende de que todas las v\u00edctimas u otros in \u00ad\nfractores se unan al proceso. Cada demandado tiene la obligaci\u00f3n secun \u00ad\ndaria de autorizar a otros demandados a actuar en su nombre siempre que \nesto aumente la probabilidad de que el acusado cumpla con su obliga \u00ad\nci\u00f3n secundaria. Por lo tanto, si hubo tres demandados y cada uno pro \u00ad\nvoc\u00f3 da\u00f1os injustamente a uno de los tres demandantes, pero s\u00f3lo dos \n22 Sindell vs. Abbott Laboratories (1980) 26 Cal. 3d. 588. Para los casos franceses, v\u00e9ase Steel (2011).\n23 V\u00e9ase Wright (2008, p.  1295).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....171\ndemandantes se unen al proceso, cada demandado a\u00fan deber\u00e1 pagar al \nfondo. Esto se debe a que existe una probabilidad de 2/3 de que el deman\u00ad\ndado cumpla con su obligaci\u00f3n secundaria de pagar al fondo. Del mismo \nmodo, si s\u00f3lo dos demandados se unieran al proceso, a cada uno se le \npodr\u00eda exigir que pague al fondo. Esto se debe a que al llegar a un acuerdo \nde autorizaci\u00f3n con el otro cada demandado habr\u00eda aumentado la pro \u00ad\nbabilidad de cumplir con su obligaci\u00f3n secundaria de (al menos) 1/3 a \n2/3. Ahora, defender\u00e9 una segunda regla:\nRegla del demandante indeterminado . Si D provoc\u00f3 injustamente \nda\u00f1os a una persona de un grupo, C1\u00adC n, cada uno de los cuales \npudo haber sido perjudicado por D, pero no se puede determinar \ncu\u00e1l C fue perjudicado por D en el c\u00e1lculo de probabilidades, D \ndeber\u00eda ser responsable de pagar el monto de la p\u00e9rdida que D pro\u00ad\nvoc\u00f3 a un fondo que se distribuir\u00e1 entre C1\u00adC n.\nIlustremos con un caso c\u00f3mo se aplicar\u00eda esta regla:\nAnt\u00eddoto de Chancy . Una serpiente venenosa muerde a tres per\u00ad\nsonas. Se llama a una ambulancia. Por negligencia, la ambulancia \nno se presenta y los tres sufren graves heridas por no contar con \nel ant\u00eddoto. Si hubiera llegado la ambulancia, no habr\u00eda tenido \nsuficiente ant\u00eddoto para tratar a las tres personas, sino s\u00f3lo a una. \nLa decisi\u00f3n sobre qui\u00e9n habr\u00eda recibido el ant\u00eddoto se habr\u00eda \ntomado por sorteo.\nAqu\u00ed una persona no hubiera sufrido da\u00f1os injustos si hubiera llegado \nla ambulancia, pero no se sabe cu\u00e1l.24 Tal como est\u00e1n las cosas, cada \npersona puede demostrar que hay una probabilidad de 1/3 de que la \nnegligencia de la ambulancia le provoc\u00f3 da\u00f1os injustamente. En conse \u00ad\ncuencia, nadie recuperar\u00eda los da\u00f1os seg\u00fan la regla general.25\n24 Supongamos que no fue negligente haber llegado con un ant\u00eddoto insuficiente.\n25 O que, de acuerdo con la ley vigente, tampoco se hubieran recuperado de la posibilidad perdida \nde evitar sus lesiones f\u00edsicas. Esto, de acuerdo con Hotson vs. East Berkshire Health Authority [1987] Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo172\nDe acuerdo con la regla del demandante indeterminado, cada uno recupe\u00ad\nrar\u00eda 1/3 de su p\u00e9rdida. Esto se puede justificar de dos formas. Primero, \nsi cada demandante est\u00e1 de acuerdo en que el demandado debe pagar al \nfondo, entonces, nuevamente, el demandado sabe que est\u00e1 cumpliendo \ncon las exigencias de su v\u00edctima. Es como si la v\u00edctima le pidiera al \ndemandado que realizara el dep\u00f3sito a una cuenta bancaria en particular. \nAl responder a las exigencias de la v\u00edctima, el demandado simplemente \nest\u00e1 cumpliendo con su obligaci\u00f3n moral de resarcirla. En segundo lugar, \nde manera m\u00e1s controvertida, alguien que da\u00f1a injustamente a una per \u00ad\nsona tiene una obligaci\u00f3n moral no relacional (una obligaci\u00f3n que no se \nle debe a nadie en particular) de contribuir al resarcimiento de los da\u00f1os. \nSuponga que D mata injustamente a C, quien no tiene dependientes. \nD todav\u00eda debe intentar hacer lo mejor que pueda para cumplir con su \nobligaci\u00f3n original de no matar a C. Cualquier acci\u00f3n de este tipo no \npuede beneficiar a C. En consecuencia, es dif\u00edcil describir cualquier obli ga\u00ad\nci\u00f3n secundaria como una obligaci\u00f3n que se debe a C. Pero seguramente \nD tiene alg\u00fan tipo de obligaci\u00f3n moral secundaria por su acto in justo. \nLa mejor manera en que D podr\u00eda responder por su acto injusto es con \u00ad\ntribuir a resarcir el da\u00f1o. Si la ley decidiera responsabilizar a cada D del \nejemplo Ant\u00eddoto de Chancy , esto tambi\u00e9n podr\u00eda justificarse sobre la base \nde que, en relaci\u00f3n con los dos C que no son v\u00edctimas del acto injusto de \nD, D est\u00e1 cumpliendo con su obligaci\u00f3n de resarcir los da\u00f1os. Considere \nahora una tercera regla:\nRegla del demandado indeterminado . Si C fue v\u00edctima de un da\u00f1o a \nmanos de uno o m\u00e1s de un grupo de demandados, D1\u00adD n, pero \nno se puede determinar sobre un c\u00e1lculo de probabilidades cu\u00e1l \ndemandado(s) de ese grupo fue la causa de los da\u00f1os de C, pero \ncada demandado puede haber sido una causa de los da\u00f1os de C, \nentonces cada D deber\u00eda ser responsable ante C en su totalidad \no en proporci\u00f3n a la probabilidad de que D fuera una causa f\u00e1c \u00ad\ntica del da\u00f1o de C.\nAC 750. Por las razones expuestas en Steel (2015c, cap\u00edtulo 6) es preferible no desarrollar m\u00e1s el \nalcance de los da\u00f1os sustanciales por las oportunidades perdidas.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....173\nLa situaci\u00f3n cl\u00e1sica a la que se aplica esta regla y a la que se ha aplicado es:26\nDos cazadores . Independientemente el uno del otro, D1 y D2 dis \u00ad\nparan de forma negligente en la direcci\u00f3n de C durante un viaje de \ncaza en el bosque. C es lesionado por uno de D1 y D2, pero es im\u00ad\nposible determinar en el c\u00e1lculo de probabilidades cu\u00e1l D caus\u00f3 \nda\u00f1os a C.\nLas leyes francesa, alemana, canadiense y las de pr\u00e1cticamente todos los \nestados de Estados Unidos responsabilizar\u00edan a cada D en esta situaci\u00f3n.27 \nLa ley inglesa probablemente responsabilizar\u00eda a cada D en proporci\u00f3n al \n50% de probabilidad de que haya causado el da\u00f1o de C.28\n\u00bfC\u00f3mo se puede justificar esta regla? Dejemos de lado una justificaci\u00f3n \ninfructuosa. Se ha argumentado que C puede probar que no habr\u00eda su \u00ad\nfrido da\u00f1os de no ser por las acciones negligentes de D1 y D2, considera\u00ad\ndas en conjunto.29 Por lo tanto, la causalidad determinante se satisface en \ncierto sentido. Aqu\u00ed hay dos fallas. Por un lado, se necesita cierta justifi \u00ad\ncaci\u00f3n para agrupar dos sujetos independientes que no son responsables \nde las acciones del otro.30 Este argumento en s\u00ed mismo no proporciona \ntal justificaci\u00f3n. Por otro lado, el hecho de que de no haber sido por la \nconducta injusta de varias personas, cuando el demandado es una de \n26 El caso se basa en Summers vs.  Tice (1948) 33 Cal. 2d. 80 y Cook vs.  Lewis [1951] SCR 830.\n27 V\u00e9ase Steel (2011, pp. 302\u00ad308). Para conocer m\u00e1s sobre la ley canadiense, Cook v  Lewis, aprobado \nen Clements  vs. Clements 2012 SCC 32.\n28 V\u00e9anse las declaraciones de Lord Phillips en Sienkiewicz vs.  Greif UK Ltd [2011] UKSC 10, [105], \nle\u00eddo a la luz de Barker vs.  Corus (UK) Ltd [2006] 2 AC 572. Esa responsabilidad proporcional del \ncaso de Barker sigue siendo la postura en el derecho consuetudinario (esa responsabilidad es, en su \ntotalidad, en virtud del art\u00edculo 3 de la Ley de Indemnizaci\u00f3n de 2006 en casos de mesotelioma) se \nconfirm\u00f3 en la decisi\u00f3n de la Suprema Corte en Zurich Insurance Plc UK Branch vs.  International Energy \nGroup Ltd [2015] UKSC 33 (el especial, pp. 29\u00ad33 de  Lord Mance). Adem\u00e1s, la responsabilidad \nproporcional en el asunto de Barker se ha mantenido para aplicarse m\u00e1s all\u00e1 de los casos de meso \u00ad\ntelioma: v\u00e9ase la decisi\u00f3n en Heneghan vs.  Manchester Dry Docks Ltd [2014] EWHC 4190 (se aplica \nel asunto de Barker a un caso de adenocarcinoma pulmonar). Para debatir la decisi\u00f3n de Heneghan , \nv\u00e9ase Steel (2015b).\n29 Clements vs.  Clements 2012 SCC 32, pp. 39\u00ad41.\n30 Para obtener una explicaci\u00f3n clara (y una justificaci\u00f3n ampliada) de este punto en un contexto \nrelacionado, v\u00e9ase Stapleton (2015).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo174\nesas personas, el demandante no hubiera sufrido da\u00f1os, constituye en s\u00ed \nmismo una raz\u00f3n muy d\u00e9bil para imponer la responsabilidad a un deman\u00ad\ndado en particular. Suponga que D1 dispara y alcanza culposamente a C y \nque si D1 no hubiera disparado y alcanzado a C, la bala de D2 lo habr\u00eda \nhecho (el efecto de la bala de D1 es hacer que C colapse antes de que \nllegue la bala de D2). De no haber sido por las acciones descuidadas de \nD1 y D2, C no habr\u00eda sufrido da\u00f1os. Pero esto proporciona poca o nin \u00ad\nguna raz\u00f3n para imponer responsabilidad a D2, aunque es cierto que de \nno haber sido por la conducta injusta de D1 y D2, el da\u00f1o de C no \nhabr\u00eda ocurrido.31\nBeever ha argumentado que en Dos cazadores  cada demandado viola el \nderecho del demandante a la integridad corporal (Beever, 2007, pp. \n459\u00ad464).32 El argumento parece ser el siguiente: cada demandado viola \nel derecho de C a la integridad corporal ya sea provocando realmente a \nC da\u00f1os f\u00edsicos o impidiendo que C pueda hacer valer su derecho de resar\u00ad\ncimiento. Un demandado impide que C pueda reclamar da\u00f1os ya que si \nese demandado no hubiera disparado, habr\u00eda sido posible que C deman \u00ad\ndara a la persona que caus\u00f3 los da\u00f1os, pues esa persona ser\u00eda entonces \nel \u00fanico que dispar\u00f3. Beever afirma que impedir que C pueda hacer valer \nsu derecho a la integridad corporal es en s\u00ed mismo una violaci\u00f3n de ese \nderecho, donde D act\u00faa de tal manera que incurrir\u00eda en responsabilidad \npor causar lesiones f\u00edsicas a C si se supiera que D provoc\u00f3 las lesiones \nf\u00edsicas (en otras palabras: donde D act\u00faa de forma negligente con respecto \na la integridad corporal de C). Llamemos a esto el argumento de prevenci\u00f3n .\nAntes de que podamos evaluar esto, es necesario hacer algunas precisio \u00ad\nnes. No est\u00e1 claro qu\u00e9 significa decir que C tiene \"derecho a la integridad \ncorporal\". En la ley inglesa, C goza del derecho legal primario de que cada \nD no provoque lesiones f\u00edsicas razonablemente previsibles al cuerpo de \n31 Comp\u00e1rese con Green  (2014, pp. 72\u00ad73).\n32 Se han hecho versiones de este argumento desde finales del siglo XIX en la legislaci\u00f3n francesa y \nalemana, v\u00e9ase Steel (2015c, cap. 4).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....175\nC derivadas de un actuar negligente. La infracci\u00f3n de ese derecho por \nparte de una persona da lugar a una obligaci\u00f3n secundaria o la obliga \u00ad\nci\u00f3n de resarcir los da\u00f1os entre el demandado y la v\u00edctima. Entonces C \ntiene dos derechos a la integridad corporal: un derecho primario en rela\u00ad\nci\u00f3n con la conducta de D y uno secundario que surge de la violaci\u00f3n de \nese derecho primario.\nUna vez desglosado de esta manera, se vuelve simplista decir que cada \nD afect\u00f3 la integridad corporal de C. S\u00f3lo es cierto respecto a cada D que \ninfringi\u00f3 el derecho principal de C a no sufrir lesiones f\u00edsicas por negli \u00ad\ngencia o que se impidi\u00f3 negligentemente que C exigiera el cumplimiento \nde sus relaciones legales secundarias contra el otro demandado. Evitar la \nreparaci\u00f3n de la infracci\u00f3n de un derecho no es lo mismo que infringir \nel derecho.33\n\u00bfC\u00f3mo, entonces, cierra Beever la brecha anal\u00edtica entre los derechos \nprimarios y secundarios, entre prevenir la reparaci\u00f3n de un derecho y \nrealmente infringir el derecho? Esto es importante porque, a primera \nvista, existe una diferencia significativa entre el demandado siendo negli\u00ad\ngente en relaci\u00f3n con la integridad corporal del demandante y el deman \u00ad\ndado siendo negligente en relaci\u00f3n con el derecho del demandante a una \nreparaci\u00f3n en relaci\u00f3n con su integridad f\u00edsica. Un problema obvio con el \nargumento es que si bien cada demandado se ha comportado de manera \nnegligente con respecto a la integridad f\u00edsica del demandante, ninguno se \nha comportado de manera negligente con respecto a la interferencia con su \nderecho secundario a la integridad f\u00edsica. En otras palabras, la interferen\u00ad\ncia en el derecho secundario es una consecuencia remota de la negligencia \ndel demandado en relaci\u00f3n con la integridad corporal del demandante.\nEl argumento de Beever parece basarse en dos ideas. Una es que los da\u00f1os \npagados por un demandado con respecto a las lesiones f\u00edsicas del deman\u00ad\n33 No pagar por la reparaci\u00f3n del jarr\u00f3n no es igual a romper el jarr\u00f3n.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo176\ndante en t\u00e9rminos normativos reparan dichas lesiones f\u00edsicas. Por lo tanto, \ncuando el demandado impide que el demandante obtenga el resarcimiento \nde los da\u00f1os, es lo mismo que lesionar f\u00edsicamente al demandante. La otra \nes que el derecho (secundario) del demandante al resarcimiento es el mismo \nque su derecho primario a la integridad corporal;34 como cuesti\u00f3n de rea\u00ad\nlidad normativa, el derecho secundario de C es simplemente una conti \u00ad\nnuaci\u00f3n normativa del derecho primario de C.35 Por lo tanto, cuando D \nimpide que C haga cumplir su derecho secundario, infringe ipso facto el \nderecho principal de C siempre que D satisfaga los requisitos para infrin\u00ad\ngir el derecho principal de C, es decir, negligencia en relaci\u00f3n con la inte\u00ad\ngridad corporal de C.36\nEsta ingeniosa l\u00ednea de razonamiento no puede aceptarse de esta forma. \nSobre el primer argumento, es simplemente ficticio equiparar la pre\u00ad\nvenci\u00f3n de una demanda por lesiones f\u00edsicas con provocar las lesiones en \ns\u00ed. Necesitamos una raz\u00f3n para esta ecuaci\u00f3n. Sobre el segundo argu \u00ad\nmento, el derecho legal de C a una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os con respecto \na la negligencia es diferente del derecho de C a que D no cause negligen \u00ad\ntemente un da\u00f1o razonablemente previsible al cuerpo de C. Las obliga \u00ad\nciones correlativas a estos derechos tienen contenidos completamente \ndiferentes.37 Adem\u00e1s, a veces se pueden asignar derechos secundarios \nen situaciones en las que el derecho primario correspondiente no puede \nhacerlo. Esto tiende a indicar que estos derechos no son id\u00e9nticos.\n34 \"El argumento es que [uno de los cazadores] viol\u00f3 el derecho primario [del otro] a la integridad \ncorporal, aunque no \u2026 da\u00f1\u00f3 [su] cuerpo. El argumento no se basa en ning\u00fan derecho nuevo, sino \nen el que siempre existi\u00f3: el derecho a la integridad corporal\" (Beever, 2007, p. 461). Este argumento \nes m\u00e1s evidente en el relato de Weinrib de Dos cazadores (Weinrib, 2015, pp. 10\u00ad14).\n35 V\u00e9ase tambi\u00e9n, para conocer una declaraci\u00f3n m\u00e1s detallada de esta visi\u00f3n general, Weinrib  \n(2012a, cap. 3).\n36 Beever (2008, pp. 461\u00ad462). Al menos, \u00e9sta parece ser la premisa impl\u00edcita de la visi\u00f3n que equi \u00ad\npara la no reparaci\u00f3n de un derecho con su violaci\u00f3n.\n37 Esto concuerda perfectamente con la opini\u00f3n de que las razones que sustentan el derecho contin\u00faan \nejerciendo fuerza despu\u00e9s de la violaci\u00f3n del derecho, pero el hecho de que las razones originales \nexijan su cumplimiento no significa que cualquier obligaci\u00f3n generada por esas razones sea la misma \nobligaci\u00f3n que exist\u00eda anteriormente.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....177\nNo obstante, parece que este razonamiento es defendible a fin de cuentas.38 \nLa premisa fundamental que necesita defenderse es que se puede equi \u00ad\nparar la negligencia en relaci\u00f3n con la integridad corporal del deman \u00ad\ndante con la negligencia respecto al derecho secundario del demandante \na su resarcimiento. El argumento de Beever intenta establecer esta premisa \ny presupone una identidad anal\u00edtica entre los derechos primarios y secun\u00ad\ndarios, pero el argumento a\u00fan podr\u00eda tener \u00e9xito inclusive si los derechos \nsecundarios son muy similares a los derechos primarios. Esto es cierto: \n\"el resarcimiento de los da\u00f1os por negligencia cl\u00ednica es, en cierto sentido, \nequivalente a un tratamiento cl\u00ednico adecuado: es lo m\u00e1s cerca que puede \nllegar la ley a poner a un paciente en la posici\u00f3n en que hubiera estado si \nel m\u00e9dico no hubiera sido negligente\".39\nTodav\u00eda podr\u00eda objetarse que comportarse de manera negligente respecto \na la integridad corporal de alguien (algo f\u00edsico) es significativamente dife\u00ad\nrente a comportarse de manera negligente en relaci\u00f3n con un derecho \nsecundario del demandante (una entidad puramente normativa), con el \nresultado de que el descuido en relaci\u00f3n con el primero no puede tomarse \ncomo descuido en relaci\u00f3n con el \u00faltimo.\nUna respuesta a esto comienza apelando a la funci\u00f3n moral de los requi \u00ad\nsitos de lejan\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 insistimos en que el da\u00f1o causado por la con \u00ad\nducta injusta del demandado sea previsiblemente riesgosa? Una respuesta \nplausible es que el da\u00f1o sufrido debe estar entre los motivos por los que \nla conducta en cuesti\u00f3n fue injusta para que genere una obligaci\u00f3n secun\u00ad\ndaria de reparaci\u00f3n. En otras palabras, el requisito de la lejan\u00eda no se \nencuentra cubierto por la tesis de que las razones de las obligaciones secun\u00ad\ndarias de reparaci\u00f3n surgen de las razones de la obligaci\u00f3n primaria.40 \nSi el origen de las obligaciones secundarias de reparaci\u00f3n de un da\u00f1o \n38 La revisi\u00f3n aqu\u00ed del recuento de Beever (y del recuento de Weinrib, 2015) es menor. Mi recuento \nest\u00e1 muy en deuda con sus ingeniosos esfuerzos.\n39 Wright vs.  Cambridge Medical Group [2011] EWCA Civ 669 en [60] de  Lord Neuberger MR.\n40 V\u00e9ase Gardner (2011).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo178\nradica en el hecho de que este da\u00f1o fue una de las razones por las que la \nconducta fue injusta, entonces, este da\u00f1o debe constituir una de las razo\u00ad\nnes por las que la conducta fue injusta en primer lugar, pero si el da\u00f1o \nno es previsiblemente riesgoso para una determinada acci\u00f3n, entonces no \nforma parte de las razones que la hicieron injusta. La raz\u00f3n por la que el \nriesgo de lesiones f\u00edsicas por descuido es injusta es porque puede provocar \nlesiones f\u00edsicas. El derecho secundario a la reparaci\u00f3n, a su vez, surge como \nreflejo de dicha raz\u00f3n. En consecuencia, hay un sentido en el que actuar \ninjustamente respecto de la integridad f\u00edsica de una persona es actuar en \ncontra de las razones que dan lugar a un derecho secundario respecto a \ndicha integridad f\u00edsica.41\nIncluso si esta respuesta no es aceptable, parece que en muchos de los \ncasos que se configuran dentro de la regla de demandado indeterminado, \ntal como en el ejemplo Dos cazadores , la injerencia en el derecho secun \u00ad\ndario es en s\u00ed misma, descrita en esos t\u00e9rminos, una consecuencia razo \u00ad\nnablemente previsible de la conducta injusta del demandado. No parece \ndescabellado decir que las personas que disparan balas con descuido en \nuna proximidad temporal y espacial cercana deben ser conscientes de que \nello podr\u00eda generar dificultades para determinar qui\u00e9n caus\u00f3 da\u00f1os a las \npersonas cercanas.42\nEn resumen, entonces, parece que el argumento de prevenci\u00f3n tiene fuerza \ny puede justificar responsabilizar a cada D por completo en situaciones \n41 Sin embargo, no s\u00e9 qu\u00e9 decir de este caso, en el que parece que la p\u00e9rdida debe ser demasiado remota: \ncausa de agravio desestimada. D1, un conductor de autob\u00fas, lleva a C al tribunal para un asunto de \nagravio de C contra D2 por lesiones f\u00edsicas que provoc\u00f3 D2 por descuido a C en un accidente auto \u00ad\nmovil\u00edstico. D1 conduce con descuido y arriesga a C lesiones exactamente del mismo tipo que D2 \nprovoc\u00f3 a C y se ve involucrado en una colisi\u00f3n. Aunque f\u00edsicamente resulta ileso, C no puede llegar \nal tribunal a tiempo y se desestiman los cargos contra D2.\n42 Cualquier objeci\u00f3n de que la p\u00e9rdida es puramente econ\u00f3mica ya se encuentra con la gran simi \u00ad\nlitud entre los derechos primarios y secundarios con respecto a la integridad f\u00edsica de una persona. \nTambi\u00e9n corresponder\u00eda preguntarse si la regla general relativa a la mera p\u00e9rdida econ\u00f3mica no se \njustifica principalmente por consideraciones relativas a la generaci\u00f3n de una responsabilidad inde \u00ad\nterminada. En la situaci\u00f3n de Dos cazadores \u00e9sta no es una consideraci\u00f3n real. Cada D s\u00f3lo es res \u00ad\nponsable por el monto de los da\u00f1os por los que habr\u00eda sido responsable si se hubiera sabido que su \ndescuido provoc\u00f3 las lesiones f\u00edsicas.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....179\ncomo Dos cazadores . Desafortunadamente, el argumento de prevenci\u00f3n \ntiene sus l\u00edmites. Es dudoso que se pueda justificar la responsabilidad en \ntodos los casos que pudieran estar comprendidos en la regla del deman \u00ad\ndado indeterminado tal como est\u00e1 formulado. Primero, es dudoso que \npueda justificar la responsabilidad en:43\nDos cazadores, diferentes balas.  D1, D2 y C est\u00e1n en un viaje de \ncaza. Conscientes de que podr\u00eda ocurrir un accidente y precavi \u00ad\ndos para que se pudiera determinar la responsabilidad de alg\u00fan \neventual accidente, D1 y D2 usan balas de diferentes calibres. D1 \ny D2 act\u00faan con descuido y C resulta herido por una bala. La bala \nse recupera pero, dolosamente, un empleado del hospital, X, se \ndeshace de la bala y ahora no se puede determinar cu\u00e1l D lesion\u00f3 \na cu\u00e1l C.\nEn este caso, el nexo causal entre el demandado que impidi\u00f3 negligen \u00ad\ntemente el ejercicio del derecho secundario de C en contra del deman \u00ad\ndado apropiado no fue posible por la intervenci\u00f3n dolosa de X. En \nconsecuencia, no es cierto que cada D hubiera provocado lesiones f\u00edsicas \no impedido el ejercicio del derecho legal secundario del demandante. \nAunque un D es una causa determinante que evit\u00f3 el ejercicio del derecho \nlegal secundario del demandante, no es una causa t\u00edpicamente legal, dado \n43 Podr\u00eda parecer que el argumento de la prevenci\u00f3n tiene otro l\u00edmite. \u00bfSe aplica \u00fanicamente a los \nasuntos que involucran a dos acciones injustas? Sin embargo, si hubo tres (o m\u00e1s) cazadores que dis\u00ad\npararon con descuido en direcci\u00f3n al demandante, el resultado del an\u00e1lisis no cambiar\u00eda. Inclusive \nsi no es cierto que uno de los cazadores sea una causa contraria a la incapacidad del demandante \npara ejercer su derecho secundario, ser\u00e1 una causa ENSC (un elemento necesario para la suficiencia \nde un conjunto) de ello (sobre la causalidad de ENSC, v\u00e9ase, en general, Wright (1985). En otras \npalabras, la incapacidad de ejercerlo estar\u00e1 causalmente sobredeterminada por las acciones de dos de \nlos cazadores. Entonces, se podr\u00eda objetar que ninguno de esos cazadores provoc\u00f3 que el demandante \nempeore, ya que no habr\u00eda podido interponer su demanda en ning\u00fan caso debido a la acci\u00f3n del \ntercer cazador. Pero este argumento, que implica la confianza directa en el da\u00f1o de un tercero para \nevitar una responsabilidad que surgir\u00eda de otro modo, est\u00e1 bloqueado por Baker vs.  Willoughby [1970] \nAC 467. Alternativamente, se podr\u00eda argumentar que cada cazador: 1) caus\u00f3 injustamente las lesio \u00ad\nnes f\u00edsicas, 2) impidi\u00f3 el ejercicio del derecho secundario con respecto a esas lesiones f\u00edsicas o 3) \nevit\u00f3 la interposici\u00f3n de la demanda con respecto a que se evit\u00f3 el ejercicio del derecho secundario \nrespecto a las lesiones f\u00edsicas. Cada cazador es totalmente responsable en lo individual de cu\u00e1l de los \n1) a 3) sea responsable.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo180\nel hecho de la intervenci\u00f3n dolosa, que romper\u00eda el nexo de causalidad \nentre el demandado y la interferencia en el derecho secundario.\nEn segundo lugar, si un D es insolvente en el ejemplo Dos cazadores , el \nargumento de prevenci\u00f3n se enfrenta a un problema. Entonces, no es \ncierto que cada demandado sea al menos responsable por el monto de \nlos da\u00f1os del demandante, ya que si el demandado insolvente caus\u00f3 las \nlesiones f\u00edsicas, entonces evitar que se interponga una demanda en con \u00ad\ntra de ese demandado es evitar una demanda sin valor. Para evitar esto \nse necesitar\u00eda la ficci\u00f3n conceptual de Beever de que impedir la restitu \u00ad\nci\u00f3n de un derecho es lo mismo que infringir el derecho.\nDos justificaciones adicionales de la regla del demandado indeterminado \nevitan estos problemas, pero a costa de privar a la regla de una conocida \njustificaci\u00f3n basada en una obligaci\u00f3n secundaria. La primera es que hay \nalgo normativamente problem\u00e1tico en el hecho de que el demandado \ncausante dependa de la conducta injusta de otra persona para privar al \ndemandante del derecho a una reparaci\u00f3n de un da\u00f1o provocado por \nuna conducta injusta.44 Por un lado, esto permite que el demandado se \nbeneficie de la conducta injusta de otra persona. Por otro lado, esto priva \nal demandante, quien sufri\u00f3 lesiones debido a una conducta injusta, de \nejercer su derecho a una reparaci\u00f3n. Esta preocupaci\u00f3n normativa est\u00e1 \nplanteada en otros \u00e1mbitos del derecho de da\u00f1os. Por ejemplo, un deman\u00ad\ndado que lesion\u00f3 injustamente a una persona no puede se\u00f1alar el hecho \nde que la conducta injusta de un tercero habr\u00eda causado la misma p\u00e9rdida \nen cualquier caso para reducir su responsabilidad.45\nLa segunda justificaci\u00f3n de la regla del demandado indeterminado se \naplica de la siguiente manera. Si no se impone ninguna responsabilidad en \n44 Para consultar la justificaci\u00f3n detallada, v\u00e9anse Steel (2012; 2015c, cap 4).\n45 Baker vs.  Willoughby . V\u00e9ase tambi\u00e9n Haxton vs.  Philips Electronics UK Ltd [2014] EWCA Civ 4, en el \nque se impidi\u00f3 al demandado basarse en el da\u00f1o cometido contra un tercero para reducir los da\u00f1os que \nsufri\u00f3 el demandante.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....181\nel ejemplo Dos cazadores , existe 100% de riesgo de que la injusticia recaiga \nsobre una persona: el demandante. Si se impone la responsabilidad, cada \ndemandado est\u00e1 expuesto a 50% de riesgo de injusticia. Aunque existe \nentre las personas un riesgo de injusticia de 100%, independientemente de \nsi se impone dicha responsabilidad o no, si no se impone ninguna respon\u00ad\nsabilidad una persona est\u00e1 expuesta al riesgo de 100%, mientras que si \nse impone la responsabilidad, el riesgo de la injusticia lo comparten \ndos individuos. Esta parece ser una distribuci\u00f3n m\u00e1s justa de ese riesgo \nde injusticia.46\nI. Una objeci\u00f3n: la paradoja47\nUna premisa del argumento de la prevenci\u00f3n es que un demandado \nimpidi\u00f3 que el demandante pudiera recuperar los da\u00f1os con respecto a \nla violaci\u00f3n de su derecho principal por parte del otro demandado, pero \nesta premisa parece contradecirse por el hecho de que si la teor\u00eda del \nreclamo impedido tiene \u00e9xito, el demandante puede, despu\u00e9s de todo, \ndemandar al demandado que caus\u00f3 los da\u00f1os f\u00edsica. Por lo tanto, resulta \nque no se ha evitado ninguna demanda. Pero si el demandante no ha \nsido privado de la demanda, entonces colapsa el fundamento de la respon\u00ad\nsabilidad de los demandados. Si es as\u00ed, el demandante no puede deman \u00ad\ndar a ninguno de los demandados, por lo que se le priva de presentar \nuna demanda. Luego, se deduce que el demandante puede demandar a \nambos. Pero si puede demandar a ambos, entonces no se le ha privado de \npresentar una demanda en contra del demandado que caus\u00f3 las lesiones \nf\u00edsicas. Parece que aqu\u00ed la ley se ve impulsada a una regresi\u00f3n infinita.\n La objeci\u00f3n de la paradoja puede suavizarse especificando con mayor \nprecisi\u00f3n la demanda que el demandante no ha podido interponer. Si la \n46 Comp\u00e1rese con Williams (1953) 31 Can BR 315, 317.\n47 Gracias a Donal Nolan y Rob Stevens por dejarme claro que esta objeci\u00f3n se aplica en relaci\u00f3n con \nel ejemplo de Dos cazadores. Para conocer las objeciones, v\u00e9ase Stevens (2007, p. 150). Comp\u00e1rese \nMcBride y Steel (2012).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo182\ndemanda que presenta en virtud del argumento en contra del demandado \nque caus\u00f3 las lesiones f\u00edsicas es diferente de la demanda que no pudo in\u00ad\nterponer en contra de ese demandado por parte del otro, entonces no se \npresenta la paradoja. La paradoja s\u00f3lo surge porque parece que el resul \u00ad\ntado de aplicar la teor\u00eda es que el demandante no est\u00e1 privado de presen \u00ad\ntar una demanda en contra del demandado que provoc\u00f3 las lesiones \nf\u00edsicas, despu\u00e9s de todo, ya que puede demandar a ambos. Y es cierto \nque el demandante no est\u00e1 privado de \"una\" demanda en contra de ese \ndemandado. Pero el argumento de la demanda impedida no afirma esto, \nafirma que el demandante fue privado de interponer una demanda ordi \u00ad\nnaria por lesiones f\u00edsicas (que habr\u00eda estado disponible en el c\u00e1lculo de \nprobabilidades) en contra el demandado causante. El demandante per \u00ad\ndi\u00f3 la oportunidad de presentar esta demanda. La demanda que surge de \nla teor\u00eda de la demanda impedida no es la misma demanda que impidi\u00f3 \nel demandado al demandante.\nC. El efecto de las excepciones  \n propuestas sobre la ley vigente\nSupongamos que la ley aceptara:\n1) La regla del demandado indeterminado causante,\n2) la regla de del demandante indeterminado y\n3) la regla del demandado indeterminado.\n\u00bfSer\u00eda necesario, por una cuesti\u00f3n de consistencia, rechazar la regla gene\u00ad\nral de que el demandante pruebe la causalidad sobre el c\u00e1lculo de proba\u00ad\nbilidades para tener derecho a una reparaci\u00f3n sustancial de los da\u00f1os?48 \nNo, consideremos el tipo de caso m\u00e1s com\u00fan de incertidumbre causal:\nIncertidumbre causal simple . En el c\u00e1lculo de probabilidades, C \nno puede probar que la conducta injusta de D fue la causa de los \n48 Comp\u00e1rese, por ejemplo, Morgan (2011, p. 60).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....183\nda\u00f1os de C, donde si la conducta injusta de D provoc\u00f3 las lesio \u00ad\nnes, hubieran sido las lesiones de C, y si las lesiones de C fueron \nprovocadas por una conducta injusta, habr\u00eda sido la conducta \ninjusta de D.\nAqu\u00ed C no puede probar que a) D hubiera lesionado injustamente a alguien \nni que b) C hubiera sido v\u00edctima de un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabili \u00ad\ndades. Por lo tanto, 1) no se aplicar\u00eda, se requiere tanto de a como de b. \nTampoco se aplicar\u00eda 2), pues se requiere de a. Tampoco se aplicar\u00eda 3, pues \nrequiere que se cumpla b. Estas restricciones se justifican por los si \u00ad\nguientes motivos. A menos que se cumpla a) o b), C no puede alegar que \nla responsabilidad est\u00e1 justificada sobre la base de hacer cumplir la obli \u00ad\ngaci\u00f3n secundaria de D de reparar los da\u00f1os. De acuerdo con a), esta \nobligaci\u00f3n surgir\u00e1 por el hecho de que el demandado provoc\u00f3 injusta \u00ad\nmente lesiones a alguien, y dicha persona pudo haber sido el demandante. \nDe acuerdo con b), esta obligaci\u00f3n surgir\u00e1 sobre la base de que cada D \nlesion\u00f3 injustamente a C o provoc\u00f3 que no pueda ejercer sus derechos \nfrente al otro demandado. En resumen, las excepciones s\u00f3lo se aplican \ncuando C es la v\u00edctima de un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades o si \nD cometi\u00f3 un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades.\n\u00bfDe qu\u00e9 manera la aceptaci\u00f3n de 1\u00ad3 cambiar\u00eda la ley actual? Casos \ncomo el de Wilsher vs.  Essex AHA , en los que el demandante no pudiera \nprobar en el c\u00e1lculo de probabilidades que su lesi\u00f3n se produjo debido \na un da\u00f1o, no se decidir\u00eda de manera diferente.49 En este asunto, el beb\u00e9 \ndemandante padeci\u00f3 ceguera, supuestamente causada por un suministro \nnegligente y excedente de ox\u00edgeno por parte del demandado al torrente \nsangu\u00edneo del beb\u00e9. Aunque la negligencia aument\u00f3 el riesgo de ceguera, \nno se pudo probar en el c\u00e1lculo de probabilidades que fuera lo que la \nprovoc\u00f3, ya que exist\u00edan varios otros factores de riesgo que la pudieron \nhaber causado. El demandante no pudo probar que hab\u00eda sido afectado \n49 [1988] AC 1074.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo184\npor un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades ni que el demandado hab\u00eda \ncometido un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades.\nSi realmente fuera imposible probar la causalidad en contra de un de \u00ad\nmandado, en particular sobre la base de la probabilidad de los hechos,50 \nal caso destacado, Fairchild vs.  Glenhaven Funeral Services Ltd51 (Fairchild ) \nse aplicar\u00eda la regla 3 y , por lo tanto, no se decidir\u00eda de manera diferente. \nEn ese caso, las v\u00edctimas por el mesotelioma o sus representantes deman\u00ad\ndaron a sus antiguos patrones, quienes los hab\u00edan expuesto negligente \u00ad\nmente al polvo de asbesto. Debido a los l\u00edmites del conocimiento \ncient\u00edfico, fue imposible atribuir el mesotelioma de cualquiera de las \nv\u00edctimas a alg\u00fan patr\u00f3n negligente en particular en el c\u00e1lculo de proba \u00ad\nbilidades. Sin embargo, se asumi\u00f3 en el ejemplo de Fairchild que todos \nlos factores potencialmente causantes del mesotelioma de las v\u00edctimas \neran da\u00f1os. Por lo tanto, se estableci\u00f3 sobre el c\u00e1lculo de la probabilidad \nque el demandante hab\u00eda sido v\u00edctima de un da\u00f1o, y s\u00f3lo se desconoc\u00eda \nal (o los) causantes de este da\u00f1o. \nLa posterior decisi\u00f3n de la C\u00e1mara de los Lores en Barker vs.  Corus UK \nLtd52 (Barker ) es m\u00e1s complicada. En el asunto Barker , el demandante hab\u00eda \nsufrido tres exposiciones materiales al asbesto a lo largo de su carrera \nlaboral. Dos fueron debido a incumplimientos de obligaciones, mientras \nque una se debi\u00f3 a un trabajo que realiz\u00f3 por cuenta propia. Green \nsostiene que se debe asignar la misma probabilidad de causalidad a \ncada expo sici\u00f3n sobre la base de que no hay pruebas que favorezcan a una \nexposici\u00f3n en particular como causante del mesotelioma (Green, 2014, \npp. 69\u00ad70, 131). Esto, a su vez, est\u00e1 justificado por el \"principio de indi\u00ad\nferencia\", un principio epist\u00e9mico que sostiene que se debe asignar una \nprobabilidad igual a cada miembro de un conjunto de posibilidades, \n50 Para conocer por qu\u00e9 es necesaria esta condici\u00f3n potencialmente sorprendente, v\u00e9ase el debate a \ncontinuaci\u00f3n.\n51 [2003] 1 AC 32.\n52 V\u00e9ase la nota al pie 28.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....185\ncuando no hay pruebas pertinentes que favorezcan una posibilidad sobre \notra (Green, 2014, pp. 69\u00ad70). \nUn problema con este argumento es que es incompatible con el razo\u00ad\nnamiento en Fairchild . Las posibilidades de causalidad en los casos de \nmesotelioma por asbesto, debidamente enumeradas, no son simplemente \nla exposici\u00f3n 1 o la 2 o la 3, etc\u00e9tera, sino que incluyen combinaciones \nde estas exposiciones. Esto se debe a que no hay pruebas pertinentes que \njustifiquen la suposici\u00f3n de que las exposiciones no operan en sinergia \npara causar el mesotelioma. Entonces, en Fairchild en, tres demandados, \nen incumplimiento de sus obligaciones, hab\u00edan expuesto a la v\u00edctima al \nasbesto. \nLas posibilidades pertinentes son las siguientes (en la que D1 significa \n\"D1 caus\u00f3 el mesotelioma\" y D1D2 significa \"\u2018una combinaci\u00f3n de D1 y \nD2 caus\u00f3 el mesotelioma\", etc\u00e9tera): D1, D2, D3, D1D2, D1D3, D2D3, \nD1D2D3. Ahora bien, si asumimos, siguiendo el principio de indiferen \u00ad\ncia, que cada una de estas posibilidades es igualmente probable, entonces \nla probabilidad de que D1 hubiera provocado el mesotelioma es de 4/7. \nPor lo tanto, en el c\u00e1lculo de probabilidades, D1 fue una causa del me \u00ad\nsotelioma (lo mismo ocurre con cada demandado). En resumen, si se \naplica el principio de indiferencia a Barker  no se cumple el supuesto fun\u00ad\ndamental de Fairchild : que es imposible probar la causalidad sobre la base \nde la probabilidad.53\nLa cuesti\u00f3n de si la ley deber\u00eda aceptar el principio de indiferencia y , de ser \nas\u00ed, si realmente se aplica a los casos de mesotelioma por asbesto, no puede \nresolverse aqu\u00ed.54 Si el principio es aceptado y es aplicable a los hechos \n53 V\u00e9ase, de nueva cuenta, Beever (2007, pp. 477\u00ad482).\n54 V\u00e9ase, adem\u00e1s, Steel (2015c, cap 2). Es dudoso que el principio pueda aplicarse a todos los casos de \nmesotelioma por asbesto. No es cierto que los riesgos que impone cada exposici\u00f3n, independien\u00ad\ntemente de la duraci\u00f3n, la intensidad o el tipo de polvo de asbesto, sean los mismos. Si esto fuera \ncierto, no tendr\u00eda sentido hablar de ciertos tipos de asbesto (por ejemplo, asbesto azul) como \"m\u00e1s \npeligrosos\" que otros.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo186\nde Barker , entonces no hay necesidad de ninguna regla excepcional. \nEl deman dado debe ser considerado responsable en su totalidad, sujeto \na un descuento por negligencia contributiva del demandante; sin embargo, \nesto no eliminar\u00eda la necesidad de aplicar una regla excepcional en todos \nlos casos de mesotelioma por asbesto. En la medida que aumente el n\u00fa \u00ad\nmero de demandados, no ser\u00e1 posible argumentar que cada demandado \nfue una causa en el c\u00e1lculo de probabilidades.55 En tales casos, podr\u00eda \nser posible establecer que la lesi\u00f3n de la v\u00edctima fue causada por un da\u00f1o \nen el c\u00e1lculo de probabilidades, en virtud del principio de indiferencia, \ninclusive si no se puede decir que ning\u00fan demandado individual sea una \ncausa en el c\u00e1lculo de probabilidades. En ese caso, al asunto se aplicar\u00eda \nla regla del demandado indeterminado, pero incluso si no se acepta el \nprincipio de indiferencia, a veces ser\u00eda posible que los solicitantes de \ncasos de mesotelioma por asbesto (y , por supuesto, otros casos) se ajus \u00ad\ntaran a la regla 3. En cualquier caso en el que se pueda descartar efec\u00ad\ntivamente la exposici\u00f3n al asbesto ambiental, entonces el demandante \npodr\u00e1 probar que el mesotelioma fue causado, en el balance de las pro \u00ad\nbabilidades, por un da\u00f1o. \nDesde cualquier punto de vista sobre lo que es suficiente como prueba \nen el c\u00e1lculo de probabilidades, Sienkiewicz vs.  Greif UK Ltd se decidir\u00eda de \nmanera diferente.56 El demandante en este caso no pudo probar que su \nlesi\u00f3n probablemente hab\u00eda sido el resultado de un da\u00f1o, en lugar de la \nexposici\u00f3n ambiental al polvo de asbesto, ya que era inv\u00e1lida la evidencia \nestad\u00edstica que pretend\u00eda demostrar eso. Por lo tanto, no se aplica nin\u00ad\nguna de las reglas de excepci\u00f3n: cada una requiere que el demandado \nhubiera cometido un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades o que el deman\u00ad\ndante hubiera sido v\u00edctima de un da\u00f1o en el c\u00e1lculo de probabilidades. \nIncluso si uno asumiera que la exposici\u00f3n ambiental fue igualmente \nprobable de haber causado el da\u00f1o como la exposici\u00f3n indebida provo \u00ad\ncado por el demandado, esto no constituir\u00eda una prueba en el c\u00e1lculo de \n55 Dejo el n\u00famero de demandados en lo que esto se confirma a consideraci\u00f3n del lector. \n56 V\u00e9ase la notal pie 4.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....187\nprobabilidades de que la lesi\u00f3n fue el resultado de un da\u00f1o (sino s\u00f3lo \n50% de probabilidad).\nFinalmente, cabe preguntarse por qu\u00e9 estas modificaciones a la ley actual \nconstituir\u00edan una mejora. La raz\u00f3n principal es que todas las excepciones \ntienen, en un nivel abstracto, una justificaci\u00f3n clara y simple: en cada \ncaso, el demandado es considerado responsable como un medio para \nhacer cumplir su obligaci\u00f3n secundaria ante su v\u00edctima. En otras pala \u00ad\nbras, todas las excepciones concuerdan con una justificaci\u00f3n de respon \u00ad\nsabilidad muy ortodoxa. Incluso si no debi\u00e9ramos aceptar que todo \nel derecho de da\u00f1os est\u00e1 justificado como un sistema para hacer cumplir \ndeberes morales secundarios que surgen del incumplimiento de obliga \u00ad\nciones morales primarias, esto no deber\u00eda ocultar el hecho de que el in \u00ad\ncumplimiento de un (subconjunto) importante de obligaciones morales \n(relacionales) es una raz\u00f3n fuerte para dar lugar a la intervenci\u00f3n legal. \nPor lo tanto, se atiende la preocupaci\u00f3n moral de que no existe una jus \u00ad\ntificaci\u00f3n clara para las reglas excepcionales.\nEn segundo lugar, una vez que nos damos cuenta de que las excepciones \nal requisito de prueba por parte del demandante, de que un demandado \nen particular fue la causa de sus da\u00f1os, se justifican mediante la prueba de \nque el demandado tiene la obligaci\u00f3n secundaria de participar en un sis\u00ad\ntema que beneficia al demandante, no es necesario insistir en las limitacio\u00ad\nnes normativamente inexplicables sobre las excepciones existentes. Por \nlo tanto, no es necesario que la prueba de la causalidad sea imposible \npor razones debidas a los l\u00edmites del conocimiento cient\u00edfico bajo cualquier \nexcepci\u00f3n. Por ejemplo, la regla RIDC se aplica en el ejemplo Medicamen-\ntos descrito anteriormente, en el que la incertidumbre se debi\u00f3 al paso \ndel tiempo y a la ausencia de registros. Aqu\u00ed lo que importa es que la \nprueba sea imposible en el c\u00e1lculo de probabilidades sin que esto sea atri\u00ad\nbuible al demandante.\nDe manera similar, no hay ninguna raz\u00f3n por la que la regla de indetermi\u00ad\nnaci\u00f3n del demandado deba aplicarse \u00fanicamente cuando haya un \u00fanico Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo188\nagente causal potencial.57 Supongamos que dos personas, de forma inten\u00ad\ncionada e independiente, administran dos venenos diferentes (con com \u00ad\nposiciones qu\u00edmicas completamente diferentes), cada uno de los cuales \nexpone a otra persona a 20% de riesgo de muerte. Los venenos operan \nde diferentes maneras para causar da\u00f1os, pero el proceso causal de cada \nveneno, si provocara la muerte, s\u00f3lo dura unos segundos. Se sabe que \ns\u00f3lo un veneno produjo la muerte de la persona, pero no se puede deter\u00ad\nminar cu\u00e1l, debido al corto tiempo en el que est\u00e1n activos los procesos \ncausales. Aqu\u00ed es cierto que la acci\u00f3n de un demandado caus\u00f3 injusta \u00ad\nmente la muerte y otro impidi\u00f3 injustamente el ejercicio del derecho \nsecundario con respecto a esa muerte. Por lo tanto, la regla del deman \u00ad\ndado indeterminado se debe aplicar aunque las causas potenciales ten\u00ad\ngan propiedades qu\u00edmicas completamente distintas y operen de diferentes \nmaneras. As\u00ed, la regla del agente \u00fanico es, en el mejor de los casos, una \nregla pr\u00e1ctica para identificar situaciones en las que no se puede deter \u00ad\nminar en funci\u00f3n del c\u00e1lculo de probabilidades cu\u00e1l de los varios agen \u00ad\ntes potenciales fue el que provoc\u00f3 los da\u00f1os.58 Esto se debe a que si los \nagentes potenciales son del mismo tipo, entonces ser\u00eda intr\u00ednsecamente \ndif\u00edcil demostrar cu\u00e1l de ellos fue, en realidad, el causante, pero, como \nilustra el ejemplo, no siempre es ese el caso.\nD. \u00bfSe justifican otras reglas excepcionales?\nSe pueden identificar varias posibles justificaciones alternativas para apar\u00ad\ntarse del requisito ortodoxo de que el demandante demuestre la causa\u00ad\nlidad individual en el c\u00e1lculo de probabilidades. Es \u00fatil agruparlas en \n57 Esta limitaci\u00f3n se afirm\u00f3 en Barker vs.  Corus , pp. 23\u00ad24 de  Lord Hoffmann.\n58 Para conocer m\u00e1s cr\u00edticas, v\u00e9anse Steel (2012, pp. 248\u00ad249); Wellington (2013). Para conocer la \ndefensa, v\u00e9ase Green (2014, pp. 148\u00ad151), Green afirma que eliminar el requisito de agente \u00fanico \n\"implicar\u00eda imponer efectivamente una responsabilidad por haber generado el riesgo, independiente\u00ad\nmente de si ese riesgo realmente produjo da\u00f1os o no\" (p. 150). El debate en el texto demuestra que esto \nno es as\u00ed. Adem\u00e1s, inclusive si se rechaza el argumento en el texto y no obstante se acepta la respon \u00ad\nsabilidad en Fairchild (tal como lo hace Green), se sigue imponiendo la responsabilidad por haber \n\"generado un riesgo, independientemente de si dicho riesgo realmente produjo da\u00f1os o no\": la gene\u00ad\nraci\u00f3n injusta del riesgo por parte de un demandado puede no haber producido realmente da\u00f1os.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....189\ncuatro tipos: basadas en la culpabilidad, en la responsabilidad, en incenti\u00ad\nvos y en los costos relativos. En esta secci\u00f3n, planteo una breve cr\u00edtica a \neste tipo de argumentos. No pretendo presentar aqu\u00ed objeciones conclu \u00ad\nyentes para estos argumentos, pero s\u00ed pretendo trasladar la carga de la \nprueba en quienes los defender\u00edan.\nI. Culpabilidad\nCuando un demandado se ha comportado con un alto nivel de culpabi \u00ad\nlidad en relaci\u00f3n con la v\u00edctima de un da\u00f1o, se puede argumentar que la \nley deber\u00eda preocuparse menos por evitar un falso positivo contra el \ndemandado sobre el elemento causal de la responsabilidad. La ley ale \u00ad\nmana exige que los demandados que han infringido gravemente una obli\u00ad\ngaci\u00f3n de no causar lesiones f\u00edsicas a otra persona demuestren que ese \nincumplimiento grave no fue una causa f\u00e1ctica del da\u00f1o a una persona \nque ha sido lesionada por haber sido expuesta culpablemente a riesgos \npor dicha infracci\u00f3n grave.59 Por lo tanto, si un m\u00e9dico act\u00faa con negli \u00ad\ngencia grave, le corresponde a \u00e9l probar que su negligencia grave no \nfue la causa de las lesiones que padeci\u00f3 su paciente.60 La idea de que \nlos requisi  tos de causalidad de la responsabilidad puedan modificarse \npor referencia a la culpabilidad del demandado no le es ajena al derecho \ningl\u00e9s. Respecto a la causalidad legal, los requisitos de lejan\u00eda en los da\u00f1os \nintencio nales son menos estrictos que los requisitos en los da\u00f1os por \nnegligencia.61 Adem\u00e1s, se ha sostenido que el demandado s\u00f3lo puede \nevitar la responsabilidad por la p\u00e9rdida causada por fraude demostrando \npositivamente que la p\u00e9rdida resultante de ese fraude hubiera ocurrido en \ncualquier caso: la carga de la prueba de investigar si \"hubiera ocurrido \n59 BGH NJW 1956, 1835, VersR 1956, 499 (responsabilidad m\u00e9dica).\n60 La regla, inicialmente creada por los tribunales, ha sido codificada recientemente en el p\u00e1rrafo \n630h (5) del BGB. V\u00e9ase, en general, Steel (2015c, cap. 5).\n61 \"La intenci\u00f3n de lesionar al [demandante] elimina cualquier cuesti\u00f3n de lejan\u00eda\", Quinn vs.  Leathem \n[1901] AC 495, 537.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo190\nde cualquier ma nera\" recae sobre el demandado.62 Probablemente ocurra \nlo mismo con un encarcelamiento falso.63\nPara probar la justificaci\u00f3n de la culpabilidad, tomemos una situaci\u00f3n de \nalta culpabilidad e incertidumbre causal:\nEnvenenador . D, el rival comercial de C, intenta matar a C, un \npaciente cr\u00edticamente enfermo, envenen\u00e1ndolo. C padece par\u00e1lisis. \nEs imposible determinar en el c\u00e1lculo de probabilidades si el \nveneno contribuy\u00f3 a dicha par\u00e1lisis, que ya estaba en peligro por \nla enfermedad cr\u00edtica preexistente de C.\nLa ortodoxia sostiene que C no tendr\u00eda derecho a la reparaci\u00f3n de los \nda\u00f1os respecto a la par\u00e1lisis porque no puede probar en el c\u00e1lculo de \nprobabilidades que D fue quien se los provoc\u00f3. \u00bfLa alta culpabilidad \nde D justifica alterar esta postura? A continuaci\u00f3n se presentan algunas \nrazones preliminares en contra de alterar la postura habitual. Primero, \npodr\u00eda sostenerse plausiblemente que cada uno de nosotros goza del dere\u00ad\ncho (moral) a que se pruebe un caso en nuestra contra, ya sea por delito \no da\u00f1o. Pareciera extra\u00f1o que cuanto m\u00e1s culpables nos comportemos, \nmenos merecemos la protecci\u00f3n de este derecho procesal.64 En segundo \nlugar, no est\u00e1 claro por qu\u00e9 deber\u00edamos centrarnos en un acto particular \nde culpabilidad al apartarnos de la carga ortodoxa de la prueba. Supon \u00ad\ngamos que D qued\u00f3 impune por alg\u00fan delito cometido culpablemente \nen el pasado. \u00bfSe podr\u00eda decir plausiblemente que en virtud de ese hecho \nD merece menos protecci\u00f3n del derecho probatorio en un litigio civil pos\u00ad\nterior? Necesitamos una raz\u00f3n por la que la culpabilidad sea importante \npara reducir el nivel de prueba necesario para hacer que el demandado \nsea responsable de pagar una reparaci\u00f3n que no equivalga simplemente a \n62 Downs vs. Chappell [1997] 1 Todos ER 426, 433; BHP Billiton Petroleum Ltd vs. Dalmine SpA [2003] \nEWCA Civ 170 en [36].\n63 Lumba vs.  Secretario de Estado de la Secretar\u00eda de Gobierno [2011] UKSC 12 en [359].\n64 Para conocer los inicios de un punto de vista diferente, v\u00e9ase Porat y Posner (2012).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....191\nprivar a las personas malhechoras de su derecho a que se pruebe un caso \nen su contra.\nHe aqu\u00ed un posible argumento. Dado que D se ha comportado con un \nalto nivel de culpabilidad, D merece ser sancionado. Una forma de sancio\u00ad\nnar a D es invertir la carga de la prueba frente a D en la cuesti\u00f3n causal \nde la responsabilidad. Esto inflige un riesgo de da\u00f1o a D al que no estar\u00eda \nsujeto de otro modo, a saber, el riesgo de un falso positivo sobre la cues \u00ad\nti\u00f3n causal. \u00bfPor qu\u00e9 podr\u00eda ser esto adecuado? Debido a que D se arriesg\u00f3 \nculpablemente a lesionar a C. La pena adecuada por el riesgo culpable al \nque expuso D de lastimar a C es arriesgar a posibles lesiones a D.\nEste argumento seguramente no podr\u00eda aplicarse si D ya hubiera sido \nsancionado penalmente con respecto a su conducta, pero dejemos eso \nde lado. Todav\u00eda habr\u00eda que explicar por qu\u00e9 deber\u00edamos imponer una \nsanci\u00f3n a D priv\u00e1ndolo de sus derechos probatorios. \u00c9sta es una forma de \nexponer a D a un riesgo de da\u00f1os (si aceptamos el retributivismo crudo \nen el argumento). Pero podr\u00eda hacerse de muchas otras formas; por ejem\u00ad\nplo, exigir a D que pague al fondo para v\u00edctimas de accidentes, depen \u00ad\ndiendo del resultado de un lanzamiento de una moneda. Esto revela otro \nproblema potencial con el argumento. Dado que la culpabilidad de D \ns\u00f3lo parece afectar su merecimiento, no est\u00e1 claro por qu\u00e9 dicho mere \u00ad\ncimiento deber\u00eda beneficiar a C en particular. No parece haber ninguna \nraz\u00f3n para privilegiar a C en t\u00e9rminos probatorios por encima de pro \u00ad\nporcionar alg\u00fan beneficio a otra persona.65\nAqu\u00ed tenemos otro argumento para permitir que la culpabilidad reduzca \nel nivel de prueba requerido para la causalidad o para invertir la carga \nde la prueba. Supongamos que hay que elegir entre que se responsabilice \nal envenenador por una par\u00e1lisis que no produjo y que no se responsabi \u00ad\nlice al envenenador causante aun cuando s\u00ed provoc\u00f3 la par\u00e1lisis. Ambas \n65 Esto, en esencia, es una versi\u00f3n del influyente argumento de la \"bipolaridad\" o del \"bilateralismo\" \nde Weinrib en contra las teor\u00edas de disuasi\u00f3n por reparaci\u00f3n del derecho de da\u00f1os (Weinrib, 2012).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo192\nopcio  nes implican una injusticia. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda una injusticia mayor? Algu \u00ad\nnas personas dir\u00edan que el hecho de que no se responsabilice al envene \u00ad\nnador causante de los da\u00f1os es m\u00e1s injusto que responsabilizar al \nenvenena dor que no provoc\u00f3 la par\u00e1lisis. La opini\u00f3n es que un falso \nnegativo es m\u00e1s injusto que un falso positivo. Quiz\u00e1s la l\u00f3gica sea la si \u00ad\nguiente. Un falso positivo implica una injusticia desde la perspectiva de \nla justicia correctiva, ya que D no tiene la obligaci\u00f3n de reparar, pero \ntambi\u00e9n logra cierta justicia retributiva, D sufre un da\u00f1o (resarcir da\u00f1os \nque D no debe) en respuesta a la conducta culpable. Un falso negativo, \npor el contrario, im  plica una falla tanto de la justicia correctiva como \nretributiva, C no goza de su derecho conforme a la justicia correctiva y \ntampoco se castiga a D. Pero si realmente pensamos que D merece ser \ncastigado, \u00bfpor qu\u00e9 dejar el castigo al azar? Si pensamos que D merece un \ncastigo, entonces deber\u00eda ser castigado, tal vez otorgando a C una repara \u00ad\nci\u00f3n de los da\u00f1os ejemplares. Todav\u00eda no parece haber una explicaci\u00f3n \nde por qu\u00e9 las consideraciones punitivas deber\u00edan surtir efectos \nprobatorios.\nII. Responsabilidad\nPuede haber condiciones en las cuales sea posible decir de manera signi\u00ad\nficativa que el demandado es responsable de la incertidumbre causal que \nenfrenta el demandante.66 Esto podr\u00eda justificar alguna forma de satisfacer \nel requisito ortodoxo de la prueba causal. Esta idea ha sido reconocida \nen el derecho ingl\u00e9s. Por ejemplo, en Shawe-Lincoln vs.  Neelakandan , la \ncuesti\u00f3n causal era si el incumplimiento negligente del demandado de \nremitir a tiempo al demandante, que era una persona mayor, al hospital \nfue una causa de (parte de) sus lesiones.67 Lloyd\u00adJones J (en ese entonces) \nsostuvo que el hecho de que el demandado GP priv\u00f3 al demandante de la \noportunidad de someterse a an\u00e1lisis en el hospital que habr\u00edan reve lado \ndetalles fundamentales sobre el estado de su salud en deterioro jus ti\u00ad\n66 V\u00e9ase, en general, Porat y Stein (2012). \n67 [2012] EWHC 1150.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....193\nficaba un enfoque \"benevolente\" para evaluar el caso del demandante \nsobre la causalidad.68 El hecho de que tales an\u00e1lisis no estuvieran dispo \u00ad\nnibles provoc\u00f3 que la pretensi\u00f3n del demandante sobre la causalidad \nfuera m\u00e1s dif\u00edcil de probar.\nSi el demandado es de alguna manera responsable de la incertidumbre \ncausal que enfrenta el demandante, esto ofrece intuitivamente una raz\u00f3n \npara aliviar la carga de la prueba del demandante sobre la causalidad.69 \nEsto es as\u00ed inclusive cuando la responsabilidad del demandado por la \nincertidumbre no tiene en s\u00ed misma fuerza probatoria, como cuando el \ndemandado destruye intencionalmente algunos registros m\u00e9dicos en anti\u00ad\ncipaci\u00f3n del litigio, lo que lleva a inferir que las pruebas habr\u00edan sido \nperjudiciales para el demandado. M\u00e1s bien, la responsabilidad del deman\u00ad\ndado por la incertidumbre que enfrenta el demandante parece justificar \nalg\u00fan alivio en la carga de la prueba del demandante independientemente \ndel significado epist\u00e9mico de la conducta del demandado. Pero argumen\u00ad\ntar\u00e9 aqu\u00ed que una explicaci\u00f3n plausible de las condiciones de tal respon \u00ad\nsabilidad ser\u00eda restrictiva. \nSer\u00eda \u00fatil comenzar con la descripci\u00f3n m\u00e1s desarrollada de esta respon \u00ad\nsabilidad, dada por Porat y Stein (2012, pp. 165\u00ad169). Sugerir\u00e9 que los \ndefectos de este relato apuntan hacia una doctrina m\u00e1s restrictiva. Porat \ny Stein argumentan que alguna respuesta legal puede justificarse en situa\u00ad\nciones en las que la conducta injusta de D fue una causa de que C se \nencontrara previsiblemente en una posici\u00f3n evidentemente peor en re \u00ad\nlaci\u00f3n con la prueba del caso de C sobre la causalidad en contra de D.70 \n68 No obstante, el demandante fall\u00f3 en el tema causal ya que, incluso permitiendo un enfoque ben\u00e9\u00ad\nvolo, las pruebas todav\u00eda apuntaban en contra de la conclusi\u00f3n de que la negligencia del demandado \nfue causal.\n69 O, de manera alterna, reconociendo una demanda con respecto a la propia postura probatoria \nda\u00f1ada. Para conocer la explicaci\u00f3n de la fundamentaci\u00f3n relativa de estas alternativas, v\u00e9ase Porat \ny Stein (2012, pp. 165\u00ad169).\n70 Su respuesta preferida en la mayor\u00eda de los casos es una demanda por da\u00f1os con respecto al da\u00f1o \nprobatorio en s\u00ed, en la que los da\u00f1os se calcular\u00edan en proporci\u00f3n a la probabilidad de que las prue \u00ad\nbas hubieran favorecido el argumento del demandante, pero reconocen que la responsabilidad de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo194\nEn tales circunstancias, D ha infligido lo que se denomina como \"da\u00f1o \nprobatorio\" a C.\nSu relato es particularmente amplio debido a la variedad de situaciones \nen las que afirman que el demandado ha infligido da\u00f1o probatorio. Aun \u00ad\nque no lo dicen expl\u00edcitamente, parece que el da\u00f1o probatorio se inflige \nen todos los casos en los que el demandante, sin culpa en relaci\u00f3n con la \nausencia de pruebas, se encuentra en una posici\u00f3n en la que no puede \nprobar en el c\u00e1lculo de probabilidades que la conducta injusta del de \u00ad\nmandado provoc\u00f3 sus da\u00f1os, debido a la negligencia del demandado.71\nAs\u00ed, por ejemplo, afirman que el m\u00e9dico demandado infligi\u00f3 da\u00f1os \nprobatorios en Hotson vs.  East Berkshire AHA72 (Hotson ). En ese caso, el \ndemandado no diagnostic\u00f3 por negligencia al demandante cuando se pre\u00ad\nsent\u00f3 por primera vez en el hospital. Luego, el demandante padeci\u00f3 una \nnecrosis avascular. Hab\u00eda 25% de posibilidad de que la necrosis avascu \u00ad\nlar de C se hubiera evitado con diagn\u00f3stico y tratamiento adecuados y \noportunos. La demanda fue improcedente, ya que era m\u00e1s probable que \nlos da\u00f1os se hubieran producido en cualquier caso. Ya que Hotson es \nestructuralmente lo mismo que pr\u00e1cticamente cualquier caso en el que \nexiste incertidumbre sobre si la conducta injusta marc\u00f3 una diferencia \nen la situaci\u00f3n del demandante, la doctrina del da\u00f1o probatorio tiene un \nalcance muy amplio.\nEstas afirmaciones son conceptualmente defectuosas. En primer lugar, \npara que una persona resulte da\u00f1ada probatoriamente deber\u00eda haber \nmas evidencia o informaci\u00f3n en el mundo hipot\u00e9tico donde el deman \u00ad\ndado no se comport\u00f3 injustamente en cuanto a si la conducta injusta del \nlos da\u00f1os probatorios puede justificar la atenuaci\u00f3n de las reglas generales de prueba en algunos casos. \nV\u00e9ase Porat y Stein (2012, p. 166).\n71 Para conocer un veredicto similar, v\u00e9ase Wright (2008), \"aplicable a cualquier asunto en el que \nexista alguna incertidumbre [sobre la causalidad]\".\n72 V\u00e9ase la nota al pie 25.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....195\ndemandado fue causal que en el mundo real.73 En los casos en los que \nno se puede establecer sobre el c\u00e1lculo de probabilidad que la conducta \ninjusta del demandado haya sido la causa del da\u00f1o en el mundo real, es \nm\u00e1s com\u00fan que \u00e9ste no sea el caso. Por ejemplo, en Sienkiewicz , si el \ndemandado no se hubiera comportado de manera negligente, los da\u00f1os \nno se hubieran producido.74 En cuyo caso no tendr\u00eda sentido decir que \nhabr\u00edan existido m\u00e1s pruebas sobre el efecto causal de la negligencia. \nInclusive cuando, en el c\u00e1lculo de probabilidades, los da\u00f1os se hubieran \nproducido a\u00fan si el demandado no se hubiera comportado con descuido, \nla \u00fanica informaci\u00f3n nueva que habr\u00eda existido en, digamos, Hotson , es \nla prueba eliminatoria de que la conducta injusta del demandado podr\u00eda \ndescartarse como causa de los da\u00f1os del demandante. Si el demandado \nno se comport\u00f3 injustamente, ello no pudo haber sido la causa de los \nda\u00f1os que se produjeron, pero no es plausible considerar que este hecho \nconstituya un da\u00f1o o una p\u00e9rdida para el demandante. \u00bfCu\u00e1l es el valor \nde la informaci\u00f3n de que una conducta injusta podr\u00eda descartarse como \ncausa de los da\u00f1os del demandante en caso de que el demandado no se \nhubiera comportado de forma injusta? Quiz\u00e1s nos d\u00e9 algo de tranquili \u00ad\ndad: \"Estoy herido, [\u00a1]pero al menos no por una conducta injusta[!]\", y \npodr\u00eda ayudar en la decisi\u00f3n de demandar o no, pero este inter\u00e9s d\u00e9bil \ndif\u00edcilmente podr\u00eda justificar da\u00f1os sustanciales o una disminuci\u00f3n signi\u00ad\nficativa en la carga de la prueba del demandante.\nEn segundo lugar, si la justificaci\u00f3n de la doctrina del da\u00f1o probatorio \nes que las personas tienen un inter\u00e9s valioso en contar con pruebas para \nsus demandas, se deduce que este inter\u00e9s debe existir antes de que el \ndemandado interfiera con \u00e9l, pero en la mayor\u00eda de los casos en los que \nse alega que la conducta injusta del demandado es tanto una causa de los \n73 Sus declaraciones t\u00edpicamente indican que en ausencia de la conducta injusta del demandado, \nhabr\u00eda informaci\u00f3n sobre la causa de los da\u00f1os: \"Al infligir da\u00f1os probatorios y , por lo tanto, quitarle \nal demandante la informaci\u00f3n necesaria para determinar la causa de su da\u00f1o directo, el demandado \ntom\u00f3 algo de valor del demandante\" (Porat y Stein, 2012, pp. 167 y 201).\n74 V\u00e9ase la nota al pie 4.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo196\nda\u00f1os primaria como de  la ausencia de informaci\u00f3n sobre la causa de \nesos da\u00f1os, el mismo acto que da lugar a la interferencia en este valioso \ninter\u00e9s tambi\u00e9n crea este valioso inter\u00e9s ipso facto . Sin la conducta injusta, \nno habr\u00eda inter\u00e9s en tener pruebas sobre dicha conducta injusta. Este \nhecho hace que sea dif\u00edcil decir que el inter\u00e9s se ha obstaculizado o \nda\u00f1ado. De la misma manera, cuando una constructora construye una \ncasa defectuosa, no \"da\u00f1\u00f3\" la casa.75\nTambi\u00e9n existen problemas normativos con las afirmaciones de Porat y \nStein. En primer lugar, la propuesta es incompatible con los fundamentos \nnormativos de la carga de la prueba sobre la causalidad. De su punto de \nvista se desprende que cada uno de nosotros deber\u00eda tener la obligaci\u00f3n \nlegal de no actuar con negligencia (o, m\u00e1s en general, de forma injusta), \nde tal manera que la negligencia de uno no pueda descartarse como \ncausa de los da\u00f1os de otro. Esta obligaci\u00f3n se incumple en todos los casos \nen los que es previsiblemente incierto si la negligencia de uno fue una \ncausa de los da\u00f1os del demandante. Pero, de ser el caso, \u00bfqu\u00e9 espacio \nqueda para la proposici\u00f3n general de que corresponde al demandante \nestablecer su caso sobre la causalidad? En segundo lugar, la justificaci\u00f3n \nde esta obligaci\u00f3n, en su opini\u00f3n, es el inter\u00e9s basado en la autonom\u00eda de \ntener informaci\u00f3n pertinente para las demandas propias (Porat y Stein, \n2012, p. 177). Si esto es correcto, es dif\u00edcil creer que el \u00fanico requisito para \nla existencia de la obligaci\u00f3n sea la previsibilidad razonable de inter fe\u00ad\nrencia en la autonom\u00eda de otra persona en relaci\u00f3n con sus demandas. Si \nla responsabilidad por causar previsiblemente miles de libras esterlinas \nen p\u00e9rdidas (puramente) econ\u00f3micas depende al menos de que las partes \nasuman dicha responsabilidad, la responsabilidad por privar de infor \u00ad\nmaci\u00f3n relevante a la decisi\u00f3n de si presentar una demanda legal deber\u00eda \nrequerir, por lo menos, lo mismo. \nUna vez que se solucionan los problemas conceptuales y normativos de \nla explicaci\u00f3n de Porat y Stein, surge una doctrina considerablemente m\u00e1s \n75 Murphy vs.  Consejo del distrito de Brentwood [1991] AC 398.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....197\nrestringida. Para solucionar el problema conceptual, es necesario insistir \nen que a) la persona que inflige el da\u00f1o probatorio es diferente de la per\u00ad\nsona cuya conducta injusta presuntamente caus\u00f3 el da\u00f1o primario o b) \nque se puede decir que la conducta del demandado interfiri\u00f3 con el inter\u00e9s \nprobatorio que exist\u00eda independientemente de, al menos, una parte de la \nconducta del demandado. Esto en s\u00ed mismo ayuda a solucionar el primer \nproblema normativo, ya que no en todos los casos se cumplir\u00e1 con a) o b). \nEl segundo problema normativo puede resolverse insistiendo al menos \nen una relaci\u00f3n especial entre las partes en la que una persona asume la \nresponsabilidad de los intereses de autonom\u00eda de otra.\nEntonces, \u00bfqu\u00e9 situaciones caer\u00edan dentro de esta doctrina m\u00e1s restrin \u00ad\ngida? Es cierto que un requisito de las obligaciones de atenci\u00f3n de los \nm\u00e9dicos, en determinadas circunstancias, es mantener la informaci\u00f3n. \nLa obligaci\u00f3n de un m\u00e9dico de cuidar la salud de una persona implicar\u00e1 \nque debe llevar registros adecuados para un tratamiento futuro, para que \nel m\u00e9dico no ponga en peligro la salud del paciente. Pero tambi\u00e9n debe \u00ad\nmos decir que los m\u00e9dicos tienen la obligaci\u00f3n de dar cuenta del curso \ndel tratamiento, y las razones normativas de esa obligaci\u00f3n van m\u00e1s all\u00e1 de \ncuidar de la salud del paciente. Como argumentan Porat y Stein: \"esta obli\u00ad\ngaci\u00f3n puede y , de hecho, debe derivarse del derecho general del paciente \na recibir informaci\u00f3n completa sobre su diagn\u00f3stico y tratamiento\" (2012, \np. 188).76 Por ejemplo, un cirujano incumplir\u00eda con esta obligaci\u00f3n al no \nllevar, por descuido, los registros de una operaci\u00f3n que sali\u00f3 mal o al \ndesechar un hisopo utilizado durante dicha operaci\u00f3n, lo cual probable \u00ad\nmente ser\u00eda prueba de la causa de los da\u00f1os del paciente.\nSi se cumple con las condiciones de esta responsabilidad m\u00e1s limitada, \nuna aut\u00e9ntica privaci\u00f3n de pruebas y asumir la responsabilidad por el \ninter\u00e9s de la autonom\u00eda de una persona, surge la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo debe \n76 Tambi\u00e9n podr\u00eda estar respaldado por el efecto que el no llevar registros puede tener sobre la capa\u00ad\ncidad de hacer valer los derechos secundarios con respecto a las lesiones f\u00edsicas, en vista del argu \u00ad\nmento anterior.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo198\nresponder la ley en relaci\u00f3n con la carga de la prueba del demandante. \nLa respuesta radica en identificar correctamente c\u00f3mo la conducta del \ndemandado afect\u00f3 la posici\u00f3n probatoria del demandante. Por supuesto \nque si el tribunal conoce exactamente la forma en que las pruebas faltan \u00ad\ntes habr\u00edan afectado el argumento del demandante, entonces, en efecto, \n\u00e9ste no ha sufrido ning\u00fan da\u00f1o probatorio, pero en la mayor\u00eda de los casos, \nel efecto de la privaci\u00f3n del demandado ser\u00e1 a) socavar la confianza del \ntribunal al evaluar la probabilidad del argumento del demandante sobre la \ncausalidad, porque hay menos pruebas sobre las cuales basar dicha evalua\u00ad\nci\u00f3n y/o b) privar al demandante de pruebas que podr\u00edan haber alterado \nla probabilidad de su argumento sobre la causalidad, pero se desconoce \nhasta qu\u00e9 punto alterar\u00eda la probabilidad. Por ejemplo, si el demandante \ns\u00f3lo puede establecer su argumento sobre la causalidad con pruebas \nestad\u00edsticas bastante generales debido a que el m\u00e9dico demandado no \nllev\u00f3 ning\u00fan registro, pero puede \"probar\" su argumento en el c\u00e1lculo de \nprobabilidades con dichas pruebas, entonces deber\u00eda tener \u00e9xito en ello. \nDebido a que la conducta injusta del demandado priv\u00f3 al demandante de \nla capacidad de establecer su argumento con pruebas espec\u00edficas, es justo \nque no se ci\u00f1a a esta norma para ello. Si b) es cierto, el enfoque actual \nde la ley inglesa parece razonable: el tribunal deber\u00eda estar m\u00e1s dispuesto \na encontrar para el demandante una cuesti\u00f3n de hecho con la que se rela\u00ad\ncionen las pruebas faltantes.77 Este es el significado del enfoque \"ben\u00e9 \u00ad\nvolo\".78 Por lo tanto, se debe suponer que un conjunto de resultados de \nprueba faltantes presenta los resultados m\u00e1s favorables de acuerdo con \nel conjunto probatorio restante. \nComo muestra el caso Neelakandan  no se sigue que necesariamente el \ndemandante tendr\u00e1 \u00e9xito en la cuesti\u00f3n causal, ya que las pruebas fal \u00ad\ntantes pueden estar relacionadas s\u00f3lo con un aspecto en el argumento \ndel demandante sobre la causalidad. Una presunci\u00f3n favorable sobre ese \n77 V\u00e9ase el apartado \"II. Responsabilidad\" de este texto.\n78 V\u00e9ase la nota al pie 68.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....199\naspecto no tiene por qu\u00e9 implicar el \u00e9xito general en la cuesti\u00f3n causal \nfrente a otras pruebas contradictorias.\nIII. Basado en incentivos\nSupongamos que en un contexto particular los potenciales perjudicado \u00ad\nres pueden predecir f\u00e1cilmente antes del suceso que ser\u00e1 imposible des \u00ad\npu\u00e9s de \u00e9ste que una persona potencialmente lesionada por su conducta \ndemuestre que esa conducta fue la causa de los da\u00f1os sufridos. En tales \ncircunstancias, puede ser que los posibles causantes de los da\u00f1os tengan \nmenos incentivos para cumplir con sus deberes legales en tales circuns \u00ad\ntancias. Alterar la carga o el est\u00e1ndar de la prueba podr\u00eda reactivar los \nincentivos debilitados por la existencia de una incertidumbre causal pre \u00ad\ndecible. Para solucionar estos incentivos debilitados, se podr\u00eda a) invertir \nla carga de la prueba, b) reducir el est\u00e1ndar probatorio o c) establecer la \nresponsabilidad en proporci\u00f3n a la probabilidad de causalidad. La solu \u00ad\nci\u00f3n que habr\u00eda que seleccionar depender\u00eda de la raz\u00f3n por la que la prueba \nresulta imposible en el contexto en particular. Si la prueba es imposible \nporque hay una probabilidad estad\u00edstica recurrente de causalidad por \ndebajo de 50%, entonces c ser\u00eda la soluci\u00f3n \u00f3ptima, ya que a permitir\u00eda \nal demandado eludir la responsabilidad se\u00f1alando la probabilidad de \ncausalidad, mientras que b no cubrir\u00eda casos por debajo del est\u00e1ndar pro\u00ad\nbatorio. Por el contrario, si la prueba es imposible porque simplemente \nno hay una forma disponible de cuantificar la probabilidad de causali \u00ad\ndad, entonces a ser\u00eda la soluci\u00f3n \u00f3ptima. Llamemos a esto el \"argumento \nde los incentivos\".79\nEste argumento se present\u00f3 en McGhee vs.  Junta Nacional del Carb\u00f3n para \njustificar la aceptaci\u00f3n como prueba suficiente de que la negligencia del \ndemandado aument\u00f3 sustancialmente el riesgo de dermatitis del deman \u00ad\ndante en lugar de la prueba de causalidad en el c\u00e1lculo de probabilidades, \n79 Para conocer una declaraci\u00f3n clara, v\u00e9ase Porat (2011).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo200\nen circunstancias en las que el riesgo no injusto de lesi\u00f3n impuesto por \nlas actividades del demandado, y la ausencia de conocimiento cient\u00edfico \nsobre el mecanismo por el cual la dermatitis es causada por la exposici\u00f3n \nal polvo de ladrillo excluy\u00f3 tal prueba. \u00c9ste era el argumento de que la \nobligaci\u00f3n de diligencia del demandado pod\u00eda ignorarse \"con impuni \u00ad\ndad\", ya que nunca se pudo establecer, en tales circunstancias, que el \nincumplimiento de la obligaci\u00f3n fuera la causa de los da\u00f1os del deman \u00ad\ndante en el c\u00e1lculo de probabilidades.80\nEl argumento tambi\u00e9n ha sido aceptado, de manera m\u00e1s general, en el \nderecho alem\u00e1n en ciertos casos que involucran obligaciones contractua\u00ad\nles de divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n, en las que el demandado en incum \u00ad\nplimiento del contrato debe probar que si se le hubiera informado el \ndemandante habr\u00eda decidido lo mismo.81 Para retomar el razonamiento de \nla ley inglesa, se ha afirmado que las obligaciones de divulgaci\u00f3n de infor\u00ad\nmaci\u00f3n quedar\u00edan sin materia si se pusiera al demandante a probar que \nhubiera actuado diferente si se le hubiera informado adecuadamente.82 \nSe dice que rara vez se puede presentar tal prueba.83\nEl argumento de los incentivos requiere una evaluaci\u00f3n emp\u00edrica (\u00bfla regla \npropuesta por el argumento conducir\u00e1 de hecho a mejores resultados \n(menos p\u00e9rdidas o errores) ?, y una evaluaci\u00f3n normativa (si asumimos que \nla regla genera las consecuencias esperadas, \u00bfexiste alguna restricci\u00f3n \nmoral que nos requiera no producir estas consecuencias?).\nEn ausencia de un estudio emp\u00edrico directo que compare los efectos \nde un sistema de responsabilidad que utilice uno de a\u00adc en situaciones de \n80 McGhee vs. Junta Nacional del Carb\u00f3n , de Lord Simon. El argumento, reformulado como la idea de \nque la obligaci\u00f3n estar\u00eda \"vac\u00eda de contenido\" se bas\u00f3 posteriormente en Fairchild v  Glenhaven Funeral \nServices Ltd , p. 62 de Lord Hoffmann. Tambi\u00e9n se ha usado un argumento basado en incentivos para \njustificar la regla de que un fiduciario no puede alegar que su mandatario hubiera consentido el \nincumplimiento de la obligaci\u00f3n fiduciaria para evitar la responsabilidad de devolver las ganancias \nobtenidas en incumplimiento de dicha obligaci\u00f3n: Murad vs. Al-Saraj [2005] EWCA Civ 959, p. 33.\n81 BGHZ 61, 118. V\u00e9ase tambi\u00e9n Chester vs.  Afshar [2004] UKHL 41, p. 87, por  Lord Hope.\n82 BGHZ 61, 118, 121.\n83 BGHZ 61, 118, 121.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....201\nimposibilidad de prueba y un sistema que no lo haga, la \u00fanica forma \nde proceder para responder a la pregunta emp\u00edrica es adoptar alg\u00fan \nmodelo de los efectos de la responsabilidad.84 Seg\u00fan el modelo asumido \npor los defensores del argumento de los incentivos, los agentes act\u00faan para \nmaximizar su propia utilidad (o riqueza) esperada y , por lo general, los \nagentes no enfrentan incentivos para cumplir con sus obligaciones para \nevitar da\u00f1os, m\u00e1s que la amenaza de sanciones previstas por el derecho \nde da\u00f1os.85\nSi los agentes se comportaban de esta manera, como maximizadores de \nla utilidad individual esperada, y no enfrentaban m\u00e1s incentivos que los \nproporcionados por la amenaza de los remedios compensatorios del dere\u00ad\ncho de da\u00f1os, y pudieran predecir que la prueba causal ser\u00eda imposible \nen una situaci\u00f3n particular, entonces esperar\u00edamos que ocurrieran m\u00e1s \nda\u00f1os sin que se adoptara una regla excepcional. Esto se debe a que dichos \nagentes podr\u00edan ahorrar en los costos de las precauciones sin enfrentar \nconsecuencias adversas.86\nSin embargo, podemos tener poca confianza en este modelo, ya que im\u00ad\nplica m\u00faltiples supuestos que divergen considerablemente de la realidad. \nEn primer lugar, est\u00e1 la cr\u00edtica habitual, desgastada pero verdadera, de que \nlos agentes individuales no son maximizadores de la utilidad individual \nesperada. Es probable que esta cr\u00edtica general tenga consecuencias signi \u00ad\nficativas para el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n espec\u00edfica de la incertidumbre \ncausal.\nUna raz\u00f3n de ello es que la noci\u00f3n de imposibilidad de la prueba es en \ns\u00ed misma probabil\u00edstica. Un agente casi nunca estar\u00e1 100% seguro de que \nser\u00eda imposible probar la causalidad contra el agente en un juicio poste \u00ad\n84 Se han estudiado algunos efectos de la adopci\u00f3n de las reglas de responsabilidad probabil\u00edstica, tal \ncomo el efecto en el n\u00famero de demandas y en las primas de seguros, v\u00e9ase Koch (2010) (detectando \npoco efecto).\n85 Por ejemplo, Stremitzer (2012).\n86 Por ejemplo, Stremitzer (2012, p. 37).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo202\nrior, m\u00e1s bien, tendr\u00e1 alguna probabilidad subjetiva (m\u00e1s o menos exacta) \nde que esto sea as\u00ed.87 Mucho depender\u00e1, entonces, de c\u00f3mo los agentes \nindividuales hagan y act\u00faen sobre estas evaluaciones de probabilidad. Si los \nagentes se ven afectados por un sesgo pesimista, pueden poner un gran \npeso, incluso en una peque\u00f1a probabilidad, de que la prueba resulte \nposible, con el resultado de que a\u00fan se tomar\u00e1 un cuidado eficiente.88 De \nmanera alterna, si los agentes tienen un sesgo optimista, podr\u00edan sobres \u00ad\ntimar la probabilidad de que tomar precauciones conduzca a una mayor \nprobabilidad de evitar el da\u00f1o.89 En consecuencia, pueden sobrestimar \nla probabilidad posterior al evento de que su conducta hubiera evitado el \nda\u00f1o y , por lo tanto, decidir tener cuidado eficiente.\nEn segundo lugar, es de sorprender que inclusive (en otros aspectos) los \nan\u00e1lisis econ\u00f3micos sofisticados supongan que los \u00fanicos incentivos rele\u00ad\nvantes en juego son los proporcionados por los remedios compensatorios \ndel derecho de da\u00f1os.90 Esto casi nunca resulta ser cierto. La moral, las \nfuerzas del mercado, el derecho penal, las normas sociales y las sanciones \nadministrativas pueden ejercer alg\u00fan efecto sobre el comportamiento. \nEs dif\u00edcil tener mucha confianza en un modelo de comportamiento de \nlos profesionales m\u00e9dicos, que tratan con las personas m\u00e1s vulnerables \nque han depositado su confianza en esos profesionales, que no permite \nla posibilidad (\u00bfsignificativa?) de que alguna preocupaci\u00f3n moral influya \nen su comportamiento.91 Incluso el derecho de da\u00f1os puede proporcionar \nincentivos simplemente declarando que hacer x es una obligaci\u00f3n legal \nsin que se apliquen sanciones por incumplir con x (Smith, 2011). Algunas \n87 El punto aqu\u00ed no es que el mero hecho de que la prueba sea imposible es probabil\u00edstico sea una \nobjeci\u00f3n. En teor\u00eda, todav\u00eda llevar\u00eda a una disuasi\u00f3n m\u00ednima si s\u00f3lo hubiera, digamos, 40% de proba\u00ad\nbilidad de que la prueba resulte imposible. La cuesti\u00f3n es que la forma en que se act\u00fae sobre estas \nprobabilidades puede verse afectada por el sesgo cognitivo.\n88 Sobre el pesimismo en cuanto al riesgo en general, v\u00e9ase Teitelbaum (2007).\n89 Para conocer m\u00e1s sobre el optimismo en cuanto al riesgo de manera m\u00e1s general, v\u00e9ase Posner (2003).\n90 \"Imaginen un mundo sin responsabilidades. Un agresor que puede causar da\u00f1o a otros sabe que \nnunca enfrentar\u00e1 las consecuencias de sus actos y , por lo tanto, no tiene ning\u00fan incentivo para inver tir \nen seguridad para prevenir accidentes\" (Stremitzer, 2012).\n91 Este punto no ha sido ignorado por los economistas legales, pero no entra en los modelos habi \u00ad\ntuales de accidentes, v\u00e9ase, por ejemplo, Kaplow y Shavell (2007).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....203\npersonas simplemente podr\u00edan pensar que es importante cumplir con la \nley por s\u00ed misma.\nEn resumen, en la actualidad podemos tener poca confianza en los mo \u00ad\ndelos existentes de los efectos de las reglas de responsabilidad ortodoxas \nen situaciones de incertidumbre causal recurrente. La siguiente pregunta \nes si, dado lo poco que se sabe actualmente, ser\u00eda justificable, en relaci\u00f3n \ncon ciertos demandados en particular, imponer una responsabilidad sin \nque haya prueba de causalidad en contextos en los que consideremos que \nla prueba sea previsiblemente imposible con cierto grado de confianza, \nsobre la base de que esto posiblemente conducir\u00eda a una reducci\u00f3n en el \nn\u00famero total de da\u00f1os. Si pensamos que la causalidad es normativamente \nesencial para fundamentar la responsabilidad moral del demandado de \nresarcir al demandante y pensamos que los individuos tienen el derecho \nmoral de estar libres de la coerci\u00f3n estatal a menos que se pruebe un \nargumento en su contra, ser\u00eda dif\u00edcil aceptar que la posibilidad especula \u00ad\ntiva de que se eviten algunos da\u00f1os nos bastar\u00eda para vulnerar ese dere \u00ad\ncho. \u00c9stos son los principales supuestos y no he hecho nada aqu\u00ed para \napoyarlos, pero al menos tienen cierta plausibilidad en primer lugar.92 Si \nel estado actual de nuestro conocimiento es como lo describo, la pregunta \nm\u00e1s dif\u00edcil sobre qu\u00e9 deber\u00edamos hacer cuando tenemos pruebas claras \ny cre\u00edbles de que apartarse de los requisitos ortodoxos de prueba de \ncau salidad en el derecho de da\u00f1os evitar\u00eda da\u00f1os, y que dichos efectos \nno se podr\u00edan lograr de mejor manera mediante regulaciones, se puede \nposponer.\nVI. Costo relativo de los errores\nCuando decidimos qu\u00e9 reglas de prueba debemos tener sobre la cau\u00ad\nsalidad, es racional considerar los costos relativos de los falsos positivos \ny los falsos negativos. Si un falso positivo (determinar que D caus\u00f3 \n92 Para conocer los argumentos generales de una defensa, v\u00e9ase Zipursky y Ripstein  (2001).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo204\nlos da\u00f1os de C cuando no es as\u00ed) es mucho peor (en cierto sentido) que \nun falso negativo (determinar que D no caus\u00f3 los da\u00f1os de C cuando s\u00ed \nfue as\u00ed), entonces, esto indicar\u00eda que deber\u00edamos tener una regla de prueba \nque favoreciera a este \u00faltimo.93 La regla del c\u00e1lculo de probabilidad mues\u00ad\ntra una ligera preferencia por los falsos negativos: si las demandas de las \npartes est\u00e1n igualmente equilibradas, pierde el demandante. \nPero se podr\u00eda argumentar que es irracional ignorar el hecho de que \nun falso negativo podr\u00eda tener un efecto devastador en una persona, pero un \nefecto m\u00ednimo en una gran corporaci\u00f3n. De ser el caso, y especialmente \nsi y donde la ley sustantiva se basa en tales consideraciones de distribuci\u00f3n \njusta de p\u00e9rdidas, se puede argumentar que la regla ortodoxa de prueba \nde causalidad no est\u00e1 justificada ya que privilegia irracionalmente los \nfalsos negativos sobre los falsos positivos. En resumen, una posible afir \u00ad\nmaci\u00f3n es que la mayor capacidad para soportar una p\u00e9rdida (en la que \nla \"capacidad\" se relaciona con el efecto sobre el bienestar de cada indi \u00ad\nviduo) entre las partes debe tenerse en cuenta al ponderar los falsos \npositivos y negativos. Al distribuir los riesgos de incertidumbre, deben \ntenerse en cuenta los efectos de los errores en las partes. Un argumento \nrelacionado podr\u00eda ser que los efectos sobre la justicia distributiva deben \nconsiderarse en la ponderaci\u00f3n, supongamos que un falso positivo s\u00f3lo \ntendr\u00e1 el efecto de reducir los activos injustos del demandado, mientras \nque un falso negativo tendr\u00e1 efectos regresivos sobre la posici\u00f3n del deman\u00ad\ndante en la justicia distributiva. Finalmente, uno podr\u00eda simplemente \nsostener que ciertos tipos de errores en la determinaci\u00f3n de la respon\u00ad\nsabilidad no son tan serios como otros. Por ejemplo, quiz\u00e1s un falso \npositivo sobre la causalidad contra una autoridad en una demanda de un \nindividuo contra esa autoridad no es tan lamentable como un falso nega\u00ad\ntivo a favor de la autoridad en contra del individuo.\n93 Existe una vasta bibliograf\u00eda sobre la teor\u00eda de la decisi\u00f3n que se basa en este simple punto. V\u00e9ase, \npor ejemplo, Kaplan (1968).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....205\nClaramente, estos argumentos plantean preguntas muy importantes. Se dis\u00ad\ncute hasta qu\u00e9 punto es leg\u00edtimo basarse en tales argumentos en el dere \u00ad\ncho de da\u00f1os.94 Aqu\u00ed simplemente har\u00e9 dos observaciones. Primero, si \ntales argumentos pudieran infiltrarse en la b\u00fasqueda sobre c\u00f3mo deben \nponderarse los falsos positivos y los falsos negativos, no habr\u00eda una raz\u00f3n \nclara para restringirlos a las determinaciones de causalidad; sin embargo, \nparece dif\u00edcil aceptar que la afirmaci\u00f3n de un demandado de que se le haya \nprobado la culpa (en demandas basadas en incumplimientos) deber\u00edan \nverse disminuidas por, digamos, su (mucha) mayor riqueza comparativa.\nEn segundo lugar, la mayor capacidad de una de las partes para soportar \nla p\u00e9rdida es realmente independiente de la verdad o falsedad del argu \u00ad\nmento sobre la causalidad. No es que un veredicto incorrecto perjudique \nal demandante m\u00e1s que al demandado. Supongamos que el demandado \nno provoc\u00f3 los da\u00f1os del demandante. A\u00fan si fuera cierto que el deman \u00ad\ndado podr\u00eda soportar mejor la p\u00e9rdida que el demandante; a\u00fan as\u00ed, se \ndar\u00eda el caso de que no otorgar al demandante da\u00f1os perjudicar\u00eda al de\u00ad\nman dante m\u00e1s de lo que perjudicar\u00eda al demandado (en cuanto al efecto \nsobre el bienestar de cada uno).\nE. Conclusi\u00f3n\nEste art\u00edculo ha defendido la justificaci\u00f3n de hacer excepciones a la regla \nb\u00e1sica de prueba de causalidad individual. Esto pareciera radical, pero, de \nhecho, el argumento ha sido conservador en gran medida. En ninguna \nde las reglas defendidas, la del demandado de indeterminado causante, \nla del demandante indeterminado o la regla del demandado indetermi \u00ad\nnado, se considera que los demandados son responsables cuando no se \ndemuestre que provocaron da\u00f1os.95 Se conserva la prueba de la causali \u00ad\n94 Para conocer en general los argumentos de la justicia distributiva, v\u00e9ase Keren\u00adPaz (2007).\n95 Podr\u00eda afirmarse que la conclusi\u00f3n l\u00f3gica que se puede extraer es que las reglas defendidas no \ndeben considerarse \"excepcionales\" en absoluto. Si la regla general se define, como es t\u00edpico (v\u00e9ase la \nnota al pie 4), como que requiere que un demandante demuestre que el demandado (de quien pre\u00ad\ntende recuperar los da\u00f1os) caus\u00f3 su da\u00f1o, entonces la RIDC y la RIC son excepcionales, pues permi ten Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo206\ndad, inclusive si no ocurre esto con la prueba de la causalidad individual. \nDe esta manera, se mitiga la preocupaci\u00f3n moral b\u00e1sica que suscitan las \nreglas excepcionales, que tales reglas socavan el compromiso con la res \u00ad\nponsabilidad individual.\nSi los argumentos de este art\u00edculo son correctos, entonces la b\u00fasqueda \nde la causalidad f\u00e1ctica en el derecho de da\u00f1os puede abordarse primero \npreguntando: \u00bfla conducta injusta de D fue una causa determinante o una \ncontribuci\u00f3n sustancial al da\u00f1o de C en el c\u00e1lculo de probabilidades? Si no \nfue as\u00ed, surge una pregunta secundaria: \u00bfse aplica alguna de las siguien \u00ad\ntes reglas en relaci\u00f3n con D?: i) la regla del demandado de indeterminado \ncausante, ii) la regla del demandante indeterminado o iii) la regla del de\u00ad\nmandado indeterminado.\nAqu\u00ed hay un atajo heur\u00edstico para determinar si aplica alguna de las reglas \n(i\u00adiii). Uno podr\u00eda preguntarse: \u00bfel efecto de aplicar la regla normal \nen relaci\u00f3n con una demanda particular ante el tribunal o un conjunto \nde demandas ser\u00eda, en el c\u00e1lculo de probabilidades, privar a una per\u00ad\nsona del derecho a la reparaci\u00f3n de un da\u00f1o que no habr\u00eda ocurrido si \nnadie se hubiera comportado indebidamente en relaci\u00f3n con esa per\u00ad\nsona? Si la respuesta es positiva, entonces se aplicar\u00e1 una de las reglas \ni\u00adiii a los hechos. \nSin embargo, el recurso a las subreglas individuales de las reglas i\u00adiii sigue \nsiendo necesario por dos razones. Primero, ser\u00e1 relevante para determi \u00ad\nnar el grado de responsabilidad: si D es responsable seg\u00fan i o ii, se debe \ntener cuidado de que D no sea responsable de una cantidad de p\u00e9rdida \nque se sabe que no ha causado. En segundo lugar, el caso de justificaci\u00f3n \nque el demandante obtenga da\u00f1os sin dicha prueba. La regla del demandado indeterminado podr\u00eda \nclasificarse como una simple aplicaci\u00f3n compleja de la regla general; sin embargo, es preferible con\u00ad\nsiderarla como una regla distintiva, ya que implica una equiparaci\u00f3n no habitual de los derechos \nprimarios y secundarios y permite la responsabilidad inclusive cuando no se aplica el argumento \nde prevenci\u00f3n (v\u00e9ase la nota al pie 97).Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....207\npara cada regla es diferente; las reglas i y ii son relativamente sencillas de \njustificar, mientras que iii no lo es. Esto se debe a que conforme a i y ii el \ndemandado simplemente debe resarcir con respecto a los da\u00f1os directa \u00ad\nmente procesables que hubiera provocado, aunque no se puede establecer \nla identidad de la parte agraviada. Cuando todos los demandados sean \nsolventes, la responsabilidad de cada demandado conforme a iii tambi\u00e9n \nse refiere al da\u00f1o causado,96 pero el argumento se basa en tratar la in\u00ad\nterferencia con la integridad corporal y la interferencia con los dere\u00ad\nchos secun darios en relaci\u00f3n con la integridad corporal como tipos de \nda\u00f1os que resulten suficientemente similares.97 Estas diferencias podr\u00edan \nser relevan tes en caso de que se prevea alguna extensi\u00f3n de las reglas.\nFuentes\nBeever, A. (2007), Rediscovering the Law of Negligence , Oxford, Hart.\nColeman, J. (1974), \"On the moral argument for the fault system\", Journal \nof Philosophy , n\u00fam. 473, pp. 483\u00ad488.\nColeman, J. (2008), \"Doing away with tort law\", Loyola of Los Angeles Law \nReview n\u00fam.  41, pp. 1161\u00ad1165. \nDelgado, R. (1982), \"Beyond Sindell : relaxation of cause\u00adin\u00adfact for indeter\u00ad\nminate plaintiffs\", California Law Review , n\u00fam.  70, pp. 882\u00ad883.\nGardner, J. (2011), \"What is tort law for? Part 1: The place of corrective \njustice\", Law and Philosophy , n\u00fam.  30, pp. 28\u00ad37.\nGreen, S. (2014), Causation in Negligence , Oxford, Hart.\n96 Aunque cu\u00e1l demandado caus\u00f3 cu\u00e1les da\u00f1os no se haya determinado.\n97 Si no todos los demandados son solventes en una situaci\u00f3n en la que el demandado es indeter \u00ad\nminado, entonces es necesario basarse en las otras justificaciones de responsabilidad mencionadas \nanteriormente.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo208\nHoffmann, L. (2013), \"Fairchild and After\" en Burrows, A., Johnston, D. \ny Zimmermann, R. (eds), Judge and Jurist: Essays in Memory of Lord \nRodger , Oxford, OUP .\nKagan, S. (1986), \"Causation, liability , and internalism\", Philosophy and \nPublic Affairs , n\u00fam. 15.\nKaplan, J. (1968), \"Decision theory and the factfinding process\", Stanford \nLaw Review , n\u00fam. 20.\nKaplow L. y Shavell, S. (2007), \"Moral Rules, the moral sentiments, and \nbehavior: towards an optimal moral system\", Journal of Political \nEconomy , n\u00fam.  115, pp. 494\u00ad495.\nKeren\u00adPaz, T. (2007), Torts, Egalitarianism and Distributive Justice, Aldershot, \nAshgate.\nKoch, S. (2010), \"whose loss is it anyway\u00adeffects of the lost chance doctrine \non civil litigation and medical malpractice insurance\", North \nCarolina Law Review , n\u00fam.  595, pp. 619\u00ad631.\nMcBride NJ. y Steel, S. (2012), \"Suing for the loss of the right to sue: why \nwright is wrong\", PN, n\u00fam. 27, pp. 37\u00ad38.\nMorgan, J. (2011), \"Causation, politics, and law: the English\u00adand Scottish\u00ad  \nAsbestos Saga\" en Goldberg, R. (ed), Perspectives on Causation, \nOxford, Hart.\nOetker, H. (2012), M\u00fcnchener Kommentar zum BGB . \nPorat, A. (2011), \"Misalignments in tort law\", Yale Law Journal , n\u00fam.  82, \npp. 108\u00ad114.\nPorat, A. y Posner, E. (2012), \"Aggregation and law\", Yale Law Journal , \nn\u00fam. 122, pp. 5\u00ad6.Justificaci\u00f3n de las excepciones a la prueba de causalidad....209\nPorat A. y Stein, A. (2001), Tort Liability Under Uncertainty, Oxford, OUP .\nPosner, E. (2003), \"Probability errors: some positive and normative impli\u00ad\ncations for tort and contract law\", Supreme Court Economic Review , \nn\u00fam.  125.\nSartorio, C. (2007), \"Causation and responsibility\", Philosophy Compass , \nn\u00fam.  2, pp. 758\u00ad759.\nSmith, S. (2011), \"The normativity of private law\", OJLS, n\u00fam. 31, p. 215.\nSmith, S. (2012), \"Duties, liabilities, and damages\", Harvard Law Review , \nn\u00fam.  125. \nStapleton, J. (2013), \"Causas innecesarias\" LQR, n\u00fam. 29, pp. 54\u00ad62.\nStapleton, J. (2015) \"An extended but\u00adfor test for the law of obligations\" dis\u00ad\nponible en http://ojls.oxfordjournals.org/content/early/2015/03/06/\nojls.gqv005.full.pdf (consultado por \u00faltima vez el 22 de mayo \nde 2015).\nSteel, S. (2011) \"S ienkiewicz vs. Greif (Reino Unido) Ltd y doctrinas excep \u00ad\ncionales de la causalidad natural\", Journal of European Tort Law , \nn\u00fam. 2, pp. 305\u00ad308.\nSteel, S. (2012), \"Causation in English tort law: still wrong after all these \nyears\", University of Queensland Law Journal , n\u00fam.  31, pp. 246\u00ad259.\nSteel, S. (2015a), \"Causation and scope of responsibility\", en Oliphant, \nK. (ed. ), Ley de responsabilidad civil , Londres: Lexis Nexis.\nSteel, S. (2015b) \"Cu\u00e1ndo se aplica Fairchild \", LQR, n\u00fam. 131.\nSteel, S. (2015c), Proof of Causation in Tort Law , Cambridge, CUP .Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo210\nStevens, R. (2007), Torts and rights, Oxford, OUP . \nStremitzer, A. (2012), \"Negligence\u00adbased proportional liability\", disponi \u00ad\nble en http://papers.ssrn.com/  sol3/papers.cfm? abstract_id=2088977 \n(consultado por \u00faltima vez el 22 de mayo de 2015).\nTadros, V . (2012), The Ends of Harm , Oxford, OUP .\nTeitelbaum, J. (2007), \"A unilateral accident model under ambiguity\", \nJournal of Legal Studies , n\u00fam. 36, pp. 431\u00ad433.\nWellington, K. (2013), \"Beyond single causative agents: the scope of the \nFairchild exception post\u00ad Sienkiewicz \", Torts Law Journal , n\u00fam. 20.\nWeinrib, E. (2012a), Corrective Justice , Oxford, OUP . \nWeinrib, E. (2012b), The Idea of Private Law, Oxford, OUP .\nWeinrib, E. (2015), \"Causal uncertainty\", disponible en http://ojls.\noxfordjournals.org/content/ principios/2015/07/02/ojls.gqv020.\nfull (consultado por \u00faltima vez el 13 de julio de 2015).\nWright, R. (1985), \"Causation in tort law\", California Law Review , n\u00fam. 73. \nWright, R. (2008), \"Liability for possible wrongs: causation, statistical pro\u00ad\nbability , and the burden of proof\", Loyola of Los Angeles Law Review , \nn\u00fam. 41, pp. 1326\u00ad1328.\nZipursky B. y Ripstein, A. (2001), \"Corrective justice in an age of mass \ntorts\" en Postema, G. (ed.), Philosophy and the Law of Torts , pp. \n221\u00ad225, Cambridge, CUP .Acciones colectivas ambientales en \nArgentina. Algunas reflexiones a partir  \ndel caso Mendoza\nMar\u00eda Florencia Saulino** Profesora de Derecho, Universidad de San Andr\u00e9s, Argentina; Global Clinical Professor of Law, \nNew York University . Agradezco los comentarios y sugerencias recibidos en el Seminario Interna \u00ad\ncional sobre Reparaci\u00f3n de Da\u00f1o de la Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico y el Consejo de la Ju \u00ad\ndicatura Federal, como as\u00ed tambi\u00e9n los comentarios y sugerencias de Sebasti\u00e1n El\u00edas y Julio Rivera \n(h). Agradezco especialmente a Ariana Kissner por su valiosa asistencia en la investigaci\u00f3n de este \ntrabajo.213Sumario : A. Introducci\u00f3n; B. Las acciones colectivas ambientales en el dere \u00ad\ncho argentino; I. Acciones colectivas por da\u00f1os a los individuos derivados \ndel da\u00f1o al ambiente: la acci\u00f3n de clase; II. Acciones colectivas para la pro \u00ad\ntecci\u00f3n del ambiente como bien p\u00fablico; 1. El amparo colectivo; a. Legitima \u00ad\nci\u00f3n activa; b. Justificaci\u00f3n de la legitimaci\u00f3n amplia; c. Casos en los que \nprocede; 2. El amparo por cese del da\u00f1o ambiental; a. Casos en los que proce \u00ad\nde; 3. La acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo; a. La recomposici\u00f3n como \nobjetivo; b. Legitimaci\u00f3n activa; c. Acceso a la justicia y facultades del juez; \nC. El proceso de da\u00f1o ambiental colectivo en la pr\u00e1ctica: el caso de la conta \u00ad\nminaci\u00f3n del Riachuelo; I. El caso Mendoza, Beatriz c. Estado Nacional; 1. La \nejecuci\u00f3n de la sentencia; 2. Doce a\u00f1os despu\u00e9s\u2026; II. Los problemas que \nevidenci\u00f3 el caso Mendoza ; 1. Derechos colectivos, legitimaci\u00f3n activa y el \nproblema de la representaci\u00f3n; a. Derechos colectivos y legitimaci\u00f3n activa; \nb. Cr\u00edtica al modelo de representaci\u00f3n adoptado; 2. Los problemas de legiti \u00ad\nmaci\u00f3n pasiva; D. Conclusiones.\nA. Introducci\u00f3n\nA diferencia de la mayor\u00eda de los derechos reconocidos tanto en el \u00e1m \u00ad\nbito constitucional como en el derecho internacional de los derechos \nhumanos, el derecho al ambiente sano asegura a sus titulares el disfrute \nde un bien p\u00fablico. Estos bienes tienen caracter\u00edsticas espec\u00edficas que \nlos diferencian de los bienes privados. Una vez que un bien p\u00fablico \nexiste todos los miembros del grupo pueden disfrutar de \u00e9l, sin que el \ndisfrute por parte de uno afecte la oportunidad de los dem\u00e1s de disfru \u00ad\ntarlo (no rivalidad), y sin que nadie pueda ser excluido de su goce \n(imposibilidad de exclusi\u00f3n). (Samuelson, 1954, p. 29), (Musgrave, \n1959; R. A. Musgrave, 1959, p. 10, nota 11).\nEstas caracter\u00edsticas de los bienes p\u00fablicos generan profundos proble \u00ad\nmas de arquitectura jur\u00eddica para un sistema legal que hist\u00f3ricamente \nfue concebido para la protecci\u00f3n de bienes privados (Boyle, 2012, p. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo214\n628).1 En efecto, la imposibilidad de exclusi\u00f3n hace que estos bienes no \npuedan estar sujetos a un r\u00e9gimen de propiedad privada, que est\u00e1 orga \u00ad\nnizado en base a la idea de que los recursos son objetos separados y que \ncada uno de ellos pertenece a un individuo en particular, que puede \ndecidir sobre su suerte y excluir a otros de su uso (Ingram, 1994, 28). \nSobre estos bienes, entonces, se establecen sistemas de propiedad colec \u00ad\ntiva o propiedad comunitaria, o son considerados directamente como \nres nullius (Waldron, 1990, p. 40). \nEl derecho de da\u00f1os cl\u00e1sico tambi\u00e9n debe adaptarse para dar respuestas \na la afectaci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos. En efecto, el derecho de da\u00f1os t\u00ed \u00ad\npicamente opera en el contexto de relaciones particulares y localizadas y \nse concentra en la asignaci\u00f3n de derechos y responsabilidades entre dos \npartes (Kysar, 2018, p. 52). A diferencia de los supuestos cl\u00e1sicos del \nderecho de da\u00f1os, el da\u00f1o al ambiente afecta a todos los individuos que \ncomparten el ecosistema, cada uno de los cuales puede sufrir una afec \u00ad\ntaci\u00f3n individual y diferenciada en sus derechos. Sin embargo, esas \nafectaciones, si bien similares a las que tradicionalmente aborda el dere \u00ad\ncho de da\u00f1os, presentan complejidades propias, ya que en la mayor\u00eda de \nlos casos se alejan del supuesto b\u00e1sico en el que \" A causa un da\u00f1o anti \u00ad\njur\u00eddico a B\" e involucran relaciones de causalidad y responsabilidad \nmucho m\u00e1s complejas.2 \nEn efecto, los da\u00f1os ambientales pueden permanecer latentes por mu \u00ad\nch\u00edsimos a\u00f1os; con frecuencia es dif\u00edcil rastrear su origen, identificar a \nlos afectados o probar la relaci\u00f3n de causalidad entre el da\u00f1o que sufre \nel individuo y la actividad contaminante.3 No obstante, el desaf\u00edo m\u00e1s  \n1 En igual sentido, Sax se\u00f1ala que existen profundas diferencias entre el derecho al ambiente sano y \nlos derechos reconocidos en el \u00e1mbito internacional: \"If we seek guidance from the established \ntradition of human rights, we find profund differences between ay proposed environmental rights \nand other recognized fundamental rights\" (Mart\u00edn Mateo, 1991, p. 145; Sax, 1990\u00ad1991, p. 94).\n2 Sobre este punto pueden verse Abelkop (2013, p. 399 y ss); Kysar (2018, p. 53).\n3 Para una discusi\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas del da\u00f1o ambiental puede verse Abelkop (2013); \nAbraham (2001); Faure (2014).Acciones colectivas ambientales en Argentina...215\ndif\u00edcil que presentan los problemas ambientales es su dimensi\u00f3n colecti \u00ad\nva. La naturaleza expansiva del da\u00f1o ambiental hace que estos casos ten \u00ad\ngan una dimensi\u00f3n geogr\u00e1fica y jurisdiccional que sobrepasa los l\u00edmites \nde una demanda tradicional y que incluye a una multiplicidad de acto \u00ad\nres que exceden por mucho a las partes del proceso (Kysar, 2018). En la \nmayor\u00eda de los casos ambientales existir\u00e1n m\u00faltiples v\u00edctimas con afec \u00ad\ntaciones diferenciadas y m\u00faltiples contaminadores cuya contribuci\u00f3n al \nda\u00f1o individual ser\u00e1 dif\u00edcil de determinar.4 Asimismo, los remedios que \ntradicionalmente se utilizan en el derecho privado presuponen que lo \nque se afect\u00f3 fueron derechos individuales, es decir, derechos que una \npersona tiene contra otra (Ripstein, 2007, pp. 12\u00ad13). Pero aun si todos \nlos afectados participaran del proceso y fueran compensados de forma \nadecuada por sus da\u00f1os individuales, todav\u00eda faltar\u00eda dar respuesta al \nda\u00f1o ocasionado al ambiente como bien p\u00fablico. \nEl derecho argentino ha buscado canalizar esta dimensi\u00f3n colectiva de \nlos problemas ambientales a trav\u00e9s de dos grupos de acciones diferen \u00ad\nciadas: i) acciones por da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico y ii) accio \u00ad\nnes por da\u00f1os individuales ocasionados por el da\u00f1o al ambiente. Luego \nde introducir las particularidades de cada una de estas acciones, el \ntrabajo se focalizar\u00e1 en el an\u00e1lisis de la causa Mendoza, Beatriz y otros c. \nEstado Nacional y otros , que es el primer caso de da\u00f1o al ambiente \naceptado por la Corte Suprema argentina. Este an\u00e1lisis permitir\u00e1 iden \u00ad\ntificar los desaf\u00edos que se plantean al poner en pr\u00e1ctica el marco nor \u00ad\nmativo existente. Se\u00f1alar\u00e9 dos problemas particulares que se hicieron \nevidentes durante el transcurso del proceso: i) los problemas de agen \u00ad\ncia que generan las actuales reglas de legitimaci\u00f3n activa y el modelo \nrepresentativo adoptado por la Corte Suprema y ii) las dificultades \npara constituir el \"polo pasivo\" de la relaci\u00f3n procesal, cuando \u00e9sta \ninvolucra un gran n\u00famero de potenciales responsables. Concluir\u00e9 pro \u00ad\nponiendo posibles soluciones.\n4 Sobre este punto puede verse Abelkop (2013, p. 402 y ss).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo216\nB. Las acciones colectivas ambientales  \nen el derecho argentino\nEn 1994, con la reforma de la Constituci\u00f3n Nacional se incorpor\u00f3 el \nart\u00edculo 43, que reconoci\u00f3 estatus constitucional a la acci\u00f3n de amparo \ny la puso al mismo nivel que los derechos que busca proteger (Gelli, \n2011). Adem\u00e1s de regular el amparo individual o cl\u00e1sico, que ya estaba \nreconocido en el derecho argentino,5 se incorpor\u00f3 el llamado amparo \ncolectivo. El segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 43 dispone que \npodr\u00e1n interponer [la acci\u00f3n de amparo] contra cualquier forma \nde discriminaci\u00f3n y en lo relativo a los derechos que protegen al \nambiente, a la competencia, al usuario y al consumidor, as\u00ed como \na los derechos de incidencia colectiva en general, el afectado, el \ndefensor del pueblo y las asociaciones que propendan a esos fi \u00ad\nnes, registradas conforme a la ley , la que determinar\u00e1 los requisitos \ny formas de su organizaci\u00f3n (Constituci\u00f3n Nacional, art\u00edculo 43).\nDe este modo, la reforma cre\u00f3 el g\u00e9nero de los \"derechos de incidencia \ncolectiva en general\" (que incluye al derecho al ambiente sano) y conce \u00ad\ndi\u00f3 una legitimaci\u00f3n amplia para su defensa en cabeza del afectado, el \ndefensor del pueblo y las asociaciones que tengan entre sus objetivos \nestatutarios la protecci\u00f3n de esos derechos.\nCon base en el art\u00edculo 43, la jurisprudencia de la Corte Suprema deli \u00ad\nne\u00f3 dos categor\u00edas de derechos de incidencia colectiva: i) los que tienen \npor objeto bienes p\u00fablicos y ii) los referentes a intereses individuales \nhomog\u00e9neos (CSJN, 2009a).6 En la primera categor\u00eda se encuentra el  \n5 Primero, pretorianamente, mediante los precedentes de la Corte Suprema en Siri y Kot; luego, por \nla Ley 16.986.\n6 En Halabi  el tribunal distingui\u00f3 dichas categor\u00edas de los derechos individuales cl\u00e1sicos. Se\u00f1al\u00f3 que \nlos derechos individuales son ejercidos por su titular, y que eso no cambia por la circunstancia de \nque existan numerosas personas involucradas. En estos casos, el actor debe probar una lesi\u00f3n a su \nderecho para que se configure una cuesti\u00f3n justiciable, que puede tramitar por la v\u00eda del amparo Acciones colectivas ambientales en Argentina...217\nderecho al ambiente sano. 7 A diferencia de los derechos individuales, \nel derecho a un ambiente sano es, en opini\u00f3n de la Corte Suprema, un \n\"derecho de incidencia colectiva que tiene por objeto un bien p\u00fablico\".8 \nLa Corte entiende que esta caracter\u00edstica llev\u00f3 a los constituyentes a con \u00ad\nceder una legitimaci\u00f3n extraordinaria para reforzar su protecci\u00f3n en ca \u00ad\nbeza del Defensor del Pueblo, las asociaciones de defensa del ambiente \ny los afectados (CSJN, 2009a). La sentencia que se dicte se centrar\u00e1 en la \nprevenci\u00f3n o recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado, pero no acarrear\u00e1 un \nbeneficio directo para quien ostenta la legitimaci\u00f3n. En efecto, si bien la \nafectaci\u00f3n al ambiente puede tener repercusiones en el patrimonio indi \u00ad\nvidual, la Corte considera que las acciones de quienes vean afectada su \nsalud o su patrimonio como consecuencia de la degradaci\u00f3n del am \u00ad\nbiente le corresponden al titular de dichos derechos y son concurrentes \ncon la acci\u00f3n colectiva de da\u00f1o ambiental (CSJN, 2009a).\nLa segunda categor\u00eda est\u00e1 conformada por los derechos de incidencia \ncolectiva referentes a intereses individuales homog\u00e9neos e incluye los \nderechos personales y patrimoniales derivados de la afectaci\u00f3n del am \u00ad\nbiente, los derechos de sujetos discriminados y los de consumidores y \nusuarios (CSJN, 2009a, considerando 12).9 En este caso, se\u00f1ala el tribu \u00ad\nnal, se afectan derechos individuales enteramente divisibles, pero existe \nun hecho \u00fanico o continuado que provoca la lesi\u00f3n de todos ellos y , por \ntanto, es identificable una causa f\u00e1ctica homog\u00e9nea (CSJN, 2009a). La de\u00ad\nmostraci\u00f3n de los presupuestos de la pretensi\u00f3n es com\u00fan a todos esos \nintereses, con excepci\u00f3n del da\u00f1o que individualmente sufre cada uno \ntradicional. El tribunal destac\u00f3 que tal v\u00eda est\u00e1 destinada a obtener la protecci\u00f3n de derechos divi \u00ad\nsibles, no homog\u00e9neos y que se caracteriza por la reparaci\u00f3n de un da\u00f1o esencialmente individual \ny propio de cada uno de los afectados (CSJN, 2009a, considerando 9).\n7 Lorenzetti se\u00f1ala que tambi\u00e9n entrar\u00edan en esta categor\u00eda la competencia en el mercado, el trato \nantidiscriminatorio, el patrimonio cultural, y la salud p\u00fablica. (R. L. Lorenzetti, 2010). \n8 En otro lugar he criticado esta clasificaci\u00f3n, v\u00e9ase Saulino (2015) y Saulino (2016).\n9 Lorenzetti sostiene que estas acciones no ser\u00edan admisibles cuando se trate de intereses individua \u00ad\nles homog\u00e9neos de car\u00e1cter patrimonial, excepto aquellos provenientes de las relaciones de consumo \n(caso en el cual la acci\u00f3n colectiva est\u00e1 regulada por el r\u00e9gimen de la Ley de Defensa del Consumi \u00ad\ndor) o cuando haya una afectaci\u00f3n en el acceso a la justicia (R. L. Lorenzetti, 2010, p. 127).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo218\nde los actores. Esta homogeneidad f\u00e1ctica y normativa es lo que lleva al \ntribunal a considerar razonable la realizaci\u00f3n de un solo juicio con efec \u00ad\ntos expansivos de la cosa juzgada, salvo en lo que hace a la prueba del \nda\u00f1o individualmente sufrido. \nLos problemas ambientales pueden afectar a ambas categor\u00edas de dere \u00ad\nchos. Cuando ocurre un da\u00f1o al ambiente puede (o no) repercutir en \nda\u00f1os al patrimonio, la calidad de vida o la salud de los individuos que \nhabitan el ecosistema afectado. Si esto sucede, generalmente existir\u00e1 una \nmultiplicidad de individuos afectados, por lo que puede configurarse \nuna afectaci\u00f3n a derechos de incidencia colectiva referentes a intereses \nindividuales homog\u00e9neos, adem\u00e1s de la afectaci\u00f3n al ambiente como \nbien p\u00fablico. \nEl derecho argentino ha canalizado estas dimensiones colectivas del \nda\u00f1o ambiental a trav\u00e9s de dos grupos de acciones diferenciadas. El pri \u00ad\nmer grupo se centra en los da\u00f1os producidos a los individuos por el \nda\u00f1o al medio ambiente, cuya reparaci\u00f3n se obtiene a trav\u00e9s de las ac \u00ad\nciones de clase creadas pretorianamente para los casos de da\u00f1o a intere \u00ad\nses individuales homog\u00e9neos. Un segundo grupo de acciones se focaliza \nen el da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico e incluye el amparo colectivo, \nel amparo por cese del da\u00f1o ambiental y la acci\u00f3n de da\u00f1o ambiental \ncolectivo. Analizaremos a continuaci\u00f3n ambos grupos de acciones.\nI. Acciones colectivas por da\u00f1os a los individuos  \nderivados del da\u00f1o al ambiente: la acci\u00f3n de clase\nTal como se\u00f1al\u00e9 en la secci\u00f3n anterior, la Corte Suprema identific\u00f3 en el \nsegundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 43 una categor\u00eda de derechos de incidencia \ncolectiva que tiene por objeto intereses individuales homog\u00e9neos, entre \nlos que se encuentran los derechos personales o patrimoniales derivados \nde afectaciones al ambiente (CSJN, 2009a, considerando 12). En opi \u00ad\nni\u00f3n del tribunal, el propio texto constitucional autoriza el ejercicio de \nacciones apropiadas para la defensa de estos intereses colectivos, con  Acciones colectivas ambientales en Argentina...219\nprescindencia de las figuras expresamente dise\u00f1adas en la Constitu \u00ad\nci\u00f3n o en las normas procesales vigentes (CSJN, 2009a, considerando \n19). En efecto, en Halabi , la Corte se\u00f1al\u00f3 que la v\u00eda para la protecci\u00f3n \nde estos derechos no es \u00fanicamente el amparo strictu sensu , sino que \npuede extenderse a otro tipo de v\u00edas procesales de car\u00e1cter general: \"es \nperfectamente aceptable dentro del esquema de nuestro ordenamiento \nque un afectado, el Defensor del Pueblo o determinadas asociaciones \ndeduzcan [\u2026] una acci\u00f3n colectiva con an\u00e1logas caracter\u00edsticas y efec \u00ad\ntos a la existente en el derecho norteamericano\" (CSJN, 2009a, consi \u00ad\nderando 19).10 \nDado que no existe en el derecho argentino una legislaci\u00f3n que regule \nlas acciones de clase,11 la Corte Suprema fij\u00f3 ciertos par\u00e1metros que \ndeben observarse al llevar a cabo procesos colectivos que tengan por \nobjeto la protecci\u00f3n de intereses individuales homog\u00e9neos, hasta que \nse sancione una ley que regule la materia (CSJN, 2009a).  En primer \nlugar, debe existir un hecho \u00fanico o complejo que cause una lesi\u00f3n a \nuna pluralidad relevante de derechos individuales. En segundo lugar, \nla pretensi\u00f3n debe estar concentrada en los efectos comunes y no en la \npetici\u00f3n de cada uno de los individuos. En tercer lugar, la Corte exige \nque el inter\u00e9s individual considerado aisladamente no justifique la \npromoci\u00f3n de la demanda;12 excepto que la naturaleza de los derechos \nexceda el inter\u00e9s de cada parte, como ocurre cuando se trata del \"am \u00ad\nbiente, el consumo, la salud o se afecta a grupos que tradicionalmente \nhan sido postergados o, en su caso, d\u00e9bilmente protegidos\" (CSJN, \n2009a, considerando 13). \n10 M\u00e1s a\u00fan, tal como se\u00f1ala Salgado, la configuraci\u00f3n de un conflicto colectivo que se ajuste a los \nrequisitos de un proceso de amparo es excepcional, ya que este tipo de procesos no es adecuado \npara la producci\u00f3n de prueba compleja, ni permite al tribunal recabar informaci\u00f3n sobre las solu \u00ad\nciones propuestas por las partes o las consecuencias econ\u00f3micas del conflicto (Salgado, 2011, pp. \n57\u00ad58).\n11 Aunque esta figura s\u00ed est\u00e1 regulada dentro del derecho del consumo, no existen normas procesa \u00ad\nles para otro tipo de acciones de clase.\n12 Lorenzetti se\u00f1ala que esto ocurre cuando los individuos no tienen posibilidades de contratar \nabogados en forma aislada y los cr\u00e9ditos son homog\u00e9neos.(R. L. Lorenzetti, 2010, p. 125)Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo220\nCon base en la experiencia recogida de otros sistemas jur\u00eddicos, la Corte \nentendi\u00f3 que para la admisi\u00f3n formal de una acci\u00f3n colectiva en estos \nsupuestos se requiere: i) la identificaci\u00f3n precisa del grupo o colectivo \nafectado;13 ii) la idoneidad de qui\u00e9n pretenda asumir la representaci\u00f3n,14 \nla cual debe controlarse durante todo el tr\u00e1mite del proceso (CSJN, \n2013c, considerando 16),15 y iii) la existencia de un planteo que involu \u00ad\ncre, por sobre los aspectos individuales, cuestiones de hecho y de derecho \nque sean comunes y homog\u00e9neas a todo el colectivo (CSJN, 2009a, con \u00ad\nsiderando 17). Asimismo, el tribunal destac\u00f3 que resulta esencial que se \narbitre en cada caso un procedimiento apto para garantizar la adecuada \nnotificaci\u00f3n de todas aquellas personas que pudieran tener un inter\u00e9s en \nel resultado del litigio, de forma que se les asegure la alternativa de optar \npor quedar fuera del pleito o comparecer en \u00e9l como parte o contraparte. \nPor \u00faltimo, se\u00f1al\u00f3 que resulta necesario que se implementen medidas \nadecuadas de publicidad orientadas a evitar la multiplicaci\u00f3n o super \u00ad\nposici\u00f3n de procesos colectivos con un mismo objeto, a fin de evitar el \npeligro de que se dicten sentencias dis\u00edmiles o contradictorias.16 \n13 Francisco Verbic se\u00f1ala que en Asociaci\u00f3n Protecci\u00f3n Consumidores del Mercado Com\u00fan del Sur c. \nLoma Negra  la Corte rechaz\u00f3 la demanda por entender que el universo de situaciones y procesos \nque se pretend\u00edan tutelar eran excesivamente vastos y heterog\u00e9neos, lo cual imped\u00eda resolver la \ncuesti\u00f3n planteada con efectos expansivos en el marco de un \u00fanico proceso. (Verbic, 2019a) \nEl tribunal destac\u00f3 que \"la adecuada y detallada determinaci\u00f3n del conjunto de perjudicados por \nuna conducta u acto permite delimietar los alcances subjetivos del proceso y de la cosa juzgada y , \nadem\u00e1s, aparece como un recaudo esencial para que los tribunales de justicia puedan verificar la \nefectiva concurrencia de los requisitos establecidos en la jurisprudencia de esta Corte [\u2026] S\u00f3lo \na partir de un certero conocimiento de la clase involucrada el juez podr\u00e1 evaluar, por ejemplo, si la \npretensi\u00f3n deducida se concentra en los efectos comunes que el hecho o acto da\u00f1oso ocasiona o si \nel acceso a la justicia se encontrar\u00e1 comprometido de no admitirse la acci\u00f3n colectiva\".  (CSJN, \n2012b considerando 9o.) .\n14 Este requisito fue tomado del modelo federal de acciones de clase estadounidense.\n15 En \"PADEC c. Swiss Medical\", la Corte volvi\u00f3 a referirse al tr\u00e1mite de los procesos colectivos y \ndestac\u00f3 la necesidad de controlar durante todo el tr\u00e1mite que el legitimado colectivo sea un repre \u00ad\nsentante adecuado del grupo que busca defender (CSJN, 2013c, considerando 16). Sobre este \npunto v\u00e9ase Verbic (2013).\n16 Es importante destacar que en el caso Kersich  la Corte Suprema afirm\u00f3 que esta interpretaci\u00f3n \nresulta obligatoria incluso para los jueces locales (CSJN, 2014b). En este caso la Corte dej\u00f3 sin \nefecto la sentencia de la Suprema Corte de la Provincia de Buenos Aires por considerar que \"los \njueces de la causa no aplicaron las reglas del proceso colectivo previsto en el art\u00edculo 43 de la Cons \u00ad\ntituci\u00f3n Nacional, cuyas caracter\u00edsticas principales y modalidades fueron enunciadas por esta Corte \nSuprema en el caso \u2018Halabi\u2019\". Sobre este punto, puede verse Verbic (2019a).Acciones colectivas ambientales en Argentina...221\nDe esta forma, el tribunal comenz\u00f3 a delinear pretorianamente los con \u00ad\ntornos de la acci\u00f3n de clase, con base en el modelo estadounidense pre \u00ad\nvisto en la Regla Federal de Procedimiento Civil No 23 (Verbic, 2019a). \nLa jurisprudencia sentada en los precedentes de la Corte se ver\u00eda luego \ncristalizada a trav\u00e9s del dictado de la Acordada de la Corte Suprema No. \n32/2014 que cre\u00f3 el \"Registro P\u00fablico de Procesos Colectivos\", y en la \nAcordada No. 12/2016 que aprob\u00f3 el \"Reglamento de actuaci\u00f3n para pro \u00ad\ncesos colectivos\".17 De esta forma, el tribunal ejerci\u00f3 su competencia \nreglamentaria para llenar el vac\u00edo normativo generado por la inacci\u00f3n \ndel Congreso Nacional, y estableci\u00f3 las reglas para llevar adelante este \ntipo de procesos.18 \nII. Acciones colectivas para la protecci\u00f3n  \ndel ambiente como bien p\u00fablico\nLas acciones colectivas destinadas a la protecci\u00f3n del ambiente como \nbien p\u00fablico transitan por un carril diferente al de las acciones de clase. \nComo se\u00f1al\u00e9 anteriormente, la Corte Suprema ha distinguido las accio \u00ad\nnes colectivas ambientales de aquellas que protegen intereses individua \u00ad\nles homog\u00e9neos (como los de los individuos afectados en sus derechos \npersonales o patrimoniales por un problema ambiental). \nEsta diferenciaci\u00f3n parte de la decisi\u00f3n de la Corte Suprema de conside \u00ad\nrar al derecho al ambiente sano un derecho colectivo, pese al texto en  apa\u00ad\nriencia claro de la Constituci\u00f3n Nacional.19 En el caso Mendoza, Beatriz \n17 Disponibles en www.csjn.gov.ar . Cabe destacar que el Reglamento de Actuaci\u00f3n para procesos \ncolectivos excluye expresamente las acciones colectivas para la protecci\u00f3n del ambiente como bien \np\u00fablico, que quedan regidas por la Ley General del Ambiente 25.675, esto se desarrollar\u00e1 en el \napartado siguiente.\n18 Verbic se\u00f1ala que \u00e9stas Acordadas han avanzado sobre competencias reservadas al Congreso de \nla Naci\u00f3n con la excusa de la falta de accionar del cuerpo deliberativo en este campo. (Verbic, \n2019a).\n19 El art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional establece que \"[t]odos los habitantes gozan del derecho \na un ambiente sano, equilibrado, apto para el desarrollo humano\u2026\". El art\u00edculo utiliza la misma \nf\u00f3rmula que el 14, que reconoce derechos t\u00edpicamente individuales: \"[t]odos los habitantes de la \nNaci\u00f3n gozan de los siguientes derechos conforme a las leyes que reglamenten su ejercicio; a saber: \nde trabajar y ejercer toda industria l\u00edcita; de navegar y comerciar; de peticionar a las autoridades; de Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo222\ny otros c. Estado Nacional (CSJN, 2006b), el tribunal se\u00f1al\u00f3 que el am \u00ad\nbiente sano es \"un bien colectivo, que por su naturaleza jur\u00eddica, es de \nuso com\u00fan, indivisible y est\u00e1 tutelado de una manera no disponible por \nlas partes\" (CSJN, 2006b).20 El tribunal destac\u00f3 que \"la mejora o degra \u00ad\ndaci\u00f3n del ambiente beneficia o perjudica a toda la poblaci\u00f3n, porque es \nun bien que pertenece a la esfera social y transindividual\" (CSJN, 2006b, \nconsiderando 18). Estas caracter\u00edsticas diferencian al derecho a un am \u00ad\nbiente sano de los derechos sobre bienes jur\u00eddicos individuales,21 en los \nque existe un \"un derecho subjetivo sobre un bien individualmente dis \u00ad\nponible por su titular\" (CSJN, 2009a);22 y de los derechos que tienen por \nobjeto intereses individuales homog\u00e9neos \u2014como los derechos de \nusuarios y consumidores\u2014 en los que \"derechos individuales entera \u00ad\nmente divisibles\" son afectados por un mismo hecho que provoca la le \u00ad\nsi\u00f3n de todos ellos (CSJN, 2009a). \nDe esta forma, la Corte excluye la existencia de derechos individuales \nsobre bienes p\u00fablicos y en particular niega la existencia de un derecho \nindividual al ambiente sano. El razonamiento en que se apoya tal deci \u00ad\nsi\u00f3n parece centrarse en dos preocupaciones: i) la inexistencia de un \n\"derecho de apropiaci\u00f3n individual\" sobre los bien p\u00fablicos23 y ii) la \nentrar, permanecer, transitar y salir del territorio argentino; de publicar sus ideas por la prensa sin \ncensura previa; de usar y disponer de su propiedad; de asociarse con fines \u00fatiles; de profesar libre \u00ad\nmente su culto; de ense\u00f1ar y aprender.\"\n20 En igual sentido, v\u00e9ase la sentencia del 8 de julio de 2008, considerando 1.b (CSJN, 2008).\n21 En su voto en disidencia en Mujeres por la vida , el ministro Lorenzetti se\u00f1ala que esta categor\u00eda \nincluye derechos tales como \"el derecho de propiedad, la libertad de contratar, de trabajar o la de \npracticar el comercio\" (CSJN, 2006e)(\"Mujeres por la Vida c. Estado Nacional,\" 2006) \n22 Esta teor\u00eda fue anticipada en la disidencia de los ministros Lorenzetti y Zaffaroni en \"Defensor\u00eda \ndel Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires c/ Secretar\u00eda de Comunicaciones\" (CSJN, 2006f).\n23 Disidencia del ministro Lorenzetti en Mujeres por la Vida  (considerando 10). (\"Halabi, Ernesto c/ \nP .E.N,\" 2009)2009a, considerando 11). En el voto en disidencia de los ministros Lorenzetti y Za \u00ad\nfforni en Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires c/ Secretar\u00eda de Comunicaciones - resol. \n2926/99 s/ amparo ley 16.986 , explican que \"el derecho de propiedad, la libertad de contratar, de \ntrabajar o la de practicar el comercio, incluyen obligadamente la de ejercer de modo voluntario las \nacciones para su protecci\u00f3n. Asimismo, su art. 19 consagra una esfera de la individualidad perso \u00ad\nnal, que comprende tanto derechos patrimoniales como extrapatrimoniales, que presupone la dis \u00ad\nposici\u00f3n voluntaria y sin restricciones que la desnaturalicen\".Acciones colectivas ambientales en Argentina...223\nincapacidad del individuo de disponer del derecho como desee, es decir, \nde ejercer de modo voluntario las acciones destinadas a su protecci\u00f3n y de \nrealizar transacciones que ponga fin a dichas acciones.24 \nSin embargo, no es posible concebir la idea de un derecho subjetivo sin \nque \u00e9ste exista en cabeza de alguien (ya sea un individuo, ya sea un gru \u00ad\npo de individuos), es decir, no es posible hablar de derechos subjetivos \nsin hablar de un titular de estos derechos. Dado que el tribunal ha des \u00ad\ncartado la posibilidad de un derecho individual a un ambiente sano, s\u00f3lo \nqueda pensar que la Corte Suprema ha decidido enrolarse en la l\u00ednea \ndoctrinaria que concibe este derecho como un derecho de grupo o co \u00ad\nlectivo.25 Estos derechos requieren, entre otras particularidades, de me \u00ad\ncanismos espec\u00edficos para su ejercicio, ya sea a trav\u00e9s de procedimientos \npara la adopci\u00f3n de decisiones por parte de los miembros del grupo; ya \nsea a trav\u00e9s de mecanismos representativos.\nComo veremos a continuaci\u00f3n, para los casos que involucran una afec \u00ad\ntaci\u00f3n al ambiente como bien p\u00fablico, el derecho argentino prev\u00e9 tres \ntipos de acciones ambientales: i) el amparo colectivo, ii) el amparo por \ncese y iii) el proceso de da\u00f1o ambiental colectivo. Estas acciones presen \u00ad\ntan importantes modificaciones que las distinguen de los procesos indi \u00ad\nviduales y que buscan dar respuesta a las particularidades del derecho al  \nambiente sano. Como se ver\u00e1 en la secci\u00f3n siguiente, se reconoce una \n24 Disidencia del ministro Lorenzetti en (\"Mujeres por la Vida c. Estado Nacional,\" 2006)(conside \u00ad\nrando 9). (considerando 11). En otro lado he criticado estas decisiones y he sostenido que la titula \u00ad\nridad individual debe preferirse, Saulino (2016).\n25 Tanto la doctrina como los instrumentos nacionales e internacionales que reconocen este derecho \nse encuentran divididos entre aquellos que lo consideran un derecho individual y los que lo consi \u00ad\nderan un derecho colectivo. En efecto, mientras que la Carta Africana de Derechos Humanos con \u00ad\ncibe al Derecho al Ambiente Sano como un derecho de los \"pueblos\", el protocolo de San Salvador \na la Convenci\u00f3n Americana lo reconoce como un derecho de los individuos. Algo similar ocurre a \nnivel constitucional: basta repasar las constituciones de la regi\u00f3n para encontrar ejemplos de uno u \notro enfoque. Marlies Galenkamp se\u00f1ala que, a nivel doctrinario, tampoco se ha dado una respues \u00ad\nta uniforme respecto a la pertenencia del derecho al ambiente sano dentro de una u otra categor\u00eda \n(Galenkamp, 1993). Para un an\u00e1lisis de las distintas posturas sobre la titularidad del derecho al \nambiente sano en Argentina y la regi\u00f3n puede verse Saulino (2016).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo224\nlegitimaci\u00f3n muy amplia, se abren las puertas del proceso a los terceros \nque quieran incorporarse y se le otorga efectos erga omnes  a la senten \u00ad\ncia que se dicte (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019, p. 240).\n1. El amparo colectivo\na. Legitimaci\u00f3n activa\nComo mencion\u00e9 anteriormente, la reforma de la Constituci\u00f3n ampli\u00f3 \nlos l\u00edmites del amparo tradicional, para que pueda ser utilizado tambi\u00e9n \npara la defensa de los derechos de incidencia colectiva, entre ellos, los \nque protegen al ambiente (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019). Este nuevo proceso \nde amparo se aleja del modelo bilateral cl\u00e1sico y otorga una legitimaci\u00f3n \nextraordinaria para accionar en defensa de estos derechos al afectado, al \nDefensor del Pueblo y las asociaciones que propendan a la defensa del \nmedio ambiente.26 Analizar\u00e9 a continuaci\u00f3n cada una de estas categor\u00edas.\nEl termino \"afectado\" ha sido sujeto de m\u00faltiples debates doctrinarios, \nya que no formaba parte del ordenamiento jur\u00eddico antes de la reforma. \nLa mayor\u00eda de la doctrina actualmente entiende que debe acreditarse un \nm\u00ednimo de inter\u00e9s razonable y suficiente para que se le reconozca legiti \u00ad\nmaci\u00f3n (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019; Sabsay & Manili, 2010, p. 572). En este \nsentido, Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gelli se\u00f1ala que dado que quien sufre una lesi\u00f3n \na sus derechos subjetivos est\u00e1 legitimado para promover el amparo indi \u00ad\nvidual, \"el afectado\" debe entenderse como aquel que sin padecer un \nda\u00f1o concreto es \"tocado, interesado, concernido, vinculado por los \nefectos del acto u omisi\u00f3n lesiva\" (Gelli, 2011). No obstante, la Corte \nSuprema ha se\u00f1alado que la condici\u00f3n de afectado implica justificar \"un \n26 La Corte Suprema ha admitido tambi\u00e9n la utilizaci\u00f3n de la acci\u00f3n de amparo por parte del Estado \nnacional contra una provincia, con el objeto de obtener la informaci\u00f3n necesaria para evaluar los \nefectos de la construcci\u00f3n de una represa en territorio provincial que tendr\u00eda un posible impacto \ninterjurisdiccional. El tribunal sostuvo que \"no pod\u00eda pensarse que los jueces nacionales careciesen \nde jurisdicci\u00f3n para amparar a los agentes del Presidente de la Rep\u00fablica en el desempe\u00f1o de comi \u00ad\nsiones, pues quedar\u00eda desarmado el poder nacional para el cumplimiento de sus atribuciones cons \u00ad\ntitucionales\" (CSJN, 2010).Acciones colectivas ambientales en Argentina...225\nagravio diferenciado respecto de la situaci\u00f3n en la que se hallan los de \u00ad\nm\u00e1s ciudadanos\" y no puede fundarse la legitimaci\u00f3n para accionar en \nel inter\u00e9s general en que se cumplan la Constituci\u00f3n y las leyes (CSJN, \n2013b, Considerando 7).27\nAdem\u00e1s del afectado, el art\u00edculo 43 prev\u00e9 la posibilidad de que el ampa \u00ad\nro colectivo sea interpuesto por el Defensor del Pueblo. Esta legiti \u00ad\nmaci\u00f3n extraordinaria se explica por el papel que la reforma constitucional \nle otorga al Defensor en la defensa y protecci\u00f3n de los derechos huma \u00ad\nnos y en el control de la administraci\u00f3n p\u00fablica, funciones para las \ncuales el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Nacional le otorga expresamente \nlegitimaci\u00f3n procesal. En igual sentido, es posible agregar a la lista de le \u00ad\ngitimados del art\u00edculo 43 al Ministerio P\u00fablico, dado que el art\u00edculo 120 \nde la Constituci\u00f3n Nacional le reconoce legitimaci\u00f3n para accionar en de \u00ad\nfensa de los intereses generales de la sociedad (Gelli, 2011). Mar\u00eda Car \u00ad\nlota Uc\u00edn se\u00f1ala que dicho art\u00edculo \"es claro al constituirlo como un \n\u00f3rgano independiente con autonom\u00eda funcional y autarqu\u00eda financiera, \ncuya funci\u00f3n es promover la actuaci\u00f3n de la justicia en defensa de la \nlegalidad, de los intereses generales de la sociedad en coordinaci\u00f3n con \nlas dem\u00e1s autoridades de la Rep\u00fablica\" (Uc\u00edn, 2011, p. 22). No obstante, \na diferencia de lo que ha ocurrido en otros pa\u00edses,28 en Argentina, el Mi \u00ad\nnisterio P\u00fablico no ha tenido un papel muy activo en la defensa del \nderecho al ambiente sano.\nFinalmente, en cuanto a las asociaciones no gubernamentales de defensa \ndel ambiente, la Corte Suprema ha sostenido que las asociaciones cons \u00ad\ntituidas de acuerdo con la ley pueden promover este tipo de acciones, \naun cuando no se ha creado el registro al que se refiere el art\u00edculo 43 \n(CSJN, 1997). En Mendoza, Beatriz y otros c. Estado Nacional , el tribunal \nentendi\u00f3 que para participar en el proceso las asociaciones deb\u00edan acre \u00ad\n27 De esta forma, la Corte busca asegurar el cumplimiento del requisito de que exista un \"caso o \ncontroversia\", que permita su intervenci\u00f3n en la causa.\n28 Sobre la experiencia brasilera, puede verse Uc\u00edn (2011, p. 9).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo226\nditar que de sus estatutos surg\u00eda que su objeto era la protecci\u00f3n del \nmedio ambiente y que, por tanto, ejerc\u00edan \"el derecho que les asiste para \naccionar para el cumplimiento de una de las finalidades de su creaci\u00f3n\" \n(CSJN, 2006d). En este sentido, destac\u00f3 que este requisito asegura que \nlas asociaciones accionen en el inter\u00e9s leg\u00edtimo en que se preserve un \nderecho de incidencia colectiva, y no en defensa del inter\u00e9s general y \ndifuso en que se cumpla con la Constituci\u00f3n y las leyes (CSJN, 2006d). \nDe esta forma, se busca asegurar que exista un \"caso o controversia\" que \njustifique la intervenci\u00f3n del tribunal. \nNo obstante, esta manera de entender la legitimaci\u00f3n activa de las aso \u00ad\nciaciones puede resultar problem\u00e1tica, dado que los casos ambientales \nson multidimensionales, por lo que es posible que asociaciones dedica \u00ad\ndas a la protecci\u00f3n de otros derechos tengan inter\u00e9s en participar del \nproceso y puedan aportar valiosos puntos de vista para la resoluci\u00f3n del \nconflicto. De hecho, en Mendoza  la decisi\u00f3n de la Corte implic\u00f3 excluir \na algunas organizaciones que ven\u00edan trabajando en la situaci\u00f3n del Ria \u00ad\nchuelo desde hac\u00eda ya muchos a\u00f1os, desde perspectivas no estrictamen \u00ad\nte ambientales (CSJN, 2006d).29\nb. Justificaci\u00f3n de la legitimaci\u00f3n amplia\nLa legitimaci\u00f3n amplia establecida en el art\u00edculo 43 se justifica en el ca \u00ad\nr\u00e1cter de bien p\u00fablico del ambiente y en los problemas de acci\u00f3n colec \u00ad\ntiva que puede acarrear su efectiva defensa.30 En efecto, dado que la \nexistencia de un ambiente sano sin duda redundar\u00e1 en el beneficio de \nquienes comparten el mismo ecosistema, uno podr\u00eda asumir que el gru \u00ad\npo actuar\u00e1 en su propio inter\u00e9s y demandar\u00e1 la protecci\u00f3n del ecosiste \u00ad\nma o la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado (Hardin, 1982, p. 2). Sin \n29 La Corte excluy\u00f3 a la Fundaci\u00f3n Metropolitana y a la Poder Ciudadano porque de sus estatutos \nno surg\u00eda la necesaria vinculaci\u00f3n entre los objetivos estatutarios y la pretensi\u00f3n de los actores.\n30 Estos problemas tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en algunos supuestos de intereses individuales homo \u00ad\ng\u00e9neos, por ejemplo, la no discriminaci\u00f3n o los casos de defensa del consumidor que involucran \nmontos menores.Acciones colectivas ambientales en Argentina...227\nembargo, demandar a cada contaminador tiene un costo muy alto para \nlos individuos afectados \u2014quienes s\u00f3lo obtendr\u00edan un beneficio relati \u00ad\nvamente menor si cesa la actividad de las empresas\u2014, por lo que cada \nindividuo buscar\u00e1 beneficiarse de las demandas iniciadas por los dem\u00e1s, \nen lugar de iniciar por s\u00ed mismos un proceso judicial (Sunstein, 1990, p. 49). \nEl resultado es que, en muchos casos, las v\u00edctimas de la contaminaci\u00f3n \nno iniciar\u00e1n acciones para limitar los efectos nocivos de dichas activida \u00ad\ndes en el ambiente. \nPara dar respuesta a estos problemas, la Constituci\u00f3n otorga legitima \u00ad\nci\u00f3n a los afectados, al Defensor del Pueblo y las asociaciones ambien \u00ad\ntales. En palabras de la Corte Suprema, se trata de una \"legitimaci\u00f3n \nan\u00f3mala o extraordinaria que se caracteriza por la circunstancia de que \nresultan habilitadas para intervenir en el proceso, como partes legitima \u00ad\ndas, personas ajenas a la relaci\u00f3n jur\u00eddica sustancial\" (CSJN, 2013b).31 \nSe establece as\u00ed un mecanismo representativo para la tutela de los dere \u00ad\nchos de incidencia colectiva (Verbic, 2019a). Tal como se\u00f1ala Francisco \nVerbic, este tipo de mecanismo \"descansa sobre la ficci\u00f3n de considerar \npresentes en el debate a los integrantes del grupo a trav\u00e9s de un repre \u00ad\nsentante\" (Verbic, 2019a).\nSin embargo, como analizar\u00e9 en los apartados siguientes, a diferencia de \nlo que ocurre con los derechos de incidencia colectiva que tiene por \nobjeto intereses individuales homog\u00e9neos, existen controles mucho meno \u00ad\nres al accionar de los representantes. En efecto, para la tutela del derecho \nal ambiente sano no se requiere el control de idoneidad de quien preten \u00ad\nde asumir la representaci\u00f3n, ni la adecuada notificaci\u00f3n de todas aquellas \npersonas que pudieran tener un inter\u00e9s en el resultado del litigio. Tam \u00ad\npoco se les otorga a los habitantes del ecosistema la posibilidad de optar por \nquedar fuera del pleito o comparecer en \u00e9l como parte o contraparte. \nPor el contrario, se adopta un modelo en el que se permite que cualquier \n31 Puede verse, en igual sentido, CSJN (2007a).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo228\nmiembro del grupo ejerza el derecho en nombre del resto, lo cual incre \u00ad\nmenta el riesgo de que dicho ejercicio est\u00e9 desvinculado por completo de \nlos intereses del grupo afectado, como se ver\u00e1 al analizar el caso Mendoza .\nc. Casos en los que procede\nLa acci\u00f3n de amparo colectivo esta pensada para casos en los que la \nafectaci\u00f3n al derecho es manifiesta y en los que se requiere una respuesta \nurgente de los tribunales (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019). Por tanto, no es el \nmedio m\u00e1s id\u00f3neo para aquellos supuestos en que se requiere mayor \namplitud de debate y prueba. En efecto, en muchos casos ambientales \nser\u00e1 necesario llevar adelante una gran cantidad de actividades probato \u00ad\nrias, no s\u00f3lo para acreditar el da\u00f1o sino tambi\u00e9n para probar la relaci\u00f3n de \ncausalidad y poder responsabilizar al demandado.32 Para estos casos, \ndeber\u00e1 recurrirse al proceso ordinario por da\u00f1o ambiental colectivo, que \nanalizar\u00e9 en la secci\u00f3n \"3. La acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo\".\nSin embargo, la acci\u00f3n de amparo colectivo s\u00ed es el medio id\u00f3neo para \ndiscutir la interpretaci\u00f3n del derecho aplicable, el cumplimiento de los \nrequisitos establecidos por el ordenamiento vigente, o la adopci\u00f3n de \ndecisiones ilegales y arbitrarias por parte del Estado nacional, provincial \no municipal. As\u00ed, por ejemplo, en Mart\u00ednez c. Agua Rica , la Corte Suprema \nconsider\u00f3 que el amparo colectivo era la v\u00eda adecuada para discutir la \nilegalidad de la resoluci\u00f3n que hab\u00eda aprobado un estudio de impacto am \u00ad\nbiental sin cumplir con los requisitos establecidos por el ordenamiento \nvigente (CSJN, 2016a). En igual sentido, en Pueblo Wichi Hoktek T\u2019Oi , \nse\u00f1al\u00f3 que el superior tribunal local hab\u00eda incurrido en un exceso de \nrigor formal al sostener que las cuestiones relativas a las autorizaciones \nde deforestaci\u00f3n requer\u00edan mayor amplitud de debate y prueba ya que \n\"a fin de determinar la existencia de arbitrariedad o ilegalidad manifiesta, \nresultaba suficiente controlar que los actos impugnados hubieran respe \u00ad\n32 V\u00e9ase L\u00f3pez Alfons\u00edn (2019), cap\u00edtulo 4.Acciones colectivas ambientales en Argentina...229\ntado los procedimientos exigidos por la legislaci\u00f3n provincial y nacional \nestablecida para dicha actividad\" (CSJN, 2002). \n2. El amparo por cese del da\u00f1o ambiental\nLa Ley General del Ambiente (LGA)33 define el da\u00f1o ambiental como \n\"toda alteraci\u00f3n relevante que modifique negativamente el ambiente, sus \nrecursos, el equilibrio de los ecosistemas, o los bienes y valores colecti \u00ad\nvos\" (LGA, art\u00edculo 27). De esta forma, se sigue la definici\u00f3n amplia de \nambiente del art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional que prev\u00e9 expresa \u00ad\nmente en su texto que las autoridades proveer\u00e1n lo conducente a la \n\"preservaci\u00f3n del patrimonio natural y cultural.\" La LGA adiciona a lo \nprevisto por la Constituci\u00f3n a los \"valores colectivos\", frase que podr\u00eda \ndar pie a que tambi\u00e9n se indemnice el da\u00f1o moral colectivo que se le \ngenera a la comunidad como consecuencia del da\u00f1o al ambiente.34 \nSi bien la ley no define qu\u00e9 constituir\u00eda una \"alteraci\u00f3n relevante\", en \u00ad\ntiendo que la intenci\u00f3n del legislador fue excluir da\u00f1os insignificantes, \npara centrarse en aquellos que afectan el equilibrio ecol\u00f3gico, los servi \u00ad\ncios que prestan los ecosistemas y su capacidad de regenerarse.35 Para \n33 La reforma de la Constituci\u00f3n Nacional de 1994 estableci\u00f3 un r\u00e9gimen espacial para la legislaci\u00f3n \nambiental. El art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n establece que corresponde a la naci\u00f3n dictar las normas \nde presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental y a las provincias las necesarias para comple \u00ad\nmentarlas. Esta facultad de complemento permite a las provincias elevar el piso m\u00ednimo nacional o \nlegislar en cuestiones no alcanzadas por la legislaci\u00f3n nacional. Esta ley establece disposiciones \nsustantivas sobre da\u00f1o ambiental que no pueden ser complementadas por las provincias, porque se \nentiende que forman parte del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n (CCC). Asimismo, las normas \ndel derecho civil se aplican supletoriamente para todo aquello que no est\u00e9 regulado por la LGA. La \nLGA contiene adem\u00e1s disposiciones procesales, que s\u00ed son pasibles de ser complementadas por \nla legislaci\u00f3n provincial, porque se entiende que son parte de la legislaci\u00f3n de piso m\u00ednimo previs \u00ad\nta en el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional. \n34 En este sentido, puede verse R. Lorenzetti (2003). En el caso \"Municipalidad de Tandil c. T.A. la \nEstrella\", la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Civil y Comercial de Azul reconoci\u00f3 el da\u00f1o moral colec \u00ad\ntivo producido por un accidente de tr\u00e1nsito que da\u00f1\u00f3 una escultura emplazada en un lugar p\u00fablico \nde Tandil; y otorg\u00f3 una indemnizaci\u00f3n dineraria que deb\u00eda destinarse al goce est\u00e9tico de residentes \ny habitantes de la ciudad. (CACC, 1996)\n35 En este sentido, puede verse Di Paola (2010, p. 222). Por su parte, Pizarro propone leerlo junta \u00ad\nmente con el art\u00edculo 2238 del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n que habla de la normal tole \u00ad\nrancia Pizarro. (Pizarro & Vallespino, 2017, p. 448)\u00adDerecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo230\nespecificar qu\u00e9 da\u00f1o cuenta como relevante ser\u00eda entonces conveniente \nque el legislador estableciera est\u00e1ndares de calidad ambiental que con \u00ad\ntribuyan a distinguir alteraciones tolerables, del da\u00f1o ambiental propia \u00ad\nmente dicho. Lamentablemente, en muchos casos el regulador federal \nest\u00e1 en mora en la reglamentaci\u00f3n de las leyes de presupuestos m\u00ednimos, \npor lo que estos par\u00e1metros no existen en el \u00e1mbito nacional.\nLa LGA establece que toda persona puede solicitar la cesaci\u00f3n de la ac \u00ad\ntividad generadora del da\u00f1o ambiental colectivo mediante acci\u00f3n de am \u00ad\nparo. De esta forma, se reconoce una legitimaci\u00f3n ampl\u00edsima para la \nacci\u00f3n de amparo, cuando \u00e9sta tenga por objeto el cese de un da\u00f1o \nambiental que ya se est\u00e1 produciendo.36 En estos casos, el tr\u00e1mite por \nmedio del amparo \"asegura que la consecuci\u00f3n de sus fines se logre de \nuna manera r\u00e1pida y eficaz\" (CSJN, 2013a). \na. Casos en los que procede\nLa Corte Suprema ha se\u00f1alado que esta pretensi\u00f3n s\u00f3lo puede ser recep \u00ad\ntada por el tribunal \ncuando por ese camino procesal, r\u00e1pido y simple, se pueda llegar \na un conocimiento adecuado de la situaci\u00f3n, y se vislumbre la \nposibilidad de hacer cesar y revertir de manera inmediata las cau \u00ad\nsas generadoras de la afectaci\u00f3n que se invoca; entendida dicha \ninmediatez como la posibilidad de lograr el fin expuesto en el \nmenor tiempo posible (CSJN, 2013a).37 \nEn ese sentido, recalc\u00f3 que cuando existen \"m\u00faltiples factores y activi \u00ad\ndades industriales que contribuir\u00edan en su configuraci\u00f3n, como asimis \u00ad\nmo complejos aspectos t\u00e9cnicos en los que deber\u00eda introducirse el \n36 Sag\u00fc\u00e9s destaca que la LGA no contempl\u00f3 la amenaza de da\u00f1o al ambiente dentro del amparo de \ncese. Por tanto, si existiera una amenaza cierta, se podr\u00eda recurrir al amparo previsto en el art\u00edculo \n43 de la Constituci\u00f3n, aunque la legitimaci\u00f3n es menos amplia (Sag\u00fc\u00e9s, 2018. p. 291).\n37 En igual sentido, CSJN (2014).Acciones colectivas ambientales en Argentina...231\njuzgador para dirimirla, [\u2026] la cuesti\u00f3n planteada no puede ser esgrimi \u00ad\nda por el camino [del amparo por cese]\" (CSJN, 2013a).\nEs claro entonces que esta acci\u00f3n est\u00e1 destinada s\u00f3lo a aquellos casos en \nlos que la actividad generadora del da\u00f1o ambiental sea f\u00e1cilmente iden \u00ad\ntificable y el juez pueda tomar un adecuado conocimiento de la situa \u00ad\nci\u00f3n en los tiempos breves de la acci\u00f3n de amparo. Mientras que cuando \nse requiera una mayor amplitud de debate y prueba deber\u00e1 recurrirse a la \nacci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo que tratar\u00e9 en la secci\u00f3n siguiente.\n3. La acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo\nEn los art\u00edculos 27\u00ad34, la LGA establece pautas para el proceso de da\u00f1o \nambiental colectivo que est\u00e1 orientado a lograr la recomposici\u00f3n del am \u00ad\nbiente da\u00f1ado. Sin embargo, como veremos a continuaci\u00f3n, esta regla \u00ad\nmentaci\u00f3n carece de la sistematicidad t\u00edpica de los mecanismos \nprocesales (Verbic, 2015, p. 2; Valls, 2012, p. 126). La LGA s\u00f3lo estable \u00ad\nce algunas reglas tendientes a ampliar la legitimaci\u00f3n activa, establecer \nla competencia judicial, garantizar el acceso a la jurisdicci\u00f3n y ampliar las \nfacultades de los tribunales, pero no ha regulado en profundidad las carac \u00ad\nter\u00edsticas de este proceso colectivo (Valls, 2012, pp. 126\u00ad127). \na. La recomposici\u00f3n como objetivo\nEl art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional establece \"que el da\u00f1o am \u00ad\nbiental generar\u00e1 prioritariamente la obligaci\u00f3n de recomponer\". De esta \nforma, se deja de lado la l\u00f3gica reparativa y se establece la obligaci\u00f3n \nprimaria de restablecer el ambiente a su estado anterior a la ocurrencia \ndel da\u00f1o (LGA, art\u00edculo 28) (L\u00f3pez Alfons\u00edn, 2019, p. 234). En el caso \nMendoza  la Corte Suprema estableci\u00f3 que la prevenci\u00f3n del da\u00f1o am \u00ad\nbiental tiene una prioridad absoluta (CSJN, 2006b).38 Una vez producido \n38 Jurisprudencia reiterada en CSJN (2016a, considerando 8).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo232\nel da\u00f1o, debe perseguirse primero la recomposici\u00f3n, y s\u00f3lo cuando se est\u00e9 \nen presencia de da\u00f1os irreversibles se tratar\u00e1 el resarcimiento.39 Esta se \u00ad\ncuencia no es disponible para las partes, por lo que el resarcimiento siem \u00ad\npre deber\u00e1 esperar a que se culmine el proceso de recomposici\u00f3n.40 \nEs decir que lo que determinar\u00e1 la opci\u00f3n entre restablecimiento al esta \u00ad\ndo anterior o indemnizaci\u00f3n ser\u00e1 siempre la factibilidad t\u00e9cnica. La in \u00ad\ndemnizaci\u00f3n aparece, entonces, en un lugar subsidiario a la recomposici\u00f3n \ny , dado el car\u00e1cter de bien p\u00fablico del ambiente, deber\u00e1 depositarse en \nel Fondo de Compensaci\u00f3n Ambiental creado por la LGA (L\u00f3pez Alfon \u00ad\ns\u00edn, 2019, p. 243). Este fondo es administrado por la autoridad de cada \njurisdicci\u00f3n y se dedica a garantizar la calidad ambiental, prevenir y \nmitigar efectos nocivos o peligrosos sobre el ambiente, atender a emer \u00ad\ngencias ambientales y conservar o compensar a los sistemas ecol\u00f3gicos y \nal ambiente (LGA, art\u00edculo 34).41\nSin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de recoger la obligaci\u00f3n constitucional de recom \u00ad\nponer, el marco normativo existente no establece par\u00e1metros para deter \u00ad\nminar cu\u00e1ndo dicha recomposici\u00f3n es t\u00e9cnicamente factible, establecer \nprioridades o fijar la indemnizaci\u00f3n sustitutiva. Esta falta de regulaci\u00f3n \nha generado diversos problemas para los tribunales a la hora de aplicar \nla norma, especialmente en aquellos casos en los que no existe una regula \u00ad\nci\u00f3n nacional que establezca est\u00e1ndares de calidad o par\u00e1metros objeti \u00ad\nvos para la protecci\u00f3n del ambiente o alguno de sus componentes. \n39 \"tiene prioridad absoluta la prevenci\u00f3n del da\u00f1o futuro, [\u2026] En segundo lugar, debe perseguirse \nla recomposici\u00f3n de la poluci\u00f3n ambiental ya causada conforme a los mecanismos que la ley prev\u00e9, \ny finalmente, para el supuesto de da\u00f1os irreversibles, se tratar\u00e1 el resarcimiento\" (CSJN, 2006b).\n40 Esta es una consecuencia de la decisi\u00f3n de la Corte Suprema de considerar al derecho al ambien \u00ad\nte sano como un derecho colectivo.\n41 Di Paola (2010, p. 230) se\u00f1ala que \"[e]l derecho brasilero tambi\u00e9n establece que los montos \nprovenientes de las indemnizaciones por da\u00f1o ambiental deben destinarse a fondos conforma \u00ad\ndos por el Consejo Federal o de los Estados, destinados a preservar y reparar el medio ambiente.\" \nNo obstante, cabe destacar que el Poder Legislativo nacional no ha sancionado a\u00fan la ley para regir \nel funcionamiento de este fondo.Acciones colectivas ambientales en Argentina...233\nb. Legitimaci\u00f3n activa\nLa LGA establece una legitimaci\u00f3n muy amplia para iniciar la acci\u00f3n que \nbusca obtener la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado. El art\u00edculo 30 \notorga legitimaci\u00f3n i) al damnificado directo por el da\u00f1o acaecido en su \njurisdicci\u00f3n; ii) al afectado; iii) al defensor del pueblo; iv) a las asociacio \u00ad\nnes no gubernamentales de defensa ambiental, y v) al Estado nacional, \nprovincial o municipal.42 \nEn este aspecto, la LGA sigue de cerca el texto del art\u00edculo 43 de la Cons \u00ad\ntituci\u00f3n, al que adiciona la posibilidad de que la demanda la inicie el \nEstado nacional, provincial o municipal. Esta adici\u00f3n tiene sentido si se \nconsidera que, en la mayor\u00eda de los supuestos, los estados cuentan con \npoder de polic\u00eda para hacer cesar las acciones u omisiones que de forma \nactual e inminente lesionen, restrinjan, alteren o amenacen con arbitra \u00ad\nriedad o ilegalidad manifiesta los derechos que protegen al ambiente, \npor lo que no les resultar\u00eda necesario recurrir al amparo colectivo. Sin \nembargo, s\u00ed necesitar\u00e1n recurrir a la justicia cuando el da\u00f1o ya se ha \nproducido y se deba obligar al demandado a recomponer el ambiente \nda\u00f1ado o a pagar una indemnizaci\u00f3n sustitutiva; o cuando la afectaci\u00f3n \na los derechos ambientales ocurrida en un territorio tenga origen en otra \njurisdicci\u00f3n.43 Para estos casos, adem\u00e1s de la acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental \ncolectivo, los estados podr\u00edan recurrir al amparo por cese, analizado en \nla secci\u00f3n anterior.\nDe esta forma, la LGA mantiene el mecanismo representativo referido al \nhablar del amparo colectivo. Este mecanismo se basa en la ficci\u00f3n de que \ntodos los afectados est\u00e1n representados en el proceso a trav\u00e9s de los \n42 En Universidad Nacional de Salta c. Salta, Provincia de , la Corte Suprema de Justicia dej\u00f3 en claro \nque las universidades nacionales no tienen legitimaci\u00f3n para accionar en ejercicio de la atribuci\u00f3n \nconferida por la LGA al Estado nacional (CSJN, 2013b).\n43 Pueden pensarse distintos supuestos como dos municipios de la misma provincia (cuando el \nderecho p\u00fablico local no prevea otro mecanismo), el Estado nacional contra una provincia y vice \u00ad\nversa, etc\u00e9tera. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo234\nlegitimados extraordinarios que se enumeran en el art\u00edculo 30, e implica \nuna seria limitaci\u00f3n a la autonom\u00eda individual de los sujetos afectados, \nya que les impide tener la posibilidad de ser escuchados de forma directa \npor el tribunal (Verbic, 2019a).\nSin embargo, los problemas de representaci\u00f3n se acent\u00faan en el caso de \nla acci\u00f3n por da\u00f1o ambiental. A diferencia de lo que ocurre con las accio \u00ad\nnes de clase, en las cuales las reglas establecidas por la Corte Suprema \nbuscan asegurar la idoneidad de quien asuma la representaci\u00f3n del co \u00ad\nlectivo afectado (CSJN, 2009a), la LGA opta por premiar al primer legiti \u00ad\nmado que la interpone con la exclusividad del ejercicio de la acci\u00f3n, \nindependientemente de su idoneidad. Seg\u00fan establece el art\u00edculo 30, una \nvez deducida la acci\u00f3n por cualquiera de los legitimados, el resto s\u00f3lo \ntiene derecho a participar del proceso como tercero.\nEn el caso Mendoza , la Corte dej\u00f3 en claro que estos terceros no pueden \nmodificar el contenido objetivo y subjetivo dado por el demandante a la \npretensi\u00f3n promovida. Al evaluar la solicitud del Defensor del Pueblo \npara ampliar la demanda contra 14 municipios, respecto de los cuales \nlos actores no hab\u00edan dirigido reclamo de ninguna especie, el tribunal \ndestac\u00f3 que \nla condici\u00f3n de demandante como \u00fanico titular activo de la rela \u00ad\nci\u00f3n jur\u00eddica procesal le confiere la absoluta disponibilidad de su \npretensi\u00f3n, constituyendo las decisiones discrecionales que \nadoptare [\u2026] un l\u00edmite infranqueable que desecha de plano todo \nintento \u2014de parte del tribunal o de cualquier tercero\u2014 de impo \u00ad\nnerle coactivamente la obligaci\u00f3n de litigar contra un sujeto que \ndeliberadamente no ha escogido o por un objeto que es ajeno a \nsu inter\u00e9s declarado (CSJN, 2006c). \nEn este sentido, destac\u00f3 que la gesti\u00f3n procesal reconocida a un tercero \nno permite la facultad de interferir en la voluntad del demandante y de \nmodificar los elementos constitutivos de la su pretensi\u00f3n (CSJN, 2006c).Acciones colectivas ambientales en Argentina...235\nPor tanto, quien inicie la acci\u00f3n, sin importar su idoneidad, ser\u00e1 el \u00fanico \ntitular activo de la relaci\u00f3n jur\u00eddica procesal, podr\u00e1 disponer discrecio \u00ad\nnalmente de la pretensi\u00f3n44 y no ser\u00e1 posible para los terceros ampliar el \nobjeto de la demanda o incluir a otros sujetos pasivos. Esta decisi\u00f3n es \nproblem\u00e1tica, ya que profundiza los problemas de agencia y representa \u00ad\nci\u00f3n. En efecto, podr\u00eda ocurrir que quien asuma la representaci\u00f3n no \ncuente con idoneidad suficiente para llevar adelante la acci\u00f3n. Algunos \nautores se\u00f1alan que incluso podr\u00eda darse lugar a situaciones re\u00f1idas con \nla buena fe, en las que un \"afectado\" actuando en connivencia con el \ncontaminador introduce una demanda \"tap\u00f3n\" que impide la presenta \u00ad\nci\u00f3n de otras acciones mejores fundadas (Pizarro & Vallespino, 2017, \np. 472). Esto es especialmente problem\u00e1tico si se tiene en cuenta que la \nsentencia que se dicte tendr\u00e1 efectos erga omnes , salvo que la acci\u00f3n sea re \u00ad\nchazada, aunque sea parcialmente, por cuestiones probatorias y que, a dife \u00ad\nrencia de lo que ocurre con las acciones de clase, no existe la posibilidad \nde excluirse de sus resultados (LGA, art\u00edculo 33).\nPero aun suponiendo la buena fe del primer legitimado, este modelo de re \u00ad\npresentaci\u00f3n incrementa el riesgo de que el ejercicio del derecho est\u00e9 \ndesvinculado por completo de los intereses del grupo afectado, ya que no \nes posible hablar siquiera de un intento del agente por representar los \nintereses del grupo, ni de alg\u00fan mecanismo de control del grupo sobre \nla conducta del representante. En este sentido, McDonald se\u00f1ala que \n[e]l riesgo para los intereses de la comunidad se incrementa si los \nmiembros individuales pueden ejercer los derechos [colectivos] \npor s\u00ed mismos sin acuerdo previo de la comunidad. Las posibili \u00ad\ndades de que ocurra un ejercicio err\u00f3neo o incluso malicioso de \nderechos se incrementan si el poder de ejercerlos no est\u00e1 sujeto \nal control del beneficiario [\u2026] Existe un deslizamiento desde lo \n44 No obstante, esta posibilidad de disponer de la pretensi\u00f3n est\u00e1 limitada ya que el tribunal ha \nsostenido que el ambiente \"est\u00e1 tutelado de una manera no disponible para las partes, [\u2026] primero \ncorresponde la prevenci\u00f3n, luego la recomposici\u00f3n y , en ausencia de toda posibilidad, se dar\u00e1 lugar \nal resarcimiento\" (CSJN, 2006b).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo236\nnuestro  a lo m\u00edo  que deber\u00eda ser resistido (McDonald, 1991, p. 232) \n(la traducci\u00f3n es m\u00eda, cursivas en el original). \nEn efecto, el legislador parece asumir que hay una \u00fanica forma de \"re \u00ad\ncomponer\" el ambiente y que los afectados, las organizaciones no guber \u00ad\nnamentales (ONG) y el Estado tendr\u00e1n los mismos intereses y estar\u00e1n de \nacuerdo en el curso de acci\u00f3n a seguir. Sin embargo, si bien el resultado \nfinal puede ser el mismo, el proceso de recomposici\u00f3n ambiental suele \nser particularmente largo, requiere la adopci\u00f3n de diversas decisiones y \nen muchos casos las prioridades de los afectados pueden no estar alinea \u00ad\ndas. \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda hacerse primero, la relocalizaci\u00f3n de las familias afec \u00ad\ntadas o la limpieza del r\u00edo? \u00bfQu\u00e9 es prioritario, la reimplantaci\u00f3n de \nespecies aut\u00f3ctonas o la instalaci\u00f3n de una planta de tratamiento de efluen \u00ad\ntes? Estas tensiones se ven con claridad en el caso Mendoza , que analiza \u00ad\nr\u00e9 en la secci\u00f3n \"C. El proceso de da\u00f1o ambiental colectivo en la pr\u00e1ctica: el \ncaso de la contaminaci\u00f3n del Riachuelo\". \nc. Acceso a la justicia y facultades del juez\nEl art\u00edculo 32 de la LGA establece que \"el acceso a la jurisdicci\u00f3n por \ncuestiones ambientales no admitir\u00e1 restricciones de ning\u00fan tipo o espe \u00ad\ncie\".45 Asimismo, se le otorga al juez amplias facultades a la hora de or \u00ad\ndenar, conducir o probar los hechos da\u00f1osos en el proceso y se le permite \ndisponer medidas de urgencia a\u00fan sin petici\u00f3n de parte (LGA, art\u00edculo \n32). De este modo, se busca proteger de forma efectiva el inter\u00e9s general \ninvolucrado en la preservaci\u00f3n del ambiente como bien p\u00fablico. La Cor \u00ad\nte Suprema ha destacado que la mejora o degradaci\u00f3n del ambiente be \u00ad\nneficia o perjudica a toda la poblaci\u00f3n y que justamente de esta \ncircunstancia deriva \"la particular energ\u00eda con que los jueces deben ac \u00ad\ntuar para hacer efectivos los mandatos constitucionales\" (CSJN, 2006a). \n45 Algunos tribunales han invocado esta norma para eximir a los actores del pago del dep\u00f3sito pre \u00ad\nvio previsto en la legislaci\u00f3n local o para utilizar la cauci\u00f3n juratoria en lugar de exigir una contra \u00ad\ncautela pecuniaria ((Valls, 2012, pp. 150\u00ad151)Acciones colectivas ambientales en Argentina...237\nC\u00e1mpora y Prada se\u00f1alan que este papel activo del juez parece conjugar \u00ad\nse con los mandatos de prevenci\u00f3n y precauci\u00f3n que exigen una tutela \njudicial anticipatoria y din\u00e1mica (C\u00e1mpora & Prada, 2013, p. 941).\nLa Corte Suprema ha sostenido que en asuntos concernientes a la tutela \nambiental \nlas reglas procesales deben ser interpretadas con un criterio am \u00ad\nplio que, sin trascender el l\u00edmite de su propia l\u00f3gica, ponga el \nacento en su car\u00e1cter meramente instrumental de medio a fin, \n[\u2026] en esos casos se presenta una revalorizaci\u00f3n de las atribucio \u00ad\nnes del tribunal al contar con poderes que exceden la tradicional \nversi\u00f3n del juez espectador (CSJN, 2006a).46 \nEn igual sentido, resalt\u00f3 que \"un examen cerradamente literal de las \nnormas rituales previstas para el cl\u00e1sico proceso adversarial de \u00edndole \nintersubjetivo ser\u00eda frustratorio de los intereses superiores en juego\" \n(CSJN, 2006a).\nNo obstante, esto no implica que dichos criterios hermen\u00e9uticos puedan \n\"entronizarse en una fuente de naturaleza superior que autorice a privar \nal demandado de ejercer apropiadamente su garant\u00eda de defensa, y por \nsu intermedio, tutelar derechos amparados por otras cl\u00e1usulas constitu \u00ad\ncionales\" (CSJN, 2006a). El tribunal ha se\u00f1alado que estas facultades \nordenatorias e instructorias del juez deben ejercerse con rigurosidad, ya \nque la morigeraci\u00f3n de ciertos principios del proceso adversarial civil y \nde las formas rituales, \nno configura fundamento apto para permitir [\u2026] la introducci\u00f3n \nde peticiones y planteamientos en apartamiento de reglas proce \u00ad\ndimentales esenciales que, de ser admitidos, terminar\u00edan por \nconvertir [al] proceso judicial en una actuaci\u00f3n an\u00e1rquica en la \n46 Esto llev\u00f3 al tribunal a no exigir una contracautela real antes de otorgar la medida cautelar solici \u00ad\ntada por los actores (CSJN, 2021).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo238\ncual resultar\u00eda frustrada la jurisdicci\u00f3n del Tribunal y la satisfac \u00ad\nci\u00f3n de los derechos e intereses cuya tutela se persigue (CSJN, \n2006c; 2009b).\nC. El proceso de da\u00f1o ambiental colectivo  \nen la pr\u00e1ctica: el caso de la contaminaci\u00f3n  \ndel Riachuelo\nEn esta secci\u00f3n analizar\u00e9 los problemas que presenta la acci\u00f3n por da\u00f1o \nambiental colectivo, a partir del an\u00e1lisis del caso Mendoza . Pondr\u00e9 espe \u00ad\ncial foco en las reglas sobre legitimaci\u00f3n activa, legitimaci\u00f3n pasiva y \nparticipaci\u00f3n de terceros. Este caso es de particular importancia porque \nes la primera vez que la Corte Suprema argentina interviene en instancia \noriginaria en un caso de da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico; y muestra \ncon total claridad las limitaciones de las normas procesales vigentes para dar \nrespuesta a problemas ambientales complejos. 47 \nI. El caso Mendoza, Beatriz c. Estado Nacional\nLa cuenca Matanza\u00adRiachuelo, que se ubica en el l\u00edmite entre la Ciudad \ny la Provincia de Buenos Aires, es considerado uno de los sitios m\u00e1s \ncontaminados del mundo (Biello, 2013). Su degradaci\u00f3n responde a \nuna multiplicidad de causas: i) el vertido de efluentes por parte de las \nindustrias ubicadas en sus m\u00e1rgenes;48 ii) el tratamiento inadecuado que \nreciben los efluentes cloacales que se vierten en sus aguas;49 iii) la falta \nde servicios cloacales que redunda en la construcci\u00f3n de pozos negros y \nen el vertido ilegal de efluentes cloacales sin tratar (N\u00e1poli, 2009); y iv) \nlos basurales a cielo abierto, formados como consecuencia de la disposi \u00ad\nci\u00f3n ilegal de residuos domiciliarios, industriales y de escombros (N\u00e1poli, \n2009).\n47 En este sentido, puede verse Verbic (2019a)\n48 Dichos vertidos son responsables de los elevados niveles de ars\u00e9nico, cromo, mercurio y plomo \nque actualmente se registran en las aguas del Riachuelo (Lebensohn, 2014).\n49 El tratamiento no toma en cuenta las particularidades del curso de agua ni el volumen de carga \norg\u00e1nica que es capaz de diluir (N\u00e1poli, 2009).Acciones colectivas ambientales en Argentina...239\nEl estado de degradaci\u00f3n de la cuenca tiene impactos importantes en los \ndos millones de habitantes que viven en sus m\u00e1rgenes (N\u00e1poli, 2009). \nDistintos reportes han vinculado los altos niveles de contaminaci\u00f3n del \nRiachuelo con problemas de salud, que incluyen afecciones respirato \u00ad\nrias, asma, enfermedades en la piel, intoxicaci\u00f3n con plomo y trastornos \nintestinales (Lebensohn, 2014)50 Asimismo, una porci\u00f3n importante de \nla poblaci\u00f3n de la cuenca vive en asentamientos precarios, con infraes \u00ad\ntructura inadecuada, no tiene acceso a agua potable, cloacas o a una \nvivienda digna.51 Esta situaci\u00f3n, sumada a la desnutrici\u00f3n, el hacinamien \u00ad\nto, el acceso limitado a vacunas y medicamentos, y la exposici\u00f3n al fr\u00edo vuel \u00ad\nve a estos grupos m\u00e1s vulnerables a los impactos de la contaminaci\u00f3n.52\nEn Mendoza , un grupo de vecinos de Villa Inflamable y profesionales del \nHospital Interzonal de Agudos Pedro Fiorito demandaron al Estado na \u00ad\ncional, la Provincia de Buenos Aires, la Ciudad de Buenos Aires y a 44 \nempresas por los da\u00f1os y perjuicios derivados de la contaminaci\u00f3n de la \ncuenca h\u00eddrica Matanza\u00adRiachuelo (CSJN, 2006b).53 En lo que hace al \nda\u00f1o individual, solicitaron la reparaci\u00f3n de la incapacidad sobreviniente, \nlos gastos por tratamientos m\u00e9dicos, gastos por la nueva radicaci\u00f3n, da\u00f1o \nmoral, da\u00f1o ps\u00edquico sufrido, da\u00f1o futuro y perdida de valor locativo de \nlos inmuebles. Adem\u00e1s, requirieron que se implementen medidas para \nla atenci\u00f3n inmediata de la salud de la poblaci\u00f3n rivere\u00f1a.\n50 Sin embargo, la autora se\u00f1ala que no hay informaci\u00f3n confiable relativa a los problemas de salud \nde la poblaci\u00f3n de la Cuenca Matanza\u00adRiachuelo.\n51 El 55% de la poblaci\u00f3n de la cuenca carece de servicios cloacales y el 35% no tiene acceso a agua \npotable (Lebensohn, 2014) (N\u00e1poli, 2009). De acuerdo con el relevamiento de organizaciones de la \nsociedad civil, existen 280 asentamientos precarios en la cuenca (Fundacion Ambiente y Recursos \nNaturales, Fundaci\u00f3n Ciudad, Foro de Periodismo Argentino, Uni\u00f3n Europea, & Garagelab, 2015).\n52 \"La precariedad habitacional y el hacinamiento extremo, sumados a la inexistencia de abas \u00ad\ntecimiento de agua por red, cloacas y regularidad en la recolecci\u00f3n de basura, incrementan a\u00fan m\u00e1s la \nexposici\u00f3n al riesgo de la poblaci\u00f3n que vive sobre el curso de agua contaminada\" (Agencia de \nProtecci\u00f3n Ambiental de la Ciudad de Buenos Aires, 2008, p. 124).\n53 La cuenca Matanza\u00adRiachuelo constituye el sistema h\u00eddrico m\u00e1s importante del \u00e1rea metropolita \u00ad\nna de Buenos Aires. Ubicado en el l\u00edmite entre la Ciudad y la Provincia de Buenos Aires, el Matan \u00ad\nza\u00adRiachuelo es un r\u00edo t\u00edpico de llanura. Su cuenca est\u00e1 formada por 232 afluentes y ocupa una \nsuperficie aproximada de 2240 km2 (N\u00e1poli, 2009). En sus 75km de longitud media, el Matan \u00ad\nza\u00adRiachuelo atraviesa la regi\u00f3n m\u00e1s densamente poblada de nuestro pa\u00eds, que incluye a la Ciudad \nde Buenos Aires y a 14 municipios del conurbano bonaerense (N\u00e1poli, 2009).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo240\nPor otra parte, en lo que hace al da\u00f1o ambiental colectivo, solicitaron \ni) la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado, para lo cual pidieron al tribunal \nque fije una indemnizaci\u00f3n destinada a crear un fondo de recomposi \u00ad\nci\u00f3n para solventar los gastos, de como m\u00ednimo 500 millones de d\u00f3lares, \ny ii) respecto al da\u00f1o irreversible, reclamaron una indemnizaci\u00f3n por \nda\u00f1o moral colectivo que repara la disminuci\u00f3n en el goce que la comu \u00ad\nnidad obten\u00eda del bien da\u00f1ado, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de una obra que \nimplique un disfrute para la comunidad. \nAl abordar las pretensiones de las partes, el tribunal las dividi\u00f3 en dos \ngrupos. Consider\u00f3 que en lo que respecta al da\u00f1o ambiental colectivo, la \ncausa correspond\u00eda a la competencia originaria de la Corte Suprema.54 \nEn cambio, no ocurr\u00eda lo mismo con el da\u00f1o individual sufrido por los \nactores, que se deb\u00eda tramitar ante los juzgados de primera instancia de \nla naci\u00f3n, la Ciudad y la Provincia de Buenos Aires seg\u00fan correspondie \u00ad\nra, porque involucraban la responsabilidad de los respectivos estados. \nEl tribunal se\u00f1al\u00f3 que estos da\u00f1os individuales \"eventualmente podr\u00edan \nser calificados como intereses individuales homog\u00e9neos\" (CSJN, 2006b). \nA partir de esta decisi\u00f3n, algunos afectados promovieron una acci\u00f3n de \nclase frente a la Justicia Federal de La Plata, en la que demandaron a un \ngrupo de empresas, al Estado nacional, a la Provincia de Buenos Aires, a la \nCiudad de Buenos Aires y a la autoridad de cuenca por los da\u00f1os y per \u00ad\njuicios producidos a su salud y a su propiedad (Justicia Federal la Plata, \n2007).\nPese a no contar con datos actualizados, en su primera intervenci\u00f3n en \nel caso, la Corte Suprema requiri\u00f3 a los estados parte la presentaci\u00f3n de \nun Plan Integrado para el Saneamiento del Riachuelo (PISA), sin siquiera \ndar traslado de la demanda ni abrir el proceso a prueba (CSJN, 2006b, con\u00ad\nsiderando 19). El PISA deb\u00eda contemplar: i) un ordenamiento ambiental \n54 Dado que se trataba de un da\u00f1o interjurisdiccional, resultaba competente para entender en la \ncausa la justicia federal, y al estar demandada la Provincia de Buenos Aires correspond\u00eda que el caso \nfuera examinado por la Corte Suprema en instancia originaria. Acciones colectivas ambientales en Argentina...241\ndel territorio; ii) el control de las actividades antr\u00f3picas; iii) el estudio de \nimpacto ambiental de las empresas demandadas; iv) un programa de edu\u00ad\ncaci\u00f3n ambiental, y v) un programa de informaci\u00f3n p\u00fablica (CSJN, \n2006b, considerando 19). \nDos a\u00f1os m\u00e1s tarde, y luego de varias audiencias, informes y presenta \u00ad\nciones, la Corte Suprema dict\u00f3 una primera sentencia que s\u00f3lo se enfoc\u00f3 \nen la prevenci\u00f3n y recomposici\u00f3n del da\u00f1o ambiental y no tom\u00f3 ningu \u00ad\nna decisi\u00f3n sobre el resarcimiento, que el tribunal dej\u00f3 pendiente para \nluego de culminado el proceso de recomposici\u00f3n. La sentencia conden\u00f3 \na los tres estados demandados a llevar adelante un plan de recomposi \u00ad\nci\u00f3n del ambiente da\u00f1ado, pero omiti\u00f3 todo pronunciamiento respecto \nde las empresas. Hasta la actualidad, los \u00fanicos condenados han sido los \nestados, sin que los agentes contaminantes solventen los costos de dicha \nrecomposici\u00f3n (Verbic, 2019b). Verbic se\u00f1ala que esta decisi\u00f3n es sor \u00ad\nprendente si se tienen en cuenta que las empresas son las principales \nresponsables de la contaminaci\u00f3n, mientras que los estados fueron conde \u00ad\nnados por no controlar la actividad de las empresas y permitirles conta \u00ad\nminar (Verbic, 2019b). Volver\u00e9 a este punto al tratar los problemas de \nlegitimaci\u00f3n pasiva.\nEn lo que hace a la recomposici\u00f3n, el tribunal reconoci\u00f3 los problemas \nque exist\u00edan en el PISA y en su implementaci\u00f3n. Las audiencias y dict\u00e1 \u00ad\nmenes hab\u00edan dejado en evidencia que el plan no era m\u00e1s que una \"ree \u00ad\ndici\u00f3n de documentos que exist\u00edan con anterioridad y que databan de \nvarios a\u00f1os\" y hab\u00edan demostrado las inconsistencias existentes entre sus \ndistintas versiones y la falta de datos objetivos, p\u00fablicos y mensurables \nsobre la situaci\u00f3n de la cuenca (CSJN, 2008). En opini\u00f3n de la Corte, se \nrequer\u00eda de \"un programa que fije un comportamiento definido con pre \u00ad\ncisi\u00f3n t\u00e9cnica, la identificaci\u00f3n de un sujeto obligado al cumplimiento, \nla existencia de \u00edndices objetivos que permitan el control peri\u00f3dico de \nresultados y una amplia participaci\u00f3n en el control\" (CSJN, 2008). A par \u00ad\ntir de la informaci\u00f3n recopilada por el tribunal y de los informes presen \u00ad\ntados por la Universidad de Buenos Aire y la Autoridad de Cuenca, el Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo242\ntribunal orden\u00f3 la realizaci\u00f3n de determinadas acciones y estableci\u00f3 pla \u00ad\nzos para su cumplimiento y sanciones diarias para asegurar que dichos \nplazos se respetasen (CSJN, 2008). \nSin embargo, a poco de notificada la sentencia, los estados parte infor \u00ad\nmaron al tribunal que les resultar\u00eda imposible cumplir con los plazos \nestablecidos.55 La Corte, sin embargo, se neg\u00f3 a modificarlos o extender \u00ad\nlos (CSJN, 2008). \u00c9ste fue el primer s\u00edntoma de los problemas que aca \u00ad\nrrear\u00eda la ejecuci\u00f3n de la sentencia. En efecto, la amplitud de las metas \nestablecidas por el tribunal dificult\u00f3 el control de su cumplimiento. El pro \u00ad\ngrama aprobado en la sentencia de julio de 2008 no contiene metas in \u00ad\ntermedias, indicadores de cumplimiento ni un objetivo final, por lo que \nno resulta claro hasta qu\u00e9 punto hay que recomponer el riachuelo o \ncu\u00e1ndo estar\u00eda cumplida la sentencia.56 \n1. La ejecuci\u00f3n de la sentencia\nEn la sentencia de 2008, la Corte se apart\u00f3 de la ejecuci\u00f3n del fallo y le \ndeleg\u00f3 la tarea al juez federal de Quilmes.57 Para ello, ampli\u00f3 la compe \u00ad\ntencia asignada por ley a dicho juzgado y lo convirti\u00f3 en el revisor de \ntodas las decisiones de la Autoridad de Cuenca y en el \u00fanico foro para \nresolver todas las controversias relativas a la ejecuci\u00f3n del PISA, sin im \u00ad\nportar la jurisdicci\u00f3n en la que ocurriesen. El objetivo era evitar que la \nimplementaci\u00f3n de la sentencia se trabara en sus inicios con cuestiones \nde competencia, dadas las diferentes jurisdicciones judiciales con com \u00ad\npetencia en el territorio (CSJN, 2012). \n55 En este sentido, puede verse el escrito presentado por la Secretar\u00eda de Ambiente y Desarrollo \nsustentable en el expediente, a fs. 2013.\n56 En este sentido, Merlinsky se\u00f1ala que los objetivos del fallo de la Corte \"no tienen un correlato \nen objetivos y metas intermedias, que son precisamente las necesarias para implementar una pol\u00ed \u00ad\ntica p\u00fablica\" (Merlinsky , 2013, p. 129).\n57 Si bien el Juzgado no se encuentra ubicado dentro de la Cuenca, el tribunal se\u00f1al\u00f3 que la recien \u00ad\nte creaci\u00f3n del juzgado permit\u00eda que los recursos humanos con los que contaba se abocasen a la \nejecuci\u00f3n de esta sentencia (CSJN, 2008).Acciones colectivas ambientales en Argentina...243\nAsimismo, la Corte dej\u00f3 en claro que correspond\u00eda declinar la interven \u00ad\nci\u00f3n de toda otra sede. Las decisiones finales que tomara el magistrado \nser\u00edan consideradas como dictadas por el superior tribunal de la causa y \ns\u00f3lo ser\u00edan impugnables ante la Corte Suprema por medio del recurso \nextraordinario, si se cumpl\u00edan los requisitos legales para su revisi\u00f3n. El \ntribunal orden\u00f3 la acumulaci\u00f3n de todos los litigios relativos a la ejecu \u00ad\nci\u00f3n del plan ante dicho juzgado y declar\u00f3 que el proceso produc\u00eda litis \u00ad\npendencia respecto de las dem\u00e1s acciones colectivas que tengan por \nobjeto una controversia sobre el mismo bien jur\u00eddico, aun cuando sea \ndiferente el legitimado activo y la causa petendi . De esta forma, la Corte \nelimin\u00f3 las instancias intermedias, dificult\u00f3 la apelaci\u00f3n de las decisio \u00ad\nnes del juzgado de ejecuci\u00f3n y cre\u00f3 un fuero de atracci\u00f3n que llev\u00f3 a que \ntodas las causas relacionadas con el plan de saneamiento o con el Ria \u00ad\nchuelo fueran decididas \u00fanicamente por el juez de Quilmes. Esta deci \u00ad\nsi\u00f3n generar\u00eda serios problemas que se volver\u00edan evidentes con el correr \nde los a\u00f1os.\nPor otra parte, el tribunal cre\u00f3 un mecanismo de control de la ejecuci\u00f3n \nen dos frentes: i) el Defensor del Pueblo y las ONG que intervinieron en \nla causa conformar\u00edan un \"cuerpo colegiado\" que estar\u00eda a cargo de su \u00ad\npervisar la ejecuci\u00f3n del plan por parte de la autoridad de cuenca y ca \u00ad\nnalizar la participaci\u00f3n ciudadana, y ii) la Auditor\u00eda General de la Naci\u00f3n \nllevar\u00eda un control espec\u00edfico de la asignaci\u00f3n de fondos y la ejecuci\u00f3n pre \u00ad\nsupuestaria del plan. Este mecanismo de control y representaci\u00f3n tam \u00ad\nbi\u00e9n result\u00f3 problem\u00e1tico, como se ver\u00e1 en la secci\u00f3n II \"Los problemas \nque evidenci\u00f3 el caso \u2018Mendoza\u2019\"\n2. Doce a\u00f1os despu\u00e9s\u2026\nLa Corte Suprema sigui\u00f3 interviniendo espor\u00e1dicamente en la causa, \npara supervisar la ejecuci\u00f3n de la sentencia a trav\u00e9s de audiencias p\u00fabli \u00ad\ncas. Sin embargo, todav\u00eda contin\u00faa pendiente la formulaci\u00f3n de un plan \nde recomposici\u00f3n a escala regional, que establezca una estrategia cohe \u00ad\nrente con los mandatos judiciales. En efecto, si bien se avanz\u00f3 en en la Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo244\nconstrucci\u00f3n de una planta de tratamiento de efluentes y en la limpieza \nde los basurales, las m\u00e1rgenes del r\u00edo y la basura existente en el cuerpo de \nagua; el plan integral de saneamiento cuenta con un \"bajo nivel de im \u00ad\nplementaci\u00f3n\" (CSJN, 2018) (Can\u00e9, 2021, p. 12). \nEn su resoluci\u00f3n del 12 de abril de 2018, la Corte Suprema advirti\u00f3 dos \ndeficiencias estructurales que persisten desde la primera audiencia y que \nconstituyen impedimentos b\u00e1sicos para el cumplimiento del PISA: el \nfuncionamiento estructural de la autoridad de cuenca y el sistema de \nmedici\u00f3n de cumplimiento de la sentencia (CSJN, 2018). En este senti \u00ad\ndo, destac\u00f3 la subejecuci\u00f3n presupuestaria del organismo, la falta de \ncontinuidad en la ejecuci\u00f3n de los proyectos y la inestabilidad de los \ncargos directivos (CSJN, 2018). Asimismo, remarc\u00f3 que el sistema de me \u00ad\ndici\u00f3n de cumplimiento resultaba insuficiente, ya que carec\u00eda de una \nm\u00e9trica de ponderaci\u00f3n de resultados, remit\u00eda a datos desactualizados y \nno pod\u00eda ajustarse a la din\u00e1mica de su evoluci\u00f3n (CSJN, 2018).\nRespecto al cumplimiento del plan de saneamiento, el tribunal subray\u00f3 \nque s\u00f3lo se reconvirti\u00f3 el 36% de los establecimientos industriales decla \u00ad\nrados agentes contaminantes hist\u00f3ricos, se reinsertaron los basurales a \ncielo abierto y contin\u00faa la debilidad del sistema de recolecci\u00f3n de resi \u00ad\nduos; el plan de expansi\u00f3n de la red de agua potable y cloacas contin\u00faa \nsufriendo demoras, y el cumplimiento del plan de relocalizaci\u00f3n de vi \u00ad\nllas y asentamientos precarios es extremadamente bajo, ya que s\u00f3lo el 22% \nde los habitantes fueron relocalizados. En lo que respecta al Plan Sanita \u00ad\nrio de Emergencia, la Corte destac\u00f3 que despu\u00e9s de 10 a\u00f1os segu\u00eda pen \u00ad\ndiente la confecci\u00f3n de un mapa de riesgo ambiental y se hab\u00edan relevado \nmenos del 6% de los barrios afectados (CSJN, 2018).\nEn este sentido, Santiago Can\u00e9 destaca que no se han registrado mejoras \nsignificativas en la calidad de vida de los habitantes de la cuenca ni ha \nmejorado la calidad del agua y el aire en la cuenca baja (Can\u00e9, 2021, p. \n11). La regulaci\u00f3n de efluentes l\u00edquidos presenta serias falencias que \nllevan a que no se haya logrado acreditar reducciones en el vertido, dis \u00adAcciones colectivas ambientales en Argentina...245\nposici\u00f3n y emisi\u00f3n de cargas contaminantes (Can\u00e9, 2021, p. 20) . Tampo \u00ad\nco existe una pol\u00edtica eficiente para controlar los vertidos de efluentes de \nlas industrias, ni la conformaci\u00f3n de basurales a cielo abierto (Can\u00e9, \n2021, p. 15). Los resultados en materia de expansi\u00f3n de cobertura de \nagua potable y saneamiento son limitados (Merlinsky , 2013, p. 31) y el \nderecho a la salud de los habitantes de la cuenca \u2014que hab\u00eda motivado \nla demanda en un primer momento\u2014 sigue siendo vulnerado (Baz\u00e1n, \nRossi, & Sigal, 2021, p. 38)\nII. Los problemas que evidenci\u00f3 el caso Mendoza\n1. Derechos colectivos, legitimaci\u00f3n activa  \ny el problema de la representaci\u00f3n\na. Derechos colectivos y legitimaci\u00f3n activa\nAl definir el derecho al ambiente sano como un derecho \"colectivo\", los \nvecinos que hab\u00edan iniciado la causa dejaron de ser considerados titula \u00ad\nres de un derecho cuya lesi\u00f3n deb\u00eda ser reparada por el tribunal.58 Por el \ncontrario, a decir de la Corte Suprema, s\u00f3lo eran \"legitimados extraordi \u00ad\nnarios para la defensa de un bien colectivo\". Las lesiones y padecimien \u00ad\ntos sufridos como consecuencia del da\u00f1o ambiental no formaron parte \ndel proceso, sino que fueron desplazados a los tribunales de primera \ninstancia. En estos nuevos procesos, los actores recibir\u00edan una indemni \u00ad\nzaci\u00f3n si lograban acreditar un da\u00f1o a su salud o a su propiedad y pod\u00edan \nprobar la relaci\u00f3n de causalidad entre la contaminaci\u00f3n y el da\u00f1o. En la \npr\u00e1ctica, esto implic\u00f3 correr a los vecinos del centro de la escena y  dejar \n58 La indemnizaci\u00f3n como remedio a la violaci\u00f3n de derechos que no necesariamente tienen conte \u00ad\nnido econ\u00f3mico es frecuente en el caso de los derechos \"personal\u00edsimos\". As\u00ed, por ejemplo, la viola \u00ad\nci\u00f3n del derecho al nombre o a la imagen generalmente genera la obligaci\u00f3n de compensar econ\u00f3 \u00ad\nmicamente a quien padeci\u00f3 la violaci\u00f3n aunque estos derechos no tengan normalmente un \ncontenido patrimonial y la indemnizaci\u00f3n no pueda destinarse a reparar el da\u00f1o. En otro lugar, he \ncriticado esta decisi\u00f3n de la Corte Suprema y he argumentado a favor de considerar al derecho al \nambiente sano un derecho individual (Saulino, 2016).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo246\nde lado la narrativa particular del da\u00f1o sufrido por los demandantes, \npara concentrarse en el da\u00f1o al \"bien colectivo\" (Puga, 2012, p. 77). \nEn su resoluci\u00f3n del 20 de marzo de 2007, la Corte declar\u00f3 integrado el \n\"frente activo\" con los demandantes y los terceros que se hab\u00edan presen \u00ad\ntado hasta la fecha y dej\u00f3 en claro que no har\u00eda lugar a ning\u00fan nuevo \npedido de incorporarse como terceros (CSJN, 2007b). En efecto, invo \u00ad\ncando las facultades ordenatorias que le concede la LGA, y \"a fin de es \u00ad\nterilizar la introducci\u00f3n de nuevas presentaciones que dilatar\u00edan el \ntr\u00e1mite de [la] causa\", el tribunal consider\u00f3 que en la litis se encontraban \nsuficientemente representados los afectados e interesados, por lo que \nanunci\u00f3 que rechazar\u00eda toda petici\u00f3n para incorporarse como tercero en \nel expediente. De esta forma, se cerr\u00f3 la posibilidad del resto de los ve \u00ad\ncinos de la cuenca de participar de la causa y de cuestionar las decisiones \ndel tribunal que los afectaban directamente.\nEl desplazamiento de los actores y la limitaci\u00f3n a la presentaci\u00f3n de \nnuevos terceros tuvo consecuencias en la sentencia que aprob\u00f3 el plan \nde saneamiento y en su posterior ejecuci\u00f3n. El plan no dio prioridad a \nla realizaci\u00f3n de estudios epidemiol\u00f3gicos, ni a las acciones sanitarias \nrequeridas en la demanda original, sino que estas peticiones quedaron reza \u00ad\ngadas frente a otras acciones, como la limpieza de m\u00e1rgenes o la cons \u00ad\ntrucci\u00f3n de muros perimetrales (CSJN, 2007b). En este sentido, algunas \norganizaciones de la sociedad civil criticaron las prioridades de la auto \u00ad\nridad de cuenca: \n[n]osotros siempre hemos criticado que se empiece por el final \ndel plan de saneamiento. Con el remanente del cr\u00e9dito del BID \nahora se est\u00e1 haciendo una parte de tres obras de saneamiento \ncloacal en La Matanza, que es importante, pero deber\u00edan empezar \ncon la contenci\u00f3n de la gente que vive en los m\u00e1rgenes del Ria \u00ad\nchuelo, que es m\u00e1s importante a\u00fan (Tapia , 2009).\nAsimismo, como mencion\u00e9 anteriormente, el tribunal estableci\u00f3 que el \ncontrol del cumplimiento del plan de saneamiento deb\u00eda ser organizado  Acciones colectivas ambientales en Argentina...247\nmediante la identificaci\u00f3n de un coordinador capaz de recibir sugeren \u00ad\ncias de la ciudadan\u00eda y darles el tr\u00e1mite adecuado y design\u00f3 en ese papel \nal Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n (Mendoza, 2008, considerando 19). \nLe encomend\u00f3 conformar un \"cuerpo colegiado con los representantes \nde las organizaciones no gubernamentales que interv[en\u00edan] la causa y \ncoordinar su funcionamiento\". Entre las misiones del cuerpo colegiado \nestar\u00eda canalizar la participaci\u00f3n ciudadana, recibir informaci\u00f3n actuali \u00ad\nzada y formular planteos concretos ante la autoridad de cuenca. Sin \nembargo, el propio Defensor del Pueblo se\u00f1al\u00f3 en m\u00e1s de una oportuni \u00ad\ndad que su papel como coordinador del cuerpo colegiado no implicaba \nla representaci\u00f3n promiscua de los afectados en el curso de la ejecuci\u00f3n \nde la sentencia, ni el patrocinio letrado de las personas que alegan afec \u00ad\ntaciones a sus derechos.59\nDada la extensi\u00f3n territorial de la cuenca, la magnitud de la problem\u00e1 \u00ad\ntica, y la cantidad de poblaci\u00f3n afectada, la decisi\u00f3n de canalizar la parti \u00ad\nci\u00f3n social s\u00f3lo a trav\u00e9s del cuerpo colegiado no permiti\u00f3 atender \nadecuadamente las demandas de todos los habitantes de la cuenca (Ba \u00ad\nz\u00e1n et al., 2021, p. 43). En este sentido, la relator\u00eda del encuentro coor \u00ad\nganizado por el Centro de Derechos Humanos de la Universidad de \nBuenos Aires y el Instituto de Justicia y Derechos Humanos de la Univer \u00ad\nsidad de Lanus ( Informe de Relator\u00eda ) destac\u00f3 que el hecho de que todas \nlas instituciones que conforman el cuerpo colegiado se ubiquen en la \nCiudad de Buenos Aires gener\u00f3 un d\u00e9ficit de representatividad ostensi \u00ad\nble (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 43). Al mismo tiempo, la falta de capacidades \nt\u00e9cnicas y de recursos de las ONG para llevar adelante el monitoreo de la \nimplementaci\u00f3n de la causa, las mediciones de impacto, el an\u00e1lisis de \nprotocolos y la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que presentan compleji \u00ad\ndades t\u00e9cnicas tambi\u00e9n conspir\u00f3 contra la funci\u00f3n encomendada (Baz\u00e1n \net al., 2021, p. 43).\n59 Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, escrito presentado el 8 de abril de 2014 en la causa Mendoza, \ndisponible en www.dpn.gob.ar . Postura que el Defensor mantiene en posteriores presentaciones \nsobre la participaci\u00f3n de los vecinos.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo248\nA esto se sum\u00f3 que el cargo de Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n perma \u00ad\nnece vacante hace m\u00e1s de diez a\u00f1os, por lo que el organismo solo pudo \ncontinuar actuando en el expediente a trav\u00e9s de los defensores adjuntos \nhasta que el mandato del \u00faltimo de ellos venci\u00f3 en diciembre de 2013 \n(Verbic, 2019b). En su pronunciamiento del 1 de noviembre de 2016, la \nCorte Suprema se\u00f1al\u00f3 que hasta tanto se designe Defensor del Pueblo, el \ncuerpo colegiado quedar\u00e1 integrado por las cinco ONG que fueron \naceptadas como terceros y deber\u00e1 deliberar y adoptar sus decisiones por \nmayor\u00eda absoluta. De esta forma, el organismo perdi\u00f3 la coordinaci\u00f3n \nque originalmente llevaba adelante el Defensor del Pueblo (CSJN, \n2016b). \nb. Cr\u00edtica al modelo de representaci\u00f3n adoptado\nLa ejecuci\u00f3n de la sentencia mostr\u00f3 consistentemente las dificultades del \nmodelo de representaci\u00f3n adoptado por la Corte. Si bien los 5 millones \nde habitantes de la cuenca pod\u00edan estar de acuerdo en que hab\u00eda que \nlimpiar el Riachuelo, exist\u00edan serios desacuerdos en c\u00f3mo llevar a cabo \nla limpieza o cu\u00e1les deb\u00edan ser las prioridades. A diferencia de la juris \u00ad\nprudencia que la Corte Suprema ha establecido para las acciones de \nclase, en este caso no se asegur\u00f3 la idoneidad del representante, ni se \nsupervis\u00f3 que esa idoneidad se mantenga a lo largo del proceso. Al mis \u00ad\nmo tiempo, la concepci\u00f3n del derecho al ambiente sano como \"derecho \ncolectivo\" contribuy\u00f3 a que se deje de lado la jurisprudencia de la Corte \nque sostiene la existencia de un derecho constitucional a intervenir en el \nproceso como parte o contraparte.60\nAdem\u00e1s de los actores originales, las decisiones sobre la recomposici\u00f3n \ndel Riachuelo tuvieron un impacto importante en la vida del resto de los \nhabitantes de la cuenca. Su car\u00e1cter de \"no parte\", sin embargo, les im \u00ad\n60 En este sentido, v\u00e9ase Verbic (2021, p. 55). En Halabi  la Corte estableci\u00f3 requisitos para la admi \u00ad\nsi\u00f3n formal de la acci\u00f3n colectiva como forma de resguardar el derecho de defensa en juicio \"de \nmodo de evitar que alguien pueda verse afectado por una sentencia dictada en un proceso en el que \nno ha tenido la posibilidad efectiva de participar.\" (CSJN, 2009a, Considerando 20)Acciones colectivas ambientales en Argentina...249\npidi\u00f3 cuestionar las decisiones sobre la ejecuci\u00f3n de la sentencia, que \nmuchas veces los afectaban directamente. As\u00ed, por ejemplo, las relocali \u00ad\nzaciones de los vecinos que viv\u00edan en las orillas del r\u00edo fueron ordenada \nsin que fueran consultados sobre el lugar al que se planeaba trasladarlos \no sobre las condiciones de las viviendas que les ser\u00edan asignadas.61 \nEsta situaci\u00f3n se agrav\u00f3 por la imposibilidad de excluirse de la senten \u00ad\ncia, que les impidi\u00f3 llevar sus reclamos a otros tribunales. En Pajares de \nOlivera, Mar\u00eda c. GCBA , un grupo de habitantes de un asentamiento pre \u00ad\ncario de la Ciudad de Buenos Aires demandaron al Gobierno de la Ciu \u00ad\ndad y al Instituto de Vivienda frente a los tribunales locales. Solicitaron \nque se fijara un procedimiento que garantizara el proceso de relocaliza \u00ad\nci\u00f3n de las viviendas en la zona ribere\u00f1a de la cuenca, y el acceso a una \nvivienda digna y adecuada, y que se dictara una medida cautelar que \nevite los desalojos hasta tanto se resuelva el fondo del asunto (CSJN, \n2010b). La Corte Suprema \u2014por remisi\u00f3n al dictamen de la procurado \u00ad\nra\u2014 record\u00f3 que el Juzgado Federal de Quilmes era competente para \nconocer en todas las cuestiones concernientes a la ejecuci\u00f3n de la causa \nMendoza  y para la revisi\u00f3n de las decisiones de la autoridad de cuenca, por \nlo que le otorg\u00f3 competencia y excluy\u00f3 al tribunal local en el que se \nhab\u00eda presentado originalmente la demanda.\nEl juez de Quilmes deneg\u00f3 muchos pedidos de intervenci\u00f3n de los afec \u00ad\ntados, argumentando que no eran \"actores\" en la causa. Los reclamos de \nlos vecinos por participar en las decisiones que los afectaban incluyeron \nmanifestaciones afuera de la sala en la que los jueces de la Corte llevaban \na cabo una audiencia p\u00fablica de seguimiento del fallo. Finalmente, des \u00ad\npu\u00e9s de varios a\u00f1os, algunos vecinos lograron articular sus reclamos con \nel apoyo de la Defensor\u00eda de la Ciudad de Buenos Aires (Puga, 2012, \np. 91) y en la sentencia del 19 de diciembre de 2012 la Corte estableci\u00f3 \n61 Muchos de los vecinos de Villa Inflamable no estaban de acuerdo con el lugar en el que la auto \u00ad\nridad de cuenca hab\u00eda decidido relocalizarlos y propusieron otros 16 lugares que fueron rechazados \nsin darles ninguna respuesta (Pilo & Garone, 2015). Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo250\nque \"en todos los casos deber\u00e1 asegurarse la debida participaci\u00f3n de quie \u00ad\nnes invoquen, conforme a derecho, la calidad de afectados\" y destac\u00f3 \nque el juez a cargo de la ejecuci\u00f3n \"deber\u00e1 supervisar[] el traslado de los \nvecinos de Villa Inflamable, resguardando su derecho a participar en \nlas decisiones que las autoridades encargadas adopten en el curso del \nproceso de reubicaci\u00f3n\" (CSJN, 2012).\nTerritoriale y Royo se\u00f1alan que si bien a partir de esta decisi\u00f3n de la \nCorte los afectados han tenido relativamente m\u00e1s peso en el proceso de \nejecuci\u00f3n, su situaci\u00f3n procesal sigue siendo informal y precaria (Royo \n& Territoriale, 2021, p. 64). Un informe del Defensor del Pueblo destaca \nque \npersisten las dificultades para abordar conflictos de m\u00faltiples es \u00ad\ncalas, que involucran a sujetos que exceden a quienes ostentaron \nla calidad de parte o terceros interesados en el juicio originario. \nSi bien se consolid\u00f3 un criterio amplio para la recepci\u00f3n de ma \u00ad\nnifestaciones [\u2026] tambi\u00e9n es cierto que no se estableci\u00f3 un pro \u00ad\nceso \u00e1gil que garantice el tratamiento y resoluci\u00f3n de las peticiones \npresentadas por los interesados. Ante esta ausencia, la utilizaci\u00f3n \nde un criterio selectivo, no explicitado, en el an\u00e1lisis de las pre \u00ad\nsentaciones, limita los pronunciamientos judiciales. Ello en un \ncontexto procesal particular, donde \u2013adem\u00e1s\u00ad est\u00e1n acotadas las \nposibilidades para recurrir y propiciar su revisi\u00f3n (Defensor del \nPueblo de la Naci\u00f3n, 2015, pp. 17\u00ad18). \nAsimismo, Can\u00e9 resalta que las violaciones a los derechos humanos de \nlos afectados tramitan en forma incidental y con escasa conexi\u00f3n con el \nexpediente principal: a\u00fan hoy resulta muy dificil para los habitantes de \nla cuenca presentarse en la causa, y esto ha provocado que en la discu \u00ad\nsi\u00f3n del expediente principal no est\u00e9n presentes sus reclamos (Can\u00e9, \n2021, p. 16). La consecuencia sigue siendo la misma que al comienzo \ndel proceso: existe un desfasaje entre las racionalidades y aspiraciones de \nla autorida de cuenca y las de los vecinos (Can\u00e9, 2021, p. 16).Acciones colectivas ambientales en Argentina...251\n2. Los problemas de legitimaci\u00f3n pasiva\nEn lo que respecta a la legitimaci\u00f3n pasiva, como se\u00f1al\u00e9 anteriormente, \nla falta de inclusi\u00f3n en la causa de los municipios de la cuenca ha gene \u00ad\nrado importantes complicaciones en la ejecuci\u00f3n de la sentencia. En \nefecto, el Informe de Relator\u00eda  se\u00f1al\u00f3 que esta deficiencia en el polo pasivo \ngener\u00f3 enormes dificultades en el proceso de urbanizaci\u00f3n de las villas \ny asentamientos precarios (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 40). Los municipios son \nlos encargados de la ejecuci\u00f3n del plan de urbanizaci\u00f3n, pero al no ser \nparte en el expediente no es posible cuestionar sus decisiones ante los \njuzgados de ejecuci\u00f3n de la sentencia (Baz\u00e1n et al., 2021, p. 40). Al mis \u00ad\nmo tiempo, si se intenta una respuesta judicial aut\u00f3noma, esta puede ser \nrechazada por su vinculaci\u00f3n con la causa Mendoza  (Baz\u00e1n et al., 2021, \np. 40).\nPor otra parte, a casi 15 a\u00f1os de aceptada la competencia de la Corte \nSuprema, el polo pasivo de la relaci\u00f3n procesal sigue sin terminar de \nconformarse. Los actores hab\u00edan demandado s\u00f3lo a 44 empresas, de las \nmiles que se encuentran ubicadas en los m\u00e1rgenes del Riachuelo. Sin \nembargo, como mencion\u00e9 anteriormente, la sentencia de 2008 s\u00f3lo con \u00ad\nden\u00f3 al Estado nacional, a la Provincia de Buenos Aires y a la Ciudad de \nBuenos Aires a llevar adelante el plan de saneamiento establecido. Reci\u00e9n \nel 19 de febrero de 2015 el tribunal desestim\u00f3 las excepciones de defec \u00ad\nto legal interpuestas por las empresas al contestar la demanda y el 29 de \ndiciembre de 2016 orden\u00f3 sustanciar las defensas y planteos introduci \u00ad\ndos por los demandados y dio traslado de los pedidos de citaci\u00f3n de \nterceros (CSJN, Mendoza, 2016). Para ese entonces, ya hab\u00edan transcu \u00ad\nrrido m\u00e1s de ocho a\u00f1os desde la sentencia que ordenaba a los estados \nrecomponer el ambiente da\u00f1ado y m\u00e1s de 10 desde que la Corte hab\u00eda \naceptado la causa en su competencia originaria. \nEn la resoluci\u00f3n el 7 de junio de 2018 el tribunal admiti\u00f3 que \"la cita \u00ad\nci\u00f3n de terceros es una cuesti\u00f3n de compleja decisi\u00f3n en el caso\". Verbic \nse\u00f1ala que esta intervenci\u00f3n es ineludible, ya que el da\u00f1o ambiental Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo252\ngenera responsabilidad solidaria y para poder lograr la contribuci\u00f3n del \nresto de las empresas de la cuenca, las 44 que fueron demandadas ne \u00ad\ncesitan que el resto intervengan en el proceso (Verbic, 2021, p. 54)).62 \nEl tiempo transcurrido, sin embargo, hace que la situaci\u00f3n de las industrias \nradicadas en la cuenca (incluidas las 44 demandadas) se haya modifica \u00ad\ndo por fusi\u00f3n, compra o erradicaci\u00f3n (CSJN, 2018). Asimismo, hubo su \u00ad\ncesivos cambios en la n\u00f3mina de las industrias calificadas como agentes \ncontaminantes por la autoridad de cuenca (CSJN, 2018). Para sortear \nestos problemas, la Corte orden\u00f3 a la autoridad de cuenca que informe \nla n\u00f3mina de empresas que integran la lista de agentes contaminantes y \nel listado de empresas sujetas a control diferenciado o de mayor relevan \u00ad\ncia ambiental. Con base en esa informaci\u00f3n, la Corte decidir\u00e1 la confor \u00ad\nmaci\u00f3n del polo pasivo.\nVerbic destaca que el principal problema de aceptar los pedidos de cita \u00ad\nci\u00f3n de terceros no es s\u00f3lo la incertidumbre sobre las empresas radicadas \nen la cuenca, sino que dicha situaci\u00f3n podr\u00eda implicar sumar a la causa \na miles de industrias que operan en el territorio. En este sentido, destaca que \n\"este es un problema que la Corte no puede resolver, ya que, l\u00f3gicamen \u00ad\nte, si ordenan esas citaciones, el proceso se torna imposible de gestionar\" \n(Verbic, 2021, p. 54). Una posible soluci\u00f3n ser\u00eda la generaci\u00f3n de una \nclase o varias subclases pasivas (Verbic, 2018). Este veh\u00edculo procesal ha \nsido utilizado, si bien de forma infrecuente, en Estados Unidos (Simpson \ny Perra, 2000, p. 1319)63 donde la Regla 23(a) establece que \"uno o m\u00e1s \nmiembros de una clase puede demandar o ser demandado como represen \u00ad\ntante de todos\" (United States Supreme Court, 2019). Lo at\u00edpico de estos \ncasos es que la parte actora es qui\u00e9n elige al representante de la clase \n62 En efecto, el Art. 31 de la LGA establece que \"[s]i en la comisi\u00f3n del da\u00f1o ambiental colectivo, \nhubieren participado dos o m\u00e1s personas, o no fuere posible la determinaci\u00f3n precisa de la medida \ndel da\u00f1o aportado por cada responsable, todos ser\u00e1n responsables solidariamente de la reparaci\u00f3n \nfrente a la sociedad, sin perjuicio, en su caso, del derecho de repetici\u00f3n entre s\u00ed para lo que el juez \ninterviniente podr\u00e1 determinar el grado de responsabilidad de cada persona responsable.\"\n63 Los autores analizan las demandas interpuestas por gobiernos municipales contra fabricantes de \narmas, y se\u00f1alan otros ejemplos que incluyen casos de patentes, mercado de capitales, y demandas \ncontra empleadores.Acciones colectivas ambientales en Argentina...253\npasiva y debe demostrar que el representante elegido protege de forma \njusta y adecuada los intereses de la clase (Simpson y Perra, 2000, p. \n1328).\nD. Conclusiones\nComo se\u00f1al\u00e9 a lo largo del trabajo, el derecho argentino ha buscado ca \u00ad\nnalizar la dimensi\u00f3n colectiva del da\u00f1o ambiental a trav\u00e9s de dos grupos \nde acciones: i) las acciones para el da\u00f1o al ambiente como bien p\u00fablico \ny ii) las acciones por da\u00f1os individuales ocasionados por el da\u00f1o al am \u00ad\nbiente. Para el primero existe el amparo colectivo, el amparo de cese y la \nacci\u00f3n por da\u00f1o ambiental colectivo. Para el segundo, la Corte Suprema \nha creado pretorianamente la acci\u00f3n de clase. \nEsta diferenciaci\u00f3n parece tener su origen en la decisi\u00f3n de la Corte Supre \u00ad\nma argentina de considerar al derecho al ambiente sano como un derecho \ncolectivo, para cuya protecci\u00f3n se crea una legitimaci\u00f3n extraordinaria \nen cabeza del afectado, el Defensor del Pueblo, y las asociaciones que \npropendan a la defensa del ambiente. Si bien esta legitimaci\u00f3n amplia se \njustifica por los problemas de acci\u00f3n colectiva que genera la protecci\u00f3n \nde bienes p\u00fablicos \u2014que no son diferentes a los que puede generar la \nprotecci\u00f3n de los consumidores y usuarios\u2014, al no existir un \"derecho \nindividual\" al ambiente sano, la Corte Suprema considera que la acci\u00f3n \nde clase y sus requisitos no son aplicables a estos casos. \nAl considerar al derecho al ambiente sano un derecho colectivo, la Corte \nopta entonces por un modelo representativo con un grado de control \nmucho menor que el que establece para los intereses individuales homo \u00ad\ng\u00e9neos. De esta forma, el tribunal parece suponer que en los casos am \u00ad\nbientales existe una \u00fanica soluci\u00f3n posible, o que todos los habitantes \ndel ecosistema tendr\u00e1n los mismos intereses. Si bien esto puede ser cier \u00ad\nto en el caso del amparo por cese de la contaminaci\u00f3n, o del amparo \ncolectivo que persigue el respeto del marco normativo existente o ataca \nuna decisi\u00f3n ilegal o arbitraria; no ocurre lo mismo con los procesos que  Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo254\ntienen por objeto la recomposici\u00f3n del ambiente da\u00f1ado. Estos \u00faltimos \ninvolucran m\u00faltiples variables, que en muchos casos resultaran en visio \u00ad\nnes diferentes y hasta contrapuestas sobre c\u00f3mo debe llevarse adelante \nla recomposici\u00f3n o cu\u00e1les deben ser sus prioridades.\nEste panorama se agrava por la decisi\u00f3n del legislador de premiar al \nprimer actor con la exclusividad en el ejercicio de la acci\u00f3n de recompo \u00ad\nsici\u00f3n, sin corroborar su idoneidad o representatividad. El marco nor \u00ad\nmativo tampoco requiere la adecuada notificaci\u00f3n a todas aquellas \npersonas que pudieran tener un inter\u00e9s en el resultado del litigio, ni les \notorga la posibilidad de optar por quedar fuera del pleito o comparecer \nen \u00e9l como parte o contraparte. Este modelo representativo incrementa \nel riesgo de que el ejercicio de la acci\u00f3n est\u00e9 desvinculado por completo \nde los intereses del grupo afectado, ya que no es posible hablar siquiera de \nun intento del agente por representar los intereses del grupo, ni de alg\u00fan \nmecanismo de control del grupo sobre la conducta del agente.\nEl an\u00e1lisis del caso Mendoza  muestra con claridad las limitaciones de \neste modelo y de las normas procesales existentes para enmarcar las ac \u00ad\nciones colectivas ambientales. Si bien los 5 millones de habitantes de la \ncuenca podr\u00edan estar de acuerdo en que hab\u00eda que limpiar el Riachuelo, \nexisten serios desacuerdos sobre c\u00f3mo llevar a cabo la limpieza o cu\u00e1les \ndeb\u00edan ser las prioridades. Adem\u00e1s de los actores originales, las decisio \u00ad\nnes adoptadas por los tribunales tuvieron un impacto importante en la \nvida del resto de los habitantes de la cuenca. Sin embargo, su car\u00e1cter de \n\"no parte\" les impidi\u00f3 cuestionar las decisiones sobre la ejecuci\u00f3n de la \nsentencia, que muchas veces los afectaban directamente. Al mismo tiem \u00ad\npo, al no poder optar por excluirse de la causa, quedaron alcanzados por \nla sentencia y no pudieron llevar su reclamo a otros tribunales.\nA lo anterior se sumaron los problemas de legitimaci\u00f3n pasiva. La falta \nde inclusi\u00f3n de los municipios entre los legitimados pasivos gener\u00f3 difi \u00ad\ncultades para cuestionar las decisiones sobre la relocalizaci\u00f3n de los vecinos \nque estaban a su cargo. Por otra parte, las deficiencias en la legislaci\u00f3n Acciones colectivas ambientales en Argentina...255\nprocesal llevaron a que a 15 a\u00f1os de aceptada la competencia de la Corte \nSuprema, el polo pasivo de la relaci\u00f3n procesal siga sin conformarse por \nlas dificultades para incluir a las miles de empresas que potencialmente \ncontribuyeron a la situaci\u00f3n de deterioro de la cuenca.\nEn este contexto, es importante que el Congreso establezca una regula \u00ad\nci\u00f3n detallada de los procesos colectivos. En el caso espec\u00edfico de las \nacciones destinadas a la protecci\u00f3n del ambiente, una futura reforma \ndeber\u00eda establecer reglas que aseguren el control de idoneidad de quien \ninicia la acci\u00f3n. Asimismo, resulta claro que es necesario establecer al \u00ad\ng\u00fan mecanismo de control que evite que los miembros del grupo se vean \nperjudicados por las decisiones adoptadas en un proceso judicial del \ncual no participaron. En este sentido, la regla 23(a) de Estados Unidos \nrequiere que quien promueva la demanda pueda proteger de forma justa \ny adecuada los intereses del grupo que busca representar. Este requisito \nfue requerido pretorianamente para las acciones de clase en Halabi  y \ndeber\u00eda utilizarse tambi\u00e9n para los procesos colectivos ambientales. \nFinalmente, dada la complejidad de los casos ambientales, que pueden \ninvolucrar una multiplicidad de actores, pero tambi\u00e9n una multiplicidad \nde demandados, es necesario que la futura legislaci\u00f3n contemple meca \u00ad\nnismos adecuados para la conformaci\u00f3n del polo pasivo de la relaci\u00f3n \nprocesal, que podr\u00edan seguir el modelo de las clases pasivas utilizado en \nEstados Unidos.\nFuentes\nAbelkop, A. D. K. (2013). Tort Law as an Environmental Policy Instru \u00ad\nment. Oregon Law Review, 92 , 381\u00ad469. \nAbraham, K. S. (2001). The Relation Between Civil Liability and Envi \u00ad\nronmental Regulation: An Analytical Overview. Washburn Law \nJournal, 41 , 379\u00ad398. Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo256\nAgencia de Protecci\u00f3n Ambiental de la Ciudad de Buenos Aires. (2008). \nPlan estrat\u00e9gico 2008-2012 . \nBaz\u00e1n, L., Rossi, J., & Sigal, M. (2021). Reflexiones a 10 a\u00f1os de la sen \u00ad\ntencia del caso \"Mendoza/Riachuelo\". Relator\u00eda de encuentros \ncoorganizados por el CDH\u00adUBA y IJDH\u00adUNLA. Revista Institucio -\nnal de la Defensa P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, \n11(24), 33\u00ad49. \nBiello, D. (2013). The World\u2019s 10 Most Polluted Places. Scientific American . \nRetrieved from \u00ab http://www.scientificamerican.com/slideshow/  \n10\u00admost\u00adpolluted\u00adplaces\u00adin\u00adthe\u00adworld/ \u00bb.\nC\u00e1mpora, M., & Prada, M. (2013). El amparo ambiental. In J. R. (h), J. \nS. Elias, L. S. Grosman, & S. Legarre (Eds.), T ratado de los Derechos \nConstitucionales  (Vol. III). Buenos Aires: Abeledo\u00adPerrot.\nC\u00e1mara de Apelaciones en lo Civil y Comercial de Azul (CACC, 1996), \n\"Municipalidad de Tandil c. T.A. la Estrella\", disponible en www.\nsaij.gob.ar  (22 de octubre)\nCan\u00e9, S. (2021). Un problema integral que demanda soluciones integra \u00ad\nles. Revista Institucional de la Defensa P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma \nde Buenos Aires, 11 (24), 11\u00ad19. \nCongreso de la Naci\u00f3n Argentina, Ley 25.675 del 28 de noviembre de \n2002, B.O. 30036.\nConstituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina, disponible en: www.infoleg.me \u00ad\ncon.gob.ar .\nCSJN (1997), Asociaci\u00f3n de Grandes Usuarios de Energ\u00eda El\u00e9ctrica de la \nRep\u00fablica Argentina c. Provincia de Buenos Aires, Fallos: 320:690, \n(22 de abril).Acciones colectivas ambientales en Argentina...257\nCSJN (2002), Comunidad del Pueblo Wichi Hoktek T\u2019Oi c. Secretar\u00eda \nde Medio Ambiente, Fallos 325:1744 (11 de julio).\nCSJN (2006a), Asociaci\u00f3n de Superficiarios de la Patagonia c. YPF , \nFallos: 329:3493. \nCSJN (2006b), Mendoza, Beatriz y Otros c/ Estado Nacional y Otros, \nFallos: 329:2316 (20 de junio).\nCSJN (2006c), Mendoza, Fallos: 329:3445 (24 de agosto). \nCSJN (2006d), Mendoza, Beatriz c. Estado Nacional, Fallos: 329:3528, \n(30 de agosto).\nCSJN (2006e), Mujeres por la Vida c. Estado Nacional, Fallos: 329:4593. \n(31 de octubre).\n(2006f), Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires c/ Secreta \u00ad\nr\u00eda de Comunicaciones, Fallos: 329: 4542, (31 de octubre). \nCSJN (2007a), Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n c. Estado Nacional, \nFallos:330:2800, (26 de junio)\nCSJN (2007b), Mendoza, Beatriz y otros c. Estado Nacional, Fallos: \n330:1158, (20 de marzo)\nCSJN (2007c), Pipet Luis A. y Otros c. Shell CAPSA y Otros. Expediente \nFLP 402/2007.\nCSJN (2008), Mendoza ( 8 de julio).\nCSJN (2009a) Halabi, Ernesto c/ P .E.N, Fallos: 322:111 (24 de febrero).\nCSJN (2009b), La Pampa c. Provincia de Mendoza, Fallos: 332:582 (17 \nde marzo).Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo258\nCSJN (2010a), Estado Nacional c. Provincia de Corrientes, Exp. E.172.\nXLVI, disponible en: www.csjn.gov.ar , (12 de noviembre).\nCSJN (2010b) Pajares de Olivera, Mar\u00eda y otros c. GCBA, Expediente: \nComp. 546. XLVI.\nCSJN (2012), Mendoza, (19 de diciembre).\nCSJN (2012b), Asociaci\u00f3n Protecci\u00f3n Consumidores del Mercado Co \u00ad\nm\u00fan del Sur c/ Loma Negra C\u00eda, Fallos: 338:40 (10 de febrero)\nCSJN (2013a), Fundaci\u00f3n Ambiente y Desarrollo c. T ucum\u00e1n, Exp. \nF .225.XLVIII., disponible en www.csjn.gov.ar , (17 de septiembre).\nCSJN (2013b), Universidad Nacional de Salta c. Salta, Provincia de, \nExp. U.11.XLIV , disponible en www.csjn.gov.ar  (6 de agosto).\nCSJN (2013c), PADEC c. Swiss Medical S. A., Fallos: 336:1236 (21 de \nagosto).\nCSJN (2014), Asociaci\u00f3n Argentina de Abogados Ambientalistas c/Santa \nCruz\", Exp. A.931.XLVIII, disponible en www.csjn.gov.ar , (6 de \nmarzo).\nCSJN (2014b), \"Kersich c. Aguas Bonaerenses\", Fallos:337:1361, (2 de \ndiciembre).\nCSJN (2016a), Martinez c. Agua Rica\", Fallos: 339: 201, (2 de marzo).\nCSJN (2016b), Mendoza, disponible en: www.csjn.gov.ar  (1 de \nnoviembre).\nCSJN (2016c), Mendoza, disponible en: \u00ab https://www.cij.gov.ar/adj/  \nexpedientes_riachuelo/24.pdf, \u00bb. (29 de diciembre).Acciones colectivas ambientales en Argentina...259\nCSJN (2018), Mendoza, (7 de junio).\nCSJN (2021), Saavedra c. Administraci\u00f3n de Parques Nacionales, Fallos \n344:174, (25 de febrero).\nDefensor del Pueblo de la Naci\u00f3n. (2015). Informe especial del Cuerpo \nColegiado, coordinado por la Defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n a siete \na\u00f1os del fallo de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n que persi -\ngue mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n, recomponer el ambiente \ny prevenir nuevos da\u00f1os en la cuenca Matanza Riachuelo . Retrieved \nfrom www.dpn.gob.ar .\nDi Paola, M. E. (2010). Da\u00f1o Ambiental. In D. Sabsay (Ed.), Constituci\u00f3n \nde la Naci\u00f3n Argentina  (Vol. 2). Buenos Aires: Hammurabi.\nFaure, M. G. (2014). The complementary roles of liability , regulation, \nand insurance in safety management: theory and practice. Journal \nof Risk Research, 17 (6), 689\u00ad707. \nFundacion Ambiente y Recursos Naturales, Fundaci\u00f3n Ciudad, Foro de \nPeriodismo Argentino, Uni\u00f3n Europea, & Garagelab. (2015). \nQu\u00e9 pasa, Riachuelo? Retrieved from \u00ab http://quepasariachuelo.\norg.ar/ \u00bb.\nGalenkamp, M. (1993). Individualism versus Collectivism. The Concept of \nCollective Rights . Rotterdam: Erasmus Universiteit, Faculteit der \nWijsbegeerte.\nGelli, M. A. (2011). Constituci\u00f3n Comentada . Buenos Aires: La Ley .\nHalabi, Ernesto c/ P .E.N (CSJN 2009).\nHardin, R. (1982). Collective Action . Baltimore: Johns Hopkins University \nPress.Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo260\nJusticia Federal de la Plata (2007), \"Pipet Luis A. y Otros c. Shell CAPSA \ny Otros\", Expediente FLP 402/2007.\nKysar, D. A. (2018). The Public Life of Private Law: Tort Law as a Risk \nRegulation Mechanism. European Journal of Risk Regulation, 9 , \n48\u00ad65. \nLebensohn, F . D. (2014). Un An\u00e1lisis del Ejercicio de Funciones Regulato -\nrias por la Corte Suprema de Justicia de la Rep\u00fablica Argentina a tra -\nv\u00e9s del Estudio del Caso Matanza Riachuelo . \nL\u00f3pez Alfons\u00edn, M. A. (2019). Derecho Ambiental  (segunda edici\u00f3n ed.). \nBuenos Aires: Astrea.\nLorenzetti, R. (2003). La nueva Ley ambiental argentina. La Ley, \n2003-C . \nLorenzetti, R. L. (2010). Justicia Colectiva . Buenos Aires: \nRubinzal\u00adCulzoni.\nMart\u00edn Mateo, R. (1991). T ratado de Derecho Ambiental  (Vol. I). Madrid: \nTrivium.\nMerlinsky , G. (2013). Pol\u00edtica, derechos y justicia ambiental . Buenos Aires: \nFondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina.\nMujeres por la Vida c. Estado Nacional (CSJN 2006).\nMusgrave. (1959). The Theory of Public Finance: A Study in Public Eco -\nnomy . New York: McGraw Hill \nMusgrave, R. A. (1959). The Theory of Public Finance: A Study in Public \nEconomy . Tokyo: McGraw Hill Kogakusha.\nN\u00e1poli, A. (2009). Una pol\u00edtica de estado para el riachuelo. In F . A. y . R. \nNaturales (Ed.), Informe Ambiental Anual . Buenos Aires: FARN.Acciones colectivas ambientales en Argentina...261\nPilo, S., y Garone, N. (2015) Entrevista sobre la causa \"Mendoza\"/Inter -\nviewer: F . Saulino .\nPizarro, R., & Vallespino, C. (2017). T ratado de la Responsabilidad Civil  \n(Vol. 1). Buenos Aires: Rubinzal \u00ad Culzoni.\nRoyo, L., & Territoriale, A. (2021). A 12 a\u00f1os de la sentencia en la causa \n\"Mendoza\". El tr\u00e1nsito de la contaminaci\u00f3n de la cuenca a la des \u00ad\nigualdad en el territorio. Revista Institucional de la Defensa P\u00fablica \nde la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 11 (24), 57\u00ad75. \nSabsay , D., & Manili, P . (2010). Amparo Colectivo. In D. Sabsay (Ed.), \nConstituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina  (Vol. 2). Buenos Aires: \nHammurabi.\nSalgado, J. M. (2011). Tutela Individual Homog\u00e9nea : Astrea.\nSamuelson, P . A. (1954). The pure Theory of Public Expenditure. The \nReview of Economics and Statistics, 36 (4). \nSaulino, M. F . (2015). Carlos Nino y la Titularidad del Derecho a un \nAmbiente Sano. An\u00e1lisis Filos\u00f3fico, XXXVI (1), 257\u00ad273. \nSaulino, M. F . (2016). El derecho al ambiente sano como derecho a la provi -\nsi\u00f3n de un bien p\u00fablico: Problemas de titularidad y rol de los poderes \ndel Estado en su efectiva garant\u00eda.  (Doctora en Derecho Constitu \u00ad\ncional). Universidad de Buenos Aires, \nSax, J. L. (1990\u00ad1991). The Search for Environmental Rights. Journal of \nLand Use & Environmental Law, 6 . \nSunstein, C. R. (1990). After the Rights Revolution: Reconceiving the Regu -\nlatory State . Cambridge: Harvard University Press.\nUc\u00edn, M. C. (2011). \u00bfPor qu\u00e9 el Ministerio P\u00fablico?, Un an\u00e1lisis del rol \nque le cabe en la defensa del inter\u00e9s p\u00fablico. RDP , 2 . Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo262\nFederal Rules of Civil Procedure, 23 C.F .R. (2019).\nValls, M. F . (2012). Presupuestos M\u00ednimos Ambientales . Buenos Aires: \nAstrea.\nVerbic, F . (2013). La decisi\u00f3n de la CSJN en \u2018Padec c. Swiss Medical\u2019. \nRatificaci\u00f3n de \u2018Halabi\u2019 y confirmaci\u00f3n de las bases para un mode \u00ad\nlo de tutela colectiva de derechos en Argentina. Revista de Derecho \nComercial, del Consumidor y de la Empresa, 2013-B . \nVerbic, F . (2018). La causa \"Mendoza\" y algunos de los serios problemas \nevidenciados en la sentencia del 7 de junio de 2018. \nVerbic, F . (2019a). Implicancias, Evoluci\u00f3n y Perspecitvas de los Proce \u00ad\nsos Colectivos: El Art. 43 de la Constituci\u00f3n Nacional y su Inter \u00ad\npretaci\u00f3n Jurisprudencial y Normativa. In R. Gargarella & S. \nGuidi (Eds.), Comentarios a la Constituci\u00f3n Nacional  (Vol. 1). Buenos \nAires: La Ley .\nVerbic, F . (2019b). Procesos Estructurales en Argentina: Una Lectura \nCr\u00edtica de los Principales Precedentes de la Corte Suprema de Jus \u00ad\nticia de la Naci\u00f3n. In Lu\u00eds Alberto Reichelt & M. F . Jobim (Eds.), \nColectiviza\u00e7ao e unidade do direito . Porto Alegre: Thoth Editora.\nVerbic, F . (2021). Cuestiones Procesales y problemas del remedio estruc \u00ad\ntural del caso \"Mendoza\". Revista Institucional de la Defensa P\u00fablica \nde la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 11 (24), 49\u00ad57. Autores265Carlos de la Rosa Xochitiotzi\nCoordinador de la obra\nEs abogado por la UNAM, maestro por la universidad de Yale y candidato \na doctor por la misma universidad. Es profesor de la Facultad de Cien \u00ad\ncias Pol\u00edticas y Sociales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. \nSe desempe\u00f1\u00f3 como investigador jurisprudencial del Centro de Estudios \nConstitucionales y , actualmente, es Titular de la Unidad de Programas \nAcad\u00e9micos de la Escuela Federal de Formaci\u00f3n Judicial del Consejo de \nla Judicatura Federal. Public\u00f3 Derecho de da\u00f1os , de la Colecci\u00f3n Cuader \u00ad\nnos de Jurisprudencia, editado por la SCJN.\nMar\u00eda Guadalupe Mart\u00ednez Alles\nDoctora en Derecho por la Universidad de Yale y profesora de Derecho \nen IE University de Madrid. Sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n son el dere\u00ad\ncho pri vado, la teor\u00eda del derecho de da\u00f1os y el derecho privado compa \u00ad\nrado. Ha sido profesora de Derecho en la Universidad de San Andr\u00e9s en Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo266\nArgentina y ha ocupado puestos acad\u00e9micos visitantes en la Escuela de \nDerecho de Yale, el Instituto Max Planck de Derecho Privado Comparado \ne Internacional, la Westf\u00e4lische Wilhelms\u00adUniversit\u00e4t M\u00fcnster y la Uni \u00ad\nversidad de Oxford.\nEdgardo Mu\u00f1oz \nTiene una maestr\u00eda en Derecho de la Universidad de Liverpool, una se \u00ad\ngunda maestr\u00eda en Derecho de la Universidad de California Berkeley , y \nun doctorado en Derecho, summa cum laude , de la Universidad de Basel, \nen Suiza. Actualmente se desempe\u00f1a como profesor de Derecho de la \nUniversidad Panamericana en Guadalajara, M\u00e9xico. Ha sido profesor \nvisitante en la Facultad de Derecho de la Universidad Columbia, la Facul\u00ad\ntad de Derecho de la Universidad McGill y la Facultad de Derecho de la \nUniversidad de Montreal. Es miembro del Sistema Nacional de Investi \u00ad\ngadores del Consejo Nacional de Ciecia y Tecnolog\u00eda, nivel 1.\nAlberto Pino Emhart \nProfesor Asociado de Derecho Civil en la Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez, \nVi\u00f1a del Mar, Chile. Doctor en Derecho (D.Phil.) por la Universidad de \nOxford, Mag\u00edster en Derecho (LL.M.) por la Universidad de Duke, Abo \u00ad\ngado y Mag\u00edster en Derecho con menci\u00f3n en Derecho Privado por la \nUniversidad de Chile.\nCarlos Pizarro Wilson\nDoctor y maestro en derecho por la Universidad Paris II Panth\u00e9on\u00adAssas \ny licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales por la Universidad de Chile. \nActualmente se desempe\u00f1a como profesor de derecho civil en la Univer \u00ad\nsidad Diego Portales y en la Universidad de Chile. Ha fungido como \nabogado integrante de la Corte Suprema por el periodo 2015\u00ad2018 y \ncomo director de Posgrado y Educaci\u00f3n Continua en la Facultad de \nDerecho de la Universidad Diego Portales. Autores267\nMar\u00eda Florencia Saulino\u00a0\nAbogada y doctora en Derecho por la Universidad de Buenos Aires. Realiz\u00f3 \nuna maestr\u00eda en Derecho con orientaci\u00f3n en Derecho Ambiental en New \nYork University School of Law, donde tambi\u00e9n obtuvo una beca de inves\u00ad\ntigaci\u00f3n posdoctoral en el Center for Environmental and Land Use Law. \nEn la actualidad se desempe\u00f1a como profesora de Derecho y directora \ndel Centro de Estudios en Derecho P\u00fablico de la Universidad de San \nAndr\u00e9s, y como Global Clinical Professor of Law en New York University . \nFue consultora de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo, y del Banco \nMundial.\nSandy Steel\nCuenta con un doctorado en derecho por Corpus Christi College, Cam \u00ad\nbridge. Actualmente se desempe\u00f1a como profesor asociado de derecho \nen la Facultad de Derecho de Oxford donde tambi\u00e9n es Sir Man Kam Lo \nFellow de Lee Shau Kee  en Derecho en Wadham College. Ha sido profesor \nvisitante en la Universidad de Hong Kong, la Universidad Nacional de \nSingap\u00far y la Universidad de M\u00fcnster. Recibi\u00f3 el Premio Wedderburn \ndel Modern Law Review por su art\u00edculo \u201cJustifying exception to proof of \ncausation in tort law\u201d, el cual aparece traducido en esta obra. Su trabajo \nha sido citado por la Suprema Corte de Reino Unido, la Suprema Corte \nde Canad\u00e1 y la Suprema Corte de Australia. \nRodolfo V\u00e1zquez Cabello \nLicenciado en Derecho con menci\u00f3n honorifica por la Universidad \nPanamericana y candidato a maestro en Derecho de la Empresa por la \nmisma universidad. Fue investigador asistente en el programa de fomento \na la investigaci\u00f3n de la misma casa de estudios. Actualmente es asociado \nen la firma Ramos\u00adCastillo Abogados, su pr\u00e1ctica se centra en las \u00e1reas \nde derecho administrativo, litigio constitucional y amparo y asesor\u00eda Derecho de da\u00f1os. Ideas para iniciar el di\u00e1logo268\ncorporativa. Es miembro activo de la Barra Mexicana Colegio de Aboga \u00ad\ndos y coautor del libro El Renacimiento del derecho de da\u00f1os en M\u00e9xico, un \nan\u00e1lisis comparativo .La formaci\u00f3n editorial de esta obra fue elabo -\nrada por la Direcci\u00f3n General de la Coordina -\nci\u00f3n de Compilaci\u00f3n y Sistematizaci\u00f3n de Tesis. \nSe utilizaron tipos ITC Berkeley Oldstyle de 8, \n9, 10, 11, 12 y 16.5 puntos. Octubre de 2021.http://www.sitios.scjn.gob.mx/cec/", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}