{"title": "Aromaterapia Hol\u00ecstica", "author": "Fabrizio Massoli", "url": "https://flora.bio/pe/content/13-aromaterapia-holistica", "hostname": "flora.bio", "description": "Aromaterapia tradicional y aromaterapia moderna", "sitename": "flora.bio", "date": "2021-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aromaterapia tradicional y aromaterapia moderna\nLa creaci\u00f3n del t\u00e9rmino Aromaterapia se debe al qu\u00edmico franc\u00e9s Ren\u00e9-Maurice Gattefoss\u00e9 (1881-1950), que lo acu\u00f1\u00f3 en 1928 tras tratar una quemadura en su mano introduci\u00e9ndola en un recipiente que conten\u00eda aceite esencial de lavanda 100% puro. En 1937, esta nueva palabra hizo su aparici\u00f3n p\u00fablica oficial, tras la publicaci\u00f3n del libro Aromaterapia: aceites esenciales, hormonas vegetales de R. M. Gattefoss\u00e9. Fue durante la Segunda Guerra Mundial cuando el t\u00e9rmino \u00abaromaterapia\u00bb y el uso de sustancias arom\u00e1ticas comenzaron su desarrollo e implantaci\u00f3n en la sociedad moderna, gracias al cirujano franc\u00e9s Jean Valnet (1920-1995), que utiliz\u00f3 aceites esenciales para tratar heridas y quemaduras y m\u00e1s tarde extendi\u00f3 su uso al tratamiento de trastornos mentales.\nAromaterapia: los or\u00edgenes\nPor tanto, la aromaterapia, entendida como la disciplina internacional que utiliza plantas arom\u00e1ticas y aceites esenciales, adem\u00e1s de promover una vida en armon\u00eda con la naturaleza, es relativamente moderna. Se trata de una pr\u00e1ctica hol\u00edstica que act\u00faa sobre los procesos f\u00edsicos, mentales y espirituales mediante el uso de sustancias arom\u00e1ticas, que representan el componente m\u00e1s evolucionado del mundo vegetal, el alma de la planta, su personalidad. El aceite esencial, formado por mol\u00e9culas arom\u00e1ticas, sigue siendo materia, pero extremadamente purificada y refinada; es la informaci\u00f3n que act\u00faa como mediadora entre el mundo material y el espiritual.\nAromaterapia hol\u00edstica y aromaterapia moderna\nLa aromaterapia se convierte en parte integrante de una nueva visi\u00f3n arm\u00f3nica del mundo, en la que resulta esencial volver a conectar con el reino natural y restablecer la energ\u00eda positiva. Precisamente desde el punto de vista energ\u00e9tico, los aceites esenciales y la aromaterapia moderna desempe\u00f1an un papel nuevo y en expansi\u00f3n: act\u00faan a nivel del cuerpo et\u00e9rico, y las investigaciones al respecto han demostrado que las plantas, en particular las flores y los \u00e1rboles, poseen una radiaci\u00f3n energ\u00e9tica muy similar a la que emana del cuerpo et\u00e9rico humano. La imperceptible esencia et\u00e9rica de las flores y plantas entra en contacto con los cuerpos energ\u00e9ticos del ser humano a trav\u00e9s de los chakras y libera en estos sus energ\u00edas curativas y armonizadoras. Las plantas medicinales arom\u00e1ticas siempre han tenido una funci\u00f3n preventiva, puesto que nutren el sistema inmunitario con mol\u00e9culas valiosas que ya est\u00e1n presentes en nuestra memoria de ADN.\nEl olfato: la magia de transformar un aroma en emociones\nLos aceites esenciales act\u00faan en el sistema olfativo y en el sistema l\u00edmbico estimulando muchas de las funciones neurovegetativas del organismo humano:\n- Memoria y recuerdos\n- Afectos\n- Emociones\n- Sistema neurovegetativo\n- \u00d3rganos y sus funciones\nLas investigaciones m\u00e1s recientes confirman la acci\u00f3n de los aceites esenciales sobre el sistema nervioso, ya que influyen de forma eficaz y beneficiosa en las funciones ps\u00edquicas, el estado de \u00e1nimo y las emociones. Cuando olemos un aceite esencial, las mol\u00e9culas \u00abperfumadas\u00bb entran en contacto con la mucosa olfativa, donde residen entre 10 y 25 millones de c\u00e9lulas olfativas. Estas c\u00e9lulas son en realidad c\u00e9lulas nerviosas que transforman la se\u00f1al olfativa en un impulso el\u00e9ctrico dirigido hacia el hipot\u00e1lamo, con la participaci\u00f3n de la am\u00edgdala, una estructura nerviosa que se cree que es la sede de las emociones, los recuerdos y los estados de \u00e1nimo, en relaci\u00f3n precisamente con los est\u00edmulos olfativos.", "language": null, "image": "https://flora.bio/img/florabio-logo-1526561052.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.facebook.com/florasaluteebenessere", "https://www.instagram.com/flora_saluteebenessere", "https://www.youtube.com/channel/UCOaYgG4ah-TOy1Umuh7Lkwg", "https://it.linkedin.com/company/flora-srl", "https://flora.bio/pe/content/category/1-inicio", null, "https://flora.bio/it/content/13-aromaterapia-olistica", "https://flora.bio/gb/content/13-holistic-aromatherapy", "https://flora.bio/es/content/13-aromaterapia-holistica", "https://flora.bio/fr/content/13-aromatherapie-holistique", "https://flora.bio/pe/content/13-aromaterapia-holistica", "//flora.bio/pe/module/iqitwishlist/view", "https://flora.bio/", "https://flora.bio/pe/", null, "https://flora.bio/pe/content/7-la-historia", "https://flora.bio/pe/content/46-la-marca-flora", "https://flora.bio/pe/content/120-el-proyecto-y-los-valores", "https://flora.bio/pe/content/10-los-cultivos", "https://flora.bio/pe/content/8-los-certificados", "https://flora.bio/pe/content/11-investigacion-y-desarrollo", "https://flora.bio/pe/content/36-compromisos-sociales", "https://flora.bio/pe/content/43-contactos", null, "https://flora.bio/pe/13-aromaterapia-tradizionale", "https://flora.bio/pe/14-oli-essenziali-primavera", "https://flora.bio/pe/15-miscele-e-aria-spray-gioia", "https://flora.bio/pe/16-miscele-e-aria-spray-armonia", "https://flora.bio/pe/17-miscele-e-aria-spray-vitalita-", "https://flora.bio/pe/18-miscele-e-aria-spray-relax", "https://flora.bio/pe/19-respiri-di-gioia", "https://flora.bio/pe/20-libri-di-aromaterapia", "https://flora.bio/pe/21-flaconi-e-accessori", "https://flora.bio/pe/54-regalistica", "https://flora.bio/pe/58-gift-card", "https://flora.bio/pe/89-aria-spray-flora", "https://flora.bio/pe/22-cura-e-bellezza-viso-e-corpo", "https://flora.bio/pe/23-purezza-oli-viso-e-corpo", "https://flora.bio/pe/24-acque-aromatiche", "https://flora.bio/pe/25-olio-di-mandorle", "https://flora.bio/pe/26-rosa-mosqueta", "https://flora.bio/pe/27-talassoterapia", "https://flora.bio/pe/88-l-aromatario-", "https://flora.bio/pe/3-aromaterapia-scientifica", "https://flora.bio/pe/12-integratori-alimentari", "https://flora.bio/pe/28-prodotti-al-karite", "https://flora.bio/pe/29-burro-di-karite", "https://flora.bio/pe/30-cosmetica-viso-karite", "https://flora.bio/pe/31-cosmetica-corpo-karite", "https://flora.bio/pe/32-prodotti-per-l-igiene", "https://flora.bio/pe/33-linea-neutro", "https://flora.bio/pe/34-bellessere-shampoo", "https://flora.bio/pe/35-bellessere-detergenti-intimi", "https://flora.bio/pe/36-bellessere-bagnodoccia", "https://flora.bio/pe/37-prodotti-per-bambini", "https://flora.bio/pe/38-ovopid-pediculosi", "https://flora.bio/pe/39-linea-bimbio", "https://flora.bio/pe/40-fitopreparati-specifici", "https://flora.bio/pe/41-meraviglia-blu", "https://flora.bio/pe/42-i-balsamici", "https://flora.bio/pe/43-sanatos-miele-e-propoli", "https://flora.bio/pe/44-antichi-rimedi", "https://flora.bio/pe/45-zeta-free", "https://flora.bio/pe/46-bio-infusi", "https://flora.bio/pe/47-sorsi-di-benessere", "https://flora.bio/pe/48-prodotti-per-animali", "https://flora.bio/pe/49-linea-miglior-amico", "https://flora.bio/pe/50-arredo-olfattivo", "https://flora.bio/pe/51-casa-ecologica", "https://flora.bio/pe/52-domus-salus", "https://flora.bio/pe/53-profumi", null, "https://flora.bio/pe/content/72-oli-essenziali-primavera", "http://flora.bio/pe/content/60-linea-integraflor", "http://flora.bio/pe/content/15-linea-neutro", "http://flora.bio/pe/content/16-linea-rosa-mosqueta", "http://flora.bio/pe/content/17-linea-purezza", "http://flora.bio/pe/content/18-linea-mandorla", "http://flora.bio/pe/content/19-linea-talassoterapia", "http://flora.bio/pe/content/20-linea-karite", "http://flora.bio/pe/content/21-linea-bellessere", "http://flora.bio/pe/content/22-linea-bimbio", "http://flora.bio/pe/content/23-linea-ovopid", "http://flora.bio/pe/content/24-linea-antichi-rimedi", "http://flora.bio/pe/content/25-linea-meraviglia-blu", "http://flora.bio/pe/content/26-linea-i-balsamici", "http://flora.bio/pe/content/27-linea-sanatos", "http://flora.bio/pe/content/28-linea-zeta-free", "http://flora.bio/pe/content/29-linea-casa-ecologica", "http://flora.bio/pe/content/30-linea-respiri-di-gioia", "http://flora.bio/pe/content/31-linea-sorsi-di-benessere", "http://flora.bio/pe/content/32-linea-miscele-e-aria-spray", null, "https://flora.bio/pe/content/13-aromaterapia-holistica", "https://flora.bio/pe/content/37-aromaterapia-cientifica", "https://flora.bio/pe/content/14-los-aceites-esenciales", null, "https://flora.bio/pe/content/12-aromatario-rivista-flora", null, "https://flora.bio/pe/content/38-corsi-aromaterapia", "https://flora.bio/pe/content/53-docenti-flora", "https://flora.bio/pe/content/123-calendario-corsi-flora-2023", "https://flora.bio/pe/content/124-corsi-al-pubblico", "", "", "https://flora.bio/pe/content/56-dove-acquistare", "https://flora.bio/pe/content/82-diventa-rivenditore-flora", "https://flora.bio/pe/3-aromaterapia-scientifica", "https://flora.bio/pe/12-integratori-alimentari", "https://flora.bio/pe/13-aromaterapia-tradizionale", "https://flora.bio/pe/14-oli-essenziali-primavera", "https://flora.bio/pe/15-miscele-e-aria-spray-gioia", "https://flora.bio/pe/16-miscele-e-aria-spray-armonia", "https://flora.bio/pe/17-miscele-e-aria-spray-vitalita-", "https://flora.bio/pe/18-miscele-e-aria-spray-relax", "https://flora.bio/pe/19-respiri-di-gioia", "https://flora.bio/pe/20-libri-di-aromaterapia", "https://flora.bio/pe/21-flaconi-e-accessori", "https://flora.bio/pe/54-regalistica", "https://flora.bio/pe/58-gift-card", "https://flora.bio/pe/89-aria-spray-flora", "https://flora.bio/pe/22-cura-e-bellezza-viso-e-corpo", "https://flora.bio/pe/23-purezza-oli-viso-e-corpo", "https://flora.bio/pe/24-acque-aromatiche", "https://flora.bio/pe/25-olio-di-mandorle", "https://flora.bio/pe/26-rosa-mosqueta", "https://flora.bio/pe/27-talassoterapia", "https://flora.bio/pe/88-l-aromatario-", "https://flora.bio/pe/28-prodotti-al-karite", "https://flora.bio/pe/29-burro-di-karite", "https://flora.bio/pe/30-cosmetica-viso-karite", "https://flora.bio/pe/31-cosmetica-corpo-karite", "https://flora.bio/pe/32-prodotti-per-l-igiene", "https://flora.bio/pe/33-linea-neutro", "https://flora.bio/pe/34-bellessere-shampoo", "https://flora.bio/pe/35-bellessere-detergenti-intimi", "https://flora.bio/pe/36-bellessere-bagnodoccia", "https://flora.bio/pe/37-prodotti-per-bambini", "https://flora.bio/pe/38-ovopid-pediculosi", "https://flora.bio/pe/39-linea-bimbio", "https://flora.bio/pe/40-fitopreparati-specifici", "https://flora.bio/pe/41-meraviglia-blu", "https://flora.bio/pe/42-i-balsamici", "https://flora.bio/pe/43-sanatos-miele-e-propoli", "https://flora.bio/pe/44-antichi-rimedi", "https://flora.bio/pe/45-zeta-free", "https://flora.bio/pe/46-bio-infusi", "https://flora.bio/pe/47-sorsi-di-benessere", "https://flora.bio/pe/48-prodotti-per-animali", "https://flora.bio/pe/49-linea-miglior-amico", "https://flora.bio/pe/50-arredo-olfattivo", "https://flora.bio/pe/51-casa-ecologica", "https://flora.bio/pe/52-domus-salus", "https://flora.bio/pe/53-profumi", "https://flora.bio/pe/54-regalistica", "https://flora.bio/pe/content/124-corsi-al-pubblico", "https://flora.bio/pe/content/123-calendario-corsi-flora-2023", "https://flora.bio/pe/content/38-corsi-aromaterapia", "https://flora.bio/pe/content/53-docenti-flora", "http://flora.bio/it/content/54-i-consigli-di-lady-flora", "https://flora.bio/pe/content/88-raccolta-punti-flora-2021-2022-tutto-per-l-aromaterapia", null, "https://flora.bio/pe/mi-cuenta", null, "https://flora.bio/", null, "https://flora.bio/pe/mi-cuenta", null, null, "https://flora.bio/pe/", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/oli-essenziali-e-massaggio-la-melissa", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/oli-essenziali-e-massaggio-la-melissa", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/oli-essenziali-e-massaggio-la-melissa", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/la-regina-dei-fiori-di-maggio-la-rosa", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/la-regina-dei-fiori-di-maggio-la-rosa", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/la-regina-dei-fiori-di-maggio-la-rosa", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/olio-essenziale-di-lemongrass-essenza-esotica", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/olio-essenziale-di-lemongrass-essenza-esotica", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/olio-essenziale-di-lemongrass-essenza-esotica", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/infermieri-aromaterapia-sottile-e-oli-essenziali-", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/infermieri-aromaterapia-sottile-e-oli-essenziali-", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/infermieri-aromaterapia-sottile-e-oli-essenziali-", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/oli-essenziali-e-massaggio-geranio", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/oli-essenziali-e-massaggio-geranio", "https://flora.bio/pe/blog/aromaterapia-olistica/oli-essenziali-e-massaggio-geranio", "", "", "https://flora.bio/pe/content/3-termini-e-condizioni-di-vendita", "https://flora.bio/pe/content/43-contactos", "https://flora.bio/pe/content/48-politica-de-calidad-de-flora", "https://flora.bio/pe/content/89-regolamento-completo-raccolta-punti-2021-2022", "tel:(+39) 050.662907", "mailto:info@flora.bio", "https://web.whatsapp.com/send?phone=393425777448", "https://flora.bio/pe/recuperar-contrase\u00f1a", "https://flora.bio/pe/iniciar-sesion?create_account=1"]}