{"title": "Aparecen m\u00e1s casos de los que se pensaba de alergia a las vacunas", "author": "Mar\u00eda Cardoso", "url": "https://www.elnacional.cat/es/salud/aparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "hostname": "elnacional.cat", "description": "Aunque se han descrito pocos casos, se est\u00e1n produciendo algunas reacciones al\u00e9rgicas a las nuevas vacunas Covid-19 basadas en ARNm. Generalmente leves y", "sitename": "ElNacional.cat", "date": "2021-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aunque se han descrito pocos casos, se est\u00e1n produciendo algunas reacciones al\u00e9rgicas a las nuevas vacunas Covid-19 basadas en ARNm. Generalmente leves y tratables, y no deber\u00edan disuadir a las personas de vacunarse, pero se han detectado en algunos casos.\nLos casos son el resultado de una investigaci\u00f3n que lleva por t\u00edtulo\n[Assessment of Allergic and Anaphylactic Reactions to mRNA Covid-19 Vaccines With Confirmatory Testing in a US Regional Health System](https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2784268) (Evaluaci\u00f3n de reacciones al\u00e9rgicas y anafil\u00e1cticas a las vacunas de ARNm Covid-19 con pruebas de confirmaci\u00f3n en un sistema de salud regional de EE. UU.) de la Facultad de Medicina de la Universidad de Stanford y que ha sido publicada en la revista JAMA Network Open.\nLos expertos analizaron 22 reacciones al\u00e9rgicas potenciales a las primeras 39.000 dosis de las vacunas Pfizer y Moderna administradas, poco despu\u00e9s de que las estas recibieran la autorizaci\u00f3n. \u201cQuer\u00edamos comprender el espectro de alergias a las nuevas vacunas y comprender qu\u00e9 las estaba causando\u201d, asegura la autora principal del estudio,\n[Kari Nadeau](https://profiles.stanford.edu/kari-nadeau).\nLa mayor\u00eda de los participantes del estudio que desarrollaron reacciones eran al\u00e9rgicos a un ingrediente que ayuda a estabilizar las vacunas Covid-19; no mostraron alergias a los componentes de la vacuna que proporcionan inmunidad al virus SARS-CoV-2. Adem\u00e1s, estas reacciones al\u00e9rgicas se produjeron a trav\u00e9s de una activaci\u00f3n indirecta de las v\u00edas al\u00e9rgicas, lo que las hace m\u00e1s f\u00e1ciles de mitigar que muchas respuestas al\u00e9rgicas. La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n explica c\u00f3mo los fabricantes de vacunas pueden reformular las vacunas para hacerlas menos propensas a desencadenar respuestas al\u00e9rgicas.\nLas vacunas Covid-19 basadas en ARNm proporcionan inmunidad a trav\u00e9s de peque\u00f1os fragmentos de ARN mensajero que codifican instrucciones moleculares para producir prote\u00ednas. Debido a que el ARNm de las vacunas es fr\u00e1gil, est\u00e1 encerrado en burbujas de l\u00edpidos (sustancias grasas) y az\u00facares para su estabilidad.\nCuando la vacuna se inyecta en el brazo de una persona, el ARNm ingresa en las c\u00e9lulas inmunitarias y musculares cercanas, que luego fabrican prote\u00ednas no infecciosas que se asemejan a las de la superficie del virus SARS-CoV-2. Las prote\u00ednas desencadenan una respuesta inmunitaria que permite que el sistema inmunol\u00f3gico de la persona reconozca y se defienda del virus.\nLas tasas estimadas de anafilaxia grave relacionada con la vacuna (reacciones al\u00e9rgicas lo suficientemente graves como para requerir hospitalizaci\u00f3n) son de 4,7 y 2,5 casos por mill\u00f3n de dosis para las vacunas Pfizer y Moderna, respectivamente. Sin embargo, el sistema no captura todas las reacciones al\u00e9rgicas a las vacunas, y tiende a pasar por alto las que son leves o moderadas.\nLos investigadores buscaron en los registros m\u00e9dicos de los 39.000 receptores de la vacuna el tratamiento de reacciones al\u00e9rgicas e identificaron qu\u00e9 reacciones estaban relacionadas con las vacunas. Veintid\u00f3s personas vacunadas, 20 de ellos mujeres, tuvieron posibles reacciones al\u00e9rgicas, es decir, s\u00edntomas espec\u00edficos que comenzaron dentro de las tres horas posteriores a la recepci\u00f3n de las inyecciones.\nLos investigadores buscaron los siguientes s\u00edntomas en los registros m\u00e9dicos de los receptores: urticaria; hinchaz\u00f3n de la boca, labios, lengua o garganta; dificultad para respirar, sibilancias u opresi\u00f3n en el pecho; o cambios en la presi\u00f3n arterial o p\u00e9rdida del conocimiento. Solo 17 de los 22 receptores tuvieron reacciones que cumplieron con los criterios de diagn\u00f3stico de una reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Tres receptores recibieron epinefrina, generalmente administrada para una anafilaxia m\u00e1s fuerte. Los 22 completamente recuperados. De los 22 receptores, 15 ten\u00edan antecedentes m\u00e9dicos documentados de reacciones al\u00e9rgicas previas, incluidos 10 a los antibi\u00f3ticos, nueve a los alimentos y ocho a los medicamentos no antibi\u00f3ticos. Algunos destinatarios ten\u00edan m\u00e1s de un tipo de alergia.\nDebido a que la mayor\u00eda de las reacciones fueron al PEG en lugar de a los ingredientes activos de la vacuna, es probable que los fabricantes de vacunas puedan reformular las vacunas con diferentes estabilizadores que tienen menos probabilidades de causar alergias.", "language": null, "image": "https://www.elnacional.cat/uploads/s1/15/66/50/30/mika-baumeister-ev4bbznt6zq-unsplash_4_1258x630.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elnacional.cat/oneconomia/es/empresas/santacreu-se-impone-en-las-elecciones-a-la-cambra-de-barcelona_1096863_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/internacional/prensa-europea-observa-atencion-oficialidad-catalan-ue_1096797_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/sanchez-amnistia-sere-coherente-politica-normalizacion-catalunya_1096959_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/junqueras-reclama-abordar-autodeterminacion-mesa-dialogo-avanzar-investidura_1096620_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/sociedad-nieve-catalan-ja-bayona-candidata-espana-oscars-2024_1096506_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/rfef-destituye-andreu-camps-mano-derecha-luis-rubiales_1096989_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/rosalia-bad-gyal-c-tangana-bso-piromusical-merce-sonar_1096263_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tiempo-hoy/llega-frente-atlantico-catalunya-llovera_1096887_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/horoscopo-semanal-18-24-septiembre-2023_1093353_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/calendario-lunar-septiembre-2023_1084908_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/calendario-resultados-liga-2023-24_1072995_102.html", "https://www.elnacional.cat/es", null, null, "https://www.elnacional.cat/ca/salut/apareixen-casos-pensava-alergia-vacunes_647108_102.html", "https://www.facebook.com/elnacionalcates", "https://twitter.com/elnacionalcat_e", "https://t.me/Elnacionalcat", "https://www.instagram.com/elnacionalcat/", "https://www.youtube.com/channel/UCCMOdtHWOft9vDiIF9vvaGQ", "/uploads/feeds/feed_es.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJudogsw3qe6Aw?hl=es&gl=ES&ceid=ES:es", "#", "#", "https://club.elnacional.cat/es/registro/?comments", "https://club.elnacional.cat/es/identificarse/lost-password/", "#", "#", "/es/politica.html", "/es/ultima-hora.html", "/es/economia.html", "/es/deportes.html", "https://www.elnacional.cat/enblau/es", "/es/sociedad.html", "/es/cultura.html", "/es/internacional.html", "/es/el-tiempo-en-catalunya.html", "/es/elecciones", "/es/barcelona.html", "/es/gourmeteria/", "/es/estilo-vida.html", "/es/consumo.html", "/es/salud.html", "/es/bienestar.html", "/es/tecnologia.html", "/es/motor.html", "/es/opinion.html", "/es/firmas/jose-antich", "/es/firmas/jordi-barbeta", "/es/firmas/david-gonzalez", "/es/firmas/iu-forn", "/es/firmas/pilar-rahola", "/es/firmas/enric-vila", "/es/firmas/xavier-antich", "/es/firmas/elisa-beni", "/es/firmas/gonzalo-boye", "/es/firmas/montse-castella", "/es/firmas/agusti-colomines", "/es/firmas/bernat-dedeu", "/es/firmas/bea-talegon", "/es/firmas/miriam-diez", "/es/firmas/carles-boix", "/es/firmas/gemma-marfany", "/es/firmas/angels-martinez-castells", "/es/firmas/montserrat-nebrera", "/es/firmas/montserrat-dameson", "/es/firmas/emilia-olive", "/es/firmas/marc-pons", "/es/firmas/joan-queralt", "/es/firmas/josep-gisbert", "/es/firmas/cristina-sanchez-miret", "/es/firmas/marcal-sintes", "/es/firmas/sergi-sol", "/es/firmas/tian-riba", "https://www.elnacional.cat/oneconomia/", "https://elcaso.elnacional.cat/es", "/es/tag/stories", "/es/loterias.html", "/es/top-20.html", "/es/efemerides.html", "/es/confidencial.html", "/es/alta-newsletter.html", "https://club.elnacional.cat/es/", null, "https://www.elnacional.cat/es/firmas/maria-cardoso", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Aparecen%20m%C3%A1s%20casos%20de%20los%20que%20se%20pensaba%20de%20alergia%20a%20las%20vacunas%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Aparecen m\u00e1s casos de los que se pensaba de alergia a las vacunas https://www.elnacional.cat/es/salud/aparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "whatsapp://send?text=Aparecen m\u00e1s casos de los que se pensaba de alergia a las vacunas https://www.elnacional.cat/es/salud/aparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "mailto:?subject=Aparecen%20m%C3%A1s%20casos%20de%20los%20que%20se%20pensaba%20de%20alergia%20a%20las%20vacunas&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Aparecen%20m%C3%A1s%20casos%20de%20los%20que%20se%20pensaba%20de%20alergia%20a%20las%20vacunas%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Aparecen m\u00e1s casos de los que se pensaba de alergia a las vacunas https://www.elnacional.cat/es/salud/aparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "whatsapp://send?text=Aparecen m\u00e1s casos de los que se pensaba de alergia a las vacunas https://www.elnacional.cat/es/salud/aparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2784268", "https://profiles.stanford.edu/kari-nadeau", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Aparecen%20m%C3%A1s%20casos%20de%20los%20que%20se%20pensaba%20de%20alergia%20a%20las%20vacunas%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Aparecen m\u00e1s casos de los que se pensaba de alergia a las vacunas https://www.elnacional.cat/es/salud/aparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "whatsapp://send?text=Aparecen m\u00e1s casos de los que se pensaba de alergia a las vacunas https://www.elnacional.cat/es/salud/aparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "mailto:?subject=Aparecen%20m%C3%A1s%20casos%20de%20los%20que%20se%20pensaba%20de%20alergia%20a%20las%20vacunas&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Faparecen-casos-pensaba-alergia-vacunas_647108_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tag/salud", "https://www.elnacional.cat/es/tag/coronavirus", "https://www.elnacional.cat/es/tag/vacuna", "https://www.elnacional.cat/", "/es/quien-somos.html", "/es/que-hacemos.html", "/es/donde-estamos.html", "mailto:redaccio@elnacional.cat", "/es/consumo.html", "/es/terminos-y-condiciones-de-uso.html", "/es/politica-de-privacidad.html", "/es/politica-de-cookies.html", "javascript:Didomi.preferences.show()"]}