{"title": "Bibliography", "author": null, "url": "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/bibliography/", "hostname": "uclm.es", "description": null, "sitename": "blog.uclm.es", "date": "2017-05-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[et_pb_section fb_built=\u201d1\u2033 _builder_version=\u201d3.22\u2033 fb_built=\u201d1\u2033 _i=\u201d0\u2033 _address=\u201d0\u2033][et_pb_row _builder_version=\u201d3.25\u2033 _i=\u201d0\u2033 _address=\u201d0.0\u2033][et_pb_column type=\u201d4_4\u2033 _builder_version=\u201d3.25\u2033 custom_padding=\u201d|||\u201d _i=\u201d0\u2033 _address=\u201d0.0.0\u2033 custom_padding__hover=\u201d|||\u201d][et_pb_accordion _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d0\u2033 _address=\u201d0.0.0.0\u2033][et_pb_accordion_item title=\u201dDel aislamiento a la apertura: La pol\u00edtica exterior de. Espa\u00f1a durante el franquismo. III Jornadas de la Comisi\u00f3n Espa\u00f1ola de Historia de las Relaciones Internacionales, Universidad de Burgos, 2004\u2033 open=\u201don\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d0\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.0\u2033]\nMadrid: Comisi\u00f3n Espa\u00f1ola de Historia de las Relaciones Internacionales, 2006.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBallester R, Porras MI (eds.) Pol\u00edticas y respuestas sociales frente a la poliomielitis en Europa. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d1\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.1\u2033 open=\u201doff\u201d]\nDynamis 2012; 32(2)\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBarnett, Michael N.; Finnemore, Martha. The politics, power, and pathologies of international organizations\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d2\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.2\u2033 open=\u201doff\u201d]\nInternational Organization, 1999; 53: 699\u2013732.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBarona, Josep L. y Bernabeu, Josep. El movimiento sanitario internacional y la administraci\u00f3n espa\u00f1ola (1851-1945).\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d3\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.3\u2033 open=\u201doff\u201d]\nVal\u00e8ncia, Publicacions de la Universitat de Val\u00e8ncia, 2008.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBernabeu Mestre, J. El exilio cient\u00edfico republicano y los inicios de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1946-1956). En: J.L. Barona, ed. El exilio cient\u00edfico republicano.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d4\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.4\u2033 open=\u201doff\u201d]\nValencia: Universitat de Val\u00e8ncia, 2010\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBernabeu Mestre, J. La utop\u00eda reformadora de la Segunda Rep\u00fablica: la labor de Marcelino Pascua al frente de la Direcci\u00f3n General de Sanidad, 1931-1933\u2033 _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d5\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.5\u2033 open=\u201doff\u201d]\nRev Esp Salud P\u00fablica, 2000; 74 (n\u00ba monogr\u00e1fico): 1-13\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBirn, A.-E. Backstage: the relationship between the Rockefeller Foundation and the World Health Organization, Part I: 1940s\u20131960s\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d6\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.6\u2033 open=\u201doff\u201d]\nPublic Health, 2014; 128 (2): 129-140\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBirn, A.-E. Marriage of convenience: Rockefeller International Health and revolutionary Mexico. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d7\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.7\u2033 open=\u201doff\u201d]\nRochester, NY: University of Rochester Press, 2006.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBooth, Karen M. National mother, global whore, and transnational femocrats: The politics of AIDS and the construction of women at the World Health Organization\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d8\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.8\u2033 open=\u201doff\u201d]\nFeminist Studies, 1998; 24 (1): 115-139.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBorowy, Iris. Coming to terms with world health: the League of Nations Health Organisation 1921-1946\u2033 _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d9\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.9\u2033 open=\u201doff\u201d]\nFrankfurt a.M: Peter Lang, 2009.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBrown, Th, Cueto, M. The World Health Organization and the World of Global Health.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d10\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.10\u2033 open=\u201doff\u201d]\nParker, R.; Somer, M., eds. Routledge Handbook in Global Public Health. London: Routledge, 2011.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dBrown, Theodore M; Cueto, Marcos; Fee, Elizabeth. The World Health Organization and the Transition from %22International%22 to %22Global%22 Public Health. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d11\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.11\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAmerican Journal of Public Health 96.1 (Jan 2006): 62-72\nTambi\u00e9n en Bashsford, A. et al. Medicine at the border. Disease,globalization and security, 1850 to the present. New York: Palgrave Mc Millan, 2007; p.73-94\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dCueto M, ed. Missionaries of Science: The Rockefeller Foundation and Latin America. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d12\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.12\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBloomington: Indiana University Press; 1994\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dCueto, M. El valor de la salud: historia de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Front Cover\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d13\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.13\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBloomington: Indiana University Press; 1994\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dCueto, M. The origins of Primary Health Care and Selective Primary Health Care\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d14\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.14\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAmerican Journal of Public Health, 2004 b; 94(11): 1864-1874.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dCueto, M.; Brown, T.; Fee, E. El proceso de creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y la Guerra Fr\u00eda\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d15\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.15\u2033 open=\u201doff\u201d]\nApuntes. Revista de Ciencias Sociales, 2011, 38(69): 129-156.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dFarley, John. To Cast Out Disease. A History of the International Health Division of the Rockefeller Foundation (1913-1951)\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d16\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.16\u2033 open=\u201doff\u201d]\nOxford: OUP, 2004.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dFerguson, Stephanie L. The World Health Organization: Is It Still Relevant?\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d17\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.17\u2033 open=\u201doff\u201d]\nNursing Economics 33.2 (Mar/Apr 2015): 113-116.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dGil, Eugenia; Ortiz G\u00f3mez, Teresa; Ignaciuk, Agata. El movimiento de planificaci\u00f3n familiar en la ciudad de Sevilla durante la Transici\u00f3n Democr\u00e1tica (1975-1983)\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d18\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.18\u2033 open=\u201doff\u201d]\nV\u00e1zquez Berm\u00fadez, Isabel (coord.) Investigaci\u00f3n y G\u00e9nero. Logros y retos. III Congreso Universitario Nacional Investigaci\u00f3n y G\u00e9nero. Sevilla: Unidad de Igualdad Universidad de Sevilla, 2011, pp. 726-736.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dGillespie, James (2002). \u00abSocial Medicine, Social Security and International Health, 1940-60\u00bb\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d19\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.19\u2033 open=\u201doff\u201d]\nRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, Esteban (ed.) The Politics of the Healthy Life: an International Perspective, Sheffield, EAHMH Publications, p. 219-239\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dGostin, L.; Sridhar, D.; Hougendobler, D. The normative authority of the World Health Organization \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d20\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.20\u2033 open=\u201doff\u201d]\nPublic Health, In Press, Corrected Proof, Available online 19 June 2015.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dHaas, Peter M. Epistemic Communities and International Policy Coordination\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d21\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.21\u2033 open=\u201doff\u201d]\nInternational Organization, 1992, 46, 1\u201335\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dHeras, J. de las; Porras, M.I.; Mart\u00ednez, H. El problema de la poliomielitis en Castilla-La Mancha.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d22\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.22\u2033 open=\u201doff\u201d]\nTrasmisi\u00f3n del conocimiento m\u00e9dico e internacionalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sanitarias, una reflexi\u00f3n hist\u00f3rica. XV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina, Ciudad Real, 15-18 de junio de 2011. Ciudad Real: SEHM y Facultad de Medicina de la UCLM, pp. 573-579.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dHussein, Ali. WHO at fifty: 2. Highlights of activities from 1961 to 1973\u2033 _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d23\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.23\u2033 open=\u201doff\u201d]\nWorld Health Forum19.2 (1998b): 140\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dHussein, Ali. Highlights of the early years until 1960\u2033 _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d24\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.24\u2033 open=\u201doff\u201d]\nWorld Health Forum 19.1 (1998): 21\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dIgnaciuk, Agata; Ortiz-G\u00f3mez, Teresa; Rodr\u00edguez Oca\u00f1a, Esteban. Doctors, women and circulation of knowledge on oral contraceptives in Spain: 1940s-1970s\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d25\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.25\u2033 open=\u201doff\u201d]\nOrtiz, Santesmases (eds.). Gendered drugs and Medicine. Historical and sociocultural perspectives, Farham, UK: Ashgate, 2014, pp. 133-152\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dIriye, A. Global community. The role of international organization in the making of contemporary world\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d26\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.26\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBerkeley: University of California Press, 2002\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dJamison, Dean T.; Frenk, Julio; Knaul, Felicia. International Collective Action in Health: Objectives, Functions, and Rationale\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d27\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.27\u2033 open=\u201doff\u201d]\nThe Lancet, 1998, 351, 514\u201317\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dKickbusch, Ilona. The contribution of the World Health Organization to a new public health and health promotion\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d28\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.28\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAmerican Journal of Public Health, 2003; 93(3): 383-8\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dLarson, James S. The World Health Organization\u2019s Definition of Health: Social Versus Spiritual Health\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d29\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.29\u2033 open=\u201doff\u201d]\nSocial Indicators Research, 1996; 38(2): 181-192.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dLee, Kelley; Collinson, Sue; Walt, Gill; Gilson, Lucy. Who Should be Doing What in International Health: A Confusion of Mandates in the United Nations? \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d30\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.30\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBritish Medical Journal, 1996, 312, 302\u2013307\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dLitsios, S. The fourth ten years of the World Health Organization\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d31\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.31\u2033 open=\u201doff\u201d]\n2012. Geneva: World Health Organization.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dLitsios, S. The third ten years of the World Health Organization\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d32\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.32\u2033 open=\u201doff\u201d]\n2009. Geneva: World Health Organization.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dLitsios, Socrates. Selskar Gunn and China: The Rockefeller Foundation\u2019s %22other%22 approach to public health\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d33\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.33\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBull Hist Med. 2005; 79(2):295-318.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dL\u00f6wy, I. Epidemiology, immunology, and yellow fever: the Rockefeller Foundation in Brazil\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d34\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.34\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBrazil, 1923-1939. J Hist Biol. 1997; 30(3): 397-417\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dL\u00f6wy, I.; Zylberman, Patrick, eds. Medicine as a Social Instrument. Rockefeller Foundation, 1913-45\u2033 _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d35\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.35\u2033 open=\u201doff\u201d]\nStudies in the History and Philosophy of Biological and Biomedical Sciences, 2000; 31 (3).\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dMalet, Antoni. Las primeras d\u00e9cadas del CSIC: investigaci\u00f3n y ciencia para el franquismo\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d36\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.36\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAna Romero de Pablos y Mar\u00eda Jes\u00fas Santesmases, eds. Cien a\u00f1os de pol\u00edtica cient\u00edfica en Espa\u00f1a. Madrid: Fundaci\u00f3n BBVA, 2008; pp. 211-256\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dMart\u00ednez P\u00e9rez J, Porras MI, B\u00e1guena MJ, Ballester R. Spanish health services and polio epidemics. The \u201cdiscovery\u201d of a new group of disabled people, 1920-1970\u2033 _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d37\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.37\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBorsay A, Dale, P. (eds.) Disabled children: contested caring, 1850-1979. London: Pickering & Chatto pub., 2012, p. 131-143\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dMart\u00ednez P\u00e9rez, J., ed. Dossier: La poliomielitis y sus contextos: experiencias colectivas e individuales ante la enfermedad en el siglo XX\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d38\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.38\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAsclepio, 2009; 61 (1)\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dOrtiz G\u00f3mez, Teresa; Fajardo, Ang\u00e9lica; Gil, Eugenia; Ignaciuk, Agata; Rodr\u00edguez Oca\u00f1a, Esteban. Activismo feminista y movimiento asociativo por la planificaci\u00f3n familiar en Espa\u00f1a\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d39\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.39\u2033 open=\u201doff\u201d]\nPorras Gallo, M\u00aa Isabel; Guti\u00e9rrez Rodilla, Bertha; Ayarzag\u00fcena Sanz, Mariano; de las Heras Salord, Jaime (eds.) Transmisi\u00f3n del conocimiento m\u00e9dico e internacionalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sanitarias: una reflexi\u00f3n hist\u00f3rica. XV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina. Ciudad Real: UCLM, 2011, 141-147.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dOrtiz-G\u00f3mez, Teresa. Maternidad voluntaria: Anticoncepci\u00f3n, ciencia y feminismo en el siglo XX. Gloria Franco (editora), Debates sobre la maternidad. Desde una perspectiva hist\u00f3rica (siglos XVI-XX), \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d40\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.40\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBarcelona, Icaria, 2010, pp. 85-105\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dOrtiz-G\u00f3mez, Teresa; Ignaciuk, Agata. \u00abPregnancy and labour cause more deaths than oral contraceptives175: The debate on the pill in the Spanish press in the 1960s and 1970s\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d41\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.41\u2033 open=\u201doff\u201d]\nPublic Understanding of Science, Online first publication Nov 2013, DOI: 0963662513509764\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPeabody, J.H. An Organizational Analysis of the World Health Organization: Narrowing the Gap between Promise and Performance\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d42\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.42\u2033 open=\u201doff\u201d]\nSocial Science and Medicine, 1995, 40, 731\u201342\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPereira Casta\u00f1ares, J.C.; Cervantes Conejo, A. La pol\u00edtica exterior del Franquismo: un reto para la historiograf\u00eda espa\u00f1ola.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d43\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.43\u2033 open=\u201doff\u201d]\nCuadernos de Historia Contempor\u00e1nea 1990; 12: 175-182\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPeset, Jos\u00e9 Luis; Huertas, Rafael. Dossier: en el centenario de la JAE\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d44\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.44\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAsclepio, 2007; 60(2): 9-254\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPorras Gallo, M.I.; B\u00e1guena, M.J. La experiencia de la poliomielitis a trav\u00e9s del Hospital del Rey y del Sanatorio de la Malvarrosa. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d45\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.45\u2033 open=\u201doff\u201d]\nTrasmisi\u00f3n del conocimiento m\u00e9dico e internacionalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sanitarias, una reflexi\u00f3n hist\u00f3rica. XV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina, Ciudad Real, 15-18 de junio de 2011. Ciudad Real: SEHM y Facultad de Medicina de la UCLM, 2011; pp. 567-572.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPorras Gallo, M.I.; B\u00e1guena, M.J. La poliomielitis en la Espa\u00f1a franquista a trav\u00e9s de la prensa general (1940-1975). \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d46\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.46\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEn: La experiencia de enfermar en perspectiva hist\u00f3rica: XIV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina, Granada, 11-14 de junio de 2008, Granada: Universidad de Granada, 2008; pp. 325-329.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPorras Gallo, Mar\u00eda Isabel; Ayarzag\u00fcena Sanz, Mariano; de las Heras Salord, J.; B\u00e1guena Cervellera, Mar\u00eda Jos\u00e9, coords. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d47\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.47\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEl drama de la polio. Un problema social y familiar en la Espa\u00f1a franquista. Madrid: Libros de la Catarata, 2013.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPorras Gallo, M.I.; Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, J.A.; Ballester, R., coord. Vacunaci\u00f3n y vacunas en el espacio hispano-luso durante el siglo XX, innovaci\u00f3n cient\u00edfica, producci\u00f3n y circulaci\u00f3n, pol\u00edticas de erradicaci\u00f3n. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d48\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.48\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEn: Medicina y poder pol\u00edtico, XVI Congreso de la SEHM. Madrid, 11-13 junio 2014. Madrid: SEHM y Facultad de Medicina de la Universidad Complutense, 2014; pp. 177-216.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPorras Gallo, Mar\u00eda Isabel. Un reto para la sociedad madrile\u00f1a: la epidemia de gripe de 1918-1919. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d49\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.49\u2033 open=\u201doff\u201d]\nMadrid: Universidad Complutense de Madrid, 1997\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPorras Gallo, Mar\u00eda Isabel. Antecedentes y creaci\u00f3n del Instituto de Sueroterapia, Vacunaci\u00f3n y Bacteriolog\u00eda de Alfonso XIII. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d50\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.50\u2033 open=\u201doff\u201d]\nDynamis, 1998; 18: 81-106\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dPorras-Gallo, M.I.; Davis, R. A., eds. The Spanish Influenza Pandemic of 1918-1919. Perspectives from the Iberian Peninsula and the Americas. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d51\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.51\u2033 open=\u201doff\u201d]\nRochester: Rochester University Press, 2014.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dQuintana Navarro, F. La historia de las relaciones internacionales en Espa\u00f1a: apuntes para un balance historiogr\u00e1fico.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d52\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.52\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEn: La historia de las relaciones internacionales. Una visi\u00f3n desde Espa\u00f1a. Madrid, Comisi\u00f3n espa\u00f1ola de historia de las relaciones internacionales, 1996, pp.1-65.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez Oca\u00f1a, Esteban; Ignaciuk, Agata; Ortiz-G\u00f3mez, Teresa. Ovulost\u00e1ticos y anticonceptivos. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d53\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.53\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEl conocimiento m\u00e9dico sobre \u2018la p\u00edldora\u2019 en Espa\u00f1a durante el franquismo y la transici\u00f3n democr\u00e1tica (1940-1979). Dynamis, 2012; 32 (2): 467-494.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. Barcelona\u2019s Influenza: A Comparison of the 1889-1890 and 1918 Autumn Outbreaks. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d54\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.54\u2033 open=\u201doff\u201d]\nIn: Tamara Giles-Vernick, Susan Craddock, Jennifer Gunn, eds. Influenza and Public Health. Learning from Past Pandemics. London-Washington: Earthscan Publication Ltd.; 2010, p. 41-68.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. Eduardo Gallardo Mart\u00ednez (1873-1964) y los inicios de la virolog\u00eda en Espa\u00f1a.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d55\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.55\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEn: Ricardo Campos Mar\u00edn, \u00c1ngel Gonz\u00e1lez de Pablo, M\u00aa Isabel Porras Gallo y Luis Montiel, eds. Medicina y poder pol\u00edtico. XVI Congreso Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina. Madrid, 11-13 junio 2014. Madrid, SEHM, 2014; p. 467-471\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. La construcci\u00f3n de la salud infantil. Ciencia, medicina y educaci\u00f3n en la transici\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d56\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.56\u2033 open=\u201doff\u201d]\nHistoria contempor\u00e1nea, 1999, n\u00fam. 18, 19-52.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. La Grip a Barcelona. Un greu problema espor\u00e0dic de salut p\u00fablica. Epid\u00e8mies de 1889-90 i 1918-19.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d57\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.57\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEn: Cent anys de Salut P\u00fablica a Barcelona. Barcelona, Institut Municipal de la Salut, 1991, pp. 131-156\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. La intervenci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Rockefeller en la creaci\u00f3n de la sanidad contempor\u00e1nea en Espa\u00f1a.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d58\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.58\u2033 open=\u201doff\u201d]\nRevista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica, 2000, 74 [n\u00ba monogr\u00e1fico]: 27-34.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. La JAE y la consolidaci\u00f3n de la Salud P\u00fablica en Espa\u00f1a.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d59\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.59\u2033 open=\u201doff\u201d]\nEn: S\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel y Garc\u00eda-Velasco, Jos\u00e9, eds. 100 JAE. La Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e Investigaciones Cient\u00edficas en su centenario. Madrid: Fundaci\u00f3n Francisco Giner de los R\u00edos [Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza] y Publicaciones de la Residencia de Estudiantes, 2010, p. 601-623.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. The Politics of Public Health in the State-Managed Scheme of Healthcare in Spain (1940-1990), en I. L\u00f6wy y J. Krige eds. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d60\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.60\u2033 open=\u201doff\u201d]\nImages of Disease: Science, Public Policiy and Health in Post-war Europe, Luxembourg, Office for Official Publications of the European Communities, 2001, pp. 187-210.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E., ed. The Politics of the Healthy Life: an International Perspective, Sheffield, EAHMH Publications, 2002.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d61\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.61\u2033 open=\u201doff\u201d][/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E.; Men\u00e9ndez-Navarro, A. Hookworm in rural Spain, 1910-1960: shifting paradigms around the Civil War. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d62\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.62\u2033 open=\u201doff\u201d]\nJ Epidemiol Community Health 2009; 63 (8): 670-674\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E.; Borowy, Iris. Gustavo Pittaluga (1876 \u2013 1956) Science as a Weapon for Social Reform in a Time of Crisis. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d63\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.63\u2033 open=\u201doff\u201d]\nIn: Iris Borowy, Anne Hardy, eds. Of Medicine and Men. Biographies and Ideas in European Social Medicine between the World Wars. Frankfurt a.M., etc: Peter Lang, 2008; p. 173-196\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E.; Mart\u00ednez Navarro, Ferr\u00e1n. Salud p\u00fablica en Espa\u00f1a: de la Edad Media al siglo XXI.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d64\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.64\u2033 open=\u201doff\u201d]\nGranada: Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica; 2008\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E.; Rosa Ballester A\u00f1\u00f3n; Enrique Perdiguero; Rosa M\u00aa. Medina Dom\u00e9nech; Jorge Molero. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d65\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.65\u2033 open=\u201doff\u201d]\nLa acci\u00f3n m\u00e9dico-social contra el paludismo en la Espa\u00f1a metropolitana y colonial del siglo XX. Madrid, CSIC, 2003 ISBN: 84-00-08184-6\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E; Men\u00e9ndez Navarro, A. Higiene contra la anemia de los mineros. La lucha contra la anquilostomiasis en Espa\u00f1a (1897-1936). \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d66\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.66\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAsclepio, 2006; 58/1: 219-248.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRodr\u00edguez-Oca\u00f1a, Esteban; Borowy, Iris. Gustavo Pittaluga (1876 \u2013 1956) Science as a Weapon for Social Reform in a Time of Crisis. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d67\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.67\u2033 open=\u201doff\u201d]\nIn: Iris Borowy, Anne Hardy, eds. Of Medicine and Men. Biographies and Ideas in European Social Medicine between the World Wars. Frankfurt a.M., etc: Peter Lang, 2008; p. 173-196\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dRoemer, M. Internationalism in Medicine and Public Health.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d68\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.68\u2033 open=\u201doff\u201d]\nIn: Bynum H, Porter R. Companion Encyclopedia of the History of Medicine. London, Routledge, 1993; pp. 1417-1435.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dS\u00e1nchez Ron, J.M. Cincel, martillo y piedra. Historia de la ciencia en Espa\u00f1a, siglos XIX y XX. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d69\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.69\u2033 open=\u201doff\u201d]\nMadrid, Taurus, 1999.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dS\u00e1nchez Ron, J.M., ed. 1907-1987, la Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e Investigaciones Cient\u00edficas, 80 a\u00f1os despu\u00e9s: Simposio Internacional, Madrid, 15-17 de diciembre de 1987. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d70\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.70\u2033 open=\u201doff\u201d]\nMadrid: Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, 1988; 2 vols.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dS\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel y Garc\u00eda-Velasco, Jos\u00e9, eds. 100 JAE. La Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e Investigaciones Cient\u00edficas en su centenario. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d71\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.71\u2033 open=\u201doff\u201d]\nMadrid: Fundaci\u00f3n Francisco Giner de los R\u00edos [Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza] y Publicaciones de la Residencia de Estudiantes, 2010, 2 vols.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dSantesmases, M.J. Viajes y memoria: las ciencias en Espa\u00f1a antes y despu\u00e9s de la guerra civil. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d72\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.72\u2033 open=\u201doff\u201d]\nAsclepio, 2007; 59 (2): doi:10.3989/asclepio.2007.v59.i2.238\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dSantesmases, Mar\u00eda Jes\u00fas. Neutralidad y Atrasos: Ciencias y Tecnicismo en la Espa\u00f1a de Franco, en Actes de la VII Trobada D\u2019hist\u00f2ria de la Ci\u00e8ncia i de la T\u00e8cnica: Barcelona, 14, 15, 16 i 17 de noviembre de 2002.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d73\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.73\u2033 open=\u201doff\u201d]\nInstitut d\u2019Estudis Catalans, 2003.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dSolomon, Susan Gross; Murard, L.; Zylberman, P., eds. Shifting boundaries of public health: Europe in the twentieth century. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d74\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.74\u2033 open=\u201doff\u201d]\nRochester, NY: University of Rochester Press, 2008.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dStapleton, D. H. A success for science or technology? The Rockfeller Foundation\u2019s role in malaria eradication in Italy, 1924-1935. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d75\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.75\u2033 open=\u201doff\u201d]\nMed Nei Secoli. 1994; 6(1):213-28.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dStapleton, D. H. Internationalism and nationalism: the Rockefeller Foundation, public health, and malaria in Italy, 1923-1951.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d76\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.76\u2033 open=\u201doff\u201d]\nParassitologia. 2000; 42(1-2):127-34.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dStrong, Philip M. A New-modelled Medicine? Comments on the WHO\u2019s Regional Strategy for Europe.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d77\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.77\u2033 open=\u201doff\u201d]\nSocial Science and Medicine, 1986; 22: 193\u20139\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dSturdy, Steve; Freeman, Rochard; Smith-Merry, Jennifer. Making knowledge for international policy: WHO Europe and mental health policy, 1970-2008. \u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d78\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.78\u2033 open=\u201doff\u201d]\nSocial History of Medicine, 2013; 26 (3): 532-554\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dThe first ten years of the World Health Organization, 1948-1957.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d79\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.79\u2033 open=\u201doff\u201d]\nGeneva, WHO, 1958.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dThe second ten years of the World Health Organization, 1958-1967.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d80\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.80\u2033 open=\u201doff\u201d]\nGeneva, WHO, 1968.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dTusell, J. El r\u00e9gimen de Franco. Pol\u00edtica y relaciones exteriores.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d81\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.81\u2033 open=\u201doff\u201d]\nMadrid, UNED, 1993.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dWeindling P, ed. International Health Organizations and Movements, 1918\u20131939.\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d82\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.82\u2033 open=\u201doff\u201d]\nNew York, NY: Cambridge University Press; 1995\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dWeindling, P. \u00abPublic Health and Political Stabilisation: The Rockefeller Foundation in Central and Eastern Europe between the Two World Wars\u00bb\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d83\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.83\u2033 open=\u201doff\u201d]\nMinerva, 1993; 31: 253-267.\n[/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\u201dYamey, Gavin. Have the latest reforms reversed WHO\u2019s decline?\u201d _builder_version=\u201d3.17.6\u2033 _i=\u201d84\u2033 _address=\u201d0.0.0.0.84\u2033 open=\u201doff\u201d]\nBritish Medical Journal, International edition, 2002; 325 (n.7372): 1107-1112.\n[/et_pb_accordion_item][/et_pb_accordion][/et_pb_column][/et_pb_row][/et_pb_section]", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/proyectos/", "http://luceviroms.es/?page_id=38", "http://luceviroms.es/objetivos/#Subproyecto_2", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/equipo-2/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/resultados/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/bibliografia/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/enlaces-a-otras-webs/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/contacto/", "#", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/proyectos/", "http://luceviroms.es/?page_id=38", "http://luceviroms.es/objetivos/#Subproyecto_2", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/equipo-2/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/resultados/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/bibliografia/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/enlaces-a-otras-webs/", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/contacto/", "#", "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/", "https://es.wordpress.org/"]}