{"title": "CURSO TE\u00d3RICO PRACTICO PARA CEREMONIAL Y PROTOCOLO", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Sitio oficial de la UNSE. Informaci\u00f3n institucional, carreras y servicios acad\u00e9micos.", "sitename": null, "date": "2016-06-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "REFERENTES DE LAS FACULTADES Y DE LA EIE SE CAPACITARON EN FIRMA DE CONVENIOS\nLos d\u00edas 31 de julio y 2 de agosto, se dictaron las clases te\u00f3ricas - pr\u00e1cticas del curso de capacitaci\u00f3n sobre firma de convenios entre instituciones, destinado a referentes de las \u00e1reas de ceremonial y protocolo de las facultades y de la Escuela de la Innovaci\u00f3n Educativa.\nEl curso estuvo organizado y dictado por el equipo del \u00c1rea de Prensa, Difusi\u00f3n, Ceremonial y Protocolo, dependiente del Rectorado, fue gestionado por la referente del \u00e1rea, Liana Chazarreta, quien estuvo a cargo de la apertura del mismo.\nEn la primera jornada de capacitaci\u00f3n, Mar\u00eda Gracia Fiorentino y Teresa Gallo, integrantes del \u00e1rea organizadora, expusieron los aspectos te\u00f3ricos: preparaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de un acto de firma de convenios institucionales e interinstitucionales y reglas de precedencia protocolar. Finalmente, Fabi\u00e1n \u00c1valos, realiz\u00f3 una introducci\u00f3n a las t\u00e9cnicas de oratoria en las presentaciones de la firma de convenios.\nDurante la segunda clase, de car\u00e1cter pr\u00e1ctico, se pusieron en acto los contenidos abordados para observar, desde la experiencia, el normal desarrollo de una firma de convenio.\nEl rector Ing. H\u00e9ctor Rub\u00e9n Paz comparti\u00f3 un momento de la capacitaci\u00f3n y felicit\u00f3 a las y los presentes, por el desaf\u00edo constante de la actualizaci\u00f3n y formaci\u00f3n permanente, que permite profesionalizar las \u00e1reas de ceremonial y protocolo que comienzan su camino de creaci\u00f3n en las distintas unidades acad\u00e9micas.\nAsimismo, las exhort\u00f3 a continuar trabajando y afianzando la labor colaborativa entre las \u00e1reas, que permitir\u00e1 a futuro pensar en la elaboraci\u00f3n del manual de estilo institucional de ceremonial y protocolo, entre muchas otras acciones conjuntas.\nEste curso forma parte de una l\u00ednea de acci\u00f3n del \u00c1rea de Prensa, Difusi\u00f3n, Ceremonial y Protocolo, dependiente del Rectorado, y que continuar\u00e1 a lo largo de 2019, con el desarrollo de otras capacitaciones espec\u00edficas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "http://www.unse.edu.ar", "http://www.secadm.unse.edu.ar:10033/autogestion/", "https://www.unse.edu.ar/index.php/certificados-unse", "http://wml.unse.edu.ar", "http://libnet.unse.edu.ar/", "https://unsedri.com/", "https://vinculacion.unse.edu.ar/", "https://portalempleo.unse.edu.ar/", "http://www.unse.edu.ar", "#", "/index.php/institucional", "#", "http://faya.unse.edu.ar/", "https://fce.unse.edu.ar/", "https://fcf.unse.edu.ar/", "http://www.fcm.unse.edu.ar/", "http://fhu.unse.edu.ar/", "https://www.eie.unse.edu.ar/cmseie/", "https://edayof.unse.edu.ar/", null, "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-00/historia", "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-00/obrasocial", "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-00/cajacomplementaria", "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-00/mutual", "http://www.secgral.unse.edu.ar/bo/", null, "/index.php/institucional/consejo/composicion", "/index.php/institucional/consejo/resoluciones", null, "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-15/autoridades", "#", "https://secgral.unse.edu.ar/", "https://www.secadm.unse.edu.ar/web/", "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-15/secretarias/sec-planeamiento", "http://www.unse.edu.ar/index.php/infovinculacion/", "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-15/secretarias/comunicacionunse", "https://academica.unse.edu.ar/", "https://www.unse.edu.ar/index.php/secposgrado", "#", "http://ieader.unse.edu.ar/", "/index.php/institucional/2016-06-09-19-22-15/areas-dependientes-de-rectorado/area-de-prensa-difusion-ceremonial-y-protocolo", "https://egresados.unse.edu.ar/", "https://areaddhh.unse.edu.ar/", "#", "/index.php/institucional/gremios/adunse", "/index.php/institucional/gremios/apunse", "https://academica.unse.edu.ar/", "https://academica.unse.edu.ar/txt-consejo-academico.php", null, "https://academica.unse.edu.ar/txt-estructura.php", "https://academica.unse.edu.ar/txt-integrantes.php", "https://academica.unse.edu.ar/txt-calendario.php", null, "https://academica.unse.edu.ar/txt-carrera-pregrado.php", "https://academica.unse.edu.ar/txt-carrera-grado.php", "https://academica.unse.edu.ar/txt-carrera-posgrado.php", "https://egresados.unse.edu.ar/", "/index.php/academica/autoevaluacion", "/index.php/investigacion", "/index.php/extension", null, "/index.php/extension/2016-09-03-23-48-09/peam", "/index.php/extension/2016-09-03-23-48-09/voluntariado", null, "/index.php/extension/2016-09-03-23-48-29/paraninfo", "/index.php/extension/2016-09-03-23-48-29/ballet", "/index.php/extension/2016-09-03-23-48-29/teatro", "/index.php/extension/2016-09-03-23-48-29/orquesta", "https://www.unse.edu.ar/index.php/complejo", "/index.php/extension/punto-de-encuentro", "/index.php/extension/convocatoriasextension", "https://www.unse.edu.ar/index.php/sobre-la-secretaria", "/index.php/bienestar", null, "/index.php/bienestar/2016-09-03-23-25-50/becasunse", "/index.php/bienestar/2016-09-03-23-25-50/becasnacionales", "/index.php/bienestar/2016-09-03-23-25-50/becasvarias", "/index.php/bienestar/discapacidad", "/index.php/bienestar/deportesunse", "/index.php/bienestar/saludbienestar", "/index.php/bienestar/ciber", "/index.php/bienestar/jornadasbienestar", "https://bienestar.unse.edu.ar/", null, "https://twitter.com/share", null, null, null, "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.unse.edu.ar%2Findex.php%2Funse-institucional%2F2830-inicio-el-curso-de-capacitacion-sobre-firma-de-convenios", "/index.php/unse-institucional/5391-invitan-al-seminario-la-energia-y-los-ods-del-planeta", "/index.php/unse-institucional/5390-audiencia-publica-destinada-a-suscribir-el-reglamento-del-debate-2023", "/index.php/unse-institucional/5387-presentacion-de-la-revista-educacion-innovacion-y-territorio-de-la-escuela-para-la-innovacion-educativa", "/index.php/unse-institucional/5386-convocatoria-a-concursos-docentes-para-el-departamento-academico-de-fisica-fceyt", "/index.php/unse-institucional/5385-la-unse-sera-sede-del-3er-foro-nacional-de-gestion-y-educacion-ambiental-en-universidades-y-la-6ta-reunion-plenaria-de-la-red-uagais", "/index.php/unse-institucional/5384-presentacion-de-declaracion-jurada-de-cargos-anual-2023", "/index.php/unse-institucional/5383-el-90-plenario-de-rectoras-y-rectores-del-consejo-interuniversitario-nacional", "/index.php/unse-institucional/5375-quedo-inaugurada-la-expo-santiago-2023-y-la-unse-fue-reconocida-por-su-50-aniversario", "/index.php/unse-institucional/5378-conadu-adunse-y-la-caja-complementaria-de-la-unse-entregaron-placas-conmemorativas-por-los-50-anos-de-la-universidad", "/index.php/unse-institucional/5377-se-llevo-a-cabo-la-presentacion-del-libro-casas-enterradas-de-carlos-manuel-fernandez-loza", "http://areadigital.unse.edu.ar", "http://www.radiouniversidad.unse.edu.ar", "http://www.unse.edu.ar/edunse", "http://www.unseteve.unse.edu.ar", "http://www.themler.com/joomla-templates", "http://themler.com", "#"]}