{"title": "Universidad de Lima", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2020-04-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "22 de Abril de 2020\n[C\u00f3mo reforzar el sistema inmunol\u00f3gico durante la pandemia](/entrevista/jose-rojas-22-04-2020)\nLa pandemia de COVID-19 nos plantea la necesidad de nutrirnos sana y equilibradamente para fortalecer nuestro sistema inmunol\u00f3gico. Por eso, Jos\u00e9 Rojas,\n[nutricionista de la Universidad de Lima](http://www.ulima.edu.pe/departamento/direccion-de-bienestar/servicio-de-nutricion), nos ofrece recomendaciones para lograrlo. A estas sugerencias, les suma la necesidad de tener un descanso adecuado y de hacer actividad f\u00edsica, ya que esos dos factores tambi\u00e9n influyen en el fortalecimiento del sistema de defensas.\n\u00bfNuestra forma de alimentarnos deber\u00eda cambiar debido a la pandemia de COVID-19?\nEn estos tiempos es fundamental tener en cuenta que una apropiada alimentaci\u00f3n contribuye a generar un buen sistema inmunol\u00f3gico. Y tener buenas defensas es fundamental en esta coyuntura. Sin duda, la vitamina C es muy importante en ese sentido, pero lo que m\u00e1s ayuda, en realidad, es una alimentaci\u00f3n balanceada. No hay un alimento determinado que sea el mejor para tener un sistema inmunol\u00f3gico adecuado. Lo que se necesita es una dieta balanceada.\n\u00bfEn qu\u00e9 consiste una dieta balanceada?\nB\u00e1sicamente, en consumir todos los grupos de alimentos. Debemos asegurarnos de consumir alimentos energ\u00e9ticos constructores y reguladores. Los primeros, como su nombre lo indica, proporcionan energ\u00eda. Los encontramos en los cereales, las grasas, los tub\u00e9rculos y los az\u00facares. Los constructores son las prote\u00ednas, entre los cuales est\u00e1n las carnes y los huevos. En el caso de los ni\u00f1os, les ayudan a crecer, mientras que en los adultos contribuyen a que la piel se regenere y a transportar nutrientes. Los reguladores, por otro lado, mantienen el cuerpo sano y se componen de frutas y verduras.\nMuchas personas comentan que est\u00e1n subiendo de peso. \u00bfQu\u00e9 les recomendar\u00eda?\nEn primer lugar, que controlen las porciones de la comida y que hagan actividad f\u00edsica. Es conveniente realizar de veinticinco a treinta minutos de ejercicio al d\u00eda en casa. Pueden ver videos de ejercicios en las redes sociales o bajar aplicaciones al celular. Estos recursos son muy \u00fatiles y sencillos de aplicar. Por otro lado, algunas personas tienen una bicicleta estacionaria en casa, que puede ser de mucha ayuda en este tiempo. Otra medida importante es disminuir el consumo de sal y de az\u00facares. En las redes sociales vemos que muchas personas invierten su tiempo en preparar postres, pero hay que tener cuidado, porque llevan mucha az\u00facar. Si hay diab\u00e9ticos en la familia, con mayor raz\u00f3n.\nExiste la recomendaci\u00f3n de almorzar medio plato de verduras, un cuarto de plato de harinas y un cuarto de prote\u00ednas. \u00bfEs una buena pr\u00e1ctica?\nPara personas sanas que siguen una dieta de dos mil calor\u00edas, s\u00ed puede ser una buena recomendaci\u00f3n. Pero es muy importante pensar en la edad y las caracter\u00edsticas de cada persona, para hacer indicaciones sobre proporciones de los nutrientes en la alimentaci\u00f3n. Si el sujeto tiene diabetes, sobrepeso o bajo peso, requiere otras indicaciones para su alimentaci\u00f3n. Si tiene una enfermedad, un antecedente familiar de hipertensi\u00f3n o de alguna otra condici\u00f3n, es necesario que tenga un plan alimenticio personalizado. Por eso son importantes las asesor\u00edas nutricionales.\n\u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n hay para las personas que evitan comer verduras?\nEn este momento deben hacer un esfuerzo por comerlas. Necesitan comprender la importancia de estar bien nutridos en este momento. No es lo mismo tomar un suplemento vitam\u00ednico que absorber los nutrientes de los propios alimentos. Nada que sea artificial cubre por igual lo que es natural. Una alimentaci\u00f3n variada no tiene comparaci\u00f3n. Podr\u00edamos hacer pur\u00e9s de papa e introducir algunas verduras, o preparar un pastel de acelga.\n\u00bfQu\u00e9 clase de \u201centrecomidas\u201d se puede sugerir en esta \u00e9poca?\nPara la media ma\u00f1ana y media tarde se pueden comer frutas frescas de temporada. Puede ser una manzana, un pl\u00e1tano o una mandarina. Tambi\u00e9n frutos secos, como el man\u00ed, las pecanas, las nueces o las almendras. Estos alimentos tienen grasas vegetales, que son muy provechosas para los estudiantes, porque nutren, dan sensaci\u00f3n de llenura y ayudan a tener una buena memoria. Es mejor evitar las galletas con cremas y los productos industrializados en general, porque tienen muchos az\u00facares o mucho sodio. Un hipertenso, por ejemplo, debe cuidar su consumo de sal y de sodio.\n\u00bfCu\u00e1l es el papel del agua?\nMantenerse hidratado es muy importante. Es necesario beber de seis a ocho vasos de agua al d\u00eda, o cuando menos cuatro vasos de agua pura. El resto de l\u00edquidos ser\u00e1n infusiones o leche, siempre bajos en az\u00facar. Tambi\u00e9n hay que destacar el valor del descanso. No siempre se le da importancia, pero es necesario dormir de seis a ocho horas al d\u00eda. De esa manera colaboramos con el sistema inmunol\u00f3gico. Una persona con una alimentaci\u00f3n balanceada, pero con un inadecuado descanso, de seguro tiene un sistema inmunol\u00f3gico disminuido.\n\u00bfEs bueno congelar la comida para no tener que cocinar tanto, o esto afecta la calidad de los nutrientes?\nHay alimentos, como las menestras, que se pueden congelar y as\u00ed pueden durar un buen tiempo. Lo ideal es congelarlas sin aderezo. En general, no est\u00e1 mal congelar, solo hay que tener cuidado de no saturar la refrigeradora, porque este electrodom\u00e9stico requiere ventilaci\u00f3n para funcionar bien y refrigerar adecuadamente los alimentos. Para ello puede ser de ayuda programar muy bien las compras. Antes, algunos miembros de la familia com\u00edan fuera. Ahora, en cambio, se desayuna, almuerza y cena en casa. Por ese motivo se hacen m\u00e1s compras y eso requiere planificar para evitar que los alimentos se deterioren. Por otra parte, hay que aprovechar la oportunidad que nos da esta cuarentena de fortalecer los lazos familiares. Hay que dar prioridad a las preparaciones caseras y siempre motivar a los miembros de la familia a disfrutar las comidas todos juntos.\n\u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1n a cabo las asesor\u00edas nutricionales remotas en la Universidad de Lima?\nNormalmente, las atenciones presenciales tienen muy buena acogida y acuden tanto alumnos como docentes y personal administrativo. Ahora se van a realizar a trav\u00e9s de la plataforma\n[Blackboard](https://ulima.blackboard.com), tal como los estudiantes llevan sus clases. Ya estamos listos para atender sus consultas virtualmente y estar\u00e9 atento a sus mensajes al correo [jarojas@ulima.edu.pe](mailto:jarojas@ulima.edu.pe) para agendar las citas. Como siempre, estas tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de veinte a treinta minutos, igual que de manera presencial. La idea es orientarlos en temas de alimentaci\u00f3n y absolver todas sus dudas.\n\u00bfAlguna recomendaci\u00f3n final?\nLo m\u00e1s importante es que todos sigan una alimentaci\u00f3n sana y balanceada para sobrellevar esta pandemia, levantar el sistema inmunol\u00f3gico y seguir adelante. Hay que tener en cuenta que siempre me puedo resfriar, pero si he llevado una alimentaci\u00f3n balanceada, entonces mi gripe, que es un proceso viral, no ser\u00e1 tan fuerte. La COVID-19 no es un resfr\u00edo, pero es un virus tambi\u00e9n y demanda un esfuerzo de nuestra parte por reforzar el sistema inmunol\u00f3gico.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "https://admision.ulima.edu.pe/modalidades/", "https://admision.ulima.edu.pe/inversion-pregrado/", "https://webaloe.ulima.edu.pe/portalUL/cc/servlets/ComandoSimularPensionesPostulantesSinValidacion", "http://webaloe.ulima.edu.pe/portalUL/gaad/pp/Login.jsp", "/ulima/programa-de-nivelacion-escolar", "/departamentos/informacion-academica/informacion-y-calendario-de-matricula-pregrado", "/departamento/informacion-academica", "/departamento/direccion-de-bienestar", "/departamento/relaciones-internacionales", "/departamento/oficina-de-emprendimiento", "/empleabilidad", "/ulima/consorcio-de-universidades", "https://www.ulima.edu.pe/departamento/vida-artistica-en-la-universidad", "/departamento/vida-deportiva-ulima", "https://alumni.ulima.edu.pe/", "/departamento/relaciones-internacionales/oportunidades-internacionales-de-posgrado-para-egresados", "/departamento/biblioteca/prestamo-por-tipo-de-usuario", "/departamento/informacion-academica", "/empleabilidad", "https://ulima-cde.symplicity.com/", "/empleabilidad/tramites-para-practicas", "/empleabilidad/reglamento-de-practicas", "/departamento/ulima-laboral/servicios-para-alumnos-y-graduados", "https://ulima-cde.symplicity.com/employers/index.php?signin_tab=0", "/empleabilidad/preguntas-frecuentes", "/empleabilidad/informes", "https://webaloe.ulima.edu.pe/portalUL/inicio.jsp", "http://ulima.blackboard.com/", "https://ulima-cde.symplicity.com/", "https://webaloe.ulima.edu.pe/alumnos/Logon.asp", "https://sauce11.ulima.edu.pe/owa/auth/logon.aspx?replaceCurrent=1&url=https%3a%2f%2fsauce11.ulima.edu.pe%2fowa%2f", "http://webaloe.ulima.edu.pe/portalUL/ul/servlets/ComandoIngresarCambioContrasenaActual", "/entrevista/jose-rojas-22-04-2020", "/acerca-de", "https://admision.ulima.edu.pe/?utm_product=admision-escolares-nov2023&utm_campaign=admision-escolares-nov2023-web_ul-banner&utm_source=web_ul&utm_medium=banner", "/pregrado", "/posgrado", "/educacion-ejecutiva", "/departamento/relaciones-internacionales", "/departamento/biblioteca", "/investigacion", "/departamento/fondo-editorial", "/", "/ulima", "/entrevista/jose-rojas-22-04-2020", "http://www.ulima.edu.pe/departamento/direccion-de-bienestar/servicio-de-nutricion", "https://ulima.blackboard.com", "mailto:jarojas@ulima.edu.pe", "https://twitter.com/share", "/mauricio-y-rodrigo-mayta-20-09-2023", "/luis-alayza-18-09-2023", "/diego-vegas-15-09-2023", "/steffany-espinoza-13-09-2023", "/tiago-del-rio-11-09-2023", "/departamento/informacion-academica", "https://ulima.administracionelectronica.net/SedeElectronica/tramites/tramite.do?formAction=btShow&t=50052#no-back-button", "/departamento/sala-ventana-indiscreta", "https://www.ulima.edu.pe/ulima/transparencia-universitaria", "https://forms.zohopublic.com/ulima/form/LIBRODERECLAMACIONES/formperma/0QgqJugi6dXw-4lWIPNPcqfVctMQkS_XIptjAs6PDVY", "https://webaloe.ulima.edu.pe/portalUL/ul/servlets/ComandoIngresarCambioContrasenaActual", "/promociones", "/ulima/consorcio-de-universidades", "https://www.ulima.edu.pe/node/22693/", "/node/2922", "/ulima/trabaje-en-la-universidad-de-lima", "/blogs", "/ulima/podcasts", "/ulima/tienda-ulima", "/ulima/ubicacion-y-contacto", "/pregrado/estudios-generales", "https://www.ulima.edu.pe/pregrado", "/circulos-de-estudios", "/departamento/relaciones-internacionales/opcion-de-segundo-grado-internacional-de-bachiller", "/departamento/relaciones-internacionales/programa-de-intercambio-estudiantil", "/posgrado", "/educacion-ejecutiva", "/laboratorios", "/departamento/biblioteca", "/departamento/direccion-de-bienestar", "/departamento/vida-artistica-en-la-universidad", "/departamento/vida-deportiva-ulima", "/departamento/relaciones-internacionales", "/departamento/fondo-editorial", "https://alumni.ulima.edu.pe/", "https://www.centroculturalulima.com/", "/idiomas", "/crea", "/empleabilidad", "/departamento/oficina-de-emprendimiento", "/innovacion-y-calidad-educativa", "/investigacion", "https://www.ulima.edu.pe/observatorio-tecnologico", "/sostenibilidad", "https://www.facebook.com/ulima.pe", "https://twitter.com/udelima", "https://www.youtube.com/user/ulimaoficial/featured", "https://www.linkedin.com/edu/school?id=15563", "https://instagram.com/ulimaoficial", "https://www.topuniversities.com/university-rankings", "https://www.architecture.com/education-cpd-and-careers/riba-validation/international-validated-schools", "https://cinda.cl/servicios/iac/", "https://www.aacsb.edu/", "https://www.hrci.org/partner-with-hrci/higher-education-network", "http://www.unprme.org/", "https://www.cladea.org/es/", "https://columbus-web.org/", "https://www.udual.org/principal/", "https://www.efmd.org/", "http://www.auip.org/es/", "http://www2.usc.es/gcompostela/en/index.html", "https://aib.msu.edu/", "https://www.universia.net/", "https://www.ulima.edu.pe/ulima/noticias/ulima-se-incorpora-la-red-de-soluciones-para-el-desarrollo-sostenible-de-las-naciones", "https://www.ulima.edu.pe/escuela-de-posgrado/noticias/ulima-es-nuevo-miembro-del-acbsp", "", "https://www.balas.org/", "http://www.conaed.org.mx/", "https://www.topuniversities.com/university-rankings", "https://www.architecture.com/education-cpd-and-careers/riba-validation/international-validated-schools", "https://cinda.cl/servicios/iac/", "https://www.aacsb.edu/", "https://www.hrci.org/partner-with-hrci/higher-education-network", "http://www.unprme.org/", "https://www.cladea.org/es/", "https://columbus-web.org/", "https://www.udual.org/principal/", "https://www.efmd.org/", "http://www.auip.org/es/", "http://www2.usc.es/gcompostela/en/index.html", "https://aib.msu.edu/", "https://www.universia.net/", "https://www.ulima.edu.pe/ulima/noticias/ulima-se-incorpora-la-red-de-soluciones-para-el-desarrollo-sostenible-de-las-naciones", "https://www.ulima.edu.pe/escuela-de-posgrado/noticias/ulima-es-nuevo-miembro-del-acbsp", "", "https://www.balas.org/", "http://www.conaed.org.mx/", "https://www.cfainstitute.org/", "https://london.ac.uk/ways-study/study-a-local-teaching-centre/", "https://www.pmi.org/", "/contactenos", "/pregrado/estudios-generales", "/pregrado/arquitectura", "/pregrado/administracion", "/pregrado/contabilidad-y-finanzas", "/pregrado/economia", "/pregrado/marketing", "/pregrado/negocios-internacionales", "/pregrado/comunicacion", "/pregrado/derecho", "/pregrado/ingenieria-civil", "/pregrado/ingenieria-industrial", "/pregrado/ingenieria-de-sistemas", "/pregrado/psicologia", "https://www.ulima.edu.pe/departamento/fondo-editorial", "https://revistas.ulima.edu.pe/", "http://repositorio.ulima.edu.pe/"]}