{"title": "La homeopat\u00eda es ineficaz y se basa en conocimientos obsoletos", "author": "Javier Espinola", "url": "https://aech.cl/2010/08/la-homeopatia-es-ineficaz-y-se-basa-en-conocimientos-obsoletos/", "hostname": "aech.cl", "description": null, "sitename": "aech.cl", "date": "2010-08-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El viernes pasado realizamos la\n[intervenci\u00f3n urbana \u00abSobredosis homeop\u00e1tica\u00bb](https://aech.cl/2010/08/intervencion-urbana-sobredosis.html) y la hicimos con el el fin de demostrar que la homeopat\u00eda es ineficaz y mostrarle al [Ministerio de Salud](http://www.minsal.cl/portal/url/page/minsalcl/g_home/home.html) nuestra disconformidad [por haberla validado como una pr\u00e1ctica cient\u00edfica](https://aech.cl/2010/07/la-homeopatia-es-un-fraude-medico.html).\nLo primero que hicimos fue juntarnos frente a la\n[farmacia Hahnemann](http://www.farmaciashahnemann.cl), ubicada en la esquina de las calles Mac Iver y Moneda, y comprar el medicamento homeop\u00e1tico que nos iba a servir para la demsotraci\u00f3n. Compramos [BIOACTIV\u00ae S](http://farmaciasahumada.cl/fasaonline/fasa/MFT/PRODUCTO/P5510.HTM), un producto que contiene las sustancias Nux v\u00f3mica C9 y Lycopodium C9 aa, y sirve, b\u00e1sicamente, para mejorar los estados de somnolencia y stress. Elegimos este medicamente, principalmente, porque el principio activo de la Nux v\u00f3mica es la [estricnina](http://es.wikipedia.org/wiki/Estricnina), alcaloide que en altas dosis puede producir la muerte por asfixia. Luego, nos dirigimos al Ministerio de Salud y, frente a las dependencias de este, nos tomamos el medicamento. Si la homeopat\u00eda no s\u00f3lo curase por sugesti\u00f3n y realmente fuese eficaz, en los minutos posteriores a esta sobredosis nuestro bienestar f\u00edsico hubiese peligrado, pero no nos pas\u00f3 nada.\nMientras esperabamos los s\u00edntomas de esta dosis excesiva de Nux v\u00f3mica C9 y Lycopodium C9 aa, quiz\u00e1 alg\u00fan dolor f\u00edsico o la p\u00e9rdida de conciencia o la muerte misma, concurrimos al interior del Ministerio de Salud y entregamos una carta de protesta. En la carta le exigimos a la Subsecretaria de Salud P\u00fablica Liliana Jadue Hundcon la revisi\u00f3n de la validez del\n[decreto que reconoce a la homeopat\u00eda como pr\u00e1ctica auxiliar de salud](http://juridico1.minsal.cl/decreto_19_09.doc) y la restricci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de esta [pseudociencia](http://es.wikipedia.org/wiki/Homeopat%C3%ADa) en nuestro pa\u00eds.\nCarta:\n[Carta dirigida a la Subsecretaria de Salud P\u00fablica Liliana Jadue Hund](http://www.scribd.com/doc/36642403/Carta-dirigida-a-la-Subsecretaria-de-Salud-Publica-Liliana-Jadue-Hund) http://d1.scribdassets.com/ScribdViewer.swf\nEstamos concientes que los home\u00f3patas seguir\u00e1n haciendo negocios y que, probablemente, nuestra carta no tendr\u00e1 la acojida esperada \u2014se supone que la respuesta nos llegar\u00e1 en aproximadamente 10 d\u00edas m\u00e1s\u2014, pero seguiremos realizando este tipo actos: es absolutamente necesario que exista alguien que se contraponga a esta \u00abmedicina\u00bb basada en conocimientos obsoletos y cuya eficacia nunca ha sido probada y que se dedique crear conciencia sobre esto. Nos parece aberrante que se juegue con la salud de la gente.\nFotos de la intervenci\u00f3n:", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "https://aech.cl/", null, "http://www.aech.cl", "https://aech.cl/quienes-somos/", "/preguntas/category/faq/", "https://aech.cl/politica-de-comentarios/", "https://aech.cl/sumate/", "https://aech.cl/referencias/", "https://aech.cl/category/podcast/", "https://aech.cl/historial/", "https://aech.cl/preguntas/", "https://aech.cl/contacto/", "https://aech.cl/author/javier-espinola/", "https://aech.cl/2010/08/la-homeopatia-es-ineficaz-y-se-basa-en-conocimientos-obsoletos/#comments", "http://vimeo.com/14580062", "http://vimeo.com/user4619926", "http://vimeo.com", "https://aech.cl/2010/08/intervencion-urbana-sobredosis.html", "http://www.minsal.cl/portal/url/page/minsalcl/g_home/home.html", "https://aech.cl/2010/07/la-homeopatia-es-un-fraude-medico.html", "http://www.farmaciashahnemann.cl", "http://farmaciasahumada.cl/fasaonline/fasa/MFT/PRODUCTO/P5510.HTM", "http://es.wikipedia.org/wiki/Estricnina", "http://juridico1.minsal.cl/decreto_19_09.doc", "http://es.wikipedia.org/wiki/Homeopat%C3%ADa", "http://www.scribd.com/doc/36642403/Carta-dirigida-a-la-Subsecretaria-de-Salud-Publica-Liliana-Jadue-Hund", "https://aech.cl/category/autores/carlos-bayer/", "https://aech.cl/category/intervenciones/", "https://aech.cl/tag/intervenciones-urbanas/", "https://aech.cl/tag/medicina-alternativa/", "https://aech.cl/2010/08/entrevista-radio-concierto/", "https://aech.cl/2010/09/todas-las-personas-que-actuan-guiadas-por-una-creencia-religiosa-podrian-estar-delirando/", "https://podcasts.apple.com/cl/podcast/esc%C3%A9pticos-del-m%C3%A1s-ac%C3%A1/id1523594140", "https://open.spotify.com/show/3tLmInARZ4RB8DxJFT1rvn", "https://tunein.com/podcasts/Education-Podcasts/Escepticos-del-mas-aca-p1347112/", "/aech-en-los-medios", "/aech-en-publico", "/programas-escepticos", "/tag/encuentros/", "/aech-escucha", "/2011/01/la-lista-de-la-verguenza", "charlatanes-nacionales", "/cartas-enviadas-denuncias", "https://aech.cl/tag/adivinacion/", "https://aech.cl/tag/antivacunacion/", "https://aech.cl/tag/apostasia/", "https://aech.cl/tag/asociacion-esceptica-de-chile/", "https://aech.cl/tag/campanas/", "https://aech.cl/tag/cartas/", "https://aech.cl/tag/charlatanes/", "https://aech.cl/tag/charlatanes-nacionales/", "https://aech.cl/tag/ciencia/", "https://aech.cl/tag/colaboradores/", "https://aech.cl/tag/comunidad-esceptica/", "https://aech.cl/tag/conferencias/", "https://aech.cl/tag/consumidor/", "https://aech.cl/tag/capsulas/", "https://aech.cl/tag/denuncias/", "https://aech.cl/tag/destructor-de-mitos/", "https://aech.cl/tag/divulgacion/", "https://aech.cl/tag/educacion/", "https://aech.cl/tag/encuentros/", "https://aech.cl/tag/epistemologia/", "https://aech.cl/tag/escepticismo/", "https://aech.cl/tag/eventos/", "https://aech.cl/tag/exposiciones-aech/", "https://aech.cl/tag/extraterrestres/", "https://aech.cl/tag/fechas-importantes/", "https://aech.cl/tag/humor/", "https://aech.cl/tag/intervenciones-urbanas/", "https://aech.cl/tag/libros/", "https://aech.cl/tag/medicina-alternativa/", "https://aech.cl/tag/medios-de-comunicacion/", "https://aech.cl/tag/paranormalsobrenatural/", "https://aech.cl/tag/pensamiento-critico/", "https://aech.cl/tag/podcast/", "https://aech.cl/tag/politica/", "https://aech.cl/tag/profecias-apocalipticas/", "https://aech.cl/tag/pseudociencias/", "https://aech.cl/tag/reflexiones/", "https://aech.cl/tag/religion/", "https://aech.cl/tag/reportajes-sobre-aech/", "https://aech.cl/tag/salud/", "https://aech.cl/tag/secularismo/", "https://aech.cl/tag/supersticion/", "https://aech.cl/tag/talismanes/", "https://aech.cl/tag/teorias-de-conspiracion/", "https://aech.cl/tag/traducciones/", "https://aech.cl/dwqa-user-profile/admin", "https://aech.cl/dwqa-user-profile/daniel.selles", "https://aech.cl/dwqa-user-profile/luis.cardenas", "https://aech.cl/wp-login.php", "https://aech.cl/feed/", "https://aech.cl/comments/feed/", "https://es.wordpress.org/", "https://itunes.apple.com/cl/podcast/el-poder-de-la-duda/id1225051472?mt=2", "https://open.spotify.com/show/40k0MUiALecDhcv8zgurU3", "https://tunein.com/radio/El-Poder-de-la-Duda-p987299/", "https://themonic.com/iconic-one/", "https://wordpress.org"]}