{"title": "OMS: Covid-19 es la causa principal de muerte en mujeres embarazadas mexicanas", "author": "AFP", "url": "https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/", "hostname": "eluniversal.com.mx", "description": "Desde que inici\u00f3 la pandemia se han contagiado m\u00e1s de 270 mil mujeres embarazadas en Am\u00e9rica", "sitename": "El Universal", "date": "2021-09-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e1s Informaci\u00f3n\nEl\n[Covid-19](https://www.eluniversal.com.mx/tag/covid-19/) ha sido la principal causa de [muerte materna](https://www.eluniversal.com.mx/tag/mortalidad-materna/) en [M\u00e9xico](https://www.eluniversal.com.mx/tag/coronavirus-en-mexico/) y [Colombia](https://www.eluniversal.com.mx/tag/colombia/) este a\u00f1o, declar\u00f3 este mi\u00e9rcoles -8 de septiembre- la [Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud](https://www.eluniversal.com.mx/tag/ops/) ( OPS ), al advertir sobre el impacto de la [ pandemia](https://www.eluniversal.com.mx/tag/pandemia/) entre las [mujeres embarazadas](https://www.eluniversal.com.mx/tag/embarazo/) en [las Am\u00e9ricas](https://www.eluniversal.com.mx/tag/am%C3%A9rica/) .\n\"La mayor\u00eda de los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n ya han reportado m\u00e1s casos y muertes (por coronavirus ) entre mujeres embarazadas este a\u00f1o que en todo 2020\", se\u00f1al\u00f3 Carissa Etienne , directora de la OPS, durante una rueda de prensa.\nDestac\u00f3 que el riesgo reportado es especialmente alto en nuestro pa\u00eds,\n[Argentina](https://www.eluniversal.com.mx/tag/Argentina/) y [Brasil](https://www.eluniversal.com.mx/tag/brasil/) , regiones que suman la mitad de todas las muertes por Covid-19 entre las embarazadas que comprenden el continente americano.\nLee tambi\u00e9n:\n\"En M\u00e9xico y Colombia, el Covid-19 se ha convertido en la principal causa de muerte materna en 2021\", alert\u00f3 Etienne.\nSeg\u00fan datos de la OPS, oficina regional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (\n[OMS](https://www.eluniversal.com.mx/tag/OMS/) ), m\u00e1s de 270 mil mujeres embarazadas se enfermaron de Covid-19 en Am\u00e9rica desde el inicio de la pandemia en marzo de 2020. Entre ellas, m\u00e1s de 2 mil 600 (1% de las infectadas) murieron a causa del virus.\n\u00bfA qu\u00e9 se debe la gravedad del Covid-19 en mujeres embarazadas?\nEs bien sabido que, el Covid-19 puede atacar, inadvertidamente, hasta aquellas y aquellos que parecieran estar exentos de padecerlo gravemente, pues a lo largo de la pandemia hemos sigo testigos que ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, mujeres y hombres j\u00f3venes sin comorbilidades requieren de hospitalizaci\u00f3n para confrontar la infecci\u00f3n.\nDentro de los grupos m\u00e1s estudiados y considerados dentro de los sectores m\u00e1s vulnerables frente al SARS-CoV-2 se encuentran las mujeres embarazadas. Durante la edad gestacional, el coronavirus induce cambios en el sistema inmune. Una de las alteraciones, identificadas por investigadores del General Pathology and Immunology, es el aumento de los niveles plasm\u00e1ticos de citocinas, lo que propicia problemas antiinflamatorios.\nFoto: El Universal, archivo\nDe acuerdo al estudio, publicado en \"Nature\", hay m\u00e1s de un centenar de trabajos que se\u00f1alan que el Covid-19 es responsable de la hospitalizaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 mil mujeres en estado de gravidez. Los reportes indican que 64 mil 676 pacientes fueron ingresadas a la unidad de cuidados intensivos (UCI) y gran parte de ellas requiri\u00f3 asistencia respiratoria.\nLee tambi\u00e9n:\nPese a que la mayor\u00eda de mujeres embarazadas eran j\u00f3venes, varias de ellas padec\u00edan otros factores de riesgo. Entre ellos se destacaron como la obesidad, diabetes mellitus e hipertensi\u00f3n cr\u00f3nica.\nSeg\u00fan las y los especialistas las consecuencias de estas enfermedades previas, junto con la infecci\u00f3n de Covid-19, es una ligera probabilidad de parto prematuro, intercambio de ox\u00edgeno materno y fetal ineficaz, complicaciones perinatales que producen ces\u00e1reas o, en los casos m\u00e1s graves, mortinatos.\nPor ello, la vacunaci\u00f3n -en este grupo de la poblaci\u00f3n- es esencial, ya que distintos estudios han demostrado que las vacunas antiCovid son seguras por las mujeres y embarazadas y lactantes: son bien toleradas, pues no experimentan s\u00edntomas m\u00e1s graves tras el pinchazo, sino una molestia leve muy parecida a la que experimentan el resto de mujeres.\nmelc", "language": null, "image": "https://www.eluniversal.com.mx/resizer/cMURq-Qp_lqPozVPl5b0a6kHTYk=/980x528/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/eluniversal/4QDLQVZXSRF73EKAGALUDV6W2I.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/minuto-x-minuto/", "/videos/", "/podcast/", "/newsletters/", "#", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "#", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "https://www.revistaclase.mx/", "/techbit/", "/menu/", "/de-ultima/", "/destinos/", "/autopistas/", "/tiempo-de-relojes/", "/minuto-x-minuto/", "/videos/", "/podcast/", "/newsletters/", "/mi-cuenta/", "/sala-plus/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "/podcast/", "/videos/", "/newsletters/", "/galerias/", "/especiales/", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "/ciencia-y-salud/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=OMS%3A%20Covid-19%20es%20la%20causa%20principal%20de%20muerte%20en%20mujeres%20embarazadas%20mexicanas%20&url=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=OMS: Covid-19 es la causa principal de muerte en mujeres embarazadas mexicanas  https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/", "/autores/afp/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/covid-19/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/mortalidad-materna/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/coronavirus-en-mexico/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/colombia/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/ops/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/pandemia/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/embarazo/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/am%C3%A9rica/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/Argentina/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/brasil/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/OMS/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMKG_7wowkfm2Ag?hl=es-419&gl=MX&ceid=MX%3Aes-419", "/tag/mujeres-embarazadas/", "/tag/oms/", "/tag/las-americas/", "/tag/mexico/", "/tag/colombia/", "/tag/pandemia/", "/tag/covid-19/", "/tag/embarazo/", "/tag/ops/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=OMS%3A%20Covid-19%20es%20la%20causa%20principal%20de%20muerte%20en%20mujeres%20embarazadas%20mexicanas%20&url=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=OMS: Covid-19 es la causa principal de muerte en mujeres embarazadas mexicanas  https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/ciencia-y-salud/covid-19-causa-principal-de-muerte-en-mujeres-embarazadas-en-mexico/", "/politicas-de-privacidad/", "/", "/opinion/bajo-reserva/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/grupo-xcaret", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/aliexpress", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "https://www.revistaclase.mx/", "/techbit/", "/menu/", "/de-ultima/", "/destinos/", "/autopistas/", "/tiempo-de-relojes/", "https://www.nosotras.com.mx/", "https://www.generacionuniversitaria.com.mx/", "https://www.elgrafico.mx/", "https://de10.com.mx/", "https://www.viveusa.mx/", "https://www.unioncdmx.mx/", "https://confabulario.eluniversal.com.mx/", "https://www.sumedico.com/", "https://www.avisooportuno.mx/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_footer_desktop&utm_campaign=landing_principal_footer&utm_content=suscribete", "https://gda.com/", "https://apps.apple.com/mx/app/el-universal/id483272548", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.msi.eluniversal&hl=es_MX", "https://appgallery.huawei.com/#/app/C100890957?locale=en_US&source=appshare&subsource=C100890957"]}