{"title": "Mis 15 d\u00edas de ayuno - BUCHINGER WILHELMI", "author": "Steffanie Hornstein", "url": "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/mis-15-dias-de-ayuno/", "hostname": "buchinger-wilhelmi.com", "description": "Lo que empez\u00f3 siendo un viaje para desconectar y una cura de adelgazamiento acab\u00f3 convirti\u00e9ndose en una traves\u00eda inici\u00e1tica llena de lucidez y sanaci\u00f3n.", "sitename": "Mis 15 d\u00edas de ayuno - BUCHINGER WILHELMI", "date": "2020-09-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MARIE CLAIRE OCTUBRE 2020 \u2013 Lo que empez\u00f3 siendo un viaje para desconectar y una cura de adelgazamiento acab\u00f3 convirti\u00e9ndose en una traves\u00eda inici\u00e1tica llena de lucidez y sanaci\u00f3n. Acompa\u00f1amos al dise\u00f1ador Alejandro Palomo, fundador de Palomo Spain, en su retiro en la Cl\u00ednica Buchinger Wilhelmi. POR GERM\u00c1N JIM\u00c9NEZ\nAlejandro Palomo sea convertido, en tan solo cuatro a\u00f1os, en el dise\u00f1ador espa\u00f1ol con mayor proyecci\u00f3n internacional. Una carrera mete\u00f3rica tan exitosa como compleja. Lidiar con la fama repentina, ser el nuevo enfant terrible de la moda y gestionar una marca de relevancia planetaria no ha sido tarea f\u00e1cil. Consciente de que tanto su salud como su creatividad necesitaban cuidados, eligi\u00f3 la Cl\u00ednica Buchinger Wilhelmi, en Marbella, para hacer un retiro de quince d\u00edas.\nJunto a \u00e9l descubrimos los efectos que ha tenido este ayuno terap\u00e9utico sobre su cuerpo, su mente y su creatividad. \u201cla vuelta a casa ha sido fabulosa. Estoy lleno de energ\u00eda y alegr\u00eda. Tengo muchas ganas de empezar las nuevas colecciones de hombre y mujer; ser\u00e1n muy divertidas y optimistas. Ha sido una experiencia muy enriquecedora y me ha sorprendido mucho c\u00f3mo, en tan solo dos semanas, se han producido cambios tan significativos a nivel f\u00edsico y psicol\u00f3gico.\u201d\nD\u00cdA 1 Y 2\nCOMIENZA EL VIAJE INTERIOR\nLa llegada a la Cl\u00ednica Buchinger viene precedida por la expectaci\u00f3n que genera enfrentarse a un reto desconocido no solo en lo f\u00edsico, sino tambi\u00e9n en lo psicol\u00f3gico. Para Alejandro es un momento muy esperado: \u201cEstos cuatro a\u00f1os han sido una locura. He pasado periodos de mucha ansiedad y he tenido que luchar para que el entorno social no me devorara. Hay veces que hasta me costaba pensar con claridad. Ten\u00eda muchas ganas de parar y verlo todo con perspectiva\u2026 Necesitaba descansar. Si no desconecto, puedo acabar asfixiando mi creatividad.\u201d\nTras registrarse, llega el momento de la prueba PCR para descartar un positivo en COVID-19. Las veinticuatro horas siguientes hasta que se obtienen los resultados, toca permanecer en la habitaci\u00f3n. No obstante, el protocolo de ayuno comienza desde el primer momento. Tras una completa anal\u00edtica llega la primera comida: un plato de arroz y verdura. Para cenar, fruta.\nEl segundo d\u00eda, la intensidad crece. La cita con Dr. Garc\u00eda-Verdugo, director m\u00e9dico de la cl\u00ednica, incluye una revisi\u00f3n completa, el estudio de los resultados de las pruebas y la programaci\u00f3n del contenido de la estancia, seg\u00fan tus objetivos. Alejandro los ten\u00eda claro: \u201cdespejar mi mente y revisar lo que ha pasado en este tiempo. Hacer una introspecci\u00f3n desde el momento en que volv\u00ed de Londres hasta hoy\u201d.\nTras la comida \u2013 un caldo de verduras \u2013 hay que tomar una soluci\u00f3n salina que producir\u00e1 una limpieza intestinal en profundidad. As\u00ed el cuerpo estar\u00e1 en perfectas condiciones para afrontar un ayuno prolongado y maximizar sus beneficios. Por la noche, otro caldo reconforta el est\u00f3mago.\nD\u00cdAS 3 A 5\nLOS PRIMEROS RESULTADOS VISIBLES\nLos efectos del ayuno empiezan a hacerse notar: la tensi\u00f3n se regula y la b\u00e1scula anuncia la p\u00e9rdida de peso. Seg\u00fan el Dr. Garc\u00eda-Verdugo\u201d ayunar es una terapia tan antigua como la humanidad. Hoy, gracias a rigurosos estudios cient\u00edficos, se ha demostrado su eficacia en dolencias como la hipertensi\u00f3n, diabetes mellitus tipo 2, hipercolesterolemia, el s\u00edndrome metab\u00f3lico y las artropat\u00edas de tipo reum\u00e1tico\u201d.\nA las setenta y dos horas, la cetosis hace de las suyas y llega el aletargamiento f\u00edsico. Es importante escuchar al cuerpo. Para Alejandro, este par\u00f3n se produce en el mejor momento: \u201cAcabo de vaciarme creativamente con una colecci\u00f3n y necesitaba tomar distancia para la siguiente. Es un momento importante porque he tomado las riendas ejecutivas de mi empresa. Necesito m\u00e1s energ\u00eda que nunca. Quiero volver siendo un yo renovado, m\u00e1s maduro. Estar aqu\u00ed me est\u00e1 permitiendo coger fuerza mental, energ\u00eda y reforzar mi autoestima. Me estoy depurando en todos los sentidos\u201d. Lo curioso es que, con el paso de los d\u00edas, la comida deja de ser el centro de atenci\u00f3n y un apetito m\u00e1s intelectual despierta. \u201cPor primera vez he podido dejar la cabeza en blanco y, al ponerme a trabajar de nuevo, he visto los resultados\u201d, nos comenta ya desde su taller. \u201cHe creado una narraci\u00f3n muy distinta para la siguiente colecci\u00f3n. Es una historia completamente nueva\u201d.\nD\u00cdAS 6 A 10\nHORA DE LA INTROSPECCI\u00d3N\nMente y cuerpo reclaman espacio y tiempo a solas. La cl\u00ednica fomenta ese recogimiento. El enfoque hol\u00edstico que articula la estancia presta especial atenci\u00f3n a la creatividad por su poderosa capacidad de sanaci\u00f3n. Hay un lugar especialmente dedicado a ello: la Casa de la Inspiraci\u00f3n; un espacio donde las actividades integran la esfera de lo f\u00edsico, lo an\u00edmico y lo espiritual. De esta forma, la traves\u00eda del ayuno puede acabar convirti\u00e9ndose en un camino inici\u00e1tico. As\u00ed lo ve el Dr. Garc\u00eda-Verdugo: \u201cEl ayuno es un periodo ideal para estar en sinton\u00eda con nuestro yo interior y trabajar en la eliminaci\u00f3n de bloqueos y traumas ps\u00edquicos. El cerebro est\u00e1 en un momento \u00f3ptimo para explorar la creatividad y abierto a los cambios emocionales\u201d.\nCon el paso de los d\u00edas, las distracciones banales pierden atractivo y la actividad on\u00edrica se intensifica. Durante el ayuno, todo tiene un sentido metaf\u00f3rico que habla de tu momento vital. Es cuesti\u00f3n de estar atento, Alejandro comenta al respecto que \u201clas terapias psicol\u00f3gicas te ayudan a entrar en conexi\u00f3n contigo mismo y buscar tus puntos d\u00e9biles. El grupo de terapeutas es impresionante.\u201d La etioterapia y la kinesiolog\u00eda han sido dos grandes descubrimientos para \u00e9l. \u201cHe visto cosas muy importantes en mi pasado y sobre c\u00f3mo puedo relacionarme mejor con mi familia\u2026 He liberado muchas tensiones f\u00edsicas asociadas a bloqueos emocionales y a problemas no resueltos. Gracias a las sesiones de osteopat\u00eda y de craneosacral me han devuelto mi ser de luz. Me han recolocado. Me siento otro ser en la tierra.\u201d\nDIAS 11 A 15\nLA READAPTACI\u00d3N\nLa recta final de la estancia comienza con la salida del ayuno. Una manzana a media tarde y cinco almendras son el salvaconducto para empezar a masticar tras diez d\u00edas ingiriendo solo l\u00edquidos. En la cena, una compota de manzana y una vela en la mesa del comedor principal atestiguan, junto al certificado de ayuno, que el reto ha sido superado. Los d\u00edas restantes giran entorno al proceso de la incorporaci\u00f3n de los alimentos s\u00f3lidos. Redescubres sabores, el placer de masticar con calma; comer, no engullir\u2026 Las clases de cocina saludable y la cita de orientaci\u00f3n con Ulla H\u00f6hn, la responsable de nutrici\u00f3n de la cl\u00ednica, ponen en la base de lo que ser\u00e1 tu nueva forma de comer una vez te incorpores a la vida normal.\nLas dos semanas de retiro tocan a su fin y es momento de hacer balance. La segunda anal\u00edtica de Alejandro arroja datos \u00f3ptimos, se\u00f1al de que el ayuno ha hecho su trabaja a nivel f\u00edsico. Mentalmente tambi\u00e9n ha habido un proceso evolutivo y se han producido momentos de gran lucidez. As\u00ed lo corrobora \u00e9l mismo, \u201che tomado conciencia de muchas cosas y me ha aportado mucho equilibro. Emocionalmente estoy feliz y renovado. Me gusto m\u00e1s ahora y me siento m\u00e1s seguro. He visto claramente los efectos f\u00edsicos y mentales del detox, esa ligereza plena que aporta\u201d. El diagn\u00f3stico del Dr. Garc\u00eda-Verdugo ahonda en esa direcci\u00f3n: Alejandro ha aprendido mucho desde el punto de vista de alimentaci\u00f3n, del ejercicio f\u00edsico, pero tambi\u00e9n a valorar el cambio interior, las t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y las actividades creativas. Sin duda ser\u00e1 el comienzo de una nueva expectativa vital para \u00e9l\u201d.\nEn el momento de partir, quien sale por la puerta de la cl\u00ednica es una persona distinta a la que entr\u00f3. Entonces la c\u00e9lebre frase del fundador, el Dr. Otto Buchinger, cobra m\u00e1s sentido que nunca: \u201cDurante el ayuno el cuerpo no tiene hambre, el esp\u00edritu, s\u00ed.\u201d\nLA RUTINA DEL AYUNANTE\n7:30 am, visita a la enfermer\u00eda: toma de tensi\u00f3n, pulso, ox\u00edgeno en sangre y control de peso.\n8:00 desayuno en la habitaci\u00f3n: tisana casera y un poquito de miel.\nMa\u00f1ana libre para realizar las actividades del programa semanal: saludo al sol, paseos por la playa, yoga reequilibrio energ\u00e9tico con cuencos tibetanos, clases de respiraci\u00f3n, Qi Gong, Pilates, meditaci\u00f3n\u2026\n13:00 hora de la comida: puedes elegir entre un caldo de verduras o un vaso de zumo de frutas naturales.\n13:30 compresa hep\u00e1tica y siesta. Durante el ayuno, los \u00f3rganos ralentizan su actividad, salvo el h\u00edgado, que tiene sobrecarga al realizar todo el proceso de depuraci\u00f3n. El calor h\u00famedo de la compresa hep\u00e1tica activa la circulaci\u00f3n local y ayuda a la funci\u00f3n hep\u00e1tica.\nTarde libre: el momento perfecto para realizar alg\u00fan tratamiento o terapia. Todo aqu\u00ed est\u00e1 enfocado a la mejora del estado f\u00edsico y mental. Otra opci\u00f3n: tumbarse junto a la piscina o leer en alguno de los rincones secretos del jard\u00edn.\n19:30 hora de la cena: un caldito para entonar el cuerpo y una buena charla con los compa\u00f1eros de ayuno a modo de postre.\nAlejandro Palomo, antes y despu\u00e9s del ayuno\nEdad: 28 a\u00f1os\nAltura: 1,78 m\nPeso antes del ayuno: 96 kg\nPeso al finalizar el ayuno: 86 kg\nMotivaci\u00f3n para realizar el retiro: conexi\u00f3n con mi cuerpo y conmigo mismo y reseteo creativo\nObjetivos alcanzados: ayunar durante 12 d\u00edas, depurar mi cuerpo y mente\nObjetivo no alcanzado: dejar de fumar\nEfectos f\u00edsicos positivos: p\u00e9rdida de volumen, sensaci\u00f3n de ligereza f\u00edsica y mental.\nPara leer el art\u00edculo publicado en Marie Claire (octubre 2020), pinche\n[aqu\u00ed.](https://www.buchinger-wilhelmi.com/wp-content/uploads/2020/09/Marie-Claire-Spain-Octubre-2020-1.pdf)", "language": null, "image": "https://www.buchinger-wilhelmi.com/wp-content/uploads/2020/09/marie-claire-spain.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#main", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/", "https://buchinger-wilhelmi-shop.com/es", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-programm/", null, "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", null, "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/magazin/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/kontakt/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressionen-2/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/mis-15-dias-de-ayuno/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/en/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/fr/", null, null, "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/", "https://buchinger-wilhelmi-shop.com/es", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-programm/", null, "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", null, "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/magazin/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/kontakt/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressionen-2/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/mis-15-dias-de-ayuno/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/en/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/fr/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/en/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/mis-15-dias-de-ayuno/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/fr/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressum/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/datenschutz/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-bodensee/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/wp-content/uploads/2020/09/Marie-Claire-Spain-Octubre-2020-1.pdf", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/podcast-sobre-ayuno-de-buchinger-wilhelmi/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/news/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/box-ayuno/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/kochen/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/events-ueberlingen/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/events-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/fasten-studien-es/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/informes-de-prensa/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/notas-de-prensa/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/gewinnspiel/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/videos/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2023/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2022/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2021/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2020/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2019/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2018/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/alta-cocina-en-clave-low/", "/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/aqui-no-hay-clientes-vip-todos-van-en-albornoz/", "tel://+49 75518070", "mailto:info@buchinger-wilhelmi.com", "/es/kontakt/", "tel://+34 952764300", "mailto:clinica@buchinger-wilhelmi.es", "/es/kontakt/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/corporativa/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/sostenibilidad/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/puestos-vacantes/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/presse/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/downloads/", "/es/faq/", "/es/was-sie-mitbringen-sollten/", "https://www.instagram.com/buchingerwilhelmi/", "https://www.linkedin.com/company/buchingerwilhelmi/", "https://www.youtube.com/channel/UC6jETvWDCI_W-VVG2AjxOfw", "https://fasting-integrative-me.captivate.fm/listen", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/datenschutz/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressum/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/datenschutz/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-bodensee/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-marbella/", "/es/datenschutz/"]}