{"title": "\u00bfCU\u00c1NTO DURAN FUERA DE LA NEVERA? \u2014 Farmacia Castellanos", "author": null, "url": "https://www.farmaciacastellanos.com/blog/cuanto-duran-fuera-de-la-nevera-7d/", "hostname": "farmaciacastellanos.com", "description": "Resolvemos tus dudas de conservaci\u00f3n de las vacunas que necesitan nevera para su conservaci\u00f3n", "sitename": "Farmacia Castellanos", "date": "2023-05-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Nuestros clientes conf\u00edan en nosotros\nOpiniones de nuestros clientes\nRecibe nuestras novedades\n\u00a1Casi hemos terminado!\nTe hemos enviado un correo electr\u00f3nico para que confirmes tu e-mail", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00a1Ya se nota el veranito!\nEst\u00e1 llegando el calor y, con \u00e9l, surgen muchas dudas sobre c\u00f3mo hay que conservar ciertas vacunas y medicamentos que necesitan nevera.\nTe dejamos una tabla que te ayudar\u00e1 mucho a saber cu\u00e1nto tiempo resiste fuera de la nevera los productos que necesitas llevarte de vacaciones.\nEs importante que tengas clara su conservaci\u00f3n y la cumplas sin excepci\u00f3n para poder asegurar la efectividad del producto. Adem\u00e1s de necesitar fr\u00edo, muchas vacunas pueden sufrir variaciones si tienen contacto directo con la luz del sol, as\u00ed que mejor ev\u00edtalo.", "language": null, "image": "https://media.farmaciacastellanos.com/blog/post-None-800x800_OaJXyQt.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/wishlist/", "/cart/", "/wishlist/", "/cart/", "/s/ortopedia/", "#", "/aseo-e-higiene-a1c5/", "/cervicales-a1c6/", "/complementos-para-el-deporte-a1c7/", "/descanso-a1c8/", "/fajas-a1d2/", "/miembro-inferior-a1c9/", "/miembro-superior-a1cc/", "/movilidad-a1cd/", "/terapia-frio-calor-a1cf/", "/vida-diaria-a1d3/", "/cuidado-muscular-y-oseo-a16a/", "/aparatos-de-medicion-y-electromedicina-a16e/", "/marcas/herbitas/", "/marcas/donjoy/", "/marcas/orliman/", "/marcas/pfizer/", "/marcas/ayudas-dinamicas/", "/marcas/prim-farma/", "/marcas/rehab-medic/", "/s/dietas-adelgazar/", "#", "/productos-sustitutivos-a1b1/", "/productos-proteicos-o-para-tomar-entre-horas-a1b0/", "/captadores-de-grasas-a1ad/", "/drenantes-a1ae/", "/edulcorantes-a1af/", "/sistema-inmune-a1be/", "/jalea-real-vitaminas-y-minerales-a1c1/", "/digestivos-a1b3/", "/salud-vitaminascomplementos-nutricionales-a1fe/", "/marcas/nutrisport/", "/marcas/bimanan/", "/marcas/forte-pharma-laboratoires/", "/marcas/siken/", "/marcas/airbiotic-ab/", "/marcas/optifast/", "/marcas/arko/", "/s/salud/", "#", "/antimosquitos-afb/", "/aparatos-electronicos-afc/", "/aparatos-de-medicion-y-electromedicina-a16e/", "/autotest-de-diagnostico-afd/", "/cuidado-de-nuestros-mayores-a16d/", "/higiene-bucal-a177/", "/ojos-a1c3/", "/piojos-a175/", "/viaje-y-botiquin-a1ec/", "/vida-sexual-a1d7/", "/desinfectantes-a1f9/", "/salud-vitaminascomplementos-nutricionales-a1fe/", "/sistema-respiratorio-a1bf/", "/sistema-respiratorio-a209/", "/diabetes-a174/", "/regala-salud-a1ff/", "/marcas/lamberts/", "/marcas/el-naturalista/", "/marcas/nutrisport/", "/marcas/vitis/", "/marcas/cinfa/", "/marcas/oral-b/", "/marcas/lacer/", "/marcas/forte-pharma-laboratoires/", "/marcas/aquilea/", "/marcas/hartman/", "/marcas/meritene/", "/marcas/siken/", "/marcas/dentaid/", "/marcas/inneov/", "/marcas/airbiotic-ab/", "/marcas/pharmanord/", "/marcas/arko/", "/s/packs-y-duplos/", "#", "/packs-y-duplos-a1d6/", "/s/bebes-y-mamas/", "#", "/biberones-chupetes-y-mordedores-aff/", "/canastillas-de-bebe-a101/", "/cuidado-bucal-y-peribucal-a102/", "/cuidado-de-la-mama-a103/", "/fibra-infusiones-y-jalea-para-bebes-y-ninos-a10e/", "/pequenas-lesiones-a118/", "/piel-atopica-a119/", "/aspiradores-nasales-y-sueros-fisiologicos-a11c/", "/cambio-del-panal-a100/", "/marcas/nuk/", "/marcas/isdin/", "/marcas/la-roche-posay/", "/marcas/dr-brown-s/", "/marcas/leti/", "/marcas/mustela/", "/marcas/suavinex/", "/marcas/pranarom/", "/marcas/", "/ventas-flash/", "/p/ideas-navidad/", "/p/opiniones-de-clientes/", "/", "/blog/", "/blog/protege-tu-piel-desde-dentro-bb/", "/blog/se-demuestra-que-el-cpc-puede-evitar-el-contagio-por-sars-cov-2-a8/", "/blog/se-demuestra-que-el-cpc-puede-evitar-el-contagio-por-sars-cov-2-a8/", "/blog/dolor-de-barriga-en-vacaciones-a7/", "/blog/dolor-de-barriga-en-vacaciones-a7/", "/blog/prevencion-del-cancer-de-piel-a6/", "/blog/prevencion-del-cancer-de-piel-a6/", "/blog/el-poder-de-la-aromaterapia-92/", "/blog/el-poder-de-la-aromaterapia-92/", "https://www.trustedshops.es/evaluacion/info_XB76582BE9BD3793A0740C0C4B72B5E33.html", "#store_comments_carousel", "#store_comments_carousel", "/p/opiniones-de-clientes/", "javascript:;", "/p/politica-de-privacidad/", "/p/quienes-somos/", "/p/metodos-de-pago/", "/blog/", "/p/condiciones-de-venta/", "/p/politica-de-cookies/", "/p/politica-de-privacidad/", "/p/condiciones-de-venta/", "/p/condiciones-de-venta/", "/account/login/?next=/customer_dashboard/&from=order_status", "/account/login/?next=/customer_dashboard/&from=invoice", "/p/ayuda/", "/p/sitemap/", "/p/contactar/", "mailto:info@farmaciacastellanos.com", "tel:+34 933 459 058", "https://www.instagram.com/farmaciacastellanos", "https://www.facebook.com/farmacia.castellanos", "/account/login/", "https://www.farmaciacastellanos.com", "https://fr.farmaciacastellanos.com", "https://pt.farmaciacastellanos.com", "https://cat.farmaciacastellanos.com", "https://www.opentiendas.com", "/p/politica-de-cookies/", "/account/logout/"]}