{"title": "C\u00f3mo tratar los hongos del pie con remedios naturales", "author": "Mayte Garc\u00eda", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Herbera I Organic & Vegan Skincare", "date": "2016-06-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cuida tus pies de manera natural\nAhora que ya est\u00e1 aqu\u00ed el verano y empezamos a usar chanclas, algunos de nosotros nos encontramos con la amarillenta y amarga sorpresa de tener pie de atleta, ti\u00f1a del pie o m\u00e1s com\u00fanmente denominados hongos.\nPueden aparecer entre los dedos (ti\u00f1a interdigital) o el la planta de los pies, los talones o las caras laterales (ti\u00f1a hiperqueratosa).\nSi quieres aplicar un tratamiento natural para eliminar estos hongos que sea alternativo a los antif\u00fangicos qu\u00edmicos, toma nota de estas plantas medicinales que tienen propiedades antif\u00fangicas, antibacterianas y algunas tambi\u00e9n antiinflamatorias.\nEstas plantas son la cebolla, el ajo, la canela de Ceil\u00e1n, el aceite de \u00e1rbol de t\u00e9, el lemongrass (hierbalim\u00f3n) y nuestro apreciado tomillo.\nOs dejamos un cuadro resumen con la acci\u00f3n concreta de cada planta y c\u00f3mo pod\u00e9is prepararlos para tratar los diferentes tipos de hongos en los pies:\n|Planta medicinal||Acci\u00f3n||Preparado|\n|Ajo (extractos)||Antif\u00fangica y antibacteriana||Machacar un par de dientes de ajos y extenderlos en una gasa est\u00e9ril. Aplicar este emplasto sobre la piel (siempre y cuando no tengas la piel sensible).|\n|Cebolla (extractos)||Antif\u00fangica y antibacteriana||Triturar una cebolla y aplicar en la zona afectada en forma de emplasto 2-3 veces al d\u00eda.|\n|Arbol de T\u00e9 (aceite esencial)||Antibacteriana, antiviral (herpes simple) y antif\u00fangica.||Diluido en aceite de almendras podemos aplicarlo 2-3 veces al d\u00eda sobre la erupci\u00f3n cut\u00e1nea.|\n|Canelo de Ceil\u00e1n (aceite esencial)||Fungiest\u00e1ticas y antibacterianas.||Diluido en aceite de almendras podemos aplicarlo 2-3 veces al d\u00eda sobre la erupci\u00f3n cut\u00e1nea.|\n|Clavo (aceite esencial)||Antis\u00e9pticas, antivirales y antif\u00fangicas.||Diluido en aceite de almendras podemos aplicarlo 2-3 veces al d\u00eda sobre la erupci\u00f3n cut\u00e1nea.|\n|Lemongrass (aceite esencial de hierba lim\u00f3n)||Antif\u00fangicas||Diluido en aceite de almendras podemos aplicarlo 2-3 veces al d\u00eda sobre la erupci\u00f3n cut\u00e1nea.|\n|Tomillo (aceite esencial)||Antibacterianas y antif\u00fangicas.||Diluido en aceite de almendras podemos aplicarlo 2-3 veces al d\u00eda sobre la erupci\u00f3n cut\u00e1nea.|\nAdem\u00e1s de utilizar estas plantas medicinales por separado tambi\u00e9n podemos combinarlas para potenciar sus propiedades, preparando cremas o emulsiones, que se aplicaran, tras limpiar y secar bien la piel, de 2 a 3 veces al d\u00eda.\nUn remedio natural bastante eficaz es lavar los pies con vinagre de manzana, cada noche, permitiendo que el vinagre se seque en los pies. Si crees que te escuece demasiado, puedes diluirlo con un poquito de agua.\nTe dejamos una receta con vinagre de manzana para el tratamiento de la ti\u00f1a o pie de atleta:\n- 1/2 litro de vinagre de manzana\n- 2 dientes de ajo\n- 1 lim\u00f3n\n- 100ml agua\n- aceite de \u00e1rbol de t\u00e9 (5 gotas de aceite esencial).\nM\u00e9todo de elaboraci\u00f3n: Pela dos dientes de ajo y ll\u00e9valos a ebullici\u00f3n durante 2-3 minutos. Filtra la infusi\u00f3n y d\u00e9jala enfriar. A\u00f1\u00e1dele el zumo de un lim\u00f3n, el vinagre de manzana y 5 gotas de \u00e1rbol de t\u00e9. Desp\u00faes lava tus pies con la mezcla dej\u00e1ndola secar al aire. Repite el ritual cada noche.\nPrueba a hacerlo y cu\u00e9ntanos tu experiencia!!\nSi sirves a la Naturaleza, ella te servir\u00e1 a t\u00ed. Confucio.", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["https://www.cosmeticsherbera.com/mi-cuenta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/puntos-de-venta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/condiciones-de-venta-envio-y-devolucion/#gastos-de-envio", "https://es.trustpilot.com/review/cosmeticsherbera.com", "https://www.cosmeticsherbera.com/mi-cuenta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/puntos-de-venta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/", "https://www.cosmeticsherbera.com/carro/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/hidratantes/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/activos/acido-hialuronico/bbcream-hyaluronic-acid/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/serum/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/activos/acido-hialuronico/contorno-de-ojos-con-acido-hialuronico-vegetal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/mascarillas-y-limpiadores/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/viajes-accesorios/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/ecobox/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/muestras-gratuitas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-grasa/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-mixta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-normal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-seca/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-sensible/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/deshidratacion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/flacidez/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/arrugas-y-lineas-de-expresion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/falta-de-luminosidad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/manchas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/ojeras-y-bolsas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/dermatitis-y-rosacea/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/sequedad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/puntos-negros/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/acne/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/polucion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/me-preocupa/acne/bio-serum-azelaic-treatment/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/acido-hialuronico/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/acido-ferulico/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/bakuchiol/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/vitamina-c/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/probioticos-y-prebioticos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/extractos-micologicos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/vitamina-e-y-escualeno-vegetal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/facial/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/corporal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/regalos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/diagnostico-facial/", null, "https://www.cosmeticsherbera.com/acerca-de-herbera/", "https://www.cosmeticsherbera.com/principios/", "https://www.cosmeticsherbera.com/bosques-sostenibles/", "https://www.cosmeticsherbera.com/premios-cosmetica-y-certificaciones/", "https://www.cosmeticsherbera.com//ingredientes/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/", "https://www.cosmeticsherbera.com/contacto/", "https://www.cosmeticsherbera.com/carro/", "https://www.cosmeticsherbera.com/carro/", "https://www.cosmeticsherbera.com/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/hidratantes/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/activos/acido-hialuronico/bbcream-hyaluronic-acid/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/serum/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/activos/acido-hialuronico/contorno-de-ojos-con-acido-hialuronico-vegetal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/mascarillas-y-limpiadores/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/viajes-accesorios/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/ecobox/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/muestras-gratuitas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-grasa/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-mixta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-normal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-seca/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-sensible/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/deshidratacion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/flacidez/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/arrugas-y-lineas-de-expresion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/falta-de-luminosidad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/manchas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/ojeras-y-bolsas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/dermatitis-y-rosacea/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/sequedad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/puntos-negros/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/acne/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/polucion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/me-preocupa/acne/bio-serum-azelaic-treatment/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/acido-hialuronico/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/acido-ferulico/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/bakuchiol/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/vitamina-c/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/probioticos-y-prebioticos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/extractos-micologicos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/vitamina-e-y-escualeno-vegetal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/facial/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/corporal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/regalos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/diagnostico-facial/", null, "https://www.cosmeticsherbera.com/acerca-de-herbera/", "https://www.cosmeticsherbera.com/principios/", "https://www.cosmeticsherbera.com/bosques-sostenibles/", "https://www.cosmeticsherbera.com/premios-cosmetica-y-certificaciones/", "https://www.cosmeticsherbera.com//ingredientes/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/", "https://www.cosmeticsherbera.com/contacto/", "#cg-page-wrap", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/hidratantes/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/activos/acido-hialuronico/bbcream-hyaluronic-acid/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/serum/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/activos/acido-hialuronico/contorno-de-ojos-con-acido-hialuronico-vegetal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/productos/mascarillas-y-limpiadores/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/viajes-accesorios/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/ecobox/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/muestras-gratuitas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-grasa/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-mixta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-normal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-seca/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/tipo-de-piel/piel-sensible/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/deshidratacion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/flacidez/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/arrugas-y-lineas-de-expresion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/falta-de-luminosidad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/manchas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/ojeras-y-bolsas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/dermatitis-y-rosacea/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/sequedad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/puntos-negros/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/acne/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/me-preocupa/polucion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/me-preocupa/acne/bio-serum-azelaic-treatment/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/acido-hialuronico/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/acido-ferulico/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/bakuchiol/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/vitamina-c/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/probioticos-y-prebioticos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/extractos-micologicos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/activos/vitamina-e-y-escualeno-vegetal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/facial/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/lineas/corporal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/regalos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/diagnostico-facial/", null, "https://www.cosmeticsherbera.com/acerca-de-herbera/", "https://www.cosmeticsherbera.com/principios/", "https://www.cosmeticsherbera.com/bosques-sostenibles/", "https://www.cosmeticsherbera.com/premios-cosmetica-y-certificaciones/", "https://www.cosmeticsherbera.com//ingredientes/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/", "https://www.cosmeticsherbera.com/contacto/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/como-tratar-hongos-del-pie-con-remedios-naturales/", "https://www.cosmeticsherbera.com/author/mayte/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tag/ajo/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tag/hongos-pie/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tag/remedios-naturales/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tag/tina/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tag/vinagre-manzana/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/como-tratar-hongos-del-pie-con-remedios-naturales/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/15-consejos-naturales-para-tratar-la-rosacea/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/claves-para-aplicarte-bien-la-crema-antiarrugas/", "/blog/como-tratar-hongos-del-pie-con-remedios-naturales/#respond", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/cosmetica-gluten-free-tendencia-o-necesidad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/5-cosmeticos-imprescindibles-para-ir-de-viaje/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/entrevista-a-mayte-ceo-de-herbera/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/herbera-gana-el-premio-mejor-marca-organica-espanola-2024/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/el-retinol-no-se-prohibe-pero-la-ue-limita-su-uso-cosmetico/", "https://www.cosmeticsherbera.com/politica-de-privacidad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/premios-cosmetica-y-certificaciones/", "https://www.cosmeticsherbera.com/tienda/", "https://www.cosmeticsherbera.com/categoria-producto/regalos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/carro/", "https://www.cosmeticsherbera.com/puntos-de-venta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/conocenos/", "https://www.cosmeticsherbera.com/acerca-de-herbera/", "https://www.cosmeticsherbera.com/bosques-sostenibles/", "https://www.cosmeticsherbera.com/principios/", "https://www.cosmeticsherbera.com/blog/", "https://www.cosmeticsherbera.com/catalog/catalogo-cosmetics_herbera-2023.pdf", "https://www.cosmeticsherbera.com/contacto/", "https://www.cosmeticsherbera.com/suscribir/", "https://www.cosmeticsherbera.com/mi-cuenta/", "https://www.cosmeticsherbera.com/aviso-legal/", "https://www.cosmeticsherbera.com/condiciones-de-venta-envio-y-devolucion/", "https://www.cosmeticsherbera.com/politica-de-cookies/", "https://www.cosmeticsherbera.com/politica-de-privacidad/", "https://www.facebook.com/herberabio", "https://twitter.com/herberabio", "https://www.instagram.com/herberabio/", "mailto:info@cosmeticsherbera.com", "tel:0034910262989", "tel:0034678781408", "http://fundacionknowcosters.org/solicitud-huella-fiscal", "https://es.trustpilot.com/review/cosmeticsherbera.com", "https://www.cosmeticsherbera.com/politica-de-cookies/", "https://www.cosmeticsherbera.com/politica-de-cookies/", null, null, null, "https://www.cosmeticsherbera.com/politica-de-privacidad/", "https://www.cosmeticsherbera.com/", null, null, null, null, null, null, null, null, "https://www.cookieyes.com/"]}