{"title": "Las claves de nuestra primera jornada de encuentro entre mente, cuerpo y alma - WeLife", "author": "M\u00f3nica Heras", "url": "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/primera-jornada-de-mercedes-eq-welife-festival-el-encuentro-entre-mente-cuerpo-y-alma/", "hostname": "welife.es", "description": "A primera hora de la ma\u00f1ana, Mercedes-EQ Welife Festival abr\u00eda sus puertas para albergar al evento m\u00e1s importante del a\u00f1o, en lo que a vida saludable y sosteniblidad se refiere. [\u2026]", "sitename": "Welife", "date": "2021-09-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alimentaci\u00f3n\n_Ch\u00eda, lino, s\u00e9samo, quinoa y calabaza: las cinco semillas m\u00e1s saludables que deber\u00edas incorporar a tu dieta\nNO TE PIERDAS\n[\nQu\u00e9 son los amigos paraca\u00eddas y por qu\u00e9 los necesitas en los momentos m\u00e1s duros de tu vida ](https://www.welife.es/mente/salud-mental/amigos-paracaidas-que-son-los-necesitas-momentos-duros-vida/#vca=modulos&vso=welife&vmc=cintillo-noticias&vli=eventos)\nMercedes de la Rosa\nMERCEDES-EQ WELIFE FESTIVAL\nEstamos a\u00fan emocionados ante el \u00e9xito del evento presencial m\u00e1s importante del a\u00f1o, donde se han reunido algunas de las mejores voces para hablar de medioambiente, salud y sostenibilidad.\nPor\n[ M\u00f3nica Heras ](https://www.welife.es/autor/mheras/)\n26 de septiembre de 2021 / 01:27\nA primera hora de la ma\u00f1ana, Mercedes-EQ Welife Festival abr\u00eda sus puertas para albergar al evento m\u00e1s importante del a\u00f1o, en lo que a vida saludable y sosteniblidad se refiere. Bajo el lema \u20182021: A new way of living\u2019, hemos podido escuchar de forma presencial opiniones de los mejores expertos acerca del futuro de nuestro planeta, y nos han dado herramientas para llevar una vida m\u00e1s sana, consciente y plena.\nLa emoci\u00f3n se sinti\u00f3 en cada uno de los espacios de Green Patio, donde los talleres, charlas y conferencias nos llenaron de vitalidad. Fueron momentos muy nutritivos, entendimos mejor nuestra mente, nos ense\u00f1aron c\u00f3mo con peque\u00f1as acciones podemos cuidar del medioambiente, y aprendimos much\u00edsimo sobre alimentaci\u00f3n saludable y antiaging.\nNos recibieron dos espectaculares coches de nuestro Partner global Mercedes Benz, el EQA 250 y el EQ580 4MATIC, que no dejaron a nadie indiferente.\n\u00bfSabes qu\u00e9 fue lo primero que hicimos? Meditar. No hay nada mejor que predicar con el ejemplo, as\u00ed que seguimos a C\u00e1ndida Vivalda y conectamos a todos los niveles gracias a su meditaci\u00f3n \u2018Dar y recibir\u2019, todo un shoot de energ\u00eda.\nMercedes de la Rosa, fundadora y CEO de Zentro Urban Yoga y curator del Mercedes-EQ Welife Festival, abri\u00f3 con una masterclass espectacular de vinyassa yoga donde pudimos practicar nuestra flexibilidad y fuerza.\nEn The Room, el espacio de conferencias, Mar\u00eda G\u00f3mez fue la maestra de ceremonias durante toda la jornada y despu\u00e9s de dar la bienvenida a todos los asistentes, tanto c\u00a1presenciales como en streaming, Lourdes Garz\u00f3n, directora de Mujerhoy, hizo una entrevista sin desperdicio a Elsa Pataky, quien conect\u00f3 en desde Australia.\nLa modelo, actriz, periodista y productora espa\u00f1ola, es una de las principales abanderadas en causas medioambientales y bajo el t\u00edtulo \u2018Vivo como quiero, naturalmente\u2019, nos habl\u00f3 sobre c\u00f3mo contribuye diariamente a tener un mejor planeta.\nElsa est\u00e1 activamente comprometida en reducir la huella ecol\u00f3gica, dice que podemos hacer mucho instalando paneles solares, evitando el uso de pl\u00e1sticos, o reciclando, sin embargo, son los Gobiernos quienes tienen que actuar para que el cambio sea real.\nDej\u00f3 claro que ella, como consumidora, apuesta por compa\u00f1\u00edas eco-responsables que hacen todo lo posible por reducir su huella de carbono, protegiendo as\u00ed nuestro ecosistema.\nDespu\u00e9s de este mensaje tan inspirador, lleg\u00f3 Gemma Bes con su propuesta \u2018Detox oto\u00f1al: depurar el organismo sin perder el \u00e1nimo y la energ\u00eda\u2019. Entendimos por qu\u00e9 es la nutricionista de Rafa Nadal Academy y asesora personal de muchos deportistas de \u00e9lite, as\u00ed que no dudamos en comenzar a limpiar nuestro organismo cuanto antes.\nNos dio las claves para tener mejores digestiones y para ayudar al organismo a funcionar mejor. \u00bfC\u00f3mo?, evitando alimentos inflamatorios, subiendo el sistema inmune y finalmente, mejorando nuestra microbiota.\nComparti\u00f3 uno de los alimentos medicina que no pueden faltar en su d\u00eda a d\u00eda. Se trata del kuzu, indispensable para el bienestar intestinal, \u00bfte animas a probarlo?\nGemma nos invit\u00f3 a ser m\u00e1s simples en la manera de cocinar y su entusiasmo, es altamente contagioso. Tras su participaci\u00f3n tuvimos un breve receso, el cual aprovechamos para echar un vistazo a la clase de Rafa L\u00f3pez, entrenador y rehabilitador funcional. Sin duda fue una de las m\u00e1s divertidas y din\u00e1micas de la ma\u00f1ana, aunque la de Cecilia Rousset no se qued\u00f3 atr\u00e1s. \u00bfConoc\u00edas el Rocket Yoga?, es tan estimulante que a\u00fan estamos sintiendo los efectos.\nTras la pausa, The Room recibi\u00f3 al Dr. Alfonso Gal\u00e1n, todo un experto en antienvejecimiento. En su ponencia, \u2018Wellaging o c\u00f3mo combatir la ansiedad y el estr\u00e9s\u2019, nos habl\u00f3 de la fatiga \u00e1drenla y de c\u00f3mo el estr\u00e9s puede afectar gravemente nuestra salud. El exceso de cortisol, hace que las gl\u00e1ndulas suprarrenales se sobrecarguen y dejen de funcionar correctamente.\n\u00bfHas o\u00eddo hablar de los tel\u00f3meros? Son los extremos de los cromosomas y con el tiempo se van acortando, impidiendo que las c\u00e9lulas puedan seguir dividi\u00e9ndose. Es as\u00ed como se produce en envejecimiento. La buena noticia es que podemos alargar nuestros tel\u00f3meros con una buena alimentaci\u00f3n, teniendo relaciones significativas, siendo m\u00e1s felices, o a trav\u00e9s del contacto con la gente que queremos. F\u00e1cil, \u00bfverdad?\nEl cierre de la ma\u00f1ana lleg\u00f3 de la mano del sacerdote y novelista Pablo d\u2019Ors para hablar de su obra \u2018Biograf\u00eda del silencio\u2019 y del poder que este tiene en nosotros.\nFue incre\u00edble ver la sala completamente llena y fuimos testigos de la paz que transmite. Nos cont\u00f3 sobre las etapas por las que se pasa cuando nos enfrentamos al silencio. Primero escuchas una llamada que te invita a intentarlo, despu\u00e9s sientes el vac\u00edo del abismo ante lo desconocido, y por \u00faltimo un sonido.\n\u201cCuando uno despierta escucha una carcajada c\u00f3smica\u201d.\nParalelamente, en\u2019The Lounge\u2019, el taller \u2018S\u00famate al reto Zero Waste. No al desperdicio alimentario\u2019, de Catalina Garc\u00eda-Germ\u00e1n, estaba de lo m\u00e1s concurrido, y \u2018We are Knitters\u2019, nos ense\u00f1aron a tejer una bonita pulsera de macram\u00e9.\nAdem\u00e1s, escuchamos dos Talks. El primero de ellos con Cayetana Hurtado de Mendoza y Hugo Anaya, quienes nos dieron las claves para Iluminar nuestro inconsciente. En el segundo, Cristina Barrous nos habl\u00f3 del hambre emocional e insisti\u00f3 en la importancia de normalizarla, trabajar en lo que nos detona estos h\u00e1bitos y huir de la culpa.\nDespu\u00e9s de una pausa para comer y reponer fuerza, Ana Peleteiro, ganadora del bronce de los JJ.OO en triple salto, nos estaba esperando. Miriam Aguilar, jefa de la web Welife, le hizo un entrevista sin desperdicio bajo la premisa \u2018Mi cuerpo entrena, mi cabeza gana\u2019.\nLa deportista no dud\u00f3 en estar presente en el evento presencial mas importante del a\u00f1o y en mostrarse tan natural como suele hacerlo. Confes\u00f3 que cuando le lleg\u00f3 el \u00e9xito con tan solo 16 a\u00f1os, le vino grande y ha tenido que aprender a gestionar la presi\u00f3n, sus emociones y la fama.\nNos habl\u00f3 que durante la cuarentena sinti\u00f3 que algo no iba bien y comenz\u00f3 a hacer terapia. Peleteiro ha encontrado en el coaching una herramienta para estar m\u00e1s centrada y feliz. Fue especialmente emotivo escucharla hablar de su compa\u00f1era y amiga Yulimar Rojas, con quien se comparaba constantemente.\n\u201cTodo cambi\u00f3 cuando dej\u00e9 de luchar contra ella y nos unimos. El sentirme acompa\u00f1ada hizo que dejara de sentirme peque\u00f1a dentro de la pista\u201d.\nAs\u00ed lleg\u00f3 el turno de que recibi\u00e9ramos en el Mercedes-EQ Welife Festival a la health coaching y nutricionista hol\u00edstica Beatriz Larrea. Como experta en el manejo de las hormonas, nos dio todas las claves de c\u00f3mo mantener raya el cortisol y romper con el ciclo del estr\u00e9s, uno de los principales males de sociedades como la nuestra. Una vez m\u00e1s insisti\u00f3 en la importancia de tener buenos h\u00e1bitos del sue\u00f1o, de rodearse de personas valiosas y de tener un objetivo en tu vida.\nTras estas reflexiones, lleg\u00f3 el momento de recibir a Marc Vidal, el analista econ\u00f3mico y divulgador tecnol\u00f3gico m\u00e1s disruptivo de nuestro pa\u00eds. Nadie se quer\u00eda perder su conferencia sobre el desaf\u00edo de ser tecnol\u00f3gicamente m\u00e1s humanos.\nPara \u00e9l es importante que dejemos de temerle a las tecnolog\u00edas y que comprendamos que est\u00e1n para mejorar nuestras vidas. Una m\u00e1quina jam\u00e1s podr\u00e1 ser imprevisible, ni descubrir, ni desarrollar un pensamiento cr\u00edtico o ser sociable. Estos son solo habilidades humanas que nos han acompa\u00f1ado desde siempre.\nEst\u00e1bamos tan motivados, que cuando entr\u00f3 en directo Eddie Stern, el famoso yogui de celebs como Gwyneth Paltrow, Madonna o Chris Martin, los aplausos no se hicieron esperar. Mercedes de la Rosa, curator del Mercedes-EQ Welife Festival, entrevist\u00f3 al autor del best seller \u2018One Simple Thing\u2019.\nPara ese momento, las meditaci\u00f3n y la clase de Yin Yoga que Carolina Drake hab\u00eda dirigido en The Studio, fueron el pre\u00e1mbulo para que la modelo y nutricionista A\u00edda Artiles, nos ense\u00f1ara Yoga Jivamukti, o lo que es lo mismo, \u201cliberaci\u00f3n en vida\u201d. Una forma de vencer los miedos, ser m\u00e1s positivos y vivir m\u00e1s en el presente.\nFue una clase preciosa y Aida fue s\u00faper generosa. Despu\u00e9s pudimos hablar con ella y nos cont\u00f3 lo mucho que le ha aportado el Jivamukti.\n\u00abA mi el yoga no me cambi\u00f3 la vida, sino que me le devolvi\u00f3. Fue una pr\u00e1ctica que me llev\u00f3 a m\u00ed origen, porque yo quer\u00eda volver a Gran Canaria y cuando lo hice, pude coger mi vida de verdad con las manos\u201d.\nLos que prefirieron quedarse en The Lounge, participaron en un taller s\u00faper interesante que puso el foco en la alimentaci\u00f3n consciente. Cristina Barrous nos habl\u00f3 del \u2018Mindful eating\u2019 y aprendimos a crear un huerto urbano y sostenible con Sara Manzano. M\u00f3nica Ceballos y \u00darsula Pacheco, de We are Knitters, nos ense\u00f1aron a hacer un bracalet con algod\u00f3n y la guinda la puso Catalina Garc\u00eda-Germ\u00e1n d\u00e1ndonos las bases del famoso Batch cooking.\nUna de las s\u00faper estrellas invitadas al evento m\u00e1s importante del a\u00f1o, fue el exmonje y escritor de \u2018Think like a Monk\u2019, Jay Shetty. Su podcast \u2018On Purpose\u2019 es el m\u00e1s escuchado en el mundo, lo que lo ha convertido en el favorito de Hollywood para hablar de mindfulness. Da gusto escucharlo diciendo que \u201cplantar semillas de gratitud\u201d y ser m\u00e1s positivos, nos har\u00e1 ser m\u00e1s exitosos.\nPor cierto, para Jay es vital tener citas con nosotros mismos, s\u00ed, as\u00ed como lo lees. Observ\u00f3 que nunca nos hacemos un hueco ni nos preguntamos qu\u00e9 debemos hacer para tener un d\u00eda maravilloso.\n\u201cHazlo, y hazlo por ti, ese es el principio de la meditaci\u00f3n\u201d.\nPara cerrar el d\u00eda el terapeuta de sonido Nain nos ofreci\u00f3 una sesi\u00f3n de ba\u00f1os de gong, llev\u00e1ndonos a una relajaci\u00f3n profunda. Las vibraciones nos ayudan a conseguir una curaci\u00f3n del cuerpo, de la mente y de las emociones, liber\u00e1ndonos de bloqueos y malos pensamientos. La guinda despu\u00e9s de un d\u00eda lleno de emociones.\nEl evento cuenta con el apoyo de Mercedes EQ como Global Partner, el patrocinio de Asana, Aveda, Bobbi Brown, Cepsa, Darphin, Garnier, Miele, Origins y Sol\u00e1n de Cabras y la colaboraci\u00f3n de Ahava, Cupper, Diana, Komvida Kombucha y Welnia, entre otros.\nWeLife hoy\nAlimentaci\u00f3n\n_Ch\u00eda, lino, s\u00e9samo, quinoa y calabaza: las cinco semillas m\u00e1s saludables que deber\u00edas incorporar a tu dieta\nSalud mental\n_Qu\u00e9 son los amigos paraca\u00eddas y por qu\u00e9 los necesitas en los momentos m\u00e1s duros de tu vida\nAlimentaci\u00f3n\n_La receta de avena f\u00e1cil de hacer que puedes llevarte al trabajo para desayunar sano cada d\u00eda\nSalud y nutrici\u00f3n\n_Las mejores bebidas depurativas para desintoxicar el h\u00edgado mientras duermes\nSalud mental\n_Siete razones por las que todo deber\u00eda importarte mucho menos y c\u00f3mo conseguirlo\nSiguenos :)", "language": null, "image": "https://www.welife.es/wp-content/uploads/sites/3/2021/09/okDSC_4670.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.welife.es", "https://www.welife.es/newsletter/", "https://www.welife.es/cuerpo/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/", "https://www.welife.es/cuerpo/belleza/", "https://www.welife.es/cuerpo/ejercicio/", "https://www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/", "https://www.welife.es/mente/", "https://www.welife.es/mente/meditacion/", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/", "https://www.welife.es/mente/sueno/", "https://www.welife.es/mente/testimonios/", "https://www.welife.es/planeta/", "https://www.welife.es/planeta/lifestyle-eco/", "https://www.welife.es/planeta/mi-vida-sostenible/", "https://www.welife.es/planeta/tendencias/", "https://www.welife.es/planeta/shopping/", "https://www.welife.es/eventos/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-tour/", "https://www.welife.es/eventos/welife-experiences/", "https://www.welife.es/podcasts/", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/primera-jornada-de-mercedes-eq-welife-festival-el-encuentro-entre-mente-cuerpo-y-alma/", "javascript:void((function()%7Bvar%20e=document.createElement('script');e.setAttribute('type','text/javascript');e.setAttribute('charset','UTF-8');e.setAttribute('src','//assets.pinterest.com/js/pinmarklet.js?r='+Math.random()*99999999);document.body.appendChild(e)%7D)());", "http://twitter.com/share?url=https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/primera-jornada-de-mercedes-eq-welife-festival-el-encuentro-entre-mente-cuerpo-y-alma/&text=Las%20claves%20de%20nuestra%20primera%20jornada%20de%20encuentro%20entre%20mente%2C%20cuerpo%20y%20alma%20", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/amigos-paracaidas-que-son-los-necesitas-momentos-duros-vida/#vca=modulos&vso=welife&vmc=cintillo-noticias&vli=eventos", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "https://www.welife.es/autor/mheras/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/primera-jornada-de-mercedes-eq-welife-festival-el-encuentro-entre-mente-cuerpo-y-alma/&title=Las claves de nuestra primera jornada de encuentro entre mente, cuerpo y alma", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/primera-jornada-de-mercedes-eq-welife-festival-el-encuentro-entre-mente-cuerpo-y-alma/", "#", "https://www.welife.es/tema/mercedes-eq-welife-festival/", "https://www.welife.es/planeta/lifestyle-eco/marcas-decoracion-sostenible/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/receta-avena-facil-para-llevar-trabajo-overnight-oats/", "https://www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/como-usar-copa-menstrual/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/por-que-te-sienta-mal-tomar-cafe-en-ayunas/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/firma-libros-mercedes-benz-welife-festival-autores/", "https://www.welife.es/planeta/lifestyle-eco/marcas-decoracion-sostenible/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/receta-avena-facil-para-llevar-trabajo-overnight-oats/", "https://www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/como-usar-copa-menstrual/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/por-que-te-sienta-mal-tomar-cafe-en-ayunas/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/firma-libros-mercedes-benz-welife-festival-autores/", "https://www.welife.es/tema/desconecta/", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/por-que-viajar-solo-otono-beneficios/", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/por-que-viajar-solo-otono-beneficios/", "//www.welife.es/cuerpo/alimentacion/semillas-saludables-dieta-equilibrada-chia/", "//www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/infusion-de-hibisco-para-los-sintomas-de-la-menopausia-combatir-sofocos/", "//www.welife.es/cuerpo/alimentacion/receta-avena-facil-para-llevar-trabajo-overnight-oats/", "//www.welife.es/mente/sueno/bebidas-para-depurar-higado-por-la-noche-mientras-duermes/", "//www.welife.es/mente/salud-mental/por-que-todo-deberia-importar-menos-como-conseguirlo/", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "https://www.mujerhoy.com/celebrities/realeza/princesa-leonor-zaragoza-como-ha-cambiado-la-ciudad-alcaldesa-natalia-chueca-20230918072111-nt.html", "https://www.womennow.es/es/noticia/preparate-5-perfiles-profesionales-mas-demandados-espana-2022-perfiles-profesionales/", "https://www.instagram.com/p/CxX5rVrKMHw/", "https://www.instagram.com/p/CxTkgdZtdtY/", "https://www.instagram.com/p/CxNfGmmIrig/", "https://www.instagram.com/p/CxGCQ00N_PA/", "https://www.instagram.com/p/Cw7bhmXI5zh/", "https://www.instagram.com/p/Cw2X3J1I04t/", "https://www.instagram.com/p/CwxoQb7ILO1/", "https://www.instagram.com/p/CwqRkFDt2Rr/", "https://www.instagram.com/p/CwiQdjstmeE/", "https://www.welife.es", "https://www.welife.es/contacto/", "https://www.welife.es/quienes-somos/", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "http://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.welife.es/aviso-legal/", "https://www.welife.es/condiciones-de-uso/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.vocento.com/", "https://www.vocento.com/politica-cookies"]}