{"title": "Vista de Presencia de s\u00edntomas asociados a enfermedades al\u00e9rgicas por consumo de alimentos en ni\u00f1os antes y despu\u00e9s de los seis meses de edad en Barranquilla - Colombia", "author": null, "url": "https://revistas.udca.edu.co/index.php/ruadc/article/view/379/1435", "hostname": "udca.edu.co", "description": "En este trabajo de investigaci\u00f3n, se determin\u00f3 si la presencia de s\u00edntomas asociados a enfermedades al\u00e9rgicas presenta relaci\u00f3n con el consumo de alimentos en ni\u00f1os, antes y despu\u00e9s de los 6 meses de edad, considerando estudios que indican que la ingesta temprana de alimentos, por parte de los menores, puede ser factor predisponente a padecimiento de enfermedades al\u00e9rgicas. Se realiz\u00f3 mediante estudio de car\u00e1cter descriptivo modalidad Cross, seccional en escuelas p\u00fablicas y privadas del Distrito de Barranquilla, a nivel de b\u00e1sica primaria, aplicando el instrumento cuestionario ISAAC. Se obtuvieron 1.520 encuestas contestadas por los padres de los menores de ni\u00f1os y ni\u00f1as, entre 6 y 7 a\u00f1os, 47% varones y 53% ni\u00f1as. De los alimentos objetos del presente estudio, huevos, pescado y leche de vaca, los que presentaron valores significativos en relaci\u00f3n a la presencia de s\u00edntomas enfermedades al\u00e9rgicas fue: el pescado, para el asma, con un p valor < 0,05, y un OR: 2,40; en los dem\u00e1s alimentos, no se pudo establecer, mediante significancia relaci\u00f3n entre el padecimiento de alergias y su consumo. Actualmente, no hay un consenso universal y este estudio tampoco concluye si la ablactaci\u00f3n temprana y la ingesta de alimentos, antes de los seis meses de edad, pueda provocar la presencia de s\u00edntomas de enfermedades al\u00e9rgicas. Se recomienda continuar con las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud e iniciar ingreso de alimentos a la dieta del menor, despu\u00e9s de los seis meses", "sitename": "Revista U.D.C.A Actualidad & Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica", "date": "2021-08-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Volver a los detalles del art\u00edculo\nPresencia de s\u00edntomas asociados a enfermedades al\u00e9rgicas por consumo de alimentos en ni\u00f1os antes y despu\u00e9s de los seis meses de edad en Barranquilla - Colombia", "language": null, "image": "https://revistas.udca.edu.co/public/journals/1/cover_issue_23_es_ES.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://revistas.udca.edu.co/index.php/ruadc/article/view/379", "https://revistas.udca.edu.co/index.php/ruadc/article/view/379"]}