{"title": "Consejos para lograr un sue\u00f1o reparador, clave para una buena salud", "author": "Nekane Lauzirika", "url": "https://www.deia.eus/salud/2020/05/12/consejos-lograr-sueno-reparador-clave-4706036.html", "hostname": "deia.eus", "description": "La calidad del sue\u00f1o es fundamental para reforzar nuestro sistema inmunitario, sentirse bien y afrontar en excelentes condiciones cada nueva jornada", "sitename": "Deia", "date": "2020-05-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "A lo largo del sue\u00f1o nocturno el organismo se repara y el sistema inmunol\u00f3gico se fortalece, por lo que los trastornos del sue\u00f1o pueden alterar este sistema. Por ello, dormir mal nos hace m\u00e1s propensos a contraer infecciones, entre otras muchas alteraciones. \"El descanso es fundamental para desactivar las hormonas del estr\u00e9s, especialmente el cortisol. Los corticoides sint\u00e9ticos se usan en medicina por su efecto eminentemente inmunosupresor. De la misma manera, la inactivaci\u00f3n de la melatonina lleva consigo un estado permanente de inmunodeficiencia\", explica el doctor Vicente Mera, responsable de Medicina Interna y Healthy Ageing en SHA Wellness Clinic.\nDurante el sue\u00f1o, el cerebro pasa por cinco fases diferentes: las etapas 1, 2, 3, 4 y el sue\u00f1o de movimientos oculares r\u00e1pidos (MOR o REM en ingl\u00e9s). Diferentes cosas ocurren en cada etapa. Por ejemplo, pasamos por distintos patrones de ondas cerebrales (patrones de actividad el\u00e9ctrica en el cerebro) en cada una de ellas. Nuestra respiraci\u00f3n, ritmo cardiaco y temperatura pueden ser m\u00e1s r\u00e1pidos o lentos en ciertas etapas.\nAlgunas fases del sue\u00f1o pueden ayudarnos a sentirnos m\u00e1s descansados y con energ\u00eda al d\u00eda siguiente, as\u00ed como a estar m\u00e1s reflexivos y a formar los recuerdos. Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN), entre un 20 y 48% de la poblaci\u00f3n adulta espa\u00f1ola sufre, en alg\u00fan momento de su vida, dificultad para iniciar o mantener el sue\u00f1o, y m\u00e1s de un 30% de la poblaci\u00f3n se despierta con la sensaci\u00f3n de no haber tenido un sue\u00f1o reparador, cuando no finaliza cada d\u00eda demasiado cansado. A pesar de estas cifras, la SEN estima que m\u00e1s dos tercios de las personas que padecen problemas de sue\u00f1o no buscan ayuda profesional.\nSon numerosos estudios los que han demostrado que un sue\u00f1o de calidad es b\u00e1sico para tener buena salud. Dormir de forma adecuada mejora nuestro rendimiento mental y corporal, y reduce el riesgo de accidentes laborales y de tr\u00e1fico. Pero un sue\u00f1o de calidad tambi\u00e9n protege a nuestro cerebro, ya que durante el sue\u00f1o se restaura la funci\u00f3n cerebral en aspectos como el aprendizaje, la memoria o el estado de \u00e1nimo.\nIncrementa la obesidad\nIncrementa la obesidad\nLa privaci\u00f3n parcial cr\u00f3nica de sue\u00f1o \"causa d\u00e9ficits cognitivos, favorece el incremento de peso y la obesidad, as\u00ed como la hipertensi\u00f3n arterial, adem\u00e1s de producir un aumento de la incidencia de trastornos, principalmente los relacionados con el riesgo vascular, a su vez muy relacionados con enfermedades neurol\u00f3gicas como el ictus o el Alzheimer\", comenta el Carles Gaig, coordinador del Grupo de Estudio de Trastornos de la Vigilia y Sue\u00f1o de la SEN. Por lo tanto, el riesgo de mortalidad aumenta de forma significativa en aquellas personas que duermen menos de seis horas diarias.\nPero, \u00bfconocemos las claves para dormir mejor? La Sociedad Espa\u00f1ola del Sue\u00f1os (SES) recomienda que se fijen unos horarios y unas rutinas para organizar el d\u00eda, sobre todo de los peque\u00f1os, aunque es algo que los mayores tambi\u00e9n debemos hacer. Insisten en que hemos de levantarnos e irnos a dormir cada d\u00eda a la misma hora, con pocas variaciones, y establecer una rutina de comidas y actividades.\nEl deporte es una de las mejores vacunas contra el insomnio; lo ideal es practicarlo hasta primera hora de la tarde. Despu\u00e9s, seg\u00fan los especialistas, puede tener en muchas personas el efecto contrario, ya que aumenta los niveles de adrenalina y esto activa el cerebro.\n\u00bfY qu\u00e9 podemos incluir en nuestro ritual relajante nocturno? Podemos optar por una ducha con agua caliente, que ayuda a relajar la musculatura y despejar la mente, y meternos en la cama con la luz de la mesilla y un buen libro (a quien le relaje, porque no es un consejo general). Pero hay m\u00e1s cosas que ser\u00eda bueno incorporar si tenemos problemas para conciliar el sue\u00f1o.\nA saber:\n- Visualizar un momento feliz. Podemos viajar a un hermoso momento del pasado e imaginar situaciones placenteras que nos gustar\u00eda vivir.\n- Escuchar una melod\u00eda relajante. Un estudio comprob\u00f3 que la m\u00fasica suave nos hace sentir que hemos descansado mejor. Tambi\u00e9n puede ayudarnos a conciliar el sue\u00f1o escuchar grabaciones con sonidos de la naturaleza.\n- Justo antes de acostarnos\u20ac Los expertos aconsejan que limitemos el consumo de l\u00edquidos a \u00faltima hora del d\u00eda. Y si nos despertamos por la noche, aunque sea por otras causas, no ir al ba\u00f1o, ya que acostumbramos al cuerpo y luego ser\u00e1 este el motivo de que nos despertemos.\nY si a pesar de todo no dormimos bien, podemos escribir lo que nos preocupa. Ponerlo negro sobre blanco har\u00e1 que lo que es un ruido sordo en la mente se concrete, y de esta forma podremos abordarlo. Si no conciliamos el sue\u00f1o salvo delante de la televisi\u00f3n, los expertos recuerdan que no es una buena idea dejar la caja tonta encendida toda la noche, aunque tenga el sonido bajo, porque hace ruido y desprende luz.\nOtro de los consejos que apunta la National Sleep Foundation es que el dormitorio est\u00e9 libre de aparatos electr\u00f3nicos, ya que la luz que desprenden los m\u00f3viles, tablets o port\u00e1tiles activa zonas del cerebro que afectan al sue\u00f1o y eso puede hacer que nos despertemos durante la noche. Mejor dejarlos fuera del dormitorio y usar un despertador cl\u00e1sico.\nEl sue\u00f1o que necesitamos\nLa cantidad de sue\u00f1o que precisamos depende de varios factores, incluyendo la edad, estilo de vida, estado de salud y si se ha dormido lo suficiente. Las recomendaciones generales para dormir son:\n- Reci\u00e9n nacidos: 16-18 horas al d\u00eda.\n- Ni\u00f1os en edad preescolar: 11-12 horas al d\u00eda.\n- Ni\u00f1os en edad escolar: por lo menos 10 horas al d\u00eda.\n- Adolescentes: 9-10 horas al d\u00eda.\n- Adultos (incluyendo adultos mayores): 7-8 horas al d\u00eda.\nDurante la pubertad, el reloj biol\u00f3gico de los adolescentes cambia y es m\u00e1s probable que se acuesten m\u00e1s tarde que los ni\u00f1os y adultos, y tienden a querer dormir m\u00e1s por la ma\u00f1ana. Por otro lado, algunos piensan que los adultos necesitan dormir menos a medida que envejecen, pero no hay evidencia que lo demuestre, aunque es cierto que al hacernos mayores tendemos a dormir menos o a pasar menos tiempo en el sue\u00f1o profundo y reparador. Adem\u00e1s, las personas mayores se despiertan m\u00e1s f\u00e1cilmente.\nEn cifras\n* El 32% de la poblaci\u00f3n se despierta sin haber tenido un sue\u00f1o reparador.\n* Un 35% llega muy cansado al final del d\u00eda.\n* Cerca del 60% de la poblaci\u00f3n nunca hace la siesta, y solo el 16% dice hacerla habitualmente.\n* Una hora es la duraci\u00f3n media de la siesta en el Estado espa\u00f1ol. Demasiado larga.\n* M\u00e1s de cuatro millones de personas en el Estado sufren alg\u00fan trastorno de sue\u00f1o cr\u00f3nico y grave.\n* Un 30% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola se despierta con la sensaci\u00f3n de no haber tenido un sue\u00f1o reparador o finaliza el d\u00eda muy cansada.\n* Aproximadamente el 20-25% de la poblaci\u00f3n infantil sufre alg\u00fan tipo de trastorno del sue\u00f1o.\n* El riesgo de mortalidad aumenta de forma significativa en aquellas personas que duermen menos de seis horas diarias.\nLa buena siesta\n- Temprana. Se hace antes de la 5 de la tarde para que no interfiera en el sue\u00f1o nocturno.\n- No debe de superar los 20 minutos. Si descansas bien por la noche deber\u00edas despertar espont\u00e1neamente tras 15-20 minutos de siesta.\n- Mejor tumbados. No es preciso que te acuestes, pero s\u00ed la haces en una butaca, recu\u00e9state con las piernas en alto.\n- Poco ruido y poca luz. Aunque tampoco se trata de hacerla en oscuridad total, como cuando vamos a dormir por la noche.\n- Y si no te duermes, rel\u00e1jate. Aprovecha as\u00ed para descansar el cuerpo y la mente.\nDoce consejos pr\u00e1cticos\n- Irnos a la cama antes de media noche.\n- A la hora de dormir, no usar en el dormitorio ning\u00fan elemento que pueda generar distracci\u00f3n como televisiones, tel\u00e9fonos m\u00f3viles, etc.\n- Impedir (con persianas, cortinas, etc.) que la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica y sonora nos interrumpa el sue\u00f1o.\n- Evitar cenar muy tarde.\n- Mantener la temperatura de la habitaci\u00f3n entre los 20 y los 22 grado.\n- No consumir excitantes (bebidas con cafe\u00edna) despu\u00e9s de la merienda.\n- Hacer ejercicios de respiraci\u00f3n, relajaci\u00f3n mental y muscular antes de ir a dormir.\n- No dormir siestas prolongadas.\n- Utilizar siempre el mismo aroma en la habitaci\u00f3n y ropa de cama. Preferiblemente el de lavanda.\n- Suplementar con infusiones de melissa y/o pasiflora, y/o dosis bajas de magnesio y/o melatonina, una hora antes de ir a la cama.\n- No hacer ejercicio intenso poco antes de acostarse. Como mucho, alto suave y relajante.\n- Levantarse temprano. Lo mejor es de forma natural con la luz del sol.", "language": null, "image": "https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7f6f28e-746e-4883-9b69-2c51b30a9c2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/bilbao/", "https://www.deia.eus/barrios-bilbao/", "https://www.deia.eus/arratia-nerbioi/", "https://www.deia.eus/durangaldea/", "https://www.deia.eus/eskuinaldea-uribe-kosta/", "https://www.deia.eus/ezkerraldea-meatzaldea/", "https://www.deia.eus/kostaldea/", "https://www.deia.eus/uribe-txorierri-mungialdea/", "https://www.deia.eus/enkarterri/", "/municipios.html", "https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/athletic/athletic-femenino/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/actualidad/politica/", "https://www.deia.eus/actualidad/sucesos/", "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/", "https://www.deia.eus/actualidad/union-europea/", "https://www.deia.eus/actualidad/mundo/", "https://www.deia.eus/actualidad/albisteak/", "https://www.deia.eus/actualidad/historias-vascas/", "https://www.deia.eus/actualidad/ortzadar/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/economia/economia-domestica/", "https://www.deia.eus/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/deportes/futbol/", "https://www.deia.eus/deportes/baloncesto/", "https://www.deia.eus/deportes/ciclismo/", "https://www.deia.eus/deportes/bilbao-basket/", "https://www.deia.eus/deportes/pelota/", "https://www.deia.eus/deportes/remo/", "https://www.deia.eus/deportes/otros-deportes/", "https://www.deia.eus/tour-francia/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.deia.eus/autores/jose-l-artetxe.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-manuel-monje.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-gonzalez.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-anasagasti.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-ramon-blazquez.html", "https://www.deia.eus/autores/arantza-rodriguez.html", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/vivir/viajes/", "https://www.deia.eus/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.deia.eus/vivir/gastronomia/", "https://www.deia.eus/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.deia.eus/vivir/salud/", "https://www.deia.eus/vivir/cine-y-series/", "https://www.deia.eus/vivir/television/", "https://www.deia.eus/vivir/mascotas/", "https://www.deia.eus/vivir/contando-historias/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/tendencias/gente/", "https://www.deia.eus/tendencias/corazon/", "https://www.deia.eus/tendencias/moda/", "https://www.deia.eus/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.deia.eus/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.deia.eus/tendencias/buzz-on/", "https://www.deia.eus/tendencias/que-mundo/", "https://www.deia.eus/tendencias/vivienda/", "https://www.deia.eus/vivir/motor/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-in/on/", "https://www.deia.eus/videos/", "https://www.deia.eus/fotos/", "https://www.deia.eus/servicios/trafico/", "https://www.deia.eus/servicios/el-tiempo/", "https://www.deia.eus/servicios/agenda/", "https://www.deia.eus/servicios/esquelas/", "https://casas.deia.eus/", "https://www.deia.eus/servicios/farmacias/", "https://www.deia.eus/servicios/sorteos/", "https://www.deia.eus/servicios/suplementos/", "https://blogs.deia.eus", "/hemeroteca/", "/opinion/humor/", "https://www.deia.eus/economia/encuentros-deia/", "https://www.deia.eus/actualidad/consultorios-deia/", "https://www.facebook.com/deia.bizkaia/", "https://twitter.com/deia_eus", "https://www.instagram.com/deia_eus", "https://www.linkedin.com//company/eidtorial-iparraguirre---diario-deia/", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "https://www.presst.net/Subscribers", "https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/bilbao/", "https://www.deia.eus/barrios-bilbao/", "https://www.deia.eus/arratia-nerbioi/", "https://www.deia.eus/durangaldea/", "https://www.deia.eus/eskuinaldea-uribe-kosta/", "https://www.deia.eus/ezkerraldea-meatzaldea/", "https://www.deia.eus/kostaldea/", "https://www.deia.eus/uribe-txorierri-mungialdea/", "https://www.deia.eus/enkarterri/", "/municipios.html", "https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/athletic/athletic-femenino/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/actualidad/politica/", "https://www.deia.eus/actualidad/sucesos/", "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/", "https://www.deia.eus/actualidad/union-europea/", "https://www.deia.eus/actualidad/mundo/", "https://www.deia.eus/actualidad/albisteak/", "https://www.deia.eus/actualidad/historias-vascas/", "https://www.deia.eus/actualidad/ortzadar/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/economia/economia-domestica/", "https://www.deia.eus/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/deportes/futbol/", "https://www.deia.eus/deportes/baloncesto/", "https://www.deia.eus/deportes/ciclismo/", "https://www.deia.eus/deportes/bilbao-basket/", "https://www.deia.eus/deportes/pelota/", "https://www.deia.eus/deportes/remo/", "https://www.deia.eus/deportes/otros-deportes/", "https://www.deia.eus/tour-francia/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.deia.eus/autores/jose-l-artetxe.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-manuel-monje.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-gonzalez.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-anasagasti.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-ramon-blazquez.html", "https://www.deia.eus/autores/arantza-rodriguez.html", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/vivir/viajes/", "https://www.deia.eus/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.deia.eus/vivir/gastronomia/", "https://www.deia.eus/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.deia.eus/vivir/salud/", "https://www.deia.eus/vivir/cine-y-series/", "https://www.deia.eus/vivir/television/", "https://www.deia.eus/vivir/mascotas/", "https://www.deia.eus/vivir/contando-historias/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/tendencias/gente/", "https://www.deia.eus/tendencias/corazon/", "https://www.deia.eus/tendencias/moda/", "https://www.deia.eus/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.deia.eus/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.deia.eus/tendencias/buzz-on/", "https://www.deia.eus/tendencias/que-mundo/", "https://www.deia.eus/tendencias/vivienda/", "https://www.deia.eus/vivir/motor/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-in/on/", "https://www.deia.eus/videos/", "https://www.deia.eus/fotos/", "https://www.deia.eus/servicios/trafico/", "https://www.deia.eus/servicios/el-tiempo/", "https://www.deia.eus/servicios/agenda/", "https://www.deia.eus/servicios/esquelas/", "https://casas.deia.eus/", "https://www.deia.eus/servicios/farmacias/", "https://www.deia.eus/servicios/sorteos/", "https://www.deia.eus/servicios/suplementos/", "https://blogs.deia.eus", "/hemeroteca/", "/opinion/humor/", "https://www.deia.eus/economia/encuentros-deia/", "https://www.deia.eus/actualidad/consultorios-deia/", "https://www.facebook.com/deia.bizkaia/", "https://twitter.com/deia_eus", "https://www.instagram.com/deia_eus", "https://www.linkedin.com//company/eidtorial-iparraguirre---diario-deia/", "/", "/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/vivir/salud/", "https://www.deia.eus/vivir/viajes/", "https://www.deia.eus/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.deia.eus/vivir/gastronomia/", "https://www.deia.eus/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.deia.eus/vivir/cine-y-series/", "https://www.deia.eus/vivir/television/", "https://www.deia.eus/vivir/mascotas/", "https://www.deia.eus/vivir/contando-historias/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.deia.eus/salud/2020/05/12/consejos-lograr-sueno-reparador-clave-4706036.html", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.deia.eus/salud/2020/05/12/consejos-lograr-sueno-reparador-clave-4706036.html&text=Consejos%20para%20lograr%20un%20sue%C3%B1o%20reparador%2C%20clave%20para%20una%20buena%20salud%20https://www.deia.eus/salud/2020/05/12/consejos-lograr-sueno-reparador-clave-4706036.html&via=deia_eus", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Consejos%20para%20lograr%20un%20sue%C3%B1o%20reparador%2C%20clave%20para%20una%20buena%20salud&url=https://www.deia.eus/salud/2020/05/12/consejos-lograr-sueno-reparador-clave-4706036.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=Consejos%20para%20lograr%20un%20sue%C3%B1o%20reparador%2C%20clave%20para%20una%20buena%20salud:https://www.deia.eus/salud/2020/05/12/consejos-lograr-sueno-reparador-clave-4706036.html", null, "mailto:?subject=Consejos%20para%20lograr%20un%20sue%C3%B1o%20reparador%2C%20clave%20para%20una%20buena%20salud&body=https%3A%2F%2Fwww.deia.eus%2Fsalud%2F2020%2F05%2F12%2Fconsejos-lograr-sueno-reparador-clave-4706036.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/salud/", "/tags/sueno/", "/lo-mas-visto/", "/politica/2023/09/21/justicia-avala-estatutos-actual-direccion-7286014.html", "/economia/2023/09/21/gobierno-espanol-negocia-bruselas-implantar-7285983.html", "/politica/2023/09/21/fiscalia-pide-primera-vez-justicia-7285936.html", "/cultura/2023/09/21/creo-incomprendidos-hemos-sido-punto-7285917.html", "/economia/2023/09/21/exportaciones-vascas-cayeron-julio-6-7285896.html", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "https://www.deia.eus/vivir/", "/cine-y-series/2023/09/21/cadena-television-japonesa-control-studio-7285054.html", "/vivir/cine-y-series/", "/cine-y-series/2023/09/21/cadena-television-japonesa-control-studio-7285054.html", null, "/television/2023/09/21/razon-paula-vazquez-presenta-debate-dv-7284770.html", "/vivir/television/", "/television/2023/09/21/razon-paula-vazquez-presenta-debate-dv-7284770.html", null, "/cine-y-series/2023/09/21/karra-elejalde-rueda-serie-segunda-7284666.html", "/vivir/cine-y-series/", "/cine-y-series/2023/09/21/karra-elejalde-rueda-serie-segunda-7284666.html", null, "/television/2023/09/21/motivo-anita-williams-convertido-meme-7284598.html", "/vivir/television/", "/television/2023/09/21/motivo-anita-williams-convertido-meme-7284598.html", null, "https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/", "/contacto/", "https://www.deia.eus/quienes-somos/", "https://www.deia.eus/promociones/", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "/publicidad/", "/suscribete/", "https://www.deia.eus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "https://www.noticiasdealava.eus/", "https://www.noticiasdegipuzkoa.eus/", "https://www.ntm.eus/", "https://www.ondavasca.com/", "/distribucion/", "/trabajos-de-impresion/", "/mapaweb/", "/rss.html", "/publicidad/", "/aviso-legal/", "/politica-privacidad/", "/condiciones-uso/", "/politica-cookies/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}