{"title": "Blog - P\u00e1gina 36 de 115 - neuronas en crecimiento", "author": "Mj Mas", "url": "https://neuropediatra.org/blog/", "hostname": "neuropediatra.org", "description": null, "sitename": "Neuronas En Crecimiento", "date": "2018-08-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Por Mar\u00eda Jos\u00e9 Mas", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hoy es uno de los d\u00edas m\u00e1s felices de mi vida.\nDejadme que os cuente porqu\u00e9.\nLeer es para m\u00ed un acto natural. Recuerdo con nitidez mis primeras lecturas, la cartilla con un sem\u00e1foro en la portada y la historia sobre unas golondrinas. Tambi\u00e9n recuerdo mi admiraci\u00f3n de ni\u00f1a por mis amigos mayores, que ya sab\u00edan leer, y el placer de juntar, entendi\u00e9ndolas, las primeras letras.\nHe tenido la suerte de crecer rodeada de libros, la casa de mis padres y la de mis abuelos est\u00e1n llenas y toda la vida me he rodeado de personas que leen y que me han transmitido el amor por la lectura\u2026 Aunque, secretamente, siempre he querido ser una de las personas que escriben.\nY hoy veo hecho realidad uno de mis sue\u00f1os de la ni\u00f1ez, hoy sale a la venta mi primer libro que, como no pod\u00eda ser de otra manera, trata sobre el cerebro en desarrollo, sobre el neurodesarrollo.\nSe titula\n\u00abLa aventura de tu cerebro\u00bb\nLo ha publicado Next Door Publishers y espero que la edici\u00f3n os guste tanto como a m\u00ed.\nGracias a Pilar Garc\u00eda de la Granja, que ha tenido la amabilidad de prologarlo.\nDe la c\u00e9lula al adulto: la aventura m\u00e1s fascinante\nMe fascinan las personas, todas las personas. Mis familiares, mis amigos, los conocidos e incluso los que me caen mal. Son, sois, todos fascinantes. A los que trato desde la infancia los he visto cambiar conmigo, aunque los que ya eran adultos cambiaron menos, y me siento el resultado de mi relaci\u00f3n con todas esas personas, de nuestros afectos y afinidades, de nuestras conversaciones y vivencias.\nIncluso los extra\u00f1os me fascinan\u2026 Porque, si todos hemos sido una simple c\u00e9lula, cuyo contenido gen\u00e9tico apenas difiere en un 1% del de cualquier otra persona, \u00bfc\u00f3mo es posible tanta diversidad? Nuestro cuerpo ha pasado por todos los tama\u00f1os antes de alcanzar el actual. Vista, o\u00eddo, tacto, olfato y gusto han aprendido a interpretar los est\u00edmulos y condicionado el modo en que controlamos la postura, el movimiento o el acento de nuestra habla. Tambi\u00e9n esos matices que captan nuestros sentidos, o los que otros nos hacen ver, impregnan nuestras emociones y permiten nuestro razonamiento. Y todo eso, lo que nos rodea, nos ha influido para ser como somos e incluso en quienes somos hoy.\nSupongo que esta atracci\u00f3n irresistible por los humanos es la que me llev\u00f3 a ser m\u00e9dico y en el intento de comprender su enorme abundancia me interes\u00e9 por el cerebro. Un cerebro cambiante y capaz de adaptarse como ninguno a su entorno y en esa interacci\u00f3n entre gen\u00e9tica y ambiente desarrollarse \u00fanico e irrepetible. El crecimiento y la maduraci\u00f3n del cerebro, el surgir de la persona con todas sus cualidades y defectos\u2026 \u00bfC\u00f3mo no va a interesarme? Y de eso va este libro, de \u00abla aventura de tu cerebro\u00bb, aunque bien podr\u00eda ser la del m\u00edo. Va del neurodesarrollo, desde la concepci\u00f3n hasta la vida adulta, de lo que he aprendido como m\u00e9dico, pero sobre todo como persona fascinada por los que me rodean. Lo he contado como me hubiera gustado que me lo explicasen a m\u00ed, porque antes, cuando yo era estudiante, el cerebro no se sab\u00eda tan pl\u00e1stico y entre sus pliegues escond\u00eda a\u00fan m\u00e1s inc\u00f3gnitas que ahora, as\u00ed que nadie me explic\u00f3 lo que s\u00e9 hoy.\nCuando Next Door Publishers se interes\u00f3 por mi trabajo en el blog y me propuso compartirlo en un libro no dud\u00e9 ni un instante, ser\u00eda un libro sobre neurodesarrollo, una oportunidad de compartir mi asombro y de contagiarlo a otros. Un libro para todos los p\u00fablicos. Me gustar\u00eda que cada lector recuerde su propia infancia y que, a medida que lea, se comprenda mejor as\u00ed mismo. Si es padre o madre, que entienda como sus hijos adquieren nuevas habilidades y disfruten m\u00e1s de su crecimiento. Si es un profesional de la salud o docente, que descubra cosas que quiz\u00e1 no hab\u00eda pensado todav\u00eda. Si es un lector curioso, que se lo pase bien leyendo algunas historias poco conocidas. Porque todo eso me ha pasado a m\u00ed mientras ordenaba las ideas para escribir el libro. Bien acompa\u00f1ada por Laura Morr\u00f3n y los profesionales de Next Door Publishers, que con su sensibilidad y buen tino me han ayudado mucho a sentirme c\u00f3moda y a avanzar en la escritura.\nSi todo esto os parece algo atrevido, es porque quiz\u00e1 lo sea. Ha sido una aventura escribir este libro y espero que los lectores la disfruten tanto como yo.\n_____\nEste libro est\u00e1 dedicado a todos los que segu\u00eds y le\u00e9is el blog, os aseguro que ten\u00e9is mucho que ver en toda esta aventura. Muchas gracias por leerme y mostrarme vuestro inter\u00e9s en la neuropediatr\u00eda y el neurodesarrollo.\n\u21ac\n[2018 \u00a9 mj mas](https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/)\n_________________________\nRelacionados:\nFotograf\u00eda:\n[\u00a9mj mas](https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/).\nMe gusta esto:\nMe gusta Cargando...", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://neuropediatra.org", "https://neuropediatra.org", "http://www.neuropediatra.org/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://www.facebook.com/mjmas.neuropediatra/", "https://twitter.com/MasTwitts/", "https://www.instagram.com/mjm.neuropediatra", "https://www.linkedin.com/in/mjmas/", "https://neuropediatra.org/libros-de-maria-jose-mas/", "https://neuropediatra.org/charlas-y-cursos/", "https://neuropediatra.org/necesitas-una-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/blog/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/autismo-y-asperger/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tdah/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/epilepsia/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/cefalea/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/paralisis-cerebral-infantil/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/sueno/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/retraso-discapacidad-intelectual/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tics-y-otros-movimientos/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/etapas-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/educacion/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/atencion-precoz/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prematuridad/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prevencion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/", "#", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/test-de-deteccion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/electroencefalograma/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/neuroimagen/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/analisis-genetica/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/historial-clinico/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/neurocientificos/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-opinion-personal/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/citas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/libros/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/prensa/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/neurodomingo/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/autismo-y-asperger/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tdah/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/epilepsia/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/epilepsia/tipos-epilepsia/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/cefalea/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/paralisis-cerebral-infantil/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/sueno/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/retraso-discapacidad-intelectual/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tics-y-otros-movimientos/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/enfermedades-raras/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/infecciones/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/malformaciones-sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/salud-mental-enfermedades-y-trastornos/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/etapas-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/educacion/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/atencion-precoz/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prematuridad/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prevencion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/", "#", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/test-de-deteccion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/electroencefalograma/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/neuroimagen/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/analisis-genetica/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/historial-clinico/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/neurocientificos/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-opinion-personal/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/citas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/libros/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/prensa/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/libros-de-maria-jose-mas/", "https://neuropediatra.org/charlas-y-cursos/", "https://neuropediatra.org/necesitas-una-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/blog/", "https://neuropediatra.org/2018/07/02/las-vacunas-no-causan-autismo/", "https://neuropediatra.org/2018/07/02/las-vacunas-no-causan-autismo/", "https://neuropediatra.org/author/mjmas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/autismo-y-asperger/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "https://neuropediatra.org/category/neuropediatria/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prevencion/", "https://neuropediatra.org/2013/08/28/no-vacunar-mata/", "https://ecdc.europa.eu/en/news-events/measles-eueea-current-outbreaks-latest-data-and-trends-october-2017", "http://www.euro.who.int/en/media-centre/sections/press-releases/2018/europe-observes-a-4-fold-increase-in-measles-cases-in-2017-compared-to-previous-year", "http://vacunasaep.org/profesionales/noticias/el-sarampion-avanza-en-europa-donde-las-coberturas-vacunales-son-insuficientes", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=facebook", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=linkedin", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=twitter", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=jetpack-whatsapp", "#", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pinterest", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pocket", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=telegram", null, "https://neuropediatra.org/2018/07/02/las-vacunas-no-causan-autismo/", "https://neuropediatra.org/2018/06/25/musica-para-el-feto-que-necesidad/", "https://neuropediatra.org/2018/06/25/musica-para-el-feto-que-necesidad/", "https://neuropediatra.org/author/mjmas/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/category/neuropediatria/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prevencion/", "https://twitter.com/jramonfernandez", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=facebook", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=linkedin", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=twitter", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=jetpack-whatsapp", "#", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pinterest", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pocket", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=telegram", null, "https://neuropediatra.org/2018/06/25/musica-para-el-feto-que-necesidad/", "https://neuropediatra.org/2018/06/24/aventura-cerebro-tarragona/", "https://neuropediatra.org/2018/06/24/aventura-cerebro-tarragona/", "https://neuropediatra.org/author/mjmas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/libros/", "https://neuropediatra.org/category/neuropediatria/", "https://neuropediatra.org/2018/06/18/la-aventura-de-tu-cerebro/", "http://www.nextdoorpublishers.com", "https://www.linkedin.com/pulse/la-aventura-de-tu-cerebro-mar%C3%ADa-jos\u00e9-mas-salguero/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=facebook", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=linkedin", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=twitter", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=jetpack-whatsapp", "#", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pinterest", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pocket", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=telegram", null, "https://neuropediatra.org/2018/06/23/entrevista-en-diari-de-tarragona-21-6-2018/", "https://neuropediatra.org/2018/06/23/entrevista-en-diari-de-tarragona-21-6-2018/", "https://neuropediatra.org/author/mjmas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/prensa/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "https://neuropediatra.org/category/neuropediatria/", "https://neuropediatra.org/2018/06/18/la-aventura-de-tu-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/", "https://www.facebook.com/diaridetarragona/?fref=mentions", "https://www.diaridetarragona.com/tarragona/Maria-Jose-Mas-neuropediatra-Las-caricias-influyen-en-el-desarrollo-del-cerebro-20180621-0004.html", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/category/mi-opinion-personal/prensa/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=facebook", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=linkedin", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=twitter", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=jetpack-whatsapp", "#", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pinterest", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pocket", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=telegram", null, "https://neuropediatra.org/2018/06/18/la-aventura-de-tu-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2018/06/18/la-aventura-de-tu-cerebro/", "https://neuropediatra.org/author/mjmas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/libros/", "https://neuropediatra.org/category/neuropediatria/", "http://www.nextdoorpublishers.com/libro/la-aventura-de-tu-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=facebook", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=linkedin", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=twitter", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=jetpack-whatsapp", "#", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pinterest", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=pocket", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/?share=telegram", null, "https://neuropediatra.org/blog/page/35/", "https://neuropediatra.org/blog/", "https://neuropediatra.org/blog/page/33/", "https://neuropediatra.org/blog/page/34/", "https://neuropediatra.org/blog/page/35/", "https://neuropediatra.org/blog/page/37/", "https://neuropediatra.org/blog/page/38/", "https://neuropediatra.org/blog/page/39/", "https://neuropediatra.org/blog/page/115/", "https://neuropediatra.org/blog/page/37/", "https://neuropediatra.org/2023/05/27/adolescencia-la-revolucion-del-cerebro/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/etapas-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/category/neuropediatria/", "https://neuropediatra.org/blog", "https://neuropediatra.org/2013/06/15/quien-es-quien-en-el-sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/2013/06/15/quien-es-quien-en-el-sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/2014/06/04/sinapsis-neuronal/", "https://neuropediatra.org/2014/06/04/sinapsis-neuronal/", "https://neuropediatra.org/2016/02/01/que-es-la-inteligencia/", "https://neuropediatra.org/2016/02/01/que-es-la-inteligencia/", "https://neuropediatra.org/2019/01/11/tel-trastorno-especifico-del-lenguaje-tel/", "https://neuropediatra.org/2019/01/11/tel-trastorno-especifico-del-lenguaje-tel/", "https://neuropediatra.org/aviso-legal/", "https://neuropediatra.org/politica-de-cookies/", "https://neuropediatra.org/politica-de-privacidad/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/2016/02/22/enfermedades-neuropediatria/", "https://neuropediatra.org/contacto/", "https://neuropediatra.org", "#"]}