{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "2023-09-21T13:57:58Zhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/oaioai:revistasUR:article/2652023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe pattern of fall of serum bilirubin after operative relief of obstructive jaundice. A preliminary reportPerfiles de ca\u00edda de la bilirrubina s\u00e9rica luego de correcci\u00f3n quir\u00fargica de la ictericia obstructivaIrabor, David O.bilirrubina s\u00e9ricaictericia obstructiva.serum bilirubinobstructive jaundice.This is the beginning of a prospective study on patients who have obstructive jaundice to see how the serum bilirubin falls after operative relief of the obstruction. Seven of such patients have been studied; four had carcinoma of the head of the pancreas while the other three had choledocholithiasis. The patients with carcinoma had relief of the jaundice through a biliary-enteric anastomosis and those with common bile duct stones had choledochotomy with stone extraction which was completed with insertion of a T-tube. Serial bilirubin estimations were then performed post-operatively to chart the pattern and rate of descent of this in each patient. Our observations suggest that the pattern of fall of serum bilirubin after successful decompression of the extra-hepatic biliary tree exhibit a distinct pattern regardless of the surgical procedure performed for the relief of the obstruction.El presente art\u00edculo es el reporte preliminar de un estudio prospectivo de pacientes con ictericia obstructiva, que eval\u00faa la disminuci\u00f3n progresiva en los niveles s\u00e9ricos de bilirrubina luego de la correcci\u00f3n quir\u00fargica de la obstrucci\u00f3n. El estudio incluye 7 pacientes, 4 de ellos con carcinoma en la cabeza del p\u00e1ncreas y los 3 restantes cursaron con coledocolitiasis. Los pacientes con carcinoma fueron sometidos a una anastomosis bilio-ent\u00e9rica con el fin de corregir la ictericia, mientras que los pacientes con c\u00e1lculos en el conducto biliar fueron sometidos a coledocotom\u00eda, extracci\u00f3n de los c\u00e1lculos biliares e inserci\u00f3n de un tubo en T. Posteriormente, se realizaron numerosas cuantificaciones de los niveles de bilirrubina en suero, para determinar el patr\u00f3n y la taza de descenso de dichos niveles en cada paciente. Los resultados muestran el patr\u00f3n de ca\u00edda de los niveles s\u00e9ricos de bilirrubina luego de la desobstrucci\u00f3n exitosa de las v\u00edas biliares extrahep\u00e1ticas. Tres pacientes mostraron un patr\u00f3n aberrante a pesar del correcto procedimiento quir\u00fargico.Universidad del Rosario2010-03-16info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/26510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.265spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/265/216Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/2702023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDeletion Analysis of 15 exons located outside and inside a \u201cHot Spot\u201d in the Duchenne Muscular Dystrophy gene in Duchenne\u2019s Muscular dystrophy patientsAn\u00e1lisis de deleciones en 15 exones situados dentro y fuera del hot spot mutacional del gen de la distrofina en pacientes con distrofia muscular de DuchenneFonseca, Dora JanethMateus, Heidi ElianaContreras, Nora ConstanzaS\u00e1nchez, RossanaHerrera, TristanaTamar Silva, ClaudiaDNAdystrophinDuchenne muscular dystrophyBecker msucular dystrophymutationColombiadeleci\u00f3ndistrofinadistrofia muscular de Duchennedistrofia muscular de Beckermutaci\u00f3nColombiaIntroduction. Duchenne and Becker Muscular Dystrophies (DMD/DMB) are X-linked recessive diseases characterized by progressive muscle weakness and wasting, loss of motor skills and death after the second decade of life. Deletions are the most prevalent mutations that affect the dystrophin gene, which spans 79 exons.Objective: Identify deletions on the dystrophin gene in 58 patients affected with DMD.Methods: Through multiplex PCR identify deletions on the dystrophin gene in 58 patients with DMD and observe the frequency of this mutation in our population.Results: We found deletions in 1.72% of patients (1 of 58 persons). Deletions were not the principal cause of disease in our population. It is possible that duplications and point mutations caused this illness in our patients.Conclusions: The frequency of deletions in the 15 exons analyzed from the dystrophin gene was low. The predominant types of mutation in our patients` samples were not deletions as has been observed in the literature worldwide, therefore, it is important to determine other types of mutations as are duplications and point mutations.Introducci\u00f3n. La distrofia muscular de Duchenne (DMD), y su forma al\u00e9lica m\u00e1s leve, la distrofia muscular de Becker (DMB), es una entidad de herencia recesiva ligada al X, que se presenta con debilidad muscular, p\u00e9rdida progresiva de las habilidades motoras y muerte precoz. Es causada principalmente por deleciones en el gen de la distrofina, el cual contiene 79 exones.Objetivo. Realizar un an\u00e1lisis ampliado para evaluar la presencia de deleciones en 15 exones del gen de la distrofina situados dentro y fuera del hot spot mutacional en 58 pacientes afectados con DMD/DMB sin mutaci\u00f3n previamente identificada.Metodolog\u00eda. Amplificaci\u00f3n, mediante PCR m\u00faltiplex, de 4 exones situados dentro y 11 fuera del hot spot mutacional descrito para el gen de la distrofina en 58 pacientes afectados con DMD y determinar la frecuencia de deleciones en la poblaci\u00f3n analizada. Resultados. Se encontr\u00f3 deleci\u00f3n del ex\u00f3n 16 en uno de los pacientes estudiados, hecho que indica una frecuencia de 1,7%. No se observ\u00f3 ninguna deleci\u00f3n de los exones situados fuera del hot spot mutacional.Conclusiones. La frecuencia de deleciones en los 15 exones del gen de la distrofina analizados es baja; s\u00f3lo se present\u00f3 en el ex\u00f3n 16, el cual se encuentra localizado en el hot spot mutacional proximal del gen. Es importante analizar este ex\u00f3n en los afectados, en la medida en que aumenta la tasa de detecci\u00f3n de deleciones en un 1,7%. Se debe analizar otro tipo de mutaciones como puntuales y duplicaciones en los afectados.Universidad del Rosario2010-03-16info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/27010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.270spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/270/220Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/2712023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverConstruction of a molecular phylogeny for klebsiella and Raoultella SP based on rRNA 165 and RNA polimarase subunit genesConstrucci\u00f3n de una filogenia molecular para las especies de los g\u00e9neros Klebsiella y Raoultella basada en los genes ARNr 16S y ARN polimerasa subunidadArenas, Nelson EnriqueGuti\u00e9rrez, Andr\u00e9s Juli\u00e1nSalazar, Luz MaryPolanco, Juan CarlosG\u00f3mez, ArleyKlebsiellaRaoultellaphylogenytaxonomyKlebsiellaRaoultellafilogeniataxonom\u00edaThe bacteria belonging to Raoultella and Klebsiella genera are opportunistic pathogens for which there is no consensus about a unique internationally taxonomic system. In this study, we suggest a molecular phylogeny based on 16S (rDNA 16S) ribosomal gene and the beta subunit RNA polymerase (rpoB) encoding gene of Klebsiella and Raoultella in order to set up evolutionary relationships among these genera. Results showed a cluster with similar biochemical and taxonomy characteristics in agreement to Genbank description, and a tree bifurcation which confirms the Klebsiella and Raoultella genera separation. Moreover, we verified the polyphyletic character of K. aerogenesby rDNA 16S and particularly the clustering for both R. terrigena and K. oxytoca based on rpoB gene. The evolutionary relationships recognition was obtained by comparison among the corresponding trees for both genes unraveling significant changes at taxonomic level and stressing the importance of multilocus analysis approach. These studies are useful for tracking the microbial genotype stability over time and space scale; as well as on improving taxonomic annotations (taxa descriptions and genetic subdivisions) and evaluation of genetic diversity interms of virulence and drug resistance.Las bacterias de los g\u00e9neros Raoultella y Klebsiella son pat\u00f3genos oportunistas para las cuales no existe un sistema uniforme de clasificaci\u00f3n taxon\u00f3mica internacional. En el presente estudio se propone una filogenia molecular basada en el gen ribosomal 16S (ADNr 16S) y el gen codificante de la subunidad de la ARN polimerasa (rpoB) de los g\u00e9neros Klebsiella y Raoultella con el fin de establecer relaciones evolutivas entre dichos g\u00e9neros. Los resultados evidencian una agrupaci\u00f3n acorde con la taxonom\u00eda y las propiedades bioqu\u00edmicas caracter\u00edsticas, reportadas en el Genbank. Se estableci\u00f3 una bifurcaci\u00f3n en los \u00e1rboles, lo cual confirma la separaci\u00f3n de los g\u00e9neros Klebsiella y Raoultella. Adicionalmente, se confirm\u00f3 el car\u00e1cter polifil\u00e9tico de K. aerogenes por el gen ADNr 16S y la agrupaci\u00f3n de R. terrigena y K. oxytoca de acuerdo con el gen rpoB. La comparaci\u00f3n entre los \u00e1rboles obtenidos permiti\u00f3 determinar relaciones evolutivas entre las especies, a partir de los genes evaluados, lo cual refleja cambios aparentes a nivel taxon\u00f3mico y corrobora la importancia del an\u00e1lisis a nivel de multilocus. Este tipo de estudios permite monitorear la estabilidad de los genotipos microbianos sobre la escala temporal y espacial, mejorar la precisi\u00f3n de las anotaciones taxon\u00f3micas (mejor descripci\u00f3n de taxones o subdivisiones gen\u00e9ticas) y evaluar la diversidad gen\u00e9tica y adaptabilidad en t\u00e9rminos de virulencia o resistenciaa drogas.Universidad del Rosario2010-03-16info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/27110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.271spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/271/221Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3722023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCerebral Anatomy of the Spider Monkey Ateles Geoffroyi Studied Using Magnetic Resonance Imaging. First Report: a Comparative Study with the Human Brain Homo SapiensAnatom\u00eda Cerebral del mono ara\u00f1a Ateles geoffroyi estudiada utilizando im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica. Primer reporte: estudio comparativo con el cerebro humano Homo SapiensChico-Ponce de Le\u00f3n, FernandoAm\u00edgdala del CerebeloHipocampoSistema l\u00edmbicoAmygdalaHippocampusLimbic SystemThe objective of the present qualitative study was to analyze the morphological aspects of the inner cerebral anatomy of two species of primates, using magnetic resonance images (MRI): spider monkey (A. geoffroyi) and human (H. sapiens), on the basis of a comparative study of the cerebral structures of the two species, focusing upon the brain of the spider monkey and, primarily, its limbic system. In spite of being an endemic Western hemisphere species, a fact which is by its own right interesting for research due to this animal\u2019s social organization and motor functions, the spider monkey (A. geoffroyi) has hardly been studied in regard to its neuroanatomy. MRI was carried out, in one spider monkey, employing a General Electric Signa 1.5 T scanner. This investigation was carried in accordance to international regulations for the protection of animals in captivity, taking into account all protective means utilized in experimental handling, and not leaving behind any residual effects, either physiological or behavioral. From a qualitative point of view, the brains of the spider monkey and the human were found to have similar structures. In reference to shape, the most similar structures were found in the limbic system; proportionally, however, cervical curvature, amygdala, hippocampus, anterior commissure and the colliculi, were larger in the spider monkey than in the human.El objetivo del presente estudio cualitativo fue analizar los aspectos morfol\u00f3gicos de la anatom\u00eda cerebral interna utilizando im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica (IRM) en dos especies de primates, El mono Ara\u00f1a (A. geoffroyi) y el humano (H. sapiens), tomando como base un estudio comparativo de las estructuras cerebrales de las dos especies, concentr\u00e1ndose primordialmente en el sistema l\u00edmbico del cerebro del mono ara\u00f1a. Aunque es una especie com\u00fan en el hemisferio occidental, es interesante para estudiar dada su organizaci\u00f3n social y funciones motoras, el mono ara\u00f1a (A. geoffroyi) ha sido poco estudiado en cuanto a su neuroanatom\u00eda. Las IRM fueron hechas a un mono ara\u00f1a utilizando un resonador General Electrics Signa 1.5 T. Esta investigaci\u00f3n se llevo a cabo conforme a las leyes internacionales para la protecci\u00f3n de animales en cautiverio y teniendo en cuenta todas las medidas de protecci\u00f3n para el manejo experimental para evitar cualquier efecto residual de \u00edndole comportamental o fisiol\u00f3gico. Desde un punto de vista cualitativo, los cerebros del mono ara\u00f1a y el humano ten\u00edan estructuras similares. Con respecto a la forma, las estructuras m\u00e1s parecidas fueron encontradas en el sistema l\u00edmbico, sin embargo la curvatura cervical, la am\u00edgdala, el hipocampo, la comisura anterior y el col\u00edculo fueron m\u00e1s grandes proporcionalmente en el mono ara\u00f1a que en el humano.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/37210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.372spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/372/316Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3732023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverVariables Related to Inconsistent Answers in a Survey About Sexual Intercourses Among Students in Santa Marta, ColombiaVariables relacionadas con respuestas inconsistentes en una encuesta sobre relaciones sexuales realizada a estudiantes de Santa Marta, ColombiaCampo Arias, AdalbertoD\u00edaz Mart\u00ednez, Luis AlfonsoCeballos Ospino, Guillermo Augustorelaciones sexualescuestionarioestudiantesadolescentesestudios transversalesSexual behaviorquestionnairesstudentsadolescentscross-sectional studyBackground: Self-reported questionnaires are the more common and reliable method to investigate health-related behaviors among adolescents.Often, a significant number of participantsreport inconsistencies in several related items, especially sensitive topics, and they must be omitted. Up to date, it has not extensively compared the demographic characteristics of students that answer consistent and not consistently a paper-pencil survey. Objective: To compare some characteristics related to inconsistent answers about sexual behavior among students of secondary school at Santa Marta, Colombia. Method: A probabilistic cluster simple of students completed an anonymous survey about sexual relationship. Logistic regression was used for adjusting associated variables to answer inconsistently questions about sexual behavior. Results: A total of 3813 students completed the survey. A group of 3575 participants (93.8%) reported consistent information about sexual behavior; and 238 (6.2%) did not. Students that completed inconsistently the survey about sexual behavior were more frequently attending to private school (OR=3.5; 95%CI 2.6-4.8) and boys (OR=2.1; 95%CI 1.6-2.8), after adjusting for socioeconomic level. Conclusions: Approximately one out of twenty students completed inconsistently inquires about sexual behavior. Inconsistent answers about sexual behavior were higher in private school and male students. More investigation is needed.Antecedentes: la encuesta autoadministrada es la forma m\u00e1s usada y confiable para investigar comportamientos relacionados con la salud en adolescentes. Por lo general, un grupo significativo de participantes responde de forma inconsistente a algunos puntos de t\u00f3picos relacionados,particularmente con temas sensibles; en consecuencia, dichos puntos deben ser eliminados del an\u00e1lisis. Hasta la fecha, no se han comparado extensamente las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de los estudiantes que responden y los que no responden consistentemente una encuesta. Objetivo: comparar algunas variables demogr\u00e1ficas relacionadas con respuestas inconsistentes sobre comportamiento sexual en estudiantes de secundaria de Santa Marta, Colombia. M\u00e9todo: una muestra probabil\u00edstica por conglomerados de estudiantes diligenci\u00f3 una encuesta an\u00f3nima sobre relaciones sexuales. Se us\u00f3 regresi\u00f3n log\u00edstica para ajustar las variables de la encuesta en las cuales se respondi\u00f3 de forma inconsistente. Resultados: un total de 3813 estudiantes complet\u00f3 la encuesta. Un grupo de 3 575 estudiantes (93,8%) respondi\u00f3 de forma consistente a los puntos sobre comportamiento sexual y uno de 238 (6,2%) respondi\u00f3 de forma inconsistente. Despu\u00e9s de ajustar por estrato socioecon\u00f3mico se evidenci\u00f3 que los estudiantes que con mayor frecuencia respondieron inconsistentemente eran varones (OR=2,1; IC95% 1,6-2,8) y pertenec\u00edan a colegios privados (OR=3,5; IC95% 2,6-4,8). Conclusiones: aproximadamente uno de cada veinte estudiantes responde de forma inconsistente las preguntas sobre comportamiento sexual. Las respuestas inconsistentes est\u00e1n relacionadas con estudiantes de colegios privados y sexo masculino. Se necesitan m\u00e1s investigaciones.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/37310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.373spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/373/317Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3742023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverVariability of Staphylococcus Aureus Carriers on a Medicine Student\u2019s PopulationVariaci\u00f3n del estado de portador de Staphylococcus aureus en una poblaci\u00f3n de estudiantes de medicinaR\u00edos Chaparro, Dora In\u00e9sGaona Cifuentes, Mar\u00eda AntoniaPe\u00f1a Serrato, Mar\u00eda CristinaPineda Pe\u00f1a, Andrea ClemenciaIb\u00e1\u00f1ez Pinilla, MilciadesRam\u00edrez Guti\u00e9rrez, Germ\u00e1nStaphylococcus aureusportadorestrabajadores de la saludestudiantes de medicinaStaphylococcus aureuscarriershealth workersmedicine studentsThis is a longitudinal study performed in a 159 medicine student\u2019s cohort, of fourth and ninth study semester, in order to evaluate the variation of Staphylococcus aureus carriers and its antimicrobial susceptibility on students, before and after clinical practice. Clinical samples were taken with a swab from the tonsils, pharynx posterior wall, nasal fosses and hands and were cultured in 5% sheep blood and incubated at 37oC in aerobic conditions during 48 hours. The identification of Sthaphylococcus aureus was performed according to the phenotypic and biochemical test. The antimicrobial susceptibility was evaluated by the diffusion disc method using the Kirby-Bauer technique, according to Clinical and Laboratory Standards Institute (CLSI), with the following antibiotics: Ciprofloxacyn, Vancomycin, Oxacyclin, Cephalotine, Clyndamycin, and Ryphampycin. The average age of the fourth semester students was 19.1\u00b1 1,2 years and the female gender was 2/1 more frequent than the male. The history of infections, allergy, smoke habit, non infectious diseases, surgeries, antibiotic use during the last three months and hospitalizations six months before sampling was analyzed. There was no significant relationship between previous history analysis and the carrier state incidence (p=0.001 Mc Nemar exact Test). A significant increase of 15,1% for S. aureus carrier state was observed after three years of exposure to hospital environment on ninth semester students, compared to fourth semester students (p=0.001 Test Mc Nemar); from which 16.4% (p<0.001) was founded in hands, 13.8% in nasal fosses (p=0.0015) and 3.2% in pharynx. 35.8% of S. aureus carrier was persistent: 25.2% in nasal fosses, 4.4% in pharynx and 3.8% in hands. Antimicrobial resistance was observed in 1.9% of the bacterial strains isolated from fourth semester students: One to Ciprofloxacyn and two to Clyndamycin. Besides was observed 2.5% of bacterial strains isolated from ninth semester students: one to Ciprofloxacyn, Oxacyclin, Cephalotine and Clyndamycin, one to Cephalotine and Oxacyclin and two to Clyndamycin. Finally, Methycylin Resistant Sthaphylococcus Aureus (MRSA) strains were isolated from 1.3% of the studied group. This results didn\u2019t show significant differences b(p=1.000).Para evaluar en estudiantes de medicina la variaci\u00f3n del estado de portador de Staphylococcus aureus y su resistencia antimicrobiana, antes y despu\u00e9s de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, se realiz\u00f3 un estudio longitudinal en una cohorte de 159 estudiantes de cuarto y noveno semestre universitario. Se tomaron muestras de las zonas periamigdalianas y/o pared posterior de orofaringe, de las fosas nasales y las manos, se cultivaron en agar sangre de cordero al 5% y se incubaron en aerobiosis a 37\u00b0C, durante 48 horas. La identificaci\u00f3n de Staphylococcus aureus se realiz\u00f3 seg\u00fan las caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas y pruebas bioqu\u00edmicas. La susceptibilidad a los antimicrobianos se evalu\u00f3 mediante el m\u00e9todo de difusi\u00f3n de disco, por la t\u00e9cnica de Kirby-Bauer, siguiendo las normas internacionales del Clinical and Laboratory Standards Institute (CLSI), con los siguientes antimicrobianos: ciprofloxacina, vancomicina, oxacilina, cefalotina,clindamicina y rifampicina. La edad promedio de los alumnos de cuarto semestre fue 19,1\u00b11,2 a\u00f1os y el g\u00e9nero femenino fue 2/1 m\u00e1s frecuente que el masculino. Se analizaron la presencia de antecedentes como: infecciones, alergias, estado de fumador, otras patolog\u00edas no infecciosas, uso de antibi\u00f3ticos en los \u00faltimos tres meses y procedimientos quir\u00fargicos u hospitalizaciones seis meses previos a la toma de las muestras. No hubo relaci\u00f3n significativa entre la incidencia del estado de portador y los antecedentes estudiados. Se observ\u00f3 un aumento significativo del 15,1%, con respecto al grupo de estudiantes de cuarto semestre, en el estado de portador de S. aureus en el grupo de estudiantes de noveno semestre, despu\u00e9s de haber estado expuestos durante tres a\u00f1os al ambiente hospitalario, (p=0,001 Test exacto de Mc Nemar). De los portadores, el 16,4% present\u00f3 la bacteria en manos (p<0,001), el 13,8% en fosas nasales (p=0,0015) y el 3,2% en faringe. Por otra parte,el 35,8% de los portadores present\u00f3 persistencia, de los cuales el 25,2% fue en fosas nasales; el 4,4%, en faringe y el 3,8% en manos. En cuanto a la resistencia a los antimicrobianos, el 1,9% de las cepas aisladas de los estudiantes de cuarto semestre present\u00f3 resistencia: una a ciprofloxacina y dos a clindamicina (tres estudiantes). Por su parte, el 2,5% de las cepas aisladas de estudiantes de noveno semestre fue resistente: una a cefalotina, ciprofloxacina, oxacilina y clindamicina, una a cefalotina y oxacilina y dos a clindamicina (cuatro estudiantes). En el 1,3% del grupo estudiado se aislaron cepas de Staphylococcus aureus Resistentes a la Meticilina (MRSA, por sus siglas en ingl\u00e9s). Estos resultados no muestran diferencias significativas (p=1.000). Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/37410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.374spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/374/318Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3752023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverHistorical Development of Organochlorine Pesticides Legislation in VenezuelaDesarrollo hist\u00f3rico de la legislaci\u00f3n sobre plaguicidas organoclorados en VenezuelaIsea Fern\u00e1ndez, Gerardo AlbertoHuerta Morillo, Lenin Jos\u00e9Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Ilsen Em\u00e9ritaplaguicidasorganocloradoslegislaci\u00f3nVenezuelapesticidesorganochlorineslegislationVenezuelaInformation about organochlorine pesticides legislation in Venezuela was recovered, using the search engine Google. Progress and setbacks was analyzed, with information about imports, exports, inventories, storage sites, controls and actions taken for disposal and participation in international conventions. The country appears to have adequate legislation, however, greater consistency of laws and decrees are required. Update the technical rule is necessary and increases the capacity to monitoring, identification and elimination of organochlorine pesticides.Se realiz\u00f3 una recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre plaguicidas organoclorados en Venezuela, utilizando el motor de b\u00fasqueda Google. Se hizo un an\u00e1lisis de avances y retrocesos, incorporando informaci\u00f3n sobre importaciones, exportaciones, inventarios, sitios de almacenamiento, controles y acciones emprendidas para su eliminaci\u00f3n, as\u00ed como la participaci\u00f3n en convenios internacionales. Se evidenci\u00f3 que el pa\u00eds cuenta aparentemente con una legislaci\u00f3n adecuada, pero se requiere de mayor coherencia entre las diferentes leyes y decretos. Adem\u00e1s, es necesario actualizar la norma t\u00e9cnica e incrementar la capacidad para el control, identificaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de plaguicidas organoclorados.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/37510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.375spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/375/319Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3762023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe Multifactorial Analysis of Static and Repetitive Work. Study of the Work in Services ActivitiesEl an\u00e1lisis multifactorial del trabajo est\u00e1tico y repetitivo. Estudio del trabajo en actividades de servicioCastillo M., Juan AlbertoRam\u00edrez, Blanca Andreaergonom\u00edalesiones osteomuscularesan\u00e1lisis de tareasprevenci\u00f3nergonomicsmusculoskeletal injuriestasks analysispreventionThe office work and specifically the work with computer are develop in long periods of static work, which is associated with the development of muscle skeletal disorders. In consequence, the authors made a transverse study with office workers (n=377) of a company dedicated to service activities (management of information and attention to costumers) in order to explore the relationship between the work structure, the nature of the tasks and the presence of muscle skeletal disorders, and to identify a strategy to stimulate the postural transition.The information was collected in a question paper that went into variables related to the type of task that the worker develops, the time that he dedicates to office and computer activities, disabilities, medical precedents and current symptomatology. The main medical precedents founded in the evaluated population was: arterial hypertension (HTA), 8%; lipidomics, 23%; diabetes, 3%, and hypoglycemia, 4%. In the evaluated population was found that 80% suffer pain, specifically relative to upper limbs: hands, 26%; elbows, 3%, and shoulders 4%. In cervical column, 32%; lumbar column, 16%; and dorsal column, 6%. Finally, it was proved that 80% of the worker\u2019s time is dedicated to static work, specifically to typing information. The results of this study are applied to the development of principles to design tasks and to develop a strategy to promote the posture transitions at work.El trabajo de oficina y, espec\u00edficamente, el trabajo con computador se realizan en per\u00edodos prolongados de trabajo est\u00e1tico, lo que se asocia con el desarrollo de desordenes m\u00fasculo esquel\u00e9ticos. En consecuencia, los autores desarrollaron un estudio transversal, a partir de la evaluaci\u00f3n de trabajadores de oficina (n=377) de una empresa dedicada a actividades de servicio4(gesti\u00f3n de informaci\u00f3n y atenci\u00f3n al cliente), con el objetivo de explorar la relaci\u00f3n entre la estructura del trabajo, la naturaleza de las tareas y la presencia de problemas osteomusculares e identificar los principios de una estrategia que estimule la transici\u00f3n postural. La informaci\u00f3n se recolect\u00f3 a trav\u00e9s de un formulario que indag\u00f3 sobre variables relativas al tipo de cargo que desempe\u00f1a el trabajador, el tiempo dedicado a actividades inform\u00e1ticas, incapacidades, antecedentes m\u00e9dicos y sintomatolog\u00eda actual. Como principales antecedentes m\u00e9dicos en la poblaci\u00f3n evaluada se encontr\u00f3: hipertensi\u00f3n arterial (HTA), 8%; dislipidemia, 23%; diabetes, 3%, e hipoglicemia, 4%. En los trabajadores evaluados se encontr\u00f3 que el 80% refiere dolor, espec\u00edficamente relativo al miembro superior: manos, 26%; codos, 3%, y hombros, 4%. En columna cervical, 32%; lumbar, 16%, y dorsal, 6%. Finalmente, se evidenci\u00f3 que el 80% del tiempo laboral del personal estudiado es empleado en actividades de trabajo est\u00e1ticas, dedicadas en su mayor\u00eda a la digitaci\u00f3n de datos. Los resultados de este estudio se aplican al desarrollo de principios para el dise\u00f1o de tareas y de una estrategia que busca potenciar las transiciones de postura en el trabajo. Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/37610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.376spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/376/320Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3812023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSet Theory Applied to the Mathematical Characterization of HLA Class II Binding PeptidesTeor\u00eda de conjuntos aplicada a la caracterizaci\u00f3n matem\u00e1tica de uni\u00f3n de p\u00e9ptidos al HLA clase IIRodr\u00edguez Vel\u00e1squez, Javierteor\u00eda de conjuntosuni\u00f3n al HLA clase IISet theoryHLA class II bindingAntigen presentation contains the molecular basis for antigenic identification and immune responses. The set theory and experimental data were used in order to develop an union core region mathematic characterization through the definition of 8 laws associated to HLA class II binding. The laws were applied to 4 promiscuous peptides, 25 natural peptides sequences of core region: 13 binding peptides and 12 no binding peptides; and 19 synthetic peptides looking to differentiate peptides. Only one peptide was not rightly characterized. This methodology may be used to choose key peptides in the development of vaccine.Las bases moleculares para el reconocimiento y la respuesta inmune est\u00e1n en la presentaci\u00f3n de p\u00e9ptidos antig\u00e9nicos. Se utilizaron la teor\u00eda de conjuntos y los datos experimentales para realizar una caracterizaci\u00f3n matem\u00e1tica de la regi\u00f3n central de uni\u00f3n del p\u00e9ptido mediante la definici\u00f3n de 8 reglas asociadas a la uni\u00f3n al HLA clase II. Estas reglas se aplicaron a 4 p\u00e9ptidos promiscuos, 25 secuencias pept\u00eddicas naturales de la regi\u00f3n central, de las cuales 13 presentaron uni\u00f3n, mientras que los dem\u00e1s no, y 19 p\u00e9ptidos sint\u00e9ticos buscando diferenciar los p\u00e9ptidos. A excepci\u00f3n de uno, todos los p\u00e9ptidos de uni\u00f3n y no uni\u00f3n fueron caracterizados acertadamente. Esta metodolog\u00eda puede ser \u00fatil para escoger p\u00e9ptidos clave en el desarrollo de vacunas.Universidad del Rosario2010-05-12info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/38110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.381spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/381/324Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3822023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCOPD: Concept of the Outpatients and Theirs Physicians in Relation with the Handling and AttentionLa EPOC: concepto de los usuarios y m\u00e9dicos tratantes respecto al manejo y plan de atenci\u00f3nDur\u00e1n Palomino, DianaVargas Pinilla, Olga CeciliaEnfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC)Iniciativa Mundial para el Manejo de la EPOC (GOLD)rehabilitaci\u00f3n pulmonarPulmonary Disease Chronic Obstructiva (EPOC)Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD)pulmonary rehabilitationPurpose. To analyze the concept of the outpatients with COPD and theirs physicians in a public hospital of Bogota, in relation to educational, pharmacological and non pharmacological treatment, according to GOLD. Method. Qualitative descriptive study, exploratory type, developed through semi structured interviews for eight (8) physicians and sixty one (61) outpatients with COPD. Results. Patients agree with the short explanation of the physician or health profesionals about the treatment they are receiving, the recommendations for the handling of their disease and the absence of questions about their personal, social, mental or nutritional life. The patients refer that medical treatment focuses in the present symptoms. On the other hand, 90% of the doctors manifest to know the standards of the GOLD, but the time, volume of consultation and availability of institutional resources, as well as the low social, cultural and economic level of the affected population and its commitment, makes difficult its application. Conclusions. The study shows disadvantages in the patient\u2019s attention either by the shortage of resources, the small infrastructure, lack of prevention and promotion actions, or the characteristics of the Public Health System, as well as diminished accessibility to pulmonary rehabilitation programs. The development of educative activities is very limited in the provided plan of attention, there is no control of factors that influence in the health state of these people, and there are no actions that treat favorably the participation of social, productive and governmental actors that benefit the attention of these patients.Objetivo. Analizar el concepto del usuario con EPOC y de los m\u00e9dicos en un hospital p\u00fablico de Bogot\u00e1 respecto a educaci\u00f3n, tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico, de acuerdo con la GOLD. M\u00e9todo. Estudio descriptivo cualitativo, exploratorio, desarrollado mediante entrevistas semiestructuradas a 8 m\u00e9dicos y 61 pacientes de consulta externa. Resultados. El 72% de los pacientes no ha recibido explicaci\u00f3n acerca del tratamiento, recomendaciones de manejo, ni ha sido interrogado sobre aspectos personales, sociales, o nutricionales. El 70% manifiesta dificultades para acceder a citas m\u00e9dicas y obtener medicamentos. El 90% de los m\u00e9dicos conoce la GOLD; refieren que el tiempo, el volumen de consulta, la disponibilidad de recursos institucionales, el bajo nivel sociocultural, econ\u00f3mico y de compromiso de los pacientes dificulta su aplicaci\u00f3n. Conclusiones. Existen desventajas en la atenci\u00f3n del paciente, ya sea por escasez de recursos, infraestructura, ausencia de programas de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y educaci\u00f3n, caracter\u00edsticas del Sistema de Seguridad Social, personales y del entorno. Universidad del Rosario2010-05-12info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/38210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.382spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/382/325Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3832023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverIdiopathic, hypercalciuria, children, symptomatic, urine calcium, pediatricFactores asociados al desarrollo de formas sintom\u00e1ticas de hipercalciuria idiop\u00e1tica en ni\u00f1os de la Fundaci\u00f3n CardioinfantilUlloa Bar\u00f3n, Carolinahipercalciuria idiop\u00e1ticas\u00edntomasni\u00f1oscalcio orinapediatr\u00edaIdiopathichypercalciuriachildrensymptomaticurine calciumpediatricIdiopathic Hypercalciuria (IH) is a metabolic disease, in most cases asymptomatic, but some patients express complaints consistent with hematuria, polaquiuria, dysuria, urinary incontinence, enuresis and abdominal or back pain, that affects activities of children, can lead to repetitive consult and secundary cost. Is necessary the clinical suspect for oportune diagnosis and treatment. Objective. To determine the factors that hasten the development of symptomatic Hypercalciuria: calciuria magnitude, urolithiasis family history, gender, age and urinary excretion of calcium oxalate. The final purpose is to spread the knowledge of the disease in the medical community. Materials and methods. We studied 60 children between two and thirteen years with IH diagnosis at an outpatient clinic, in a not matched case-control study (1,4 : 1 ratio), to determine the relationship between factors and IH symptoms. In stadistical analysis of associations we used the Fisher test and Chi squared of Pearson in significancy level of 5% (p<0.05). For determine the association force we calculed the odds ratios (OR) with 95% confidence intervals (95% CIs). Also, the variables that in conjunct explain symptomatic IH, controling the confussional variables with an inconditional logistic regression analysis, with a significancy level of 5% (p<0.05). Results. We established the associations betwen the folowing factors and symptomatic IH: male gender (p = 0.006; OR = 6.2; IC = 1.6-24.5) and calciuria magnitude (p = 0,003). With low stadistic difference, we found positive family history of urolithiasis (p = 0.018; OR 4.889 (IC = 1.26-19.48) and age increment (p = 0.044). The presence of urine calium oxalate doesn\u2019t show relation with IH symptoms (p = 0.2; OR = 0.59; IC = 0.17-1.49). Conclusions. Children with elevated values of calciuria (above 6 mg/kg/day) and male gender, may have a higher risk of symptomatic IH. Urolithiasis familiar history and age increment were frequent in patients with symptoms, without stadistic diferences. The presence of urine calcium oxalate doesn\u2019t influence IH symptoms.La hipercalciuria idiop\u00e1tica (HI) es un trastorno metab\u00f3lico frecuente, con curso cl\u00ednico, la mayor\u00eda de las veces asintom\u00e1tico. Sin embargo, en algunos pacientes se manifiesta cl\u00ednicamente con hematuria, polaquiuria, disuria, incontinencia urinaria, enuresis y dolor abdominal o lumbar, los cuales afectan las actividades diarias de los ni\u00f1os y motivan consultas m\u00e9dicas repetitivas, con los costos que esto genera. Se requiere de la sospecha cl\u00ednica y el conocimiento de la enfermedad para su diagn\u00f3stico y tratamiento oportunos. Objetivo. Determinar los factores relacionados con el desarrollo de la forma sintom\u00e1tica de HI, para lo cual se estudiaron: la magnitud de la calciuria, el antecedente familiar de urolitiasis, el g\u00e9nero, la edad y la excreci\u00f3n de oxalato de calcio. El prop\u00f3sito final fue ampliar y difundir el conocimiento de la enfermedad dentro de la comunidad m\u00e9dica. Materiales y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico de casos y controles para determinar la relaci\u00f3n existente entre los factores mencionados y la presencia de s\u00edntomas de HI. La poblaci\u00f3n de estudio estuvo compuesta por 60 pacientes con diagn\u00f3stico establecido de HI, de la consulta de Nefropediatr\u00eda de la Fundaci\u00f3n Cardioinfantil, con edades entre los 2 y los 13 a\u00f1os. La metodolog\u00eda consisti\u00f3 en un estudio no pareado con 1,4 casos por cada control. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico de las asociaciones entre los factores en estudio y la HI sintom\u00e1tica se utiliz\u00f3 la prueba exacta de Fisher y el Ji cuadrado de Pearson con un nivel de significancia del 5% (p<0,05). Para establecer la fuerza de la asociaci\u00f3n se calcul\u00f3 la raz\u00f3n de disparidad (OR) y el intervalo de confianza del 95%. Adem\u00e1s, se determinaron las variables que explican en conjunto la HI sintom\u00e1tica, controlando las variables de confusi\u00f3n con un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica incondicional a un nivel de significancia del 5% (p<0,05). Resultados. Se establecieron asociaciones entre los siguientes factores y la presencia de s\u00edntomas de HI en ni\u00f1os: el g\u00e9nero masculino (p = 0,006; OR = 6,2; IC = 1,6-24,5) y la magnitud de la calciuria (p = 0,003). Con menor diferencia estad\u00edstica se encontraron el antecedente familiar positivo de urolitiasis (p = 0,018; OR = 4,889; IC = 1,26-19,48) y el incremento en la edad (p = 0,044). La presencia de oxalato de calcio en el uroan\u00e1lisis no se relacion\u00f3 con los s\u00edntomas de HI (p = 0,2; OR = 0,59; IC = 0,17-1,49). Conclusiones. Los valores elevados de calciuria M(mayor a 6 mg/kg/d\u00eda) y el g\u00e9nero masculino, se asocian con la presencia de s\u00edntomas de HI en ni\u00f1os. Adicionalmente, se observaron, con frecuencia, en el grupo de pacientes sintom\u00e1ticos, la presencia de ni\u00f1os de edades mayores y el antecedente familiar positivo de litiasis renal, aunque no se evidencian diferencias significativas para estos dos factores. El hallazgo de cristales de oxalato de calcio en el uroan\u00e1lisis no se relacion\u00f3 con los s\u00edntomas de HI.Universidad del Rosario2010-05-12info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/38310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.383spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/383/326Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/3842023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverNosocomial Infections at the Neonatal Intensive Care Unit of Fundaci\u00f3n Cardioinfantil in Bogot\u00e1Comportamiento epidemiol\u00f3gico de la sepsis nosocomial en la Unidad de Reci\u00e9n Nacidos de la Fundaci\u00f3n CardioinfantilEraso, JennyTroncoso, Gloria\u00c1lvarez, MartaIb\u00e1\u00f1ez, Milc\u00edadessepsis nosocomialreci\u00e9n nacidosGram positivosGram negativoshongossensibilidadresistenciaNosocomial infectionsnewbornGram-negative organismsresistance patternObjective. To describe the demographic characteristics, etiologic agents, some associated factors and, the resistance pattern of the microorganisms in neonates identified with nosocomial infections at the Neonatal Intensive Care Unit of Fundaci\u00f3n Cardioinfantil in Bogot\u00e1. Study design. This retrospective study was developed from 2004 to the first trimester of 2006. Nosocomial infection was defined as the infection diagnosed after 72 hours of hospital admission in a neonate who received antimicrobial therapy during more than three days. Results. Sixty clinical medical charts were reviewed. Gram-negative organisms were the most frequent agents (71.2%) causing nosocomial infections acquired within or outside of the institution. Klebsiella pneumoniae was the agent most frequently identified with 65% of resistance to third generation cephalosporin. Conclusion. Gram-negative are the predominant etiologic agents responsible of nosocomial infections in neonates admitted to the Fundaci\u00f3n Cardioinfantil.Objetivo. Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo que describe las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, la etiolog\u00eda, los factores asociados, la mortalidad, la sensibilidad y la resistencia de los microorganismos a los antibi\u00f3ticos usados en sepsis nosocomial. Dise\u00f1o del estudio. Se realiz\u00f3 la recolecci\u00f3n de datos desde el 2004 hasta el primer trimestre del 2006. Se defini\u00f3 infecci\u00f3n nosocomial probada como la infecci\u00f3n diagnosticada despu\u00e9s de 72 horas de hospitalizaci\u00f3n y que recibe manejo antibi\u00f3tico mayor a 3 d\u00edas. Resultados. Se revisaron 60 historias cl\u00ednicas, en las cuales los g\u00e9rmenes Gram negativos fueron los principales causantes de sepsis nosocomial, tanto intra como extrainstitucional; de ellos la k. pneumoniae fue el germen m\u00e1s frecuentemente encontrado. Conclusiones. Los g\u00e9rmenes Gram negativos son los microorganismos predominantemente causantes de sepsis nosocomial en la Unidad de Reci\u00e9n Nacidos (URN) de la Fundaci\u00f3n Cardioinfantil (FCI).Universidad del Rosario2010-05-12info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/38410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.384spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/384/327Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4792023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of the Larval Therapy in the Healing Process of Infected Wounds with Pseudomonas Aeruginosa in RabbitsEvaluaci\u00f3n de la terapia larval en el proceso de curaci\u00f3n de heridas infectadas con Pseudomonas aeruginosa en conejosZapata, CristinaBello, Felio J.Rey, MauricioCasta\u00f1eda, AdrianaGonz\u00e1lez, JulianaAcero, V\u00edctorSegura, AlexandraGaona, Mar\u00eda A.R\u00edos, Doralarval therapyLucilia sericatawounds healingPseudomona aeruginosahistopathologyterapia larvalLucilia sericatacicatrizaci\u00f3n de las heridasPseudomonas aeruginosadermohistopatolog\u00edaIntroduction. During the last two decades the larval therapy has reemerged as a safe and reliable alternative for the healing of cutaneous ulcers that do not respond to the conventional treatments. Objective. To evaluate the use of the larvae of Lucilia sericata as a treatment for infected wounds with Pseudomonas aeruginosa in an animal model. Materials and methods. Twelve rabbits were randomly distributed in 3 groups: the first group was treated with larval therapy; the second was treated with antibiotics therapy and to the third no treatment was applied, therefore was established as a control group. To each animal a wound was artificially induced, and then a suspension of P. aeruginosa was inoculated into the lesion. Finally, every rabbit was evaluated until the infection development was recognized and treatment was set up for the first two groups according with the protocols mentioned above. Macroscopic evaluation of the wounds was based on the presence of edema, exudates, bad odor, inflammation around the wound and the presence of granulation tissue. The healing process was evaluated by monitoring histological changes in the dermal tissue. Results. Differences in the time required for wound healing were observed between the first group treated with larval therapy (10 days) and the second group treated with conventional antibiotics therapy (20 days). Conclusion. The L. sericata larva is and efficient tool as a therapy for infected wounds with P. aeruginosa.Introducci\u00f3n. Durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas,la terapia larval ha resurgido como una alternativa confiable y segura para la cura de \u00falceras cut\u00e1neas que no responden a los tratamientos convencionales. Objetivo. Evaluar el uso de las larvas de Lucilia sericata en el tratamiento de heridas infectadas con Pseudomonas aeruginosa en un modelo animal. Materiales y m\u00e9todos. Se tomaron 12 conejos, los cuales fueron divididos al azar en 3 grupos homog\u00e9neos: al primero se le aplic\u00f3 terapia larval, el segundo se trat\u00f3 con terapia antibi\u00f3tica y el tercero fue establecido como control. A cada uno de los animales se les realiz\u00f3 una herida, luego se inocul\u00f3 en \u00e9sta una suspensi\u00f3n de P. aeruginosa y, finalmente, al registrarse el desarrollo de la infecci\u00f3n, se procedi\u00f3, en los dos primeros grupos, a los tratamientos correspondientes. Para la evaluaci\u00f3n macrosc\u00f3pica de las heridas, se tuvo en cuenta la presencia de edema y exudado, mal olor, inflamaci\u00f3n alrededor de la herida y apariencia Bdel tejido de granulaci\u00f3n. Al proceso de cicatrizaci\u00f3n se le hizo seguimiento a trav\u00e9s de una t\u00e9cnica dermohistol\u00f3gica.Resultados. Se registraron claras diferencias entre el grupo de animales tratados con terapia larval vs. el grupo tratado con terapia convencional de antibi\u00f3ticos, estableci\u00e9ndose un periodo de 10 d\u00edas para alcanzar la cicatrizaci\u00f3n en el grupo de terapia larval mientras que en el segundo grupo el proceso se cumpli\u00f3 en 20 d\u00edas. Conclusiones. Se demostr\u00f3 la eficacia de las larvas de L. sericata en el tratamiento de heridas infectadas con P. aeruginosa.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/47910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.479spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/479/420Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4802023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverExploratory Study on Occupational Health Exposure to Chemical Agents, in a Public Hospital in Valencia, Venezuela. Preliminar AssessmentCondiciones de exposici\u00f3n ocupacional a agentes qu\u00edmicos en un hospital p\u00fablico de Valencia, Venezuela. Evaluaci\u00f3n preliminarRojas, MaritzaRivero, ExilaEspino, Carlosoccupational healthhospital riskschemical agentssalud ocupacionalriesgos hospitalariosagentes qu\u00edmicosDescriptive study that identified chemical agents (AQ) use and training on risk management and waste disposal techniques in a public Hospital in Valencia. A questionnaire was answered by 48 workers. Information obtained was: personal data, occupational history, AQ used; knowledge of risk management and waste disposal. There were 16 occupations from 12 \u201cHigh Risk\u201d areas. \u201cAdult emergency\u201d was the one with more workers (11 individuals), followed by \u201csterilization\u201d and \u201cclinical laboratory\u201d (7 each) and oncology (5). The remained areas had less than 8.3% workers. The most used anesthetic agents were: Halothane, Enfluorane and Isofluorane 4.17% each and main antineoplastics used were: Doxorubicin 16.67% and Paclitaxel, 5-Fluoracil and Etoposide, 8.33% each. The most mentioned substances were: alcohol (70.8%) and Chlorine (64.6%). None of the answers regarding knowledge of AQ\u2019 risk management and waste disposal was satisfactory. Statistical associations between training and several variables such as age, time in their job and being or not a professional, resulted non-significant. The correlation between training and the knowledge of AQ\u2019s management was significant (p < 0.001). Participants showed that their knowledge about chemical occupational risk factors they are exposed to is still insufficient. Therefore, this theme should be included in graduate course curricula. These results provide important data and will serve as a pilot research for the follow up Phase II study that will include clinical aspects and environmental and biological monitoring.Estudio descriptivo que indag\u00f3 sobre las condiciones de exposici\u00f3n laboral a agentes qu\u00edmicos (AQ) en trabajadores de un hospital p\u00fablico de Valencia, Venezuela. Participaron 48 trabajadores. Se obtuvo informaci\u00f3n mediante cuestionario como: datos personales, historia ocupacional, uso de AQ; conocimiento del manejo de riesgos, efectos adversos y disposici\u00f3n de desechos. Se reportaron 16 ocupaciones de 12 \u00e1reas de alto riesgo. Emergencia de adultos tuvo 11 trabajadores, seguida por esterilizaci\u00f3n y laboratorio cl\u00ednico (7 cada uno), y oncolog\u00eda, 6. Las \u00e1reas restantes ten\u00edan < 8,3% trabajadores. Anest\u00e9sicos m\u00e1s usados: halotano, enfluorano e isofluorano, 4,17%, cada uno. Antineopl\u00e1sicos m\u00e1s usados: doxorrubicina (16,67%) y paclitaxel, 5-fluoracilo y etopsoido, 8,33 %, cada uno. AQ varios m\u00e1s reportados: alcohol (70,8%) y cloro (64,6%). Ninguna de las respuestas referidas al conocimiento del manejo y disposici\u00f3n de AQ fue satisfactoria. Asociaciones entre entrenamiento y edad, tiempo en el cargo y ser o no un profesional universitario, no resultaron significativas, mientras que entre entrenamiento y conocimiento de AQ fue significativa (p < 0,001). Estos hallazgos evidencian un d\u00e9ficit tanto en conocimiento de los riesgos producidos por las sustancias laborales como de sus desechos, por lo que el entrenamiento deber\u00eda ser parte de los curricula de pre y postgrado. El estudio provee importantes datos preliminares para el dise\u00f1o de la fase II, la cual incluir\u00eda aspectos cl\u00ednicos y monitoreo ambiental y biol\u00f3gico.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/48010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.480spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/480/421Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4812023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPreliminary Study of Mental Retardation in Rovira (Tolima, Colombia)Estudio preliminar del retardo mental en la poblaci\u00f3n de Rovira (Tolima, Colombia)Celis, Luis GustavoMoreno, AdrianaTrujillo, Lina MarcelaCubides-Guti\u00e9rrez, Lygna MargarethOssa, HumbertoBlackburn, NataliaVillarreal, PaulaBerm\u00fadez, MarthaBrice\u00f1o Balc\u00e1zar, Ignaciomental retardationcytogeneticsdisabilitymetabolic screeningRovirapesticidesretardo mentalcitogen\u00e9ticaRoviradiscapacidadpruebas bioqu\u00edmicasplaguicidasMental retardation is characterized by limitations in performance, significant deficiency in intelligence and adaptative behavior, causing clinical and social disability. Most patients with mental retardation in Colombia do not receive clinical genetics evaluation. The aims of the present study are to evaluate and characterize a group of patients with mental retardation from the population of Rovira. The present study included twenty five patients with mental retardation from Rovira (Tolima) which were studied by clinical examination, metabolic screening (ferric chloride, nitrosonaphtol, silver nitroprusiate, dinitrophenylhydrazine and benedict) and cytogenetics (G-Banding kariotype). Pesticide detection was perfomed by random sampling of water and tomatoes in twenty different places of water distribution, the center of the town and crop fields. A family with three affected sibs (two females, one male) with mental retardation was identified, suggesting a genetic component. Metabolic screening was negative and karyotypes were normal. The analyses performed for organophosphates were positive in 100% of the samples. Carbamates were positive in 60% of the water source and 100% of tomato samples. All the samples tested were negative for organochlorides. Further studies as molecular fragile- X test, will be performed.El retardo mental se caracteriza por limitaciones en el desempe\u00f1o como resultado de significativas deficiencias de la inteligencia y la conducta adaptativa. En Colombia, la mayor parte de los pacientes con esta alteraci\u00f3n no reciben evaluaci\u00f3n gen\u00e9tica. El objetivo de este trabajo es evaluar y caracterizar el retardo mental en un grupo de personas con esta condici\u00f3n en la poblaci\u00f3n de Rovira (Tolima, Colombia) e identificar los posibles factores asociados. La metodolog\u00eda consisti\u00f3 en realizar un diagn\u00f3stico cl\u00ednico preliminar de 25 pacientes con retardo mental y realizar la correspondiente toma de muestras de sangre y orina para efectuar los ex\u00e1menes correspondientes. Se realizaron estudios bioqu\u00edmicos (cloruro f\u00e9rrico, nitrosonaftol, nitroprusiato de sodio, Benedict, cromatograf\u00eda para la detecci\u00f3n de amino\u00e1cidos y carbohidratos) y citogen\u00e9ticos (bandeo G). Para la detecci\u00f3n de plaguicidas, se realiz\u00f3 un muestreo aleatorio en diferentes puntos de todo el recorrido del sistema de distribuci\u00f3n de agua y ciertos lugares del centro del municipio de Rovira. Con este fin, se recolectaron 20 muestras de agua y 20 muestras de tomate, elegidas al azar, de los diferentes sitios de distribuci\u00f3n y cultivos de la hortaliza. Se identific\u00f3 una familia de tres hijos afectados (dos mujeres y un hombre) con retardo mental, lo cual sugiere un componente gen\u00e9tico en este caso. Las pruebas metab\u00f3licas fueron negativas y los cariotipos normales. Se plantea la necesidad de realizar pruebas moleculares que incluyan el s\u00edndrome de X-fr\u00e1gil para complementar el estudio y realizar consejer\u00eda gen\u00e9tica. En cuanto a los resultados y el an\u00e1lisis pertinente de las muestras para organofosforados, el 100% de \u00e9stas resultaron positivas. Se report\u00f3 un 60% de positividad en las muestras de agua y del 100% en las muestras de tomate, para el caso de los carbamatos; sin embargo, para el caso de los organoclorados, el 100% de las muestras estudiadas resultaron negativas.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/48110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.481spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/481/422Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4822023-09-21T13:57:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverImaginaries of People Suffering from Disabilities Around Physical ActivityImaginarios de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad en torno a la actividad f\u00edsicaGarc\u00eda S\u00e1nchez, Lilia VirginiaOspina Rodr\u00edguez, Jackelineimaginariosactividad f\u00edsicadiscapacidadimaginariesphysical activitydisabilityAt the present time physical activity (PA) is recognized as a strategy for life quality improvement, given that sedentarism represents a public health problem worldwide and that it increase disabilities. This project works on theoretical references related with physical activity disabilities and social imaginaries and its objective is to advance in the comprehension of the imaginaries people with disabilities has in regard to PA, as a fundamental element for designing politics and programs for its encouragement and effective articulation in daily life. It begins with a phenomenological and methodological design that enhances analytical theoretical categories of contrast whit the obtained from the object group. Data recollection follows on, up to obtain saturation, through the technique of semistructured individual interview to people whit disabilities that make part of different groups in Bogota, The results of the first phase allows us to identify as principal categories the following: the way how PA is understood (formal and non formal activity associated with body anatomical vision), finality (rehabilitation, welfare, socialization) and limitations for its practice (accessibility, lack of state support and social exclusion). It is concluded that this categories identified within the theoretical frame coincide with the derived from the obtained data.Actualmente se reconoce la actividad f\u00edsica (AF) como estrategia para el mejoramiento de la calidad de vida, en virtud del problema de salud p\u00fablica que representa el sedentarismo en el \u00e1mbito mundial y que se acent\u00faa en el colectivo de personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Este proyecto se articula desde referentes te\u00f3ricos relacionados con la AF, la discapacidad y los imaginarios sociales. Tiene como objetivo avanzar en la comprensi\u00f3n de los imaginarios que tienen las personas con discapacidad en torno a la AF, como un elemento fundamental en el dise\u00f1o de pol\u00edticas y programas para su fomento y efectiva articulaci\u00f3n en la vida cotidiana de estos sujetos. Se parte de un dise\u00f1o metodol\u00f3gico fenomenol\u00f3gico que permite recontrastar las categor\u00edas te\u00f3ricas anal\u00edticas con las obtenidas del grupo objetivo. Se realiza la recolecci\u00f3n de datos hasta obtener saturaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, mediante la t\u00e9cnica de entrevista individual semiestructurada a personas con discapacidad pertenecientes a diversos grupos en Bogot\u00e1. Los resultados de la primera fase permiten identificar como principales categor\u00edas, la manera como se entiende la AF (formal y no formal asociada a una visi\u00f3n anat\u00f3mica del cuerpo), su finalidad (rehabilitaci\u00f3n, bienestar y socializaci\u00f3n) y las limitaciones para su pr\u00e1ctica (accesibilidad, falta de apoyo estatal y exclusi\u00f3n social). Se concluye que las categor\u00edas identificadas en el marco te\u00f3rico, coinciden con las emergentes de los datos obtenidos.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/48210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.482spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/482/423Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4832023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of the Toxic Effect from Eupatorium Microphyllum L.F. (Asteraceae) Extracts on Aedes Aegypti Larvae (Diptera: Culicidae) in Laboratory ConditionsEvaluaci\u00f3n del efecto t\u00f3xico de extractos de Eupatorium microphyllum L.F. (Asteraceae) sobre larvas de Aedes aegypti (Diptera: Culicidae) en condiciones de laboratorioBello, Felio J.Rozo, \u00c1lvaroZapata, CristinaEupatorium microphyllumAedes aegyptibioensayosextractos acuosos y acet\u00f3nicosconcentraciones letales CL50 y CL95Eupatorium microphyllumAedes aegyptibioassaysaqueous and acetone extractslethal Concentrations LC50LC95In the present work the toxic activity of extracts of Eupatorium microphyllum L.F. was evaluated on 4th instar larvae of the mosquito Aedes aegypti (Linneaus), under laboratory conditions. Aqueous extracts were utilized in concentrations of 500 mg L-1, 1,500 mg L-1 and 2,500 mg L-1 and acetone in concentrations of 10 mg L-1, 20 mg L-1, 30 mg L-1, 40 mg L-1and 50 mg L-1. The bioassays were carried out for triplicate each one with 20 larvae, exposed for 24 hours to 150 mL of solution. In all the bioassays were employed control groups. In the evaluation of the acetone extracts, a negative control was employed to avoid that the mortality of the larvae to occur on account of the solvent. The Aqueous extracts showed low moderate action in the mortality of larvae, less than 20%. On the contrary, the action of the acetone extracts was observed to 10 and 20 mg L-1with 15% of mortality, while to 30 and 40 mg L-1 were registered 22 to 38% of mortality. However, to 50 mg L-1 the mortality was of 95.4% with highly significant statistical results. The concentrations of the acetone extracts showed to be the most efficient for the control of the mosquitoes selected. Both types of extracts showed toxic effect in larvae of A. aegypti, nevertheless, greater effect in the acetone extracts was observed relating to the aqueous extracts of E. microphyllum, which constitutes a viable alternative in the search of new larvicides from composed natural.En el presente trabajo se evalu\u00f3 la actividad t\u00f3xica de extractos de Eupatorium microphyllum L.F. sobre larvas de IV estadio del mosquito Aedes aegypti (Linneaus), bajo condiciones de laboratorio. Se utilizaron extractos acuosos en concentraciones del 500 mg L-1, 1.500 mg L-1 y 2.500 mg L-1 y acet\u00f3nicos en concentraciones de 10 mg L-1, 20 mg L-1, 30 mg L-1, 40 mg L-1 y 50 mg L-1. Los bioensayos se realizaron por triplicado, cada uno con 20 larvas, expuestas durante 24 horas a 150 mL de soluci\u00f3n. En todos los ensayos biol\u00f3gicos se emplearon grupos control. En la evaluaci\u00f3n de los extractos acet\u00f3nicos, se emple\u00f3 un control negativo para evitar que la mortalidad de las larvas ocurriera a causa del solvente. Los extractos acuosos mostraron acci\u00f3n moderadamente baja en la mortalidad de larvas, menor del 20%. Por el contrario, la acci\u00f3n de los extractos acet\u00f3nicos se observ\u00f3 a 10 y 20 mg L-1, con 15% de mortalidad, mientras que a 30 y 40 mg L-1 se registraron 22 al 38% de mortalidad, en tanto que a 50 mg L-1 la mortalidad fue del 95,4% con resultados estad\u00edsticos altamente significativos. Las concentraciones de los extractos acet\u00f3nicos mostraron ser las m\u00e1s eficientes para el control de los mosquitos seleccionados. Ambos tipos de extractos mostraron efecto t\u00f3xico en larvas de A. aegypti; sin embargo, se observ\u00f3 mayor efecto en los extractos acet\u00f3nicos en relaci\u00f3n con los extractos acuosos de E. microphyllum, lo cual constituye una alternativa viable en la b\u00fasqueda de nuevos larvicidas a partir de compuestos naturales.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/48310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.483spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/483/424Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4842023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDetermination of the Anthropometric and Physical Qualities Profile in Footballers Children of Bogot\u00e1determinaci\u00f3n del perfil antropom\u00e9trico y cualidades f\u00edsicas de ni\u00f1os futbolistas de Bogot\u00e1Correa B., Jorge Enriquedestreza motoraantropometr\u00edani\u00f1os futbolistasevaluaci\u00f3ncomposici\u00f3n corporalphysical qualitiesanthropometrychildren footballersevaluationbody compositionObjective. The objective of this study is to define the profile anthropometric and of basic physical qualities, in 306 children in 7-16 yearold ages. Method. Is carried out anthropometric mensurations of weight (kg) and it height (m), IMC (weight (kg)/it height (m2), percentage of corporal fat, besides the test of Course Navatte, horizontal jump without impulse, Sit and Reach to each one of the fellows. Results. The results were analyzed from the statistical point of view with measures of central tendency, you uses the stocking, the typical standard deviation as I calculate of variability, with a p <0,05 like significant difference. You identifies the variable anthropometric and of physical qualities finding differences in the population as for the percentage of corporal fat, the power aerobic, the flexibility and the explosive force in inferior members. Conclusions. Differences are shown in the opposing values and this can be influenced, for nutritional, socioeconomic factors and for the type of used training.Objetivo. El objetivo de este estudio es definir el perfil antropom\u00e9trico y las cualidades f\u00edsicas b\u00e1sicas, en 306 ni\u00f1os con edades de 7-16 a\u00f1os. M\u00e9todo. Se realizaron mediciones antropom\u00e9tricas de peso (Kg) y talla (m), entre \u00efndice de Masa Corporal (IMC) (PC kg/ talla (m2) y porcentaje de grasa corporal, adem\u00e1s de los test de Course Navatte, salto horizontal sin impulso, Sit and Reach a cada uno de los sujetos. Resultados. Los resultados se analizaron desde el punto de vista estad\u00edstico con medidas de tendencia central; se utiliz\u00f3 la media y la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar t\u00edpica como c\u00e1lculo de variabilidad, con un p<0,05 como diferencia significativa. Se identificaron las variables antropom\u00e9tricas y de las cualidades f\u00edsicas, y se encontraron diferencias en la poblaci\u00f3n en cuanto al porcentaje de grasa corporal, la potencia aer\u00f3bica, la flexibilidad y la fuerza explosiva en miembros inferiores. Conclusi\u00f3n. Se muestran diferencias en los valores encontrados, lo cual puede estar influenciado por factores nutricionales, socioecon\u00f3micos y por el tipo de entrenamiento utilizado. Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/48410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.484spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/484/425Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4892023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPrimary culture of human keratinocytes planted on pig\u2019s intestine submucosaCultivo primario de queratinocitos humanos sembrados en submucosa intestinal porcinaAm\u00f3rtegui, \u00c1ngela XimenaRoc\u00edo Ram\u00edrez, Sandraingenier\u00eda de tejidost\u00e9cnicas de cultivo de tejidosregeneraci\u00f3n guiada de tejidosqueratinocitosSIStissue engineeringtissue culture techniquesguided tissue regenerationkerationocytesSISTissue engineering, in the fields of skin regeneration, seeks to overcome the limitations associated with the use of immediate auto-grafts, since choosing the donor region of the patient constitutes a risk for the patient himself and is insufficient if the injury that has to be repaired is very large. The use of the pig\u2019s small intestine submucosa (SIS) has being proved as a filling biomaterial to treat injuries, because of its special composition, it lowers pain and inflammation since its first application and it favours early mobility to the wounded area. The present study developed a protocol for the primary culture of human keratinocytes from infant foreskins, and used small intestinal submucosa (SIS) like culture substrate. Cellular adherence potential and proliferation capability of the keratinocytes over this substrate was evaluated.En el campo de la regeneraci\u00f3n de piel, la ingenier\u00eda de tejidos busca superar las limitaciones asociadas con el uso de autoinjertos inmediatos, dado que la elecci\u00f3n de una regi\u00f3n donante en el paciente, constituye un riesgo para el mismo, adem\u00e1s de ser insuficiente cuando la lesi\u00f3n es extensa. Se ha comprobado que el empleo de la submucosa del intestino delgado de cerdo (SIS) (por la sigla en ingl\u00e9s small intestinal submucosa), por su especial composici\u00f3n, como biomaterial de relleno para tratar lesiones, disminuye el dolor y la inflamaci\u00f3n desde su primera aplicaci\u00f3n y favorece la movilidad temprana de la regi\u00f3n lesionada. Con el fin de determinar la utilidad de SIS, como sustituto epid\u00e9rmico, en el presente estudio se desarroll\u00f3 un protocolo para el cultivo primario de queratinocitos humanos, provenientes de prepucios infantiles, sobre una matriz de SIS como soporte. Se evalu\u00f3 el potencial de adherencia y la capacidad de proliferaci\u00f3n de queratinocitos sobre este sustrato.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/48910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.489spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/489/430Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4902023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe Magnitude of disability in Colombia: an approach to its determinantsMagnitud de la discapacidad en Colombia: una aproximaci\u00f3n a sus determinantesCruz Velandia, IsraelHern\u00e1ndez Jaramillo, Janethdiscapacidadexclusi\u00f3n socialDisabilitysocial exclusionIn the last three decades many methods have been proposed in order to calculate the world\u2019s health condition, in terms of knowing the whole and particular burden of morbidity and disability and to estimate the efficacy of the interventions made in public health. In Colombia, the most significant progress made in terms of disability is the \u201cRegistry for Locating and Characterize People with Disability\u201d, made by the DANE1 in 2003. The investigation used the data from the registry and analyzed the contextual environmental, personal and social factors in the CIF2, in order to identify which were the determinants of disability. A secondary analysis comes from the data from 86.622 registries (DANE (3), 2005-2006), from the twenty sectors contained in the Distrito Capital de Bogot\u00e1. The variables were selected by convenience, following empiric referents of the determinant factors for the CIF (2) that were related to the registry modules about localization and residence, personal identification, characterization and origin of the disability, health, education and participation. Frequency distributions were obtained in percentage and absolute values for each variable. The global analysis for cluster of personal and environmental factors suggests that the latter have a bigger weight in the generation and exacerbation of the disability, as they answer to determinants related to conditions and ways of living associated with services, systems and politics.En las \u00faltimas tres d\u00e9cadas han sido formuladas distintas metodolog\u00edas de estimaci\u00f3n de las condiciones de salud en el mundo, en t\u00e9rminos de conocer la carga global y particular de la morbilidad y la discapacidad, y de estimar la eficacia de las intervenciones en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. En Colombia, el avance m\u00e1s significativo en relaci\u00f3n con la discapacidad es el Registro para la Localizaci\u00f3n y Caracterizaci\u00f3n de Personas con Discapacidad, elaborado por el DANE1 en 2003. La presente investigaci\u00f3n us\u00f3 los datos del Registro, analiz\u00f3 los factores contextuales ambientales, personales y sociales de la CIF2 con el prop\u00f3sito de identificar las relaciones determinantes de la discapacidad. El an\u00e1lisis secundario proviene de los datos de 86.622 registros (DANE3, 2005-2006), de las 20 localidades del Distrito Capital de Bogot\u00e1. Las variables fueron seleccionadas por conveniencia, obedeciendo a referentes emp\u00edricos de los factores determinantes de la CIF2 que se relacionan con los m\u00f3dulos del Registro sobre localizaci\u00f3n y vivienda, identificaci\u00f3n personal, caracterizaci\u00f3n y origen de la discapacidad, salud, educaci\u00f3n y participaci\u00f3n. Se obtuvieron las distribuciones de frecuencia en valores absolutos y porcentuales para cada una de las variables. El an\u00e1lisis global por grupos de factores, personales y ambientales, sugiere un mayor peso de los segundos en la generaci\u00f3n y exacerbaci\u00f3n de la discapacidad, en la medida en que responden a determinantes relacionadas con modos y condiciones de vida asociados a los servicios, sistemas y pol\u00edticas.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/49010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.490spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/490/431Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4912023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSporadic Creutzfeldt-Jakob disease: Clinical, pathological and molecular studyEnfermedad de Creutzfeldt-Jakob espor\u00e1dica: estudio cl\u00ednico, patol\u00f3gico y molecular de un casoVillegas, Victoria EugeniaVelandia, FernandoPay\u00e1n, Cesarenfermedad de Creutzfeldt-Jakobpri\u00f3npolimorfismosCreutzfeldt-Jakob diseaseprion proteinpolymorphismsBackground: Transmissible spongiform encephalopathies are neurodegenerative diseases caused by abnormal accumulation of pathogenic isoform the prion protein, which induces the formation of conglomerates protein resistant to degradation. They are also responsible for synaptic dysfunction, neuronal damage and the classic symptoms of disease. This membrane protein is encoded by exon 2 of the gene PRNP, located on the short arm of chromosome 20 and appears to be involved in synaptic transmission, signal transduction, the antioxidant activity of the superoxid dismutasa, neuroplasticity and cell survival. One polymorphism at codon 129 is associated with differential susceptibility to disease sporadic Creutzfeldt-Jakob disease. Aim: Clinical, pathological and molecular report on an 58 year-old woman with pathological diagnosis of Creutzfeldt-Jakob sporadic disease. Methods and results. The clinic course appears with a behavior depressive disorder with progressive dementia and symptoms. At the end of the disease, the scenario progressed to a neurological deficit focused on the visual area. The MRI showed nonspecific hyperintensity in corti\u00e7o-subcortical nucleus in the striatum, the EEG showed patterns of recurrent generalized discharges and complex three-phase, the brain biopsy post-morten showed severe loss of the neuronal population in all the layers, vacuoles in the neuropil, in the neuronal soma and the glial. The analysis of sequence of the gene PRNP identified homozygotes for methionine at codon 129. The patient died at 3 months of the onset of symptoms. Conclusions: Epidemiology, clinical course and paraclinical examinations confirmed the diagnosis of Creutzfeldt-Jakob sporadic. The genotyping for polymorphisms of risk becomes useful tool to complement through molecular diagnosis and to deepen the understanding of the pathophysiology of Creutzfeldt- Jakob disease, both for sporadic forms and for the new variant.Generalidades. Las encefalopat\u00edas espongiformes transmisibles son enfermedades neurodegenerativas ocasionadas por la acumulaci\u00f3n anormal de una variante mal plegada de la prote\u00edna pri\u00f3nica, lo cual induce la formaci\u00f3n de conglomerados proteicos resistentes a la degradaci\u00f3n. Adem\u00e1s, son responsables de la disfunci\u00f3n sin\u00e1ptica, da\u00f1o neuronal y de la sintomatolog\u00eda cl\u00e1sica acompa\u00f1ante. Esta prote\u00edna de membrana es codificada por el ex\u00f3n 2 del gen PRNP, ubicado en el brazo corto del cromosoma 20 y parece estar involucrada en la trasmisi\u00f3n sin\u00e1ptica, la transducci\u00f3n de se\u00f1ales, la actividad antioxidante de la superoxidodismutasa, neuroplasticidad y sobrevida celular. Un polimorfismo en el cod\u00f3n 129 se asocia con una susceptibilidad diferencial a la enfermedad Creutzfeldt-Jakob espor\u00e1dica. Objetivo. Estudio cl\u00ednico, patol\u00f3gico y molecular de un caso de una mujer de 58 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de enfermedad de Creutzfeldt- Jakob espor\u00e1dica. M\u00e9todos y resultados. Se presenta el caso de una mujer en quien aparece un trastorno depresivo del afecto con demencia progresiva y sintomatolog\u00eda general. Al final de la enfermedad, el cuadro progres\u00f3 a un d\u00e9ficit neurol\u00f3gico focalizado en el \u00e1rea visual. La RMN mostr\u00f3 hiperintensidades inespec\u00edficas c\u00f3rtico-subcorticales en el n\u00facleo estriado; en el EEG se encontr\u00f3 p\u00e9rdida de ritmos de fondo, patr\u00f3n de descargas peri\u00f3dicas generalizadas y complejos trif\u00e1sicos; en la biopsia cerebral postmorten se evidenci\u00f3 p\u00e9rdida severa de la poblaci\u00f3n neuronal en todas las capas, vacuolas en el neuropil, en el soma neuronal y en la gl\u00eda. El an\u00e1lisis de secuencia del gen PRNP, a partir de extracci\u00f3n de DNA de sangre perif\u00e9rica, identific\u00f3 homocigosis para metionina en el cod\u00f3n 129. La paciente fallece a los 3 meses del inicio de la sintomatolog\u00eda. Conclusi\u00f3n. Por epidemiolog\u00eda, curso cl\u00ednico y ex\u00e1menes paracl\u00ednicos se confirma el diagn\u00f3stico de enfermedad de Creutzfeldt- Jakob espor\u00e1dica.La determinaci\u00f3n del genotipo para los polimorfismos de riesgo se convierte en una herramienta \u00fatil para complementar por medios moleculares el diagn\u00f3stico y para profundizar la comprensi\u00f3n de la fisiopatolog\u00eda de la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob, tanto para formas espor\u00e1dicas como para la nueva variante.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/49110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.491spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/491/432Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4922023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverGeometric characterization of red blood cells. Differentiation of normal and pathologic samplesCaracterizaci\u00f3n geom\u00e9trica de los gl\u00f3bulos rojos. Diferenciaci\u00f3n de muestras normales y patol\u00f3gicasRodr\u00edguez, JavierCorrea, CatalinaPrieto, SignedOspino, Benjam\u00ednBernal, PedroOrtiz, LilianaMun\u00e9var, \u00c1ngelafractaltransfusionred blood cellsfractaltransfusi\u00f3ngl\u00f3bulo rojoIntroduction. Fractal geometry measures the irregularity of abstract and natural objects with the fractal dimension. Fractal calculations have been applied to the structures of the human body and to quantifications in physiology from the theory of dynamic systems.Material and Methods. The fractal dimensions were calculated, the number of occupation spaces in the space border of box counting and the area of two red blood cells groups, 7 normal ones, group A, and 7 abnormal, group B, coming from patient and of bags for transfusion, were calculated using the method of box counting and a software developed for such effect. The obtained measures were compared, looking for differences between normal and abnormal red blood cells, with the purpose of differentiating samples.Results. The abnormality characterizes by a number of squares of occupation of the fractal space greater or equal to 180; values of areas between 25.117 and 33.548 correspond to normality. In case that the evaluation according to the number of pictures is of normality, must be confirmed with the value of the area applied to adjacent red blood cells within the sample, that in case of having values by outside established and/or the greater or equal spaces to 180, they suggest abnormality of the sample.Conclusions. The developed methodology is effective to differentiate the red globules alterations and probably useful in the analysis of bags of transfusion for clinical use Introducci\u00f3n. La geometr\u00eda fractal mide la irregularidad de objetos abstractos y naturales con la dimensi\u00f3n fractal. Se han aplicado c\u00e1lculos fractales a las estructuras del cuerpo humano y a cuantificaciones en fisiolog\u00eda desde la teor\u00eda de los sistemas din\u00e1micos. Material y m\u00e9todos. Se calcularon las dimensiones fractales, el n\u00famero de espacios de ocupaci\u00f3n del borde en el espacio de box counting y la superficie ocupada por la imagen en p\u00edxeles de dos grupos de eritrocitos provenientes de pacientes y de bolsas para transfusi\u00f3n (7 normales, grupo A y 7 anormales, grupo B), utilizando el m\u00e9todo de box counting y un software desarrollado para tal efecto. Se compararon las medidas obtenidas, buscando diferencias entre eritrocitos normales y anormales de manera individual y muestras de estos. Resultados. La anormalidad se caracteriza por un n\u00famero de espacios de ocupaci\u00f3n del espacio fractal mayor o igual a 180 p\u00edxeles; valores de superficie en p\u00edxeles entre 25.117 y 33.548 corresponden a normalidad. En caso de que la evaluaci\u00f3n sea de normalidad, de acuerdo con el n\u00famero de espacios, debe confirmarse con el valor de la superficie en pixeles a eritrocitos adyacentes dentro de la muestra, la cual, en caso de tener valores por fuera de los establecidos y/o espacios mayores o iguales a 180 p\u00edxeles, sugieren anormalidad de la muestra. Conclusiones. La metodolog\u00eda desarrollada es eficaz para diferenciar alteraciones eritrocitarias y probablemente \u00fatil en el an\u00e1lisis de bolsas de transfusi\u00f3n para uso cl\u00ednico.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/49210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.492spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/492/433Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4942023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEnucleation and evisceration in pediatric populationEnucleaci\u00f3n y evisceraci\u00f3n en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1tricaVittorino Mej\u00eda, MarioSerrano Guerra, Federicoenucleaci\u00f3nevisceraci\u00f3nimplanteshidroxiapatitanyloninjerto lipod\u00e9rmicoenucleationeviscerationimplantshydroxyapatitenylonlipodermal graftObjective: To analyze the results from 111 pediatric patients who underwent enucleation or evisceration at Barraquer Clinic, during 11 years (1990- 2000), determining the kind of correction used and complications associated with the procedure.Methods: Retrospective study of medical records from all patients under 18 years who underwent mentioned surgery. Demographic data, diagnosis, associated ophthalmic surgeries, implants or grafts characteristics, follow up period and postoperative complications were determined in all patients. Results: A total of 55 enucleations and 56 eviscerations were done. In only one case neither implant nor graft was placed. During the first 4 years of the study, lipodermal grafts corresponded to 25,45% and nylon implants to 72,72% of the totality, while in the last 7 years hydroxyapatite implants corresponded to 78,57% of the cases. 17 patients (15,32%) had complications that required surgical correction, with no significant statistical difference between the types of corrections placed. Conclusions: Hydroxyapatite implants give an excellent anophthalmic orbit reconstruction for pediatric population, and improve esthetic and motility results. Other correction types like lipodermal grafts still constitute an excellent alternative in our environment, considering their lower costs. Although we observed some complications with the different correction methods, only a few cases required surgical intervention. The rate of complications increased in younger patients.Objetivo: Analizar los resultados de 111 pacientes pedi\u00e1tricos sometidos a enucleaci\u00f3n o evisceraci\u00f3n en la Cl\u00ednica Barraquer durante 11 a\u00f1os (1990-2000), determinando tipo de correcci\u00f3n realizada y complicaciones asociadas al procedimiento quir\u00fargico. M\u00e9todos: Estudio retrospectivo de las historias cl\u00ednicas de todos los pacientes menores de 18 a\u00f1os que fueron sometidos a los procedimientos mencionados, obteniendo datos demogr\u00e1ficos,diagn\u00f3stico, cirug\u00edas oftalmol\u00f3gicas asociadas, caracter\u00edsticas de implantes o injertos, seguimiento y complicaciones postoperatorias en todos los pacientes. Resultados: Se realizaron 55 enucleaciones y 56 evisceraciones. S\u00f3lo en un caso no se coloc\u00f3 alg\u00fan implante o injerto. Durante los primeros 4 a\u00f1os del an\u00e1lisis los injertos lipod\u00e9rmicos correspond\u00edan a un 25,45% y los implantes de Nylon a un 72,72% de las correcciones realizadas, mientras que en los \u00faltimos 7 a\u00f1os el implante de hidroxiapatita constituy\u00f3 el 78,57% de los casos intervenidos. En 17 (15,32%) pacientes se observaron complicaciones que requirieron alg\u00fan tipo de correcci\u00f3n quir\u00fargica, sin diferencias estad\u00edsticamente significativas entre las distintas correcciones utilizadas. Conclusiones: Para la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica los implantes de hidroxiapatita, adem\u00e1s de brindar una excelente reconstrucci\u00f3n de la \u00f3rbita anoft\u00e1lmica, mejoran los resultados est\u00e9ticos y de motilidad. Sin embargo otro tipo de correcciones como los injertos lipod\u00e9rmicos siguen constituyendo una excelente alternativa en nuestro medio, teniendo en cuenta que sus costos son mucho menores. Aunque se observaron algunas complicaciones con los diferentes tipos de correcci\u00f3n, muy pocas requirieron una nueva intervenci\u00f3n quir\u00fargica. La tasa de complicaciones se incrementa en pacientes de menos edad.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/49410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.494spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/494/435Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4952023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of the adhesion to the vaccunation scheme regime mass immunization plan in Clinica Infantil ColsubsidioEvaluaci\u00f3n de la adherencia al esquema de vacunaci\u00f3n Plan Ampliado de Inmunizaciones Cl\u00ednica Infantil ColsubsidioPardo Reyes, AusbertoCardoso Rodr\u00edguez, Erika JannethD\u00edaz Cediel, Sergio AlejandroD\u00edaz Medina, Lady LorenaMonta\u00f1\u00e9z Mancera, Ang\u00e9lica Mar\u00edaPlan Ampliado de Inmunizacionesadherenciacoberturavacunaci\u00f3nMass Immmunization PlanadherencecoveragevaccinationBackground. The human being has tried to find solid protection against infectious diseases, hence, vaccination was sought as the most important milestone public health intervention for communicable diseases. In this context, and in joint action with world nations, the Mass Immmunization Plan was created in order to reach the control and eradication of the above mentioned diseases. Materials and Methods. A descriptive, retrospective study was conducted. Primary data was drawn from children under 6-year-old of age as users of the program of Promotion, Education and Prevention (PEP) at the Cl\u00ednica Infantil Colsubsidio in Bogot\u00e1, Colombia, and those attended at the vaccination center of the above mentioned institution between January 1 and December 31, 2005. Results. 7.686 children under 6-year-old were registered in the information data base at the Vaccination Center of Cl\u00ednica Infantil Colsubsidio. 65,75 % complied with the vaccination scheme regimen according to age, whereas 34,23 % had still an incomplete scheme regimen. Children between 6 months and 2 years of age represent the most affected group with incomplete scheme regimen (19,87 %). 30.984 was the total amount of vaccines applied during this specific period. Conclusions. This preliminary study show figures which raise concern dealing vaccination coverage. However, shows existing failure to fulfill comprehensive vaccination scheme regime, besides the need of forther strengthening the program of promotion, education and prevention PEP that is realized at the health network of Colsubsidio.Introducci\u00f3n. La vacunaci\u00f3n es el resultado del esfuerzo del hombre por encontrar una protecci\u00f3n real contra las enfermedades infecciosas. Es una de las m\u00e1s importantes intervenciones de salud p\u00fablica sobre estas enfermedades. En una acci\u00f3n conjunta de las naciones del mundo, se cre\u00f3 el Plan Ampliado de Inmunizaciones (PAI) con el fin de alcanzar el control y la erradicaci\u00f3n de dichas enfermedades.Materiales y M\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo retrospectivo tomando los datos de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os de edad, usuarios del programa de Promoci\u00f3n, Educaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n (PEP) de la Cl\u00ednica Infantil Colsubsidio en Bogot\u00e1, Colombia, que asistieron y fueron atendidos en el centro de vacunaci\u00f3n de dicha instituci\u00f3n entre el 1ro de enero y el 31 de diciembre de 2005.Resultados. Se encontr\u00f3 registro de 7.686 menores de 6 a\u00f1os en la base de datos del Centro de Vacunaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Infantil Colsubsidio. El 65,7% cumplieron con el esquema PAI seg\u00fan la edad, mientras que un 34,2% ten\u00eda a\u00fan el esquema PAI incompleto. Los ni\u00f1os (as) entre los 6 meses y los 2 a\u00f1os de edad con el grupo con el menor n\u00famero de vacunas aplicadas pertenecientes al esquema PAI (19,8%). De los 30.984 biol\u00f3gicos aplicados, el 87,1% pertenecen al esquema PAI, y el 12,8% restante corresponde a los biol\u00f3gicos complementarios.Conclusiones. Este estudio, preliminar, muestra unas cifras alarmantes en cuanto a cobertura y vacunaci\u00f3n, empero promueve la b\u00fasqueda de las fallas que existen para que no se est\u00e9 cumpliendo con el esquema de vacunaci\u00f3n PAI, y fortalece a\u00fan m\u00e1s el programa de promoci\u00f3n, educaci\u00f3n y prevenci\u00f3n PEP que se realiza en la red de salud de Colsubsidio.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/49510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.495spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/495/436Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4962023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAssociation between clinically important depressive symptoms and academic achivement among students in Cartagena, ColombiaAsociaci\u00f3n entre s\u00edntomas depresivos con importancia cl\u00ednica y rendimiento acad\u00e9mico en estudiantes de Cartagena, ColombiaCampo-Arias, AdalbertoCogollo, ZuleimaDepresi\u00f3nRendimiento acad\u00e9micoAdolescenteEstudiantesEstrato Socioecon\u00f3micoDepressionAcademic AchievementAdolescentStudentsSocioeconomic StatusBackground: Some studies show a strong association between depressive symptoms and academic achievement in the adolescent population. However, there are few Colombian publications about this topic. Objective: To establish the association between clinically important depressive symptoms and academic achievement among low socioeconomic status adolescent students. Method: A group of 13 to 17 year-aged adolescents was studied. Meaningful clinically depressive symptoms were measured with Zung\u2019 self-rating depression scale (40/80). Academic achievement was evaluated according to Colombian qualitative model. Results: A total of 43.5% of students reported clinically important depressive symptoms and 30.7% accomplished a poor academic achievement, according to teacher report. The academic achievement was independent of meaningful clinically depressive symptoms, after controlling other variables. Conclusion: Meaningful clinically depressive symptoms are frequent in low socioeconomic status adolescent students. But, meaningful clinically depressive symptoms are not associated with academic performance. Further investigations are needed.Antecedentes: Algunos estudios muestran una asociaci\u00f3n importante entre s\u00edntomas depresivos y rendimiento acad\u00e9mico en poblaci\u00f3n adolescente. Sin embargo, existen pocas investigaciones en estudiantes colombianos.Objetivo: Determinar la asociaci\u00f3n entre s\u00edntomas depresivos con importancia cl\u00ednica y rendimiento acad\u00e9mico en adolescentes estudiantes de estrato socioecon\u00f3mico bajo.M\u00e9todo: En adolescentes estudiantes entre 13 y 17 a\u00f1os de edad se cuantificaron s\u00edntomas depresivos con importancia cl\u00ednica con la escala de Zung (punto de corte 40/80). El rendimiento acad\u00e9mico fue evaluado siguiendo el modelo cualitativo vigente en Colombia.Resultados: El 45.3% de los estudiantes mostr\u00f3 s\u00edntomas depresivos con importancia cl\u00ednica, mientras el 30.7% ten\u00eda un pobre rendimiento acad\u00e9mico, seg\u00fan la evaluaci\u00f3n docente. El rendimiento acad\u00e9mico result\u00f3 independiente de los s\u00edntomas depresivos con importancia cl\u00ednica, a\u00fan despu\u00e9s de controlar por otras variables.Conclusiones: Los s\u00edntomas depresivos son frecuentes en estudiantes adolescentes de estrato bajo; no obstante, no guardan relaci\u00f3n con el rendimiento acad\u00e9mico. Se necesita mayor investigaci\u00f3n en esta \u00e1rea.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/49610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.496spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/496/437Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/4972023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPregnancy in adolescents as a problem to 14 \u2013 19 year olds in Nocaima (Cundinamarca)Problem\u00e1tica en torno al embarazo en adolescentes de 14 a 19 a\u00f1os, en Nocaima (Cundinamarca)Alvarado, RicardoMart\u00ednez Pach\u00f3n, \u00d3scar Andr\u00e9sBaquero Uma\u00f1a, Margarita Mar\u00edaValencia, Catalina Mar\u00edaRuiz Sternberg, \u00c1ngela Mar\u00edaEmbarazo en adolescentesEducaci\u00f3n en salud sexual y reproductivaanticoncepci\u00f3nabortoAdolescent pregnancysexual and reproductive educationcontraceptionabortionAdolescent pregnancy is a current problem which raises concern due to its individual, familiar and collective consequences. Fifteen million adolescents give birth each year in the world. Abortion is the preferred option used in unwanted pregnancies. Adolescent pregnancy is frequent in Nocaima, Cundinamarca and is a community concern in this small town initiating its process of becoming a healthy municipality. As such, the community has highlighted this problem to be studied and submitted to intervention to promote a free and responsible sexuality decreasing unwanted adolescent pregnancies. Objective: To find data on contraception, pregnancy and related factors in selected adolescents therefore, improving current incomplete information. Methods: Descriptive observational study with survey application on 226 female 14 to 19 year old students from three high school facilities in Nocaima including 8th to 11th graders. Results: 88.9% of the participants were between 14 and 17 years of age. 66.8% of the adolescents claim to use correctly contraceptive methods and 28.8% have had sexual intercourse with an average initiation at age 15. 11.1% have been pregnant once in their lives and of these 57.1 % ended in induced abortion and 66.8% were school dropouts. Conclusions: After having implemented an educational campaign on healthy sex and reproductive behaviors we view adolescent pregnancy as a public health problem which is preventable and related to the deficit of social and family support as well as weakness in individual decision making.El embarazo en adolescentes es preocupante y generador de graves consecuencias en la salud individual, familiar y colectiva. Quince millones de adolescentes aproximadamente en el mundo, dan a luz cada a\u00f1o. El aborto es la opci\u00f3n preferida y utilizada en los embarazos no deseados. Este fen\u00f3meno se hace presente en j\u00f3venes de un municipio de Colombia que ha ingresado en el proceso de convertirse en saludable. La comunidad ha reconocido \u00e9sta situaci\u00f3n como uno de los problemas a intervenir, en consecuencia, el presente trabajo pretende estudiarlo y analizar medidas de intervenci\u00f3n para promover una sexualidad libre y responsable, disminuyendo la ocurrencia del embarazo indeseado en adolescentes. Objetivo: En poblaci\u00f3n escolar, encontrar datos sobre anticoncepci\u00f3n, embarazo y factores relacionados en adolescentes, ya que la informaci\u00f3n actual es incompleto. Se buscar\u00e1 revelar diferencias entre la poblaci\u00f3n rural y urbana. Metodolog\u00eda: Estudio de tipo observacional descriptivo con aplicaci\u00f3n de encuesta a 226 mujeres j\u00f3venes entre Agosto y Octubre de 2005, con edades comprendidas entre 14 y 19 a\u00f1os de edad, cursando entre octavo y und\u00e9cimo grado estudiando en los 3 centros educativos incluidos en el proyecto. Resultados: El 88.9% de las participantes se encontraba entre 14 y 17 a\u00f1os. El 66.8% de las adolescentes sabe como usar correctamente los m\u00e9todos anticonceptivos que conocen, y el 28.8% de las mismas ha tenido relaciones sexuales, con una edad promedio de inicio de 15 a\u00f1os. De las adolescentes encuestadas 11.1% han estado embarazadas en alg\u00fan momento de su vida. De estos embarazos el 57,% terminaron en aborto y el 66,8% de las embarazadas dejaron sus estudios. Conclusiones: Luego de establecer jornadas de estudio, revisando los temas asociados al embarazo y los factores inherentes a la actividad sexual en esta etapa, se observ\u00f3 que el embarazo en adolescentes es un problema de salud p\u00fablica prevenible. Adem\u00e1s, se puede sugerir una relaci\u00f3n de este problema con el d\u00e9ficit de redes de apoyo familiar y social, y con las carencias en la toma de decisiones a nivel individual.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/49710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.497spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/497/438Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5112023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverHematopoietic stem cells, overview and pathways implied on their self-renewal mechanismsC\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas, generalidades y v\u00edas implicadas en sus mecanismos de auto-renovaci\u00f3nMera Reina, ClaudiaRoa Lara, Ang\u00e9licaRam\u00edrez Clavijo, SandraHematopoietic Stem Cellsquiescenceself-renewingnotchwnthedgehogBlood tissue is composed approximately in 45% by cells and its derivatives, with a life span of around 120 days for erythrocytes and 3 years for certain type of lymphocytes. This lost is compensated with the hematopoietic system activity and the presence of an immature primitive cell population known as Hematopoietic Stem Cells (HSCs) which perform the hematopoiesis, a process that is active from the beginning of the fetal life and produces near to 2 x 1011 eritrocytes and 1010 white blood cells per day (1). Hematopoietic Stem Cells are capable of both self-renewal and differentiation into multiple lineages, are located in a particular niche and are identified by their own cell surface markers, as the CD34 antigen. Recently it has been possible to advance in the understanding of self-renewal, differentiation and proliferation processes and in the involvement of the signaling pathways Hedgehog, Notch and Wnt. Studying the influence of these mechanisms on in vivo and in vitro behavior and the basic biology of HSCs, has given valuable tools for the generation of alternative therapies for hematologic disorders as leukemias.El tejido sangu\u00edneo est\u00e1 compuesto en un 45% aproximadamente por c\u00e9lulas y derivados de \u00e9stas, con una vida media que oscila entre 120 d\u00edas para los eritrocitos y alrededor de 3 a\u00f1os para ciertos tipos de linfocitos. Esta p\u00e9rdida es compensada gracias a la actividad del sistema hematopoy\u00e9tico y a la presencia de una poblaci\u00f3n de c\u00e9lulas primitivas inmaduras conocidas como C\u00e9lulas Madre Hematopoy\u00e9ticas (CMHs) encargadas del proceso de hematopoyesis, activo desde el inicio de la vida fetal y que genera cerca de 2 x 1011 eritrocitos y 1010 c\u00e9lulas blancas por d\u00eda (1). Las CMHs poseen la capacidad de auto-renovarse y diferenciarse a m\u00faltiples linajes, se ubican en un nicho particular y tienen marcadores de superficie que las identifican, como por ejemplo el ant\u00edgeno CD34. Recientemente se ha podido avanzar en el entendimiento de la biolog\u00eda b\u00e1sica de los procesos celulares que rigen los mecanismos de auto-renovaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n de las CMHs, y de la participaci\u00f3n de diferentes v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n (Hedgehog, Notch y Wnt) en estos procesos, los cuales controlan el comportamiento in vivo e in vitro de las CMHs. Todo esto es de vital importancia para la implementaci\u00f3n y generaci\u00f3n de alternativas terap\u00e9uticas con CMHs, para diversas enfermedades entre ellas las hematol\u00f3gicas, como por ejemplo las leucemias.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/51110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.511spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/511/439Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5152023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPreliminary Study on Safety Conditions in Health Workers Exposed to Antineoplastic DrugsEstudio exploratorio de las condiciones de seguridad en trabajadores de la salud expuestos a f\u00e1rmacos antineopl\u00e1sicosRojas Martini, MaritzaMedina, EvelynHern\u00e1ndez, AracelisInfante, Sabadrogas antineopl\u00e1sicasexposici\u00f3n ocupacionalriesgos laboralesAntineoplastic drugsoccupational exposureoccupational risksA study was done to establish work practices and preventive measures for nurses handling antineoplasticdrugs (AND) and to determine the risk of developing AND-related symptoms. A descriptive cross sectional study was made. Workers from 5 health centers in Valencia, Venezuela, were selected. Demography, occupational and clinical history, shift, work practices, safety precautions, antineoplastic drugs used, residues disposal and life styles were obtained via a questionnaire. Most prevalent symptoms were adjusted for age, shift, and smoking. Age was significant for cough and dizziness; smoking was significant for abdomipo seleccionado de trabajadores que manejan FAN en cinco centros de salud de la ciudad de Valencia, Venezuela, con el prop\u00f3sito de evaluar de forma preliminar su riesgo potencial de desarrollar signos-s\u00edntomas derivados de este oficio; a su vez, establecer si existe la necesidad de continuar con una evaluaci\u00f3n m\u00e1s profunda que permita hacer recomendaciones concluyentes para evitar sus efectos adversos. Metodolog\u00eda La poblaci\u00f3n estuvo constituida por el personal de las unidades de oncolog\u00eda de cinco centros de salud de la ciudad de Valencia, Venezuela. La muestra la conformaron veinte trabajadores que pertenecen a dichos centros. La participaci\u00f3n fue voluntaria y mediante firma de una carta de consentimiento. Recolecci\u00f3n de datos Se realiz\u00f3 una entrevista a cada participante con informaci\u00f3n que hizo referencia a datos demogr\u00e1ficos, historia ocupacional, turnos de trabajo, entrenamiento en medidas de seguridad para el manejo de este tipo de f\u00e1rmacos, actividades que realizan, uso de equipos de protecci\u00f3n personal (EPP), sitio de manipulaci\u00f3n de nal pain and shift was significant for nausea and cough. Nauseas were the most prevalent symptom (55%). Dizziness was directly associated with use of gowns and inversely half-face respirator. None of the studied centers had satisfactory working conditions. A follow up study should be made including physical exam and environmental and biological monitoring.Este art\u00edculo se basa en un estudio de las condiciones de exposici\u00f3n ocupacional de un grupo de trabajadores que manejan f\u00e1rmacos antineopl\u00e1sicos (FAN) en cinco centros de salud de Valencia, Venezuela, para evaluar de forma preliminar el riesgo potencial de desarrollar signos-s\u00edntomas derivados de este oficio. Fue un estudio descriptivo,transversal. La informaci\u00f3n que se obtuvo hizo referencia a datos demogr\u00e1ficos, historia ocupacional y cl\u00ednica, turnos de trabajo, pr\u00e1cticas de seguridad e higiene, eliminaci\u00f3n de residuos, drogas administradas y estilos de vida. Los signos-s\u00edntomas m\u00e1s prevalentes se ajustaron con la edad, el h\u00e1bito de fumar y el turno de trabajo; los resultados muestran que la edad tuvo una influencia significativa en la presencia de tos y mareos; el h\u00e1bito del cigarrillo, en la presencia de dolor abdominal; el turno de trabajo, en las n\u00e1useas y p\u00e9rdida del cabello. Las n\u00e1useas fue el s\u00edntoma m\u00e1s presentado (55%). Los mareos se asociaron directamente con el uso de bata de tela y negativamente con uso de la mascarilla a media cara. Ninguno de los centros de salud presenta condiciones satisfactorias para el manejo de FAN y sus condiciones de trabajo est\u00e1n muy por debajo de lo recomendado. Mediante la investigaci\u00f3n m\u00e1s detallada que seguir\u00e1 a este estudio preliminar, se podr\u00e1n obtener datos m\u00e1s concluyentes, utilizando el monitoreo ambiental y biol\u00f3gico acompa\u00f1ados de un examen f\u00edsico que permitir\u00eda una evaluaci\u00f3n m\u00e1s adecuada de la exposici\u00f3n y de la efectividad de las medidas de protecci\u00f3n personal reportadas como utilizadas.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/51510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.515spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/515/442Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5162023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverStructural Chromosomal Alterations Induced by Dietary Bioflavonoids in Fanconi Anemia LymphocytesAlteraciones cromos\u00f3micas estructurales inducidas por bioflavonoides de la dieta en linfocitos de anemia de FanconiGaleano, LilianaGuevara, Gonzaloanemia de Fanconialteraciones cromos\u00f3micasbioflavonoidestopoisomerasa IIFanconi AnemiaChromosomal AlterationsBioflavonoidsTopoisomerase IIIntroduction Fanconi anemia is an autosomal recessive disease characterized by a variety of congenital abnormalities, progressive bone marrow failure, increased chromosomal instability and higher risk to acute myeloid leukemia, solid tumors. This entity can be considered an appropriate biological model to analyze natural substances with possible genotoxic effect. The aims of this study were to describe and quantify structural chromosomal aberrations induced by 5 flavones, 2 isoflavones and a topoisomerase II chemotherapeutic inhibitor in Fanconi anemia lymphocytes in order to determine chromosomal numbers changes and/ or type of chromosomal damage. Materials and methods Chromosomes stimulated by phytohaemagglutinin M, from Fanconi anemia lymphocytes, were analysed by conventional cytogenetic culture. For each chemical substance and controls, one hundred metaphases were evaluated. Chromosomal alterations were documented by photography and imaging analyzer. To statistical analysis was used chi square test to identify significant differences between frequencies of chromosomal damage of basal and exposed cell cultured a P value less than 0.05. Results There were 431 chromosomal alterations in 1000 metaphases analysed; genistein was the more genotoxic bioflavonoid, followed in descendent order by genistin, fisetin, kaempferol, quercetin, baicalein and miricetin. Chromosomal aberrations observed were: chromatid breaks, chromosomal breaks, cromatid and chromosomal gaps, quadriratials exchanges, dicentrics chromosome and complex rearrangements. Conclusion Bioflavonoids as genistein, genistin and fisetin, which are commonly present in the human diet, showed statistical significance in the number of chromosomal aberrations in Fanconi anemia lymphocytes, regarding the basal damage.Introducci\u00f3n La anemia de Fanconi es una enfermedad gen\u00e9tica con herencia autos\u00f3mica recesiva caracterizada por aplasia medular, predisposici\u00f3n a leucemia mieloide aguda, tumores s\u00f3lidos y aumento en la inestabilidad cromos\u00f3mica. Este s\u00edndrome puede considerarse como modelo biol\u00f3gico para analizar sustancias naturales con posible efecto genot\u00f3xico, dif\u00edciles de evaluar en c\u00e9lulas normales. Los objetivos de este estudio son describir y cuantificar las alteraciones cromos\u00f3micas estructurales inducidas por cinco flavonas, dos isoflavonas y una droga quimioterap\u00e9utica inhibidora de la topoisomerasa II, en cultivos de linfocitos de anemia de Fanconi a fin de determinar si existe un incremento en el n\u00famero y tipo de da\u00f1o cromos\u00f3mico respecto al control.Materiales y m\u00e9todos Se analizaron los cromosomas de linfocitos estimulados con fitohemaglutinina M de una paciente con anemia de Fanconi. Se evaluaron 100 metafases de cada uno de los cultivos expuestos a las sustancias y control basal. Las alteraciones cromos\u00f3micas fueron documentadas con fotograf\u00edas convencionales y digitales mediante analizador de im\u00e1genes. Se utiliz\u00f3 la prueba de c2 para determinar diferencias significativas entre el da\u00f1o cromos\u00f3mico entre cultivos expuestos y no expuestos con un valor de P <0,05.Resultados Se encontraron 431 alteraciones cromos\u00f3micas en 1000 metafases analizadas; la geniste\u00edna tuvo el mayor efecto genot\u00f3xico, seguida de la genistina, fisetina, kaenferol, quercetina, baicale\u00edna y miricetina. Las anomal\u00edas m\u00e1s frecuentes fueron las rupturas cromat\u00eddicas, rupturas cromos\u00f3micas, brechas (gaps) cromat\u00eddicas y cromos\u00f3micas, intercambios cuadri-radiales, cromosomas dic\u00e9ntricos y rearreglos complejos.Conclusi\u00f3n Los bioflavonoides geniste\u00edna, genistina y fisetina, presentes com\u00fanmente en la dieta, aumentaron el n\u00famero de alteraciones cromos\u00f3micas de manera significativa respecto al control en linfocitos de anemia de Fanconi.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/51610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.516spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/516/443Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5172023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverMedical Evaluation Processes in Clinical settings. Qualitative Analysis through the Experience of Teachers and StudensProcesos de evaluaci\u00f3n m\u00e9dica en el \u00e1rea cl\u00ednica. An\u00e1lisis cualitativo a trav\u00e9s de la experiencia de docentes y estudiantesCediel Becerra, Juan FernandoDaza Carrizosa, Mauricio JavierGarc\u00eda Guti\u00e9rrez, Liliana Margaritaeducaci\u00f3n m\u00e9dicainvestigaci\u00f3n cualitativaevaluaci\u00f3naprendizajeense\u00f1anzaMedical EducationQualitative ResearchEvaluationLearningTeachingEvaluation processes in clinical practice have not been well, being their study focused on the technical issues concerning these processes. This study tried an approach to the evaluation processes through the analysis of perceptions from teachers and students about the methodology of evaluation considering the teachinglearning processes performed in a clinical practice of the Medicine Program \u2013Universidad El Bosque from Bogota. With this purpose we conducted interviews with teachers and students searching the manner in which the evaluative, learning and teaching processes are done; then we analyzed the perception from both agents concerning the way these processes are related. The interviews were categorized bath deductively and inductively, and then contrasted with some current theories of learning, teaching and evaluation in medicine. The study showed that nowadays the evaluation and, in general, the educative processes are affected by several factors which are associated to the manner the professional practice is developed, and the educative process of the current teachers. We concluded there is no congrency between the approach of the evaluation, mainly conductivist, and the learning and teaching strategies mainly constructivist. This fact cause dissent in teachers and students.Los procesos de evaluaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica m\u00e9dica han sido poco investigados, perfil\u00e1ndose su estudio a la manera t\u00e9cnica de realizarlos. Este estudio busc\u00f3 realizar una aproximaci\u00f3n a los procesos de evaluaci\u00f3n cl\u00ednica en medicina mediante la valoraci\u00f3n de las percepciones de docentes y estudiantes acerca de los m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n a la luz de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje llevados a cabo en una rotaci\u00f3n cl\u00ednica del programa de Medicina de la Universidad El Bosque en Bogot\u00e1. Con este fin se realizaron entrevistas a docentes y estudiantes, indagando sobre la manera como se dan los procesos de evaluaci\u00f3n, ense\u00f1anza y aprendizaje; posteriormente, se analiz\u00f3 la percepci\u00f3n de ambos agentes sobre la forma como se relacionan dichos procesos. Estas entrevistas fueron categorizadas de manera deductiva e inductiva y contrastadas con las diferentes teor\u00edas existentes en ense\u00f1anza, aprendizaje y evaluaci\u00f3n m\u00e9dicas. Se evidenci\u00f3 que en la actualidad, la evaluaci\u00f3n y en general el proceso educativo son afectados por factores asociados a c\u00f3mo se desarrolla el ejercicio profesional y por la forma en que se desarroll\u00f3 el proceso educativo de los actuales docentes. Se concluy\u00f3 que hay incoherencia frente al enfoque de la evaluaci\u00f3n primordialmente conductista, en relaci\u00f3n con las estrategias de ense\u00f1anza y aprendizaje utilizadas enmarcadas en el constructivismo, lo cual se manifiesta en inconformidad de docentes y estudiantes.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/51710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.517spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/517/444Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5182023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPostgraduate Education for Physical Therapists at Cardiopulmonary Area in ColombiaEducaci\u00f3n posgradual para fisioterapeutas en el \u00e1rea cardiopulmonar en ColombiaDur\u00e1n Palomino, DianaMart\u00ednez Santa, Jaimeeducaci\u00f3n posgradualfisioterapiaterapia respiratoria\u00e1rea cardiopulmonarpostgraduated educationphysiotherapyrespiratory therapycardiopulmonary areaThis paper presents the supply of postdegree programs in the cardiopulmonary area in Colombia in orden to show its state and sufficiency. Plans of formation, objectives, curricular approach, methodology and profile of performance are analyzed in terms of costs, duration, supply, location and research capabilities. Our results show problems in regard to supply as well as unanimous criteria and strategic alliances. There are no Gremial associations that favor both discussion and analysis about epidemiologist aspects of respiratory and cardiovascular diseases in Colombia there is necessity of professionals in this area with experience. Knowledge and appropiated skills in management, administration, laws, agreements and public policies that cover the affected population. Also, it is exposed that the Universities whit this programs require support and pursuit for professionals positioning both in national and international context.Methodology A descriptive study was carried out with a data collection made in a period between April-December of 2006. Cards were done and they allowed to review different aspects such as costs, occupational profile, duration, modality, methodology, practical component and evaluation in the offering universities of programs of postdegree in the cardiopulmonary area for physiotherapists. Later an analysis was made on curriculum, profiles, objectives, contents, professional competitions the areas of research.En este art\u00edculo se presenta la oferta de los programas de posgrados en el \u00e1rea cardiopulmonar en Colombia con el fin de mostrar el estado y la suficiencia de la misma. Se revisan los planes de formaci\u00f3n, los objetivos, el enfoque curricular, la metodolog\u00eda y el perfil de desempe\u00f1o; as\u00ed mismo, en t\u00e9rminos de costos, la duraci\u00f3n, la oferta, la ubicaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n. Los resultados muestran una posici\u00f3n dif\u00edcil en cuanto a la oferta, unificaci\u00f3n de criterios y las alianzas estrat\u00e9gicas; no existen asociaciones gremiales en el \u00e1rea que favorezcan espacios de discusi\u00f3n, reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis del comportamiento epidemiol\u00f3gico de las enfermedades respiratorias y cardiovasculares en Colombia que permitan mostrar la urgencia de profesionales que respondan a esta situaci\u00f3n y tengan pleno conocimiento y acci\u00f3n sobre la gesti\u00f3n, la administraci\u00f3n, las leyes, los acuerdos y las pol\u00edticas p\u00fablicas que cubren la poblaci\u00f3n afectada. Por \u00faltimo, se demuestra que las universidades que ofertan estos programas requieren m\u00e1s proyecci\u00f3n y seguimiento en cuanto al posicionamiento de estos profesionales frente a las exigencias del entorno nacional y mundial. Metodolog\u00eda Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, con una recolecci\u00f3n de datos en el per\u00edodo abril-diciembre de 2006; se dise\u00f1aron fichas que permitieran revisar diferentes aspectos, como costos, perfil ocupacional, duraci\u00f3n, modalidad, metodolog\u00eda, componente pr\u00e1ctico y evaluaci\u00f3n en las universidades oferentes de programas de posgrado en el \u00e1rea cardiopulmonar para fisioterapeutas; posteriormente, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis sobre el curr\u00edculo, los perfiles, los objetivos, los contenidos, las competencias profesionales y el \u00e1rea de investigaci\u00f3n.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/51810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.518spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/518/445Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5192023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPhysical Exercise Program for Elderly Subjects in the \u201cClub Nueva Vida\u201d, in Tunja CityPrograma de ejercicio f\u00edsico para los adultos mayores del Club Nueva Vida de la ciudad de TunjaSandoval Cuellar, CarolinaCamargo, Magda LilianaGonz\u00e1lez Ochoa, Diana MarcelaV\u00e9lez Ruiz, Yenny Patriciaejercicio f\u00edsicoadulto mayorcualidades f\u00edsicasPhysical exerciseElderlyPhysical feature qualitiesA descriptive, case series intervention study was performed to identify changes in physical qualities, aerobic power, flexibility, strength and body composition amongst 20 elderly subjects belonging to the \u201cClub Nueva Vida\u201d in Tunja City, during the second period of 2005. A PRE and POST assessment of their physical qualities was applied after a 16 week physical exercise program.Results showed an increase in the average of the static muscle streneth from 0.27 to 0.30 Newtons. Standard deviation diminished in 0.1. The dynamic strength measure by the push up test improved in 10% a 35% improved in 10% a 35% improved their. Cardiovascular capability until to high levels of 80% there were not significant changes in the body weight between measures taken before and after the program application. The results obtained with the sit and reach test did not show statistically significant differences. Hower in other flexibility tests the results changed from bad ranges to middle and good ones. The enrolled population was stable during the development of the exercise program. This study concludes that elderly adults acquire changes in their physical quality features after exercise intervention. Physical exercise programs in elderly adults must involve strength activities for upper limbs, trunk and aerobic power activities. The \u201cBeliefs Health Model\u201d is a adherence to reach compliance and maintenance in physical exercise.Este art\u00edculo se basa en un estudio descriptivo serie de casos con intervenci\u00f3n, que tuvo como objetivo identificar, durante el segundo semestre de 2005, el cambio en las cualidades f\u00edsicas, potencia aer\u00f3bica, flexibilidad, fuerza y composici\u00f3n corporal en veinte adultos mayores del Club Nueva Vida de la ciudad de Tunja, a quienes se les realiz\u00f3, previo consentimiento, una evaluaci\u00f3n pre y pos de sus cualidades f\u00edsicas, despu\u00e9s de un programa de ejercicio f\u00edsico de diecis\u00e9is semanas. Los resultados evidencian que la fuerza muscular est\u00e1tica aument\u00f3 de una media inicial de 0,27 Newton a una final de 0,30 Newton, con disminuci\u00f3n de la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 0,1. El 10% de la fuerza din\u00e1mica con la prueba de Push Up mejor\u00f3. El 35% de los adultos mayores mejor\u00f3 su capacidad cardiovascular, hasta un nivel de 80%. El peso corporal antes y despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del programa no present\u00f3 cambios significativos. La flexibilidad en la prueba Sit and Reach no tuvo cambios estad\u00edsticamente significativos; sin embargo, en las otras pruebas de flexibilidad pas\u00f3 de rangos malos a regulares y buenos. Se obtuvo adherencia y mantenimiento de la poblaci\u00f3n durante el desarrollo del programa de ejercicio. El estudio concluye que los adultos mayores adquieren cambios sobre sus cualidades f\u00edsicas. Los programas de ejercicio f\u00edsico del adulto mayor deben incluir actividades de fuerza para el tren superior, tronco y actividades de potencia aer\u00f3bica. Tener como referente el \u201cmodelo de creencias en salud\u201d asegura el cumplimiento de las fases adherencia y mantenimiento al ejercicio f\u00edsico.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/51910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.519spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/519/446Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5242023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverNon-Invasive Positive Pressure Ventilation in Acute Hypercapnic Respiratory Failure: Ten-Year\u2019s Clinical Experience of a Respiratory Semi-Intensive Care UnitLa ventilaci\u00f3n no invasiva con presi\u00f3n positiva en la insuficiencia respiratoria aguda hiperc\u00e1pnica: diez a\u00f1os de experiencia cl\u00ednica de una unidad de terapia semiintensiva respiratoriaScala, RaffaeleNaldi, Marioventilaci\u00f3n no invasivaunidad de terapia respiratoriaintubaci\u00f3n endotraquealmortalidad hospitalariaenfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC)Non-invasive ventilationrespiratory care unitendotracheal intubationhospital mortalitychronic obstructive pulmonary disease (COPD)BackgroundAlthough several prospective controlled randomized trials demonstrated the success of non-invasive positive pressure ventilation (NIPPV) in selected cases of acute hypercapnic respiratory failure (ARF) in setting with different care levels, clinical practice data about the use of VNI in the \u201creal world\u201d are limited.AimTo report the results of our clinical experience in NIPPV applied for ARF in the Respiratory Semi-Intensive Care Unit (UTSIR) allocated within the Respiratory Division of Arezzo between the years 1996-2006 in terms of: patient tolerance, effects upon arterial blood gases, success rate and predictors of failure.Methods: Three hundred and filthy out of the 1484 patients (23.6%) consecutively admitted for ARF to our Respiratory Division during the study period received NIPPV in addition to standard therapy, according to the predetermined routinely used criteria.Results: Eight patients (2.3%) did not tolerate NIPPV because of mask discomfort, while the remaining 342 (M: 240, F: 102); median (interquartiles) age: 74.0 (68.0-79.3) yrs; COPD: 69.3%) were ventilated for >1 hour. Arterial blood gases significantly improved after two hours of NIPPV (mean (standard deviation) pH: 7.33 (0.07) versus 7.28 (7.25-7.31), p<0.0001; PaCO2: 71.4 (15.3) mmHg versus 80.8 (16.6) mmHg, p<0.0001; PaO2/FiO2: 205 (61) versus 183 (150-222), p<0.0001). NIPPV avoided intubation in 285/342 (83.3%) with a hospital mortality of 14.0%. NIPPV failure was independently predicted by the Apache III (Acute Physiology and Chronic Health Evaluation III) score, the body mass index and by the late failure of NIPPV (> 48 hrs of ventilation) after an initial positive response.Conclusions: As results of ten years of clinical experience at our UTSIR, NIPPV was shown to be well tolerated, effective in improving arterial blood gases and useful in avoiding intubation in most ARF episodes non-responsive to standard therapy.Premisa: Si bien numerosos estudios prospectivos, controlados y aleatorizados han demostrado el \u00e9xito de la ventilaci\u00f3n no invasiva con presi\u00f3n positiva (VNI) en casos seleccionados de insuficiencia respiratoria aguda (IRA) hiperc\u00e1pnica, en contexto con intensidad de cuidado diferente, los datos de pr\u00e1ctica cl\u00ednica relativos al uso de la VNI en escenarios reales son limitados.Objetivo: Reportar los resultados de nuestra experiencia cl\u00ednica sobre la VNI en la IRA aplicada en la Unidad de Terapia Semiintensiva Respiratoria (UTSIR), de la Unidad Operativa de Neumolog\u00eda de Arezzo, entre 1996-2006, en t\u00e9rminos de tolerabilidad, efectos sobre los gases arteriales, tasa de \u00e9xito y factores predictivos del fracaso.M\u00e9todos: Trescientos cincuenta de los 1.484 pacientes (23,6%) ingresados consecutivamente por IRA en nuestra Unidad Operativa de Neumolog\u00eda, durante el periodo de estudio, recibieronla VNI asociada a la terapia est\u00e1ndar, posterior al cumplimiento de criterios predefinidos, empleados de rutina.Resultados: Ocho pacientes (2,3%) no toleraron la VNI por incomodidad producida por la m\u00e1scara, mientras los 342 restantes (M: 240; F: 102; edad: mediana [intercuartiles] 74,0 a\u00f1os [68,0-79,3]; enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) [69,3%]) fueron ventilados por m\u00e1s de una hora. Los par\u00e1metros de ventilaci\u00f3n (y su efecto sobre el pH) y de oxigenaci\u00f3n mejoraron significativamente despu\u00e9s de dos horas de VNI (media [desviaci\u00f3n est\u00e1ndar] pH: 7,33 [0,07] contra 7,28 [7,25-7,31 ], p < 0,0001; PaCO2: 71,4 mmHg [15,3] contra 80,8 mmHg [16,6], p < 0,0001; PaO2/FiO2: 205 [61] contra 183 [150-222 ], p < 0,0001). La VNI evit\u00f3 la intubaci\u00f3n en 285/342 pacientes (83,3%), con una mortalidad hospitalaria del 14,0%. El fracaso de la VNI result\u00f3 ser predicho de modo independiente por el puntaje acute physiology and chronic health evaluation III (Apache III), por el \u00edndice de masa corporal y por el fracaso tard\u00edo de la VNI (mayor a 48 horas de ventilaci\u00f3n), despu\u00e9s de una respuesta positiva inicial.Conclusiones: Seg\u00fan nuestra experiencia cl\u00ednica de diez a\u00f1os en una UTSIR, la VNI confirma ser bien tolerada, eficaz en el mejoramiento de los gases arteriales y \u00fatil en evitar la intubaci\u00f3n en muchos episodios de IRA que no responden a la terapia est\u00e1ndar.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/52410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.524spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/524/450Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5252023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEffect of the AIRE Course in the Tracheal Intubation Technique for the Adult Patient at the Emergency RoomEfecto de la capacitaci\u00f3n del curso AIRE en la intubaci\u00f3n orotraqueal del paciente adulto en urgenciasVargas Gallo, Juan Pablointubaci\u00f3nSRIv\u00eda a\u00e9reacapacitaci\u00f3nurgenciasentrenamientoIntubationRSIairwaytrainingemergencyPhysicians in charge of the emergency airway management could take advantage of the specific training in this field like the AIRE course. Objectives: To establish if the training that the AIRE course offers makes a difference in the orotraqueal intubation\u2019s technique. Methods: Prospective interventional study. The theoretical knowledge of the participants in intubation technique and in rapid sequence of intubation (RSI), were evaluated , before and after the training The number of intubation\u2019s attempts, the time required for a successful intubation, and the laryngeal view using RSI were measured. Results: The final time of intubation was reduced in 28 seconds (p = 0.010); the percentage of success at the first attempt was 93.1%, compared to the initial value of 75% (p = 0.047); the final grade of laryngeal view were I: 75.9%, II: 24.1%, while the initial grades were I: 32.3%, II: 48.2% and III: 10.3% (p = 0,000). The final grade obtained by the participants in the writing test was 1.91 higher than the initial grade (p = 0,000). Conclusions: The AIRE course significantly improves the airway management technique, making it a useful tool for the entire emergency staff.Los m\u00e9dicos responsables del manejo de la v\u00eda a\u00e9rea en urgencias se pueden beneficiar de una capacitaci\u00f3n espec\u00edfica para ese fin, como lo es el curso de Apoyo Integral Respiratorio en Emergencias (AIRE). Objetivos: Establecer si la capacitaci\u00f3n ofrecida por el curso AIRE genera cambios en la t\u00e9cnica de intubaci\u00f3n orotraqueal. M\u00e9todos: Estudio prospectivo de intervenci\u00f3n, en el cual, antes y despu\u00e9s del curso, se evalu\u00f3 a los participantes del curso AIRE sobre conocimientos te\u00f3ricos en t\u00e9cnica de intubaci\u00f3n y en secuencia r\u00e1pida de intubaci\u00f3n. Se midi\u00f3 el n\u00famero de intentos de intubaci\u00f3n, el tiempo requerido para una intubaci\u00f3n exitosa y el grado de laringoscopia obtenido empleando la secuencia r\u00e1pida de intubaci\u00f3n (SRI). Resultados: El tiempo de intubaci\u00f3n final fue 28 segundos menor que el inicial (p = 0,010); el n\u00famero de intubaciones en el primer intento final fue de 93,1%, en comparaci\u00f3n con el 75% inicial (p = 0,047). El grado de laringoscopia final fue I: 75,9%, II: 24,1%, en comparaci\u00f3n con la inicial, I: 37,2%, II: 48,3% y III: 10,3 (p = 0,000). El promedio del examen te\u00f3rico final fue 1,91 mayor que en el examen te\u00f3rico inicial (p = 0,000). Conclusiones: El curso AIRE mejor\u00f3 significativamente la t\u00e9cnica del manejo de la v\u00eda a\u00e9rea, y la convirti\u00f3 en una herramienta \u00fatil para el personal m\u00e9dico de urgenciasUniversidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/52510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.525spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/525/451Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5262023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverExperience in the Surgical Management of Abdominal Compartment Syndrome in the Hospital Occidente de KennedyExperiencia en el manejo quir\u00fargico del s\u00edndrome de compartimento abdominal en el Hospital Occidente de KennedyMoscoso, AlejandroIsaza Restrepo, Andr\u00e9sIsabel Rizo, Mar\u00edaPinilla, Dar\u00edoS\u00e1nchez, SandraCubillos, Luz Marinas\u00edndrome de compartimento abdominalpresi\u00f3n intraabdominaldescompresi\u00f3n quir\u00fargicalaparotom\u00edaabdominal compartment syndromeintra-abdominal pressuresurgical decompressionlaparotomyThe abdominal compartment syndrome (ACS) is the result of various physiological alterations produced by an abnormal increase of the intra-abdominal pressure. Some of these patients will undergo a surgical procedure for its management. Methods: This is a retrospective case series of 28 patients with ACS who required surgical treatment at the Hospital Occidente de Kennedy between 1999 and 2003. We assessed retrospectively the behavior of McNelis\u2019s equation for prediction of the development of the ACS. Results: The leading cause of ACS in our study was intraabadominal infection (n=6 21,4%). Time elapsed between diagnosis and surgical decompression was less than 4 hours in 75% (n=21) of the cases. The variables that improved significantly after the surgical decompression were CVP (T: 4,0 p: 0,0001), PIM (T: 2,7; p: 0,004), PIA (T1,8; p:0,034) and Urine Output (T:-2,4; p:0,02). The values of BUN, Creatinine and the cardiovascular instability did not show improvement. The ICU and hospital length of stay were 11 days (SD: 9) and 18 days (SD13) respectively. Global mortality was 67,9% (n=19) and mortality directly attributable to the syndrome was 30% (n=8). The behavior of the McNelis\u2019s equation was erratic. Conclusions: The demographic characteristics as well as disease processes associated with ACS are consistent with the literature. The association between physiological variables and ACS is heterogeneous between patients. Mortality rates attributable to ACS in our institution are within the range described world-wide. The behavior of the McNelis\u2019s equation seems to depend greatly upon fluid balance.Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de compartimento abdominal (SCA) es resultado de una serie de alteraciones fisiol\u00f3gicas locales y sist\u00e9micas, producidas por un aumento anormal de la presi\u00f3n intraabdominal, que, en algunos casos, requiere la descompresi\u00f3n quir\u00fargica de la cavidad abdominal.M\u00e9todos: Es un estudio descriptivo, retrospectivo, de una serie de 28 pacientes con SCA que requirieron tratamiento quir\u00fargico en el Hospital Occidente de Kennedy, entre 1999 y 2003. Evaluamos retrospectivamente el rendimiento de la ecuaci\u00f3n de McNelis para predicci\u00f3n de su desarrollo.Resultados: La patolog\u00eda desencadenante m\u00e1s frecuente fue la infecci\u00f3n intraabdominal (n=6 21,4%). El tiempo transcurrido entre el diagn\u00f3stico y la descompresi\u00f3n quir\u00fargica fue menor de cuatro horas en el 75% (n=21) de los casos. Las variables que mejoraron significativamente tras la descompresi\u00f3n quir\u00fargica fueron la presi\u00f3n venosa central (PVC) (T:4,0; p:0,0001), la presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima (PIM) (T:2,7; p:0,004), la presi\u00f3n intraabdominal (PIA) (T1,8; p:0 034) y el gasto urinario (T:-2,4; p:0,02). Los niveles de BUN, la creatinina y la inestabilidad hemodin\u00e1mica no presentaron mejor\u00eda. La estancia promedio en la unidad de cuidados intensivos (UCI) fue de once d\u00edas (SD:9) y la estancia hospitalaria, de dieciocho (SD13). La mortalidad global fue del 67,9% (n=19) y la mortalidad directamente atribuible al s\u00edndrome fue del 30% (n=8). El comportamiento de la ecuaci\u00f3n de McNelis fue err\u00e1tico.Conclusiones: Las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y las patolog\u00edas causantes del s\u00edndrome corresponden a las descritas en la literatura. La correlaci\u00f3n de las variables fisiol\u00f3gicas asociadas al diagn\u00f3stico del s\u00edndrome es heterog\u00e9nea entre diferentes pacientes. La mortalidad del s\u00edndrome en nuestra instituci\u00f3n est\u00e1 dentro de lo esperado seg\u00fan la literatura mundial. El rendimiento de la ecuaci\u00f3n de McNelis parece depender excesivamente del balance h\u00eddrico.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/52610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.526spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/526/452Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5272023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe Ergonomic Analysis and Back Injuries in Flexible Production SystemEl an\u00e1lisis ergon\u00f3mico y las lesiones de espalda en sistemas de producci\u00f3n flexibleCastillo, JuanCubillos, \u00c1ngelaOrozco, AlejandroValencia, Jorgeergonom\u00edateor\u00eda de la acci\u00f3nlumbalgiaprevenci\u00f3nErgonomicsaction theorylow back painpreventionBack injuries identification and diagnoses in the transition of the Taylor model to the flexiblemodel of production organization, demands a parallel intervention of prevention actors at work. This study uses simultaneously three intervention models (structured action analysis, muscle skeletal symptoms questionnaires and muscle skeletal assessment) for work activities in a packaging plant. In this study seventy and two (72) operative workers participated (28 workers with muscle skeletal evaluation). In an intervention period of 10 months, the physical, cognitive, organizational components and productive process dynamics were evaluated from the muscle skeletal demands issues. The differences established between objective exposure at risk, back injury risk perception, appreciation and a vertebral spine evaluation, in prior and post intervention, determines the structure for a muscle skeletal risk management system. This study explains that back injury symptoms can be more efficiently reduced among operative workers combining measures registered and the adjustment between dynamics, the changes at work and efficient gestures development. Relevance: the results of this study can be used to pre ent back injuries in workers of flexible production processes.La identificaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de las lesiones de espalda en la transici\u00f3n del modelo de Taylor al modelo flexible de organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n demanda la intervenci\u00f3n, en paralelo, de los diferentes actores de la prevenci\u00f3n en el trabajo. Este estudio integra tres modelos de intervenci\u00f3n (an\u00e1lisis estructurado de la acci\u00f3n, cuestionarios de s\u00edntomas osteomusculares y evaluaci\u00f3n osteomuscular) para actividades de trabajo en una planta de envasado y empaque. En este estudio participan 72 trabajadores operativos (a 28 de ellos se les practic\u00f3 una evaluaci\u00f3n osteomuscular). En un periodo de diez meses de intervenci\u00f3n se eval\u00faan los componentes f\u00edsico, cognitivo, organizacional y la din\u00e1mica del proceso productivo, desde la \u00f3ptica de las exigencias osteomusculares. Las diferencias establecidas entre exposici\u00f3n objetiva a riesgo, percepci\u00f3n y apreciaci\u00f3n de riesgo de lesi\u00f3n de espalda y evaluaci\u00f3n objetiva del estado de la columna, en pre- y postintervenci\u00f3n determinan la estructura de un sistema de manejo del riesgo osteomuscular.Este estudio expone que los s\u00edntomas de lesi\u00f3n de espalda pueden reducirse de manera eficiente en trabajadores operativos, al combinar medidas que registren el ajuste entre la din\u00e1mica, los cambios en el trabajo y el desarrollo de gestos eficientes. Relevancia de este estudio: Los resultados de este estudio pueden aplicarse para prevenir lesiones de espalda en trabajadores de procesos de producci\u00f3n flexible.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/52710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.527spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/527/453Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5312023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverFriedreich\u2019s Ataxia: Phenotype and Genotype in Eleven PatientsFenotipo y genotipo de once pacientes con Ataxia de FriedreichPrieto, Juan CarlosVargas, ElizabethVillegas, Victoria EugeniaPedraza, Olga Luc\u00edaDur\u00e1n, ClemenciaFriedreich ataxiarepeticiones GAAalelos de riesgoFriedreich ataxiaGAA repeatsrisk alleleIntroduction:- Friedreich\u2019s ataxia is an autosomal recessive disease due to a mutation in gene X25. This gene codes for frataxin and it is located on chromosome 9. The disease is caused by a triplet particular sequence of bases (GAA). Normally, the GAA sequence is repeated 7 to 22 times, but in people with Friedreich\u2019s ataxia, it can be repeated hundreds or even over thousand times. Objectives:To determine if there is a correlation between clinical and molecular findings in our FRDA patients. Methods: Eleven patients with the typical Friedreich\u00b4s ataxia phenotype were studied by PCR we determined the size of the GAA expansions, and analyzed the correlation of age at onset and rate of disease progression with the number of GAA repetitions. Results and conclusions: Molecular analysis by PCR showed eight homozygous patients for the expansion and three negative. The average of the size of the expansions in the allele was of 622\u00b15 with an average in the age of beginning of 13\u00b18. For the sample size, there was no significant statistical correlation between the age of beginning of the disease and the number of repetitions, although there was like an inverse correlation. Besides understanding of FRDA physiology and the Harding clinical inclusion criteria, molecular diagnosis is an important step in the achievement of an optimal therapeutic treatment.Introducci\u00f3n: La ataxia de Friedreich (FRDA) es una enfermedad autos\u00f3mica recesiva debida a una mutaci\u00f3n en el gen X25. Dicho gen est\u00e1 localizado en el cromosoma 9 y codifica para la prote\u00edna frataxina. La enfermedad es causada por la repetici\u00f3n del trinucle\u00f3tido GAA. En individuos normales la secuencia GAA se encuentra repetida entre siete y veintid\u00f3s veces, mientras que, en pacientes con ataxia de Friedreich GAA puede estar repetida cientos o miles de veces.Objetivos: Evaluar si existe correlaci\u00f3n entre el tama\u00f1o de la expansi\u00f3n, la edad de inicio de FRDA y su severidad en la muestra seleccionada.M\u00e9todos:- Se estudiaron once pacientes con fenotipo t\u00edpico de ataxia de Friedreich. El an\u00e1lisis molecular por PCR determin\u00f3 la expansi\u00f3n del trinucle\u00f3tido GAA. Se analiz\u00f3 la correlaci\u00f3n entre la edad de inicio de FRDA y su progresi\u00f3n con el n\u00famero de repeticiones GAA.Resultados y conclusiones:- El an\u00e1lisis molecular por PCR mostr\u00f3 ocho pacientes homocigotos para la expansi\u00f3n, y tres negativos. El promedio del tama\u00f1o de las expansiones en los alelos es 622\u00b15 con un promedio correspondiente de la edad inicio de FRDA 13\u00b18. Para el tama\u00f1o de la muestra no se observ\u00f3 una correlaci\u00f3n estad\u00edstica significativa entre la edad de inicio de la enfermedad y el n\u00famero de repeticiones, pero s\u00ed una tendencia a correlacionarse de forma inversa (p<0.11). El diagn\u00f3stico molecular de FRDA, sumado a la comprensi\u00f3n de su fisiolog\u00eda y a la utilizaci\u00f3n de los criterios de inclusi\u00f3n de Harding, constituye un paso importante en el logro de un tratamiento \u00f3ptimo de la enfermedad.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/53110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.531spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/531/457Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5322023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEffect of Stress Caused by Academic Tests on Cortisol and Prolactine Levels in a Group of Medical StudentsEfecto del estr\u00e9s ocasionado por las pruebas acad\u00e9micas sobre los niveles de cortisol y prolactina en un grupo de estudiantes de MedicinaSiachoque, HeberMoreno, CarlosIb\u00e1\u00f1ez, Milc\u00edadesBarbosa, ErnestoSalamanca, Alba Luc\u00edaGlucocorticoidesvirus Herpes Simple tipo Icitoquinasinterferon gammainmunomodulaci\u00f3nGlucocortocoidsHerpes Simplex virus type 1cytokinesInterferon gammainmunomodulationIntroduction: The relationship between immunological system and stress has been debated in the last years. Neurohormonal changes produce immunologic response variations with major changes in the cytokines levels, causing depression of the cytolytic responses due to a decrease in the NK (Natural Killer) cells population (1). Academic stress is a useful stress model to study hormonal changes in the Hypotalamic-Pituitary\u2013Adrenocortical (HPA) axis (2, 3). Materials and Methods: The present study evaluates the behavior of cortisol and prolactine hormones and their effect on the adaptative responses of Herpes Simplex Virus type I in a population of 26 medical students with ages between 14 and 27 years. Male students represented 80.8% of the evaluated population. This is a three stage longitudinal intervention study where antibodies, cortisol and prolactin levels were measured against Herpes Simplex Virus type I. The first measure was done 15 days previous to the stressful event, the second during the stressful event (mid-academic period exams) and the last one, 15 days posterior to the stressful event. All samples were taken from 8:00 am to 10:00 am. Results and Discussion: Prolactine average values were found to be significantly different (p < 0.001) when comparing the three stages. Cortisol values changes were near showing significant differences (p = 0.098), with an increase during the stressful event and a decrease after the exposure. Antibodies levels of Herpes Simplex Virus type I showed a significant difference (p = 0.043) increasing tendency in the three stages. Adaptative responses to Herpes Simplex Virus type I augmented as a result of prolactine concentration increase due to a stressor event exposure. This explains an increment in the cytotoxic cell activity (NK cells) which increment cytokine concentration, such as INF-\u03b1, which amplify humoral IgG antibody mediated response, according with obtained results. Even though cortisol levels do not significantly increased during the stressful event exposure, they could be enough to maintain basal prolactine levels without an adaptative response. It can be inferred that cortisol regulates the prolactine synthesis. Results show that when cortisol concentration decreases, prolactine levels significantly increase.Introducci\u00f3n: La relaci\u00f3n entre el sistema inmune y el estr\u00e9s ha sido motivo de debate en los \u00faltimos a\u00f1os. Los cambios neurohormonales generan variaciones en la respuesta inmunol\u00f3gica, con cambios importantes en los niveles de citoquinas lo que causa a su vez, en algunos casos, depresi\u00f3n de la respuesta citot\u00f3xica debida a la disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de c\u00e9lulas asesinas naturales (NK) (1). El estr\u00e9s acad\u00e9mico constituye un buen modelo para estudiar los cambios asociados en la secreci\u00f3n de algunas hormonas del eje Hipotal\u00e1mico- Pituitario-Adrenocortical -HPA- (2, 3). Materiales y m\u00e9todos: En el presente estudio se evalu\u00f3 el comportamiento de las hormonascortisol y prolactina, as\u00ed como su incidencia en la respuesta adaptativa a Herpes Simple tipo I, en una poblaci\u00f3n de estudio constitu\u00edda por 26 estudiantes de la Facultad de Medicina, con edades comprendidas entre 14 y 27 a\u00f1os, con mayor frecuencia de g\u00e9nero masculino (80.8%). Se realiz\u00f3 un estudio de intervenci\u00f3n longitudinal en tres momentos, donde se midieron los niveles de cortisol, prolactina y anticuerpos contra Herpes Simple tipo I. As\u00ed mismo, se realiz\u00f3 una medici\u00f3n 15 d\u00edas antes de la exposici\u00f3n al estresor, durante la aplicaci\u00f3n del estresor (semana de ex\u00e1menes trimestrales), y quince d\u00edas despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al estresor Todas las muestras fueron tomadas entre las 8:00 a.m. y las 10:00 a.m. Resultados y discusi\u00f3n: Se encontraron diferencias significativas (p < 0.001) en los valores promedio de prolactina, pues hubo una tendencia secular al aumento en los tres momentos evaluados. Para el cortisol, los cambios estuvieron cerca de mostrar diferencias significativas (p = 0.098), con un aumento en el momento del estresor y una disminuci\u00f3n despu\u00e9s del estresor. Tambi\u00e9n hubo diferencias significativas (p = 0.043) en los niveles de anticuerpos para Herpes Simple tipo I, con una tendencia secular al aumento en los tres momentos evaluados. La respuesta adaptativa a Herpes Simple tipo I aument\u00f3 notoriamente como resultado de los cambios en la concentraci\u00f3n de prolactina, la que, a su vez, aument\u00f3 de manera significativa despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al estresor. Aunque los niveles de cortisol no aumentan significativamente durante la semana del estresor, podr\u00edan ser suficientes para mantener niveles basales de prolactina, sin que haya un aumento de la respuesta adaptativa. Se podr\u00eda inferir que el cortisol regula la s\u00edntesis de prolactina, pues en los resultados se observa que, a medida que disminuye la concentraci\u00f3n de cortisol, los niveles de prolactina aumentan significativamente.Universidad del Rosario2010-04-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/53210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.532spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/532/458Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5332023-09-21T13:57:49Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverToracic X-Ray Fractal Measures in Patients with Different PathologiesMedidas fractales de radiograf\u00edas de t\u00f3rax de pacientes con diferentes patolog\u00edasRodr\u00edguez, JavierPrieto, SignedCorrea, CatalinaAvil\u00e1n, Nicol\u00e1sUlloa, HeberCaicedo, Rub\u00e9ngeometr\u00eda fractalradiograf\u00eda de t\u00f3raxfractal geometrythorax x-rayIntroduction: Fractal geometry allows the objective description of irregular objects like the human body structures. In this case it was applied to the development of a new thorax cavity characterization methodology. Materials and methods: Exploratory descriptive study where it was applied a measurement methodology based on the fractal geometry to 14 thorax x-rays from different pathologies patients. There were calculated the fractal dimensions of the thorax cavity, the cardiac silhouette and the superposition of these parts using the Box-Counting method. Results: New objective morphometric measures of the thorax x-rays with fractal dimensions were obtained. Conclusions: The fractal geometry allows the thorax x-rays mathematic characterization in patients with different pathologies. It is possible that the development of this methodology in later investigations allows to generate useful parameters of clinical application.Introducci\u00f3n: La geometr\u00eda fractal permite la descripci\u00f3n objetiva de objetos irregulares tales como las estructuras del cuerpo humano: Por ello, en este caso, se aplic\u00f3 al desarrollo de una nueva metodolog\u00eda de caracterizaci\u00f3n de la cavidad cardiotor\u00e1cica.Material y m\u00e9todos: Estudio exploratorio descriptivo en el que se desarroll\u00f3 una metodolog\u00eda de medici\u00f3n basada en la geometr\u00eda fractal aplicada a 14 radiograf\u00edas de t\u00f3rax de sujetos con diferentes patolog\u00edas. Se calcularon las dimensiones fractales de la cavidad tor\u00e1cica, la silueta card\u00edaca y la superposici\u00f3n de estas partes con el m\u00e9todo de Box-Counting.Resultados: Se obtuvieron nuevas medidas morfom\u00e9tricas objetivas y reproducibles de placas de t\u00f3rax a partir de dimensiones fractales.Conclusiones: La geometr\u00eda fractal permite la caracterizaci\u00f3n matem\u00e1tica de placas de t\u00f3rax de pacientes con diferentes patolog\u00edas. Es posible que el desarrollo de esta metodolog\u00eda en posteriores investigaciones permita generar par\u00e1metros \u00fatiles de aplicaci\u00f3n cl\u00ednica, independientes de la experiencia del m\u00e9dico y de su observaci\u00f3n subjetiva, de modo que garantice la reproducibilidad y objetividad de las medidas.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/53310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.533spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/533/459Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5342023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverTherapist-Patient Relationship in Physiotherapy PracticeLa relaci\u00f3n terapeuta-paciente en la pr\u00e1ctica fisioterap\u00e9uticaGarc\u00eda S\u00e1nchez, Lilia VirginiaCampo terap\u00e9uticorelaci\u00f3n fisioterapeuta-pacientecuerpopodercapital socialcapital culturalTherapeutic fieldrelationship patient-physiotherapistbodypowersocial capitalcultural capitalThe study of the patient-physiotherapist relationship is of great interest, because unlike another health-care professional, the physiotherapist is supposed to have a closer corporal contact than the others. Through the analysis and identification of the process involved in this relationship, is possible to get a better comprehension about the relative positions and the elements of power used in each role assumed, associated with their social and cultural background. The proposal is having a critical view of the interactions during a treatment session in order to give new dimensions and possibilities to the professional practice, having in account social and cultural references. In this paper is presented the first study phase, with the emerging conceptual categories, related to body language, verbal communication, surrounding and cultural factors. The influences in the therapist-patient relationship are discussed for being analyzed and interpreted in the second phase.El estudio de la relaci\u00f3n fisioterapeuta-paciente es de gran inter\u00e9s, pues a diferencia de otros profesionales de la salud, el fisioterapeuta tiene un contacto corporal directo con el paciente, lo que no es usual en los servicios de atenci\u00f3n en salud. As\u00ed que identificar y analizar los mecanismos que hacen posible esta relaci\u00f3n, permite avanzar en la comprensi\u00f3n de los mecanismos de interacci\u00f3n, de los elementos de poder presentes y de las posiciones relativas de cada actor, producto del bagaje social y cultural de cada uno de ellos. Se busca propiciar una mirada cr\u00edtica a la manera de interactuar en la sesi\u00f3n de tratamiento, para redimensionar la pr\u00e1ctica profesional del fisioterapeuta desde referentes sociales y culturales. En esta primera fase emergen categor\u00edas de estudio alrededor del lenguaje corporal, la comunicaci\u00f3n verbal y los factores del ambiente que afectan la relaci\u00f3n, como los ejes de an\u00e1lisis para el proceso de interpretaci\u00f3n de la segunda fase.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/53410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.534spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/534/460Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5382023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEl reconocimiento como propuesta metodol\u00f3gica de calidad en el aprendizajeGarc\u00eda S\u00e1nchez, Lilia VirginiaC\u00f3rdoba Barbosa, Miguel \u00c1ngelEducaci\u00f3nformaci\u00f3n humanareconocimientodebateconsensoEn el terreno de la educaci\u00f3n, la pregunta por la formaci\u00f3n es permanente y controvertida. Adicionalmente, con los evidentes cambios en la producci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y transmisi\u00f3n del conocimiento global, contin\u00faa siendo pertinente cuestionar el papel de la educaci\u00f3n en la transformaci\u00f3n del sujeto, en la v\u00eda de la autonom\u00eda y la toma de decisiones frente a su proceso educativo y a su responsabilidad como persona comprometida con el conocimiento como factor de desarrollo social. En este contexto, se rescatan los resultados de una investigaci\u00f3n realizada en 1995 sobre el reconocimiento como propuesta metodol\u00f3gica de calidad en el aprendizaje, por considerar que sus planteamientos mantienen vigencia frente a los actuales cambios en la estructura educativa.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/53810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.538spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/538/765Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5392023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPensar pedag\u00f3gicamente, de nuevo, desde el constructivismoOrd\u00f3\u00f1ez, Claudia Luc\u00edaConstructivismoeducaci\u00f3n superiorconstructivismo en educaci\u00f3n superiorpedagog\u00edacurr\u00edculopr\u00e1ctica pedag\u00f3gicaEn el presente art\u00edculo, contin\u00fao con el titulado \u201cPensar pedag\u00f3gicamente desde el constructivismo: de las concepciones a las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas\u201d, publicado en la Revista de Estudios Sociales de la Universidad de los Andes (1). All\u00ed presentaba las que son para m\u00ed las principales concepciones constructivistas y sustentaba que ellas nos permiten a los profesores de cualquier disciplina y nivel educativo cambiar nuestras concepciones tradicionales asociadas con la transmisi\u00f3n del conocimiento. Al hacerlo, los principios constructivistas nos permiten tambi\u00e9n renovar nuestra visi\u00f3n de lo que es el aprendizaje y c\u00f3mo ocurre, y crear nuevas pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas para un mejor aprendizaje cr\u00edtico en los alumnos. Aqu\u00ed discuto c\u00f3mo estas concepciones no han logrado realmente penetrar nuestra pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica a ning\u00fan nivel, desde los curr\u00edculos hasta las pr\u00e1cticas de aula, y describo un panorama posible de verdadero uso de principios constructivistas en pedagog\u00eda.Universidad del Rosario2010-10-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/53910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.539spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/539/704Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5412023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCommunity Health Managers: A Pilot Pedagogic Experience in the University of RosarioGestores Comunitarios de Salud: una experiencia pedag\u00f3gica piloto en la Universidad del RosarioAmaya, CarolinaAtenci\u00f3n primaria de saludpromoci\u00f3n y prevenci\u00f3nsistemas tradicionales de saludplantas medicinalesautocuidadoPrimary Health CarePromotion and PreventionTraditional Health SystemsMedicinal PlantsSelf-careThe \u201cGrupo de Estudios en Sistemas Tradicionales de Salud\u201d from the School of Medicine of Universidad del Rosario, in agreement with the \u201cInstituto de Etnobiolog\u00eda\u201d, has designed a training course for a new health agent (the community health manager) meant to consider in its curriculum the difficulties, deficiencies and successes of the Primary Health Care Program. In particular, we have attended OMS suggestions in terms of adequate training of local leaders who should look for self-responsibility and selfdetermination in health care coverage. This training proposal is meant to take into account diverse cultures and traditions in order to offer health care models able to consider cultural particularities, epidemiological profiles, and contextual possibilities, with an intercultural point of view. Hence, the training course\u2019s objective is to offer working tools so that community leaders be able to value and promote traditional health knowledge and practices; seek for food security by means of recovery of traditional productive systems or adaptation of appropriate technologies; environment conservation; use of medicinal plants especially in self-care, and stimulation of community and institutional health promotion activities. Preliminary evaluation suggests that this new health agent will be able to set bridges between communities and health care offers available, always looking for healthy ways of life, culturally and environmentally friendly.El Grupo de Estudios en Sistemas Tradicionales de Salud de la Facultad de Medicina de la Universidad del Rosario, en convenio con el Instituto de Etnobiolog\u00eda, ha dise\u00f1ado un curso de capacitaci\u00f3n de un nuevo agente de salud, el gestor comunitario de salud, que tenga en cuenta en su curr\u00edculo las dificultades, las carencias y los aciertos del programa de Atenci\u00f3n Primaria de Salud. En particular, se ha querido atender a las recomendaciones de la OMS en el sentido de facilitar, mediante el entrenamiento adecuado de personal local, la autorresponsabilidad y la autodeterminaci\u00f3n en la prestaci\u00f3n de los servicios de salud. Con esta propuesta de formaci\u00f3n se busca tener en cuenta las distintas culturas y tradiciones, para ofrecer modelos de atenci\u00f3n y promoci\u00f3n de salud que consideren las particularidades culturales, los perfiles epidemiol\u00f3gicos y las posibilidades contextuales, con una mirada intercultural. De ah\u00ed que el curso de capacitaci\u00f3n tiene como objetivos, entre otros: formar un l\u00edder comunitario y ofrecerle herramientas de trabajo que buscan revalorar y promover conocimientos y pr\u00e1cticas tradicionales de salud; propender por la seguridad alimentaria, mediante la recuperaci\u00f3n de sistemas productivos o la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas agroecol\u00f3gicas, y promover la conservaci\u00f3n del medio ambiente. La evaluaci\u00f3n preliminar sugiere que este nuevo agente de salud se perfila como un verdadero puente para el encuentro entre las comunidades y las ofertas m\u00e9dicas disponibles en favor de la preservaci\u00f3n de formas saludables de vida cultural y ambientalmente sensibles.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/54110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.541spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/541/465Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5452023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPeer Tutors in the School of MedicineTutores Pares en la Facultad de MedicinaIsaza Restrepo, Andr\u00e9sQuiroga Chand, AlejandroRoa Gonz\u00e1lez, Claudia Natal\u00edDelgado Vegap, Ang\u00e9lica Mar\u00edaRiveros P\u00e9rez, Alba MilenaEducaci\u00f3n m\u00e9dicaconstructivismocognici\u00f3ninteracci\u00f3n socialtutores paresprograma educativoMedical educationconstructivismcognitionsocial interactionpeer tutoringeducational programSince 2003 the School of Medicine at the Universidad del Rosario in Bogot\u00e1, Colombia, offers to the students a program named Peer Tutors. The program\u2019s objectives are: to generate a social interaction mechanism that favors knowledge construction side by side with advanced peers; to promote the development of ethical, moral and coexistence oriented values through an academic experience, and to generate a space to explore specific academic interests and teacher\u00b4s potential. This article presents the theoretic frame that supports the importance of social interaction in knowledge construction, as well as some indicators that allow a first appraisal of the program. Several achievements that account for the synergic value of an experience that not only fulfills the function of initiating a process of teaching formation and academic support, but that also builds a proactive attitude before learning, are highlighted.Desde 2003 la Facultad de Medicina de la Universidad del Rosario en Bogot\u00e1, Colombia, ofrece a los estudiantes el programa denominado Tutores Pares. Los objetivos de esta iniciativa son: generar un mecanismo de interacci\u00f3n para favorecer la construcci\u00f3n de conocimiento al lado de pares m\u00e1s avanzados; propiciar el desarrollo de valores \u00e9ticos, morales y de convivencia a trav\u00e9s de la vivencia acad\u00e9mica, y generar un espacio para la exploraci\u00f3n de intereses acad\u00e9micos espec\u00edficos y del potencial docente. En este art\u00edculo se presenta el marco te\u00f3rico que sustenta la importancia de la interacci\u00f3n social en la construcci\u00f3n del conocimiento y se exponen algunos indicadores a modo de evaluaci\u00f3n del programa. Se destacan varios logros que dan cuenta del valor sin\u00e9rgico de una experiencia que no s\u00f3lo cumple la funci\u00f3n de iniciar un proceso de formaci\u00f3n docente y de apoyo acad\u00e9mico, sino que forja una actitud proactiva frente al aprendizaje.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/54510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.545spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/545/469Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5462023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverMedical Student\u2019s Use of Time During Clinical Clerkships and the Credits Based SystemEl tiempo de los estudiantes de medicina en las rotaciones cl\u00ednicas y el sistema de cr\u00e9ditosIsaza Restrepo, Andr\u00e9sP\u00e9rez-Olmos, IsabelMart\u00ednez, Luis EduardoVel\u00e1squez, AlejandroMercado, Mario Andr\u00e9sEducaci\u00f3n m\u00e9dicarotaciones cl\u00ednicascr\u00e9ditoscurr\u00edculotiempoestudiantesmedical educationclerkshipscreditscurriculumtimestudentsIntroduction: Comprehensive undergraduate education in clinical sciences is grounded on activities developed during clerkships. To implement the credits system we must know how these experiences take place. Objectives: to describe how students spend time in clerkships, how they assess the educative value of activities and the enjoyment it provides. Method: We distributed a form to a random clustered sample of a 100 students coursing clinical sciences, designed to record the time spent, and to assess the educative value and the grade of enjoyment of the activities in clerkship during a week. Data were registered and analyzed on Excel\u00ae 98 and SPSS. Results: mean time spent by students in clerkship activities on a day were 10.8 hours. Of those, 7.3 hours (69%) were spent in formal education activities. Patient care activities with teachers occupied the major proportion of time (15.4%). Of the teaching and learning activities in a week, 28 hours (56%) were spent in patient care activities and 22.4 hours (44.5%) were used in independent academic work. The time spent in teaching and learning activities correspond to 19 credits of a semester of 18 weeks. The activities assessed as having the major educational value were homework activities (4.6) and formal education activities (4.5). The graded as most enjoyable were extracurricular activities, formal educational activities and independent academic work. Conclusion: our students spend more time in activities with patients than the reported in literature. The attending workload of our students is greater than the one reported in similar studies.Introducci\u00f3n: La formaci\u00f3n en ciencias cl\u00ednicas del pregrado de medicina se fundamenta en rotaciones cl\u00ednicas. Para implementar el sistema de cr\u00e9ditos es necesario conocer c\u00f3mo se llevan a cabo estas experiencias.Objetivo: Describir c\u00f3mo los estudiantes utilizan el tiempo durante las rotaciones cl\u00ednicas, el valor acad\u00e9mico y el grado de disfrute que le asignan a las actividades.Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo con una muestra aleatoria estratificada de cien estudiantes de los semestres cl\u00ednicos. Se recolect\u00f3 informaci\u00f3n sobre el tiempo empleado durante una semana, el valor educativo y el grado de disfrute de las actividades de las rotaciones cl\u00ednicas. Los datos fueron analizados en Excel\u00ae 98 y SPSS.Resultados: Las actividades de un d\u00eda ocuparon en promedio 10.8 h, con 7.3 h (69%) dedicadas a actividades acad\u00e9micas. La actividad asistencial con docente represent\u00f3 el mayor porcentaje de utilizaci\u00f3n del tiempo (15.4%). Durante una semana, el 56% (28 h) del tiempo efectivo estuvo dedicado al trabajo asistencial y 22.4 h (44.5%) al trabajo independiente en el sitio de pr\u00e1ctica. El tiempo dedicado al aprendizaje en la rotaci\u00f3n cl\u00ednica corresponde a 19 cr\u00e9ditos para un semestre de 18 semanas. Las actividades calificadas con mayor valor educativo fueron el estudio independiente por fuera de la instituci\u00f3n (4.6) y las actividades acad\u00e9micas con el docente (4.5). Las calificadas como de mayor disfrute fueron las extracurriculares y la docencia formal.Conclusiones: Los estudiantes tienen mayor tiempo de contacto con los pacientes que el reportado en la literatura. El trabajo presencial de nuestros estudiantes es mayor al reportado en estudios similares.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/54610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.546spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/546/470Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5472023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverMedical Students Circadian Sleep Rhythms and Academic PerformanceRitmos circadianos de sue\u00f1o y rendimiento acad\u00e9mico en estudiantes de medicinaP\u00e9rez Olmos, IsabelTalero-Guti\u00e9rrez, ClaudiaGonz\u00e1lez-Reyes, RodrigoMoreno, Carlos B.sue\u00f1o ritmo circadianocronobiolog\u00edacronotipodesempe\u00f1o acad\u00e9micoestudiantes de medicinaeducaci\u00f3n m\u00e9dicaBogot\u00e1Colombiasleepcircadian rhythmchronobiologychronotypeacademic performancemedical studentsmedical educationBogot\u00e1ColombiaObjective: to evaluate, with a preliminary study, the distribution of circadian rhythms, sleep schedule patterns and their relationship with academic performance on medical students. Methodology: in this descriptive study, a 10 item original questionnaire about sleep rhythms and academic performance was applied to medical students from different semesters. Week (class time) and weekend schedules, preferences, daytime somnolence and academic performance were asked. Three chronotypes (morningness, intermediate and eveningness) were defined among waking-sleeping preference, difficulty to sleep early, exam preparation preference hour and real sleep schedule. The sleep hour deficit per week night was also calculated. Results: Of the 318 medical students that answered the questionnaire, 62.6% corresponded to intermediate chronotypes, 8.8% to evening-type and 28.7% to morning-type. Significant difference was found among the two chronotype tails (p=0.000, Chi-square 31.13). No correlation was found between academic performance and age, sex, chronotype, week sleep deficit and sleep hours in week and weekends. A 71.1% of the students slept 6 or fewer hours during class time and 78% had a sleep deficit (more frequent in the evening chronotype). Conclusions: No relation was found between sleep chronotype and academic performance. Students tend to morningness. Few studies have been made on equatorial zones or without seasonsObjetivo: hacer un estudio preliminar de la distribuci\u00f3n de los ritmos circadianos, los patrones horarios de sue\u00f1o y su relaci\u00f3n con el desempe\u00f1o acad\u00e9mico de estudiantes de medicina. Metodolog\u00eda: estudio descriptivo con aplicaci\u00f3n de encuesta original de 10 \u00edtems sobre ritmos de sue\u00f1o y rendimiento acad\u00e9mico a estudiantes de medicina de varios semestres. Se indag\u00f3 sobre las preferencias y horarios de sue\u00f1o en fines de semana y entre semana, la somnolencia diurna y el rendimiento acad\u00e9mico. Seg\u00fan la preferencia para acostarse y levantarse, la dificultad para dormirse temprano, la preferencia horaria para preparar ex\u00e1menes y el horario real de sue\u00f1o, se definieron tres cronotipos (madrugador, intermedio y vespertino). Tambi\u00e9n se calcul\u00f3 el d\u00e9ficit de horas de sue\u00f1o por noche entre semana. Resultados: de los 318 estudiantes de medicina que respondieron la encuesta, el 62.6 % correspondi\u00f3 al cronotipo intermedio, el 8.8 % al vespertino y el 28.7 % al matutino. La diferencia entre los dos extremos fue estad\u00edsticamente significativa, ji-cuadrado 31.13, p=0.000. No se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n entre el rendimiento acad\u00e9mico con edad, sexo, cronotipos, d\u00e9ficit de sue\u00f1o entre semana y n\u00famero de horas de sue\u00f1o entre semana y en fines de semana. El 71.1 % de los estudiantes duerme 6 horas o menos entre semana y un 78 % presenta d\u00e9ficit de sue\u00f1o que es mayor en los vespertinos. Conclusiones: No se encontr\u00f3 relaci\u00f3n entre cronotipo de sue\u00f1o y rendimiento acad\u00e9mico. Los estudiantes tienden a una preferencia matutina. Son pocos los estudios realizados en zonas ecuatoriales o sin estaciones.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/54710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.547spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/547/471Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5652023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDeterminaci\u00f3n de anomal\u00edas cromos\u00f3micas y secuencias de ADN amplificadas en c\u00e1ncer de mamaDeterminaci\u00f3n de anomal\u00edas cromos\u00f3micas y secuencias de ADN amplificadas en c\u00e1ncer de mamaRond\u00f3n L., MilenaCaicedo M., Jos\u00e9Robledo, Jos\u00e9 FernandoC\u00e1ncer de mamaAnomal\u00edas cromos\u00f3micasCitogen\u00e9ticaFISHERBb2C-MYCBreast cancerchromosomical abnormalitiesCytogeneticsFISHERBb2CMYCBreast cancer is the third cause of death in the general population and the second one in Colombian women. In 2002, 40.5% of the cases were of women younger than 50. Breast cancer originates as a result of multiple and consecutive changes in the genome of normal epithelial cells, such as mutations, oncogene activation, inactivation of tumor suppression genes and of DNA damage repairing genes. The latter, can have its origin in chromosomal abnormalities such as monosomies, trisomies, translocations, inversions, loss of genetic material and amplifications, which may lead to over-expression of oncoproteins related with a greater risk of tumor progression (1) (2) (3) (4). However, very little is known about the sequence in which the different types of alterations of the genome appear. n the present study, the chromosomal abnormalities,and amplified DNA sequences were established in breast cancer patients in both samples of peripheral blood and of tissue from the breast tumor of 30 patients. A high frequency of monosomies, specially those of the chromosomes X, 6, 7, 9, 17, 19 and 22 were observed, with statistically meaningful differences between the monosomies of the chromosomes 17 and 22 and the negative STATE for the estrogen and progesterone receptors (p=0.027, p=0.050) and between the monosomy of the chromosome 19 with an advanced age (p=0.034), indicating more aggressive forms of the disease. The monosomies were characteristic of ductal infiltrating carcinomas of any stage and they were observed in a low frequency in other types of carcinomas. Although relationship between the monosomies, fragilities and BREAKINGS of the chromosome 9 with breast cancer has not been reported by previous studies, these chromosomal abnormalities were found in our study in a representative manner and this finding could constitute a new risk marker in this type of cancer. The high frequency and significance of the fragilities found in peripheral blood and (fra 9q12 p=0.001 y fra 3p14 p= 0.38) those of fragilities spontaneously expressed (not induced by the use of specific REACTIVOS) in breast tumor samples (fra 1p11 p= 0.001, fra 2q11 p= 0.002) may somehow confirm the high chromosomal instability in the genome of these patients, probably allowing these fragility tests to be useful in the early determination of the individuals with a high risk of developing breast cancer. Amplification of the ERBb2 and c-myc genes was not observed in FISH assays in any of the analyzed patients; this agrees with related research, in which an over-expression of the protein without an adequate amplification of the gene has been found in this type of tumors, probably due to mutations in the promoter region and an increase in the transcription rate without there being an amplification of the gene (5) (6) (7). The obtained results, although preliminary, are important due to the fact that they contribute to the search of new chromosomal markers and are also important to the orientation of the diagnosis, prognosis and treatment of this disease.El c\u00e1ncer de mama en Colombia, es la tercera causa de muerte en la poblaci\u00f3n en general y la segunda en mujeres. En el a\u00f1o 2002 el 40.5% de los casos se presentaron en mujeres menores de 50 a\u00f1os (Pardo, et al. 2003). El c\u00e1ncer de mama resulta de m\u00faltiples factores, entre los que se incluyen cambios sucesivos en el genoma de c\u00e9lulas epiteliales originalmente normales, que pueden conducir a la activaci\u00f3n de oncogenes, inactivaci\u00f3n de genes supresores de tumor y p\u00e9rdida de funci\u00f3n de genes reparadores de da\u00f1os al ADN. Estas alteraciones pueden tambi\u00e9n ser producto de anomal\u00edas cromos\u00f3micas tales como monosom\u00edas, trisom\u00edas, translocaciones, inversiones, p\u00e9rdida de material gen\u00e9tico y amplificaciones que tambi\u00e9n afectan la expresi\u00f3n de genes (1) (2) (3) (4). Sin embargo, el orden de aparici\u00f3n de los diferentes eventos no est\u00e1 completamente dilucidado. En este estudio se determinaron las anomal\u00edas cromos\u00f3micas y secuencias de ADN amplificadas en pacientes con c\u00e1ncer de mama, tanto en muestras de sangre perif\u00e9rica como de tumor de mama de 30 pacientes. En las dos l\u00edneas celulares analizadas se observ\u00f3 una alta frecuencia de monosom\u00edas principalmente de los cromosomas X, 6, 7, 9, 17, 19 y 22. Hay una asociaci\u00f3n entre las monosom\u00edas de los cromosomas 17 y 22 con el estado negativo para los receptores de estr\u00f3genos y progest\u00e1genos (p=0.027, p=0.050). Tambi\u00e9n se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre la monosom\u00eda del cromosoma 19 con edad avanzada (p=0.034), observ\u00e1ndose formas m\u00e1s agresivas de la enfermedad cuando \u00e9sta estuvo presente. Las monosom\u00edas fueron caracter\u00edsticas de carcinomas ductales infiltrantes de todos los grados. En los dem\u00e1s tipos de carcinoma su frecuencia fue m\u00e1s baja. En el presente estudio se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa entre algunas anomal\u00edas cromos\u00f3micas y la enfermedad, no reportadas anteriormente, como fueron algunas monosom\u00edas, fragilidades y roturas cromos\u00f3micas y cromat\u00eddicas. La alta frecuencia de fragilidades encontradas tanto en sangre perif\u00e9rica (fra 9q12 p=0.001 y fra 3p14 p= 0.38) como de fragilidades expresadas espont\u00e1neamente (no inducidas por el uso de reactivos espec\u00edficos) en muestras de tumor de mama (fra 1p11 p= 0.001, fra 2q11 p= 0.002), pueden ser el reflejo de una alta inestabilidad cromos\u00f3mica en el genoma de estos pacientes, mostrando lautilidad de los estudios de fragilidad en la determinaci\u00f3n de individuos en alto riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de mama. En ensayos de FISH no se observaron amplificaciones de los genes ERBb2 y c-myc en los pacientes analizados. Esto concuerda con lo encontrado en la literatura en donde se ha reportado, para este tipo de tumores, una sobre expresi\u00f3n de la prote\u00edna sin amplificaci\u00f3n del gen, explicada por desregulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n del gen, a su vez posiblemente debida a mutaciones en la regi\u00f3n promotora o a alteraciones, que conducen a un aumento de la tasa de transcripci\u00f3n (5) (6) (7). Los resultados obtenidos, aunque preliminares, aportan nuevos marcadores cromos\u00f3micos que pueden orientar el diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y tratamiento de esta patolog\u00eda.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/56510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.565spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/565/485Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5662023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverFrequency of Low-level Mosaicism in X-Cromosome in Couples with Antecedent of Recurrent MiscarriagesFrecuencia de mosaicismos de baja proporci\u00f3n del cromosoma x en parejas con antecedente de aborto recurrenteForero C., MaribelLucena Q, ElkinEsteban P\u00e9rez, ClaraAborto recurrenteanormalidad cromos\u00f3micacitogen\u00e9ticamosaicismo en cromosoma sexualmosaicismo de baja proporci\u00f3nRecurrent miscarriageschromosomal abnormalitycytogeneticssex chromosome mosaicismlow level mosaicismRecurrent miscarriage occurs in around 1 to 7 percent of couples. The etiology involves genetic, immunologic, anatomic, hormonal, metabolic, thrombophilic and infectious factors. With the aim of establishing the frequency of low-level mosaicism in the X-chromosome, in a population of couples with prior recurrent miscarriages, a prospective case-control cytogenetic study took place on 20 couples, at the biogenetic laboratory in CECOLFES (Colombian Center of Fertility and Sterility). Clinical pathologic evaluation, anatomic, hormonal, infectious, andrologic and genetic studies were performed. As a conventional method in cytogenetic techniques, banding GTG was used for the study of structural and numeric chromosomal abnormalities whereas the molecular method of Fluorescence In Situ Hybridization (FISH) was used to confirm the mosaicism in sexual chromosomes. According to paraclinic results from the participating couples, diagnosis showed immunologic (75%), anatomic (30%), hormonal (25%), male (25%), infectious (25%), genetic (15%) and idiophatic factors (10%). Results from the cytogenetic analysis, were 10% of low-level mosaicism in the X-chromosome in two women whose final diagnosis included genetic and infectious factors for one and genetic and immunologic factors for the other. Only 10 % of the total miscarriages from the couples were evaluated. Conclusions include aspects such as multifactorial evidence of pathogenesis in recurrent miscarriage, the sub-diagnosis of genetic factors and the need to focus future investigations on cytogenetic interpretation and the clinicalpathological association between low-level mosaicism in the X-cromosome and recurrent miscarriage.El aborto recurrente se presenta entre el 1 y 7% de las parejas. Su etiolog\u00eda comprende factores gen\u00e9ticos, inmunol\u00f3gicos, anat\u00f3micos, hormonales, metab\u00f3licos, trombof\u00edlicos e infecciosos. Con el objetivo de establecer la frecuencia de mosaicismos de baja proporci\u00f3n en cromosomas sexuales, en una poblaci\u00f3n de parejas con antecedente de aborto recurrente, se hizo un estudio citogen\u00e9tico prospectivo caso\u2013control en 20 parejas, remitidas al Laboratorio de Biogen\u00e9tica del Centro Colombiano de Fertilidad y Esterilidad (CECOLFES). Se hizo valoraci\u00f3n cl\u00ednico-patol\u00f3gica, estudios anat\u00f3micos, hormonales, infecciosos, androl\u00f3gicos y gen\u00e9ticos. Como t\u00e9cnicas citogen\u00e9ticas se usaron el m\u00e9todo convencional de bandeo GTG para el estudio de anomal\u00edas cromos\u00f3micas num\u00e9ricas y estructurales y el m\u00e9todo molecular de Hibridaci\u00f3n in situ con Fluorescencia (FISH) para confirmar los mosaicismos en cromosomas sexuales. De acuerdo con los hallazgos paracl\u00ednicos de las parejas estudiadas, el diagn\u00f3stico mostr\u00f3 factores inmunol\u00f3gicos (75%), anat\u00f3micos (30%), hormonales (25%), masculinos (25%), infecciosos (25%), gen\u00e9ticos (15%) e idiop\u00e1tico (10%). Como resultados del estudio citogen\u00e9tico de las parejas, hubo un 10% de mosaicismos de baja proporci\u00f3n en cromosomas sexuales en dos mujeres abortadoras cuyo diagn\u00f3stico final incluy\u00f3 factor gen\u00e9tico e infeccioso y factor gen\u00e9tico e inmune respectivamente. S\u00f3lo se estudi\u00f3 citogen\u00e9ticamente el 10% de los productos de aborto de todas las parejas. Se concluye la evidencia multifactorial de la patog\u00e9nesis del aborto recurrente, el subdiagn\u00f3stico del factor gen\u00e9tico en las parejas remitidas y la necesidad de focalizar investigaciones futuras en la interpretaci\u00f3n citogen\u00e9tica y asociaci\u00f3n cl\u00ednico-patol\u00f3gica de los mosaicismo de baja proporci\u00f3n en cromosomas sexuales con el aborto recurrenteUniversidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/56610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.566spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/566/486Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5672023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAnalysis Respiratory Care in Five Regions of the Country: Current Status and Future TendenciesAn\u00e1lisis del cuidado respiratorio en cinco regiones del pa\u00eds: \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 y hacia d\u00f3nde vamos?Dur\u00e1n Palomino, DianaWilches, Esther Ceciliacuidado respiratorioperfil de formaci\u00f3nperfil ocupacionalRespiratory careformations profileoccupational profileThis study analyse the respiratory care practice in five regions f the country, by means of a descriptive \u2013 exploratory research, aiming to review the formation tendencies, the working conditions, the roles of the practitioners, the professional practice dilemmas and the characterization of the physical therapeutic and respiratory therapeutic functions. The information was obtained through surveys with respiratory therapeutics, physical therapeutics, interview with infirmary and medical professionals, who work in third and fourth complexity degree health institutions in select cities for the study. The collected information includes not only daily routines but also the knowledge and preferences regarding the professional practice and their related aspects of labour conditions and characteristics of the professional exercise. The study allowed to conclude that there is an idealization of the conceptual missing roles to efficiently carry out the respiratory care without and additional formation of graduate level or training courses in this area, weakness of the administrative and investigative functions of domiciliary attentions and initial evaluation of the environment, lack of positioning of the function in front of the interdisciplinary team and precarious labour conditions.El presente estudio analiza la pr\u00e1ctica del cuidado respiratorio en cinco regiones del pa\u00eds, por medio de una investigaci\u00f3n de car\u00e1cter descriptivo-exploratoria, que busca revisar las tendencias de formaci\u00f3n, las condiciones laborales, los roles que ejercen sus practicantes, los dilemas del ejercicio profesional y la caracterizaci\u00f3n de las funciones de los fisioterapeutas y terapeutas respiratorios. La informaci\u00f3n se obtuvo mediante encuesta a fisioterapeutas, terapeutas respiratorios, entrevista a profesionales de enfermer\u00eda y m\u00e9dicos intensivistas que trabajan en instituciones de salud de tercer y cuarto nivel de complejidad en las ciudades seleccionadas para el estudio. La informaci\u00f3n recopilada incluye desde el quehacer diario, los conocimientos y las preferencias respecto a la pr\u00e1ctica de los profesionales, hasta los aspectos relacionados con las condiciones laborales y las caracter\u00edsticas de su ejercicio profesional. El estudio permiti\u00f3 concluir que hay una idealizaci\u00f3n de los roles, vac\u00edos conceptuales para ejercer eficientemente el cuidado respiratorio sin una formaci\u00f3n adicional tipo posgrado o cursos de entrenamiento en el \u00e1rea, debilidad en las funciones administrativas, investigativas, de atenci\u00f3n domiciliaria y de evaluaci\u00f3n social del entorno, falta de posicionamiento del quehacer ante el equipo interdisciplinario y condiciones laborales precarias.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/56710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.567spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/567/487Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5682023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverMathematical Description with Fractals Dimensions of Normal Cells and Cytological Abnormality's of Uterine NeckDescripci\u00f3n matem\u00e1tica con dimensiones fractales de c\u00e9lulas normales y con anormalidades citol\u00f3gicas de cuello uterinoRodr\u00edguez, JavierPrieto, SignedOrtiz, LilianaCorrea, CatalinaWiesner, CarolinaD\u00edaz, MarthaDimensi\u00f3n fractalC\u00e1ncer de cuello uterinoCitolog\u00edaFractal dimensioncancer of uterine neckCytologyIntroduction. The fractal geometry has shown to be adapted in the mathematical description of irregular objects; this measurement has denominated fractal dimension. The application of the fractal analysis to measure the contours of the normal cells as well as those that present some type of abnormality, has shown the possibility of mathematical characterization of its irregularity. Objectives. To measure, from the fractal geometry cells of the squamous epithelium of uterine neck classified like normal, atypical squamous cells of undetermined significance (ASC-US) and Low Grade Intraepitelial Lesion (L-SIL), diagnosed by means of microscopic observation, in search of mathematical measurements that distinguish them. Methodology. This is an exploratory descriptive study in which the fractal dimensions were calculated, with the simplified and the conventional box counting method, of the cellular and nuclear contours of 13 normal and with abnormalities cells of the scaly epithelium of uterine neck like ASC-US and L-SIL, from digital photographies of 7 normal cells, 2 ASC-US and 4 L-SIL diagnosed with cytomorphologic criteria by means of microscopic conventional observation. Results. There developed a quantitative, objective and reproducible measurement of the degree of irregularity in the cells of the scaly epithelium of uterine neck identified microscopically like normal, ASCUS y LEI BG. Conclusions an fractal organization was demonstrated in the cellular normal architecture, as well as in cells ASC-US and the injuries intraepiteliales of low degree L-SIL. They did not find differences between the cellular studied types.Introducci\u00f3n. La geometr\u00eda fractal ha mostrado ser adecuada en la descripci\u00f3n matem\u00e1tica de objetos irregulares; esta medida se ha denominado dimensi\u00f3n fractal. La aplicaci\u00f3n del an\u00e1lisis fractal para medir los contornos de las c\u00e9lulas normales as\u00ed como aquellas que presentan alg\u00fan tipo de anormalidad, ha mostrado la posibilidad de caracterizaci\u00f3n matem\u00e1tica de su irregularidad. Objetivos. Medir, a partir de la geometr\u00eda fractal c\u00e9lulas del epitelio escamoso de cuello uterino clasificadas como normales, atipias escamosas de significado indeterminado (ASC-US) y lesiones intraepiteliales escamosas de bajo grado (LEIBG), diagnosticadas mediante observaci\u00f3n microsc\u00f3pica, en busca de mediciones matem\u00e1ticas que las distingan. Metodolog\u00eda. Este es un estudio exploratorio descriptivo en el que se calcularon las dimensiones fractales, con el m\u00e9todo de box counting simplificado y convencional, de los contornos celular y nuclear de 13 c\u00e9lulas del epitelio escamoso de cuello uterino normales y con anormalidades como ASC-US y lesiones intraepiteliales de bajo grado (LEI BG), a partir de fotograf\u00edas digitales de 7 c\u00e9lulas normales, 2 ASCUS y 4 LEI BG diagnosticadas con criterios citomorfol\u00f3gicos mediante observaci\u00f3n microsc\u00f3pica convencional. Resultados. Se desarroll\u00f3 una medida cuantitativa, objetiva y reproducible del grado de irregularidad en las c\u00e9lulas del epitelio escamoso de cuello uterino identificadas microsc\u00f3picamente como normales, ASC-US y LEI BG. Conclusiones Se evidenci\u00f3 una organizaci\u00f3n fractal en la arquitectura celular normal, as\u00ed como en c\u00e9lulas ASC-US y las lesiones intraepiteliales de bajo grado (LEI BG). No se encontraron diferencias entre los tipos celulares estudiados.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/56810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.568spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/568/488Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5692023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAvances en la descripci\u00f3n del habla de personas con fisura labio-palatinaCamargo Mendoza, MaryluzFisura palatinafon\u00e9tica cl\u00ednicaFonoaudiolog\u00edaEste art\u00edculo recopila informaci\u00f3n sobre los avances investigativos en la descripci\u00f3n de las producciones de habla de personas con fisura labiopalatina, para dar a conocer el campo de la fon\u00e9tica cl\u00ednica en la formaci\u00f3n de los fonoaudi\u00f3logos. En este texto se explora un estudio de caso de un sujeto de 12 a\u00f1os de edad con fisura palatina, que presenta habla hipernasal, escapes nasales de aire y oclusiones gl\u00f3ticas, evidenciadas tanto perceptual como espectrogr\u00e1ficamente.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/56910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.569spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/569/703Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5732023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCost-Effective Comparison Between Two Anesthesia Techniques: Sevofluorane-Remifentanyl vs Isofluorane-RemifentanylComparaci\u00f3n de costo-efectividad entre dos t\u00e9cnicas anest\u00e9sicas: anestesia con sevofluoraneremifentanil frente a isofluorane-remifentanilCarvajal C., Marco A.Rinc\u00f3n F, IsmaelMontes R, F\u00e9lixfarmacoeconom\u00edacosto-efectividadanestesiacostosPharmaceutical economicscostbenefit analysisanesthesiacostsWe are in the of costs optimization era, reason why it is necessary to make pharmaceutical economics studies to identify the costeffectiveness of today\u2019s anesthetics. Methods: this prospective study, blinded to the patient, compared the direct costs, recovery times and satisfaction of 45 patients randomly assigned to two balanced anesthesia groups (sevofluoraneremifentanil group n = 24 or isofluoraneremifentanil group n = 21) submitted to otorhinolaringology surgical procedures. Results: the times of early recovery (ocular opening, answer to commandos, extubaci\u00f3n, orientation and room leave) were smaller in ISO group and had statistically significant difference. Variable data was found in acquisition costs of halogenados gastados, lesser for isofluorane, which also made the anesthetic supplies less expensive during surgical procedures; nevertheless, costs in the delivery room, in recovery and ambulatory room, and the total costs did not show significant differences. Satisfaction was similar between both groups. Conclusions: a sevofluorane-remifentanil based technique is not more cost-effective than to use isofluoraneremifentanil for ambulartory patients submitted to otorhinolaringology surgical procedures.Nos encontramos en la era de la optimizaci\u00f3n de costos, por lo que es necesario realizar estudios farmacoecon\u00f3micos para identificar la costo- efectividad de los anest\u00e9sicos actuales. Metodolog\u00eda: este estudio prospectivo, cegado al paciente, compar\u00f3 los costos directos, los tiempos de recuperaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de 45 pacientes que se asignaron aleatoriamente a dos grupos de anestesia balanceada (grupo sevofluoraneremifentanil n = 24 o grupo isofluoraneremifentanil n = 21) que iban a ser sometidos a cirug\u00edas de otorrinolaringolog\u00eda. Resultados: los tiempos de recuperaci\u00f3n temprana (apertura ocular, respuesta a comandos, extubaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y salida de sala) fueron menores en el grupo ISO y tuvieron diferencia estad\u00edsticamente significativa. Se encontraron datos variables en los costos de adquisici\u00f3n de los halogenados gastados, que fueron menores para el isofluorane, lo cual hac\u00eda tambi\u00e9n menos costosos los insumos anest\u00e9sicos durante las cirug\u00edas; sin embargo, los costos en la sala de cirug\u00eda, en recuperaci\u00f3n y sala de ambulatorios y los costos totales no mostraron diferencias significativas. La satisfacci\u00f3n fue similar entre los dos grupos. Conclusiones: una t\u00e9cnica basada en sevofluorane-remifentanil no es m\u00e1s costo-efectiva que utilizar isofluorane-remifentanil para pacientes ambulatorios sometidos a cirug\u00edas de otorrinolaringolog\u00eda.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/57310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.573spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/573/492Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5742023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverInformation System of Assistant Technology in Bogot\u00e1Sistema de informaci\u00f3n en tecnolog\u00eda de asistencia para Bogot\u00e1 D. C.R\u00edos Rinc\u00f3n, Adriana Mar\u00edaOrtiz Casta\u00f1eda, Diana M.Pati\u00f1o Osorio, Diana M.rehabilitaci\u00f3ndispositivos de autoayudasistemas de informaci\u00f3nRehabilitationself-help devicesinformation systemsThis project has the objective to create a system of information that includes and manages data related to devices of Assistive Technology available in Colombia and its main characteristics; the project is directed to people with disability, their families and professionals in been the rehabilitation area. For the development of this project four phases have settled down: Bibliographical revision, Gathering of Information, Development of Engineering of the Software and Amplification of the study at National level. At the moment the project is at the phase II, during the time of investigation the results obtained have been tools for gathering of Information, Instructive which explains the correct form for obtaining this tools, home visits to orthopedic facilities, analysis of diverse products and development road of user\u2019s way access.El Objetivo fue caracterizar los dispositivos de tecnolog\u00eda de asistencia disponibles en Bogot\u00e1 como parte del desarrollo de un sistema de informaci\u00f3n en esta \u00e1rea. Dirigido a personas con discapacidad, a sus familias y a profesionales del \u00e1rea de la rehabilitaci\u00f3n. Metodolog\u00eda: \u00e9ste es un estudio descriptivo para el cual se desarroll\u00f3 un instrumento de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n. El procedimiento consisti\u00f3 en visitas a los fabricantes y distribuidores de los dispositivos, diligenciamiento del instrumento, toma de fotograf\u00edas y caracterizaci\u00f3n de cada producto bas\u00e1ndose en la Norma T\u00e9cnica Colombiana (NTC)-ISO 9999 (Ayudas t\u00e9cnicas para personas con limitaci\u00f3n). Resultados: de los 95 productos caracterizados, se encontr\u00f3 que los de mayor disponibilidad est\u00e1n representados por ortesis y pr\u00f3tesis (52,6%) y ayudas para la movilizaci\u00f3n personal (23,15%). El 24,25% restante est\u00e1 representado por ayudas para el cuidado y la protecci\u00f3n personal, mobiliario y adaptaciones para vivienda, ayudas para el manejo de bienes y productos y ayudas para actividades dom\u00e9sticas. Conclusiones: en Bogot\u00e1 D.C. la mayor\u00eda de los fabricantes y distribuidores de dispositivos de tecnolog\u00eda en rehabilitaci\u00f3n producen dispositivos ort\u00e9sicos y ayudas para caminar, es m\u00ednimo el n\u00famero de ayudas disponibles para apoyo en las actividades de la vida diaria y para la comunicaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/57410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.574spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/574/493Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5752023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPredictive Factors of Medical Bleeding in Adult Patients Undergoing Cardiac SurgeryFactores predictores de sangrado mediastinal no quir\u00fargico en pacientes adultos sometidos a cirug\u00eda cardiacaDussich, AlejandroVanegas, Mar\u00eda Victoriacirug\u00eda cardiacahemorragia postoperatoriacirculaci\u00f3n extracorp\u00f3reacoagulopat\u00edaultrafiltraci\u00f3nThoracic Surgerypostoperative hemorrhageextracorporeal circulationdisseminated intravascular coagulationultrafiltrationA percentage of post surgery bleedings that leads to mediastinal reintervention do not have a surgical cause, and therefore the reintervention was not indicated. The objective of the study was to determine predictive factors to recognize the bleeding that does not require surgery. Methodology: retrospective study with 560 patients, from whom 50 required reintervention for bleeding. The patients were divided in three groups: patients with not intervention, patients with reintervention and an anatomic lesion susceptible of surgical reparation (surgical bleeding), and patients with reintervention in whom a bleeding area could not be identify. (medical bleeding). Results: Mortality and time of permanence in ICU was higher in the patients with medical bleeding than in the other groups. Medical bleeding was associated with long time of extracorporeal circulation (p = 0,03), with circulatory arrest of any duration (p <0,001) and with surgery procedure category 3, according to Hardy\u2019s classification (p = 0,033). The use of ultrafiltartion techniques was statistically related with a reduction in the medical bleeding. Conclusion: bleedings that need reintervention after surgery are related with a high increase in mortality and time of permanence in ICU. Patients in whom a high risk of medical bleeding is predicted can be benefited from the prophylactic use of aprotinina or any other agent that help in the reduction of bleedings. It is clear that patients with medical bleeding are worse of if they go to surgery.Durante la reexploraci\u00f3n mediastinal por hemorragia postoperatoria se encuentra que un porcentaje de los sangrados no ten\u00edan una causa quir\u00fargica y, por lo tanto, no ten\u00edan indicada la reintervenci\u00f3n. El objetivo del estudio fue determinar factores predictores que permitieran reconocer el sangrado que no requiere cirug\u00eda. Metodolog\u00eda: estudio retrospectivo con 560 pacientes, de los que 50 fueron llevados a reexploraci\u00f3n por sangrado. Los pacientes se dividieron en tres grupos: pacientes no reintervenidos, pacientes reintervenidos con lesi\u00f3n anat\u00f3mica susceptible de reparaci\u00f3n quir\u00fargica (sangrado quir\u00fargico) y pacientes reintervenidos en los que no se pudo identificar un sitio de sangrado (sangrado m\u00e9dico). Resultados: la mortalidad y el tiempo de permanencia en UCI fueron mayores en los pacientes con sangrado m\u00e9dico, en comparaci\u00f3n con los otros dos grupos. El sangrado de tipo m\u00e9dico est\u00e1 significativamente asociado con un tiempo de circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea m\u00e1s prolongado (p=0,03) con la instauraci\u00f3n de paro circulatorio de cualquier duraci\u00f3n (p <0,001) y con procedimientos de categor\u00eda quir\u00fargica 3, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Hardy (p = 0,033).El uso de t\u00e9cnicas de ultrafiltraci\u00f3n estuvo relacionado de manera estad\u00edsticamente significativa con una reducci\u00f3n en el sangrado de tipo m\u00e9dico. Conclusiones: la hemorragia que necesita reexploraci\u00f3n despu\u00e9s de cirug\u00eda cardiaca est\u00e1 relacionada con un marcado incremento de la mortalidad y de la estancia en la UCI. Pacientes en los que se predice un incremento en el riesgo de sangrado m\u00e9dico se pueden beneficiar del uso profil\u00e1ctico de aprotinina o cualquier otro agente que reduzca la hemorragia, y es claro que se perjudican con una reoperaci\u00f3n que no est\u00e1 indicada.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/57510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.575spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/575/494Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5762023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPositive Experiences of the Application of a Didactic Methodology to Students in the Promotion and Prevention PracticeExperiencias positivas de la aplicaci\u00f3n de un m\u00e9todo did\u00e1ctico para estudiantes del programa de Fisioterapia en la pr\u00e1ctica de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3nBerm\u00fadez Ballesteros, \u00c1ngela Lilianadel Socorro Mart\u00ednez, Margineducaci\u00f3nm\u00e9todoestudiantespr\u00e1ctica hospitalariaEducationmethodsstudentshospital practiceThe objective was apply a didactic methodology, directed to physical therapy students from Universidad del Rosario, Colombia, in the promotion and prevention practice. The purpose is to enhance the students actions in community health education. Methodology: The project included three phases: the theoretical review of the professor\u2019s competitions in the practice and of the methods employed to develop promotion and prevention actions in community work; the development of a methodology and its application to the students, and finally the evaluation and analysis of the information. Results: When compared with other teaching experiences, the didactic methodology proved better than other methodologies to develop competences in students working with population groups. Conclusions: The application of a didactic method in practices favors the student acquisition of pedagogical tools and improves its performance in the development of the programmed activities.El Objetivo fue aplicar un m\u00e9todo did\u00e1ctico dise\u00f1ado para estudiantes de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n del programa de Fisioterapia de la Universidad del Rosario, en Colombia, con el fin de facilitar sus acciones de educaci\u00f3n en salud con la comunidad. Metodolog\u00eda: el proyecto incluy\u00f3 tres fases: la revisi\u00f3n te\u00f3rica de las competencias del docente en la pr\u00e1ctica y los diferentes m\u00e9todos empleados para desarrollar acciones de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el trabajo comunitario, el dise\u00f1o del m\u00e9todo y su aplicaci\u00f3n con los estudiantes y, finalmente, la evaluaci\u00f3n y el respectivo an\u00e1lisis de resultados. Resultados: se evidenci\u00f3 que frente al desarrollo de otras experiencias docentes, la aplicaci\u00f3n de un m\u00e9todo did\u00e1ctico con los estudiantes les permit\u00eda desarrollar h\u00e1bilmente sus competencias para el trabajo con grupos poblacionales. Conclusiones: la aplicaci\u00f3n de un m\u00e9todo did\u00e1ctico en pr\u00e1ctica favorece la adquisici\u00f3n de herramientas pedag\u00f3gicas por los estudiantes y mejora su desempe\u00f1o en el desarrollo de las actividades programadas.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/57610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.576spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/576/495Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5832023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSusceptibility Analysis of a Cell Line Derived from Aedes aegypti (Diptera: Culicidae) to Leishmania (L) chagasi and Leishmania (V) braziliensis InfectionAn\u00e1lisis de la susceptibilidad de una l\u00ednea celular de Aedes aegypti (Diptera: Culicidae) a la infecci\u00f3n con Leishmania (L) chagasi y Leishmania (V) braziliensisBello, FelioMu\u00f1oz-Camargo, CarolinaBarreto, Alfonsocultivo celularesLeishmaniamosquitosultraestructurapatogenicidadculture of cellLeishmaniamosquitoesultrastructurepathogenicityThe susceptibility of culture cells derived from embryonic tissues of Aedes aegypti to the infection with Leishmania (L) chagasi and Leishmania (V) braziliensis was evaluated. Methodology: These parasites are etiological agents of American visceral leishmaniasis and cutaneous leishmaniasis, respectively. Selected cells of Aedes aegypti were maintained in culture medium Grace/L15, supplement with 15% bovine fetal serum, 5,4 mg/ml of albendazol and an antibiotic mixture and incubated at an average temperature of 26\u00b0C. The cultures were inoculated with metacyclic promastigotes of the strain MH/ CO/84/CI-044B of L. chagasi and the strain HOM/BR752903 of L. braziliensis in a concentration of 10 parasites by cell. The J774 cell line was used as positive control of infection. Results: The highest percentage of infection represented as the number of amastigotes per cell in A. aegyti cell cultures and in the J774 cell line were obtained on days 6 and 9 post-infection. The results showed interaction, internalization and maturation in vitro of the two species of the parasite in the cells of a non-vector insect of Leishmania. Infected A. aegypti cells showed changes in its area because of the influence of the parasites that differ significantly (P <0.05) compared to not infected cells. Conclusion: Cell cultures from A. aegypti emerge as a new in vitro model for the study of the biological cycle of L. chagasi and L. braziliensis.Se evalu\u00f3 la susceptibilidad de los cultivos celulares derivados de tejidos embrionarios de Aedes aegypti a la infecci\u00f3n con Leishmania (L) chagasi y Leishmania (V) braziliensis, agentes etiol\u00f3gicos de leishmaniasis visceral americana y leishmaniasis cut\u00e1nea, respectivamente. Metodolog\u00eda: Se seleccionaron c\u00e9lulas de A. aegypti mantenidas en una mezcla de medio de cultivo Grace/L15, suplementado con suero fetal bovino al 15%, albendazol 5,4 mg/ml y una mezcla de antibi\u00f3ticos, e incubadas a una temperatura promedio de 26 \u00b0C. Los cultivos celulares fueron inoculados con promastigotes metac\u00edclicos de la cepa MH/CO/84/CI-044B de L. chagasi y la cepa HOM/BR752903 de L. braziliensis en una concentraci\u00f3n de 10 par\u00e1sitos por c\u00e9lula. Como control positivo de la infecci\u00f3n se utiliz\u00f3 la l\u00ednea celular J774. Resultados: Los registros m\u00e1s altos en el porcentaje de infecci\u00f3n y en el n\u00famero de amastigotes por c\u00e9lulas en los cultivos celulares A. aegypti y en la l\u00ednea celular J774 se obtuvieron en los d\u00edas 6 y 9 pos-infecci\u00f3n. Los resultados mostraron interacci\u00f3n, internalizaci\u00f3n y maduraci\u00f3n in vitro de las dos especies del par\u00e1sito en las c\u00e9lulas de este insecto no vector de Leishmania. Las c\u00e9lulas de A. aegypti infectadas mostraron cambios en el \u00e1rea por la influencia de los par\u00e1sitos, contrario a lo registrado en las c\u00e9lulas no infectadas (P<0,05). Conclusi\u00f3n: Los cultivos celulares de A. aegypti emergen como un nuevo modelo in vitro para el estudio del ciclo biol\u00f3gico de L. chagasi y L. braziliensis.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/58310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.583spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/583/501Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5842023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEstablishment, maintenance and productivity of a colony of laboratory from Lutzomyia spinicrassa Morales, Osorno-Mesa, Osorno & Hoyos, 1969 (Diptera: Psychodidae) in ColombiaEstablecimiento, mantenimiento y productividad de una colonia de laboratorio de Lutzomyia spinicrassa Morales, Osorno-Mesa, Osorno y Hoyos, 1969 (Diptera: Psychodidae) en ColombiaBello, FelioMorales, AlbertoC\u00e1rdenas, Estrellaetapas del ciclo de vidacolonizaci\u00f3nLutzomyiaestimativas de poblaci\u00f3nLife cycle stagescolonizationLutzomyiapopulation estimatesLutzomyia spinicrassa is a vector of Leishmania braziliensis. This sand fly has a broad geographical distribution in Colombia and Venezuela and it\u2019s founded mainly in coffee plantations. Methodology: Starting from 600 females of L. spinicrassa captured in field a laboratory colony was established. The development time from egg to adult ranged from 58 to 78 days, 11 weeks in average. Population parameters of five successive generations maintained in groups were compared with a generation reared individually. Results: The following parameters were obtained in each experimental condition: net rate of reproduction (6.92 and 7 females per female per generation), intrinsic rate of population increment (0.17 and 0.18 females per female per week) and finite rate of population increment (1.06 and 1.19 individuals per female per week). Conclusion: These data suggest that the colony of L. spinicrassa had a constant increment during the six analyzed generations.El fleb\u00f3tomo Lutzomyia spinicrassa es vector de Leishmania braziliensis y tiene amplia distribuci\u00f3n en plantaciones de caf\u00e9 en Colombia y Venezuela. Metodolog\u00eda: Se estableci\u00f3 una colonia en condiciones de laboratorio a partir de 600 hembras de L. spinicrassa capturadas en el campo y mantenidas a temperatura de 23\u00ba C y humedad relativa de 70%. El tiempo de desarrollo desde huevo hasta adulto oscil\u00f3 entre 58 y 78 d\u00edas, en promedio 11 semanas. Se compararon par\u00e1metros poblacionales de la especie obtenidos a partir de cinco generaciones sucesivas mantenidas en grupos, con una generaci\u00f3n criada individualmente. Resultados: Se obtuvieron los siguientes par\u00e1metros en cada condici\u00f3n experimental: tasa neta de reproducci\u00f3n (6,92 y 7 hembras por hembra por generaci\u00f3n), tasa intr\u00ednseca de incremento poblacional (0,17 y 0,18 hembras por hembra por semana) y tasa finita de incremento poblacional (1,06 y 1,19 individuos por hembra por semana). Conclusi\u00f3n: Estos datos sugieren que la colonia de L. spinicrassa tuvo un incremento constante durante las seis generaciones analizadas.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/58410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.584spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/584/502Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5852023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAnalysis of Urine Samples for the Molecular Detection of Infectious Diseases. Application to the Identification of Human CytomegalovirusAn\u00e1lisis de muestras de orina para la detecci\u00f3n molecular de enfermedades infecciosas. Aplicaci\u00f3n en la identificaci\u00f3n de citomegalovirus humanoFonseca, DoraGuti\u00e9rrez, Andr\u00e9sMateus, HeidiSilva, ClaudiaContreras, NoraGiraldo, AlejandroCytomegalovirus infectiondiagnosisurineinhibitorsextractionDNAEthylene glycolcitomegalovirusADNinfecci\u00f3ndiagn\u00f3sticoorinaMolecular biology methods like Polimerase Chain Reaction (PCR) has been used for diagnosis of infectious diseases. Until today, the identification methods are based mainly on cultures and serology due to their sensibility and specificity, but they are expensive and time consuming. Urine samples constitute an alternative, noninvasive, method of obtaining DNA for the accomplishment of molecular Biology analysis. Methodology: implementation of a strategy to obtain DNA from urine samples. Samples were taken from children in daycare centers, to document the presence of inhibitors, PCR amplification of genes of human Cytomegalovirus (HCMV) was done. Results: In 27.1% of the analyzed samples, specific amplification for HCMV was demonstrated. No viral significant differences were found in the three layers, although it was present in the bands. Conclusion: The inhibitor absence was verified using PCR by amplificating the gene of the B-globine. A molecular methodology for the HCMV identification was standardized, which can be applied in prenatal diagnosis of congenital infection.La implementaci\u00f3n de metodolog\u00edas de biolog\u00eda molecular como la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), ha permitido la realizaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos sensibles y espec\u00edficos para m\u00faltiples enfermedades, dentro de las cuales son de gran inter\u00e9s las infecciosas. Hasta hoy, los m\u00e9todos de identificaci\u00f3n se basan principalmente en cultivos y serolog\u00eda por su sensibilidad y especificidad, pero consumen tiempo y dinero. Las muestras de orina se han constituido en una alternativa no invasiva de obtenci\u00f3n de ADN para la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis de biolog\u00eda molecular. Metodolog\u00eda: Implementaci\u00f3n de una estrategia para la obtenci\u00f3n de ADN a partir de muestras de orina. Las muestras fueron tomadas de ni\u00f1os de guarder\u00eda, para documentar la presencia o no de inhibidores de PCR a trav\u00e9s de la amplificaci\u00f3n de genes de Citomegalovirus humano (CMVH). Resultados: En el 27,1% de las muestras analizadas se evidenci\u00f3 amplificaci\u00f3n espec\u00edfica para CMVH, no se encontraron diferencias significativas en la presencia del virus en los tres estratos, pero s\u00ed en la intensidad de las bandas. Conclusi\u00f3n: Se verific\u00f3 la ausencia de inhibidores de PCR mediante la amplificaci\u00f3n del gen de la B-globina. Se estandariz\u00f3 una metodolog\u00eda molecular para la identificaci\u00f3n de CMVH, la cual puede ser aplicadaUniversidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/58510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.585spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/585/503Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5862023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDetermination Of Interleukine-10 In Cancer Patients In Stages Iii And Iv Treated With Dexamethasone.Determinaci\u00f3n de interleucina-10 (IL-10) en pacientes con c\u00e1ncer en estadios III y IV tratados con dexametasonaSiachoque, HeberIb\u00e1\u00f1ez, Milc\u00edadesChuaire, LilianGarc\u00eda, OlgaGuzm\u00e1n, AngieFl\u00f3rez, Luisinterleucina-10neoplasmasglucocorticoidesdexametasonainmunosupresi\u00f3nc\u00e9lulas dendr\u00edticasInterleukin-10neoplasmsglucocorticoidsdexamethasonemmunosuppressiondendritic cellsDexamethasone treatment in patients with cancer in stages III and IV is associated with immune response suppression, possibly because of the inhibiting effect produced by antigen presenting dendritic cells. Under dexamethasone action, dendritic cells secrete very low levels of IL-10 that not only diminish the Th2 lymphocyte response but also the one induced by NK cells. In most of experimental models, IL-10 levels increase when patients have been previously treated with dexamethasone, which inhibits the Th1 lymphocytes response and produces worsening of the process. Methodology: ELISA test was used to determine IL-10 in patients with different tumors in stages III and IV treated with chemotherapy and dexamethasone-metoclopramide and in healthy controls. Results: In the experimental model, all patients with cancer in stages III and IV exhibited very low levels of IL- 10, compared to those of the control group. In addition, IL-10 concentration did not increase in patients treated with dexamethasone. Our results show that IL-10 does not produce dendritic cells anergy nor cytotoxic response mediated by Th1 lymphocytes. Conclusion: it is possible that immune response suppression in this type of patients is the result of dexamethasone and not of IL-10 effect.La utilizaci\u00f3n de la dexametasona est\u00e1 asociada con la supresi\u00f3n de la respuesta inmune en pacientes con c\u00e1ncer en estad\u00edos III y IV, debido posiblemente a una acci\u00f3n inhibidora sobre las c\u00e9lulas dendr\u00edticas presentadoras de ant\u00edgenos. Bajo la acci\u00f3n de la dexametasona, las c\u00e9lulas dendr\u00edticas secretan niveles muy bajos de IL-10, lo que a su vez disminuye, tanto la respuesta mediada por los linfocitos Th2 como la inducida por las c\u00e9lulas NK. La IL-10 tiene pues un efecto dual, si se tiene en cuenta que, en la mayor\u00eda de los modelos experimentales, aumenta en pacientes tratados con glucocorticoides tipo dexametasona e inhibe la respuesta mediada por los linfocitos Th1, con una consecuente exacerbaci\u00f3n del proceso. Metodolog\u00eda: Se utiliz\u00f3 la prueba de ELISA para determinar IL-10 en pacientes con diferentes tipos de tumor en estad\u00edos III y IV, sometidos a quimioterapia y tratados con dexametasona-metoclopramida como antiem\u00e9tico y en un grupo control de personas sanas. Resultados: En este modelo experimental, todos los pacientes con c\u00e1ncer en estad\u00edos III y IV presentaron niveles s\u00e9ricos de IL-10 muy bajos, comparados con los del grupo control. Adem\u00e1s, IL-10 no aument\u00f3 su concentraci\u00f3n en los pacientes tratados con dexametasona. Conclusi\u00f3n: IL-10 no provoca anergia de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas ni disminuci\u00f3n de la respuesta citot\u00f3xica mediada por Th1. Por tanto, se sospecha que es la dexametasona y no la IL-10 la responsable de la supresi\u00f3n en la respuesta inmune en pacientes con c\u00e1ncer en estad\u00edos III y IV, lo que podr\u00e1 ser demostrado en posteriores estudios que complementen los resultados obtenidos.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/58610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.586spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/586/504Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5872023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of Pesticides Used in Agriculture - Putumayo, ColombiaEvaluaci\u00f3n del uso de plaguicidas en la actividad agr\u00edcola del departamento de PutumaySalcedo Monsalve, AlejandraMelo Trujillo, Olga Luc\u00edaPesticidesColombiaprotective devicespesticide residuesplaguicidasColombiaequipos de protecci\u00f3nresiduos de plaguicidasThe objective was to identify the pesticides employed by farmers in Putumayo, evaluating the fulfillment of legal dispositions on management and personal protection measures. Methodology: Field descriptive observational study, in areas of illicit crops. Results: 490 subjects were evaluated, from whom 25.9% were identified as exposed to pesticides. The age distribution of the pesticide exposed was: 1-10 years-old (19,7%), 10-18 (18,1%), 18-35 (33,9%), 35-55 (23,6%) and more than 55 years old (4,7%). Most of the reported products were toxicological category I. Out of the 109 subjects in formulation activities, 95,4% used a manual method with no gloves.. Out of the 115 subjects in application, 76,5% used back bomb and 23,5% estacionary bomb. 97,6% of the exposed group did not use elements of personal protection. The empty bottles were disposed in an inappropriate way. In the six months preceding the study 198 accidental contacts were reported in 72 subjects. Conclusion: the inadequate used of toxic pesticides is worrying, as well as the lack of knowledge about their legislation. It is advisable that academic, governmental and agrochemical entities establish efforts to fulfill the function of education, control and supervision of the pesticides use, disregarding if it is a licit or illicit crops.El objetivo fue identificar los plaguicidas empleados por agricultores del Putumayo, evaluando el cumplimiento de las disposiciones legales sobre manejo de \u00e9stos y las medidas de protecci\u00f3n personal. Metodolog\u00eda: estudio observacional descriptivo de campo, en zonas de cultivos il\u00edcitos. Resultados: se evaluaron 490 sujetos, de los cuales se identificaron como expuestos a plaguicidas el 25,9%. La distribuci\u00f3n por edad de los expuestos a plaguicidas fue: 1-10 a\u00f1os (19,7%), 10-18 (18,1%), 18-35 (33,9%), 35-55 (23,6%) y m\u00e1s de 55 a\u00f1os (4,7%). La mayor\u00eda de productos reportados son categor\u00eda toxicol\u00f3gica I. De las 109 personas que realizan labores de formulaci\u00f3n, el 95,4% utilizan un m\u00e9todo manual sin guantes. De los 115 sujetos que hacen aplicaci\u00f3n, 76,5% utilizan bomba de espalda y 23,5% bomba estacionaria. El 97,6% de expuestos no emplea elementos de protecci\u00f3n personal. Los envases vac\u00edos son dispuestos de manera inadecuada. En los \u00faltimos seis meses se han presentado 198 contactos accidentales en 72 individuos. Conclusiones: es preocupante encontrar el uso inadecuado de insecticidas y herbicidas t\u00f3xicos y el desconocimiento de la normatividad vigente. Es recomendable que entidades acad\u00e9micas, entes gubernamentales e industria de agroqu\u00edmicos emprendan esfuerzos para cumplir a cabalidad su funci\u00f3n de educaci\u00f3n, control y vigilancia sobre el uso de plaguicidas, sin importar si el producto cultivado es l\u00edcito o il\u00edcito.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/58710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.587spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/587/505Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5912023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAberraciones cromos\u00f3micas en trabajadores expuestos a radiaciones ionizantesBaquero Pulido, HernandoGuevara Pardo, GonzaloGiraldo Su\u00e1rez, MarcelaOsorio Soto, Luz Marinaradiaciones ionizantesexposici\u00f3n ocupacionalaberraciones cromos\u00f3micasEn la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer todas las acciones son importantes para disminuir los casos. El objetivo es describir si existen aberraciones cromos\u00f3micas en los trabajadores de la salud ocupacionalmente expuestos a bajas dosis de radiaci\u00f3n ionizante y explorar la posibilidad de utilizar estas pruebas como seguimiento biol\u00f3gico dentro de un sistema de vigilancia. Materiales y m\u00e9todos: Se realizan cultivos celulares de linfocitos de sangre perif\u00e9rica, te\u00f1idos con quinacrina y lectura en metafases de cada caso. Se toman promedios de dosimetr\u00edas de uno a cuatro a\u00f1os y se comparan los resultados con las dosis recibidas y el tiempo de exposici\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n con relaci\u00f3n a cancer\u00edgenos comunes, antecedentes familiares y personales. Resultados: se encontraron un promedio de 1,93 aberraciones por individuo. En relaci\u00f3n con el tiempo de exposici\u00f3n y la presencia de aberraciones, se encontr\u00f3: 39% entre 1 y 10 a\u00f1os de exposici\u00f3n, 27% entre los 11 y 20 a\u00f1os de exposici\u00f3n y 46% entre los 21 y 30 a\u00f1os de exposici\u00f3n). No se encontr\u00f3 relaci\u00f3n entre dosis y presencia de aberraciones, pues \u00e9stas representaron indistintamente a la dosis recibida. Conclusiones: los hallazgos sugieren que la exposici\u00f3n a bajas dosis de radiaci\u00f3n ionizante, internacionalmente permitidas, puede ocasionar da\u00f1os cromos\u00f3micos y est\u00e1 en relaci\u00f3n directa con el tiempo de exposici\u00f3n y la sensibilidad individual, mas no con la cantidad de radiaci\u00f3n recibida. Los trabajadores expuestos deben tener un seguimiento biol\u00f3gico adicional a la dosimetr\u00eda.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.591spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/591/509Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5922023-09-21T13:57:50Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverFactores de riesgo para que la poblaci\u00f3n mayor institucionalizada presente ca\u00eddasRomero, CamiloUribe, Manuelaccidentes por ca\u00eddasancianofactores de riesgov\u00e9rtigoprueba de equilibriounipedestaci\u00f3nEl objetivo es determinar los factores de riesgo de ca\u00eddas en las personas de tercera edad institucionalizadas. Metodolog\u00eda: an\u00e1lisis de datos de un estudio de cohorte longitudinal. Sujetos: residentes voluntarios institucionalizados en un hogar geri\u00e1trico en Arbel\u00e1ez, Colombia, con seguimiento a seis meses (N = 116; edad promedio: 78 a\u00f1os). Medida principal de resultado: ca\u00eddas seg\u00fan informes de enfermer\u00eda y registros m\u00e9dicos. Variables independientes: las medidas b\u00e1sicas demogr\u00e1ficas, historia m\u00e9dica, medicamentos, depresi\u00f3n, estado mental, agudeza visual, hipotensi\u00f3n ortoest\u00e1tica, \u00edndice de masa corporal, estado cardiovascular, deformidades de miembro inferior, fuerza de miembro inferior, tono, trofismo, rango de movimiento, Romberg, prueba de equilibrio: unipedestaci\u00f3n, prueba de Get up and go y la prueba de Get up and go cronometrada. Evaluaci\u00f3n de instalaciones locativas con la escala de TESS-NH y SCUEQS. Resultados: durante los seis meses de seguimiento, el 36% experiment\u00f3 ca\u00edda. Ninguna con consecuencias graves. Los factores de riesgo independientes significativos para todas las ca\u00eddas, seg\u00fan la regresi\u00f3n log\u00edstica, fueron el g\u00e9nero femenino, la historia de v\u00e9rtigo y una prueba de unipedestaci\u00f3n anormal. Los coeficientes B para cada variable fueron de 1,029, 2,024 y 1,712, respectivamente. Conclusi\u00f3n: el g\u00e9nero femenino, la historia de v\u00e9rtigo y la prueba de equilibrio (prueba de unipedestaci\u00f3n) anormal parecen ser los principales factores significativos de ca\u00eddas en la poblaci\u00f3n geri\u00e1trica institucionalizada. Sin embargo, ning\u00fan factor aislado parece ser lo bastante exacto como para ser un predictor de riesgo confiable de ca\u00eddas por la existencia de m\u00faltiples factores relacionados con las ca\u00eddas.Universidad del Rosario2010-04-29info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.592spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/592/510Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5932023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSituaci\u00f3n de salud y nutrici\u00f3n en la poblaci\u00f3n menor de 18 a\u00f1os de Providencia y Santa CatalinaPab\u00f3n Pinto, Margarita Mar\u00edaC\u00e9spedes Londo\u00f1o, Jaime Aureliodesnutrici\u00f3nsalud p\u00fablicazonas ruralessalud infantilColombiaLas enfermedades transmisibles de notificaci\u00f3n obligatoria contin\u00faan teniendo una prevalencia significativa en la comunidad. Con los resultados del estudio hecho en torno a esta problem\u00e1tica se pretende evaluar la situaci\u00f3n de salud y nutrici\u00f3n de la poblaci\u00f3n infantil de las Islas de Providencia y Santa Catalina. Metodolog\u00eda: durante un per\u00edodo de seis d\u00edas se realiz\u00f3 una brigada de salud. Se valoraron m\u00e9dicamente los ni\u00f1os entre cero y 18 a\u00f1os de edad. Se clasificaron los pacientes de acuerdo con las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes, con los grupos et\u00e9reos, con el estado nutricional y con la afiliaci\u00f3n a seguridad social. Resultados: se valoraron 366 pacientes, 164 ni\u00f1as y 202 ni\u00f1os. La infecci\u00f3n respiratoria aguda fue la tercera causa de consulta de la poblaci\u00f3n menor de cuatro a\u00f1os de edad. La condici\u00f3n de malnutrici\u00f3n predominante fue la de sobrepeso. M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n infantil pertenece al r\u00e9gimen subsidiado. El consumo de frutas y verduras es deficiente. Conclusi\u00f3n: las estrategias en salud en la poblaci\u00f3n de Providencia deben estar encaminadas hacia la disminuci\u00f3n de la prevalencia de sobrepeso y de enfermedades transmisibles dentro de la poblaci\u00f3n infantil mediante programas de atenci\u00f3n b\u00e1sica.Universidad del Rosario2010-04-29info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.593spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/593/511Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5942023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPrevalencia de betalactamasas de espectro extendido en Escherichia coli, Klebsiella pneumoniae y Klebsiella oxytoca del Hospital Occidente de Kennedy. Nivel III, Bogot\u00e1Garz\u00f3n B., Jos\u00e9Lemos, ElkinRivas, Romeliabeta-lactamasasbacterias gramnegativasprevalenciaEl objetivo es calcular la prevalencia para Escherichia coli, Klebsiella pneumoniae y Klebsiella oxytoca, productoras de betalactamasas espectro extendido, en el Hospital Occidente de Kennedy Nivel III, de Bogot\u00e1. Metodolog\u00eda: se analizaron en el Hospital Occidente de Kennedy, durante el per\u00edodo comprendido entre el 20 de noviembre de 2002 y el 30 septiembre de 2003, 3.574 cultivos, en los cuales se identificaron 897 cepas de Kepsiella pneumoniae, Klebsiella oxytoca y Escherichia coli, mediante paneles de microdiluci\u00f3n del sistema de MicroScan Dried Gram Negative, como prueba de cribado para la identificaci\u00f3n de germen y susceptibilidad a betalactamasas de espectro extendido. Luego se realiz\u00f3 una prueba confirmatoria con paneles de sistema MicroScan Dried ESBL Confirmation, recomendada para su uso por el National Committee for Clinical Laboratory Standards (NCCLS), al evaluar la concentraci\u00f3n inhibitoria m\u00ednima para ceftazidima y cefotaxima solos y en combinaci\u00f3n con \u00e1cido clavul\u00e1nico. Resultados: los resultados mostraron una prevalencia combinada de g\u00e9rmenes productores betalactamasas igual a 18,6% (intervalo de confianza del 95%: 16,2%-21,4%). La prevalencia para Escherichia coli fue de 9,5%; para Klebsiella pneumoniae, de 43,5%, y para Klebsiella oxytoca, de 10,3%. Los \u00edndices de resistencia bacteriana m\u00e1s altos correspondieron a ceftriaxona y ceftazidima. Conclusi\u00f3n: el estudio demuestra una alta prevalencia de betalactamasas de espectro extendido en g\u00e9rmenes gramnegativos, probablemente por el uso excesivo de antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos de amplio espectro. Adem\u00e1s, se destaca la importancia de la detecci\u00f3n con pruebas de susceptibilidad y confirmaci\u00f3n, como apoyo para la instauraci\u00f3n de medidas de control y de vigilancia epidemiol\u00f3gica, con el fin de reducir \u00edndices de resistencia bacteriana emergente.Universidad del Rosario2010-04-29info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.594spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/594/512Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5952023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDiferenciaci\u00f3n entre electrocardiogramas normales y arr\u00edtmicos usando an\u00e1lisis en frecuenciaNarv\u00e1ez S\u00e1nchez, Ra\u00falJaramillo Vel\u00e1squez, Andr\u00e9selectrocardiograf\u00edaprocesamiento de se\u00f1ales asistido por computadorEn este art\u00edculo se presentan avances de un proyecto cuya hip\u00f3tesis radica en que los electrocardiogramas (ECG) son m\u00e1s f\u00e1ciles de interpretar en el dominio de la frecuencia que en el dominio del tiempo. Este art\u00edculo est\u00e1 dirigido principalmente a personal m\u00e9dico. Metodolog\u00eda: se tomaron 21 electrocardiogramas (18 sanos y tres arr\u00edtmicos) de una base de datos del Massachusetts Institute of Technology, y se analizaron en el dominio de la frecuencia, para distinguir cuantitativa y cualitativamente el espectro de pacientes arr\u00edtmicos respecto del espectro de pacientes sanos. Se trabaj\u00f3 un n\u00famero peque\u00f1o de muestras, a fin de buscar condiciones estacionarias y calcular la densidad espectral de potencia (PSD) sobre intervalos de 300 muestras, cantidad que abarca entre dos y tres ciclos cardiacos, sobre un rango total de 90.000 muestras. Para la identificaci\u00f3n cualitativa, se realizaron las gr\u00e1ficas correspondientes y se compar\u00f3 su morfolog\u00eda. Para la identificaci\u00f3n cuantitativa, se realiz\u00f3 un promediado de los PSD de los registros sanos, respecto al cual se midieron distancias (cu\u00e1nto se aleja una se\u00f1al arr\u00edtmica de un promedio de las se\u00f1ales sanas) y diferencias de su integral con la de las PSD arr\u00edtmicas. Resultados: se encuentran, de modo preliminar, diferencias en los registros sanos y no sanos. En el art\u00edculo se presentan las gr\u00e1ficas obtenidas y las distancias e integrales de las PSD de los registros estudiados. Conclusi\u00f3n: en el dominio de la frecuencia se pueden establecer diferencias morfol\u00f3gicas y num\u00e9ricas, f\u00e1ciles de identificar, entre electrocardiogramas sanos y no sanos.Universidad del Rosario2010-04-29info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.595spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/595/513Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5972023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEfecto de diferentes grados de actividad f\u00edsica en la presentaci\u00f3n de cambios anat\u00f3micos e histol\u00f3gicos relacionados con el envejecimiento renalWancjer, BenjaminRinc\u00f3n, XimenaRomero, \u00cdngridSantamar\u00eda, Germ\u00e1nDalmau, ErnestoAndrade, RafaelBoh\u00f3rquez, ClaudioD\u00edaz, Andr\u00e9sMu\u00f1oz, Jes\u00fasejercicioenvejecimientori\u00f1\u00f3nrat\u00f3nObjetivos: determinar los cambios anat\u00f3micos del ejercicio en el envejecimiento renal. Metodolog\u00eda: estudio longitudinal experimental durante 54 semanas. Se tomaron 120 ratones machos cepa Suizo, los cuales seg\u00fan su actividad se dividieron en 3 grupos: sedentarios, normales y activos. El ejercicio se modul\u00f3 con el espacio habitacional y el acceso al alimento. Se sacrificaron 3 animales por grupo desde la 9\u00aa semana de edad cada 9 semanas. Se consideraron animales j\u00f3venes aquellos menores de 27 semanas y viejos los mayores de 36. Los ratones y sus ri\u00f1ones se pesaron, y se estableci\u00f3n la relaci\u00f3n peso ri\u00f1ones/peso rat\u00f3n. Del ri\u00f1\u00f3n izquierdo de cada animal se midi\u00f3 la corteza y se realiz\u00f3 el estudio histol\u00f3gico con las coloraciones cl\u00e1sicas. Los cortes fueron analizados por 2 pat\u00f3logos que no conoc\u00edan el prop\u00f3sito del estudio; describieron cambios glomerulares y t\u00fabulo intersticiales, los cuales se clasificaron de nulos a severos. Se midieron \u00e1reas glomerulares y la relaci\u00f3n luz/pared arterial. Resultados: El m\u00e1ximo crecimiento renal se observ\u00f3 a las 18 semanas. En la semana 54, los sedentarios tuvieron menor espesor cortical (2288,65 \u00b1 552,75) que los normales (2502,7 \u00b1 163,81) y los activos (2609,46 \u00b1 273,28), con n=3 para todos los grupos. El \u00e1rea glomerular fue significativamente menor (P= 0,035) en sedentarios (8657,33 \u00b1 1954,38), comparativamente con los activos (10318,64 \u00b1 2425,14), pero entre los normales (9791,52 \u00b1 2211,63) y los otros dos grupos no existieron diferencias significativas: n=18 para cada grupo. La atrofia tubular en animales viejos fue del 55,5% en los sedentarios, mayor que en normales y activos, en los cuales fue del 44,4% no significativo. La nefritis intersticial fue menor en normales (55,5%), en comparaci\u00f3n con los sedentarios y activos (77,7%) no significativo. Conclusi\u00f3n: el grupo sedentario present\u00f3 mayor compromiso estructural en el envejecimiento renal. Aunque el ejercicio moderado puede limitar la severidad de estos cambios, el ejercicio intenso puede aumentar la nefritis intersticial. Es importante resaltar la naturaleza activa de los roedores; seg\u00fan nuestra clasificaci\u00f3n, el grupo activo corresponder\u00eda a un humano hiperejercitado; el grupo normal, a personas con ejercicio f\u00edsico frecuente; y el sedentario, a su igual.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.597spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/597/515Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5982023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAn\u00e1lisis computarizado de la marcha de amputados transfemoral unilateral con pr\u00f3tesis endoesquel\u00e9tica y exoesquel\u00e9ticaCorrea, Jorge Enrique\u00c1vila, C\u00e1rolL\u00f3pez, Gina PaolaPinz\u00f3n, Claudia PatriciaRodr\u00edguez, Melba Geomaramputaci\u00f3nan\u00e1lisismarchapr\u00f3tesisrehabilitaci\u00f3nEl prop\u00f3sito de este estudio es realizar un an\u00e1lisis computarizado de la marcha en sujetos con amputaci\u00f3n transfemoral unilateral, con pr\u00f3tesis endoesquel\u00e9tica y exoesquel\u00e9tica. M\u00e9todo: los participantes fueron dos soldados del Ejercito Nacional Colombiano en edad (25+/-10 a\u00f1os), con amputaci\u00f3n transfemoral (AK) unilateral en fase prot\u00e9sica, con un tiempo de amputaci\u00f3n mayor de 3 a\u00f1os, por causa traum\u00e1tica, en extremidadizquierda. Se emple\u00f3 un software de an\u00e1lisis de movimiento denominado Ariel Performance Analysis System (APAS), donde se determinaron variables cinem\u00e1ticas de la marcha como: el desplazamiento angular de las articulaciones de los miembros inferiores en los diferentes planos y la cadencia de los movimientos; par\u00e1metros de marcha como: la longitud del paso, la longitud de la zancada y el ancho del paso; el consumo de energ\u00eda en el desplazamiento y el tiempo de duraci\u00f3n del ciclo de marcha. Los datos arrojados fueron comparados entre s\u00ed frente a los par\u00e1metros de una marcha normal seg\u00fan la literatura universal. Resultados: Los resultados se presentan en forma de gr\u00e1ficos interactivos, en los cuales se puede apreciar el comportamiento de cada variable medida comparando los resultados frente a una marcha normal. En los amputados AK que usan pr\u00f3tesis por encima de rodilla el patr\u00f3n de marcha se asocia a pasos cortos bilaterales. El fisioterapeuta debe hacer \u00e9nfasis en la habilitaci\u00f3n de los par\u00e1metros de la marcha, con el fin de que estos se asemejen a una marcha normal. Conclusiones: El uso de esta tecnolog\u00eda en la intervenci\u00f3n fisioterap\u00e9utica con personas amputadas arroja datos exactos en todas las variables del estudio, lo que puede mejorar la habilitaci\u00f3n de estas personas en la fase prot\u00e9sica y proporcionarles una reeducaci\u00f3n efectiva del patr\u00f3n de marcha.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.598spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/598/516Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/5992023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverTrabajo infantil en las calles de Bogot\u00e1Pinz\u00f3n, \u00c1ngela Mar\u00edaBrice\u00f1o, LeonardoG\u00f3mez, Ana IsabelLatorre, Catalinatrabajoni\u00f1oColombiacalleMuchos ni\u00f1os trabajan en las calles de Bogot\u00e1. La cantidad exacta se desconoce y es muy poca la informaci\u00f3n disponible acerca de este grupo. El presente estudio identific\u00f3 el comportamiento de las variables edad, g\u00e9nero, desplazamiento por violencia, escolaridad, tipo de actividad desarrollada, tiempo de permanencia en la calle y cobertura de seguridad social, dentro de un grupo de 162 ni\u00f1os bogotanos con actividades econ\u00f3micas en la calle. Metodolog\u00eda: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo en el que se entrevistaron los ni\u00f1os que se encontraban trabajando en ciertas calles de la ciudad de Bogot\u00e1, un d\u00eda s\u00e1bado. Resultados: de los 162 menores entrevistados, 52,5% eran ni\u00f1os y 47,5%, ni\u00f1as. De todos ellos 38,5% resultaron ser menores de cinco a\u00f1os y 64,2%, mayores; 61,1% estaban solos y el resto, acompa\u00f1ados por alg\u00fan adulto; 49,4% son hijos de familias desplazadas y el resto, hijos de habitantes de Bogot\u00e1. Se encontr\u00f3 una tasa de deserci\u00f3n escolar de 33,3% y una falta de afiliaci\u00f3n a seguridad social de 38,9%, la cual es mayor en familias desplazadas y disminuye con el tiempo de estancia en Bogot\u00e1. Discusi\u00f3n: los datos sugieren una importante relaci\u00f3n del trabajo infantil en la calle con el fen\u00f3meno de desplazamiento por violencia y un impacto serio del problema en la escolaridad de estos menores, as\u00ed como largas jornadas de permanencia, en las que est\u00e1n expuestos a factores de riesgo tanto de seguridad como f\u00edsicos, qu\u00edmicos, ergon\u00f3micos y psicosociales. Se evidenciaron tres grupos poblacionales diferentes de ni\u00f1os que trabajan en la calle, los hijos de familias desplazadas, los que trabajan en la calle y los que viven en la calle. Conclusi\u00f3n: el problema de trabajo infantil en la calle, en Bogot\u00e1, es un problema serio que requiere atenci\u00f3n basada en el conocimiento de sus causas y la b\u00fasqueda de medidas m\u00e1s efectivas para su erradicaci\u00f3n.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/59910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.599spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/599/517Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/6002023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSeguimiento ecogr\u00e1fico del v\u00edtreo en pacientes pre y postLasikAlvarado, AmandaValencia, MarcelaLasikl\u00e1serv\u00edtreoecograf\u00edaseguimientoObjetivo: reportar los cambios ecogr\u00e1ficos observados en el v\u00edtreo en pacientes postLasik. Metodolog\u00eda: estudio prospectivo, observacional y descriptivo. M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 ecograf\u00eda modo A y B prequir\u00fargica y controles postoperatorios al primer y tercer mes en 16 pacientes sometidos a cirug\u00eda refractiva en la Fundaci\u00f3n Oftalmol\u00f3gica Nacional entre junio 2002 y marzo 2003. Resultados: 16 pacientes, 67% mujeres y 33% hombres, con una edad promedio de 31.6 a\u00f1os y rango entre 22 y 40 a\u00f1os. Promedio de 31 a\u00f1os, en 29 ojos, 16 derechos y 13 izquierdos, para un total de 87 ecograf\u00edas. Los defectos refractivos se encontraban en un rango entre -10.50 y +3.50 de equivalente esf\u00e9rico, 24 ojos miopes y 5 hiperm\u00e9tropes; los cambios correspond\u00edan a DVP (desprendimiento de v\u00edtreo posterior) y presencia de opacidades; al inicio del estudio, 18 ojos (62%) presentaban DVP y todos los 29 ojos presentaban opacidades; al final de los controles ecogr\u00e1ficos se evidenciaron cambios en 22 ojos (81%) del total, dentro de los cuales aumentaron las opacidades v\u00edtreas en 14 ojos (48.27%), mientras que permanecieron sin modificaci\u00f3n 15 ojos (51.7 %). La presencia de DVP de novo se evidenci\u00f3\u00f3 en 10 ojos (30. %), un aumento del DVP en 8 ojos (27.5%) y en un caso (3.4%) se observ\u00f3 la presencia de un \u00e1rea de tracci\u00f3n en la interfase vitreo-retiniana, que corresponde a un paciente hiperm\u00e9trope, el cual fue evaluado al observarse 2 agujeros retinianos operculados en el tercer control ecogr\u00e1fico. Conclusiones: demostramos que realmente se evidencian cambios a nivel v\u00edtreo postLasik, dentro de los cuales el desprendimiento del v\u00edtreo posterior es el hallazgo m\u00e1s significativo y podr\u00eda estar implicado en la g\u00e9nesis de desgarros en retina, pero su incidencia es a\u00fan equiparable a la de la poblaci\u00f3n general, lo que hace que la cirug\u00eda refractiva permanezca como un procedimiento seguro. Sin embargo, sugerimos que los pacientes postLasik deber\u00edan tener una fundoscopia pre y postoperatoria.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/60010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.600spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/600/518Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/6012023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverFactores predictivos de ingreso a UCI en pacientes con NAC Hospital Occidente de Kennedy, Bogot\u00e1, Colombia. Enero 2000-julio 2002Maiguel, LeonardBedoya, JavierBertel, Juan Carlosneumon\u00edaUCIColombiaObjetivo: determinar qu\u00e9 factores de agravamiento pueden hallarse en pacientes hospitalizados por neumon\u00eda, y observar si dichos factores podr\u00edan predecir el ingreso de los pacientes a la Unidad de Cuidados Intensivos con horas e incluso d\u00edas de anticipaci\u00f3n; Metodos: estudio de casos y controles retrospectivo, tomando como casos los pacientes que terminaron en la UCI por neumon\u00eda entre enero de 2000 y junio de 2002; tambi\u00e9n se tomaron como controles pacientes con neumon\u00eda que estuvieron hospitalizados en el mismo hospital, atendidos por los mismos m\u00e9dicos, de los mismos grupos de edades y que se recuperaron sin mayores complicaciones. Resultado: encontramos asociaci\u00f3n estad\u00edstica significativa entre ingresar a UCI por neumon\u00eda y las siguientes variables de estudio: el nivel de pobreza, la alteraci\u00f3n del estado de conciencia y la temperatura normal o baja, la tensi\u00f3n arterial media (TAM) por debajo de 65, Los hallazgos bilaterales en los Rx y el BUN>20. Estas otras variables no parecen ser predominantes a la hora de terminar en UCI por neumon\u00eda: Epoc, el tabaquismo, la edad avanzada y el sexo. Conclusi\u00f3n: Con una adecuada revisi\u00f3n cl\u00ednica inicial del paciente y luego de un cuidadoso seguimiento de signos vitales, haciendo \u00e9nfasis en la temperatura y la presi\u00f3n arterial, pero sin olvidar una evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica del estado de conciencia, se podr\u00eda aumentar la vigilancia de los pacientes que demuestren desmejoramiento de los signos mencionados, y de esta manera intervenirlos adecuadamente para evitar su ingreso a UCI, o llevarlos tempranamente y as\u00ed disminuir morbilidad. Tal vez no estemos diciendo nada novedoso, ya que la Sociedad Americana del T\u00f3rax ha estudiado todos los factores de riesgo para agravamiento de neumon\u00eda, pero tambi\u00e9n es cierto que la ATS no incluy\u00f3 un solo paciente bogotano en alguno de sus estudios; por ello, consideramos de gran valor el estudio de la patolog\u00eda en nuestro medio, a pesar de que lo que encontremos coincida en gran manera con lo hallado por los americanos: lejos de restarle valor al trabajo, creemos que eleva su importancia.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/60110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.601spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/601/519Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/6962023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAcute responses of blood pressure, heart rate and rating of perceived exertion in hypertensive patientsRespuesta aguda de presi\u00f3n arterial, frecuencia cardiaca y percepci\u00f3n del esfuerzo en hipertensosAr\u00e9valo C\u00e1rdenas, MiguelGarc\u00eda Cardona, C\u00e9sar GiovanniLevantamiento de pesoejercicio aer\u00f3bicohipertensi\u00f3nesfuerzo f\u00edsicofrecuencia cardiacaWeight liftingaerobic exercisehypertensionexertionheart rateObjective: To assess and compare acute responses in arterial blood pressure (BP), heart rate (HR) and rating of perceived exertion scale (PES) during a variable-resistance weight-lifting circuit (WC) versus submaximal aerobic exercise in cycloergometer (AE) in individuals with hypertension scaled I and II. Methods: 21 subjects with controlled hypertension scaled I and II (8 males and 13 females, 15 actives and 6 sedentary, age 56\u00b15.9 years) were evaluated. All the participants received training about warm-up, use of PES, and respiratory and weight lifting machines techniques in exercise. All underwent a single session of WC in six stations at 50% 1RM and a single session of AE at 70%-80% FCmax, in intervals of one week. BP, HR and PES was measured in both exercises. Results: To compare responses in both types of exercise, at Test was used. It found a lower response of HR (p<0.001), systolic BP (p<0.005) and PES (p<0.005) during WC. Greater diastolic BP response was found in WC, although it was not significative (p=0.139). Sedentary subjects showed greater increases. Responses of variables were similar between stations in WC. Conclusion: This study evidenced a similar behavior of acute cardiovascular responses and PES during WC versus AE in hypertensive subjects. It showed a lower pressure response during WC in subjects with previous aerobic training.Objetivo: Medir y comparar el comportamiento agudo de la presi\u00f3n arterial (TA), la frecuencia cardiaca (FC) y la percepci\u00f3n subjetiva del esfuerzo f\u00edsico (PSE) durante un circuito de pesas de resistencia variable (CRV) versus ejercicio aer\u00f3bico subm\u00e1ximo en cicloerg\u00f3metro (EA) en hipertensos estados I y II.M\u00e9todos: Se evaluaron 21 individuos (8 hombres y 13 mujeres) hipertensos controlados de estados I y II (15 activos y 6 sedentarios, 56\u00b15.9 a\u00f1os). Todos recibieron inducci\u00f3n sobre calentamiento, manejo de escala de PSE, t\u00e9cnica respiratoria y uso de m\u00e1quinas de pesas durante el ejercicio. Con intervalos de una semana se sometieron a una sesi\u00f3n de CRV en seis estaciones al 50% de 1RM, y a una sesi\u00f3n de EA a intensidades de 70%-80% de la FCmax, en intervalos de una semana. Durante ambas sesiones se realizaron mediciones de FC, PA y PSE.Resultados: Se aplic\u00f3 una Prueba t pareada para comparar las respuestas a ambos tipos de ejercicio. Se encontr\u00f3 un incremento menor de la FC (p<0.001), PA sist\u00f3lica (p<0.005) y PSE (p<0.005) durante el CRV. La elevaci\u00f3n de la PA diast\u00f3lica fue mayor con las pesas, pero no significativa (P=0.139). Los sedentarios mostraron incrementos mayores. Entre cada estaci\u00f3n de pesas el comportamiento de las variables fue similar (P>0.05).Conclusi\u00f3n: El estudio evidenci\u00f3 que la respuesta cardiovascular aguda y la PSE de hipertensos durante un CRV fueron similares a las observadas con EA. Se observ\u00f3 que la respuesta presora al circuito de pesas fue menor en pacientes con entrenamiento aer\u00f3bico previo.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/69610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.696spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/696/626Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7062023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverIdentification of the Learning Styles in the Students of Exercise Physiology in the Rehabilitation and Human Development FacultyIdentificaci\u00f3n de los estilos de aprendizaje en los estudiantes de fisiolog\u00eda del ejercicio de la Facultad de Rehabilitaci\u00f3n y Desarrollo HumanoCorrea Bautista, Jorge EnriqueEstilos de aprendizajefisiolog\u00eda del ejerciciocuestionario CHAEAaprendizaje en fisiolog\u00edaLearning StylesPhysiology of the ExerciseQuestionnaire CHAEALearning in PhysiologyThe object of this study is to identify the learning styles (LS) used by the students of the subject of physiology of the exercise of the program of Physiotherapy, with the purpose of establishing a direct relationship later on between the learning styles and the possible pedagogic strategies that but they favor the compression of the physiology of the exercise 48 subject of second and third year of career they were interviewed through the instrument standardized compound number (CHAEA). This study carried out an analysis descriptive and of typical deviation of the data. They were differences statistically significant in the styles of active and reflexive learning, in front of the Theoretical and pragmatic styles what puts in evidence the necessity to generate pedagogic strategies inside the subject that this chord with the tendency of the active and reflexive learning of the students.El objeto de este estudio es identificar los Estilos de Aprendizaje (EA) utilizados por los estudiantes de la asignatura de Fisiolog\u00eda del Ejercicio del programa de Fisioterapia, con el fin de establecer una relaci\u00f3n directa entre estos estilos y el reconocimiento de las posibles estrategias pedag\u00f3gicas que favorezcan la compresi\u00f3n de la asignatura. Este estudio es de tipo descriptivo, prospectivo y de cohorte transversal. Se encuestaron 48 sujetos de segundo y tercer a\u00f1o de carrera con el instrumento estandarizado denominado \u201cCHAEA\u201d. Posteriormente, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis univariado, descriptivo y de desviaci\u00f3n t\u00edpica de los datos. Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas en los estilos de aprendizaje activo y reflexivo, frente a los estilos te\u00f3rico y pragm\u00e1tico, lo que evidencia la necesidad de generar estrategias pedag\u00f3gicas dentro de la asignatura que est\u00e9n acordes con la tendencia del aprendizaje activo y reflexivo de los estudiantes.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/70610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.706spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/706/635Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7092023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverInterdisciplinary Pedagogical Experience for Health Human Resources Focused on the Holistic Promotion of Health and the Prevention of the DiseaseExperiencia pedag\u00f3gica interdisciplinaria para la formaci\u00f3n de recurso humano en salud, centrada en la promoci\u00f3n de la salud integral y prevenci\u00f3n de la enfermedadP\u00e9rez Hern\u00e1ndez, RuthFajardo Hoyos, AdrianaNavarrete, GladysAvenda\u00f1o, Carlos AlfonsoSalud integralcultura de la saludpromoci\u00f3n de saludprevenci\u00f3ninterdisciplinariedadl\u00fadicaIntegral HealthHealth PromotionSick PreventionHealth CultureinterdisciplinaryludicThe object of this experience is to offer the students the opportunity to take part in the construction of a pedagogic strategy centred on the ludic, for the promotion of the integral health and the prevention of the disease with an educational community; directed to supporting and qualifying the well-being so much individually as group. The project is designed to five years, about interdisciplinary character (Speech Therapy, Medicine, Psychology, Nursery, Occupational Therapy), interinstitutional (Universidad del Rosario, Universidad de San Buenaventura y Universidad de Cundinamarca) and intersectorial (Education and Health). It considers the different actors of the educational community and school and the home as propitious scenes for the strengthening potential, beside being the fundamental spaces for the construction of knowledges and learnings concerning the integral health. To achieve the target, one has come constructing from the second semester of 2003, one pedagogic strategy centred on the ludic and the creativity, from which they are planned, they develop and evaluate the actions of promotion of skills, values, behaviors and attitudes in the care of the health and the prevention of disease, orientated to the early, opportune and effective detection of risk factors and problematic of the development that they affect the integral health. The above mentioned strategy raises a so called scene Bienestar\u00f3polis: A healthy world for conquering, centred on prominent figures, spaces and elements that alternate between the fantasy and the reality to facilitate the approximation, the interiorizaci\u00f3n and the appropriation of the integral health. Across this one, the children motivated by the adults enter an imaginary world in that theirs desires, knowledges and attitudes are the axis of his development. Since Vigotsky raises it, in the game the child realizes actions in order to adapt to the world that surrounds it acquiring skills for the learning. The actions of the project have involved 410 children and 25 teachers, of the degrees Zero, The First and The Second of basic primary; 90 parents of family, and an average of 40 students and 8 teachers of the already mentioned disciplines.El objetivo de esta experiencia es, brindar a los estudiantes en formaci\u00f3n, la oportunidad de participar en la construcci\u00f3n de una estrategia pedag\u00f3gica centrada en la l\u00fadica, para la promoci\u00f3n de la salud integral y la prevenci\u00f3n de la enfermedad con una comunidad educativa, encaminada a mantener y cualificar el bienestar tanto individual como colectivo. El proyecto est\u00e1 dise\u00f1ado a cinco a\u00f1os, es de car\u00e1cter interdisciplinario (Fonoaudiolog\u00eda, Medicina, Psicolog\u00eda, Terapia Ocupacional y cuenta con la participaci\u00f3n de estudiantes de enfermer\u00eda de la Universidad de Cundinamarca), interinstitucional (Universidad del Rosario y Universidad de San Buenaventura) e intersectorial (educaci\u00f3n y salud). Considera los diferentes actores de la comunidad educativa, a la escuela y el hogar como escenarios propicios para el fortalecimiento de las potencialidades, adem\u00e1s de ser los espacios fundamentales para la construcci\u00f3n de conocimientos y aprendizajes en torno a la salud integral. Para lograr el objetivo, se ha venido construyendo, desde el segundo semestre de 2003, una estrategia pedag\u00f3gica centrada en la l\u00fadica y la creatividad, a partir de la cual se planean, desarrollan y eval\u00faan las acciones de promoci\u00f3n de habilidades, valores, comportamientos y actitudes en el cuidado de la salud y en la prevenci\u00f3n de la enfermedad, orientadas a la detecci\u00f3n temprana, oportuna y efectiva de factores de riesgo y problem\u00e1ticas del desarrollo que afectan la salud integral. Dicha estrategia plantea un escenario llamado \u201cBienestar\u00f3polis: Un mundo saludable por conquistar\u201d, centrado en personajes, espacios y elementos que alternan entre la fantas\u00eda y la realidad para facilitar el acercamiento, la interiorizaci\u00f3n y la apropiaci\u00f3n de la salud integral. A trav\u00e9s de esta, los ni\u00f1os, motivados por los adultos entran en un mundo imaginario en el que sus deseos, conocimientos y actitudes son el eje de su desarrollo. Como lo plantea Vigotsky (1995) en el juego el ni\u00f1o realiza acciones con el fin de adaptarse al mundo que lo rodea y desarrolla habilidades para el aprendizaje. Las acciones del proyecto han involucrado a 410 ni\u00f1os y 25 profesores, de los grados cero, primero y segundo de b\u00e1sica primaria; noventa padres de familia, y un promedio de cuarenta estudiantes y ocho docentes de las disciplinas ya mencionadas.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/70910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.709spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/709/638Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7142023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverExperience of the Flexible Internship in University of Rosario-Medical SchoolExperiencia del internado flexible en la Facultad de Medicina de la Universidad del RosarioRuiz Sternberg, \u00c1ngela Mar\u00edaBeltr\u00e1n, JhonnyPalacios S\u00e1nchez, LeonardoInternshipCareer choicesspecialty prefeInternshipspecialty preferenceselective internshipInternadopreferencias de especialidadinternado electivoObjective: To evaluate the flexible program implemented for the medical internship at School of Medicine, Universidad del Rosario during the period 1997-2002. Methodology: A descriptive study was performed to summarize the choices of medical clerkships made by the interns during the whole studied period. The coincidence with the further choice of a determined medical specialty was assessed. Conclusions: Most of the last year\u2019s students remain preferring a conservative approach to their career, by choosing clerkships in a basic area, such as internal medicine, pediatrics, gynecology and obstetrics or general surgery. The coincidence between the type of internship or clerkships a student performs and the future election of a specialty is high.Objetivo: Evaluar la experiencia del internado flexible en la Facultad de Medicina de la Universidad del Rosario entre los a\u00f1os de 1997 y 2002. Desarrollo: Se hizo un estudio descriptivo de las rotaciones escogidas por la totalidad de alumnos que realiz\u00f3 su internado en los a\u00f1os del estudio, teniendo en cuenta las rotaciones y \u00e1reas de mayor demanda por los internos y la coincidencia de esta elecci\u00f3n con su vocaci\u00f3n futura. Conclusiones: La mayor\u00eda de los estudiantes de \u00faltimo a\u00f1o contin\u00faa prefiriendo una formaci\u00f3n m\u00e9dica general balanceada, se observa un alto porcentaje de coincidencia entre las rotaciones elegidas por los internos y su decisi\u00f3n definitiva de especialidad.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/71410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.714spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/714/702Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7342023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe Recognition as a Quality Methodology Proposal in the Learning ProcessEl reconocimiento como propuesta metodol\u00f3gica de calidad en el aprendizajeGarc\u00eda S\u00e1nchez, Lilia VirginiaC\u00f3rdoba Barbosa, Miguel \u00c1ngelEducaci\u00f3nformaci\u00f3n humanareconocimientodebateconsensoEducationHuman FormationRecognitionDebateConsensusIn the education field, the question for the holistic formation is continuous and controversial. Moreover, with the obvious changes in the global knowledge production, apprehension and transmission, is crucial asking for the role of the education in the changes of the individual toward autonomy and take decisions in relationship with the educational process and the responsibility like a person sharing with knowledge like an issue of social development. In this context, this paper, presents results of an investigation made on 1995, about the recognition value like a methodology proposal of learning quality, for consider their propositions to be in force into an educational structure.En el terreno de la educaci\u00f3n, la pregunta por la formaci\u00f3n es permanente y controvertida. Adicionalmente, con los evidentes cambios en la producci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y transmisi\u00f3n del conocimiento global, contin\u00faa siendo pertinente cuestionar el papel de la educaci\u00f3n en la transformaci\u00f3n del sujeto, en la v\u00eda de la autonom\u00eda y la toma de decisiones frente a su proceso educativo y a su responsabilidad como persona comprometida con el conocimiento como factor de desarrollo social. En este contexto, se rescatan los resultados de una investigaci\u00f3n realizada en 1995 sobre el reconocimiento como propuesta metodol\u00f3gica de calidad en el aprendizaje, por considerar que sus planteamientos mantienen vigencia frente a los actuales cambios en la estructura educativa.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/73410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.734spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/734/661Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7492023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPerfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico de los pacientes con lepra atendidos en el Hospital San Salvador de Chiquinquir\u00e1, Boyac\u00e1, durante el periodo 1951-1999Perfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico de los pacientes con lepra atendidos en el Hospital San Salvador de Chiquinquir\u00e1, Boyac\u00e1, durante el periodo 1951-1999Buitrago, Mar\u00eda TeresaCasallas, Ana Luc\u00edaOrtiz, Sandra Patricialepradiscapacidadperfil sociodemogr\u00e1ficoleprosydiscapacitysociodemographic profileThe study objective was to describe the sociodemographic and clinic profile of Hansen disease cases attended at the Dermatologic outpatient\u2019s department of San Salvador Hospital from 1951 to 1999 on the purpose of drawing up recommendations to eliminate Leprosy as a public health problem in the country. A longitudinal descriptive study reviewed a total amount of 302 clinic dossiers covering 43 years of the programme. It was established that the patients\u2019 profile registered men, 39 average age, married, most of them from rural areas of Boyac\u00e1, working in agricultural tasks. The average time between the symptoms and the diagnostic was 5.4 years. 98.2% of the patients showed prymary leprosy symptoms, most of them, neurologic and dermatologic. Multibacilar forms predominated in 15 years old patients with a diagnosis by baciloscopy and in the paucibacilar ones, by clinics. Monotherapy was the most used scheme, taken regularly. Men showed more disability in hands, \u2013both at the beginning and at the end of the treatment\u2013, than the women. (Ji: 14.23 p: 0.0000). The average time between the diagnostic and the treatment beginning was 9 days, while the total treatment average time spent 12.7 years. In 40% of the cases the denouement was unknown, 26.8% were reported as healed and 19.5% died. A young peasant with lepratosomic leprosy treated with monotherapy in long periods and higher disability in hands is the profile of patients in concordance with the sickness\u2019 behavior throughout the world.El objetivo del estudio describir el perfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico de los casos de enfermedad de Hansen, atendidos en el consultorio dermatol\u00f3gico del Hospital San Salvador, entre 1951 y 1999, para la formulaci\u00f3n de recomendaciones en la b\u00fasqueda de la eliminaci\u00f3n de la lepra como problema de salud p\u00fablica en el pa\u00eds. Por lo tanto, la investigaci\u00f3n corresponde a un estudio descriptivo longitudinal, en el cual se revisaron en total de 302 historias cl\u00ednicas, que recog\u00edan 43 a\u00f1os del programa. Se encontr\u00f3 que el perfil de los enfermos correspond\u00eda a hombres j\u00f3venes con edad promedio de 39 a\u00f1os, casados, procedentes en su mayor\u00eda de Boyac\u00e1, del \u00e1rea rural y dedicados a la agricultura. El promedio de tiempo entre s\u00edntomas y diagn\u00f3stico fue de 5,4 a\u00f1os. El 98,2 % de los pacientes presentaron s\u00edntomas primarios de lepra, en su mayor\u00eda neurol\u00f3gicos y dermatol\u00f3gicos. Predominaron las formas multibacilares en los mayores de quince a\u00f1os con un diagn\u00f3stico por baciloscopia y en los paucibacilares por cl\u00ednica. La monoterapia fue el esquema m\u00e1s utilizado, tomado de forma regular. Los hombres presentaron mayor discapacidad en manos, tanto al inicio como al final del tratamiento, en relaci\u00f3n con las mujeres (x2: 14,23 p: 0,0000). El promedio de tiempo entre el diagn\u00f3stico y el inicio de tratamiento fue nueve d\u00edas, mientras el promedio de tiempo total de tratamiento, 12,7 a\u00f1os. En un 40% de los casos no se conoci\u00f3 el desenlace, el 26,8% se reportaron como curados y el 19,5 % falleci\u00f3. Un campesino joven con lepra lepromatosa tratado con monoterapia en tiempos prolongados y mayor discapacidad en manos es el perfil de los pacientes que concuerda con el comportamiento de la enfermedad en el mundo.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/74910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.749spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/749/676Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7792023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverNon-invasive positive pressure ventilation in acute hypercapnic respiratory failure: ten-year\u2019s clinical experience of a Respiratory Semi-Intensive Care Unit.La ventilazione non-invasiva a pressione positiva nell\u2019insufficienza respiratoria acuta ipercapnica: 10 anni di esperienza clinica di una Unit\u00e0 di Terapia Semi-Intensiva RespiratoriaScala, RaffaeleNaldi, MarioNon-invasive positive pressure ventilationrespiratory semi-intensive care unitacute respiratory failurerespiratory wardendotracheal intubationhospital mortalityCOPDVentilazione non-invasiva a pressione positivaunit\u00e0 di terapia semi-intensiva respiratoriainsufficienza respiratoria acutaintubazione endotracheale mortalit\u00e0 ospedalieraBPCOBackgroundAlthough several prospective controlled randomized trials demonstrated the success of non-invasive positive pressure ventilation (NIV) in selected cases of acute hypercapnic respiratory failure (IRA) in setting with different care levels, clinical practice data about the use of NIV in the \u201creal world\u201d are limited.AimTo report the results of our clinical experience in NIV applied for IRA in the Respiratory Semi-Intensive Care Unit (UTSIR) allocated within the Respiratory Division of Arezzo in the years 1996-2006 in terms of: tolerance, effects upon arterial blood gases, success rate and predictors of failure.MethodsThree hundred filthy of the 1484 patients (23.6%) consecutively admitted for IRA to our Respiratory Division during the study period received NIV in addition to standard therapy, according to the pre-defined routinely used criteria.ResultsEight patients (2.3%) did not tolerated NIV because of mask discomfort, while the remaining 342 (M: 240, F: 102; median (interquartiles) age: 74.0 (68.0-79.3) yrs; COPD: 69.3%) were ventilated for >1 hour. Arterial blood gases significantly improved after two hours of NIV (mean (standard deviation) pH: 7.33 (0.07) versus 7.28 (7.25-7.31), p<0.0001; PaCO2: 71.4 (15.3) mmHg versus 80.8 (16.6) mmHg, p<0.0001; PaO2/FiO2: 205 (61) versus 183 (150-222), p<0.0001). NIV avoided intubation in 285/342 (83.3%) with an hospital mortality of 14.0%. NIV failure was independently predicted by the Apache III (Acute Physiology and Chronic Health Evaluation III) score, the body mass index and by the late failure of NIV (> 48 hrs of ventilation) after an initial positive response.ConclusionsAs results of our ten-year\u2019s clinical experience performed in a UTSIR, NIV is confirmed to be well tolerated, effective in improving arterial blood gases and useful in avoiding intubation in most IRA episodes non-responder to standard therapy.PremessaSebbene numerosi studi prospettici, controllati e randomizzati abbiano dimostrato il successo della ventilazione non-invasiva a pressione positiva (NIV) in casi selezionati di insufficienza respiratoria acuta ipercapnica (IRA) in setting con intensit\u00e0 di cura differenti, i dati di pratica clinica relativi all\u2019uso della NIV nel \u201cmondo reale\u201d sono limitati. Scopo Riportare i risultati della nostra esperienza clinica sulla NIV nell\u2019IRA applicata nell\u2019Unit\u00e0 di Terapia Semi-Intensiva Respiratoria (UTSIR) allocata all\u2019interno dell\u2019Unit\u00e0 Operativa di Pneumologia di Arezzo negli anni 1996-2006 in termini di: tollerabilit\u00e0, effetti sui gas ematici, tasso di successo e fattori predittivi del fallimento.MetodiTrecentocinquanta dei 1484 pazienti (23.6%) consecutivamente ammessi per IRA nella nostra Unit\u00e0 Operativa di Pneumologia durante il periodo di studio hanno ricevuto la NIV in aggiunta alla terapia standard, in seguito al raggiungimento di criteri predefiniti impiegati di routine.RisultatiOtto pazienti (2.3%) non hanno tollerato la NIV per discomfort alla maschera, mentre i rimanenti 342 (M: 240, F: 102; et\u00e0: mediana (interquartili) 74.0 (68.0-79.3) anni; BPCO: 69.3%) sono stati ventilati per >1 ora. I gas ematici sono significativamente migliorati dopo 2 ore di NIV (media (deviazione standard) pH: 7.33 (0.07) versus 7.28 (7.25-7.31), p<0.0001; PaCO2: 71.4 (15.3) mmHg versus 80.8 (16.6) mmHg, p<0.0001; PaO2/FiO2: 205 (61) versus 183 (150-222), p<0.0001). La NIV ha evitato l\u2019intubazione in 285/342 pazienti (83.3%) con una mortalit\u00e0 ospedaliera del 14.0%. Il fallimento della NIV \u00e8 risultato essere predetto in modo indipendente dall\u2019Apache III (Acute Physiology and Chronic Health Evaluation III) score, dall\u2019indice di massa corporea e dal fallimento tardivo della NIV (> 48 ore di ventilazione) dopo iniziale risposta positiva.ConclusioniSecondo la nostra esperienza clinica di dieci anni realizzata in una UTSIR, la NIV si conferma essere ben tollerata, efficace nel migliorare i gas ematici e utile nell\u2019evitare l\u2019intubazione in molti episodi di IRA non-responsivi alla terapia standard.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/77910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.779spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/779/700Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7822023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSeroprevalencia de brucelosis en trabajadores de mataderos de municipios del Tolima (Colombia)Morales Orteg\u00f3n, Diego FernandoCombariza Bayona, David Andr\u00e9sbrucelosistestmataderostrabajadoresColombiaLa brucelosis es una enfermedad que se presenta principalmente en personal que tiene contacto cercano con el ganado o que consume derivados que no se han tratado adecuadamente. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio de corte transversal para determinar la seroprevalencia de brucelosis en trabajadores de mataderos de algunos municipios del Departamento del Tolima (Colombia). Se evaluaron 186 trabajadores a quienes se aplicaron las pruebas serol\u00f3gicas indirectas (rosa de bengala, fijaci\u00f3n de complemento y Elisa). Resultados: se detect\u00f3 una prevalencia de anticuerpos antibrucella cercana al 4% en la poblaci\u00f3n evaluada, con una llamativa correlaci\u00f3n entre condiciones de higiene del trabajo y seropositividad. Conclusiones: los trabajadores de mataderos con condiciones t\u00e9cnico-higi\u00e9nicas desfavorables se encuentran en mayor riesgo de contagio de brucelosis.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/78210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.782spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/782/706Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7832023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverFactores de riesgo de carga f\u00edsica y diagn\u00f3stico de alteraci\u00f3n osteomuscular en trabajos de minas de carb\u00f3n en el valle de Ubat\u00e9Velandia Bacca, \u00c9dgar HumbertoMu\u00f1oz Robayo, Juan Jos\u00e9ergonom\u00edacargaposturaalteraciones osteomuscularesocupacionalminasEl art\u00edculo es un estudio realizado en la zona minera del valle de Ubat\u00e9, cuyo objetivo es determinar los factores de riesgo de carga f\u00edsica y postura forzada, relacionados con alteraciones osteomusculares en mineros. Metodolog\u00eda: estudio de corte transversal. 49 mineros son evaluados de acuerdo con el tipo de manto de las minas de carb\u00f3n y con el puesto de trabajo. Para la valoraci\u00f3n de las condiciones de salud de los trabajadores se dise\u00f1aron dos instrumentos de evaluaci\u00f3n: el de historia cl\u00ednica y laboral y el formato de registro de condiciones osteomusculares, los cuales fueron aplicados por un m\u00e9dico fisiatra. Para la valoraci\u00f3n de la carga f\u00edsica y la postura se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo OWAS (Ovako Working Posture Analysis System). Resultados: se encontraron alteraciones posturales relacionadas con los ejes vertebrales y la presencia de hombro ca\u00eddo, los cuales mostraron\u00a1 una tendencia mayor en los trabajadores de minas con manto horizontal. Se encontr\u00f3 que la laxitud ligamentaria de rodillas se presenta con mayor tendencia en los trabajadores de minas de manto no horizontal. Conclusi\u00f3n: los des\u00f3rdenes osteomusculares encontrados en la columna y el hombro, al parecer, se deben a la permanente postura de flexi\u00f3n de columna tanto cervical como lumbar, acompa\u00f1ado de esfuerzos para los movimientos de rotaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de pesos entre diez y veinte kilos. Es necesario profundizar en el estudio tanto epidemiol\u00f3gico como cl\u00ednico de las alteraciones que presentan los mineros en las rodillas, ya que \u00e9stas hanUniversidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/78310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.783spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/783/707Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7842023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDes\u00f3rdenes osteomusculares en una f\u00e1brica manufacturera del sector petroqu\u00edmico. Bogot\u00e1, 2003Bernal, Germ\u00e1nCantillo, Carmendes\u00f3rdenes osteomuscularescarga f\u00edsicaprevalenciaEste estudio caracteriza los desordenes osteomusculares de 300 trabajadores que desempe\u00f1an labores operativas en una f\u00e1brica dedicada a la manufactura de productos del sector petroqu\u00edmico. Metodolog\u00eda: Se realiza un estudio de corte transversal que revisa las historias cl\u00ednicas por medio de una lista de chequeo. Se aplic\u00f3: (a) una encuesta para determinar las condiciones individuales y laborales de esta poblaci\u00f3n con relaci\u00f3n a los des\u00f3rdenes osteomusculares y (b) un instrumento para la calificaci\u00f3n categ\u00f3rica del riesgo por carga f\u00edsica. Resultados: Se identificaron 92 trabajadores con des\u00f3rdenes osteomusculares. Se encontr\u00f3 que la prevalencia de punto de des\u00f3rdenes osteomusculares en esta empresa fue de 30,7%, y que el \u00e1rea con mayor participaci\u00f3n es la de Proceso, con un 38,3%. Conclusiones: Es interesante el hecho de que se presentan mayores alternativas en trabajadores del \u00e1rea de proceso, aun cuando el \u00e1rea con mayor cantidad de trabajadores con des\u00f3rdenes osteomusculares es la de Ensamble.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/78410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.784spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/784/708Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7902023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCerebral Anatomy of the Spider Monkey Ateles Geoffroyi Studied Using Magnetic Resonance Imaging. First Report: a Comparative Study with the Human Brain Homo SapiensAnatom\u00eda Cerebral del mono ara\u00f1a Ateles geoffroyi estudiada utilizando im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica. Primer reporte: estudio comparativo con el cerebro humano Homo SapiensChico-Ponce de Le\u00f3n, FernandoPlatas-Neri, DianaMu\u00f1oz-Delgado, JairoSantill\u00e1n-Doherty, Ana Mar\u00edaArenas-Rosas, RitaTrejo, DavidConde, Rub\u00e9nOjeda-Flores, RafaelCampos-Romo, AurelioCastro-Sierra, EduardoCervantes, Juan Jos\u00e9Braun, MarcAmygdalaHippocampusLimbic SystemAm\u00edgdala del CerebeloHipocampoSistema l\u00edmbicoThe objective of the present qualitative study was to analyze the morphological aspects of the inner cerebral anatomy of two species of primates, using magnetic resonance images (MRI): spider monkey (A. geoffroyi) and human (H. sapiens), on the basis of a comparative study of the cerebral structures of the two species, focusing upon the brain of the spider monkey and, primarily, its limbic system. In spite of being an endemic Western hemisphere species, a fact which is by its own right interesting for research due to this animal\u2019s social organization and motor functions, the spider monkey (A. geoffroyi) has hardly been studied in regard to its neuroanatomy. MRI was carried out, in one spider monkey, employing a General Electric Signa 1.5 T scanner. This investigation was carried in accordance to international regulations for the protection of animals in captivity, taking into account all protective means utilized in experimental handling, and not leaving behind any residual effects, either physiological or behavioral. From a qualitative point of view, the brains of the spider monkey and the human were found to have similar structures. In reference to shape, the most similar structures were found in the limbic system; proportionally, however, cervical curvature, amygdala, hippocampus, anterior commissure and the colliculi, were larger in the spider monkey than in the human.El objetivo del presente estudio cualitativo fue analizar los aspectos morfol\u00f3gicos de la anatom\u00eda cerebral interna utilizando im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica (IRM) en dos especies de primates, El mono Ara\u00f1a (A. geoffroyi) y el humano (H. sapiens), tomando como base un estudio comparativo de las estructuras cerebrales de las dos especies, concentr\u00e1ndose primordialmente en el sistema l\u00edmbico del cerebro del mono ara\u00f1a. Aunque es una especie com\u00fan en el hemisferio occidental, es interesante para estudiar dada su organizaci\u00f3n social y funciones motoras, el mono ara\u00f1a (A. geoffroyi) ha sido poco estudiado en cuanto a su neuroanatom\u00eda. Las IRM fueron hechas a un mono ara\u00f1a utilizando un resonador General Electrics Signa 1.5 T. Esta investigaci\u00f3n se llevo a cabo conforme a las leyes internacionales para la protecci\u00f3n de animales en cautiverio y teniendo en cuenta todas las medidas de protecci\u00f3n para el manejo experimental para evitar cualquier efecto residual de \u00edndole comportamental o fisiol\u00f3gico. Desde un punto de vista cualitativo, los cerebros del mono ara\u00f1a y el humano ten\u00edan estructuras similares. Con respecto a la forma, las estructuras m\u00e1s parecidas fueron encontradas en el sistema l\u00edmbico, sin embargo la curvatura cervical, la am\u00edgdala, el hipocampo, la comisura anterior y el col\u00edculo fueron m\u00e1s grandes proporcionalmente en el mono ara\u00f1a que en el humano.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/79010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.790spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/790/713Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7922023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPrevenci\u00f3n de riesgos ocupacionales en empresas colombianasBrice\u00f1o, Leonardoprevenci\u00f3nsaludocupacionalriesgosprofesionalesSe identificaron las actividades de prevenci\u00f3n de riesgos profesionales que se realizan en 120 empresas colombianas de Bogot\u00e1 y Valle del Cauca. Se analizaron los resultados encontrados por tipo de intervenci\u00f3n, de acuerdo con niveles de prevenci\u00f3n primaria, secundaria y terciaria y de acuerdo con el tama\u00f1o de la empresa. Adem\u00e1s, se determin\u00f3 que en las empresas analizadas las que m\u00e1s cotizan al sistema de riesgos profesionales tienen m\u00e1s actividades de prevenci\u00f3n \u201375% de las mayores cotizantes tienen programa frente a un 16% de las peque\u00f1as cotizantes\u2013. Las administradoras de riesgos profesionales del subsistema de seguridad social atienden mejor a las empresas de mayor cotizaci\u00f3n \u201375% de las grandes cotizantes cuentan con un compromiso de prestaci\u00f3n de servicios de prevenci\u00f3n, frente a un 19% de las peque\u00f1as cotizantes\u2013. Las empresas de menos de veinte trabajadores presentaron tambi\u00e9n menos actividades de prevenci\u00f3n al compararlas con las empresas de m\u00e1s de cien trabajadores. De las empresas de menos de cien trabajadores encuestadas, ninguna contaba con asesor con licencia en salud ocupacional. Las actividades de prevenci\u00f3n primaria, como estudios espec\u00edficos de factores de riesgo son escasas \u201324% de las empresas ten\u00edan alg\u00fan tipo de estudio relacionado con \u00edndices de ruido, iluminaci\u00f3n, temperaturas u otros, 22,5% de las empresas demostraron actividades de control en la fuente. Se concluye que al existir una atenci\u00f3n preferencial hacia las empresas de mayores aportes al seguro de riesgos profesionales, se configura una p\u00e9rdida del subsidio cruzado de seguridad social en prevenci\u00f3n entre empresas grandes y empresas peque\u00f1as. Finalmente, deben ser establecidos sistemas de informaci\u00f3n de vigilancia en prevenci\u00f3n en las empresas, pero priorizando inicialmente las de mayor riesgo.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/79210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.792spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/792/715Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/7972023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverMental Health Intervention at Work: an Interactionist ApproachL\u2019intervention en sant\u00e9 mentale au travail: Une lecture interactionnisteFavaro, MarcMental healthPsychopathology of workProfessionals risksSant\u00e9 mentalePsychopathologie du travailRisques professionnelsThe psychological aggressions in the work (exhaustions, harassments, stress, violence) have become one of the subjects of greater preoccupation in the prevention of professional risks. Additionally to the necessity to know and to describe to the sectors and the exposed populations more, as well as to characterize the diverse factors in causal, also it seems important to debate the theoretical and practical modalities of the used interventions. In an accessible language for the land professionals who question this difficult subject of the mental health in the work, this text proposes reflection tracks, from the point of view of the contribution interrelated between the individuals and the organizations in the origin of the observed professional sufferings.Les atteintes psychologiques au travail (\u00e9puisements, harc\u00e8lements, stress, violences) sont devenues un des sujets de pr\u00e9occupation majeur de la pr\u00e9vention des risques professionnels. Outre la n\u00e9cessit\u00e9 de conna\u00eetre et d\u00e9crire les secteurs et populations les plus expos\u00e9s, ainsi que de caract\u00e9riser les divers facteurs en cause, il appara\u00eet tout aussi important de d\u00e9battre des modalit\u00e9s th\u00e9oriques et pratiques des interventions mises en oeuvre. Dans un langage accessible aux professionnels de terrain qu\u2019interpellent cette difficile question de la sant\u00e9 mentale au travail, ce texte propose des pistes de r\u00e9flexion, ceci du point de vue de la contribution crois\u00e9e des individus et des organisations \u00e0 l\u2019origine des souffrances professionnelles observ\u00e9es.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/79710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.797spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/797/720Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/8442023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAdoptar una posici\u00f3n que parece inadecuada: \u00bfes vicio postural o hace parte del desarrollo normal de la postura?Rodr\u00edguez, Juan Carlosposturavicioni\u00f1osnormaldesarrolloLos ni\u00f1os adoptan diferentes posturas como consecuencia normal de su desarrollo, pero algunas de estas actitudes son, en ocasiones, llamadas err\u00f3neamente vicios posturales. Este art\u00edculo resume el desarrollo de las posturas de los ni\u00f1os, explica por qu\u00e9 la gran mayor\u00eda de las posiciones adoptadas por ellos son normales e invita a los profesionales de la salud a analizarlas cr\u00edticamente, antes de catalogarlas como vicios posturales.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/84410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.844spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/844/764Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/8902023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe effect of the occupational mortality over the economy. Magdalena\u2019s Fevers and tobacco farming in Colombia in XIX centuryEl efecto de la mortalidad ocupacional sobre la econom\u00eda. Las Fiebres del Magdalena y la siembra de tabaco en Colombia en el siglo XIXBrice\u00f1o Ayala, LeonardoMesa Su\u00e1rez, Mariela Andreaoccupational healthColombiatobacco farmingMagdalena fevershealth and economyFiebres del Magdalenacultivo de tabacosalud ocupacionalexportacionesColombiasalud y econom\u00edaIt is aimed at reviewing the effect reflected in the quality and quantity of tobacco exportation with the appearance of Magdalena Fevers in the Ambalema zone (Colombia), between 1856 and 1870. The research explores the effect of labor over health and the effect of health over labor in this stage of the Colombian export development. By formulating an econometric model it is possible to establish whether the epidemic outbreaks of fevers were a relevant factor in explaining the behavior of tobacco exports from Ambalema to the outside. The analysis of the empirical data shows that it is possible that a fall on the exports in about 72,000 tobacco sacks per year caused by the fevers in the studied region, as well as a negative effect of the disease on the tobacco prices.El objetivo principal de este trabajo es examinar el efecto de las Fiebres del Magdalena en las exportaciones de tabaco en la regi\u00f3n de Ambalema (Colombia), entre 1856 y 1870. En \u00e9ste se explora tanto el efecto del trabajo sobre la salud, como el de la salud sobre el trabajo en esta etapa del desarrollo exportador colombiano. En el desarrollo del texto se revisan la aparici\u00f3n de las epidemias conocidas como Fiebres del Magdalena, el comportamiento del volumen de exportaciones de tabaco desde la zona de producci\u00f3n de Ambalema y los precios internacionales del tabaco colombiano en la \u00e9poca. Tambi\u00e9n se formula un modelo econom\u00e9trico que permite establecer si las Fiebres del Magdalena fueron un factor relevante en el comportamiento de las exportaciones de tabaco desde Ambalema. El an\u00e1lisis de los datos emp\u00edricos arroja como resultado la disminuci\u00f3n en la exportaci\u00f3n de 72.000 pacas de tabaco al a\u00f1o en el per\u00edodo estudiado, a causa de las Fiebres del Magdalena en la regi\u00f3n, y tambi\u00e9n un efecto negativo de la enfermedad sobre los precios del tabaco.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/89010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.890spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/890/797Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/8932023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPsychological intervention in an only multifamily session at an Acute Care Unit of a psychiatric clinicIntervenci\u00f3n psicol\u00f3gica \u00fanica multifamiliar en la Unidad de Cuidado Agudo de una cl\u00ednica psiqui\u00e1tricaCaycedo, MarthaJim\u00e9nez, Karim Off\u00ecrcrisis interventionsocial networkinginterdisciplinary teamprofessional-family relationsintervenci\u00f3n en crisisredes socialesequipo interdisciplinariorelaciones profesionales-familiaresThis article provides an overview of the psychological intervention in a Unit Care of Mental Health. The objectives and therapeutic actions to follow are defined through the participation of an interdisciplinary team and networking; it includes support groups and, especially, the families of patients that suffer a severe mental disorder. The materials and resources used were weekly sessions of one hour and forty minutes, for two years of monitoring (2005-2007). The study population consists of families of patients with different pathologies, which are in the Intensive Care Unit. In terms of design, it is made a qualitativeanalysis of 100 field day formats, and fills a matrix of content analysis. It is reviewed the objectives, the approach Multi-Focus, methodology, used techniques, the procedures developed and the feedback given at each session. The findings from this study show that mental disorders are related to the environment in which the patient is developed and complex social process. They also suggest a greater need for psychiatric patient care and its networks, timely and relevantly. By the other hand, it shows the importance of increasing efforts to make available in the field of mental health brief strategic interventions in interdisciplinary teams, it is appropriate a psycho educational and therapeutic approach in which the actions are coordinated at different levels.Este art\u00edculo ofrece una panor\u00e1mica sobre la intervenci\u00f3n sicol\u00f3gica en una Unidad de Cuidado de Salud Mental. Se definen los objetivos y las acciones terap\u00e9uticas a seguir, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n del equipo interdisciplinario y del trabajo en red, en el que se vinculan grupos de apoyo, en particular de las familias de los pacientes que sufren un trastorno mental severo. Los materiales y recursos empleados fueron sesiones semanales de una hora y cuarenta minutos, por dos a\u00f1os de seguimiento (2005-2007). La poblaci\u00f3n objeto de estudio estuvo conformada por familiares de los pacientes con patolog\u00edas diversas, que se encontraban internos en la Unidad de Cuidados Intensivos. En cuanto al dise\u00f1o, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis cualitativo de 100 diarios de campo, diligenciados en una matriz de an\u00e1lisis de contenidos. En \u00e9ste se revisaron los objetivos, los multifocos de abordaje, la metodolog\u00eda, las t\u00e9cnicas empleadas, los procedimientos desarrollados y la retroalimentaci\u00f3n dada en cada una de las sesiones. Los hallazgos del estudio muestran que los trastornos mentales est\u00e1n relacionados con el ambiente en el que se desarrolla el paciente y con procesos sociales complejos. Tambi\u00e9n sugieren una mayor necesidad de atenci\u00f3n al paciente psiqui\u00e1trico y a su sistema de redes, de manera oportuna y pertinente. Por otra parte, se\u00f1alan la importancia de incrementar esfuerzos orientados a hacer m\u00e1s accesibles en el campo de la salud mental las intervenciones estrat\u00e9gicas breves de los equipos interdisciplinarios; adem\u00e1s, se evidencia que es apropiado un abordaje psicoeducacional y terap\u00e9utico en el que se coordinen las acciones en diferentes niveles.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/89310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.893spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/893/800Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/8942023-09-21T13:57:51Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverLoss of nerve fiber layer in HIV positive patients and comparative patterns in a series of cases in Bucaramanga, ColombiaP\u00e9rdida de capa de fibras nerviosas del nervio \u00f3ptico en pacientes VIH positivo y patrones comparativos en una serie de casos en Bucaramanga, ColombiaHern\u00e1ndez Dur\u00e1n, Germ\u00e1n Albertofiber layerHuman Immunodeficiency VirusOptical Coherence Tomographycapa de fibras nerviosasVirus de Inmunodeficiencia HumanaTom\u00f3grafo \u00d3ptico de CoherenciaObjective: The objective of this study is to conduct a description of the features of optic neuropathy associated with Human Immunodeficiency Virus in relation to their possible incidence within our population, regarding that there is no data in our population in terms of frequency of this pathology (1,2). Methodology: Descriptive cross-sectional study of a clinical series of patients infected with human immunodeficiency virus, but AIDS, and the thickness of optic nerve\u00b4s layer of fibers studied with OCT technology (optical coherence tomography), patients were cited once captured. OCT was performed by the same observer, by taking 3 shots and picking the one with better reliability. Patients were given personally to the Ophthalmologic Foundation of Santander to conduct the review called OCT (optical coherence tomography). Results: In terms of viral load variable, we found a clear correlation in which validates the hypothesis that lower viral load means a thicker layer of fibers finding statistically significant differences for the 6 hours in right eye and 12 and 6 hours in left eye. Comparison between the known nomogram of fiber layer thickness for the population of Bucaramanga, Santander and thickness found in our sample, we note a clear decrease in the upper and lower quadrants, specifically in 7 hours and 11 hours, being more important in 7 hours, showing statistically significant differences. Conclusions: The pattern of thinning of the nerve fiber layer in HIV positive patients without AIDS, and antiretroviral treatment type HAART, showed a statistically significant thinning targeted at 7 hours and 11 hours, being higher in first. Viral load figures have a direct relation with loss fiber layer, showing a statistically significant difference for the 6 and 12 hours.Objetivo: el objetivo de este estudio fue realizar una descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicoimagenol\u00f3gicas de la neuropat\u00eda \u00f3ptica asociada al Virus de Inmunodeficiencia Humana, para poder identificar si est\u00e1 presente dentro de nuestra poblaci\u00f3n; ya que no existen datos estad\u00edsticos sobre la frecuencia de esta patolog\u00eda a nivel regional (1, 2). Materiales y m\u00e9todos: para lograr el objetivo se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal de una serie cl\u00ednica de 23 pacientes, a quienes se les midi\u00f3 el grosor de la capa de fibras del nervio \u00f3ptico, mediante la tecnolog\u00eda OCT (Tomograf\u00eda \u00d3ptica de Coherencia); a cada paciente se le realizaron tres tomas y se escogi\u00f3 la de mayor confiabilidad. Resultados: en cuanto a la variable carga viral, se encontr\u00f3 que con menor carga se presenta mayor grosor de capa de fibras. Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas para la hora seis en ojo derecho, y para las horas seis y doce en ojo izquierdo. En los grosores evidenciados en la muestra, se observ\u00f3 una clara disminuci\u00f3n en los cuadrantes inferior y superior, espec\u00edficamente en la hora siete y en la once; esta diferencia fue estad\u00edsticamente significativa en la hora siete. Conclusiones: el patr\u00f3n de adelgazamiento de la capa de fibras nerviosas en pacientes con VIH positivo sin SIDA y en tratamiento antiretroviral tipo HAART muestra un adelgazamiento focalizado estad\u00edsticamente significativo en las horas siete y once; en la hora siete es mayor. Tambi\u00e9n evidencia que existe una correlaci\u00f3n entre la carga viral y el adelgazamiento de la capa de fibras: a menor capa de fibras, mayor carga viral.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/89410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.894spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/894/801Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/8952023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEstudio de cultivos celulares primarios derivados de Lucilia sericata (Diptera: Calliphoridae)Estudio de cultivos celulares primarios derivados de Lucilia sericata (Diptera: Calliphoridae)Echeverry Prieto, Lena CarolinaZapata Lesmes, \u00c1ngela CristinaSegura, AlexandraBello, FelioLucilia sericatacellular culturescellular morphometryLucilia sericatacultivos celularesmorfometr\u00eda celularThe main purpose of this study was to obtain primary cell cultures derived from Lucilia sericata (Diptera: Calliphoridae). Necrophagous this fly is used for determination of post-mortem interval and larval therapy. Since explants embryonated eggs were performed in various culture media (Grace Schneider, MM/VP12, DMEM, Grace/L-15 and L-15), supplemented with 20% fetal serum. Sterilization of the biological material was carried out by immersing it in formaldehyde and sodium hypochlorite solutions. The cell growth was initiated in the L-15, MM/VP12, and Schneider Grace/L-15 in an average time of 10 days after completion of planting by the proliferation of groups of colonies scattered on the surface of the boxes crops and also from the endings of larval fragments. The evolution of cell growth to the formation of monolayer semi-confluent was relatively fast, reaching at 3 weeks post-explant. Cellular morphology in cultured cells was heterogeneous, especially epithelioid forms, similar to nerve, giant and irregular. Comparison of the growth characteristics of these cell cultures with those obtained from other species of flies was more favorable in the evolution of those obtained from L. sericata, on the grounds that the cells are better adapted to the physical-chemical conditions of several culture media. This is the first report of a cell culture-fly family Calliphoridae.El prop\u00f3sito principal de la investigaci\u00f3n aqu\u00ed presentada fue obtener cultivos celulares primarios derivados de Lucilia sericata (Diptera: Calliphoridae). Esta mosca necr\u00f3faga es utilizada para determinar el intervalo post-mortem y en terapia larval. A partir de huevos embrionados, se realizaron explantes en diversos medios de cultivo (Grace, Schneider, MM/VP12, DMEM, Grace/L-15 y L-15), suplementados con 20% de suero fetal bovino. La esterilizaci\u00f3n del material biol\u00f3gico se efectu\u00f3 mediante la aplicaci\u00f3n de soluciones de formaldeh\u00eddo e hipoclorito de sodio. El crecimiento celular se inici\u00f3 en los medios L-15, MM/VP12, Grace/L-15 y Schneider, en un tiempo promedio de 10 d\u00edas despu\u00e9s de efectuadas las siembras de tejidos embrionarios, mediante la proliferaci\u00f3n de grupos de colonias dispersas en la superficies de los frascos de cultivo y a partir de las terminaciones de los fragmentos larvales. La evoluci\u00f3n del crecimiento celular hasta la formaci\u00f3n de la monocapa semiconfluente fue relativamente r\u00e1pida, se alcanz\u00f3 a las tres semanas post-explantes. La morfolog\u00eda de las c\u00e9lulas en los cultivos fue heterog\u00e9nea, se destacaron formas epitelioides, similares a nerviosas, gigantes e irregulares. La comparaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de crecimiento de los cultivos celulares de L. sericata con los obtenidos de otras especies de d\u00edpteros mostr\u00f3 mayor favorabilidad en la evoluci\u00f3n, en raz\u00f3n a que las c\u00e9lulas se adaptaron mejor a las condiciones f\u00edsico-qu\u00edmicas de varios medios de cultivo. Este es el primer informe de cultivos celulares de una mosca de la familia Calliphoridae.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/89510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.895spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/895/802Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/8972023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverStudy habits inventory of physical therapy students in a decisions making classInventario de h\u00e1bitos de estudio en una clase para toma de decisiones de estudiantes de fisioterapiaTorres Narv\u00e1ez, MarthaTolosa Guzm\u00e1n, IngridUrrea Gonz\u00e1lez, CarmenzaMonsalve Robayo, Ang\u00e9licastudy habitsinventory study habitslearningh\u00e1bitos de estudioinventario de h\u00e1bitos de estudioaprendizajeObjective. To present the results of Study Habits Inventory, administered to students of the signature Decision Making IV, of Physiotherapy Program of the Rosario University. Methodology. It was investigated in the second half of 2006, study habits and conditions that influence how students of the subject assumes its university activity. The instrument used was the Inventory of Study Habits - described by Pozar, which let to know how the student engages in his studio, materials, environment and planning in its efforts to exercise their academic role. It was administered to a sample of 46 students enrolled in the 54 subjects at 85% of the total population. Results. 33% of students found that the environmental study is not satisfactory to the learning process, similar to the 41% who said that the planning study is insufficient, the use of materials was evaluated by 61% of students as a positive factor as well as 93% in the category of assimilation of content. This calls to validate the need to confront the meaning and significance for students and professors \u201ccontent assimilation\u201d as the study shows that it is reverse to academic performance. Discussion It is necessary to implement strategies that strengthen habits in students to achieve academic success and personal training considering the particular conditions of each group of students.Objetivo. Presentar los resultados de la prueba Inventario de H\u00e1bitos de Estudio (IHE) administrada a estudiantes de la asignatura Toma de Decisiones IV, del Programa de Fisioterapia de la Universidad del Rosario. Metodolog\u00eda. En el segundo semestre de 2006 se indag\u00f3 por los h\u00e1bitos de estudio y las condiciones que influyen en la forma como los estudiantes de la asignatura asumen su actividad universitaria. El instrumento utilizado fue el Inventario de H\u00e1bitos de Estudio (IHE), descrito por Pozar, el cual permite conocer la manera como el alumno involucra en su estudio los materiales, el ambiente y la planeaci\u00f3n de las actividades que realiza en su rol universitario. La muestra estuvo constituida por 46 de los 54 estudiantes inscritos en la asignatura, correspondiente al 85% de la poblaci\u00f3n total. Resultados. El 33% de los estudiantes encuentra que los factores ambientales de estudio no son satisfactorios para el proceso de aprendizaje; el 41% manifiesta que la planificaci\u00f3n del estudio es insuficiente; el 61% de los estudiantes valora la utilizaci\u00f3n de materiales como un factor positivo; el 93% eval\u00faa positivamente la asimilaci\u00f3n de contenidos, lo cual valida la necesidad de confrontar el sentido y significado que tiene para estudiantes y profesores \u201cla asimilaci\u00f3n de contenidos\u201d, por cuanto el estudio muestra que es inversa al desempe\u00f1o acad\u00e9mico. Discusi\u00f3n. Se hace necesario implementar estrategias que fortalezcan los h\u00e1bitos en los estudiantes considerando las condiciones particulares de cada grupo de estudiantes, a fin de conseguir el \u00e9xito acad\u00e9mico y de formaci\u00f3n personal.Universidad del Rosario2010-05-18info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/89710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.897spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/897/803Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/12142023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPreliminary population study of Methylenetetrahydrofolate Reductase (MTHFR) C677T polymorphism determination in a pilot group of students from the University of RosarioDeterminaci\u00f3n del polimorfismo C677T de metilentetrahidrofolato reductasa (MTHFR) en una poblaci\u00f3n piloto de estudiantes de la Universidad del RosarioGonz\u00e1lez-Galofre, Zaniah N.Villegas, VictoriaMart\u00ednez-Ag\u00fcero, Mar\u00edafolic acidmethylenetetrahydrofolate reductasepolymorphismgenegenetic frequenciesHardy-Weinberg equilibrium\u00e1cido f\u00f3licometilentetrahidrofolato reductasapolimorfismofrecuencia al\u00e9licas y g\u00e9nicasequilibrio Hardy-Weinberg Introduction: the 5, 10-methylenetetrahydrofolate reductase (MTHFR) is an essential enzyme in folate metabolism; their polymorphisms have been associated with heart disease risk increase, obstetric problems, neural tube defects in fetuses and cancer susceptibility. This gene has a single nucleotide polymorphism, a C-T change at nucleotide 677, which affects significantly its enzymatic activity. Objective: because of the biological importance of this enzyme and the Colombian population genetic heterogeneity characteristic, a study was performed to determine allele and genotype frequencies of MTHFR C677T polymorphism in healthy individuals, taking into account that in Colombia there are only studies that have involved case-control methodology. Methods: we analyzed this polymorphism trough the amplification of the DNA of a 206 students sample population. Additionally, Colombian overall frequencies were calculated, using data from healthy controls reported in other studies. Results: a Hardy-Weinberg disequilibri m was found in the sample tested. For the Colombian data, we found that the global population was in equilibrium. Conclusion: T allele population frequency seems to be under positive selection pressure, which is reflected in the population allele increase, despite its deleterious effect. A Spanish study reported similar results and identified folic acid supplementation on expectant mothers as a probably cause of this change. Introducci\u00f3n: la 5, 10-metilentetrahidrofolato reductasa (MTHFR) es una enzima clave en el metabolismo del folato; sus polimorfismos se han asociado al aumento de riesgo de padecer enfermedad coronaria, problemas obst\u00e9tricos en mujeres gestantes, desarrollo de fetos con defectos de cierre del tubo neural y susceptibilidad a algunos tipos de c\u00e1ncer. Este gen presenta una variaci\u00f3n polim\u00f3rfica de nucle\u00f3tido \u00fanico, que consiste en un cambio de C por T en la posici\u00f3n 677 el cual afecta de manera notable su actividad enzim\u00e1tica. Objetivo: Dada la importancia de esta enzima y la heterogeneidad gen\u00e9tica de la poblaci\u00f3n colombiana se realiz\u00f3 un estudio para determinar las frecuencias al\u00e9licas y genot\u00edpicas del polimorfismo C677T de MTHFR en individuos sanos, debido a que en el pa\u00eds s\u00f3lo se han realizado estudios que involucran metodolog\u00eda de casos y controles. Materiales y m\u00e9todos: Este polimorfismo se estudi\u00f3 a partir de ADN de una muestra poblacional de 206 estudiantes. Adicionalmente, se calcularon las frecuencias globales de Colombia utilizando los datos de controles sanos reportados en otros estudios. Resultados: En la muestra evaluada se detect\u00f3 un desequilibrio Hardy-Weinberg, mientras que en los datos globales colombianos se encontr\u00f3 que la poblaci\u00f3n est\u00e1 en equilibrio. Conclusi\u00f3n: la frecuencia poblacional del alelo T parece estar sometida a una presi\u00f3n de selecci\u00f3n positiva, dado su incremento en la poblaci\u00f3n a pesar de su efecto delet\u00e9reo. Un estudio espa\u00f1ol reporta resultados similares y argumenta como causa probable de este cambio en la frecuencia al\u00e9lica de T la suplementaci\u00f3n con \u00e1cido f\u00f3lico a futuras madres.Universidad del Rosario2010-07-14info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/121410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1214spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1214/1205Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/12152023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPalm-plantar pallor as a diagnostic method of mild-moderate anemiaPalidez palmo-plantar como m\u00e9todo diagn\u00f3stico de anemia leve-moderadaRodr\u00edguez, FabioHuertas, SandraC\u00e9spedes, JaimeVelez van Meerbeke, Albertoanemiapalidez palmo-plantarni\u00f1oshematocritoColombiaObjective: to determine the palm-plant paleness\u2019 characteristics in Colombian infant rural population, as a diagnostic method of anemia, and to establish a correlation between the finding of palm-plant paleness and the Hematocrit values. Methodology: a cross sectional study was used to evaluate 169 boys and girls, between 2 months and 12 years old, of the rural area of San Vicente del Caguan, who entered into a Health Campaign. Following the signature of an informed consent, parents accept their children to participate in the study. Those with acute or chronic pathologies were excluded. The presence of palm-plant paleness was determined by observers trained in the Integrated Management of Childhood Illness (IMCI) Strategy. Hematocrit was measured to all children, as well as a peripheral blood smear. Interrater concordance evaluation (Kappa index) was determined through a pilot test and a validation (sensitivity, specificity) was performed, using Hematocrit as the standard. Results: 93 of the participants were male and 77 were female. 45% of them had palm paleness. The Hematocrit showed anemia in 34.1% of the children. The validation analysis demonstrated a 67.2% of sensibility, a 66.6% of specificity, a 51.3% of positive predictive values and a 79.5% of negative predictive values. Hypochromic and Eosinophilia were found in most of the peripheral blood smears\u2019 children with anemia. Conclusions: although this tool presents a low sensibility and specificity for low/moderated anemia, it is useful for excluding it in infants without palm paleness.Objetivo: determinar las caracter\u00edsticas operativas de la palidez palmo-plantar en una poblaci\u00f3n rural infantil colombiana como m\u00e9todo diagn\u00f3stico de anemia, estableciendo la correlaci\u00f3n con los valores de microhematocrito. Metodolog\u00eda: a trav\u00e9s de un estudio de corte transversal para an\u00e1lisis de m\u00e9todo diagn\u00f3stico, se evaluaron ciento sesenta y nueve ni\u00f1os y ni\u00f1as entre los dos meses y los doce a\u00f1os de edad del \u00e1rea rural de influencia del municipio San Vicente del Cagu\u00e1n que ingresaron a una brigada de salud y aceptaron participar en el estudio, previo consentimiento informado. Se excluyeron aquellos con patolog\u00edas agudas o cr\u00f3nicas que pudieran influenciar los resultados. Se determin\u00f3 la presencia de palidez palmo-plantar por observadores entrenados en la estrategia de atenci\u00f3n integrada a las enfermedades prevalentes en la infancia (AIEPI) y se midi\u00f3 el hematocrito por t\u00e9cnica manual microcapilar. Previo al an\u00e1lisis general, se realiz\u00f3 un estudio de concordancia entre los observadores; posteriormente se determinaron la sensibilidad, la especificidad y los valores predictivos positivo y negativo usando el hematocrito como est\u00e1ndar. Resultados: de la muestra evaluada, noventa y tres fueron varones y setenta y siete ni\u00f1as; 45% ten\u00eda palidez palmar. Al medir el microhematocrito, 34,1% presentaba anemia. El an\u00e1lisis de prueba diagn\u00f3stica mostr\u00f3 una sensibilidad de 67,2%, una especificidad de 66,6%, un valor predictivo positivo de 51,3% y un valor predictivo negativo de 79,5%. En la mayor\u00eda de muestras del frotis de sangre perif\u00e9rica de ni\u00f1os an\u00e9micos se encontr\u00f3 hipocrom\u00eda y eosinofilia. Conclusiones: aunque esta herramienta presenta una baja sensibilidad y especificidad cuando se trata de anemia leve-moderada, puede ser \u00fatil para excluir anemia en los ni\u00f1os ante la ausencia de palidez palmar.Universidad del Rosario2010-07-14info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/121510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1215spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1215/1206Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/12172023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverContinuos and intervalic training on cardiovascular fitness in sedentary womenEntrenamiento continuo e interv\u00e1lico sobre el fitness cardiovascular en mujeres sedentariasBonilla Brice\u00f1o, Javier FernandoMoreno Zabaleta, Johana Catherinecontinuous trainingintervallic trainingcardiovascular fitnesssedentarismresting heart rateentrenamiento continuoentrenamiento interv\u00e1licofitness cardiovascularsedentarismofrecuencia cardiaca de reposoThe purpose of this investigation was to evaluate if the intervallic exercise near to the maximum of intensity in a similar fitness population and in women is more effective to improve aerobic capacity than the continuous one of smaller intensity. In order to do it, ten healthy women between 18 and 25 years habitual inhabitants of Bogot\u00e1 city (located at 2600masl) were selected. They signed the informed consent and were divided randomly in two groups of five participants. They were undergoing to two traditional types of training of ten weeks, three times per week, one hour of duration every day. The continuous training group (Group 1) had a VO2peak intensity of 60%; for his part, the intervallic training group (Group 2) had five sessions of ten minutes of exercise at 70% of VO2peak and 90 seconds of recovery between each session. It was possible to demonstrate that, although the Cardiac Frequency (CF) average of group 2 participants during the exercise sessions were always over those of group 1, this difference was not statistically significant. In the same way, the basal CF and the recovery CF, as well as the VO2peak, did not have significant differences between both groups. The systolic and diastolic blood pressure average, as well as the Respiratory Frequency (FR) were always superior in group 2, and these differences were really significant. It was possible to conclude that there is not a significant difference in cardiovascular fitness between sedentary young women, after 10 weeks of two traditional types of aerobic training, one 60% continuous and other one 70% intervalic.Objetivo: Evaluar si el ejercicio interv\u00e1lico cercano al m\u00e1ximo de intensidad en una poblaci\u00f3n de fitness similar y del mismo sexo es m\u00e1s efectivo que el continuo de menor intensidad para mejorar la capacidad aerobia. Metodolog\u00eda: Se seleccionaron diez mujeres sanas entre 18 y 25 a\u00f1os, habitantes habituales de la ciudad de Bogot\u00e1 (2600 msnm), quienes firmaron el consentimiento informado, y se dividieron al azar en dos grupos de cinco participantes cada uno. Fueron sometidas a dos tipos tradicionales de entrenamiento de diez semanas de duraci\u00f3n, tres veces/semana, de una hora de duraci\u00f3n cada d\u00eda. El grupo de entrenamiento continuo (grupo 1) ten\u00eda una intensidad del 60% del VO2pico y el de entrenamiento interv\u00e1lico (grupo 2) trabaj\u00f3 cinco sesiones de diez minutos de ejercicio al 70% del VO2pico y noventa segundos de recuperaci\u00f3n entre cada sesi\u00f3n. Resultados: Se pudo evidenciar que, aunque las medias de la frecuencia cardiaca (FC) de las participantes del entrenamiento interv\u00e1lico durante las sesiones de ejercicio siempre estuvieron por encima de las de entrenamiento continuo, esta diferencia no fue estad\u00edsticamente significativa. De igual manera, la FC basal y la de recuperaci\u00f3n as\u00ed como el VO2pico no tuvieron diferencias significativas entre los dos grupos. La media de las presiones arterial sist\u00f3lica y diast\u00f3lica as\u00ed como la frecuencia respiratoria (FR) siempre fueron superiores en el entrenamiento interv\u00e1lico, estas diferencias s\u00ed fueron significativas. Conclusiones: Se pudo concluir que no hay una diferencia significativa del fitness cardiovascular entre mujeres j\u00f3venes sedentarias luego de diez semanas de dos tipos tradicionales de entrenamiento aerobio, uno al 60% continuo y otro al 70% interv\u00e1lico.Universidad del Rosario2010-07-14info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/121710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1217spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1217/1207Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/12182023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDescription and analysis of pulmonary rehabilitation care programs current state in four cities of ColombiaDescripci\u00f3n y an\u00e1lisis del estado actual de los programas asistenciales de rehabilitaci\u00f3n pulmonar en cuatro ciudades de ColombiaDuran Palomino, DianaWilches Luna, Esther CeciliaMart\u00ednez Santa, Jaimepulmonary rehabilitationchronic respiratory diseaserehabilitaci\u00f3n pulmonarenfermedad respiratoria cr\u00f3nicaPurpose: there are many studies reporting the benefits of pulmonary rehabilitation, but few of them exhibit the behavior and activities of these services. This article presents the characteristics of services, parts management and training level of team members, in addition to the variables or instruments used to measure the effectiveness and impact in these programs. Method: it was made a cross sectional convenience sample which included seven pulmonary rehabilitation services in four Colombian cities (Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Manizales and Cali), selected by the coverage, for having at least one year of experience and for being formally established and recognized nationwide. The interdisciplinary team of each service answered a survey that was validated through a pilot test and expert consensus. Participation was voluntary. Results: labor onset pulmonary rehabilitation services correspond to an average of a decade, with COPD and asthma pathologies of attention. The programs are characterized by an outpatient treatment with an average duration of eight to twelve weeks, with a frequency of an hour three times a week. Also, the director of the service is regularly a pulmonologist and the coordinator a physiotherapist (57.14%). The posgradual training of these professionals is notable, and they report to have procedural, administrative and communicative skills, but qualify regular there research skills. The physical and technological resources are well tested. 71.42% have done impact studies, but only 28.57% have been published. All have in common training in upper limbs, lower limbs, respiratory muscles, counseling, functional assessment and quality of life. The effectiveness and impact of programs is measured by the walking test, quality of life questionnaires and activities of daily living.Objetivo: existen muchos estudios que reportan los beneficios de la rehabilitaci\u00f3n pulmonar, pero son pocos los que presentan el comportamiento y las actividades de estos servicios. Este art\u00edculo presenta las caracter\u00edsticas de los servicios, los componentes de manejo y el nivel de entrenamiento de los integrantes del equipo de trabajo, adem\u00e1s de las variables o instrumentos utilizados para medir la efectividad e impacto en estos programas. Metodolog\u00eda: estudio descriptivo de corte transversal cuya muestra por conveniencia incluy\u00f3 siete servicios de rehabilitaci\u00f3n pulmonar en cuatro ciudades de Colombia (Bogota, Medell\u00edn, Manizales y Cali), seleccionados por la cobertura, por contar con m\u00ednimo un a\u00f1o de experiencia, por estar formalmente establecido y por ser reconocido a nivel nacional. El equipo interdisciplinario de cada servicio contest\u00f3 una encuesta validada a trav\u00e9s de una prueba piloto y consenso de expertos. La participaci\u00f3n fue voluntaria. Resultados: el inicio laboral de los servicios de rehabilitaci\u00f3n pulmonar corresponde en promedio a una d\u00e9cada, siendo la EPOC y el asma las patolog\u00edas de mayor atenci\u00f3n. Los programas se caracterizan por su car\u00e1cter ambulatorio con una duraci\u00f3n promedio entre ocho y doce semanas, frecuencia de una hora y tres veces por semana, El director del servicio es regularmente un neum\u00f3logo y el coordinador un fisioterapeuta (57,14%); sobresale la formaci\u00f3n posgradual de estos profesionales, quienes refieren tener habilidades procedimentales, administrativas y comunicativas, pero califican de regular las habilidades investigativas. El recurso f\u00edsico y tecnol\u00f3gico es bien evaluado. El 71,42% ha realizado estudios de impacto, pero solo el 28,57% los ha publicado. Todos tienen en com\u00fan el entrenamiento en miembros superiores, miembros inferiores, musculatura respiratoria, apoyo psicol\u00f3gico, evaluaci\u00f3n funcional y calidad de vida. Conclusiones: La efectividad e impacto de los programas es medida con el test de caminata, cuestionarios de calidad de vida y actividades de la vida diaria.Universidad del Rosario2010-07-14info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/121810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1218spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1218/1208Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/12192023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSIDUR: development of an information system, using controlled vocabulary designed to the characterization and sample of population with and without disability, attended by Rehabilitation programs, University of RosarioSIDUR: formulaci\u00f3n de un sistema de informaci\u00f3n con uso de vocabulario controlado orientado a la caracterizaci\u00f3n y muestreo de la poblaci\u00f3n con y sin discapacidad, atendida por las pr\u00e1cticas de los programas de Rehabilitaci\u00f3n, Universidad del RosarioOrtega Mart\u00ednez, NathaliaPulido S\u00e1nchez, Sandrainformation systemsdisability health systemstatisticsSistemas de informaci\u00f3ndiscapacidadsistemas de saludestad\u00edsticassistemas de informaci\u00f3nIntroduction: the statistical record used in the Field Academic Programs (PAC for it\u2019s initials in Spanish) of Rehabilitation denotes generalities in the data conceptualization, which complicates the reliable guidance in making decisions and provides a low support for research in rehabilitation and disability. In response, the Research Group in Rehabilitation and Social Integration of Persons with Disabilities has worked on the creation of a registry to characterize the population seen by Rehabilitation PAC. This registry includes the use of the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) of the WHO. Methodology: the proposed methodology includes two phases: the first one is a descriptive study and the second one involves performing methodology Methontology, which integrates the identification and development of ontology knowledge. This article contextualizes the progress made in the second phase. Results: the development of the registry in 2008, as an information system, included documentary review and the analysis of possible use scenarios to help guide the design and development of the SIDUR system. The system uses the ICF given that it is a terminology standardization that allows the reduction of ambiguity and that makes easier the transformation of health facts into data translatable to information systems. The record raises three categories and a total of 129 variables Conclusions: SIDUR facilitates accessibility to accurate and updated information, useful for decision making and research.Introducci\u00f3n: el registro estad\u00edstico usado en los Programas Acad\u00e9micos de Campo (PAC) de Rehabilitaci\u00f3n denota generalidades en la conceptualizaci\u00f3n del dato, lo cual complejiza la orientaci\u00f3n fiable en la toma de decisiones y brinda un bajo sustento para la investigaci\u00f3n en rehabilitaci\u00f3n y discapacidad. En respuesta a esto, el grupo de investigaci\u00f3n \u201cRehabilitaci\u00f3n e integraci\u00f3n social de la persona con discapacidad\u201d ha trabajado en la creaci\u00f3n de un registro para la caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n atendida por los PAC de rehabilitaci\u00f3n, que incluye el uso de la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, la Salud y la Discapacidad (CIF) de la OMS. Metodolog\u00eda: el proyecto comprende dos fases metodol\u00f3gicas. La primera es un estudio descriptivo y la segunda se trata de la ejecuci\u00f3n de la metodolog\u00eda Methontology, que integra la identificaci\u00f3n y el desarrollo de la ontolog\u00eda al conocimiento. Este art\u00edculo contextualiza los avances realizados en la segunda fase. Resultados: El desarrollo del registro en el 2008, como un sistema de informaci\u00f3n, incluy\u00f3 la revisi\u00f3n documental y el an\u00e1lisis de un posible escenario de uso que ayudara a orientar el dise\u00f1o y desarrollo del sistema SIDUR. El sistema utiliza la CIF, al ser una estandarizaci\u00f3n de terminolog\u00eda que permite la reducci\u00f3n de ambig\u00fcedades y facilita la transformaci\u00f3n de hechos reales de salud en datos traducibles a los sistemas de informaci\u00f3n. El registro formula tres categor\u00edas y un total de 129 variables. Conclusiones: SIDUR facilita la accesibilidad a informaci\u00f3n precisa y actualizada, \u00fatil para la toma de decisiones y la investigaci\u00f3n.Universidad del Rosario2010-07-14info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/121910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1219spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1219/1209Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/13502023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of effectiveness of the project \u2018Caring caregivers of persons in disability situation\u2019. Bogot\u00e1 - second semester of 2007Evaluaci\u00f3n de efectividad del proyecto \u2018Cuidando a cuidadores de personas en situaci\u00f3n de discapacidad\u2019. Bogot\u00e1 - segundo semestre de 2007Avalia\u00e7\u00e3o de efetividade do projeto \u201cCuidando a Cuidadores de Pessoas em Situa\u00e7\u00e3o de Defici\u00eancia\u201d. Bogot\u00e1 - Segundo semestre de 2007Buitrago-Echeverri, Mar\u00eda TeresaSantacruz-Gonz\u00e1lez, Martha Luc\u00edacaregivercommunity based rehabilitationpromotional strategy for quality of lifehealth and effectivenesscuidadorcuidadorarehabilitaci\u00f3n basada en comunidadestrategia promocional de calidad de vida y saludefectividadcuidadorcuidadorareabilita\u00e7\u00e3o baseada na comunidadeestrat\u00e9gia promocional de qualidade de vida e sa\u00fadeefetividade.The present paper presents the results of a transversal descriptive study which intended to estimate the contribution of the project \u201cCaring for those who take care of people with disabilities\u201d in the areas of: strength of personal and group competences, self care, life project, dexterity in the care process of people with disabilities, and communitarian auto management; that was implemented in 20 urban areas with caregivers of the city of Bogota in the year 2007. The study allowed the nresearches to acknowledge the little change perception that caregivers had in terms of self care, however, the caregivers perceived change in the four areas, although this were not statistically significant in comparison with the general population. There were only significant changes in the communitarian auto management area in 30% of the population. As a result, it is proposed that more extensive, continuous, and sustainable processes are implemented and that this process arises from contention spaces which can be created with the caregivers, from which they can be motivated to participate in other \u00b4processes of collective and individual changes. Also there\u2019s a need to rely on facilitators (professionals and change agents) who have stronger competences on the how to be and the how to interact competences, because there\u2019s a need to manage the psychosocial components in this group of people. Also, we must make organizational processes and the social networks stronger, this is: collective actions are required, because disability is a social fact, and so, the individual issues are just a moment in the process of inclusion of the person with disability, his family and caregiver.El presente art\u00edculo expone los resultados de un estudio descriptivo mixto transversal realizado con el fin de estimar la contribuci\u00f3n del proyecto \u201cCuidando a cuidadores y cuidadoras en el fortalecimiento de las competencias personales y grupales\u201d, a nivel de autocuidado, resignificaci\u00f3n de su proyecto de vida, destrezas en el manejo de la persona en condici\u00f3n de discapacidad y autogesti\u00f3n comunitaria. Proyecto a cargo de cuidadores y cuidadoras de personas en situaci\u00f3n de discapacidad, realizado en 20 localidades de la ciudad de Bogot\u00e1 durante el segundo semestre de 2007. El estudio permiti\u00f3 identificar la escasa valoraci\u00f3n de cambio percibida por los cuidadores en el componente de pr\u00e1cticas de autocuidado; no obstante, de manera general puede afirmarse que los cuidadores registraron cambios en las cuatro \u00e1reas de intervenci\u00f3n sin ser \u00e9stos estad\u00edsticamente significativos entre las clases con respecto a la poblaci\u00f3n general. S\u00f3lo hubo cambios estad\u00edsticamente reveladores en el \u00e1rea de autogesti\u00f3n comunitaria en el 30% de la poblaci\u00f3n. Como resultado se propone la implementaci\u00f3n de procesos m\u00e1s extensos, sostenibles y continuos, que partan de espacios de contenci\u00f3n para, desde all\u00ed, impulsar su motivaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n a otros procesos de cambio individual y colectivo. Adem\u00e1s, se espera contar con un perfil de facilitadores (profesional y agente de cambio) que contemple competencias m\u00e1s fuertes en el saber ser y saber convivir, debido a que se requiere del manejo de componentes psicosociales importantes en este grupo de personas. Y, adicionalmente, se propone fortalecer los procesos organizacionales y las redes sociales; es decir, se requiere de acciones colectivas, pues la discapacidad es un hecho social donde lo individual es s\u00f3lo un momento del proceso de inclusi\u00f3n de la persona con discapacidad, de su familia, su cuidador y cuidadora.O presente artigo exp\u00f5e os resultados de um estudo descritivo misto transversal realizado com o fim de estimar a contribui\u00e7\u00e3o do projeto \"Cuidando a cuidadores e cuidadoras no fortalecimento das compet\u00eancias pessoais e grupais\" no n\u00edvel de autocuidado, re-significa\u00e7\u00e3o de seu projeto de vida, destrezas no manejo da pessoa em condi\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia e autogest\u00e3o comunit\u00e1ria. Projeto a cargo de cuidadores e cuidadoras de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia, realizado em 20 localidades da cidade de Bogot\u00e1 durante o segundo semestre de 2007. O estudo permitiu identificar a escassa valora\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a percebida pelos cuidadores no componente de pr\u00e1ticas de autocuidado; n\u00e3o obstante, de maneira geral pode se afirmar que os cuidadores registraram mudan\u00e7as nas quatro \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o sem ser estes estadisticamente significativos entre as aulas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o geral. S\u00f3 houve mudan\u00e7as estadisticamente reveladoras na \u00e1rea de autogest\u00e3o comunit\u00e1ria no 30% da povoa\u00e7\u00e3o. Como resultado se prop\u00f5e a implementa\u00e7\u00e3o de processos mais extensos, sustent\u00e1veis e cont\u00ednuos, que partam de espa\u00e7os de conten\u00e7\u00e3o para, desde ali, impulsionar sua motiva\u00e7\u00e3o e vincula\u00e7\u00e3o a outros processos de mudan\u00e7a individual e coletiva. Al\u00e9m disso, contar com um perfil de facilitadores (profissional e agente de mudan\u00e7a) que contemple compet\u00eancias mais fortes no saber ser e saber conviver, devido a que se requere do manejo de componentes psicossociais importantes neste grupo de pessoas. E, adicionalmente, fortalecer os processos organizacionais e as redes sociais; \u00e9 dizer, se requere de a\u00e7\u00f5es coletivas, pois a defici\u00eancia \u00e9 um fato social onde o individual \u00e9 s\u00f3 um momento do processo de inclus\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia, de sua fam\u00edlia, seu cuidador e cuidadora.Universidad del Rosario2010-11-02info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/135010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1350spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1350/1224Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/13512023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverInterrater reliability of Alberta Infant Motor Scale in term and preterm born infants between 10 to 16 months age from Talca province - ChileConfiabilidad interevaluador\u2019 de la Escala Motora Infantil de Alberta en ni\u00f1os de t\u00e9rmino y pret\u00e9rmino de la provincia de Talca - Chile\u2018CONFIABILIDADE INTER-AVALIADOR\u2019 DA ESCALA MOTORA INFANTIL DE ALBERTA EM CRIAN\u00c7AS DE TERMO E PR\u00c9-TERMO NA PROV\u00cdNCIA DE TALCA, CHILEQuezada-Villalobos, LoretoSoto-Garc\u00eda, IvanniaEscobar-Cabello, M\u00e1ximoL\u00f3pez-Su\u00e1rez, Antoniomotor developmentinfantsmotor scalereliabilitydesarrollo motorinfantesescala motoraconfiabilidaddesenvolvimento motorinfantesescala motoraconfiabilidade.Purpose: To examine the \u2018interrater reliability\u2019 of the Alberta Infant Motor Scale (AIMS) in term and preterm born infants between 10 to 16 months age from Talca province, Maule Region - Chile. Subjects: 115 infants between 10 to 16 months age were incorporated to the study; 95 term born infants were attended in the local Health Centre in Talca City, and 20 preterm infants belonged to the Premature Infants Follow-Up Programme of Talca Regional Hospital. Methods: The motor behaviour of each infant was recorded and later it was assessed by two trained assessors using AIMS. It was obtained the total AIMS\u2019 score and also from prone, supine, seated, and stand subscales. For \u2018interrater reliability\u2019 analysis it was used the Intraclass Coefficient of Correlation (ICC), the Standard Error of Measurement (SEM) and 95% limits of agreement. Results: The obtained ICC for the total scores AIMS were major than 0.94 (p<0.0002) for term and preterm born infants. The SEM of total scores was less than 3.1 points, higher than what was found in other similar studies. The 95% limits of agreement were +5.3 to -4.1 points and +7.7 to \u2013 3.9 points in term and preterm born, respectively, revealing \u2018interrater agreement\u2019. Conclusion: The AIMS showed adequate \u2018interrater reliable\u2019 levels when was applied in Chilean term and preterm born from 10 to 16 month\u2019s age.Objetivo: Examinar la \u2018confiabilidad interevaluador\u2019 de la Escala Motora Infantil del Alberta (AIMS) en infantes nacidos de t\u00e9rmino (NT) y pret\u00e9rmino (NPT) entre 10 y 16 meses de edad, pertenecientes a la provincia de Talca, en la Regi\u00f3n del Maule - Chile. Sujetos: 115 ni\u00f1os entre 10 y 16 meses de edad fueron incorporados al estudio; 95 fueron NT atendidos en los consultorios de la comuna de Talca, y 20 fueron NPT pertenecientes al Programa de Seguimiento de Prematuros del Hospital Regional de Talca. M\u00e9todos: El comportamiento motor de cada ni\u00f1o fue filmado y posteriormente evaluado por dos observadores entrenados que utilizaron la AIMS. Se obtuvo el puntaje total de la AIMS al igual que de las subescalas prono, supino, sedente y b\u00edpedo. Para el an\u00e1lisis de la \u2018confiabilidad interevaluador\u2019 se us\u00f3 el Coeficiente de Correlaci\u00f3n Intraclase (ICC),el Error Est\u00e1ndar de la Medici\u00f3n (EEM) y L\u00edmites de Acuerdo 95%. Resultados: Los ICC para los puntajes totales fueron mayores a 0.94 (p<0.0002) para los NT y NPT. El EEM de los puntajes totales fue menor a 3.1 puntos, mayor a lo encontrado por estudios similares. Los L\u00edmites de Acuerdo 95% fueron de + 5.3 a -4.1 puntos y + 7.7 a -3.9 puntos en NT y NPT, respectivamente, revelando \u2018concordancia interevaluador\u2019. Conclusi\u00f3n: La AIMS mostr\u00f3 adecuados niveles de \u2018confiabilidad interevaluador\u2019 al ser aplicada en ni\u00f1os chilenos NT y NPT de 10 a 16 meses.Objetivo: Examinar a \"confiabilidade inter-avaliador\" da Escala Motora Infantil de Alberta (AIMS) em infantes nascidos de termo (NT) e pr\u00e9-termo (NPT) entre 10 e 16 meses de idade, pertencentes \u00e0 prov\u00edncia de Talca, na Regi\u00e3o de Maule, Chile. Indiv\u00edduos: 115 crian\u00e7as entre 10 e 16 meses de idade foram incorporadas ao estudo; 95 foram NT atendidos nos consult\u00f3rios da comuna de Talca, e 20 foram NPT pertencentes ao Programa de Seguimento de Prematuros do Hospital Regional de Talca. M\u00e9todos: o comportamento motor de cada crian\u00e7a foi filmado e posteriormente avaliado, pelos observadores preparados, utilizando a AIMS. Obteve-se a pontua\u00e7\u00e3o total da AIMS ao igual que das sub-escalas prono, supino, sedente y b\u00edpede. Para a an\u00e1lise da \"confiabilidade inter-avaliador\" se usou e Coeficiente de Correla\u00e7\u00e3o Intraclasse (ICC), o Erro Standard da Medi\u00e7\u00e3o (EEM) e Limites de Acordo 95%. Resultados: Os ICC para as pontua\u00e7\u00f5es totais foram maiores a 0,94 (p<0.0002) para os NT e NPT. O EEM das pontua\u00e7\u00f5es totais foi menor a 3.1 pontos, maior ao encontrado por estudos similares. Os Limites de Acordo 95% foram de +5.3 a -4.1 pontos e + 7.7 a -3,9 pontos em NT e NPT, respectivamente, revelando concord\u00e2ncia inter-avaliador. Conclus\u00e3o: a AIMS mostrou adequados n\u00edveis de \"confiabilidade inter-avaliador\" ao ser aplicada em crian\u00e7as chilenas NT e NPT de 10 a 16 meses.Universidad del Rosario2010-11-02info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/135110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1351spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1351/1225Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/13542023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe acquisition of expository uses of languageEl aprendizaje de los usos expositivos del lenguajeA APRENDIZAGEM DOS USOS EXPOSITIVOS DA LINGUAGEMSep\u00falveda, Ang\u00e9lica\u00c1lvarez-Otero, Beatrizlanguage developmentcommunicative interactionexpository textsdesarrollo del lenguajeinteracci\u00f3n comunicativatextos expositivosObjective: This study offers a description of the kinds of linguistic aids offered by adults while giving explanations to young children about different issues. During the midst of these conversations children have several opportunities to learn, not only from objects and events, but also from the utterances used to refer to them, learning how realities are named after, and in many cases, how to participate in them. Methodology: Through the analysis of eleven minutes of interaction between young child and his maternal grandparents. Results: Adults offers young child different discursive ways for helping him to add information, organize and clarify the topic that he is talking about. Conclusions: The results allow to identify different ways that the adults use for helping young child to improve his explanations.Objetivo: Este estudio presenta una descripci\u00f3n del tipo de ayuda ling\u00fc\u00edstica que los adultos les ofrecen a los ni\u00f1os mientras dan explicaciones sobre diversas cuestiones. Metodolog\u00eda: Se analiz\u00f3 una muestra de once minutos de interacci\u00f3n entre un ni\u00f1o peque\u00f1o y sus abuelos maternos, pues en el transcurso de estas conversaciones los ni\u00f1os tienen muchas oportunidades para aprender no s\u00f3lo de los objetos y eventos del mundo sino tambi\u00e9n del lenguaje que se utiliza para referirse a ellos, para aprender c\u00f3mo se nombran las realidades y, en algunos casos, c\u00f3mo se participa en ellas. Resultados: Los adultos ofrecen al ni\u00f1o diferentes recursos discursivos con los que promueven que \u00e9ste utilice t\u00e9rminos que especifiquen las caracter\u00edsticas que diferencian los objetos a los que se est\u00e1 refiriendo, adicione informaci\u00f3n, organice y clarifique lo que est\u00e1 diciendo. Conclusiones: La descripci\u00f3n de la ayuda que le ofrecen los adultos al ni\u00f1o permiti\u00f3 identificar diferentes recursos discursivos (elicitaciones y reformulaciones), que promueven el desarrollo de explicaciones cada vez m\u00e1s complejas.PendienteUniversidad del Rosario2010-11-02info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/135410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1354spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1354/1227Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/13612023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverRelationship between physical capacity and quality of life in workers universityCapacidad funcional y calidad de vida relacionada con la salud en trabajadores de una instituci\u00f3n universitariaCAPACIDADE FUNCIONAL E QUALIDADE DE VIDA RELACIONADA COM A SA\u00daDE EM TRABALHADORES DE UMA INSTITUI\u00c7\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIAUribe V\u00e9lez, Yeni LorenaDosman Gonz\u00e1lez, Viviana AndreaTrivi\u00f1o Quintero, Lisbeth PatriciaAgredo Z\u00fa\u00f1iga, Ricardo AntonioJerez Valderrama, Alejandra Mar\u00edaRam\u00edrez-V\u00e9lez, Robinson Mar\u00edafunctional capacityMETsquality of lifeworkerscapacidad funcionalMETscalidad de vidatrabajadorescapacidade funcionalMETsqualidade de vidatrabalhadores (FonteDeCSBIREME)Aim: Examine the relationship between the functional capacity and the quality of life related to health in university workers. Methodology: Cross-sectional study in 146 subjects, divided in two groups: Low functional Capacity (< 9 METs) and High functional Capacity (> 9.1 METs). We evaluated quality of life related to health (HRQOL-Health Questionnaire SF-12) and functional capacity (Questionnaire PAR/PAF) as indicators of health status. Results: 47.3% (69 men) and 52.7% (78 women). The average age of the groups was 35.0 \u00b1 9.7 years (range 19,0-60,0 years). For HRQOL, the average found in the population assessed was 45.2 \u00b1 4.42 (range 33,0-58,1) and 43.8 \u00b1 6.87 (range 19,8-43,8) in components Physical Component Summary (PCS-12) and Mental Component Summary (MCS-12), respectively p = NS. Significant differences were found when comparing functional ability and sex, p<0,001 in both groups. Similarly, sex and mental component MCS-12 (group of Lower Functional) p = 0,049 as well as women and the physical component PCS-12, p = 0,05 between groups. Finally, a better score in HRQL observed in the group of High Capacity and functional components in both sex OR 0.59 (0.25-1.38). Conclusions: The results of this study demonstrate the relationship between High functional Capacity and a better HRQOL in this population.Objetivo: Estudiar la relaci\u00f3n entre la capacidad funcional y la calidad de vida relacionada (CVRS) con la salud en un grupo de trabajadores de una instituci\u00f3n universitaria. Metodolog\u00eda: Estudio transversal que incluy\u00f3 146 trabajadores divididos en dos grupos: Grupo de Baja Capacidad funcional (< 9 METs) y Grupo de Alta Capacidad funcional (> 9,1 METs). Se evalu\u00f3 la CVRS con el Cuestionario de Salud SF-12 y capacidad funcional con el Cuestionario PAR-PAF como indicadores del estado de salud. Resultados: De la poblaci\u00f3n evaluada, 47,3% (69 sujetos) son hombres y 52,7% (78 sujetos), mujeres. La edad promedio de los grupos fue de 35,0 \u00b1 9,7 a\u00f1os (rango 19,0-60,0 a\u00f1os), sin diferencias entre grupos. Para la CVRS, la media encontrada en la poblaci\u00f3n evaluada fue de 45,2 \u00b1 4,42 (rango 33,0-58,1) y 43,8 \u00b1 6,87 (rango 19,8-43,8) en los componentes Physical Component Summary (PCS-12) y Mental Component Summary (MCS- 12), respectivamente p=NS. Diferencias significativas fueron encontradas al comparar la capacidad funcional y el g\u00e9nero, p<0,001, por grupos. De igual manera entre g\u00e9neros y el componente mental MCS-12 (grupo de Baja Capacidad funcional) p=0,049, as\u00ed como en las mujeres y el componente f\u00edsico PCS-12, p=0,05, entre grupos. Por \u00faltimo, una mejor puntuaci\u00f3n en la CVRS se observa en el grupo de Alta Capacidad funcional en ambos componentes y g\u00e9neros OR 0.59 (0.25-1.38). Conclusiones: Los resultados de este trabajo demuestran la relaci\u00f3n entre una alta capacidad funcional y una mejor CVRS en la poblaci\u00f3n estudiada.Objetivo. Estudar a rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade funcional e a qualidade de vida relacionada (CVRS) com a sa\u00fade em um grupo de trabalhadores de uma institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Metodologia. Estudo transversal que incluiu 146 trabalhadores divididos em dois grupos: Grupo de Baixa Capacidade funcional (< 9 METs) e Grupo de Alta Capacidade funcional (> 9,1 METs). Avalio-se a CVRS com o Question\u00e1rio de Sa\u00fade SF-12 e capacidade funcional com o Question\u00e1rio PAR-PAF como indicadores do estado de sa\u00fade. Resultados. Da povoa\u00e7\u00e3o avaliada, 47,3% (69 indiv\u00edduos) s\u00e3o homens e 52,7% (78 indiv\u00edduos), mulheres. A idade meia dos grupos foi de 35,0 \u00b1 9,7 anos (rango 19,0-60,0 anos), sem diferen\u00e7as entre grupos. Para a CVRS, a meia encontrada na povoa\u00e7\u00e3o avaliada foi de 45,2 \u00b1 4,42 (rango 33,0-58,1) e 43,8 \u00b1 6,87 (rango 19,8-43,8) nos componentes Physical Component Summary (PCS-12) y Mental Component Summary (MCS-12), respectivamente p=NS. Diferen\u00e7as significativas foram encontradas ao comparar a capacidade funcional e o g\u00eanero, p<0,001, por grupos. De igual maneira entre g\u00eaneros e o componente mental MCS-12 (grupo de Baixa Capacidade funcional) p=0,049, assim como nas mulheres e o componente f\u00edsico PCS-12, p=0,05, entre grupos. Finalmente, uma melhor pontua\u00e7\u00e3o na CVRS se observa no grupo de Alta Capacidade funcional em ambos componentes e g\u00eaneros OR 0.59 (0.25-1.38). Conclus\u00f5es. Os resultados deste trabalho demonstram a rela\u00e7\u00e3o entre uma alta capacidade funcional e uma melhor CVRS na povoa\u00e7\u00e3o estudada.Universidad del Rosario2010-11-03info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/136110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1361spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1361/1226Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/14402023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPerformance indicators for the physical therapy program\u2019s field academic programs at the Universidad del Rosario for 2004-2007.Indicadores de gesti\u00f3n en los programas acad\u00e9micos de campo (pac) del programa de fisioterapia de la universidad del rosario para el periodo 2004-2007INDICADORES DE GEST\u00c3O NOS PROGRAMAS ACAD\u00caMICOS DE CAMPO (PAC) DO PROGRAMA DE FISIOTERAPIA DA UNIVERSIDAD DEL ROSARIO PARA O PER\u00cdODO 2004-2007Mart\u00ednez-Matheus, MarginRodr\u00edguez-Ibagu\u00e9, Luis FernandoC\u00e1rdenas-Llano, Claudia Lilianapracticeindicatorsfield academic programspr\u00e1cticasindicadoresprogramas acad\u00e9micos de campopr\u00e1ticasindicadoresprogramas acad\u00eamicos de campoIntroduction: The Physical Therapy program at Universidad del Rosario has Field Academic Programs (FAP) which are basically aimed at training professionals. FAPs contribute to the acquisition of skills for the development of acting-doing-creating processes in students in order to solve problems in a real practice setting. The purpose of this work is to describe the process indicators to provide useful information for the continuous updating of the courses' program contents. Methods and materials: An analysis of demand indicators by gender, health social security affiliation, procedure and morbidity of Integral Pediatric, Integral Adult, and Cardiac/Pulmonary Rehabilitation Field Academic Programs, is presented with the purpose of establishing the characteristics of the service target population and providing verifiable information. Results: The results obtained in the analysis of morbidity data in the field's academic programs show the following behavior during the years 2004 to 2007: In the pediatric FAP, the highest incidence was asthma (37.2%) and the lowest was congenital hip dislocation and mental disease of central origin. 58% of users were male and 81% of users belonged to the contributory social security regime. In adults FAP morbidity, the highest incidence was of COPD (23.2%), and the lowest incidence corresponded to lower back pain (2.4%). Most treated users were male (58%), and 58% of users belonged to the contributory social security regime. In the cardiac/pulmonary rehabilitation FAP, the highest incidence was of COPD (40%), followed by pneumonia with 17% and with a lower incidence to asthma with 2%. 54% of users were male, and 91% of users beloned to the subsidized social security regime. Conclusion: The assessment was able to establish the behavior of the proposed indicators, which will support the continuous change plan for the classes and the orientation of the field programs.Introducci\u00f3n: El programa de Fisioterapia de la Universidad del Rosario, en su responsabilidad social de generar un impacto positivo en la comunidad y en su prop\u00f3sito de formar profesionales, cuenta con los Programas Acad\u00e9micos de Campo (PAC) que se consideran una fuerte estrategia de extensi\u00f3n de la Universidad. Los PAC contribuyen a la adquisici\u00f3n de competencias para el desarrollo de procesos de acci\u00f3n-actuaci\u00f3n-creaci\u00f3n en los estudiantes para que resuelvan problemas en un espacio real de ejercicio profesional. Bajo esta perspectiva los PAC del programa de Fisioterapia muestran su comportamiento a trav\u00e9s de la medici\u00f3n de indicadores de proceso y resultados propuestos desde el Programa con el fin de proveer informaci\u00f3n \u00fatil para la reorientaci\u00f3n y permanente actualizaci\u00f3n de los contenidos program\u00e1ticos en las asignaturas y en los mismos PAC. Materiales y m\u00e9todos: En el siguiente art\u00edculo se presenta un an\u00e1lisis de los indicadores de demanda por g\u00e9nero, r\u00e9gimen de Seguridad Social en Salud, procedimiento y morbilidad de los Programas Acad\u00e9micos de Campo Integral Pedi\u00e1trico, Integral de Adultos y Rehabilitaci\u00f3n card\u00edaca y/o pulmonar, con el fin de establecer las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n objeto de la prestaci\u00f3n de los servicios y procurar informaci\u00f3n verificable que d\u00e9 soporte para la construcci\u00f3n de procesos de cambio dentro de la din\u00e1mica de mejoramiento continuo que debe tener cualquier instituci\u00f3n. Este seguimiento es \u00fatil para la toma de decisiones de planeaci\u00f3n acad\u00e9mica que contribuye a mejorar los procesos de planeaci\u00f3n y a facilitar el cumplimiento de los prop\u00f3sitos de formaci\u00f3n para cada pr\u00e1ctica, y de esta manera ayuda a ser elemento de an\u00e1lisis para directivas, instructores y estudiantes en la orientaci\u00f3n del proceso de gesti\u00f3n acad\u00e9mico-administrativo, y a retroalimentar los procesos de planeaci\u00f3n y programaci\u00f3n acad\u00e9mica. Resultados: Los resultados arrojados en el an\u00e1lisis de los datos de la morbilidad en los programas acad\u00e9micos de campo muestran el siguiente comportamiento durante los a\u00f1os 2004, 2005, 2006 y 2007. Conclusiones: En el PAC pedi\u00e1trico la mayor incidencia es de asma con un 37,2% y la m\u00e1s baja incidencia es para luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de cadera y enfermedad mental de origen central con un 0,1%. El 58% de los usuarios es de g\u00e9nero masculino, y el 81% del total pertenece al r\u00e9gimen contributivo. En la morbilidad del PAC de adultos la mayor incidencia es de EPOC, con un 23,2%, y la menor incidencia es de lumbalgia, con un 2,4%. La mayor\u00eda de usuarios atendidos (58%) son hombres, y el 58% de los usuarios pertenece al r\u00e9gimen contributivo. En el PAC de rehabilitaci\u00f3n card\u00edaca y/o pulmonar la mayor incidencia fue de EPOC, con un 40%; seguido de neumon\u00eda, con 17%; y con una menor incidencia para asma, con un 2%. El 54% de los usuarios son hombres y el 91% del total pertenece al r\u00e9gimen subsidiado.Introdu\u00e7\u00e3o: o programa de fisioterapia da Universidad del Rosario, em sua responsabilidade social de gerar um impacto positivo na comunidade e em seu prop\u00f3sito de formar profissionais, conta com os Programas Acad\u00eamicos de Campo (PAC) que se consideram uma forte estrat\u00e9gia de extens\u00e3o da universidade. Os PAC contribuem \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para o desenvolvimento de processos de a\u00e7\u00e3o - atua\u00e7\u00e3o - cria\u00e7\u00e3o nos estudantes para que resolvam problemas em um espa\u00e7o real de exerc\u00edcio profissional. Sob esta perspectiva os PAC do programa de Fisioterapia mostram seu comportamento atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o de indicadores de processos e resultados propostos desde o Programa com o fim de prover informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para a reorienta\u00e7\u00e3o e permanente atualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos nas disciplinas e nos mesmos PAC. Materiais e m\u00e9todos: No seguinte artigo se apresenta uma an\u00e1lise dos indicadores de demanda por g\u00eanero, regime de Seguran\u00e7a Social em Sa\u00fade, procedimento e morbidade dos Programas Acad\u00eamicos de Campo Integral Pedi\u00e1trico, Integral de Adultos e Reabilita\u00e7\u00e3o card\u00edaca e/ou pulmonar, com o fim de estabelecer as caracter\u00edsticas da povoa\u00e7\u00e3o objeto da apresenta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e procurar informa\u00e7\u00e3o verific\u00e1vel que d\u00ea suporte para a constru\u00e7\u00e3o de processos de mudan\u00e7a dentro da din\u00e2mica de melhoramento cont\u00ednuo que deve ter qualquer institui\u00e7\u00e3o. Este seguimento \u00e9 \u00fatil para a tomada de decis\u00f5es de planejamento acad\u00eamico que contribuem a melhorar os processos de planejamento e a facilitar o cumprimento dos prop\u00f3sitos de forma\u00e7\u00e3o para cada pr\u00e1tica, e desta forma ajuda a ser elemento de an\u00e1lise para diretivas, instrutores e estudantes na orienta\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o acad\u00eamico-administrativo, e a retroalimentar os processos de planejamento e programa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Resultados: Os resultados produzidos na an\u00e1lise dos dados da morbidade nos programas acad\u00eamicos de campo mostram o seguinte comportamento durante os anos 2004, 2005, 2006 e 2007. Conclus\u00f5es: No PAC pedi\u00e1trico a maior incid\u00eancia \u00e9 de asma com um 37,2% e a mais baixa incid\u00eancia \u00e9 para luxa\u00e7\u00e3o cong\u00eanita de quadril e enfermidade mental de origem central com um 0,1%. O 58% dos usu\u00e1rios \u00e9 de g\u00eanero masculino, e o 81% do total pertence ao regime contributivo. Na morbidade do PAC de adultos, a maior incid\u00eancia \u00e9 de EPOC, com um 23,2%, e a menor incid\u00eancia \u00e9 de lombalgia, com um 2,4%. A maioria de usu\u00e1rios atendidos (58%) s\u00e3o homens, e o 58% dos usu\u00e1rios pertencem ao regime contributivo. No PAC de reabilita\u00e7\u00e3o card\u00edaca e/ou pulmonar a maior incid\u00eancia foi de EPOC, com um 40%; seguido de pneumonia, com 17%; e com uma menor incid\u00eancia para asma, com um 2%. O 54% dos usu\u00e1rios s\u00e3o homens e o 91% do total pertencem ao regime subsidiado. Universidad del Rosario2011-01-26info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/144010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1440spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1440/1330Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/14482023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPrevalence and factors associated with dysmenorrheal in health science studentsPrevalencia y factores asociados a dismenorrea en estudiantes de ciencias de la saludPreval\u00eancia e fatores associados \u00e0 dismenorr\u00e9ia em estudantes de ci\u00eancias da sa\u00fadeY\u00e1\u00f1ez, NataliaBautista-Roa, Sandra JohannaRuiz-Sternberg, Jaime EnriqueRuiz-Sternberg, \u00c1ngela Mar\u00edadysmenorrheaprevalencerisk factorsstudentsself medicationdismenorreaprevalenciafactores de riesgoestudiantesautomedicaci\u00f3ndismenorr\u00e9iapreval\u00eanciafatores de riscoestudantesautomedica\u00e7\u00e3oIntroduction: Dysmenorrhea has a prevalence between 60 and 93%. Different factors have been associated with it, such as age at menarche, body mass index, exercise, smoking and maternal history of dysmenorrhea, among others. Materials and methods: A cross-sectional study was conducted, based on an anonymous survey applied to a random sample of 127 women from the school of medicine and psychology at the Universidad Del Rosario. Results: The prevalence of dysmenorrhea was 73%. 67% of participants presenting with menstrual pain, reported having taken pain relief medication (66.7% self medicated). 32.5% of respondents with dysmenorrhea were absent from their academic or social work, with a percentage of school absenteeism due to pain of 74.5% in at least one day. The risk of dysmenorrhoea was 2.36 times higher in women who had mothers with this history (OR = 2.36, 95% CI 1.03 to 5.40). No associations with other factors were found. Conclusions: Dysmenorrhea is a disease with a high prevalence and significant impact on school absenteeism. Maternal history of dysmenorrhea was the only factor positively associated in this study.Introducci\u00f3n: La dismenorrea presenta una prevalencia entre el 60 y el 93%. Se han descrito factores asociados como edad de la menarquia, \u00edndice de masa corporal, actividad f\u00edsica, tabaquismo, antecedente de dismenorrea materna, entre otros. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio de corte transversal, basado en una encuesta an\u00f3nima aplicada a una muestra aleatoria de 127 mujeres de la Universidad del Rosario pertenecientes a las facultades de Medicina y Psicolog\u00eda. Resultados: Se encontr\u00f3 una prevalencia de dismenorrea del 73%. El 67% de las participantes que presentaron dolor menstrual refiri\u00f3 tomar medicamentos para aliviar el dolor (66,7% automedicado). El 32,5% de las encuestadas con dismenorrea se han ausentado de sus labores acad\u00e9micas o sociales, con un porcentaje de ausentismo escolar a causa del dolor del 74,5%, en al menos un d\u00eda. El riesgo de dismenorrea fue 2,36 veces mayor en las mujeres que ten\u00edan madres con este antecedente (OR =2,36 IC 95% 1,03-5,40). No se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con los otros factores estudiados. Conclusiones: La dismenorrea es una enfermedad con una alta prevalencia y con impactoimportante sobre el ausentismo acad\u00e9mico. El antecedente materno de dismenorrea fue el \u00fanico factor asociado positivamente en este estudio.Introdu\u00e7\u00e3o: A dismenorr\u00e9ia apresenta uma preval\u00eancia entre o 60% e o 93%. Tem-se descrito fatores associados como idade da menarquia, \u00edndice de massa corporal, atividade f\u00edsica, abaquismo, antecedente de dismenorr\u00e9ia materna, entre outros. Materiais e m\u00e9todos: se realizou um estudo de corte transversal, baseado em uma enqu\u00eate an\u00f4nima aplicada a uma amostra aleat\u00f3ria de 127 mulheres da Universidad del Rosario pertencentes \u00e0s faculdades de Medicina e Psicologia. Resultados: Se encontrou uma preval\u00eancia de dismenorr\u00e9ia do 73%. O 67% das participantes que apresentaram dor menstrual preferiu tomar medicamentos para aliviar a dor (66,7% automedicado). O 32,5% das pesquisadas com dismenorr\u00e9ia tem se ausentado de seus trabalhos acad\u00eamicos ou sociais, com uma porcentagem de absentismo escolar a causa da dor do 74,5%, em ao menos um dia. O risco de dismenorr\u00e9ia foi 2,36 vezes maior nas mulheres que tinham m\u00e3es com este antecedente (OR =2,36 IC 95% 1,03-5,40). N\u00e3o se encontrou associa\u00e7\u00e3o com os fatores estudados. Conclus\u00f5es: A dismenorr\u00e9ia \u00e9 uma enfermidade com uma alta preval\u00eancia e com impacto importante cobre o absentismo acad\u00eamico. O antecedente materno de dismenorr\u00e9ia foi o \u00fanico fator associado positivamente neste estudo.Universidad del Rosario2011-01-26info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/144810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1448spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1448/1321Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/14512023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAnalysis of the alveolar recruitment maneuvers applied at seven intensive care unitsAn\u00e1lisis de las maniobras de reclutamiento alveolar aplicadas en siete Unidades de Cuidado IntensivoAn\u00e1lise das manobras de recrutamento alveolar aplicadas em sete unidades de cuidado intensivoWilches-Luna, Esther CeciliaDur\u00e1n-Palomino, DianaMu\u00f1oz-Arcos, Vilma EugeniaARDSalveolar recruitment maneuvers.SDRAmaniobras de reclutamiento alveolarSDRAmanobras de recrutamentoalveolarIntroduction: During the past years, alveolar recruitment maneuvers (RM) have produced growing interest due to their beneficial potential in pulmonary protection, and have been introduced in clinical practice. Objective: To describe and analyze the knowledge of MR and its application at seven intensive care units in the city of Cali, Colombia. Methods and materials: Descriptive Cross-Sectional Study with an intentional sample of 64 professionals working in seven intensive care units and who apply MR. The self-completed survey was made up of thirteen questions, and the application period was two months. Results: Out of 64 professionals surveyed, 77.8% of them follow a protocol guide; 54.7% employes during RM the ideal Positive end-expiratory pressure (PEEP), which maintains a saturation > 90% and a PaO2 > 60 mmHg; 42.1% tolerates airway pressures between 35 and 50 cmH2O; 48.4% perform RM with a progressive increase of the PEEP and a low tidal volume. Conclusions: Regarding the knowledge related to RM, heterogeneity was found in the answers. There is currently no consensus about which is the most effective and secure way to implement an MR. This study can be the starting point to create awareness towards the revision of knowledge, capacities and abilities that are required to perform RM.Introducci\u00f3n: En los \u00faltimos a\u00f1os las maniobras de reclutamiento alveolar (MR) han despertado un inter\u00e9s creciente por su potencial beneficio en la protecci\u00f3n pulmonar y se han ido introduciendo en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Objetivo: Describir y analizar los conocimientos sobre las MR y su aplicaci\u00f3n en siete Unidades de Cuidado Intensivo de la ciudad de Cali - Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo de corte transversal, con una muestra intencional de 64 profesionales que laboran en siete Unidades de Cuidado Intensivo de Cali y aplican las MR. La encuesta auto-administrada constaba de trece preguntas y el periodo de aplicaci\u00f3n fue de dos meses. Resultados: De los 64 encuestados el 77,8% sigue una gu\u00eda o protocolo para realizar las MR; el 54,7% utiliza durante la MR un nivel de Presi\u00f3n Positiva al Final de la Espiraci\u00f3n (PEEP) ideal que asegure una saturaci\u00f3n > de 90% y PaO2 > de 60 mmHg; el 42,1% acepta presiones en la v\u00eda a\u00e9rea entre 35 y 50 cmH2O; el 48,4% realiza las MR con aumento progresivo de la PEEP y bajo volumen corriente. Conclusiones: Se encontr\u00f3 heterogeneidad en las respuestas relacionadas con el conocimiento de las MR. No existe en la actualidad un consenso acerca de cu\u00e1l es la forma m\u00e1s eficaz y segura de aplicar una MR. Este estudio puede ser el punto de partida para un llamado de atenci\u00f3n a la revisi\u00f3n de los conocimientos, competencias y habilidades que se requieren para realizar las MR.Introdu\u00e7\u00e3o: Nos \u00faltimos anos as manobras de recrutamento alveolar (MR) t\u00eam despertado um interesse crescente por seu potencial ben\u00e9fico na prote\u00e7\u00e3o pulmonar e t\u00eam-se ido introduzindo na pr\u00e1tica cl\u00ednica. Objetivo: Descrever e analisar os conhecimentos sobre as MR e sua aplica\u00e7\u00e3o em sete Unidades de Cuidado Intensivo da cidade de Cali - Col\u00f4mbia. Materiais e m\u00e9todos: Estudo descritivo de corte transversal, com uma amostra intencional de 64 profissionais que trabalham em sete Unidades de Cuidado Intensivo de Cali e aplicam as MR. A enqu\u00eate auto-administrada constava de treze perguntas e o per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o foi de sois meses. Resultados: Dos 64 pesquisados o 77,8% segue uma guia ou protocolo para realizar as MR; o 54,7% utiliza durante a MR um n\u00edvel de Press\u00e3o Expirat\u00f3ria Positiva Final (PEEP) ideal que segure uma satura\u00e7\u00e3o > de 90% e PaO2 > de 60 mmHg; o 42,1% aceita press\u00f5es na via a\u00e9rea entre 35 e 50 cmH2O; o 48,4% realiza as MR com aumento progressivo da PEEP e sob o volume corrente. Conclus\u00f5es: Se encontrou heterogeneidade nas respostas relacionadas com o conhecimento das MR. N\u00e3o existe na atualidade um consenso acerca de qual \u00e9 a forma mais eficaz e segura de aplicar uma MR. Este estudo pode ser o ponto de partida para um chamado de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 revis\u00e3o dos conhecimentos, compet\u00eancias e habilidades que se requerem para realizar as MR.Universidad del Rosario2011-01-26info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/145110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1451spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1451/1326Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/15442023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe Role of Kinaesthetic Motor Imagery in Promoting Activation of the Lumbrical Muscles in the Hemiparetic Hand: a Randomised Controlled StudyEl papel de la imagen cinest\u00e9sica motora en la promoci\u00f3n de la activaci\u00f3n de los m\u00fasculos lumbricales en la mano hemipar\u00e9tica: un estudio controlado aleatorizadoO papel da imagem cinest\u00e9sica motora na promo\u00e7\u00e3o da ativa\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos lombricais na m\u00e3o hemipar\u00e9tica: um estudo controlado aleatorizadoO\u2019Brien, JonathonBracewell, R. MartynCastillo-Mart\u00ednez, Juan Albertostrokehemiplegiahandmotor imagery.enfermedad cerebro-vascularhemiplejiamanoimagen motor.enfermidade c\u00e9rebro-vascularhemiplegiam\u00e3oimagem motora.The objective of the investigation who gave as result this work was to investigate the effectiveness of kinaesthetic motor imagery in the activation of the hemiplegic hand muscles following stroke. The experiment consisted of two random groups. Movements were measured after treatment. The participants were ten patients with hemiplegic hands (men who mean age was 74.4 years; mean time since stroke 3.05 months). All patients received three sessions of physical treatment based on an identical treatment protocol. Five patients were randomly assigned to an experimental group practising kinaesthetic motor imagery of a grasp using the 'lumbrical action' (experimental group). The others five (control group) followed a relaxation script. All the patients were then asked to grasp an object using the 'lumbrical action'. The grasps were recorded using an optoelectronic motion capture system. The magnitude of the extension of the index finger and the correlation of the angular displacement of the proximal phalangeal joints and the metacarpophalangeal joints were calculated. The movement time for the whole grip was calculated. The experimental group demonstrated higher extension in the index finger (p = < 0.01) and they had a higher correlation coefficient (0.99) than the control group (0.77) for the displacement of the proximal interphalangeal joint and the metacarpophalangeal joints. The movement time for the experimental group was faster, although the difference was not significant.El objetivo de la investigaci\u00f3n que dio como resultado este trabajo fue indagar sobre la eficacia de la imagen motora kinest\u00e9tica para facilitar el movimiento de los m\u00fasculos lumbricales hemipl\u00e9jicos debido a la enfermedad cerebro-vascular. El dise\u00f1o consisti\u00f3 en un experimento en el que participaron dos grupos elegidos aleatoriamente, los cuales se sometieron a mediciones a sus movimientos despu\u00e9s de un tratamiento predise\u00f1ado. Los participantes fueron diez pacientes con manos hemipl\u00e9jicas (hombres de edad promedio: 74.4 a\u00f1os; tiempo de evoluci\u00f3n promedio del evento: 3.05 meses). Todos recibieron tres sesiones de tratamiento f\u00edsico basado en un protocolo id\u00e9ntico. Cinco pacientes seleccionados aleatoriamente (grupo experimental) practicaron imagen motora kinest\u00e9tica de un agarre usando 'la acci\u00f3n lumbrical'. Los otros cinco pacientes (grupo de control) siguieron un guion de relajaci\u00f3n. A todos los pacientes se les pidi\u00f3 apretar un objeto usando el agarre de 'la acci\u00f3n lumbrical'. Los agarres fueron grabados usando un sistema de captura-movimiento optoelectr\u00f3nico. Se calcul\u00f3 la magnitud de la extensi\u00f3n del \u00edndice y la fuerza de la correlaci\u00f3n del desplazamiento de la articulaci\u00f3n metacarpos fal\u00e1ngicos e inter-fal\u00e1ngicos pr\u00f3ximos. El tiempo de movimiento fue calculado para el agarre. El grupo experimental mostr\u00f3 extensi\u00f3n en el \u00edndice m\u00e1s alto (p = < 0.01) y tuvo un coeficiente de correlaci\u00f3n superior (0.99) que el grupo de control (0.77) para el desplazamiento angular de las articulaciones metacarpo-fal\u00e1ngicas e inter-fal\u00e1ngicas pr\u00f3ximas. El tiempo del movimiento para el grupo experimental fue m\u00e1s r\u00e1pido, aunque la diferencia no fue significativa.O objetivo da pesquisa que deu como resultado este trabalho, foi indagar sobre a efic\u00e1cia da imagem motora cinest\u00e9sica para facilitar o movimento dos m\u00fasculos lombricais hemipl\u00e9jicos devido \u00e0 enfermidade c\u00e9rebro-vascular. O desenho consistiu em um experimento no que participaram dois grupos elegidos aleatoriamente, os quais se submeteram a medi\u00e7\u00f5es de seus movimentos depois de um tratamento pr\u00e9-desenhado. Os participantes foram dez pacientes com m\u00e3os hemipl\u00e9gicas (homens de idade em m\u00e9dia de 74.4anos; tempo de evolu\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia do evento: 3,05 meses). Todos receberam tr\u00eas sess\u00f5es de tratamento f\u00edsico baseado em um rotocolo id\u00eantico. Cinco pacientes selecionados aleatoriamente (grupo experimental) praticaram imagem motora cinest\u00e9sica de um agarramento da \"a\u00e7\u00e3o lombrical\". Os outros cinco pacientes (grupo de controle) seguiram um roteiro de relaxamento. A todos os pacientes se lhes pediu apertar um objeto usando o agarramento da \"a\u00e7\u00e3o lombrical\". Os agarramentos foram gravados usando um sistema de captura-movimento optoeletr\u00f4nico. Calculou-se a magnitude da extens\u00e3o do \u00edndice e a for\u00e7a da correla\u00e7\u00e3o do deslocamento da articula\u00e7\u00e3o metacarpofal\u00e2ngica e interfal\u00e2ngica pr\u00f3ximas. O tempo de movimento foi calculado para o agarramento. O grupo experimental mostrou extens\u00e3o no \u00edndice mais alto (p = < 0.01) e teve um coeficiente de correla\u00e7\u00e3o superior (0,99) ao grupo de controle (0,77) para o deslocamento angular das articula\u00e7\u00f5es metacarpofal\u00e2ngicas e intefal\u00e2ngicas pr\u00f3ximas. O tempo do movimento para o grupo experimental foi mais r\u00e1pido, ainda que a diferen\u00e7a n\u00e3o foi significativa.Universidad del Rosario2011-05-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/154410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1544spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1544/1376Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/15452023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSenescence-associated \u03b2-galactosidase activity in the in vitro ovarian stromal fibroblastsActividad \u03b2-galactosidasa asociada con la senescencia en fibroblastos del estroma ov\u00e1rico in vitroAtividade \u03b2-galactosidase associada com a senesc\u00eancia em fibroblastos do estroma ovariano in vitroChuaire-Noack, LilianGarc\u00eda-Morcote, CristianRam\u00edrez-Clavijo, Sandra Roc\u00edo\u03b2-galactosidasereplicative senescenceovar\u00edan fibroblastsepithelial-mesenchimal\u03b2-galactosidasasenescencia replicativafibroblastos ov\u00e1ricosconversi\u00f3n epiteliomesenquim\u00e1tica\u03b2-galactosidasesenesc\u00eancia replicativasfibroblastos ovarianosconvers\u00e3o epit\u00e9liomesenquim\u00e1ticaIntroduction: A growing biological research field is the cellular senescence, a mechanism that has been associated, under certain circumstances, with malignant transformation. Given the high incidence of ovarian cancer and its main origin from the ovarian surface epithelium, as well as the possibility that an epithelial-mesenchymal transition occurs, we evaluated both the in vitro growth of stromal fibroblasts from the ovarian cortex and their \u03b2-galactosidase activity at pH 6, enzyme whose expression is considered as a marker of replicative senescence. Methods: 48 samples of ovarian cortical fibroblasts from donors without a history of cancer were serially cultured until the end of their replicative life. \u03b2-galactosidase activity at pH 6 was quantified in each passage by the chemiluminiscent method. As control, we used ovarian epithelial cell cultures from the same donors. The enzyme activity was also evaluated in fibroblasts previously induced to senescence by exposure to hydrogen peroxide. Results: The analysis of the enzyme activity and the replicative capacity taken together showed that the fibroblast cultures reached the senescent state at passages 4-5, as what happened with the control epithelial cells. Fibroblasts induced to senescence showed high variability in the values of enzymatic activity. Conclusions: The similarity between both types of cells in reaching the senescent state deserves to be taken into account in relation to the epithelialmesenchymal transition that has been proposed to explain their behavior in the genesis of cancer arising from ovarian surface epithelium. Low \u03b2-galactosidase activity values at pH 6 would suggest possible inactivation of the response pathways to oxidative stress.Introducci\u00f3n: Un campo de investigaci\u00f3n creciente de la biolog\u00eda es la senescencia celular, mecanismo que ha sido asociado -bajo determinadas circunstancias- con la transformaci\u00f3n maligna.Teniendo en cuenta la elevada incidencia de c\u00e1ncer ov\u00e1rico y su g\u00e9nesis preferencial a partir del epitelio superficial del ovario, as\u00ed como la posibilidad de ocurrencia de una transici\u00f3n epiteliomesenquim\u00e1tica, se evalu\u00f3, tanto el crecimiento in vitro de los fibroblastos del estroma cortical, como la actividad a pH 6 de la \u03b2-galactosidasa, enzima cuya expresi\u00f3n ha sido cl\u00e1sicamente considerada como marcador de senescencia replicativa. Metodolog\u00eda: 48 muestras de fibroblastos de la corteza ov\u00e1rica provenientes de donantes sin antecedentes de c\u00e1ncer fueron cultivadas en forma seriada hasta el final de su vida replicativa. Mediante el m\u00e9todo quimioluminiscente, en cada pase fue cuantificada la actividad \u03b2-galactosidasa a pH 6. Como control se utilizaron cultivos de c\u00e9lulas del epitelio superficial ov\u00e0rico de las mismas donantes. La actividad enzim\u00e1tica fue tambi\u00e9n evaluada en fibroblastos previamente inducidos a senescencia con per\u00f3xido de hidr\u00f3geno. Resultados: Las lecturas de actividad enzim\u00e1tica, analizadas en conjunto con la capacidad replicativa, indican que los cultivos de fibroblastos alcanzaron el estado senescente hacia los pases 4-5, lo que tambi\u00e9n ocurri\u00f3 con las c\u00e9lulas epiteliales. Los fibroblastos inducidos a senescencia mostraron valores variables de actividad enzim\u00e1tica. Conclusiones: La semejanza entre los fibroblastos y las c\u00e9lulas epiteliales en cuanto al inicio de la senescencia podr\u00eda estar relacionado con la transici\u00f3n epitelio-mesenquim\u00e1tica que ha sido descrita como factor de riesgo de c\u00e1ncer derivado del epitelio superficial ov\u00e0rico. Valores bajos de actividad \u03b2-galactosidasa podr\u00edan sugerir que, en algunos casos, ocurri\u00f3 inactivaci\u00f3n de las v\u00edas de respuesta al estr\u00e9s oxidativo.Introdu\u00e7\u00e3o: um campo de pesquisa crescente da biologia \u00e9 a senesc\u00eancia celular, mecanismo que tem sido associado, sob determinadas circunstancias, com a transforma\u00e7\u00e3o maligna. Tendo em conta a elevada incid\u00eancia de c\u00e2ncer ovariano e sua g\u00eanese preferencial a partir do epit\u00e9lio superficial do ov\u00e1rio, assim como a possibilidade de ocorr\u00eancia de uma transi\u00e7\u00e3o epit\u00e9lio-mesenquim\u00e1tica, se avaliou, tanto o crescimento in vitro dos fibroblastos do estroma cortical, como a atividade a pH 6 da \u03b2-galactosidase, enzima cuja express\u00e3o tem sido classicamente considerada como marcador de senesc\u00eancia replicativa. Metodologia: 48 amostras de fibroblastos do c\u00f3rtex ovariano provenientes de doadores sem antecedentes de c\u00e2ncer foram cultivadas em forma seriada at\u00e9 o final de sua vida replicativa. Mediante o m\u00e9todo quimioluminescente, em cada passe foi quantificada a atividade \u03b2-galactosidase a pH 6. Como controle utilizou-se cultivos de c\u00e9lulas do epit\u00e9lio superficial ovariano das mesmas doadoras. A atividade enzim\u00e1tica foi tamb\u00e9m avaliada em fibroblastos previamente induzidos a senesc\u00eancia com per\u00f3xido de hidrogeno. Resultados: as leituras da atividade enzim\u00e1tica, analisada em conjunto com a capacidade replicativa, indicam que os cultivos de fibroblastos alcan\u00e7aram o estado senescente para os passes 4-5, o que tamb\u00e9m ocorreu com as c\u00e9lulas epiteliais. Os fibroblastos induzidos a senesc\u00eancia mostraram valores vari\u00e1veis de atividade enzim\u00e1tica. Conclus\u00f5es: as semelhan\u00e7as entre os fibroblastos e as c\u00e9lulas epiteliais em quanto ao inicio da senesc\u00eancia poderia estar relacionado com a transi\u00e7\u00e3o epit\u00e9lio-mesenquim\u00e1tica que tem sido descrita como fator de risco de c\u00e2ncer derivado do epit\u00e9lio superficial ovariano. Valores baixos de atividade \u03b2-galactosidase poderiam sugerir que, em alguns casos, ocorreu inativa\u00e7\u00e3o das vias de resposta ao estresse oxidativo.Universidad del Rosario2011-05-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/154510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1545spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1545/1377Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/15472023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverNew Generation Antidepressants in Painful Diabetic NeuropathyAntidepresivos de nueva generaci\u00f3n en neuropat\u00eda diab\u00e9tica dolorosaAntidepressivos de nova gera\u00e7\u00e3o na neuropatia diab\u00e9tica dolorosaGuti\u00e9rrez-\u00c1lvarez, \u00c1ngela M.Moreno, Carlos B.\u201cdiabetic neuropathies\u201d\u201cpain\u201d\u201cantidepressive agents\u201d\u201cneuropathy\u201d\u201cmetaanalysis\u201dNeuropat\u00edas diab\u00e9ticasdoloragentes antidepresivosneuropat\u00edametan\u00e1lisisneuropatias diab\u00e9ticasdoragentes antidepressivosneuropatiameta-an\u00e1lise.The incidence of diabetic neuropathy increases with the duration of diabetes and the degree of hyperglycaemia. Pain is one of the most common and incapacitating symptoms of diabetic neuropathy and its pharmacological control is complex. The effectiveness of antidepressive agents has been described in different types of neuropathic pain, but their effectiveness, when used as analgesics in painful diabetic neuropathy, still remains controversial. Objective: To review the possible role of new-generation antidepressive agents in the treatment of pain in diabetic peripheral neuropathy. This work has thus consisted of a meta-analysis for determining which antidepressive agent had the best analgesic potential in managing pain in patients suffering from painful diabetic neuropathy. Methods: This search covered the Cochrane, MEDLINE, EMBASE and LILACS databases, between January 2000 and August 2007. The following information was obtained from each article: criteria for diagnosing diabetic neuropathy, patients' age average, antidepressant drug received and dose, sample size, duration of the disease and treatment follow-up, outcome measurement, evaluation of pain and rescue medication. Results: A combined RR: 1.67 (95% CI 1.38 - 2.02) was obtained; this result indicated that the antidepressive agent duloxetine, was effective for controlling pain in diabetic neuropathy. The corresponding NNT for Duloxetine was established, according to our interests; NNT = 6 (95% CI 5- 8) for achieving greater than 50% analgesia in patients suffering from painful diabetic neuropathy. Discussion: Antidepressive agents are frequently employed in the specific case of diabetic neuropathy; their analgesic benefit has been demonstrated.La incidencia de neuropat\u00eda diab\u00e9tica aumenta con la duraci\u00f3n de la diabetes y el grado de hiperglicemia. El dolor es uno de los s\u00edntomas m\u00e1s comunes e incapacitantes de la neuropat\u00eda diab\u00e9tica y su control farmacol\u00f3gico es complejo. La efectividad de los antidepresivos ha sido descrita en diferentes tipos de dolor neurop\u00e1tico, pero su verdadera efectividad, al ser usados como analg\u00e9sicos en el dolor en la neuropat\u00eda diab\u00e9tica, a\u00fan es controvertida. Objetivo: Realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y meta-an\u00e1lisis para determinar el nivel de evidencia en relaci\u00f3n con la potencia analg\u00e9sica de estos nuevos antidepresivos para el manejo del dolor en el paciente con neuropat\u00eda diab\u00e9tica dolorosa. M\u00e9todos: La b\u00fasqueda cubri\u00f3 las bases de datos Cochrane, MEDLINE, EMBASE y LILACS entre enero de 2000 y agosto de 2007. De cada art\u00edculo se obtuvo la siguiente informaci\u00f3n: criterios para diagn\u00f3stico de neuropat\u00eda diab\u00e9tica, edad promedio de los pacientes, antidepresivo recibido y dosis, tama\u00f1o de la muestra, duraci\u00f3n de la enfermedad, seguimiento del tratamiento, medidas de desenlace, evaluaci\u00f3n del dolor y medicaci\u00f3n de rescate. Resultados: Se obtuvo un RR combinado de 1,67 (IC 95% 1,38 - 2,02). El NNT correspondiente para la Duloxetina fue de 6 (95% CI 5- 8), para obtener una analgesia superior a 50% en pacientes con dolor por neuropat\u00eda diab\u00e9tica. Discusi\u00f3n: Se ha demostrado que los antidepresivos son empleados con frecuencia y efectivos como analg\u00e9sicos para el dolor por neuropat\u00eda diab\u00e9tica.A incid\u00eancia de neuropatia diab\u00e9tica aumenta com a dura\u00e7\u00e3o da diabetes e o grau de hiperglicemia. A dor \u00e9 um dos sintomas mais comuns e incapacitantes da neuropatia diab\u00e9tica e seu controle farmacol\u00f3gico \u00e9 complexo. A efetividade dos antidepressivos tem sido descrita em diferentes tipos de dor neurop\u00e1tica, mas sua verdadeira efetividade, quando utilizados como analg\u00e9sicos na dor na neuropatia diab\u00e9tica, ainda \u00e9 controvertida. Objetivo: realizar uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica e meta-an\u00e1lise para determinar o n\u00edvel de evidencia em rela\u00e7\u00e3o com a pot\u00eancia analg\u00e9sica destes novos antidepresivos para o manejo da dor no paciente com neuropatia diab\u00e9tica dolorosa. M\u00e9todos: A procura cobriu as bases de dados Cochrane, MEDLINE, EMBASE e LILACS entre janeiro de 2000 e agosto de 2007. De cada artigo se obteve a seguinte informa\u00e7\u00e3o: crit\u00e9rios para diagn\u00f3stico de neuropatia diab\u00e9tica, idade em media dos pacientes, antidepressivo recebido e dose, tamanho da amostra, dura\u00e7\u00e3o da enfermidade, seguimento do tratamento, medidas de desenlace, avalia\u00e7\u00e3o da dor e medica\u00e7\u00e3o de resgate. Resultados: obteve-se um RR combinado de 1,67 (IC 95% 1,38 - 2,02). O NNT correspondente para a Duloxetina foi de 6 (95% CI 5- 8), para obter uma analgesia superior a 50% em pacientes com dor por neuropatia diab\u00e9tica. Discuss\u00e3o: tem se demonstrado que os antidepressivos s\u00e3o empregados com freq\u00fc\u00eancia e efetivos como analg\u00e9sicos para a dor por neuropatia diab\u00e9tica.Universidad del Rosario2011-05-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/154710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1547spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1547/1378Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/15482023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverBehavioral changes, used and benefits of a community program for the promotion in physical activityCambios de comportamiento, uso y beneficios de un programa comunitario para la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsicaMudan\u00e7as de comportamento, uso e benef\u00edcios de um programa comunit\u00e1rio para a promo\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsicaRodriguez Daza, Karen DayanaCorrea Bautista, Jorge EnriqueIb\u00e1\u00f1ez Pinilla, MilciadesPhysical activityhealth promotioncommunity intervention (SourceMeSHNLM)Actividad f\u00edsicaintervenci\u00f3n comunitariapromoci\u00f3n de la salud (FuenteDeCSBIREME).atividade f\u00edsicainterven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1riapromo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade(FonteDeCSBIREME).Objective: To determine the change of behavior in physical activity and the characteristics associated with the use and benefits of Local Physical Activity Center (CLAF) in the population of the town of Santa Fe de Bogota. Materials and methods: We conducted a longitudinal study before and after, which was assessed at admission and 3 months in the intervention program CLAF physical activity, behavior change compared to the physical activity of users. Inclusion criteria: were being active user of CLAF, aged between 15 and 65 years and voluntarily express their participation in the study. Exclusion criteria: Fill incomplete measurement instruments used. The sampling frame of CLAF users, we selected n=55 subjects. To gather information, a questionnaire, which contained the behavioral stages of change, also conducted a survey which determined semistructured features about the benefits and use of CLAF. Results: The total study participants was n = 55, mean age was 40.4 \u00b1 15.3 years, with a minimum 15 and maximum of 64 years, 83.6% were women. 78.2% do not know the purpose of the Local Centre for Physical Activity. The outreach strategy that most came to the group was 58.2 with a verbal type. The time for links to CLAF more frequently in the group evaluated was 1 to 6 months 36.4. The motivation to regularly attend the CLAF in the majority was to improve the physical and / or a 74.5% mental. 89.1% would be willing to recommend to others the use of CLAF. A 81.8% of the population physical activity performed by more than 150 min / wk at moderate intensity; Post CLAF intervention in the subjects showed positive changes in the level of physical activity (p<0.001, Test de Wilcoxon) and behavioral state (p<0.001, Test de Wilcoxon).Objetivo: Determinar el cambio de comportamiento frente a la actividad f\u00edsica y las caracter\u00edsticas relacionadas con el uso y los beneficios del Centro Local de Actividad F\u00edsica (CLAF), en la poblaci\u00f3n de la localidad de Santa Fe de la ciudad de Bogot\u00e1. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio longitudinal de antes y despu\u00e9s, donde se evalu\u00f3, al ingreso y a los tres meses de estar en el programa de intervenci\u00f3n en actividad f\u00edsica del CLAF, el cambio de comportamiento frente a la actividad f\u00edsica de los usuarios. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron: ser usuario activo del CLAF, tener edad de entre 15 y 65 a\u00f1os y manifestar voluntariamente su participaci\u00f3n en el estudio. El criterio de exclusi\u00f3n era: diligenciamiento incompleto de los instrumentos de medici\u00f3n utilizados. Del marco muestral del usuarios del CLAF, se seleccionaron n= 55 sujetos que cumplieron los criterios de selecci\u00f3n. Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se dise\u00f1\u00f3 un cuestionario que conten\u00eda los estadios de cambio de comportamiento frente a la actividad f\u00edsica; tambi\u00e9n se realiz\u00f3 una encuesta semiestructurada donde se determinaron caracter\u00edsticas acerca de los beneficios y uso del CLAF. Resultados: El total de los participantes del estudio fue n= 55, el promedio de edad fue 40.4 \u00b1 15.3 a\u00f1os, con una m\u00ednima de 15 y una m\u00e1xima de 64 a\u00f1os; el 83.6% fueron mujeres. El 78.2% desconoce el prop\u00f3sito del Centro Local de Actividad F\u00edsica. La estrategia de divulgaci\u00f3n que m\u00e1s lleg\u00f3 al grupo fue la de tipo verbal con un 58.2%. El tiempo de vinculaci\u00f3n al CLAF de m\u00e1s frecuencia en el grupo evaluado fue de 1 a 6 meses, con un 36.4%. La motivaci\u00f3n para asistir regularmente al CLAF, en la mayor\u00eda, fue la de mejorar la salud f\u00edsica y/o mental, con un 74.5%. El 89.1% estar\u00eda dispuesto a recomendar a otras personas el uso del CLAF. Un 81.8% de la poblaci\u00f3n realizaba actividad f\u00edsica por m\u00e1s de 150 min/semana a intensidad moderada. Post intervenci\u00f3n del CLAF, en los sujetos del estudio se evidenciaron cambios significativos en el nivel de actividad f\u00edsica (p<0.001, Test de Wilcoxon) y en el estado de comportamiento (p<0.001, Test de Wilcoxon).Objetivo: Determinar a mudan\u00e7a de comportamento frente \u00e0 atividade f\u00edsica e as caracter\u00edsticas relacionadas com o uso e os benef\u00edcios do Centro Local de Atividade F\u00edsica (CLAF), na popula\u00e7\u00e3o da localidade de Santa Fe da cidade de Bogot\u00e1. Materiais e m\u00e9todos: Realizou-se um estudo longitudinal de antes e depois, onde se avaliou, ao ingresso e aos tr\u00eas meses de estar no programa de interven\u00e7\u00e3o em atividade f\u00edsica do CLAF, a mudan\u00e7a de comportamento a tividade f\u00edsica dos usu\u00e1rios. Os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o foram: ser usu\u00e1rio ativo do CLAF, ter idade entre 15 e 65 anos, e manifestar voluntariamente sua participa\u00e7\u00e3o no estudo. O crit\u00e9rio de exclus\u00e3o era: preenchimento incompleto dos instrumentos de medi\u00e7\u00e3o utilizados. Da base de amostragem dos usu\u00e1rios do CLAF, se selecionaram n= 55 sujeitos que cumpriram os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. Para a colheita da informa\u00e7\u00e3o desenho-se um question\u00e1rio que continha os est\u00e1dios de mudan\u00e7a de comportamento frente \u00e0 atividade f\u00edsica; tamb\u00e9m se realizou uma enquete semi-estruturada onde se determinaram caracter\u00edsticas com respeito aos benef\u00edcios e uso do CLAF. Resultados: O total dos participantes do estudo foi n= 55, a m\u00e9dia de idade foi 40.4 \u00b1 15.3 anos, com uma m\u00ednima de 15 e uma m\u00e1xima de 64 anos; o 83,6% foram mulheres. O 78,2% desconhece o prop\u00f3sito do Centro Local de Atividade F\u00edsica. A estrat\u00e9gia de divulga\u00e7\u00e3o que funcionou com o grupo foi a de tipo verbal com um 58,2%. O tempo de vincula\u00e7\u00e3o ao CLAF de maior freq\u00fc\u00eancia no grupo avaliado foi de 1 a 6 meses, com um 36,4%. A motiva\u00e7\u00e3o para assistir regularmente ao CLAF, na maioria, foi a de melhorar a sa\u00fade f\u00edsica e/ou mental, com um 74,5%. O 89,1% estaria disposto a recomendar a outras pessoas o uso do CLAF. Um 81,8% da popula\u00e7\u00e3o realizava atividade f\u00edsica por mais de 150 min./semana a intensidade moderada. P\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o do CLAF, nos sujeitos de estudo se evidenciaram mudan\u00e7as significativas no n\u00edvel de atividade f\u00edsica (p<0.001, Test de Wilcoxon) e no estado de comportamento (p<0.001, Test de Wilcoxon).Universidad del Rosario2011-05-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/154810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1548spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1548/1379Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/15492023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverImplementation of \u2018School Back\u2019 by the \u2018Core\u2019 technique in a factory of geotextiles to prevent back painImplementaci\u00f3n de \u2018Escuela de espalda\u2019 mediante la t\u00e9cnica de \u2018Core\u2019 en una f\u00e1brica de geotextiles para la prevenci\u00f3n del dolor lumbarImplementa\u00e7\u00e3o de \u2018Escola das costas\u2019 mediante a t\u00e9cnica de \u2018Core\u2019 em uma f\u00e1brica de geot\u00eaxteis para a preven\u00e7\u00e3o da dor lombarV\u00e9lez, Claudia LuciaPerdomo, M\u00f3nicaMiranda, TulitaCORElow back painback schools.COREdolor lumbarescuela de espalda.COREdor lombarescola das costas.Introduction: This article aims to show an alternative intervention for the prevention and control of back pain to the people of a production plant of geotextiles for the construction exposed to handling and awkward postures through the implementation of the Back School using the CORE technique. This technique being understood as trainer of the stability musculature of the spine; whose benefit is proportionate the muscular complex of the back, stability and avoid osteomuscular lesions and improved posture. Objective: To present the results about the implementation of the back school by the CORE technique for prevention of back pain in a population of forty-eight male collaborators. Materials and methods: The back school began with talks of awareness by the occupational health physician explaining the objectives and benefits of it to all participants. Once this activity was done, was continued to evaluate all plant employees to establish health status through the PAR-Q questionnaire, who were surveyed for the perception of pain using visual analog scale (VAS) and stability was determined column through the CORE assessment, to determine the training plan. Then, were made every six months the revaluations and implementation of a survey of assistant public perception to identify the impact of the implementation of the school back on the two variables referred (pain perception and stability of column). Results: The pain perception according VAS increased in the number of workers asymptomatic in 12% and based in the satisfaction survey 94% of population reported that with the development of this technique decrease the muscle fatigue in lumbar level; and 96% of population reported an improvement in the performance of their work activities. Discussion: Posterior to the analysis of all results, it is interpreted that back schools practice through CORE technique, contributes to the prevention and / or control of symptoms at the lumbar level in population of productive sector exposed to risks derived from the physical load, provided that ensure its continuously development and supervised for a competent professional.Introducci\u00f3n: Este art\u00edculo pretende mostrar una alternativa de intervenci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y el control del dolor lumbar a la poblaci\u00f3n de una planta de producci\u00f3n de geotextiles para la construcci\u00f3n, expuesta a manipulaci\u00f3n de cargas y posturas forzadas, a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la escuela de espalda mediante la t\u00e9cnica de CORE. Esta t\u00e9cnica se entiende como el entrenamiento de la musculatura estabilizadora de la columna, cuyo beneficio est\u00e1 al proporcionar estabilidad al complejo muscular de la espalda, evitar lesiones osteomusculares y mejorar la postura. Objetivo: Dar a conocer los resultados en la implementaci\u00f3n de una escuela de espalda mediante la t\u00e9cnica de CORE para la prevenci\u00f3n del dolor lumbar sobre una poblaci\u00f3n de 48 colaboradores de g\u00e9nero masculino, en edades de 22 a 55 a\u00f1os. Materiales y m\u00e9todos: La escuela de espalda se inici\u00f3 con capacitaciones de sensibilizaci\u00f3n por parte del m\u00e9dico de salud ocupacional y explicando los objetivos y beneficios de la misma a todos los participantes. Una vez realizada esta actividad se prosigui\u00f3 a evaluar a todos los trabajadores de la planta para establecer la condici\u00f3n de salud mediante el cuestionario de PAR- Q. Se aplic\u00f3 encuesta de percepci\u00f3n de dolor usando la escala an\u00e1loga visual (EAV) y se determin\u00f3 la estabilidad de columna por medio de la evaluaci\u00f3n de CORE, con el fin de determinar el plan de entrenamiento. Posteriormente se realizaron, cada seis meses, las revaloraciones para identificar el impacto de la implementaci\u00f3n de la escuela de espalda sobre las dos variables contempladas (percepci\u00f3n del dolor y evaluaci\u00f3n Core), y se aplic\u00f3 una encuesta de percepci\u00f3n sobre el programa a la poblaci\u00f3n asistente. Resultados: Una vez analizados los resultados, se evidenci\u00f3 que la apreciaci\u00f3n del dolor por medio de la EAV aument\u00f3 el n\u00famero de trabajadores asintom\u00e1ticos en un 12%. Con respecto a la encuesta de percepci\u00f3n sobre la implementaci\u00f3n de la escuela de espalda, el 94% de la poblaci\u00f3n report\u00f3 que con el desarrollo de esta t\u00e9cnica disminuy\u00f3 la fatiga muscular a nivel lumbar; y el 96% logr\u00f3 una mejor\u00eda en el desempe\u00f1o de sus actividades laborales. Discusi\u00f3n: Posterior al an\u00e1lisis de todos los resultados obtenidos, se interpret\u00f3 que la pr\u00e1ctica de la escuela de espalda mediante la t\u00e9cnica de CORE contribuye a la prevenci\u00f3n y/o control de la sintomatolog\u00eda a nivel lumbar en la poblaci\u00f3n trabajadora expuesta a riesgos derivados de la carga f\u00edsica, siempre y cuando se garantice su desarrollo de forma continua y supervisada por el profesional competente en el tema.Introdu\u00e7\u00e3o: Este artigo pretende mostrar uma alternativa de interven\u00e7\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o e o controle da dor lombar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de uma planta de produ\u00e7\u00e3o de geot\u00eaxteis para a constru\u00e7\u00e3o, exposta a manipula\u00e7\u00e3o de cargas e posturas for\u00e7adas, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o da escola das costas mediante a t\u00e9cnica de CORE. Esta t\u00e9cnica se entende como o treinamento da musculatura estabilizadora da coluna, cujo benef\u00edcio est\u00e1 em proporcionar estabilidade ao complexo muscular das costas, evitar les\u00f5es osteomusculares e melhorar a postura. Objetivo: Divulgar os resultados na implementa\u00e7\u00e3o de uma escola das costas mediante a t\u00e9cnica de CORE para a preven\u00e7\u00e3o de dor lombar sobre uma popula\u00e7\u00e3o de 48 colaboradores de g\u00eanero masculino com idades de 22 a 55 anos. Materiais e m\u00e9todos: A escola das costas se iniciou com capacita\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o por parte do m\u00e9dico de sa\u00fade ocupacional e explicando os objetivos e benef\u00edcios da mesma a todos os participantes. Uma vez realizada esta atividade, se prosseguiu a avaliar a todos os trabalhadores da planta para estabelecer a condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mediante o question\u00e1rio de PAR-Q. Aplicou-se enquete de percep\u00e7\u00e3o de dor usando a escala an\u00e1loga visual (EAV) e se determinou a estabilidade da coluna atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o de CORE, com o fim de determinar o plano de treinamento. Posteriormente se realizaram, cada seis meses, as reavalia\u00e7\u00f5es para identificar o impacto da implementa\u00e7\u00e3o da escola das costas sobre as duas cari\u00e1veis contempladas (percep\u00e7\u00e3o de dor e avalia\u00e7\u00e3o Core), e se aplicou uma enquete de percep\u00e7\u00e3o sobre o programa \u00e0 popula\u00e7\u00e3o assistente. Resultado: Uma vez analisados os resultados, evidenciouse que a aprecia\u00e7\u00e3o de dor atrav\u00e9s da EAV aumentou o n\u00famero de trabalhadores assintom\u00e1ticos em um 12%. Com respeito \u00e0 enquete de percep\u00e7\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o da escola das costas, o 94% da popula\u00e7\u00e3o reportou que com o desenvolvimento da t\u00e9cnica, diminuiu a fatiga muscular no n\u00edvel lombar; e o 96% conseguiu uma melhora no desempenho de suas atividades laborais. Discuss\u00e3o: Posterior \u00e0 an\u00e1lise de todos os resultados obtidos, interpretou-se que a pr\u00e1tica da escola das costas mediante a t\u00e9cnica de CORE contribui \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e/ou controle da sintomatologia no n\u00edvel lombar na popula\u00e7\u00e3o trabalhadora exposta a riscos derivados da carga f\u00edsica, desde quando se garante seu desenvolvimento de forma continua e supervisada pelo profissional competente no tema.Universidad del Rosario2011-05-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/154910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1549spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1549/1380Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/16842023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCytogenetic characterization of lucilia sericata (Meigen, 1826) (diptera: calliphoridae), Bogot\u00e1-Colombia strainCaracterizaci\u00f3n citogen\u00e9tica de lucilia sericata (Meigen, 1826) (Diptera: calliphoridae), Cepa Bogot\u00e1, ColombiaCaracteriza\u00e7\u00e3o citogen\u00e9tica de lucilia sericata (Meigen, 1826) (diptera: calliphoridae), cepa Bogot\u00e1, Col\u00f4mbiaAcu\u00f1a Morera, YisetheCort\u00e9s Bernal, DianaVargas, MargaritaSegura, Nidya AlexandraBello Garc\u00eda, FelioLucilia sericatakaryotypeC bandingcell culturecytotaxonomy.Lucilia sericatacariotipobandeo Ccultivo celularcitotaxonom\u00edaLucilia sericatacari\u00f3tipobandas Ccultivo celularcitotaxonomia.Objective: Lucilia sericata is an important species for medical and forensic purposes, it is used inmaggot therapy in the treatment of chronic wounds and in medical-legal studies for establishingthe post-mortem interval and the transfer of corpses. Currently there are no records of thecytogenetic characteristics of this fly in Neotropical region. The main objective of this study wasto identify morphometric characteristics and primary structures from karyotype of L. sericatastrain Bogota, Colombia. Methods and materials: Embryonated eggs were taken, which werepreviously surface sterilized, macerated and then seeded in L-15 medium culture, supplementedwith 20% fbs and incubated at 28 \u00baC, without C02 atmosphere. The preparation of chromosomeswas obtained from semiconfluent monolayers, pretreated with various solutions: antimitotic (Colchicine),hypotonic (KCl 0.075 M) and fixative (Carnoy, methanol and acetic acid, 3:1). C-bandingtechnique was carried out to identify chromosomal regions of constitutive heterochromatin.Results: Morphometric parameters were obtained from each pair of chromosomes. The diploidkaryotype number obtained from cell cultures was 2n = 12; they were classified morphologically,according to patterns established previously, as follows: pairs I, II, IV and V were metacentricand pair III was submetacentric. On the other hand, the sexual pair was heteromorphic, beingX chromosome metacentric and Y chromosome submetacentric. C banding was positive for allchromosome pairs. Conclusions: The cytogenetic characteristics of L. sericata, strain Bogot\u00e1,were established according to number, shape, centromer position and heterochromatic regions.Introducci\u00f3n: Lucilia sericata es una especie de importancia m\u00e9dica y forense, utilizada en terapialarval para curar heridas cr\u00f3nicas y en estudios m\u00e9dico-legales empleada en la estimaci\u00f3ndel intervalo post m\u00f3rtem y el traslado de cad\u00e1veres. No existen registros de las caracter\u00edsticascitogen\u00e9ticas de esta mosca en el neotr\u00f3pico. El objetivo principal de este trabajo fue identificarlas caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas cromos\u00f3micas y las estructuras primarias del cariotipo, a partirde espec\u00edmenes de L. sericata de la cepa Bogot\u00e1, Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Se tomaronhuevos embrionados, que fueron previamente esterilizados en su superficie, se maceraron y luegofueron sembrados en el medio de cultivo L-15, suplementado con 20% de sfb, e incubados auna temperatura de 28 \u00baC, sin atmosfera de C02. La preparaci\u00f3n de los cromosomas se obtuvo demonocapas celulares semiconfluentes, empleando diversas soluciones: antimit\u00f3tica (Colchicina),hipot\u00f3nica (KCl 0,075 M) y fijadora (Carnoy: metanol y \u00e1cido ac\u00e9tico; 3:1). Se llev\u00f3 a cabo la t\u00e9cnicade bandeo C para la identificaci\u00f3n de regiones cromos\u00f3micas de heterocromatina constitutiva.Resultados: Se obtuvieron par\u00e1metros morfom\u00e9tricos de cada par cromos\u00f3mico. El n\u00famero diploidedel cariotipo obtenido de los cultivos celulares fue 2n = 12; \u00e9stos se clasificaron morfol\u00f3gicamente,de acuerdo con patrones previamente establecidos, as\u00ed: los pares I, II, IV y V fueronmetac\u00e9ntricos, y el par III fue submetac\u00e9ntrico. A su vez, el par sexual fue heterom\u00f3rfico, siendoel cromosoma X metac\u00e9ntrico y el cromosoma Y submetac\u00e9ntrico. El bandeo C fue positivo paratodos los pares cromos\u00f3micos. Conclusiones: Se establecieron las caracter\u00edsticas citogen\u00e9ticas deL. sericata, cepa Bogot\u00e1, Colombia, relacionadas con n\u00famero, forma, tama\u00f1o, posici\u00f3n del centr\u00f3meroy regiones heterocrom\u00e1ticas de los cromosomas.Introdu\u00e7\u00e3o: Lucilia sericata \u00e9 uma esp\u00e9cie de import\u00eancia m\u00e9dica e forense, utilizada em terapialarval para curar feridas cr\u00f4nicas e em estudos m\u00e9dico-legais empregada na estima\u00e7\u00e3o do intervalopost morteme o traslado de cad\u00e1veres. N\u00e3o existem registros das caracter\u00edsticas citog\u00e9neticasdesta mosca no neotr\u00f3pico. O objetivo principal deste trabalho foi identificar as caracter\u00edsticasmorfom\u00e9tricas cromoss\u00f4micas e as estruturas prim\u00e1rias do cari\u00f3tipo, a partir de espec\u00edmenes deL. sericata da cepa Bogot\u00e1, Col\u00f4mbia. Materiais e m\u00e9todos: Tomaram-se ovos embrionados, queforam previamente esterilizados em sua superf\u00edcie, se maceraram e depois foram semeados nom\u00e9dio de cultivo L-15, suplementado com 20% de SFB, e incubados a uma temperatura de 28\u00b0C, sem atmosfera de C02. A prepara\u00e7\u00e3o dos cromossomas obteve-se de monocamadas celularessemiconfluentes, utilizando diversas solu\u00e7\u00f5es: antimit\u00f3tica (Colchicina), hipot\u00f4nica (KCl 0,075M) e fixadora (Carnoy: metanol y \u00e1cido ac\u00e9tico; 3:1). Levou-se a cabo a t\u00e9cnica de bandas C paraa identifica\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es cromoss\u00f4micas de heterocromatina constitutiva. Resultados: Se obtiverampar\u00e2metros morfom\u00e9tricos de cada par cromoss\u00f4mico. O n\u00famero dipl\u00f3ide do cari\u00f3tipoobtido dos cultivos celulares foi 2n = 12; estes se classificaram morfologicamente, de acordo compatr\u00f5es previamente estabelecidos, assim: os pares I, II, IV e V foram metac\u00eantricos, e o par IIIfoi submetac\u00eantrico. Por sua vez, o par sexual foi heterom\u00f3rfico, sendo o cromossoma X metac\u00eantricoe o cromossoma Y submetac\u00eantrico. As bandas C foram positivas para todos os parescromoss\u00f4micos. Conclus\u00f5es: Se estabeleceram as caracter\u00edsticas citogen\u00e9ticas de L. sericata, cepa Bogot\u00e1, Col\u00f4mbia, relacionadas com n\u00famero, forma, tamanho, posi\u00e7\u00e3o do centr\u00f4mero e regi\u00f5esheterocrom\u00e1ticas dos cromossomas.Universidad del Rosario2011-08-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/168410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1684spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1684/1501Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/16852023-09-21T13:57:52Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEffect of joint mobilization on the H Reflex amplitude in people with spasticityEfecto de la movilizaci\u00f3n articular sobre la amplitud del Reflejo H en personas con espasticidadEfeito da mobiliza\u00e7\u00e3o articular sobre a amplitude do reflexo H em pessoas com espasticidadeP\u00e9rez Parra, Julio ErnestoHenao Lema, Claudia PatriciaMusculoskeletal manipulationsexercise movement techniquesmuscle tonemuscle spasticityManipulaciones musculoesquel\u00e9ticasterapia por ejerciciotono muscularespasticidad muscularManipula\u00e7\u00f5es musculoesquel\u00e9ticasterapia por exerc\u00edciotom muscularespasticidade muscularObjective: To determine the effect of ankle joint mobilization on the H reflex amplitude of thesoleus muscle in people with spasticity. Materials and methods: A quasi-experimental study withcrossover design and simple masking was conducted in 24 randomized subjects to initiate thecontrol or experimental group. Traction and rhythmic oscillation were applied for five minutesto the ankle joint. H wave amplitude changes of Hoffmann reflex (electrical equivalent of themonosynaptic spinal reflex) was assessed, stimulating the tibial nerve at the level of the poplitealfossa and recording in the soleus muscle. In each subject 12 measurements were taken: basalrate, during and after mobilization. Changes in H reflex amplitude were calculated in relationto basal measurement. For each measurement a hypothesis test was performed (Student t test).Results: In groups of patients with brain injury and incomplete spinal cord injury, a significantdifference was found between measurements of both studies, concerning variation in H reflexamplitude during the application of joint mobilization techniques, with a decrease in the experimentalgroup and an increase in the control group. In contrast, no significant differences werefound after mobilization therapy. Patients with complete spinal cord injury showed no significantdifferences in any measurements. Conclusion: We demonstrate the effectiveness of jointmobilization in the decrease of H reflex amplitude in patients with brain injury or incompletespinal cord injury during the mobilization maneuver, but no residual effect after completion ofthe trial. This research showed no evidence regarding excitability reduction in complete spinalcord injury. We suggest that therapeutic interventions to decrease muscle tone based on the jointmobilization should be reconsidered.Objetivo: Determinar el efecto de la movilizaci\u00f3n articular del tobillo sobre la amplitud del reflejoH del m\u00fasculo s\u00f3leo en personas con espasticidad. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un cuasiexperimentocon dise\u00f1o cruzado y enmascaramiento simple en 24 personas voluntarias aleatorizadaspara iniciar en el estudio control o experimental. Se aplic\u00f3 tracci\u00f3n y oscilaci\u00f3n r\u00edtmica enla articulaci\u00f3n del tobillo durante cinco minutos. Se midieron los cambios en la amplitud de laonda H del reflejo de Hoffmann, como equivalente el\u00e9ctrico del reflejo espinal monosin\u00e1ptico,estimulando el nervio tibial a nivel de la fosa popl\u00edtea y captando en el m\u00fasculo s\u00f3leo. A cadapersona se le realizaron 12 mediciones: basal, durante la movilizaci\u00f3n y despu\u00e9s de finalizada. Secalcularon las variaciones de la amplitud de la onda H respecto a la medida basal. Para cada unade las mediciones se realiz\u00f3 una prueba de hip\u00f3tesis (t de Student). Resultados: En los grupos depacientes con lesi\u00f3n cerebral y lesi\u00f3n medular incompleta se encontr\u00f3 una diferencia significativaentre las medias de ambos estudios respecto a la variaci\u00f3n de la amplitud de la onda H durantela aplicaci\u00f3n de la movilizaci\u00f3n articular con disminuci\u00f3n en el experimental y aumento en elcontrol; en contraste, no se encontraron diferencias significativas despu\u00e9s de finalizada la movilizaci\u00f3n.En pacientes con lesi\u00f3n medular completa no se observaron diferencias significativas enninguna de las mediciones. Conclusiones: Se demuestra la eficacia de la movilizaci\u00f3n articularpara la disminuci\u00f3n de la amplitud de la onda H durante la maniobra de movilizaci\u00f3n en pacientescon lesi\u00f3n cerebral o lesi\u00f3n medular incompleta, pero sin ning\u00fan efecto residual despu\u00e9s definalizada. La investigaci\u00f3n no arroj\u00f3 evidencia para la disminuci\u00f3n de la amplitud en lesi\u00f3n medularcompleta. Se sugiere replantear las intervenciones terap\u00e9uticas para disminuci\u00f3n del tonomuscular basadas en la movilizaci\u00f3n articular.Objetivo: Determinar o efeito da mobiliza\u00e7\u00e3o articular do tornozelo sobre a amplitude do reflexoH do m\u00fasculo s\u00f3leo em pessoas com espasticidade. Materiais e m\u00e9todos: se realizou umquase-experimento com desenho cruzado e mascaramento simples em 24 pessoas volunt\u00e1riasaleatorizadas para iniciar o estudo controle ou experimental. Aplicou-se tra\u00e7\u00e3o e oscila\u00e7\u00e3o r\u00edtmicana articula\u00e7\u00e3o do tornozelo durante cinco minutos. Mediram-se as mudan\u00e7as na amplitude daonda H do reflexo de Hoffmann, como equivalente el\u00e9trico do reflexo espinhal monossin\u00e1pticoestimulando o nervo tibial no n\u00edvel da fossa popl\u00edtea e captando no m\u00fasculo s\u00f3leo. A cada umadas pessoas realizaram-lhes 12 medi\u00e7\u00f5es: basal, durante a mobiliza\u00e7\u00e3o e depois de finalizada.Calcularam-se as varia\u00e7\u00f5es da amplitude da onda H em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 medida basal. Para cada uma dasmedi\u00e7\u00f5es realizou-se uma prova de hip\u00f3tese (t de Student). Resultados: Nos grupos de pacientescom les\u00e3o cerebral e les\u00e3o medular incompleta encontrou-se uma diferen\u00e7a significativa entres asm\u00e9dias de ambos os estudos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da amplitude da onda H durante a aplica\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o articular com diminui\u00e7\u00e3o no experimental e aumento no controle; em contraste,n\u00e3o se encontraram diferen\u00e7as significativas depois de finalizada a mobiliza\u00e7\u00e3o. Em pacientes comles\u00e3o medular completa n\u00e3o se observaram diferen\u00e7as significativas em nenhuma das medi\u00e7\u00f5es.Conclus\u00f5es: Se demonstra a efic\u00e1cia da mobiliza\u00e7\u00e3o articular para a diminui\u00e7\u00e3o da amplitude daonda H durante a manobra de mobiliza\u00e7\u00e3o em pacientes com les\u00e3o cerebral ou les\u00e3o medular incompleta,mas sem nenhum efeito residual depois de finalizada. A pesquisa n\u00e3o produziu evid\u00eanciapara a diminui\u00e7\u00e3o da amplitude em les\u00e3o medular completa. Sugere-se reformular as interven\u00e7\u00f5esterap\u00eauticas para diminui\u00e7\u00e3o do tom muscular baseadas na mobiliza\u00e7\u00e3o articular. Palavras chave:Manipula\u00e7\u00f5es musculoesquel\u00e9ticas, terapia por exerc\u00edcio, tom muscular, espasticidade muscular.Universidad del Rosario2011-08-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/168510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1685spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1685/1502Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/16862023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDescription of the risk factors for relapse in patients diagnosed with severe mental disordersDescripci\u00f3n de los factores de riesgo para reca\u00edda en pacientes con diagn\u00f3stico de trastorno mentalDescri\u00e7\u00e3o dos fatores de risco para reca\u00edda em pacientes com diagn\u00f3stico de transtorno mentalCaycedo B., Martha L.Herrera, SandraOffir Jim\u00e9nez, KarimRecurrencehospitalizationmental disordersRecurrenciahospitalizaci\u00f3nenfermedad mental.Recorr\u00eanciahospitaliza\u00e7\u00e3oenfermidade mental.Objective: The objective of this paper is to describe the population served in mental health institutionsfor mental illness relapse, and the process of identifying risk factors in relapsing patientsdiagnosed with severe mental illness. To this end a descriptive exploratory multicenter, multistageepidemiological study was carried out in mental health institutions of the Order of San Juan deDios Hospital (OHSJD) with hospitalized relapsing patients with a diagnosis of severe mentaldisorder. This study comes from a working network of Psychology professionals in the OHSJDnationwide. Materials and methods: The population sample was of 1005 patients diagnosed withsevere mental disorders, who had presented relapse during the last year. First, the characterizationof the general population was conducted; then, it was narrowed down to the centers, taking intoaccount similarities and differences found according to the clinical and demographic variables.Results: Major risk factors for relapse found in patients diagnosed with severe mental disorderswere: having between 38 and 58 years of age, being female, single, graduates, unemployed, witha prevalence of bipolar affective disorder diagnosis, number of hospitalizations between 2 and10, number of drugs at the time of leaving hospital 2 to 6, with severe difficulties relating withothers and difficulties in adherence to treatment. The need for a caregiver was also found, as wellas a limited number of received psychological interventions. How the system of beliefs affects thedisease and the poor adherence to treatment was identified. Conclusions: These results indicatethe requirement of a design of team intervention strategies, ranging from the assessment team(home), definition of therapeutic action plans (for) and the posthospitalizacion (egress) following.There is a poor support network and limited adherence to comprehensive treatment.Objetivo: El objetivo del presente art\u00edculo es socializar los resultados de la investigaci\u00f3n realizadarespecto a la descripci\u00f3n de la poblaci\u00f3n atendida en instituciones de salud mental que tienenreca\u00eddas por enfermedad mental, as\u00ed como el proceso de identificaci\u00f3n de los factores de riesgoen pacientes diagnosticados con trastorno mental severo que presentan reca\u00eddas. Para este finse realiz\u00f3 un estudio descriptivo exploratorio multic\u00e9ntrico, multiet\u00e1pico y epidemiol\u00f3gico enpacientes hospitalizados en las instituciones de salud mental de la Orden Hospitalaria San Juande Dios (OHSJD) que presentan reca\u00eddas con diagn\u00f3stico de trastorno mental severo. Este estudiosurge a partir de un trabajo en red de los profesionales de psicolog\u00eda de la OHSJD a nivelnacional. Materiales y m\u00e9todos: La muestra poblacional fue de 1005 pacientes con diagn\u00f3sticosde trastornos mentales severos que hubieran presentando reca\u00eddas durante el ultimo a\u00f1o. Enel estudio, se realiz\u00f3 en primera instancia la caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en general y luegopor centros, teniendo en cuenta similitudes y diferencias encontradas de acuerdo a las variablescl\u00ednicas y sociodemogr\u00e1ficas. Resultados: Los factores de riesgo importantes para reca\u00eddas en pacientesdiagnosticados con trastornos mentales severos encontrados fueron: la edad entre los 38y los 58 a\u00f1os, sexo femenino, solteras, bachilleres, desempleadas, con prevalencia del diagn\u00f3sticode trastorno afectivo bipolar, n\u00famero de ingresos entre 2 y 10, n\u00famero de medicamentos a suegreso 2 a 6, con dificultades severas en la relaci\u00f3n con los otros, con dificultades en la adherenciaal tratamiento. Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 que estos pacientes requieren de un cuidador y que eln\u00famero de intervenciones psicol\u00f3gicas recibidas son limitadas, y se identific\u00f3 c\u00f3mo el sistema decreencias influye frente a la enfermedad y en la pobre adherencia al tratamiento. Conclusiones:Estos resultados se\u00f1alan que se requiere del dise\u00f1o de estrategias de intervenci\u00f3n en equipo terap\u00e9utico, que van desde la evaluaci\u00f3n en equipo (inicio), definici\u00f3n de planes de acci\u00f3n terap\u00e9utica(durante) y el seguimiento posthospitalizacion (egreso). Existe una pobre red de apoyo y limitadaadherencia al tratamiento integral.Objetivo: O objetivo do presente artigo \u00e9 socializar os resultados da pesquisa realizada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0descri\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atendida em institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental que t\u00eam reca\u00eddas por enfermidademental, assim como o processo de identifica\u00e7\u00e3o dos fatores de risco em pacientes diagnosticadoscom transtorno mental severo que apresentam reca\u00eddas. Para esta finalidade realizou-se um estudodescritivo explorat\u00f3rio multic\u00eantrico, multiet\u00e1pico e epidemiol\u00f3gico em pacientes hospitalizadosnas institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental da Ordem Hospitalaria San Juan de Dios (OHSJD) que apresentamreca\u00eddas com diagn\u00f3stico de transtorno mental severo. Este estudo surge a partir de umtrabalho em rede dos profissionais de psicologia da OHSJD no n\u00edvel nacional. Materiais e m\u00e9todos:A amostra populacional foi de 1005 pacientes com diagn\u00f3sticos de transtornos mentais severos,que tivessem apresentado reca\u00eddas durante o \u00faltimo ano. No estudo, realizou-se em primeira inst\u00e2nciaa caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em geral e depois por centros, tendo em conta similitudes e diferen\u00e7as encontradas de acordo \u00e0s vari\u00e1veis cl\u00ednicas e sociodemogr\u00e1ficas. Resultados: Os fatoresde risco importantes para reca\u00eddas em pacientes diagnosticados com transtornos mentais severosencontrados foram: a idade entre os 38 e 58 anos, sexo feminino, solteiras, bachar\u00e9is, desempregadas,com preval\u00eancia do diagn\u00f3stico de transtorno afetivo bipolar, n\u00famero de ingressos entre 2e 10, n\u00famero de medicamentos no seu egresso 2 a 6, com dificuldades severas na rela\u00e7\u00e3o com osoutros, com dificuldades na ader\u00eancia ao tratamento. Al\u00e9m disso, encontrou-se que estes pacientesrequerem de um cuidador e que o n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas recebidas \u00e9 limitado,e se identificou como o sistema de cren\u00e7as influi \u00e0 frente da enfermidade e na pobre ader\u00eanciaao tratamento. Conclus\u00f5es: Estes resultados assinalam que se requere o desenho de estrat\u00e9giasde interven\u00e7\u00e3o em equipe terap\u00eautica que v\u00e3o desde a avalia\u00e7\u00e3o em equipe (inicio), defini\u00e7\u00e3o deplanos de a\u00e7\u00e3o terap\u00eautica (durante) e o seguimento ap\u00f3s hospitaliza\u00e7\u00e3o (egresso). Existe umapobre rede de apoio e limitada ader\u00eancia ao tratamento integral.Universidad del Rosario2011-08-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/168610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1686spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1686/1503Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/16872023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverA prediction model for establishing the disability degree in adults with spinal cord injury: results based on WHO-DAS II perspectiveModelo predictivo del grado de discapacidad en adultos con lesi\u00f3n medular: resultados desde el WHO-DAS IIModelo preditivo de o grau de incapacidade em adultos com les\u00e3o medular: resultados da WHO-DAS IIHenao Lema, Claudia PatriciaP\u00e9rez Parra, Julio ErnestoSpinal cord injuriesdisability evaluationlinear modelsTraumatismos de la m\u00e9dula espinalevaluaci\u00f3n de la discapacidadmodelos linealestraumatismos da medula espinhalavalia\u00e7\u00e3o da defici\u00eanciamodelos lineais.Objective: To establish a prediction model of the degree of disability in adults with Spinal CordInjury (SCI ) based on the use of the WHO-DAS II . Methods: The disability degree was correlatedwith three variable groups: clinical, sociodemographic and those related with rehabilitation services.A model of multiple linear regression was built to predict disability. 45 people with sci exhibitingdiverse etiology, neurological level and completeness participated. Patients were older than 18 andthey had more than a six-month post-injury. The WHO-DAS II and the ASIA impairment scale(AIS ) were used. Results: Variables that evidenced a significant relationship with disability were thefollowing: occupational situation, type of affiliation to the public health care system, injury evolutiontime, neurological level, partial preservation zone, ais motor and sensory scores and number ofclinical complications during the last year. Complications significantly associated to disability werejoint pain, urinary infections, intestinal problems and autonomic disreflexia. None of the variablesrelated to rehabilitation services showed significant association with disability. The disability degreeexhibited significant differences in favor of the groups that received the following services: assistivedevices supply and vocational, job or educational counseling. Conclusions: The best predictiondisability model in adults with sci with more than six months post-injury was built with variablesof injury evolution time, AIS sensory score and injury-related unemployment.Objetivo: Establecer un modelo predictivo del grado de discapacidad en adultos con lesi\u00f3n medulara partir de la utilizaci\u00f3n del WHO-DAS II . Materiales y M\u00e9todos: Se correlacion\u00f3 el grado dediscapacidad (por \u00e1reas y final) con variables sociodemogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas y relacionadas con los serviciosde rehabilitaci\u00f3n y se construy\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple para discapacidad.Participaron 45 personas con lesi\u00f3n medular de variada etiolog\u00eda, nivel neurol\u00f3gico y completitud,mayores de 18 a\u00f1os con m\u00e1s de seis meses de evoluci\u00f3n. Se utiliz\u00f3 el WHO-DAS II y la escala dedeficiencia ASIA . Resultados: Las variables que evidenciaron relaci\u00f3n significativa con la discapacidadfueron: situaci\u00f3n ocupacional, tipo de afiliaci\u00f3n al sistema p\u00fablico de salud, tiempo de evoluci\u00f3n,nivel neurol\u00f3gico, zona de preservaci\u00f3n parcial, \u00edndices motor y sensitivo ASIA y n\u00famero decomplicaciones cl\u00ednicas en el \u00faltimo a\u00f1o. Las complicaciones que se asociaron significativamentecon la discapacidad fueron dolor articular, infecciones urinarias, problemas intestinales y disreflexiaauton\u00f3mica. Ninguna de las variables asociadas a servicios de rehabilitaci\u00f3n present\u00f3 asociaci\u00f3nsignificativa con la discapacidad. Los \u00fanicos servicios que mostraron diferencia significativa entreel grupo que los recibi\u00f3 y el que no, en relaci\u00f3n con la discapacidad, fueron el suministro de aditamentosy la orientaci\u00f3n vocacional, laboral o educativa. Conclusiones: El mejor modelo predictivode discapacidad en adultos con lesi\u00f3n medular con m\u00e1s de seis meses de evoluci\u00f3n se construy\u00f3 conlas variables tiempo de evoluci\u00f3n, \u00edndice sensitivo ASIA y desempleo por la lesi\u00f3n.Objetivo: Estabelecer um modelo preditivo do grau de defici\u00eancia em adultos com les\u00e3o medular apartir da utiliza\u00e7\u00e3o do WHO-DAS II Metodologia: correlacionou-se o grau de defici\u00eancia (por \u00e1rease final) com vari\u00e1veis s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas e relacionadas com os servi\u00e7os de reabilita\u00e7\u00e3o econstruiu-se um modelo de regress\u00e3o lineal m\u00faltiple para defici\u00eancia. Participaram 45 pessoas comles\u00e3o medular de variada etologia, n\u00edvel neurol\u00f3gico e plenitude, maiores de 18 anos, com mais deseis meses de evolu\u00e7\u00e3o. Utilizou-se o WHO-DAS II e a escala de defici\u00eancia ASIA. Resultados: Asvari\u00e1veis que evidenciaram rela\u00e7\u00e3o significativa com a discapacidade foram: situa\u00e7\u00e3o ocupacional,tipo de afilia\u00e7\u00e3o ao sistema p\u00fablico de sa\u00fade, tempo de evolu\u00e7\u00e3o, n\u00edvel neurol\u00f3gico, zona de preserva\u00e7\u00e3oparcial, \u00edndices motor e sensitivo ASIA e n\u00famero de complica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas no \u00faltimo ano.As complica\u00e7\u00f5es se associaram significativamente com a defici\u00eancia foram dor articular, infec\u00e7\u00f5esurinarias, problemas intestinais e disreflexia auton\u00f4mica. Nenhuma das vari\u00e1veis associadas a servi\u00e7osde reabilita\u00e7\u00e3o apresentou associa\u00e7\u00e3o significativa com a defici\u00eancia. Os \u00fanicos servi\u00e7os quemostraram diferen\u00e7a significativa entre o grupo que os recebeu e o grupo que n\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o coma defici\u00eancia, foram o fornecimento de aditamentos e a orienta\u00e7\u00e3o vocacional, laboral ou educativa.Conclus\u00f5es: o melhor modelo preditivo de defici\u00eancia em adultos com les\u00e3o medular com maisde 6 meses de evolu\u00e7\u00e3o se construiu com as vari\u00e1veis: tempo de evolu\u00e7\u00e3o, \u00edndice sensitivo ASIA edesemprego pela les\u00e3o.Universidad del Rosario2011-08-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/168710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1687spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1687/1504Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/16882023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCurrent status of knowledge about suicide in people with cancerSituaci\u00f3n actual del conocimiento acerca del suicidio en las personas con c\u00e1ncerSitua\u00e7\u00e3o atual do conhecimento sobre o suic\u00eddio nas pessoas com c\u00e2ncerPalacios-Espinosa, XimenaOcampo-Palacio, Juan GabrielSuicidesuicidal ideationsuicide attemptrisk factorscancersuicidioideaci\u00f3n suicidaintento suicidafactores de riesgoc\u00e1ncersuic\u00eddioidea\u00e7\u00e3o suicidatentativa suicidafatores de riscoc\u00e2ncerAim: To review the current knowledge about suicide in cancer patients. Method: We searchedspecialized databases using keywords for articles published in the last two decades (1990-2010),and compiled and reviewed them in order to: indicate the prevalence of suicide in cancer patientsworldwide and in Colombia, differentiating the data by sex and age; establish the types of cancerthat are associated with suicide, identify risk factors for committing or considering suicide andpresent the strategies of professional and psychological intervention directed at cancer patientswith suicidal ideation and suicide attempts. The present article is a review of the information on thesubject. Results: We found that: in cancer patients, the suicide rate is two times higher thanin the general population; depression, suicidal ideation and location of cancer are some of therisk factors for suicide, and there is a lack of published guidelines for professional managementof the suicidal patient with cancer. Conclusion: The need to carry out research on the topic ofsuicide in cancer patients was established.Objetivo: Revisar el estado actual del conocimiento sobre el suicidio en pacientes con c\u00e1ncer. Materialesy M\u00e9todos: Con las palabras clave se buscaron, recolectaron y revisaron art\u00edculos publicadosdurante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas (1990-2010), disponibles en bases de datos especializadas,para: indicar la prevalencia de suicidio en pacientes con c\u00e1ncer a nivel mundial y en Colombia,especificando los datos seg\u00fan el sexo y la edad; establecer los tipos de c\u00e1ncer que est\u00e1n relacionadoscon el suicidio, los factores de riesgo para cometer y considerar el suicidio, y presentar lasestrategias de intervenci\u00f3n profesional y psicol\u00f3gica para el paciente oncol\u00f3gico con ideaci\u00f3n eintenci\u00f3n suicidas. Resultados: Se encontr\u00f3 que: en los pacientes oncol\u00f3gicos la tasa de suicidioes dos veces mayor que en la poblaci\u00f3n general; depresi\u00f3n, ideaci\u00f3n suicida y ubicaci\u00f3n del c\u00e1ncerson algunos de los factores de riesgo para el suicidio, y hay d\u00e9ficit en la publicaci\u00f3n de gu\u00edas demanejo profesional del paciente suicida con c\u00e1ncer. Conclusiones: Se estableci\u00f3 la necesidad dellevar a cabo investigaci\u00f3n sobre el tema del suicidio en los pacientes con c\u00e1ncer.Objetivo: revisar o estado atual do conhecimento sobre suic\u00eddio em pacientes com c\u00e2ncer. Metodologia:com as palavras chave se buscaram, coletaram e revisaram artigos publicados duranteas \u00faltimas duas d\u00e9cadas (1990-2010), dispon\u00edveis em bases de dados especializadas, para indicara preval\u00eancia de suic\u00eddio em pacientes com c\u00e2ncer no n\u00edvel mundial e na Col\u00f4mbia, especificandoos dados segundo sexo e a idade; estabelecer os tipos de c\u00e2ncer que est\u00e3o relacionados com osuic\u00eddio, os fatores de risco para cometer e considerar o suic\u00eddio, e apresentar as estrat\u00e9gias deinterven\u00e7\u00e3o profissional e psicol\u00f3gica para o paciente oncol\u00f3gico com idea\u00e7\u00e3o e inten\u00e7\u00e3o suicidas.Resultados: Encontrou-se que nos pacientes oncol\u00f3gicos a taxa de suic\u00eddio \u00e9 duas vezes maior doque na popula\u00e7\u00e3o geral; depress\u00e3o, idea\u00e7\u00e3o suicida e localiza\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer s\u00e3o alguns dos fatoresde risco para o suic\u00eddio, e tem d\u00e9ficit na publica\u00e7\u00e3o de guias de manejo profissional do pacientesuicida com c\u00e2ncer. Conclus\u00f5es: Se estabeleceu a necessidade de levar a cabo pesquisa sobre o teado suic\u00eddio nos pacientes com c\u00e2ncer.Universidad del Rosario2011-08-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/168810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1688spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1688/1505Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/18192023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverExpression of TRF2 and GAPDH in the aging of the in vitro ovarian surface epithelial cellsExpresi\u00f3n de TRF2 y GAPDH en el envejecimiento de las c\u00e9lulas del epitelio superficial del ovario in vitroExpress\u00e3o de TRF2 e GAPDH no envelhecimento do epit\u00e9lio superficial do ov\u00e1rio in vitroChuaire-Noack, LilianMonterrey-Guti\u00e9rrez, PedroPay\u00e1n-G\u00f3mez, C\u00e9sar E.expresi\u00f3n g\u00e9nicaenvejecimiento celularsenescencia replicativaexpresi\u00f3n g\u00e9nicaenvejecimiento celularsenescencia replicativaexpress\u00e3o g\u00eanicaenvelhecimento celularsenesc\u00eancia replicativa.GAPDH can bind single-strand telomere DNA both in vitro and in vivo. Thus, it was hypothesisedthat GAPDH has an important role in protecting the telomeres, role that could be shared with TRF2, a well-known telomeric protein involved in a myriad of functions related to telomere homeostasis. Objective: The aim of this study was to determine if there was a correlation between the expression of these genes in the in vitro ovarian surface epithelium. Materials and methods: The relative expression of each gene was established by qRT-PCR in primary cell cultures of the ovarian surface epithelium from 22 healthy mestizo Colombian donors. Results: The Kendall and Spearman non-parametric tests established a significant correlation between the levels of expression in subsequent passages of the cell line, in an age-independent way. Conclusion: Our findings suggest a synergistic effect between TRF2 and GAPDH that could counter telomere shortening in vitro.Se ha demostrado que la prote\u00edna GAPDH se puede unir al ADN telom\u00e9rico de cadena sencilla, tanto in vitro como in vivo. Por lo tanto, se ha planteado la hip\u00f3tesis de que la GAPDH juega un papel importante en la protecci\u00f3n de los tel\u00f3meros, papel que podr\u00eda ser compartido con la TRF2, prote\u00edna que participa en una gran variedad de funciones relacionadas con la homeostasis telom\u00e9rica. Objetivo: el objetivo de este estudio fue determinar si existe una correlaci\u00f3n entre la expresi\u00f3n de ambos genes en el epitelio superficial del ovario in vitro. Materiales y m\u00e9todos: la expresi\u00f3n relativa de cada gen fue establecida mediante qRT-PCR, en cultivos primarios de c\u00e9lulas del epitelio superficial del ovario provenientes de un grupo de 22 donantes colombianas mestizas sanas. Resultados: las pruebas no param\u00e9tricas de Kendall y Spearman permitieron establecer que existe una correlaci\u00f3n significativa entre los niveles de expresi\u00f3n de GAPDH y TRF2 a lo largo de la historia replicativa de los cultivos, en forma independiente de la edad de las donantes. Conclusi\u00f3n: nuestros resultados sugieren un efecto sin\u00e9rgico entre TRF2 y GAPDH, que podr\u00eda estar orientado a contrarrestar la reducci\u00f3n de los tel\u00f3meros in vitro.Tem se demonstrado que GAPDH pode-se unir ao DNA telom\u00e9rico de cadeia simples, tanto in vitro quanto in vivo. Portanto, tem se apresentado a hip\u00f3tese de que GAPDH joga um papel importantena prote\u00e7\u00e3o dos tel\u00f3meros, papel que poderia ser compartilhado com TRF2, prote\u00edna que participa em uma grande variedade de fun\u00e7\u00f5es relacionadas com a homeostase telom\u00e9rica. Objetivo. O objetivo deste estudo foi determinar se existe uma correla\u00e7\u00e3o entre a express\u00e3o de ambos os genes no epit\u00e9lio superficial do ov\u00e1rio in vitro. Materiais e m\u00e9todos: A express\u00e3o relativa de cada gene foi estabelecida mediante qRT-PCR em cultivos prim\u00e1rios de c\u00e9lulas do epit\u00e9lio superficial do ov\u00e1rio provenientes de um grupo de 22 doadoras colombianas mesti\u00e7as sanas. Resultados. As provas n\u00e3o param\u00e9tricas de Kendall e Spearman permitiram estabelecer que existe uma correla\u00e7\u00e3o significativa entre os n\u00edveis de express\u00e3o de GAPDH e TRF2 ao longe da hist\u00f3ria replicativa dos cultivos, em forma independente da idade das doadoras. Conclus\u00e3o. Nossos resultados sugerem um efeito sin\u00e9rgico entre TRF2 e GAPDH que poderia estar orientado a contra-arrestar a redu\u00e7\u00e3o dos tel\u00f3meros in vitro.Universidad del Rosario2011-12-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/181910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1819spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1819/1651Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/18202023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverComparison of the Orotracheal Tube Cuff Pressure Estimated by Palpation vs. the Measurement Taken with a ManometerComparaci\u00f3n de la presi\u00f3n del manguito del tubo orotraqueal estimada por palpaci\u00f3n frente a la medici\u00f3n tomada con un man\u00f3metroCompara\u00e7\u00e3o da press\u00e3o do balonete do tubo endotraqueal vs. palpa\u00e7\u00e3o estimou a medida realizada com um man\u00f4metroMu\u00f1oz, Vilma E.Mojica, SusanaG\u00f3mez, Juan M.Soto, Rodolfocuff pressureorotracheal intubationtracheal injuryestimation techniquespresi\u00f3n del manguitointubaci\u00f3n orotraqueallesi\u00f3n traquealt\u00e9cnicas de estimaci\u00f3n.press\u00e3o do manguitointuba\u00e7\u00e3o orotraquealles\u00e3o traquealt\u00e9cnicas de estima\u00e7\u00e3oThe pressure exerted by the cuff of endotracheal tube (ETT) on the mucosa to be blown, should be kept in a safe range to avoid complications by on inflation or deflation. In our context, the objective measurement instruments are not commonly used. Objective: To evaluate the correlation between ETT cuff pressure estimated by palpation, and that obtained with a manual gauge in adult patients undergoing general anesthesia. Materials and methods: It was performed a cross-sectional study by obtaining the sample of adult patients undergoing general anesthesia requiring endotracheal intubation. We included forty patients who were intubated and then two blind anesthesiologists, other than the one who intubated, estimated insufflation of ETT cuff by palpation categorizing as over-inflated, normal or deflated. One of the observers subsequently, carried out the measurement of pressure with a manometer, both in inspiration and expiration. It was considered as normal pressure range 20 to 30 cm H2O. Results: The correlation of the estimation by palpation between the two anesthesiologists was weak (Kappa = 0.21, ES: 0.11). The correlation of the estimation by palpation and measurement with manual gauge was very weak. Between the first anesthesiologist and observers, in inspiration the . was 0.08 (ES: 0.09), in expiration was 0.08 (ES: 0.07), also between the second anesthesiologist and the observers, . 0.05 (ES: 0.07) and 0.02 (ES: 0.06) respectively. Conclusion: The study shows that the correlation between subjective and objective methods to determine if the cuff of ETT is properly inflated was weak. It suggests the use of more objective methods for its determination.La presi\u00f3n que ejerce el manguito del tubo orotraqueal (TOT) sobre la mucosa al ser insuflado debe mantenerse en un rango de seguridad que evite complicaciones por sobreinflaci\u00f3n o por desinsuflaci\u00f3n. En nuestro medio, los instrumentos de medici\u00f3n objetiva no son de uso com\u00fan. Objetivo: evaluar la concordancia de la presi\u00f3n del manguito del TOT estimada por palpaci\u00f3n frente al uso de un man\u00f3metro manual en pacientes adultos sometidos a anestesia general. Materiales y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio de corte transversal que incluy\u00f3 a 40 pacientes, a quienes, una vez intubados, dos anestesi\u00f3logos enmascarados, diferentes al que los intub\u00f3, palparon el manguito del TOT categoriz\u00e1ndolo como sobreinflado, normal o desinflado; posteriormente, uno de los investigadores registr\u00f3 la medida con un man\u00f3metro en fase inspiratoria y espiratoria. Se consider\u00f3 como rango normal de 20 a 30 cm H2O. Resultados: la concordancia de la estimaci\u00f3n por palpaci\u00f3n entre los dos anestesi\u00f3logos fue d\u00e9bil (Kappa = 0,21, ES: 0,11). La concordancia entre la estimaci\u00f3n por palpaci\u00f3n y la medici\u00f3n con el man\u00f3metro manual fue muy d\u00e9bil. Entre el primer anestesi\u00f3logo y el investigador en fase inspiratoria, . 0,08 (ES: 0,09), y en espiraci\u00f3n, . 0,08 (ES: 0,07). Entre el segundo anestesi\u00f3logo y el investigador, . 0,05 (ES: 0,07) y 0,02 (ES: 0,06), respectivamente. Conclusi\u00f3n: el estudio muestra que la concordancia entre los m\u00e9todos subjetivo y objetivo para determinar si el manguito del TOT est\u00e1 adecuadamente inflado fue d\u00e9bil. Se sugiere el empleo de m\u00e9todos m\u00e1s objetivos para su determinaci\u00f3n.A press\u00e3o que exerce o manguito do tubo orotraqueal (TOT) sobre a mucosa ao ser insuflado deve manter-se em um rango de seguran\u00e7a que evite complica\u00e7\u00f5es por sobre infla\u00e7\u00e3o ou por desinsufla\u00e7\u00e3o. Em nosso meio, os instrumentos de medi\u00e7\u00e3o objetiva n\u00e3o s\u00e3o de uso comum. Objetivo: avaliar a concord\u00e2ncia da press\u00e3o do manguito do TOT estimada por palpa\u00e7\u00e3o versus o uso de um man\u00f4metro manual, em pacientes adultos submetidos \u00e0 anestesia geral. Materiais e m\u00e9todos: realizou-se um estudo de corte transversal que incluiu 40 pacientes aos quais, uma vez intubados, dois anestesiologistas mascarados, diferentes ao que intubou, palparam o manguito do TOT categorizando-lhe como super-inflado, normal ou desinflado, posteriormente um dos pesquisadores registrou a medida com um man\u00f4metro em fase inspirat\u00f3ria e expirat\u00f3ria. Considerou-se como rango normal de 20 a 30 cmH2O. Resultados: a concord\u00e2ncia da estima\u00e7\u00e3o por palpa\u00e7\u00e3o entre os dois anestesiologistas foi fraca (kappa = 0.21, ES: 0.11). A concord\u00e2ncia entre a Comparaci\u00f3n de la presi\u00f3n del manguito del tubo orotraqueal estimada por palpaci\u00f3n frente a la medici\u00f3n tomada con un man\u00f3metro estima\u00e7\u00e3o por palpa\u00e7\u00e3o e s medi\u00e7\u00e3o com o man\u00f4metro manual foi muito fraca. Entre o primeiro anestesiologista e o pesquisador em fase inspirat\u00f3ria, . 0.08 (ES: 0.09) e em expirat\u00f3ria, . 0.08 (ES: 0.07). Entre o segundo anestesiologista e o pesquisador . 0.05 (ES: 0.07) y 0.02 (ES: 0.06) respectivamente. Conclus\u00e3o: o estudo mostra que a concord\u00e2ncia entre os m\u00e9todos subjetivo e objetivo para determinar se o manguito do TOT est\u00e1 adequadamente inflado foi fraco. Sugere-se o emprego de m\u00e9todos mais objetivos para sua determina\u00e7\u00e3o.Universidad del Rosario2011-12-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/182010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1820spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1820/1652Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/18212023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverImpact of a physical activity promotion program in worker women from two companies in Bogot\u00e1 (Colombia)Impacto de un programa de promoci\u00f3n de actividad f\u00edsica en mujeres trabajadoras de dos empresas de Bogot\u00e1Impacto de um programa de promo\u00e7\u00e3o de atividade f\u00edsica em mulheres trabalhadoras de duas empresas de Bogot\u00e1Garc\u00eda S\u00e1nchez, Lilia VirginiaRamos, Diana MarcelaP\u00e1ez, Diana CarolinaPedroza, Lina Mar\u00edaMendoza, Dar\u00edoeffectivenessworking womenphysical activity promotionfitness componentsefectividadmujer trabajadorapromoci\u00f3n de actividad f\u00edsicacomponentes del fitnessefetividademulher trabalhadorapromo\u00e7\u00e3o de atividade f\u00edsicacomponentes do fitnessActive and healthy lifestyles have been associated with better quality of life in working women. Objective: To establish the effectiveness of a physical activity program to improve fitness components in working women from two Colombian companies. Materials and methods: A longitudinal, exploratory, descriptive study was conducted, previous and later measurements about the quantitative aspects of fitness were taken. Women in the study were between 24-49 years old, without associated risk factors or physical activity practice restrictions according to PARQ & YOU questionnaire. 15 women (37,33 \u00b19,3) voluntarily decided to join for the intervention on physical activity for a period of 12 weeks, 60 minutes per day. Statistical analysis was made with SPSS 17. Results: Statistical changes appeared after the intervention, body mass index (BMI) (p = 0,023), abdominal strength (p = 0,004) and lower limbs strength (p = 0,001). There were no significant changes in maximal oxygen uptake and flexibility. Conclusion: From these results, it was established that the implemented physical activity promotion protocol was effective to change fitness of women who completed the program, meaning that it can be replicated with effective results after its completition.Estilos de vida activos y saludables se han asociado con mejoras en calidad de vida de mujeres trabajadoras. Objetivos: establecer la efectividad de un programa de actividad f\u00edsica para mejorar componentes del fitness en mujeres trabajadoras de dos empresas de Bogot\u00e1. Materiales y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio longitudinal, descriptivo de car\u00e1cter exploratorio, con mediciones previas y posteriores de variables cuantitativas de componentes del fitness. Se incluyeron mujeres trabajadorasde 24 a 49 a\u00f1os, sin factores de riesgos asociados y sin restricciones para la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica de acuerdo con el cuestionario PARQ & YOU. Quince mujeres (37,33 \u00b19,3) se sometieron voluntariamente a la intervenci\u00f3n en actividad f\u00edsica durante un per\u00edodo de 12 semanas, 60 minutos diarios. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos, se emple\u00f3 el paquete estad\u00edstico SPSS 17. Resultados: se presentaron cambios significativos despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n en el \u00edndice de masa corporal (IMC) (p = 0,023), resistencia abdominal (p = 0,004) y fuerza en miembros inferiores (MMII) (p = 0,001). No hubo cambios estad\u00edsticamente significativos en consumo pico de ox\u00edgeno y flexibilidad. Conclusi\u00f3n: a partir de estos resultados, se pudo establecer que el protocolo del programa de promoci\u00f3n de actividad f\u00edsica aplicado produjo cambios en el fitness de las mujeres que lo completaron, lo que significa que este puede ser replicado con resultados efectivos tras su desarrollo.Estilos de vida ativos e saud\u00e1veis tem se associado com melhoras em qualidade de vida de mulheres trabalhadoras. Objetivo: Estabelecer a efetividade de um programa de atividade f\u00edsica para melhorar componentes do fitness em mulheres trabalhadoras de duas empresas de Bogot\u00e1. M\u00e9todos: realizou-se um estudo longitudinal, descritivo de car\u00e1ter explorat\u00f3rio, com medi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e posteriores de vari\u00e1veis quantitativas de componentes do fitness. Inclu\u00edram-se mulheres trabalhadoras de 24 a 49 anos, sem fatores de risco associados e sem restri\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica de acordo com o question\u00e1rio PARQ & YOU. 15 mulheres (37,33\u00b19,3) se submeteram voluntariamente \u00e0 interven\u00e7\u00e3o em atividade f\u00edsica durante um per\u00edodo de 12 semanas, 60 minutos di\u00e1rios. Para a an\u00e1lise estad\u00edstico dos dados empregou-se o pacote estad\u00edstico SPSS 17. Resultados: apresentaram-se mudan\u00e7as significativas depois da interven\u00e7\u00e3o no \u00cdndice de Massa Corporal (IMC) (p=0,023), resist\u00eancia abdominal (p=0,004) e for\u00e7a em membros inferiores (MMII) (p=0,001). N\u00e3o se apresentaram mudan\u00e7as estatisticamente significativas em consumo pico de oxigeno e flexibilidade. Conclus\u00e3o: A partir destes resultados, pode-se estabelecer que o protocolo do programa de promo\u00e7\u00e3o de atividade f\u00edsica aplicado produziu mudan\u00e7as no fitness das mulheres que o completaram, o que significa que este pode ser replicado com resultados efetivos depois de seu desenvolvimento.Universidad del Rosario2011-12-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/182110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1821spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1821/1658Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/18222023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverStreptococcus agalactiae early neonatal disease in a nursery, neonatal and maternal risk factors associated with severity and mortalityEnfermedad neonatal temprana por Streptococcus agalactiae en una unidad de reci\u00e9n nacidos, factores de riesgo materno-fetales asociados a severidad y mortalidadNo in\u00edcio da doen\u00e7a neonatal causada pelo Streptococcus agalactiae em um viveiro, os fatores de risco materno-fetal associados com a gravidade e mortalidadeBarajas Viracach\u00e1, Norma CarolinaB\u00e1ez, Marthagroup B streptococcinewborn diseaserisk factorsmortality.group b streptococcinewborn diseasefactores de riesgomortalidad.estreptococos do grupo Bdoen\u00e7as do rec\u00e9m-nascidofatores de riscomortalidade.Maternal colonization of group B Streptococcus (GBS) in developing countries is 4-20%, 50% of their children born colonized and 1-2% develop invasive disease at high risk of mortality and sequelae. Objective: determine maternal-fetal risk factors associated with severe disease and mortality of GBS in a neonatal nursery. Materials and methods: an observational study of historical cohort during a period of 2 years. It took eleven cases with invasive disease and fifteen controls. We calculated absolute and relative frequencies and associations were sought by calculating the statistic chi2. Results: The predictive maternal factors included GBS disease, peripartum fever greater than 37.5 degrees Celsius (p < 0.05), chorioamnionitis and rupture of membranes more than 18 hours (p < 0.05). Neonatal risk factors included prematurity (< 37 weeks) and low birth weight (< 2500 grams) (p < 0.05). We found a mortality of 5 (45%). Conclusions: There was a statistically significant relationship between maternal chorioamnionitis, rupture of membranes more than 18 hours, prematurity and low birth weight with disease severity and mortality. The estimated incidence of neonatal infection in the nursery was 1.8 per 1000 live births and maternal colonization was 4.3 cases per 1000 maternal. Further studies should be conducted in the country to establish the true incidence of neonatal GBS disease and do research on cost-effectiveness of preventive measures.La colonizaci\u00f3n materna por estreptococo del grupo B (SGB) en pa\u00edses en desarrollo es del 4-20%; el 50% de sus hijos nacen colonizados y el 1-2% desarrollan enfermedad invasiva con alto riesgo de morbimortalidad y secuelas. Objetivo: determinar los factores de riesgo materno-fetales asociados a enfermedad severa y mortalidad neonatal por SGB en una unidad de reci\u00e9n nacidos. Materiales y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional anal\u00edtico de cohorte hist\u00f3rica durante un per\u00edodo de dos a\u00f1os. Se tomaron 11 casos con enfermedad invasiva y 15 controles. Se calcularon frecuencias absolutas y relativas, y se buscaron asociaciones mediante el c\u00e1lculo del estad\u00edstico chi2. Resultados: los factores maternos predictivos para enfermedad por SGB incluyeron fiebre periparto mayor a 37,5 grados cent\u00edgrados (p < 0,05), corioamnionitis y ruptura de membranas mayor a 18 horas (p < 0,05). Los factores de riesgo neonatal incluyeron prematurez (< 37 semanas) y bajo peso al nacer (< 2.500 gramos) (p < 0,05). Se encontr\u00f3 una mortalidad de 5 (45%). Conclusiones: hubo relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la corioaminionitis materna, la ruptura de membranas mayor a 18 horas, la prematurez y el peso bajo al nacer con la severidad de la enfermedad y la mortalidad. La incidencia estimada de infecci\u00f3n neonatal en la unidad de reci\u00e9n nacidos fue de 1,8 casos/1.000 nacidos vivos, y la de colonizaci\u00f3n materna fue de 4,3 casos/1.000 maternas. Se deben realizar m\u00e1s estudios en el pa\u00eds para establecer la incidencia real de enfermedad neonatal por SGB y hacer investigaci\u00f3n sobre la costo-efectividad de las medidas de prevenci\u00f3n.A coloniza\u00e7\u00e3o materna por estreptococo do grupo B (SGB) em pa\u00edses em desenvolvimento \u00e9 de 4-20%, 50% de seus filhos nascem e o 1-2% desenvolvem doen\u00e7a invasiva com alto risco de morbimortalidade e seq\u00fcelas. Objetivo: determinar os fatores de risco materno-fetais associados \u00e0 doen\u00e7a severa e mortalidade neonatal por SGB em uma unidade de rec\u00e9m-nascidos. Materiais e M\u00e9todos: realizou-se um estudo observacional anal\u00edtico coorte hist\u00f3rica durante um per\u00edodo de 2 anos. Tomaram-se onze casos com doen\u00e7a invasiva e quinze controles. Calcularam-se freq\u00fc\u00eancias absolutas e relativas e se procuraram associa\u00e7\u00f5es mediante o c\u00e1lculo do estad\u00edstico Chi2. Resultados: os fatores maternos preditivos para doen\u00e7a por SGB inclu\u00edram, febre periparto maior a 37,5 graus cent\u00edgrados (p <0.05), corioamnionite e rotura de membranas maior a 18 horas (p<0.05). Os fatores de risco neonatal inclu\u00edram prematuridade (<37 semanas) e baixo peso ao nascer (<2500 gramas) (p<0.05). Encontrou-se uma mortalidade de 5(45%). Conclus\u00f5es: houve rela\u00e7\u00e3o estadisticamente significativa entre a corioamnionite materna, a rotura de membranas maior a 18 horas, a prematuridade e o baixo peso ao nascer com a severidade da doen\u00e7a e a mortalidade. A incid\u00eancia estimada de infec\u00e7\u00e3o neonatal na unidade de rec\u00e9m-nascidos foi de 1,8 casos/1000 nascidos vivos e a cloniza\u00e7\u00e3o materna foi de 4,3 casos/1000 maternas. Devem-se realizar mais estudos no pa\u00eds para estabelecer a incid\u00eancia real de doen\u00e7a neonatal por SGB e fazer pesquisa sobre a custo-efetividade das medidas de preven\u00e7\u00e3o.Universidad del Rosario2011-12-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/182210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1822spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1822/1654Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/18232023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAssociated variables with partner physical and psychological abuseVariables asociadas a abuso f\u00edsico y psicol\u00f3gico a la parejaVari\u00e1veis associadas a abuso f\u00edsico e psicol\u00f3gico ao casalMorales, M\u00f3nica FernandaMontenegro, Diana PatriciaPulido, Sandra YanethHerazo, EdwinCampo-Arias, Adalbertospouse abusewomenepidemiologyprevalencecross-sectional studies.maltrato conyugalmujeresepidemiolog\u00edaprevalenciaestudios transversales.abuso conjugalmulheresepidemiologiapreval\u00eanciaestudos transversais.Physical and psychological abuse (spouse abuse) are a common public health problem in women of Colombia. However, few investigations explore the variables associated in adult women. Objective: To establish psychosocial variables associated with spouse abuse in women in situations of vulnerability Bogot\u00e1, Colombia. Materials and methods: A cross-sectional study was designed in which participated of adult women with a current partner dwelling in low socioeconomic status. It was applied the scales: family Apgar (family dysfunction), Rosenberg Scale (self-esteem), General Health Questionnaire (GHQ-12, common mental disorders) and Index of Spouse Abuse (physical abuse, ISA-F and; psychological abuse, ISA-P). Logistic regression was used to adjust associated variables with physical abuse and psychological abuse. Results: A total of 292 women participated. The mean age was 33.0 years (SD = 9.23) and for schooling, 6.7 years (SD = 2.8). The prevalence of 29.1% low self-esteem, family dysfunction was 82.5% of common mental disorders, 73.6%, psychological abuse, 68.5% and physical abuse, 70.2%. Common mental disorders (OR = 4.0, 95% CI 2.2-7.5), low self-esteem (OR = 2.4, 95% CI 1.2-4.7) and family dysfunction (OR = 2.3, 95% IC 1.1-4.8%) were associated with psychological abuse and low self-esteem (OR = 2.6, 95% CI 1.4-5.0) and; common mental disorders (OR = 2.4, 95% CI 1.3-4.4) with physical abuse. Conclusions: It is high the frequency of physical abuse and psychological abuse (spouse abuse) among women of low socioeconomic status of Bogot\u00e1. Common mental disorders and low self-esteem are associated with spouse abuse.ResumenEl abuso f\u00edsico y el abuso psicol\u00f3gico representan un problema de salud p\u00fablica frecuente en mujeres colombianas. No obstante, pocas investigaciones exploran las variables asociadas en mujeres adultas. Objetivo: establecer variables psicosociales asociadas a abuso f\u00edsico y psicol\u00f3gico en mujeres de Bogot\u00e1 (Colombia). Materiales y m\u00e9todos: se dise\u00f1\u00f3 un estudio anal\u00edtico transversal. Se solicit\u00f3 la participaci\u00f3n de mujeres adultas con pareja de estrato socioecon\u00f3mico bajo. Se aplicaron las escalas: Apgar familiar (disfunci\u00f3n familiar), Escala de Rosenberg (autoestima), Cuestionario General de Salud (GHQ-12, trastornos mentales comunes) e \u00cdndice de Abuso a la Pareja (Index of Spouse Abuse, ISA-8, ISA-F e ISA-P). Mediante regresi\u00f3n log\u00edstica se ajustaron la variables psicosociales asociadas al abuso f\u00edsico y al abuso psicol\u00f3gico. Resultados: participaron 292 mujeres. La media para la edad fue 33,0 a\u00f1os (DE = 9,23). La prevalencia de baja autoestima fue del 29,1%; de disfunci\u00f3n familiar, del 82,5%; de trastornos mentales comunes, del 73,6%; de abuso psicol\u00f3gico, del 68,5% y de abuso f\u00edsico, del 70,2%. Los trastornos mentales comunes (OR = 4,0; IC 95% 2,2-7,5), baja autoestima (OR = 2,4; IC 95% 1,2-4,7) y disfunci\u00f3n familiar (OR = 2,3; IC 95% 1,1-4,8) se asociaron a abuso psicol\u00f3gico; y baja autoestima (OR = 2,6; IC 95% 1,4-5,0) y trastornos mentales comunes (OR = 2,4; IC 95% 1,4-4,3) a abuso f\u00edsico. Conclusiones: es alta la frecuencia de maltrato conyugal en mujeres de estrato socioecon\u00f3mico bajo de Bogot\u00e1. El trastorno mental com\u00fan y la baja autoestima se asocian a abuso psicol\u00f3gico y a abuso f\u00edsico.O abuso f\u00edsico e o abuso psicol\u00f3gico representam um problema de sa\u00fade p\u00fablica freq\u00fcente em mulheres colombianas. N\u00e3o obstante, poucas pesquisas exploram as vari\u00e1veis associadas em mulheres adultas. Objetivo: estabelecer vari\u00e1veis psicossociais associadas a abuso f\u00edsico e psicol\u00f3gico em mulheres de Bogot\u00e1, Col\u00f4mbia. Materiais e m\u00e9todos: criou-se um estudo anal\u00edtico transversal. Solicitou-se a participa\u00e7\u00e3o de mulheres adultas com c\u00f4njuge de estrato s\u00f3cio-econ\u00f4mico baixo. Aplicaram-se as escalas: APGAR (disfun\u00e7\u00e3o familiar), escala de Rosenberg (auto-estima), Question\u00e1rio de Sa\u00fade Geral (GHQ-12, transtornos mentais comuns) e Index of Spouse Abuse (ISA-8, ISA-F e ISA-P). Mediante regress\u00e3o log\u00edstica se ajustaram a vari\u00e1veis psicossociais associadas ao abuso f\u00edsico e ao abuso psicol\u00f3gico. Resultados: participaram 292 mulheres. A m\u00e9dia para a idade foi 33,0 anos (DE=9,23). A preval\u00eancia de baixa auto-estima de 29,1%, de disfun\u00e7\u00e3o familiar foi 82,5%; de transtornos mentais comuns, 73,6%; de abuso psicol\u00f3gico, 68,5% e de abuso f\u00edsico, 70,2%. Os transtornos mentais comuns (OR=4,0; IC95% 2,2-7.5), baixa auto-estima (OR=2,4; IC95% 1,2-4.7) e disfun\u00e7\u00e3o familiar (OR=2,3; IC95% 1,1-4.8) se associaram a abuso psicol\u00f3gico; e baixa auto-estima (OR=2,6; IC95% 1,4-5,0) e transtornos mentais comuns (OR=2,4; IC95% 1,4-4.3) a abuso f\u00edsico. Conclus\u00f5es: \u00e9 alta a freq\u00fc\u00eancia de abuso conjugal em mulheres de estrato s\u00f3cio-econ\u00f4mico baixo de Bogot\u00e1. Transtorno mental comum e baixa auto-estima se associam a abuso psicol\u00f3gico e abuso f\u00edsico.Universidad del Rosario2011-12-27info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/182310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1823spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1823/1656Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/18392023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCharacterizing older adult patients suffering from epilepsy in two hospitals in Bogot\u00e1 (Colombia)Caracterizaci\u00f3n de pacientes adultos mayores con epilepsia en dos hospitales de Bogot\u00e1 (Colombia)Caracteriza\u00e7\u00e3o de pacientes adultos mais velhos com epilepsia em dois hospitais de Bogot\u00e1 (Col\u00f4mbia)V\u00e9lez van Meerbeke, AlbertoGuti\u00e9rrez-\u00c1lvarez, \u00c1ngela Mar\u00edaPalau, DavidQuintero Cusguen, PatriciaOrtiz Salas, Paolaepilepsyagedgeriatricsneurologyanticonvulsants.epilepsiaancianogeriatr\u00edaneurolog\u00edaanticonvulsivosepilepsiaidosogeriatrianeurologiaanticonvulsivosEpilepsy\u2019s overall prevalence in Colombia is 1.13%. Its prevalence in patients aged over 65 could be around 1.5%. Objective: describe demographic and clinical characteristics of patients older than 65 years of age with epilepsy. Materials and methods: A cross-sectional descriptive study was carried out in two high complexity hospitals in Bogot\u00e1, Colombia during 2005-2008. Demographic data were compiled and patients characterized regarding the type, frequency and diagnosis of seizures (based on ILAE classification), probable etiology, having a family background of epilepsy, and current pharmacological management. Results: 211 clinical histories were reviewed and 179 of them selected. Mean patient age was 75 (65-98) and average age at onset of epilepsy was 67.5 (7-93). 84% of the seizures were classified as being focal. The most frequently occurring diagnosis was symptomatic focal epilepsy (94.4%). 74 cases (41.3%) had an etiological diagnosis. The most important cause was cerebrovascular disease (61 patients). First generation anti-epileptic drugs were the most used ones (99%). 81/104 patients were found not to be free from epileptic episodes. Conclusions: Most seizures have a partial beginning, resulting from symptomatic partial epilepsy as a consequence of a vascular lesion. Pharmacological treatment must be considered following the first seizure. Treatment with second generation anti-epileptic drugs such as Lamotrigine, Gabapentin, Levetiracetam and Topiramate must be begun for minimizing secondary effects and low doses must be maintained from the start of treatment. Costs may limit the use of the above antiepileptic drugs, in such cases Phenytoin and Carbamazepine may be used with extreme caution.La prevalencia global de la epilepsia en Colombia es del 1,13% y en pacientes mayores de 65 a\u00f1os puede estar cercana al 1,5%. El objetivo de este trabajo ha sido el de describir las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficasy cl\u00ednicas de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os que presenta epilepsia. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo, de corte transversal en dos hospitales en Bogot\u00e1 (Colombia), durante los a\u00f1os 2005-2008. Se revisaron las bases de datos y se seleccionaron las historias cl\u00ednicas de los pacientes mayores de 65 a\u00f1os con epilepsia. Resultados: se revisaron 211 historias cl\u00ednicas y se seleccionaron 179. La edad media fue de 75 a\u00f1os (65-98) y el inicio de la epilepsia fue a los 67,5 (7-93); el 64,4% inici\u00f3 la enfermedad despu\u00e9s de los 65 a\u00f1os. El 84% de las crisis fueron clasificadas como focales. El diagn\u00f3stico m\u00e1s frecuente fue epilepsia focal sintom\u00e1tica (94,4%). 61 pacientes tuvieron como etiolog\u00eda una enfermedad cerebro-vascular. Los antiepil\u00e9pticos de primera generaci\u00f3n, especialmente fenito\u00edna, fueron los m\u00e1s utilizados (99%), aunque 81 de 104 pacientes tratados no estaban libres de crisis. Conclusiones: la mayor\u00eda de las crisis son resultado de una epilepsia focal sintom\u00e1tica como consecuencia de una lesi\u00f3n vascular, por lo que se debe considerar el tratamiento farmacol\u00f3gico desde la primera crisis. Es recomendable iniciar el tratamiento con antiepil\u00e9pticos de segunda generaci\u00f3n como lamotrigina, gabapentin, levetiracetam, para minimizar efectos secundarios, y mantener el principio de inicio con dosis bajas y mantenimiento con dosis bajas. Si las condiciones econ\u00f3micas no lo permiten, se puede usar fenito\u00edna o carbamacepina con precauci\u00f3n.A preval\u00eancia global da epilepsia na Col\u00f4mbia \u00e9 1,13% e em pacientes maiores de 65 anos pode estar pr\u00f3xima a 1,5%. O objetivo deste trabalho tem sido descrever as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas da popula\u00e7\u00e3o maior de 65 anos que apresenta epilepsia. Materiais e m\u00e9todos: estudo descritivo, de corte transversal em dois hospitais em Bogot\u00e1, Col\u00f4mbia, durante os anos 2005-2008. Revisaram-se as bases de dados e se selecionaram as hist\u00f3rias cl\u00ednicas dos pacientes maiores de 65 anos com epilepsia. Resultados: Se revisaram 211 hist\u00f3rias cl\u00ednicas e se selecionaram 179. A idade m\u00e9dia foi de 75 anos (65-98) e o inicio da epilepsia foi aos 67,5 (7-93); 64,4% iniciaram a doen\u00e7a depois dos 65 anos. 84% das crises foram classificadas como focais. O diagn\u00f3stico mais freq\u00fcente foi epilepsia focal sintom\u00e1tica (94.4%). 61 pacientes tiveram como etiologia uma doen\u00e7a cardiovascular. Os antiepil\u00e9pticos de primeira gera\u00e7\u00e3o, especialmente Fenito\u00edna, foram os mais utilizados (99%) ainda que 81 de 104 pacientes tratados n\u00e3o estivessem livres de crises. Conclus\u00f5es:a maioria das crises \u00e9 resultado de uma epilepsia focal sintom\u00e1tica como conseq\u00fc\u00eancia de uma les\u00e3o vascular pelo que se deve considerar o tratamento farmacol\u00f3gico desde a primeira crise. \u00c9 recomnd\u00e1vel iniciar o tratamento com antiepil\u00e9pticos de segunda gera\u00e7\u00e3o como Lamotrigina, Gabapentin, Levetiracetam para minimizar os efeitos secund\u00e1rios e, manter no princ\u00edpio o in\u00edcio com doses baixas e conserva\u00e7\u00e3o com doses baixas. Se as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas n\u00e3o o permitem, pode-se usar Fenito\u00edna ou Carbamacepina com precau\u00e7\u00e3o.Universidad del Rosario2011-12-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/183910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.1839spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/1839/1655Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20142023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSleep quality perception in youth populationPercepci\u00f3n de calidad de sue\u00f1o en j\u00f3venesPercep\u00e7\u00e3o da qualidade do sono em jovensP\u00e9rez-Olmos, IsabelMu\u00f1oz-Delgado, JairoGonz\u00e1lez-Reyes, RodrigoTalero-Guti\u00e9rrez, Claudiayouthsleep diariessleep quality perceptionscreeningColombiaM\u00e9xicoj\u00f3venesdiarios de sue\u00f1opercepci\u00f3n de calidad de sue\u00f1otamizajeColombiaM\u00e9xicojovensdi\u00e1rios de sonopercep\u00e7\u00e3o da qualidade do sono de triagemCol\u00f4mbiaM\u00e9xicoTo assess sleep habits and sleep quality perception in a Colombian and Mexican youth sample. Materials and methods: following a sleep diary methodology with a questionnaire of 27 categorical and quantitative items, the assessment was done immediately upon awakening. Results: it was applied to 317 high school (n= 189) and undergrads (n= 128) in Bogot\u00e1, Colombia (n= 197) and M\u00e9xico City, M\u00e9xico (n= 120); 147 females (46,4%) and 170 males (53,6%). The mean age was 18,6 \u00b1 2,81 years with a median and mode of 17 years. The Cronbach\u2019s alpha obtained from 135 measurements during the study period was 0,86 and 0,57 from the mean values of 27 scale items. An inverse correlation was found between hours of sleep per night and number of naps (r= -0,12; p= 0,029); 38% of participants did not nap and slept on average 7,6 night hours or more (X2= 2,78; p= 0,047). The men took more naps than women (men 76,5%; women 55,6%; X2= 15,26; p= 0,000). A reduction of hours of sleep per night and the need for naps was significantly associated with participants\u2019 gender. The mean and median hours of sleep per night (7,2 hours) was used to classify the population into two groups: sleep (+) 7,3 or more hours and sleep (-) 7,2 hours or less. These groups were compared. Conclusions: youth population evaluated showed a reduction of hours of sleep per night was found. This was associated to naps frequency and participant gender.Evaluar los h\u00e1bitos y la percepci\u00f3n de la calidad de sue\u00f1o en una muestra de j\u00f3venes colombianos y mexicanos. Materiales y m\u00e9todos: utilizando la metodolog\u00eda de diario de sue\u00f1o se eval\u00faa inmediatamente al despertar la calidad de sue\u00f1o percibida con un cuestionario constituido por veintisiete reactivos categ\u00f3ricos y cuantitativos. Resultados: se evaluaron 317 estudiantes de bachillerato/preparatoria (n= 189) y de primeros semestres universitarios (n= 128) en Bogot\u00e1 (n= 197) y en Ciudad de M\u00e9xico (n= 120). De ellos 147 fueron mujeres (46,4%) y 170 fueron hombres (53,6%). El promedio de edad fue 18,6 \u00b1 2,81 a\u00f1os, con una mediana y una moda de 17 a\u00f1os. El alfa de Cronbach obtenido de 135 mediciones en el per\u00edodo de estudio fue 0,86 y 0,57 con los valores promedio de veintisiete reactivos. Hubo una correlaci\u00f3n inversa entre las horas de sue\u00f1o nocturno y las siestas (r= -0,12; p= 0,029). Un 38% de los participantes no hizo siestas y durmi\u00f3 en promedio 7,6 horas nocturnas o m\u00e1s (X2= 2,78; p= 0,047). Los hombres hicieron m\u00e1s siestas con un 76,5%, frente a un 55,6% de las mujeres; X2= 15,26; p= 0,000). Una reducci\u00f3n de las horas de sue\u00f1o nocturno y la necesidad de tomar siestas estuvo significativamente asociada con el g\u00e9nero de los participantes. El promedio y la mediana de horas de sue\u00f1o nocturno (7,2 horas) se us\u00f3 para clasificar la poblaci\u00f3n en grupo de sue\u00f1o (+) con 7,3 o m\u00e1s y grupo de sue\u00f1o (-) con 7,2 o menos. Estos grupos fueron comparados. Conclusi\u00f3n: la poblaci\u00f3n juvenil evaluada mostr\u00f3 una reducci\u00f3n en las horas de sue\u00f1o nocturno, asociado con la frecuencia de siestas y el g\u00e9nero de los participantes.Objetivos: avaliar os h\u00e1bitos ea percep\u00e7\u00e3o da qualidade do sono em uma amostra de jovens colombianos e mexicanos. Materiais e m\u00e9todos: utilizando a metodologia di\u00e1rio do sono \u00e9 avaliado imediatamente ao acordar, percebeu a qualidade do sono com um question\u00e1rio composto por 27 reagentes categ\u00f3ricas e quantitativas. Resultados: foram avaliados 317 estudantes do ensino m\u00e9dio / alto (n= 189), e na faculdade no primeiro semestre (n= 128), em Bogot\u00e1, Col\u00f4mbia (n= 197), e Cidade do M\u00e9xico (n= 120). Destes, 147 eram mulheres (46,4%) e 170 homens (53,6%). A idade m\u00e9dia foi de 18,6 \u00b1 2,81 anos, com uma moda e mediana de 17 anos. Alfa de Cronbach obtido a partir de 135 medi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo do estudo foi de 0,86 e 0,57, com valores m\u00e9dios de 27 reagentes. Houve uma correla\u00e7\u00e3o inversa entre as horas de sono noturno e cochilos (r= -0,12; p= 0,029). 38% dos participantes n\u00e3o cochilo e dormia em m\u00e9dia 7,6 horas da noite ou mais (X2= 2,78; p= 0,047). Os homens cochilavam mais (76,5% homens; 55,6% do sexo feminino; X2= 15,26; p= 0,000). A redu\u00e7\u00e3o de horas de uma noite de sono e precisam tomar sestas foi significativamente associada com o g\u00eanero dos participantes. A m\u00e9dia de horas e mediana de uma noite de sono (7,2 horas) foi usado para classificar a popula\u00e7\u00e3o em dois grupos, o sono (+) 7,3 ou mais horas, eo grupo do sono (-) 7,2 horas ou menos. Estes grupos foram comparados. Conclus\u00f5es: a popula\u00e7\u00e3o de jovens testados apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o nas horas de sono por noite. Isto foi associado com a frequ\u00eancia de cochilos e g\u00eanero dos participantes.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/201410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2014engspahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2014/1746https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2014/1769Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20152023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverTraumatic brain injury neuropsychology in Cali, ColombiaNeuropsicolog\u00eda del trauma craneoencef\u00e1lico en Cali, ColombiaNeuropsicologia do traumatismo cranioencef\u00e1lico em Cali, na Col\u00f4mbiaQuijano, Mar\u00eda CristinaCuervo, Mar\u00eda TeresaAponte, M\u00f3nicaArango, Juan CarlosNeuropsychologytraumatic brain injurycognitions disordersNeuropsi.Neuropsicolog\u00edatrauma craneoencef\u00e1licoalteraciones cognitivasNeuropsi.neuropsicolog\u00edatraumatismo cranioncef\u00e1licoaltera\u00e7\u00f5es cognitivasNeuropsiObjetive: comparative analysis between control group and patients with TBI to determine whether there neuropsychological differences at 6 months of evolution, to guide timely intervention commensurate with the needs of this population. Materials and methods: a total of 79 patients with a history of TBI with a minimum of 6 months of evolution and 79 control subjects were evaluated. Both groups with a mean age of 34 and without previous neurological or psychiatric disorders and an average schooling of 11 years for the control group and 9 years for the TBI group. The Glasgow Coma Scale in the TBI group was classified as moderate with 11 points. The Brief Neuropsychological Evaluation in Spanish Neuropsi was applied to both groups. Results: significant differences (p\u22640.05) in the tasks of orientation, attention, memory, language, reading and writing were found. Conclusions: TBI generates significant neuropsychological changes, even six months after discharge from the health service. It suggests that patients with head injury require treatment after overcoming the initial stage.Objetivo: realizar un an\u00e1lisis comparativo entre un grupo control y pacientes con trauma craneoencef\u00e1lico, TCE, para determinar si existen diferencias neuropsicol\u00f3gicas a los seis meses de evoluci\u00f3n y as\u00ed orientar programas de intervenci\u00f3n acordes con las necesidades de esta poblaci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos: se evalu\u00f3 un total de setenta y nueve pacientes con antecedente de TCE con m\u00ednimo de seis meses de evoluci\u00f3n y setenta y nueve sujetos en grupo control, el cual present\u00f3 una escolaridad promedio de once a\u00f1os frente a nueve a\u00f1os del grupo de TCE; ambos grupos con una media de treinta y cuatro a\u00f1os de edad, sin antecedentes neurol\u00f3gicos y/o psiqui\u00e1tricos. La media del Glasgow en el grupo de TCE se ubic\u00f3 en un rango moderado con una puntuaci\u00f3n de once. Se aplic\u00f3 la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica breve en espa\u00f1ol Neuropsi a los dos grupos. Resultados: los grupos muestran diferencias significativas (p\u22640,05) en las tareas de orientaci\u00f3n, atenci\u00f3n, memoria, lenguaje, lectura y escritura. Conclusiones: el TCE deja secuelas neuropsicol\u00f3gicas significativas, a\u00fan seis meses despu\u00e9s de ocurrido el evento traum\u00e1tico. Estos hallazgos sugieren que los pacientes con TCE requieren de tratamiento despu\u00e9s de superar la etapa inicial.Objetivo: realizar uma an\u00e1lise comparativa entre um grupo controle e pacientes com traumatismo cranioencef\u00e1lico, TCE, para determinar se existem diferen\u00e7as neuropsicol\u00f3gicas aos seis meses deevolu\u00e7\u00e3o e assim orientar programas de interven\u00e7\u00e3o conforme com as necessidades desta popula\u00e7\u00e3o. Materiais e m\u00e9todos: avaliou-se um total de setenta e nove pacientes com antecedente de TCE com um m\u00ednimo de seis meses de evolu\u00e7\u00e3o e setenta e nove pessoas em grupo controles, quev apresentou uma escolaridade m\u00e9dia de onze anos frente a nove anos do grupo de TCE; ambos os grupos com uma m\u00e9dia de trinta e quatro anos de idade, sem antecedentes neurol\u00f3gicos ou psiqui\u00e1tricos. A m\u00e9dia de Glasgow no grupo de TCE localizou-se em uma dist\u00e2ncia moderada com uma pontua\u00e7\u00e3o de onze. Aplicou-se a avalia\u00e7\u00e3o neuropsicol\u00f3gica breve em espanhol Neuropsi aos dois grupos. Resultados: os grupos mostram diferen\u00e7as significativas (p\u22640,05) nas tarefasde orienta\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria, linguagem, leitura e escrita. Conclus\u00f5es: o TCE deixa sequelasneuropsicol\u00f3gicas significativas, ainda seis meses depois de acontecido o evento traum\u00e1tico. Estas descobertas sugerem que os pacientes com TCE requerem de tratamento depois de superar a etapa inicial.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/201510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2015spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2015/1770Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20162023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAnalysis of the production of scientific literature in clinical research areas in Physiotherapy between 2005 and 2009An\u00e1lisis de la producci\u00f3n de literatura cient\u00edfica en las \u00e1reas de investigaci\u00f3n cl\u00ednica en Fisioterapia entre los a\u00f1os 2005 y 2009Analise da produ\u00e7\u00e3o da literatura cient\u00edfica nas \u00e1reas da pesquisa cl\u00ednica na Fisioterapia, para os anos 2005 e 2009Torres Narv\u00e1ez, MarthaHern\u00e1ndez Jaramillo, JanethCruz Velandia, IsraelPhysical Therapy modalitiesbibliometricstrendsbiomedical researchFisioterapia (especialidade)bibliometriatendenciaspesquisa biom\u00e9dicabibliometr\u00edaObjective: characterize the behavior of clinical research in Physiotherapy, through the analysis of the production of scientific literature in a period of five years in order to identify areas of concentration and dispersion, collaborative research and types of clinical studies have conducted. Methods and materials: descriptive study on the papers in Medline/PubMed from 2005-2009. Were considered a total 404 publications, clinical trials and epidemiological studies side, analyzed according to the percentage distribution of articles by clinical area, year of publication, and institutional affiliation of researchers. Results: It found a greater number of trials (93%) systematic reviews represented the greatest number of epidemiological studies side. The clinical areas pulmonary and cardiovascular account for 65% of scientific publications in the studies analyzed. The year with highest number of publications was 2008. Half of the clinical research produced in this five-year have affiliation with academic institutions, and secondly, studies conducted in hospitals. Conclusions: the clinical research publications in Physiotherapy in Medline/PubMed registered show sustained activity of scientific production in the pulmonary and cardiovascular areas, consistent with the major health concerns in the world. The findings suggest that the ability of physiotherapists to develop quality research, use and transfer of results into clinical practice should achieve greater developmentObjetivo: caracterizar el comportamiento de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica en Fisioterapia mediante el an\u00e1lisis de la producci\u00f3n de literatura cient\u00edfica en un per\u00edodo de cinco a\u00f1os, con el fin de identificar \u00e1reas de concentraci\u00f3n y dispersi\u00f3n, cooperaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n y tipos de estudios cl\u00ednicos que se han conducido. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo anal\u00edtico sobre las publicaciones registradas en Medline/PubMed entre los a\u00f1os 2005-2009. Se incluy\u00f3 un total 404 publicaciones, entre ensayos cl\u00ednicos y estudios epidemiol\u00f3gicos secundarios, analizados en funci\u00f3n de la distribuci\u00f3n porcentual de art\u00edculos por \u00e1rea cl\u00ednica, a\u00f1o de publicaci\u00f3n y afiliaci\u00f3n institucional de los investigadores. Resultados: se hall\u00f3 un mayor n\u00famero de estudios cl\u00ednicos (93%). Las revisiones sistem\u00e1ticas representaron el mayor n\u00famero de los estudios epidemiol\u00f3gicos secundarios. Las \u00e1reas cl\u00ednicas pulmonar y cardiovascular concentran un 65% de las publicaciones cient\u00edficas en los estudios analizados. El a\u00f1o que registr\u00f3 el mayor n\u00famero de publicaciones fue 2008. La mitad de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica producida en este quinquenio est\u00e1 afiliada a instituciones universitarias.Conclusiones: las publicaciones sobre investigaci\u00f3n cl\u00ednica en Fisioterapia indexadas en Medline/PubMed indican una actividad sostenida de la producci\u00f3n cient\u00edfica en las \u00e1reas pulmonar y cardiovascular, consecuente con las grandes preocupaciones en materia de salud en el \u00e1mbito mundial. Los hallazgos sugieren que la capacidad de los fisioterapeutas para realizar investigaci\u00f3n de calidad, usar y transferir sus resultados en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica debe alcanzar mayores desarrollos.Objetivo: caracterizar o comportamento da pesquisa cl\u00ednica na Fisioterapia, atrav\u00e9s da analise da produ\u00e7\u00e3o da literatura cient\u00edfica num per\u00edodo de cinco anos, a fim de identificar \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o para pesquisar cooperativamente os tipos de estudos cl\u00ednicos conduzidos. Materiais e m\u00e9todos: estudo descriptivo das publica\u00e7\u00f5es cadastradas na Medline/PubMed nos anos 2005-2009. Foram considerados em total 404 publica\u00e7\u00f5es, que tinham ensaios cl\u00ednicos e estudos epidemiol\u00f3gicos, analisados de acordo com a distribui\u00e7\u00e3o percentual dos artigos pela \u00e1reacl\u00ednica, ano da publica\u00e7\u00e3o e filia\u00e7\u00e3o institucional dos pesquisadores. Resultados: maior n\u00famerode estudos cl\u00ednicos (93%); as revisiones sistem\u00e1ticas tiveram grande n\u00famero dos estudos epidemiol\u00f3gicos secundarios. As \u00e1reas cl\u00ednicas pulmonar e cardiovascular foram respons\u00e1veis do 65%das publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas nos estudos analisados. O ano com maior n\u00famero de publicaciones foi 2008. Metade da pesquisa cl\u00ednica gerada nestes \u00faltimos quinze anos tiveram filia\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es universitarias. Conclus\u00f5es: as publica\u00e7\u00f5es de pesquisa cl\u00ednica na Fisioterapia catastradas em Medline/PubMed mostram atividade sustentada da produ\u00e7\u00e3o cientifica nas \u00e1reas pulmonare cardiovascular, consistente com as preocupa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade no mundo. As descobertas sugeremque a capacidade dos fisioterapeutas para desenvolver pesquisa de qualidade e fazer trasferencia dos resultados na practica clinica tem que ser desenvolvida.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/201610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2016spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2016/1771Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20172023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPsychometric properties of the scale NBAS applied to preterm or low birth weightPropiedades psicom\u00e9tricas de la escala NBAS aplicada a reci\u00e9n nacidos prematuros o con bajo pesoPropriedades psicom\u00e9tricas da escala aplicada aos rec\u00e9m-nascidos prematuros ou de baixo pesoLizarazo Medina, Jenny PaolaOspina D\u00edaz, Juan ManuelManrique Abril, Fred GustavoNBAS scaleneurodevelopmentvalidityreliability.escala NBASneurodesarrollovalidezconfiabilidad.Escala NBASneurodesenvolvimentovalidadeconfiabilidade.Objective: to assess, in a randomized sample of measurements made with the NBAS scale, in preterm and / or low birth weight babies, some psychometric characteristics of the same as her construct validity and internal consistency. Materials and methods: we designed a study of assessment of Psychometric properties. From a study of cross-sectional measurements, there were made assessment of the statistic behavior of the items, individually and in their internal consistency, then, there were carried out, type exploratory and confirmatory factor analysis. Results: we find that, in the analysis of preterm or low birth weight babies, the scale remains largely, the overall structure of factors proposed since 1982, in relation to the dimensions of habituation, social interactive and complementary. The items that make up the dimensions of SNA and motor systems are integrated. Also, we found Cronbach alpha values for internal consistency, which reflects higher to medium correlation levels in the behavioral and reflex items. Conclusion: the NBAS scale reflects characteristics of construct validity and internal consistency, which credits it as a useful tool in clinical assessment of neurodevelopmental effects of preterm or low birth weight babies. It is necessary to analyze the structure of the scale when used for purposes of scientific research.Objetivo: evaluar algunas caracter\u00edsticas psicom\u00e9tricas de la escala NBAS en una muestra aleatoria de mediciones realizadas con la misma en reci\u00e9n nacidos prematuros y/o con bajo peso, como la validez de constructo y la consistencia interna. Materiales y m\u00e9todos: se dise\u00f1\u00f3 un estudio de evaluaci\u00f3n de propiedades psicom\u00e9tricas. A partir de un estudio de mediciones transversales adelantado en reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino o con bajo peso al nacer se realiz\u00f3 valoraci\u00f3n del comportamiento individual de los \u00edtems y de su consistencia interna; luego se adelant\u00f3 an\u00e1lisis factorial de tipo exploratorio y confirmatorio. Resultados: se encuentra que en el an\u00e1lisis de reci\u00e9n nacidos prematuros o con bajo peso la escala mantiene en buena parte la estructura general de factores propuestos desde 1982, en relaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n de habituaci\u00f3n, social interactiva y complementaria. Se integran los \u00edtems que conforman las dimensiones de Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo (SNA) y sistema Motor. Se encuentran valores de Alfa de Cronbach que reflejan consistencia interna m\u00e1s o menos alta en la globalidad de los \u00edtems conductuales y de reflejos. Conclusi\u00f3n: la escala NBAS refleja caracter\u00edsticas de validez de constructo y consistencia interna que la acreditan como una herramienta muy \u00fatil en la cl\u00ednica para efectos de valoraci\u00f3n del neurodesarrollo de los reci\u00e9n nacidos prematuros o con bajo peso al nacer. Es necesario profundizar en la estructura de la escala cuando se utiliza con prop\u00f3sitos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica.Objetivo: avaliar algumas caracter\u00edsticas psicom\u00e9tricas da escala NBAS em uma amostra aleat\u00f3ria de medi\u00e7\u00f5es realizadas em rec\u00e9m-nascidos prematuros e/ou com baixo peso, como a validade de constructo e consist\u00eancia interna. Materiais e m\u00e9todos: criou-se um estudo e avalia\u00e7\u00e3o de propriedades psicom\u00e9tricas. A partir de um estudo de medi\u00e7\u00f5es transversais adiantado em rec\u00e9m-nascidos pr\u00e9-termo ou com baixo peso ao nascer se realizou valora\u00e7\u00e3o do comportamento individual dos itens e de sua consist\u00eancia interna. Logo, adiantou-se a an\u00e1lise fatorial de tipo explorat\u00f3rio e confirmat\u00f3rio. Resultados: se encontra que na an\u00e1lise de rec\u00e9m-nascidos prematuros ou com baixo peso, a escala mant\u00e9m em grande parte a estrutura geral de fatores propostos desde 1982, em rela\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o de habitua\u00e7\u00e3o, social interativa e complement\u00e1ria. Integram-se os itens que conformam as dimens\u00f5es do Sistema Nervoso Aut\u00f4nomo (SNA) e Sistema Motor. Encontram-se valores Alfa de Cronbach que refletem consist\u00eancia interna mais ou menos alta na globalidade dos itens comportamentais e de reflexos. Conclus\u00e3o: a escala NBAS reflete caracater\u00edsticas de validade de constructo e consist\u00eancia interna que a acreditam como uma ferramenta muito \u00fatil na cl\u00ednica para efeitos de valora\u00e7\u00e3o do neurodesenvolvimento dos rec\u00e9m-nascidos prematuros ou com baixo peso ao nascer. \u00c9 necess\u00e1rio aprofundar na estrutura da escala quando se utiliza com prop\u00f3sito de pesquisa cient\u00edficaUniversidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/201710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2017spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2017/1772Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20232023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverLead intoxication: clinic and diagnostic evaluation in childrenIntoxicaci\u00f3n con plomo: evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y estudios complementarios en ni\u00f1osIntoxica\u00e7\u00e3o por chumbo: avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e estudos complement\u00e1rios em crian\u00e7asMart\u00ednez Riera, NoraFeldman, GabrielaGranger, SolanaChain, SergioSoria, Normaleadchildrenclinical effects.plomoni\u00f1osmanifestaciones cl\u00ednicas.chumbocrian\u00e7asmanifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicasPoverty, poor nutrition, environmental and social injustice prevailing in Latin America are factors that determine the action of pollutants on children. Lead poisoning and pollution constitute a public health problem throughout the world. Lead affects multiple organs: nervous system particularly, hematopoietic, renal, endocrine, bone and others. Objective: to assess clinical, biochemical and vascular effects in children exposed to known source of lead. Materials and methods: Seven children with defined source lead exposure were studied, general and specific lead laboratory were made. Endothelial function and electrocardiographic parameters were assessed. Statistic: descriptive. Results: Age average was 6,2 years (DE\u00b1 1, 6), average haematocrit 31% (DE\u00b10,02); hemoglobin average 10,2 g/dl (DE\u00b1 0,78). 100% presented hypochromia, microcitosis, anemia and marked anisocytosis. Lead average: 37,9 ug/dl (DE\u00b16,22), ALA-D average: 8,9 U/L (DE\u00b14,5). No changes were found in lipid profile and kidney function. All presented microalbuminuria and endothelial dysfunction. Conclusion: These results show the effects of environmental lead exposure that can result in children not occupationally exposed.La pobreza, la mala nutrici\u00f3n, la injusticia social y ambiental predominan en Am\u00e9rica Latina como factores que condicionan la acci\u00f3n de sustancias contaminantes sobre los ni\u00f1os. La intoxicaci\u00f3n con plomo y la contaminaci\u00f3n ambiental constituyen problemas de salud p\u00fablica en todo el mundo, afectando m\u00faltiples sistemas del organismo, en especial los sistemas nervioso central (SNC), hematopoy\u00e9tico, renal, endocrino y \u00f3seo, entre otros, en las primeras etapas de la vida. Objetivo: evaluar los efectos cl\u00ednicos, bioqu\u00edmicos y vasculares en ni\u00f1os expuestos a fuente conocida de plomo. Materiales y m\u00e9todos: se estudiaron siete ni\u00f1os con fuente definida de exposici\u00f3n a plomo y se realiz\u00f3 laboratorio general y espec\u00edfico para plomo. Se valoraron funci\u00f3n endotelial y par\u00e1metros electrocardiogr\u00e1ficos. Estad\u00edstica descriptiva. Resultados: media de edad: 6,2 a\u00f1os (DE\u00b1 1,6), hematocrito promedio 31% (DE\u00b10,02); hemoglobina promedio 10,2 gr/dl (DE\u00b1 0,78). La totalidad de las muestras, 100%, present\u00f3 anemia, hipocrom\u00eda, microcitosis y anisocitosis marcadas. Plombemia promedio: 37,9 ug/dl (DE\u00b1 6,22), ALA-D promedio: 8,9 U/L (DE\u00b14,5). No se encontraron modificaciones en el perfil lip\u00eddico ni en funci\u00f3n renal. Todos presentaron microalbuminuria y disfunci\u00f3n endotelial. Conclusi\u00f3n: estos resultados evidencian los efectos que la exposici\u00f3n ambiental al plomo puede producir en ni\u00f1os no expuestos laboralmente.A pobreza, a m\u00e1 nutri\u00e7\u00e3o, a injusti\u00e7a social e ambiental predominam na Am\u00e9rica Latina como fatores que condicionam a a\u00e7\u00e3o de sust\u00e2ncias contaminantes sobre as crian\u00e7as. A intoxica\u00e7\u00e3o por chumbo e a contamina\u00e7\u00e3o ambiental constituem problemas de sa\u00fade p\u00fablica no mundo todo, afetando m\u00faltiplos sistemas do organismo, em especial o sistema nervoso central (SNC), hematopoi\u00e9tico, renal, end\u00f3crino e \u00f3sseo, entre outros, nas primeiras etapas da vida. O objetivo deste trabalho foi avaliar os efeitos cl\u00ednicos, bioqu\u00edmicos e vasculares nas crian\u00e7as expostas a fontes conhecidas de chumbo. Material e m\u00e9todo: estudaram-se sete crian\u00e7as com fonte definida de exposi\u00e7\u00e3o ao chumbo e se realizou laborat\u00f3rio geral e espec\u00edfico para chumbo. Avaliaram-se a fun\u00e7\u00e3o endotelial e par\u00e2metros electrocardiogr\u00e1ficos. Estad\u00edstica descritiva. Resultados: M\u00e9dia de idade: 6,2 anos (DE\u00b1 1,6), m\u00e9dia de hemat\u00f3crito 31% (DE\u00b10,02); m\u00e9dia de hemoglobina 10,2 gr/dl (DE\u00b1 0,78). Da totalidade das amostras, 100%, apresentaram anemia, hipocromia, microcitose e anisocitose marcadas. M\u00e9dia de plumbemia: 37,9 ug/dl (DE\u00b1 6,22), m\u00e9dia de ALA-D: 8,9 U/L (DE\u00b14,5). N\u00e3o se encontraram modifica\u00e7\u00f5es no perfil lip\u00eddico nem em fun\u00e7\u00e3o renal. Todos apresentaram microalbumin\u00faria e disfun\u00e7\u00e3o endotelial.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/202310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2023spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2023/1780Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20252023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAssociation between Concentrations of Malondialdehyde (MDA) and Neurological Abnormalities in People Occupationally Exposed to MercuryAsociaci\u00f3n entre las concentraciones de malondialdeh\u00eddo (MDA) y las alteraciones neurol\u00f3gicas en personas expuestas ocupacionalmente a mercurioAssocia\u00e7\u00e3o entre concentra\u00e7\u00e3o de malondialde\u00eddo (MDA) e anormalidades neurol\u00f3gicas em pessoas ocupacionalmente expostoa ao merc\u00farioArroyave Hoyos, Claudia Luc\u00edaCuesta Gonz\u00e1lez, FannyWilches, Nicol\u00e1s\u00c1lvarez, Diana MarcelaCornejo, Jos\u00e9 WilliammalondialdehydeMDAmercuryneurotoxicityminingfree radicals.malondialdeh\u00eddoMDAmercurioneurotoxicidadminer\u00edaradicales libres.malondialde\u00eddoMDAmerc\u00farioneurotoxicidademinera\u00e7\u00e3oradicais livres.It is believed that mercury neurotoxicity is due to induction of oxidative stress [as determined by increased concentrations of malondialdehyde (MDA)], but we don\u2019t know if to have higher concentrations of MDA involves to have more neurological disorders. Objective: To establish association between urinary concentrations of MDA and the severity of neurological abnormalities in people exposed to mercury. Materials and methods: A cross-sectional study was done. Inclusion criteria: men between 18 and 60 years with occupational exposure to metallic mercury. The sample was taken from a database of 110 patients exposed to mercury. Information was gathered from medical records with emphasis on neurologic outcome, from the mercury concentration in urine of 24 hours and from urinary MDA analysis. For statistical analysis, nonparametric tests were used for comparisons between concentrations of MDA among those with neurological disorders vs. those without disorders and to evaluate differences in the concentrations of this substance according to the severity of these alterations; it was performed correlation analysis between urinary concentrations of MDA and urinary concentrations of mercury. Results: The concentrations of MDA in patients exposed to mercury with neurological abnormalities were not different from those without abnormalities. MDA concentrations neither were associated with the severity of clinical findings. There was no correlation between MDA and urinary mercury concentrations. Conclusion: It will be necessary to search biological samples other than urine that could reflect what occurs in CNS or look for other pathophysiological causes to explain the presence of clinical findings in these patients.Se cree que la neurotoxicidad por mercurio met\u00e1lico se debe a la inducci\u00f3n del estr\u00e9s oxidativo (determinado por aumento de las concentraciones de malondialdeh\u00eddo, MDA), pero se desconoce si la mayor concentraci\u00f3n de MDA implica mayor cantidad de alteraciones neurol\u00f3gicas. Objetivo: establecer la asociaci\u00f3n entre las concentraciones urinarias de MDA y la gravedad de la neurotoxicidad en individuos expuestos a mercurio. Materiales y m\u00e9todos: se recurri\u00f3 a un estudio transversal. Se incluyeron hombres entre 18 y 60 a\u00f1os laboralmente expuestos a mercurio. Se tomaron 110 unidades de an\u00e1lisis de una base de datos. Se obtuvo informaci\u00f3n de historias cl\u00ednicas con \u00e9nfasis en la evoluci\u00f3n neurol\u00f3gica, de la concentraci\u00f3n de mercurio en orina de 24 horas y de an\u00e1lisis de MDA en orina. Se compararon concentraciones de MDA entre quienes ten\u00edan alteraciones neurol\u00f3gicas contra quienes no las ten\u00edan y se evaluaron las diferencias de las concentraciones de esta sustancia de acuerdo con la gravedad neurol\u00f3gica; se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n entre concentraciones urinarias de MDA con las concentraciones urinarias de mercurio. Resultados: como resultado se obtuvo que las concentraciones de MDA en los individuos expuestos a mercurio y que presentaron alteraciones neurol\u00f3gicas no fueron diferentes de las concentraciones de los individuos expuestos pero sin alteraciones neurol\u00f3gicas. Sus concentraciones tampoco estuvieron asociadas con la gravedad. No hubo correlaci\u00f3n entre las concentraciones urinarias de MDA y mercurio. Conclusi\u00f3n: ser\u00e1 necesario buscar otras muestras biol\u00f3gicas diferentes a la orina que reflejen lo que ocurre en el sistema nervioso central (SNC), o buscar otras razones fisiopatol\u00f3gicas que expliquen la presencia de las manifestaciones cl\u00ednicas en estos individuos.Acredita-se que a neurotoxicidade do merc\u00fario met\u00e1lico devido \u00e0 indu\u00e7\u00e3o de estresse oxidativo [conforme determinado pelo aumento das concentra\u00e7\u00f5es de malondialde\u00eddo (MDA)], mas n\u00e3o sabe se quer ter maiores concentra\u00e7\u00f5es de MDA envolve mais altera\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas. Objetivo: estabelecer a associa\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria do MDA e da gravidade da neurotoxicidade em expostos ao merc\u00fario. Materiais e m\u00e9todos: Estudo transversal. Ele incluiu homens entre 18 e 60 expostos ao merc\u00fario. Levou 110 unidades de an\u00e1lise de um banco de dados. As informa\u00e7\u00f5es foram coletadas dos prontu\u00e1rios m\u00e9dicos, com \u00eanfase na evolu\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica, a concentra\u00e7\u00e3o de merc\u00fario na urina de 24 horas e MDA na an\u00e1lise da urina. Testes n\u00e3o param\u00e9tricos foram utilizados para comparar as concentra\u00e7\u00f5es de MDA em pacientes com dist\u00farbios neurol\u00f3gicos vs aqueles que n\u00e3o t\u00ea-los e avaliar as diferen\u00e7as na concentra\u00e7\u00e3o desta subst\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o da gravidade dos dist\u00farbios, foi feita uma an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es urin\u00e1rias MDA com concentra\u00e7\u00f5es urin\u00e1rias de merc\u00fario. Resultados: As concentra\u00e7\u00f5es de MDA no exposto a altera\u00e7\u00f5es de merc\u00fario e neurol\u00f3gico n\u00e3o foram diferentes daquelas expostas, mas sem dist\u00farbios neurol\u00f3gicos. Seus n\u00edveis n\u00e3o foram associados com a gravidade. N\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o entre o MDA e concentra\u00e7\u00f5es urin\u00e1rias de merc\u00fario. Conclus\u00e3o: Ser\u00e1 necess\u00e1rio procurar outras amostras biol\u00f3gicas de urina que n\u00e3o reflectem o que ocorre no SNC ou procurar outras raz\u00f5es fisiopatol\u00f3gicas explicar a presen\u00e7a das manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas nesses indiv\u00edduos.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/202510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2025spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2025/1799Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20262023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverExposure to Pesticides in Residents or the Banks of the R\u00edo Bogot\u00e1 (Suesca) and the Capitan FishExposici\u00f3n a plaguicidas en los habitantes de la ribera del r\u00edo Bogot\u00e1 (Suesca) y en el pez Capit\u00e1nExposi\u00e7\u00e3o a praguicidas nos habitantes da ribeira do rio Bogot\u00e1 (Suesca) e no peixe \u201cCapit\u00e1n de la sabana\u201dSalcedo Monsalve, AlejandraD\u00edaz Criollo, Sonia MireyaVarona Uribe, Marcela EugeniaGonz\u00e1lez Mantilla, Jaime FernandoRodr\u00edguez Forero, Adrianapesticidesbiomarkerswaterfishenvironmental health.plaguicidasbiomarcadoresaguapecessalud ambiental.praguicidasbiomarcadores\u00e1guapeixessa\u00fade ambiental.Objective: Considering the high use of pesticides in Colombia and the harmful effects resulting from exposure to these substances on human health and the environment, a study for the determination of biomarkers of exposure and effect of pesticides in population of the banks of the R\u00edo Bogot\u00e1 in Suesca, the levels of pesticides in river water samples taken in the same city and in samples of fish, \u201cCapit\u00e1n de la Sabana\u201d (Eremophylus mutisii) caught in this area. Materials and methods: We measured for organophosphates, carbamates, dithiocarbamates and organochlorines. We also explored through a survey of occupational exposure to pesticides in the population and knowledge and use of personal protective measures in their work. Additionally, we explored the habit of fishing for captain and consumption in the diet of the inhabitants of the riverbank. Results: The results show the presence of organochlorine and organophosphorus pesticides in the river and in fish tissue and organochlorine and ethylene thiourea in human biological samples. Participated in the study workers directly exposed to pesticides, highly toxic handlers, most know and use personal protective measures and industrial hygiene. Conclusions: Pollution such as pesticides in the upper basin of Bogot\u00e1 that affects wildlife and coastal populations. Best action is necessary to promote environmental care, protection and self-care of persons using pesticides in the area.Objetivo: considerando el elevado uso de plaguicidas en Colombia y los efectos nocivos que produce la exposici\u00f3n a estas sustancias para la salud humana y el ambiente, se realiz\u00f3 un estudio para la determinaci\u00f3n de biomarcadores de exposici\u00f3n y efecto de plaguicidas en la poblaci\u00f3n de Suesca que habita en la ribera del r\u00edo Bogot\u00e1, de los niveles de plaguicidas en muestras de agua del r\u00edo tomadas en el mismo municipio y en muestras de pez \u201cCapit\u00e1n de la sabana\u201d (Eremophylus mutisii) capturado en dicha zona. Materiales y m\u00e9todos: se realizaron determinaciones para organofosforados, carbamatos, ditiocarbamatos y organoclorados Tambi\u00e9n se explor\u00f3, mediante una encuesta, la exposici\u00f3n ocupacional a plaguicidas y el conocimiento y utilizaci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n personal en su actividad laboral. Adicionalmente, se examin\u00f3 el h\u00e1bito de la pesca de pez Capit\u00e1n y su consumo en la dieta de los habitantes de esta zona del r\u00edo. Resultados: los resultados muestran la presencia de plaguicidas organoclorados y organofosforados en el r\u00edo y en el tejido de los peces y organoclorados y etilentiourea en las muestras biol\u00f3gicas humanas. En el estudio participaron trabajadores directamente expuestos a plaguicidas, quienes manipulan productos de alta toxicidad; en su mayor\u00eda conocen y emplean las medidas de protecci\u00f3n personal e higiene industrial. Conclusiones: existe contaminaci\u00f3n por plaguicidas en la cuenca alta del r\u00edo Bogot\u00e1 que afecta a la fauna y a las poblaciones ribere\u00f1as. Es necesario promover mejores medidas para el cuidado del ambiente, para la protecci\u00f3n y para el autocuidado de las personas que manipulan plaguicidas en la zona.Objetivos: Considerando o elevado uso de praguicidas na Col\u00f4mbia e os efeitos nocivos que produz a exposi\u00e7\u00e3o a estas sust\u00e2ncias para a sa\u00fade humana e o ambiente, se realizou um estudo para a determina\u00e7\u00e3o de biomarcadores de exposi\u00e7\u00e3o e efeito de praguicidas na popula\u00e7\u00e3o de Suesca que habita na ribeira do rio Bogot\u00e1, dos n\u00edveis de praguicidas em amostras de \u00e1gua do rio tomadas no mesmo munic\u00edpio e em amostras do peixe \u201cCapitan de la sabana\u201d (Eremophylus mutisii) ca\u00e7ado nesta zona. Materiais e m\u00e9todos: se realizaram determina\u00e7\u00f5es para organofosforados, carbamatos, ditiocarbamatos e organoclorados. Tamb\u00e9m explorou-se, mediante uma pesquisa, a exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a praguicidas e o conhecimento e utiliza\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o pessoal em sua atividade laboral. Adicionalmente, examinou-se o h\u00e1bito da pesca de peixe \u201cCapitan de la sabana\u201d e seu consumo na dieta dos habitantes desta zona do rio. Resultados: os resultados mostram a presencia de praguicidas organoclorados e organofosforados no rio e no tecido dos peixes e organoclorados e etilentiour\u00e9ia nas amostras biol\u00f3gicas humanas. No estudo participaram trabalhadores diretamente expostos a praguicidas, os quais manipulam produtos de alta toxicidade; na sua maioria conhecem e empregam as medidas de prote\u00e7\u00e3o pessoal e higiene industrial. Conclus\u00f5es: existe contamina\u00e7\u00e3o por praguicidas na bacia alta do rio Bogot\u00e1 que afeita \u00e0 fauna e \u00e0s popula\u00e7\u00f5es da ribeira. \u00c9 necess\u00e1rio promover melhores medidas para o cuidado do ambiente, para a prote\u00e7\u00e3o e para o autocuidado das pessoas que manipulam praguicidas na zona.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/202610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2026spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2026/1782Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20272023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAcute exposure to fenthion in juveniles of white cachama (Piaractus brachypomus): toxic effects, changes in cholinesterase activity and potential use in environmental monitoringExposici\u00f3n aguda a fenti\u00f3n en juveniles de cachama blanca (Piaractus brachypomus): efectos t\u00f3xicos, cambios en actividad colinesterasa y uso potencial en monitoreo ambientalExposi\u00e7\u00e3o aguda a fenti\u00e3o em juvenis de pirapitinga (Piaractus brachypomus): efeitos t\u00f3xicos, mudan\u00e7as na atividade de colinesterase e uso potencial no controle ambiental.Borb\u00f3n, Javier F.Gonz\u00e1lez Mantilla, Jaime Fernandocholinesterasefishpoisoningfenthion.colinesterasapecesintoxicaci\u00f3nfenti\u00f3n.colinesterasepeixesintoxica\u00e7\u00e3ofenti\u00e3o.Fenthion is an organophosphate insecticide used worldwide that may pollute waters after its application causing potential problems in public health and poisoning in domestic and wildlife animals. Objective: to evaluate toxic effects, butyrylcholinesterase activity (BChE) and use in environmental monitoring, 34 juveniles of white cachama (Piaractus brachypomus) were distributed in 3 groups (control, 0,13 ppm and 2 ppm fenthion) for 96 h. Materials and methods: fish were exposed in 10-gallon tanks; symptoms, gross lesions post-mortem, viscerosomatic index (VSI) and plasma BChE activity were evaluated. Mean comparisons for each variable among treatments were performed (ANOVA, \u03b1=0,05). Results: severe signs were seen in 3 specimens (3/11) of 2 ppm fenthion between 11 and 34 h of exposure. These signs were frantic swimming, muscle tremors and loss of swimming axis. In 0,13 ppm, mild to moderate signs (tremors and caudal fin flapping) were observed in some of the fish. The VSI (control = 5,3 \u00b1 0,5; 0,13 ppm = 6,9 \u00b1 0,3 and 2 ppm = 7,3 \u00b1 0,6) was significantly different between exposed to fenthion and controls. BChE activity (control = 185,0 \u00b1 20,4; 0,13 ppm = 12,5 \u00b1 2,3 and 2 ppm = 9,8 \u00b1 1,8 nmoles / ml plasma / min) showed significant inhibition in exposed to fenthion as compared to controls. Conclusions: the present work confirmed the toxic effects of fenthion in white cachama juveniles. Results found in BChE activity suggest its use in environmental monitoring as a good biomarker of organophosphates waterborne exposure.El fenti\u00f3n es un insecticida organofosforado usado en todo el mundo cuya aplicaci\u00f3n puede derivar en contaminaci\u00f3n de aguas y efectos potenciales en salud humana y animal. Objetivos: para evaluar los efectos t\u00f3xicos, la actividad colinesterasa plasm\u00e1tica tipo butiril (BChE) y el uso potencial en monitoreo ambiental se distribuyeron al azar treinta y cuatro juveniles de cachama blanca (Piaractus brachypomus) en tres tratamientos (control, 0,13 ppm y 2 ppm fenti\u00f3n) por un per\u00edodo de 96 horas. Materiales y m\u00e9todos: los ejemplares fueron expuestos al fenti\u00f3n en tanques de diez galones, evaluando sintomatolog\u00eda, cambios post-mortem, \u00edndice viscero-som\u00e1tico (IVS) y actividad BChE. Se compararon las medias de cada variable para determinar significancia estad\u00edstica (ANAVA, \u03b1=0,05). Resultados: se presentaron signos cl\u00ednicos severos (nado fren\u00e9tico, tremores musculares y p\u00e9rdida de eje de nado) en tres individuos (2 ppm) hacia las 11 y 34 horas. En 0,13 ppm hubo signos leves a moderados (tremores y movimiento de aleta caudal). Los IVS (control = 5,3 \u00b1 0,5; 0,13 ppm = 6,9 \u00b1 0,3 y 2 ppm = 7,3 \u00b1 0,6) fueron significativamente diferentes entre los expuestos a fenti\u00f3n y los controles. La actividad BChE (control = 185,0 \u00b1 20,4; 0,13 ppm = 12,5 \u00b1 2,3 y 2 ppm = 9,8 \u00b1 1,8 nmoles / ml plasma / min) mostr\u00f3 inhibici\u00f3n significativa en los expuestos a fenti\u00f3n con respecto a controles. Conclusiones: se demostraron los efectos t\u00f3xicos agudos del fenti\u00f3n en juveniles de cachama blanca. Los resultados en BChE mostraron su utilidad en monitoreo ambiental por exposici\u00f3n a insecticidas organofosforados.O fenti\u00e3o \u00e9 um inseticida organofosforado utilizado no mundo todo cuja aplica\u00e7\u00e3o pode derivar em contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e efeitos potenciais em sa\u00fade humana e animal. Objetivos: para avaliar os efeitos t\u00f3xicos, a atividade da colinesterase plasm\u00e1tica tipo butirilo (BChE) e o uso potencial em controle ambiental se distribu\u00edram ao acaso trinta e quatro juvenis de pirapitinga (Piaractus brachypomus) em tr\u00eas tratamentos (controle, 0,13 ppm e 2 ppm fenti\u00e3o) por um per\u00edodo de 96 horas. Metodologia: os exemplares foram expostos ao feti\u00e3o em tanques de dez gal\u00f5es, avaliando sintomatologia, mudan\u00e7as post-mortem, \u00edndice viscero-som\u00e1tico (IVS) e atividade BChE. Compararam-se as m\u00e9dias de cada vari\u00e1vel para determinar signific\u00e2ncia estad\u00edstica ANAVA, \u03b1=0,05). Resultados: apresentaram-se signos cl\u00ednicos severos (nado fren\u00e9tico, tremores musculares e perda de eixo de nado) em tr\u00eas indiv\u00edduos (2 ppm) \u00e0s 11 e 34 horas. Em 0,13 ppm houve signos leves e moderados (tremores e movimento de nadadeira caudal). Os IVS (controle = 5,3 \u00b1 0,5; 0,13 ppm = 6,9 \u00b1 0,3 y 2 ppm = 7,3 \u00b1 0,6) foram significativamente diferentes entre os expostos a fenti\u00e3o e os controles. A atividade BChE (controle = 185,0 \u00b1 20,4; 0,13 ppm = 12,5 \u00b1 2,3 y 2 ppm = 9,8 \u00b1 1,8 nmoles / ml plasma / min) mostrou inibi\u00e7\u00e3o significativa nos expostos a fenti\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a controles. Conclus\u00f5es: se demonstraram os efeitos t\u00f3xicos agudos do fenti\u00e3o em juvenis de pirapitinga. Os resultados em BChE mostraram sua utilidade em controle ambiental por exposi\u00e7\u00e3o a inseticidas organofosforados.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/202710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2027spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2027/1783Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20282023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEstablishment of a System for Monitoring and Control of Cross Contamination in the Laboratory of Microbiological Analysis of Food during 2009Establecimiento de un sistema para el monitoreo y control de la contaminaci\u00f3n cruzada en el laboratorio de an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico de alimentos durante 2009Estabelecimento de um sistema para a monitora\u00e7\u00e3o e controle da contamina\u00e7\u00e3o cruzada no laborat\u00f3rio de an\u00e1lise microbiol\u00f3gico de alimentos durante 2009Corpas Iguar\u00e1n, Eduardo Javidquality controlcross contaminationaerobic mesophilicsmoldsmicrobiological analysis of foods.control de calidadcontaminaci\u00f3n cruzadames\u00f3filos aerobiosmohosan\u00e1lisis microbiol\u00f3gico de alimentos.controle de qualidadecontamina\u00e7\u00e3o cruzadames\u00f3filos aer\u00f3biosmofosan\u00e1lise microbiol\u00f3gico de alimentos.Within the activities for quality control in the laboratory, the final results of a particular analyte are now recognized as intermediates, due to the relevance given to quality assurance, as the ultimate goal of programs for quality management. This concept makes it necessary to establishment of integral tools, to detect events such as cross-contamination, and measures to avoid affecting the analysis method. Objective: to established a system for monitoring and control of cross-contamination in the laboratory of microbiological analysis of food. Materials and methods: Flowcharts were developed to control the proceedings on the populations of aerobe mesophilics and molds originated from pollution in the environment, surfaces, sterile material and culture media, which included a decision tree designed to perform control actions based on tolerance intervals, which were established as objective tool to decision-making leading to normalize counts of microbial populations in question. Results: Warning limits stricter were obtained for aerobic mesophilic and mold populations in the different controls, except for environment of media preparation and the corresponding for sterile material. Conclusion: The process developed allowed to complement the system of internal quality control in the laboratory, to provide of an objective tool for closing nonconformities because of cross-contamination.Dentro de las actividades para el control de calidad en el laboratorio, los resultados finales de un analito en particular son considerados productos intermedios, dada la pertinencia otorgada al aseguramiento de la calidad como fin \u00faltimo de los programas de gesti\u00f3n de la calidad. Esta concepci\u00f3n precisa el establecimiento de instrumentos integrales para la detecci\u00f3n de eventos como la contaminaci\u00f3n cruzada y la adopci\u00f3n de medidas para evitar que se afecte la marcha anal\u00edtica. Objetivo: el objetivo principal fue establecer un sistema para el monitoreo y control de la contaminaci\u00f3n cruzada en el laboratorio de an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico de alimentos. Materiales y m\u00e9todos: la metodolog\u00eda empleada consisti\u00f3 en desarrollar diagramas de flujo para los procedimientos sobre el control de las poblaciones de mes\u00f3filos aerobios y mohos provenientes de la contaminaci\u00f3n en los ambientes, superficies, material est\u00e9ril y medios de cultivos. Dichos diagramas incluyeron un \u00e1rbol de decisiones, dise\u00f1ado para efectuar acciones de control con base en los intervalos de tolerancia, establecidos como herramienta objetiva hacia la toma de decisiones que normalicen los recuentos de las poblaciones microbianas en cuesti\u00f3n. Resultados: los l\u00edmites de alerta m\u00e1s estrictos se obtuvieron para las poblaciones de mes\u00f3filos aerobios y mohos en los diferentes controles, excepto para el ambiente del \u00e1rea de preparaci\u00f3n de medios y los correspondientes al material est\u00e9ril. Conclusi\u00f3n: el proceso desarrollado permiti\u00f3 complementar el sistema de control de calidad interno en el laboratorio, al disponer de un medio objetivo para el cierre de no conformidades por contaminaci\u00f3n cruzada.Introdu\u00e7\u00e3o: dentro das atividades para o controle de qualidade no laborat\u00f3rio, os resultados finais de um analito em particular s\u00e3o considerados produtos interm\u00e9dios, dada a pertin\u00eancia outorgada \u00e0 assegura\u00e7\u00e3o da qualidade como fim \u00faltimo dos programas de gest\u00e3o de qualidade. Esta concep\u00e7\u00e3o precisa o estabelecimento de instrumentos integrais para a detec\u00e7\u00e3o de eventos como a contamina\u00e7\u00e3o cruzada e a ado\u00e7\u00e3o de medidas para evitar que se afete a marcha anal\u00edtica. Objetivo: o objetivo principal foi estabelecer um sistema para a monitora\u00e7\u00e3o e controle da contamina\u00e7\u00e3o cruzada no laborat\u00f3rio de an\u00e1lise microbiol\u00f3gico de alimentos. Metodologia: a metodologia empregada consistiu em desenvolver diagramas de fluxo para os procedimentos sobre o controle das popula\u00e7\u00f5es de mes\u00f3filos aer\u00f3bios e mofos provenientes da contamina\u00e7\u00e3o nos ambientes, superf\u00edcies, material est\u00e9ril e meios de cultivos. Estes diagramas inclu\u00edram uma \u00e1rvore de decis\u00f5es, criado para efetuar a\u00e7\u00f5es de controle com base nos intervalos de toler\u00e2ncia, estabelecidos como ferramenta objetiva para a tomada de decis\u00f5es que normalizem os recontos das popula\u00e7\u00f5es microbianas em quest\u00e3o. Resultados: os limites de alerta mais estritos se obtiveram para as popula\u00e7\u00f5es de mes\u00f3filos aer\u00f3bios e mofos nos diferentes controles, exceto para o ambiente da \u00e1rea de prepara\u00e7\u00e3o de meios e os correspondentes ao material est\u00e9ril. Conclus\u00e3o: o processo desenvolvido permitiu complementar o sistema de controle de qualidade interno no laborat\u00f3rio, ao dispor de um meio objetivo para o fecho de n\u00e3o conformidades por contamina\u00e7\u00e3o cruzada.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/202810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2028spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2028/1784Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20292023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPsychoactive Substance Consumption in Recreational Settings among University Students in ColombiaConsumo de sustancias psicoactivas en los contextos recreativos entre estudiantes universitarios en ColombiaConsumo de sust\u00e2ncias psicoativas nos contextos recreativos entre estudantes universit\u00e1rios na Col\u00f4mbiaBarbieri, IreneTrivelloni, MorenaZani|, BrunaPalacios-Espinosa, Ximenapsychoactive substance consumptionrecreational settingsmotivations for consumptionuniversity students.consumo de sustancias psicoactivascontextos recreativosmotivaciones para el consumoestudiantes universitarios.consumo de sust\u00e2ncias psicoativascontextos recreativosmotiva\u00e7\u00f5es para o consumoestudantes universit\u00e1rios.The consumption of psychoactive substances (PAS) is a public health problem in Colombia and worldwide. The people who consume such substances are becoming younger, and their effects are potentially harmful and may affect all areas of adjustment of the individual. Although it has been conceived that way, the use of PAS is not always associated with personal problems or high degrees of stress. There may be other motivations associated. Objective: The objectives of this article are to present: (a) the relative frequency of consumption of PAS among college students, (b) which are the PAS consumed most by college students and differences in their consumption by sex and by age, (3) the relationship between the consumption of PAS and contexts of diversion. Materials and methods: This is a descriptive correlational study derived from an Italian research project, in which the sample were 226 college students from four undergraduate programs of a private university in Bogot\u00e1 DC, selected using a stratified random sampling procedure with proportional allocation. Participants filled out a questionnaire. Results: The PAS with the highest consumption were alcohol, nicotine and marijuana. Males predominantly showed an increased consumption. The results are consistent with the national trend. Conclusion: The consumption of SPA among college students is high and some recreational contexts are closely associated with this behaviour.El consumo de sustancias psicoactivas (SPA) representa un problema de salud p\u00fablica en Colombia y en el mundo. La poblaci\u00f3n que recurre a este tipo de sustancias es cada vez m\u00e1s joven y sus efectos son potencialmente delet\u00e9reos y pueden afectar todas las \u00e1reas de ajuste de la persona. Aunque as\u00ed se ha concebido, esta pr\u00e1ctica no siempre est\u00e1 asociada con problemas personales ni con altos grados de estr\u00e9s. Puede haber otras motivaciones asociadas. Objetivos: los objetivos de este art\u00edculo est\u00e1n dirigidos a presentar: (a) la frecuencia relativa de consumo de SPA entre los estudiantes universitarios, (b) las SPA m\u00e1s utilizadas por los estudiantes universitarios y sus diferencias seg\u00fan el sexo y la edad, (c) la relaci\u00f3n entre el uso de SPA y los contextos de diversi\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos: este fue un estudio descriptivo correlacional, derivado de un proyecto de investigaci\u00f3n italiano, con una muestra de 226 estudiantes de cuatro carreras de una universidad privada de Bogot\u00e1, seleccionados por muestreo aleatorio estratificado con asignaci\u00f3n proporcional, a quienes se les aplic\u00f3 una encuesta. Resultados: las SPA de mayor utilizaci\u00f3n son el alcohol, la nicotina y la marihuana, cuya mayor predominancia se presenta en el sexo masculino. Los resultados son congruentes con la tendencia nacional. Conclusi\u00f3n: el consumo de SPA en la poblaci\u00f3n universitaria es alto y algunos contextos recreativos est\u00e1n asociados con esta conducta.Introdu\u00e7\u00e3o: o consumo de sust\u00e2ncias psicoativas (SPA) representa um problema de sa\u00fade p\u00fablica na Col\u00f4mbia e no mundo. A popula\u00e7\u00e3o que recorre a este tipo de sust\u00e2ncias \u00e9 cada vez mais jovem e seus efeitos s\u00e3o potencialmente delet\u00e9rios e podem afetar todas as \u00e1reas de ajuste da pessoa. Mesmo que assim tenha se concebido, esta pr\u00e1tica n\u00e3o sempre esta associada com problemas pessoais nem com altos graus de estresse; pode ter outras motiva\u00e7\u00f5es associadas. Objetivos: os objetivos deste artigo est\u00e3o dirigidos a apresentar: (a) a frequ\u00eancia relativa de consumo de SPA entre os estudantes universit\u00e1rios, (b) as SPA mais utilizadas pelos estudantes universit\u00e1rios e suas diferen\u00e7as segundo g\u00eanero e a idade, (c) a rela\u00e7\u00e3o entre o uso de SPA e os contextos de divers\u00e3o. Materiais e m\u00e9todos: este foi um estudo descritivo correlacional, derivado de um projeto de pesquisa italiano, com uma amostra de 226 estudantes de quatro cursos de uma universidade privada de Bogot\u00e1, selecionados por amostragem aleat\u00f3ria estratificado com designa\u00e7\u00e3o proporcional. Resultados: as SPA de maior utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o o \u00e1lcool, a nicotina y a maconha, cuja maior predomin\u00e2ncia se apresenta no g\u00eanero masculino. Os resultados s\u00e3o congruentes com a tend\u00eancia nacional. Conclus\u00f5es: o consumo de SPA na popula\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria \u00e9 alto e alguns contextos recreativos est\u00e3o associados com esta conduta.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/202910.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2029spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2029/1785Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20302023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDrugs of abuse consumption in health professionals (physicians and nurses) from two outpatient services of first level attention in BogotaConsumo de sustancias psicoactivas en profesionales de la salud (m\u00e9dicos y enfermeros) de dos IPS de primer nivel de atenci\u00f3n en consulta externa de Bogot\u00e1Consumo de sust\u00e2ncias psicoativas em profissionais da sa\u00fade (m\u00e9dicos e enfermeiros) de dois IPS de primeiro n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o em consulta externa de Bogot\u00e1Hidalgo, Catalina LaraVargas Casas, Gina MilenaSalcedo Monsalve, Alejandraalcoholdrugs of abusemedical staffnursesfrequencyprevalencealcohol drinkingoccupational healthprevention and control.alcoholabuso de drogascuerpo m\u00e9dicoenfermerosfrecuenciaprevalenciaconsumo de bebidas alcoh\u00f3licassalud ocupacionalprevenci\u00f3n y control.\u00e1lcoolabuso de drogascorpo m\u00e9dicoenfermeirosfrequ\u00eanciapreval\u00eanciaconsumo de bebidas alco\u00f3licassa\u00fade ocupacionalpreven\u00e7\u00e3o e controle.We conducted a study to establish the prevalence of drugs of abuse consumption in physicians and nurses in two health institutions in Bogota outpatient identify the frequency of consumption, to establish the prevalence of alcoholism using the CAGE questionnaire and explore the interest participate in prevention or reduction of consumption in the workplace. Materials and methods: A cross-sectional study by applying an anonymous survey. Results: There were 58 questionnaires (38 in physicians and 20 nurses). The substances most consumed in both groups were alcohol, cigarettes and energy drinks, followed on medical by marijuana in nursing followed by barbiturates, antidepressants, amphetamines and opiates. The prevalence of alcoholism was greater than 8% in both groups. 58% of physicians and 70% of nurses would participate in the design of occupational health programs to reduce the consumption of psychoactive substances. Conclusions: The use of drugs of abuse is higher that found in the literature for most of the substances in the general population and is similar to the revised health personnel. It recommends the formulation and implementation of corporate policy within the framework of occupational health work of these institutions, aimed at reducing and preventing the consumption of psychoactive substances.Se realiz\u00f3 un estudio para establecer la prevalencia de consumo de sustancias psicoactivas (SPA) en m\u00e9dicos y enfermeros de dos Instituciones Prestadoras de Salud (IPS) de consulta externa de Bogot\u00e1, para identificar las frecuencias de consumo, para establecer la prevalencia de alcoholismo empleando el \u00edndice CAGE y para explorar el inter\u00e9s en participar en programas de prevenci\u00f3n o reducci\u00f3n de consumo en el ambiente laboral. Materiales y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio de corte transversal mediante la aplicaci\u00f3n de una encuesta an\u00f3nima autodiligenciada. Resultados: se aplicaron cincuenta y ocho encuestas (treinta y ocho en m\u00e9dicos y veinte en enfermeros). Las sustancias m\u00e1s consumidas en ambos grupos fueron alcohol, cigarrillo y bebidas energizantes, seguidas en m\u00e9dicos por marihuana y en enfermeros por barbit\u00faricos, antidepresivos, anfetaminas y opi\u00e1ceos. La prevalencia de alcoholismo fue superior a 8% en ambos grupos. Un 58% de los m\u00e9dicos y 70% de los enfermeros participar\u00eda en el dise\u00f1o de programas de salud ocupacional para reducir el consumo de sustancias psicoactivas. Conclusiones: el consumo de SPA est\u00e1 por encima del encontrado en la literatura para la mayor\u00eda de las sustancias en la poblaci\u00f3n general y es similar al revisado para personal de salud. Se recomienda la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica empresarial dentro del marco de trabajo en salud ocupacional de estas instituciones, encaminada a la reducci\u00f3n y prevenci\u00f3n del consumo de sustancias psicoactivas.Introdu\u00e7\u00e3o: Se realizou um estudo para estabelecer a preval\u00eancia de consumo de sust\u00e2ncias psicoativas (SPA) em m\u00e9dicos e enfermeiros de duas Institui\u00e7\u00f5es Prestadoras de Sa\u00fade (IPS) de consulta externa de Bogot\u00e1, para identificar as frequ\u00eancias de consumo, para estabelecer a preval\u00eancia de alcoolismo utilizando o \u00edndice CAGE e para explorar o interesse em participar em programas de preven\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o de consumo no ambiente laboral. Metodologia: se realizou um estudo de corte transversal mediante a aplica\u00e7\u00e3o de uma sondagem an\u00f4nima autodiligenciada. Resultados: aplicaram-se cinquenta e oito sondagens (trinta e oito a m\u00e9dicos e vinte a enfermeiros). As sust\u00e2ncias mais consumidas nos dois grupos foram \u00e1lcool, cigarro e bebidas energ\u00e9ticas, seguidas em m\u00e9dicos por maconha e em enfermeiros por barbit\u00faricos, antidepressivos, anfetaminas e opi\u00e1ceos. A preval\u00eancia de alcoolismo foi superior a 8% em ambos os grupos. Um 58% dos m\u00e9dicos e 70% dos enfermeiros participaria na cria\u00e7\u00e3o de programas de sa\u00fade ocupacional para reduzir o consumo de sust\u00e2ncias psicoativas. Conclus\u00f5es: o consumo de SPA est\u00e1 por cima do encontrado na literatura para a maioria das sust\u00e2ncias na popula\u00e7\u00e3o geral e \u00e9 similar ao revisado para pessoal de sa\u00fade. Se recomenda a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica empresarial dentro do marco de trabalho em sa\u00fade ocupacional destas institui\u00e7\u00f5es, encaminhada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do consumo de sust\u00e2ncias psicoativas.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/203010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2030spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2030/1786Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/20312023-09-21T13:57:53Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverFamily Characterization of Young Experimental Consumers of Psychoactive Substances Seen in the Toxicology Department at ColsubsidioCaracterizaci\u00f3n familiar de j\u00f3venes consumidores experimentales de sustancias psicoactivas atendidos en el Departamento de Toxicolog\u00eda de ColsubsidioCaracteriza\u00e7\u00e3o familiar de jovens consumidores experimentais de sust\u00e2ncias psicoativas atendidos no Departamento de Toxicologia de ColsubsidioOlarte-Olarte, Mar\u00eda FranciscaLeyva-Benavides, Alison TatianaEspinosa Aranzales, \u00c1ngela FernandaBlanco, Olga Luc\u00edajovenconsumo experimentalsustancias psicoactivasfamiliaparesadolescencia.AdolescentsExperimental ConsumptionPsychoactive SubstancesFamilyPeers.jovemconsumo experimentalsust\u00e2ncias psicoativasfam\u00edliaparesadolesc\u00eancia.This investigation characterized families of adolescents experimenting with psychoactive substances (PAS) consumption. Materials and methods: For this purpose, a qualitative study with a hermeneutical emphasis was conducted among a population of adolescents between the ages of 12 and 17 who have experimented with PAS. Semi-structured interviews were conducted with patients and their families employing a flexible protocol of 14 categories. Results: The findings showed low levels of family cohesion and sense of family identity, inconsistency between educational patterns followed by the parents, as well as deficient parental support. Similarly, the findings indicate significant peer influence during the first stages of consumption of illegal substances. In this regard, the findings suggest that more than providing physical satisfaction, consumption represents a form of acquiring prestige and social position while granting a sensation of psychological, emotional and social well-being. Conclusions: Parental influence was also found considerable in regarding the consumption of legal PAS, like alcohol and tobacco. The study identified as a high-priority need to promote and incorporate communication and conflict resolution skills within the family dynamics by means of prevention and monitoring programs. Those skills and programs would be aimed at providing parents of adolescents experimenting with PAS consumption with new educational tools to orientate new raising guidelines so as to respond appropriately to the problems identified in this study.Esta investigaci\u00f3n caracteriz\u00f3 familias de j\u00f3venes consumidores experimentales de sustancias psicoactivas (SPA). Materiales y m\u00e9todos: para ello se realiz\u00f3 un estudio cualitativo, con enfoque hermen\u00e9utico, en una poblaci\u00f3n de j\u00f3venes entre 12 y 17 a\u00f1os que han experimentado con SPA. Se realizaron entrevistas semiestructuradas basadas en un protocolo flexible de catorce categor\u00edas y se aplicaron a los pacientes y a sus familias. Resultados: se evidenci\u00f3 baja cohesi\u00f3n familiar, pobre identificaci\u00f3n con el n\u00facleo e inconsistencia en los patrones educativos inculcados por los padres, as\u00ed como un acompa\u00f1amiento deficiente por parte de los mismos; de igual manera, se percibe una influencia significativa del grupo de pares en el proceso de inicio en el consumo de sustancias ilegales, representando una forma de posicionamiento y de prestigio que otorgan una sensaci\u00f3n de bienestar psicol\u00f3gico, emocional y social, m\u00e1s que una gratificaci\u00f3n f\u00edsica. Conclusiones: se aprecia una influencia significativa del modelamiento de los padres en el uso de SPA legales como el alcohol y el tabaco. Asimismo, se identifica la necesidad prioritaria de integrar habilidades de comunicaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos a las din\u00e1micas de la familia, mediante programas de prevenci\u00f3n y seguimiento que permitan a los padres de j\u00f3venes consumidores experimentales adquirir herramientas educativas que direccionen de manera adecuada nuevas pautas de crianza con base en las falencias identificadas en este estudio.Introdu\u00e7\u00e3o: esta pesquisa caracterizou fam\u00edlias de jovens consumidores experimentais de sust\u00e2ncias psicoativas (SPA). Materiais e m\u00e9todos: para isso realizou-se um estudo qualitativo, com enfoque hermen\u00eautico, em uma popula\u00e7\u00e3o de jovens entre 12 e 17 anos que t\u00eam experimentado com SPA. Realizaram-se entrevistas semiestruturadas baseadas em um protocolo flex\u00edvel de catorze categorias e se aplicaram aos pacientes e a suas fam\u00edlias. Resultados: se evidenciou baixa coes\u00e3o familiar, pobre identifica\u00e7\u00e3o com o n\u00facleo e inconsist\u00eancia nos patr\u00f5es educativos inculcados pelos pais, assim como um acompanhamento deficiente por parte deles; igualmente, se percebe uma influ\u00eancia significativa do grupo de pares no processo de inicio no consumo de sust\u00e2ncias ilegais, representando uma forma de posicionamento e de prestigio que otourgam uma sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar psicol\u00f3gico, emocional e social, mais que uma gratifica\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Conclus\u00f5es: aprecia-se uma influ\u00eancia significativa da forma\u00e7\u00e3o dos pais no uso de SPA legais como o \u00e1lcool e o fumo. Assim mesmo, se identifica a necessidade priorit\u00e1ria de integrar habilidades de comunica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \u00e0s din\u00e2micas da fam\u00edlia, mediante programas de preven\u00e7\u00e3o e seguimento que permitam aos pais de jovens consumidores experimentais adquirir ferramentas educativas que direcionem de forma adequada novas pautas de cria\u00e7\u00e3o com base nas fal\u00eancias identificadas neste estudo.Universidad del Rosario2012-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/203110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2031spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2031/1787Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/24562023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPhysical Therapy clinical performance indicators in the early hospital managementIndicadores del desempe\u00f1o cl\u00ednico fisioterap\u00e9utico en el manejo hospitalario temprano del accidenteIndicadores do desempenho cl\u00ednico fisioter\u00e1pico na gest\u00e3o hospitalar precoce doHern\u00e1ndez, Blanca JanethBenjumea, PaolaTuso, LuisaACVfisioterapiarehabilitaci\u00f3nindicadores de desempe\u00f1o cl\u00ednico.strokephysical therapyclinical indicatorsAVCfisioterapiareabilita\u00e7\u00e3oindicadores de desempenho cl\u00ednicoThe known early intervention opportunities in cerebrovascular events (CVE), not only from the medical point of view but from rehabilitation, create the necessity of moving forward in the formulation of clinical performance indicators in the hospitalary physiotherapeutic management of a person with a CVE. Objective: to identify the physiotherapeutic clinical performance indicators in the early hospitalary management of people surviving CVE. Materials and methods: this is about a descriptive exploratory study investigating about the existing physiotherapeutic tests and practices, the scientific evidence about clinical indicators in CVE, the standard indicators and the possible clinical indicators in this setting. We conducted systematic review of descriptive studies, clinical practice guidelines, systematic reviews, clinical case study in evidence-based databases such as Pubmed, Proquest, Peter and electronic journals, plus analysis of data epidemiologicalprevalence of stroke in Colombia and Chile, on websites of the World Health Organization, Ministry of Health and National Bureau of each country respectively. Results: theevidence points out that early rehabilitation of CVE should be initiated during hospitalization, as soon as the diagnosis is made and the life threatening issues are controlled. Priorities in the CVE therapeutic interventions are to prevent: complications (venous thrombosis, infections and pain) and to facilitate the early mobilization. The latest updates to these directives include early rehabilitation, particularly mobilization within 24 hours after the CVE occurrence. Proves supporting performance indicators in rehabilitation for the assistance in the sub-acute stage of CVE are limited. Conclusions: it is evident the importance of early intervention physical therapy in the acute process of patients with stroke as the evidence stands a better prognosis for patients who are operated on by the area within the first 24 hours after the event and the importance of patient care indicators such as quality of care, attention span, timing and use of intervention within the time window acute recovery.Las oportunidades conocidas de intervenciones tempranas en los accidentes cardiocerebrovasculares (ACV) desde el punto de vista m\u00e9dico y de rehabilitaci\u00f3n hacen necesario avanzar en la formulaci\u00f3n de indicadores del desempe\u00f1o cl\u00ednico en el manejo fisioterap\u00e9utico hospitalario de una persona con ACV. Objetivo: identificar los indicadores de desempe\u00f1o cl\u00ednico fisioterap\u00e9utico en el manejo hospitalario temprano de personas sobrevivientes de ACV. Materiales y m\u00e9todos: se trata de un estudio exploratorio descriptivo que indaga sobre las pruebas y pr\u00e1cticas fisioterap\u00e9uticas existentes, la evidencia cient\u00edfica sobre indicadores cl\u00ednicos en ACV, los indicadores est\u00e1ndar y los posibles indicadores cl\u00ednicos en el escenario. Se llev\u00f3 a cabo una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de estudios descriptivos, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, revisiones sistem\u00e1ticas, estudio de casos cl\u00ednicos basados en la evidencia en bases de datos como Pubmed, Proquest, Pedro y en revistas electr\u00f3nicas, adem\u00e1s del an\u00e1lisis de datos epidemiol\u00f3gicos de la prevalencia del ACV en Colombia y en Chile, en p\u00e1ginas web de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Ministerio de Salud y Departamento AdministrativoNacional de cada pa\u00eds. Resultados: la evidencia se\u00f1ala que la rehabilitaci\u00f3n temprana del ACV debe iniciarse durante la hospitalizaci\u00f3n, tan pronto como el diagn\u00f3stico se establezca y los problemas que ponen en riesgo la vida del paciente est\u00e9n controlados. Las prioridades en la intervenci\u00f3n fisioterap\u00e9utica en ACV son prevenir las complicaciones (trombosis venosa, infecciones y dolor) y facilitar la movilizaci\u00f3n temprana. Actualizaciones recientes de estas directrices incluyen la rehabilitaci\u00f3n temprana, en particular la movilidad luego de las veinticuatro horas posteriores al ACV.Las pruebas que sustentan los indicadores de desempe\u00f1o en rehabilitaci\u00f3n para la atenci\u00f3n en la etapa subaguda del ACV son escasas. Conclusiones: se hace notoria la importancia de la atenci\u00f3n temprana fisioterap\u00e9utica en el proceso agudo del paciente con ACV, puesto que la evidencia disponible resalta un mejor pron\u00f3stico para pacientes que son intervenidos por el \u00e1rea dentro de las primeras veinticuatro horas posteriores al evento y la importancia de los indicadores de atenci\u00f3n del paciente, como la calidad y el tiempo de atenci\u00f3n, la periodicidad y el aprovechamiento de la intervenci\u00f3n dentro de la ventana temporal aguda de recuperaci\u00f3n del paciente.As oportunidades conhecidas de interven\u00e7\u00f5es precoces nos acidentes vasculares cerebrais (AVC) desde o ponto de vista m\u00e9dico e de reabilita\u00e7\u00e3o fazem necess\u00e1rio avan\u00e7ar na formula\u00e7\u00e3o de indicadores do desempenho cl\u00ednico na gest\u00e3o fisioter\u00e1pica hospitalar de uma pessoa com AVC. Objetivo:identificar os indicadores de desempenho cl\u00ednico fisioter\u00e1pico na gest\u00e3o hospitalar precoce de pessoas sobreviventes de AVC. Materiais e m\u00e9todos: trata-se de um estudo explorat\u00f3rio descritivo que indaga sobre as provas e pr\u00e1ticas fisioter\u00e1picas existentes, a evid\u00eancia cient\u00edfica sobreindicadores cl\u00ednicos em AVC, os indicadores standard e os poss\u00edveis indicadores cl\u00ednicos no cen\u00e1rio. Levou-se a cabo uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica de estudos descritivos, guias de pr\u00e1tica cl\u00ednica, revis\u00f5es sistem\u00e1ticas, estudo de casos cl\u00ednicos baseados na evid\u00eancia em bases de dados como Pubmed,Proquest, Pedro e m revistas eletr\u00f4nicas, al\u00e9m da an\u00e1lise de dados epidemiol\u00f3gicos da preval\u00eancia dos AVC na Col\u00f4mbia e no Chile, nos sites da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, Minist\u00e9rio de Sa\u00fade e Departamento Administrativo Nacional de cada pa\u00eds. Resultados: a evid\u00eancia assinala que a reabilita\u00e7\u00e3o precoce do AVC deve se iniciar durante a hospitaliza\u00e7\u00e3o, t\u00e3o logo o diagn\u00f3stico se estabele\u00e7a e os problemas que p\u00f5em em risco a vida do paciente estejam controlados. As prioridades na interven\u00e7\u00e3o fisioter\u00e1pica em AVC s\u00e3o prevenir as complica\u00e7\u00f5es (trombose venosa,infec\u00e7\u00f5es e dor) e facilitar a mobiliza\u00e7\u00e3o precoce. Atualiza\u00e7\u00f5es recientes destas diretrizes incluem a reabilita\u00e7\u00e3o precoce, particularmente a mobilidade depois das vinte quatro horas posteriores ao AVC. As provas que sustentam os indicadores de desempenho em reabilita\u00e7\u00e3o para a aten\u00e7\u00e3o na etapa subaguda do AVC s\u00e3o escassas. Conclus\u00f5es: se faz not\u00f3ria a import\u00e2ncia da aten\u00e7\u00e3o precocefisioter\u00e1pica no processo agudo do paciente com AVC, porquanto a evid\u00eancia dispon\u00edvel resalta um melhor progn\u00f3stico para pacientes que s\u00e3o intervencionados pela \u00e1rea dentro das primeiras vinte quatro horas posteriores ao evento e a import\u00e2ncia dos indicadores de aten\u00e7\u00e3o do paciente, como a qualidade e o tempo de aten\u00e7\u00e3o, a periodicidade e o aproveitamento da interven\u00e7\u00e3o dentro da janela temporal aguda de recupera\u00e7\u00e3o do paciente.Universidad del Rosario2013-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/245610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2456spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2456/2066Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/24572023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCharacterization of the maintenance management of biomedical equipment in emergency services in clinics and hospitals in Medellin period 2008-2009Caracterizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del mantenimiento de equipo biom\u00e9dico en servicios de urgencia de cl\u00ednicas y hospitales de Medell\u00edn en el per\u00edodo 2008-2009Caracteriza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o da equipe biom\u00e9dica em servi\u00e7os de urg\u00eancia de cl\u00ednicas e hospitais de Medell\u00edn no per\u00edodo 2008-2009Orozco Murillo, WilliamCort\u00e9s Mancera, Fabi\u00e1ngesti\u00f3n de mantenimientoequipo biom\u00e9dicoservicio de urgenciaIngenier\u00eda Biom\u00e9dicamaintenance managementbiomedical equipmentemergency serviceBiomedical Engineeringgest\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3oaparelhos biom\u00e9dicosservi\u00e7o de urg\u00eanciaEngenharia Biom\u00e9dicaMaintenance management is a tool that supports Biomedical Engineering staff in the development, control and direction of maintenance programs for medical equipment. Objective: to characterize the maintenance management of biomedical equipment in emergency areas of medical institutions in the metropolitan area of Medellin during 2008-2009. Materials and methods: a survey was conducted with chiefs and maintenance technicians of eleven institutions classified at level 3, belonging to the health network of the municipality of Medellin. Results: among the medical institutions included in the present study, it was found that 80% of equipment failure was related with mishandling of the devices, and 70% of maintenance work developed during the period of study was carried out by qualified Biomedical Technicians/ Technologist. On the other hand, a weakness was observed in programs for medical equipment maintenance of the surveyed institutions, as it was found that most of them had only working PM schedules, and outdated record information of equipment regarding, maintenance, acquisition or decommissioning plans of equipment. Conclusion: the study shows the existence of weaknesses in certain areas of the maintenance, such also poor organization and management, and poor availability of original spare parts.La gesti\u00f3n de mantenimiento es una herramienta de gran impacto que apoya al personal de Ingenier\u00eda en el desarrollo, control y direcci\u00f3n de programas de mantenimiento para el equipo m\u00e9dico. Objetivo: caracterizar la gesti\u00f3n de mantenimiento en servicios de urgencia de cl\u00ednicas y hospitales del \u00e1rea metropolitana de Medell\u00edn en el per\u00edodo 2008-2009. Materiales y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 una encuesta a jefes y t\u00e9cnicos de mantenimiento en once entidades prestadoras de servicios de salud, clasificadas en tercer nivel y pertenecientes a la red de salud del municipio de Medell\u00edn. Resultados: entre las instituciones encuestadas se encontr\u00f3 que la causa de falla m\u00e1s com\u00fan en los equipos del servicio de urgencia es el mal manejo de los equipos (75%) por partede los operarios y que 70% del mantenimiento es realizado por personal con experiencia en el \u00e1rea (tecn\u00f3logos en mantenimiento de equipo biom\u00e9dico e ingenieros biom\u00e9dicos). En las once instituciones p\u00fablicas y privadas encuestadas se hall\u00f3 que solo se contaban con cronogramas de mantenimiento y/o con informaci\u00f3n desactualizada concerniente a las hojas de vida de los equipos, planes de mantenimiento o adquisici\u00f3n y baja de equipos. Conclusi\u00f3n: el estudio muestra la existencia de debilidades en ciertos puntos de la gesti\u00f3n, incluyendo mala organizaci\u00f3n, poca disponibilidad de repuestos originales y falta de capacitaci\u00f3n en el personal que maneja los equipos.A gest\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta de grande impacto que apoia ao pessoal de Engenharia no desenvolvimento, controle e dire\u00e7\u00e3o de programas de manuten\u00e7\u00e3o para os aparelhos m\u00e9dicos. Objetivo: caracterizar a gest\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o em servi\u00e7os de urg\u00eancia de cl\u00ednicas e hospitais da \u00e1rea metropolitana de Medell\u00edn no per\u00edodo 2008-2009. Materiais e m\u00e9todos: realizou-se uma enquete a chefes e t\u00e9cnicos de manuten\u00e7\u00e3o em onze entidades prestadoras de servi\u00e7os de sa\u00fade, classificadas em terceiro n\u00edvel e pertencentes \u00e0 rede de sa\u00fade do munic\u00edpio de Medell\u00edn. Resultados: entre as institui\u00e7\u00f5es pesquisadas encontrou-se que a causa de falha mais comum nos aparelhos de servi\u00e7o de urg\u00eancia \u00e9 a m\u00e1 gest\u00e3o dos aparelhos (75%) por parte dos oper\u00e1rios e que o 70% da manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por pessoal com experi\u00eancia na \u00e1rea (tecn\u00f3logos em manuten\u00e7\u00e3o de equipe biom\u00e9dica e engenheiros biom\u00e9dicos). Nas onze institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas pesquisadas encontrou-se que s\u00f3 contavam-se com cronogramas de manuten\u00e7\u00e3o e/ou com informa\u00e7\u00e3o desatualizada concernente aos curr\u00edculos dos aparelhos, planos de manuten\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o e retiro de aparelhos. Conclus\u00e3o: o estudo mostra a exist\u00eancia de debilidades em determinados pontos da gest\u00e3o, incluindo m\u00e1 organiza\u00e7\u00e3o, pouca disponibilidade de sobressalentes originais e falta de capacita\u00e7\u00e3o no pessoal que administra os aparelhos.Universidad del Rosario2013-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/245710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2457spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2457/2067Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/24582023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverBibliometric analysis on inclusion regarding kids and teenagers with disability using music as the main toolAn\u00e1lisis bibliom\u00e9trico sobre la inclusi\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad haciendo uso de la m\u00fasica como herramienta centralAn\u00e1lise bibliom\u00e9trica sobre a inclus\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes com defici\u00eancia fazendo uso da m\u00fasica como ferramenta centralCastro Alzate, Elvis SiprianBocanegra Clavijo, KaterinGarz\u00f3n Carrillo, GinaGonz\u00e1lez G\u00f3mez, AlexandraHern\u00e1ndez Romero, HebeMaldonado Salgado, HeidyPach\u00f3n Rojas, SandraSimbaqueba Moreno, AlejandraTriana Le\u00f3n, Diana Mar\u00edam\u00fasicadiscapacidadinclusi\u00f3nmusicdisabilityinclusionm\u00fasicadefici\u00eanciainclus\u00e3oObjective: to identify literature and bibliographical evidence regarding, the use of music as a tool during social inclusion processes of people with disabilities; this was done in order to obtain and supply theoretical bases to the project which pertains and arises from the agreement between the Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha and the Fundaci\u00f3n Nacional Batuta. Materials and methods: as the research strategy implemented during the investigation, \u201cmusic\u201d, \u201cinclusion\u201d and \u201cdisability\u201d with the Boolean AND were used as the search criteria in three different databases: Ebsco, Medline and Lilacs. The analysis was elaborated considering the frequency of different variables/ characteristics of the articles such as, journal, country, type of study and the year it was published. Twenty two articles met the search criteria defined by the authors. Results: the results indicated that the database which contained the most amount of evidence is Ebsco, specifically in the Music Educators Journal, during the years of 2004-2006 40,9%) and the majority of articles were published in the United States (81,8%). The most common and frequent type of study found was the subject review (86,4%), mainly incorporating search topics like music-disability. Agreeing with Rumbo, Aranton and Garc\u00eda, the level of evidence of the analyzed documents is generally 3, indicating that, above all, the studies tend to be descriptive and based on the opinion of experts. Conclusions: after systematically carrying out the research, it is possible to conclude that the publications which consider the use of music as a tool to facilitate social inclusion processes in children and teenagers, is low. Due to the results obtained, it is strongly suggested that, writers begin to systemize and publish the results evidenced in this field of Occupational Therapy. This paper provides a possible route for future research regarding the topic.Objetivo: identificar evidencia bibliogr\u00e1fica del uso de la m\u00fasica como herramienta en procesos de inclusi\u00f3n de personas con discapacidad, que permitiera ofrecer sustento te\u00f3rico al proyecto del convenio establecido entre la Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha y la Fundaci\u00f3n Nacional Batuta. Materiales y m\u00e9todos: como estrategia de b\u00fasqueda se utilizaron los temas \u201cm\u00fasica\u201d, \u201cinclusi\u00f3n\u201d y \u201cdiscapacidad\u201d y el booleano AND en tres bases de datos: Ebsco, Medline y Lilacs. Los an\u00e1lisis fueron realizados mediante el establecimiento de frecuencias para variables como revista, pa\u00eds, tipo de estudio y a\u00f1os de publicaci\u00f3n. Se localizaron veintid\u00f3s art\u00edculos que incluyeron los criterios de b\u00fasqueda definidos por los autores. Resultados: los resultados muestran que la mayor\u00eda de publicaciones se encuentra en la base de datos Ebsco, en la revista Music Educators Journal, en el per\u00edodo comprendido entre el a\u00f1o 2004 a 2006 (40,9%). Estados Unidos es el pa\u00eds que m\u00e1s publicaciones ha realizado (81,8%). El tipo de estudio m\u00e1s frecuente es la revisi\u00f3n de tema (86,4%) y la tem\u00e1tica m\u00e1s utilizada incorpora aspectos como m\u00fasica-discapacidad. De acuerdo con Rumbo, Aranton y Garc\u00eda, el grado de evidencia de los documentos analizados es 3, lo que indica que son principalmente estudios descriptivos y de opini\u00f3n de expertos. Conclusiones: despu\u00e9s de realizar la b\u00fasqueda sistem\u00e1tica se puede concluir que las publicaciones que incorporan el uso de la m\u00fasica como herramienta para facilitar procesos de inclusi\u00f3n social de ni\u00f1os y adolescentes es escasa, por lo que se sugiere sistematizar y publicar resultados de las intervenciones en este campo de la Terapia Ocupacional. El presente documento proporciona una posible ruta para el desarrollo de futuras investigaciones referentes al tema.Objetivo: identificar evidencia bibliogr\u00e1fica do uso da m\u00fasica como ferramenta em processos de inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia, que permitira oferecer sustento te\u00f3rico ao projeto do conv\u00eanio estabelecido entre a Funda\u00e7\u00e3o Saldarriaga Concha e a Funda\u00e7\u00e3o Nacional Batuta. Materiais e m\u00e9todos: como estrat\u00e9gia de procura utilizaram-se os temas \u201cm\u00fasica\u201d, \u201cinclus\u00e3o\u201d e \u201cdefici\u00eancia\u201d e o booleano AND em tr\u00eas bases de dados: Ebsco, Medline y Lilacs. As an\u00e1lises foram realizadas mediante o estabelecimento de frequ\u00eancias para vari\u00e1veis como revista, pa\u00eds, tipo de estudo e anos de publica\u00e7\u00e3o. Localizaram-se vinte e dois artigos que inclu\u00edram os crit\u00e9rios de procura definidos pelos autores. Resultados: os resultados evidenciam que a maioria de publica\u00e7\u00f5es encontra-se na base de dados Ebsco, na revista Educators Journal, no per\u00edodo compreendido entre o ano 2004 e o ano 2006 (40,9%). Os Estados Unidos \u00e9 o pa\u00eds que mais publica\u00e7\u00f5es tem realizado (81,8%). O tipo de estudo mais frequente \u00e9 a revis\u00e3o de temas (86,4%) e a tem\u00e1tica mais utilizada incorpora aspectos como a m\u00fasica-defici\u00eancia. De acordo com Rumbo, Aranton e Garc\u00eda, o grau de evidencia dos documentos analisados \u00e9 3, o que indica que s\u00e3o principalmente estudos descritivos e de opini\u00e3o de expertos. Conclus\u00e3oes: depois de realizar a procura sistem\u00e1tica pode-se concluir que as publica\u00e7\u00f5es que incorporam o uso da m\u00fasica como ferramenta para facilitar processos de inclus\u00e3o social de crian\u00e7as e adolescentes \u00e9 escassa, pelo que se sugere sistematizar e publicar resultados das interven\u00e7\u00f5es neste campo da Terapia Ocupacional. O presente documento proporciona uma poss\u00edvel dire\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de futuras pesquisas referentes ao tema.Universidad del Rosario2013-04-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/245810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2458spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2458/2068Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/26782023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverKnowledge, attitudes and practices about tuberculosis in zen\u00faes indigenous and habitants of a rural area of Colombia.Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre tuberculosis en ind\u00edgenas zen\u00faes y habitantes de una zona rural colombianaConhecimentos, atitudes e pr\u00e1ticas sobre a tuberculose em zen\u00faes indianos e habitantes de uma \u00e1rea rural da Col\u00f4mbiaCardona-Arias, Jaiberth AntonioHern\u00e1ndez-Petro2, Ang\u00e9lica Mar\u00edaTuberculosisknowledgeattitudespracticesindigenousColombia.Tuberculosisconocimientosactitudespr\u00e1cticasind\u00edgenasColombia.Tuberculoseconhecimentosatitudespr\u00e1ticasind\u00edgenasCol\u00f4mbia.Indigenous and rural area residents are groups at high risk for tuberculosis. The strategies ofhealth promotion and disease prevention must be based on Knowledge, Attitude and Practice(CAP) that communities have on this topic. Objective: to describe the CAP about tuberculosisand its association with socio-demographic aspects in Indigenous and rural area residents ofCordoba, Colombia, 2012, and assess the validity and reliability of the scale CAP. Materials andmethods: cross sectional study in 300 individuals, 100 Zen\u00fa indigenous and 200 peasants. Datawere collected through primary source, analyzes were performed using summary measures, frequencyand nonparametric statistics tests in SPSS 20. Results: CAP showed good reliability andvalidity of appearance, content and construct. In knowledge 76% presented a satisfactory level,the attitudes 77% were unsatisfactory and the 48% had good practices. There was no statisticalassociation of CAP with sex or religious beliefs, the ethnicity were statistically significant differencesin knowledge and practices. The age was statistically associated with knowledge, educationshowed association with the practices. Conclusion: there was an adequate level of knowledge abouttuberculosis, while attitudes and practices were unsatisfactory; the main factors associated withCAP were ethnicity, age and education.Los asentamientos ind\u00edgenas y los habitantes de zonas rurales presentan un elevado riesgo de padecertuberculosis. Las estrategias de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad debenacompa\u00f1arse de los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas (CAP) que las comunidades tienen sobreesta tem\u00e1tica. Objetivo: describir los CAP sobre tuberculosis y su asociaci\u00f3n con algunos aspectossociodemogr\u00e1ficos de habitantes de zonas rurales e ind\u00edgenas de C\u00f3rdoba (Colombia) en 2012 yevaluar la validez y confiabilidad de la escala CAP. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo transversalen 300 individuos, 100 ind\u00edgenas zen\u00faes y 200 campesinos. Los datos se recolectaron de fuenteprimaria y los an\u00e1lisis se realizaron con medidas de resumen, frecuencia y estad\u00edstica no param\u00e9tricaen SPSS 20. Resultados: los CAP presentaron buena fiabilidad y validez de apariencia, contenido yconstructo. En conocimientos, un 76% mostr\u00f3 un grado satisfactorio; en las actitudes, un 77% fueinsatisfactorio y un 48% present\u00f3 buenas pr\u00e1cticas. No se hall\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edstica de los CAPcon el sexo ni con las creencias religiosas; en la etnia se encontraron diferencias estad\u00edsticamentesignificativas en los conocimientos y las pr\u00e1cticas; la edad demostr\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edstica con losconocimientos y la escolaridad evidenci\u00f3 asociaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas. Conclusi\u00f3n: se observ\u00f3 unadecuado conocimiento sobre tuberculosis, en tanto que las actitudes y las pr\u00e1cticas fueron insatisfactorias;los principales factores asociados con los CAP fueron etnia, edad y escolaridad.Os assentamentos ind\u00edgenas e os habitantes de zonas rurais apresentam um elevado risco de padecertuberculose. As estrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a devem se acompanhardos conhecimentos, atitudes e pr\u00e1ticas (CAP) que as comunidades t\u00eam sobre esta tem\u00e1tica. Objetivo:descrever os CAP sobre tuberculose e sua associa\u00e7\u00e3o com alguns aspectos s\u00f3cio-demogr\u00e1ficosde habitantes de zonas rurais e ind\u00edgenas de C\u00f3rdoba (Col\u00f4mbia) no ano 2012 e avaliar a validez econfiabilidade da escala CAP. Materiais e m\u00e9todos: estudo descritivo transversal em 300 indiv\u00edduos,100 ind\u00edgenas zen\u00faes e 200 camponeses. Os dados se recoletaram de fonte primaria e as an\u00e1lisesrealizaram-se com medidas de resumo, frequ\u00eancia e estad\u00edstica n\u00e3o param\u00e9trica em SPSS 20. Resultados:os CAP apresentaram boa fiabilidade e validez de apar\u00eancia, conte\u00fado e constructo. Emconhecimentos, um 76% mostrou um grau satisfat\u00f3rio; nas atitudes, um 77% foi insatisfat\u00f3rio eum 48% apresentou boas pr\u00e1ticas. N\u00e3o se encontrou associa\u00e7\u00e3o estad\u00edstica dos CAP com o g\u00eaneronem com as cren\u00e7as religiosas; na etnia encontraram-se diferen\u00e7as estadisticamente significativasnos conhecimentos e as pr\u00e1ticas; a idade demonstrou associa\u00e7\u00e3o estad\u00edstica com os conhecimentose a escolaridade evidenciou associa\u00e7\u00e3o com as pr\u00e1ticas. Conclus\u00e3o: observou-se um adequadoconhecimento sobre tuberculose, enquanto que as atitudes e as pr\u00e1ticas foram insatisfat\u00f3rias; osprincipais fatores associados com os CAP foram etnia, idade e escolaridade.Universidad del Rosario2013-08-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/267810.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2678spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2678/2219https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2678/2220Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/26802023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEffect of flow adjustment dialysate (Qd) hemodialysis on effectiveness of underweight patientsEfecto de ajuste del flujo dializante (Qd) sobre la eficacia en hemodi\u00e1lisis a pacientes de bajo pesoEfeito do ajuste do fluxo dialisante (Qd) sobre a efic\u00e1cia em hemodi\u00e1lise realizada em pacientes com baixo pesoDucuara, DanielMart\u00ednez, AnthonyMolano, AlejandraWancjer, Benjam\u00ednTovar, Jos\u00e9 Rafaeldialysisrenal diseaselow body weightKt/v.di\u00e1lisisenfermedad renalbajo peso corporalKt/v.di\u00e1lisedoen\u00e7a renal cr\u00f4nicabaixo peso corporalKt/v.KDOQI guidelines in 2006 using standard dialysis adequacy Kt/V, where V is volume of distributionof urea, underweight patients have lower total body water, lower V, which couldreduce the requirement without affecting Qd the efficiency of dialysis. Objective: to evaluatethe effect on the adequacy of dialysis Qd reduction occurs in patients weighing less than orequal to 60 kg who are on hemodialysis. Methodology: patients with chronic kidney diseaseon hemodialysis regularly with weight less than or equal to 60 kg of a renal clinic to evaluatetwo periods I and II, were continued therapy parameters with decrease of Qd for the secondperiod. The variables were collected directly by the researchers of the history. The values thusobtained would be compared using t test or paired variables, and statistical significance of thetest below 0,05. Results: we included 61 patients, 60.7% female, mean age 57,3 years (SD 14,8).Average age of men 60.1 (SD 13,9) and women was 55,9 (SD 15,4). There were no statisticallysignificant differences for the variables Kt/V, Hemoglobin and there was a significant reductionin the phosphorus levels. Conclusions: this study demonstrates that adequate therapy is achievedwith less than Qd traditional standards, with 400 ml/min in patients with low weight as long asyou keep the other parameters of renal substitution.Las gu\u00edas KDOQI del a\u00f1o 2006 utilizan como est\u00e1ndar de adecuaci\u00f3n para la di\u00e1lisis el par\u00e1metroKt/V, donde V es el volumen de distribuci\u00f3n de urea. Los pacientes con bajo peso tienen menorcantidad total de agua corporal total (menor V), de modo que es posible reducir la cantidad de Qdsin alterar la eficacia de la di\u00e1lisis. Objetivo: evaluar el efecto de la reducci\u00f3n del Qd sobre la adecuaci\u00f3nde la di\u00e1lisis en pacientes con pesos menores o iguales a 60 kg sometidos a hemodi\u00e1lisis.Metodolog\u00eda: estudio observacional con alcance comparativo realizado en la unidad de di\u00e1lisis deuna cl\u00ednica especializada de Bogot\u00e1. Se evaluaron dos valores de Qd (400 ml/min y 500 ml/min)dentro del proceso de di\u00e1lisis de individuos con peso menor o igual a 60 kg. Se hizo un seguimientode tres meses para cada forma de di\u00e1lisis y al final de cada mes se midieron los niveles de Kt/V,hemoglobina y f\u00f3sforo. Resultados: fueron incluidos 61 pacientes, 60,7% de sexo femenino. Laedad media fue de 55,9 a\u00f1os (DE 14,8) para las mujeres y 60,1 a\u00f1os (DE 13,9) para los hombres.No se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los niveles medios de las variablesevaluadas, en los momentos de seguimiento ni al final del estudio. Conclusiones: es posibletener una adecuada terapia de di\u00e1lisis utilizando un valor menor al establecido por los est\u00e1ndarestradicionales cuando se tienen pacientes con bajo peso, siempre y cuando se mantengan los dem\u00e1spar\u00e1metros de suplencia renal.As guias KDOQI do ano 2006 utilizam como padr\u00e3o de adequa\u00e7\u00e3o da di\u00e1lise o Kt/V, onde V \u00e9 ovolume de distribui\u00e7\u00e3o da ureia. Pacientes com baixo peso t\u00eam menor quantidade total de \u00e1guano corpo total, (menor V), de modo que seria poss\u00edvel reduzir a quantidade de Qd sem afetara efici\u00eancia da di\u00e1lise. Objetivo: avaliar o efeito que tem a redu\u00e7\u00e3o do Qd sobre a adequa\u00e7\u00e3o dadi\u00e1lise em pacientes com hemodi\u00e1lise que t\u00eam peso menor ou igual a 60 kg. Metodologia: estudodescritivo realizado na unidade de di\u00e1lise de uma cl\u00ednica especializada de Bogot\u00e1. Foram avaliadosdois valores de Qd (400 ml/min e 500 ml/min) dentro do processo de di\u00e1lise realizado em indiv\u00edduoscom peso menor ou igual a 60 Kg. Realizou-se um seguimento de tr\u00eas meses para cadauma das formas de di\u00e1lise aplicada e ao final de cada m\u00eas realizaram-se medi\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis deKt/V, hemoglobina e f\u00f3sforo. Resultados: o estudo observacional incluiu 61 pacientes, 60,7% dog\u00eanero feminino. A idade m\u00e9dia foi de 55,9 anos (DE 14,8) para as mulheres e 60,1 anos (DE 13,9)para os homens. N\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as estatisticamente significantes entre os n\u00edveism\u00e9dios das vari\u00e1veis nas medi\u00e7\u00f5es de seguimento nem ao final do estudo. Conclus\u00f5es: conclui-seque \u00e9 poss\u00edvel obter uma terapia adequada de di\u00e1lise com um valor de Qd inferior ao estabelecidosob os padr\u00f5es tradicionais em pacientes como baixo peso, sempre e quando sejam mantidos osdemais par\u00e2metros de supl\u00eancia renal.Universidad del Rosario2013-08-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/268010.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2680spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2680/2215Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/26812023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCorrelation between psychomotor profile and logical mathematical performance in children 4 to 8 yeaCorrelaci\u00f3n entre perfil psicomotor y rendimiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico en ni\u00f1os de 4 a 8 a\u00f1osCorrela\u00e7\u00e3o entre perfil psicomotor e rendimento l\u00f3gico-matem\u00e1tico em crian\u00e7as de 4 a 8 anosNoguera Machac\u00f3n, Luz MeryHerazo Beltr\u00e1n, YanethVidarte Claros, Jos\u00e9 Armandopsychomotor performanceunderachievementschool healthmathematicsmotor skills.desempe\u00f1o psicomotorrendimiento escolar bajosalud escolarmatem\u00e1ticashabilidades motoras.desempenho psicomotorbaixo rendimento escolarsa\u00fade escolarmatem\u00e1ticahabilidades motoras.Objective: to determine the correlation between the psychomotor profile and mathematicalperformance in children between 4 and 8 years. Materials and methods: Cross-sectional studyin 389 in male and female students of 8 public educational institutions of the Barranquilla cityand Puerto Colombia municipality. Psychomotor Profile was evaluated through V\u00edtor Da Fonsecabattery and logical mathematical performance by grade point average during the period ofthe measurement. We calculated the arithmetic mean, standard deviation and proportions, and Pearson correlation coefficient. Results: The mean age was 5,5 \u00b11,2 years. 60% were female.We found a correlation between psychomotor profile and logical mathematical performanceof 0,12 (p=0,01). Conclusions: there is a direct correlation between the psychomotor profileand logical mathematical performance.Objetivo: determinar la correlaci\u00f3n entre el perfil psicomotor y el rendimiento l\u00f3gico-matem\u00e1ticoen los ni\u00f1os entre 4 y 8 a\u00f1os. Materiales y m\u00e9todos: estudio de corte transversal en 389ni\u00f1os y ni\u00f1as estudiantes de ocho instituciones educativas p\u00fablicas de la ciudad de Barranquillay del municipio de Puerto Colombia. Se evalu\u00f3 el perfil psicomotor con la bater\u00eda de V\u00edtor DaFonseca y el rendimiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico mediante el promedio acad\u00e9mico durante el per\u00edodode la medici\u00f3n. Se calcul\u00f3 la media aritm\u00e9tica, la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar y las proporciones, as\u00edcomo el coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson. Resultados: la media para la edad fue 5,5\u00b11,2a\u00f1os. Un60% fue de sexo femenino. Se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n entre el perfil psicomotor y elrendimiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico de 0,12 (p=0,01). Conclusiones: existe una correlaci\u00f3n directaentre el perfil psicomotor y el rendimiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico.Objetivo: Determinar a correla\u00e7\u00e3o entre o perfil psicomotor e o rendimento l\u00f3gico-matem\u00e1ticonas crian\u00e7as entre 4 e 8 anos. Materiais e M\u00e9todos: estudo de corte transversal em 389 crian\u00e7as(meninos e meninas) estudantes de oito institui\u00e7\u00f5es educacionais p\u00fablicas da cidade de Barranquillae do Munic\u00edpio de Puerto Col\u00f4mbia. Avaliou-se o perfil psicomotor com a bateriade Victor Da Fonseca e o rendimento l\u00f3gico-matem\u00e1tico mediante o procedimento acad\u00eamico,durante o per\u00edodo da aplica\u00e7\u00e3o. Calculou-se a m\u00e9dia aritm\u00e9tica, o desvio padr\u00e3o e as propor\u00e7\u00f5es,assim como o coeficiente da correla\u00e7\u00e3o de Pearson. Resultados: A m\u00e9dia para a idade foi 5,5 1,\u00b12 anos. 60% foram do sexo feminino. Encontrou-se uma correla\u00e7\u00e3o entre o perfil psicomotore o rendimento l\u00f3gico-matem\u00e1tico 0,12 (p=0,01). Conclus\u00e3o: Existe uma correla\u00e7\u00e3o direta entreo perfil psicomotor e o rendimento l\u00f3gico-matem\u00e1tico.Universidad del Rosario2013-08-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/268110.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2681spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2681/2216Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/26822023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCognitive Evoked Potential Measurement, P300, in a group of healthy Colombian individualsMedici\u00f3n del potencial evocado cognitivo, P300, en un grupo de individuos colombianos sanosMedi\u00e7\u00e3o do potencial evocado cognitivo P300 em um grupo de indiv\u00edduos colombianos sadiosGuti\u00e9rrez Giraldo, NataliaRangel Galvis, Carlos E.Tovar C., Jos\u00e9 Rafaelpotentialcognitive evokedhealthy individualsderivation Pzderivation Cz.potencial evocado cognitivoindividuos sanosderivaci\u00f3n Pzderivaci\u00f3n Cz.potencialevocado cognitivoindiv\u00edduos saud\u00e1veisderiva\u00e7\u00e3o Pzderiva\u00e7\u00e3o Cz.Cognitive evoked potentials are electrophysiological measurements of cognitive functions. Cognitivepotential P300 is specifically related to attention processes. Objetive: the aim of this studywas to establish reference values for latency and amplitude of P300 wave in the Colombian population and determine their variability with age, gender and education of the subjects. Methods:we studied 122 healthy subjects between 6 and 80 years, are practical potential measurementmethodology as odd-ball, in leads Cz and Pz. Results: we were able to establish reference valuesfor different age groups, and statistical significance was found with which the latency of P300wave increases with the age of individuals, and instead thereof the amplitude tends to decrease.Similarly to correlate latency and amplitude was shown an inverse relationship between them.Conclusions: no differences were found for latency and wave amplitude, gender-related or schoolsubjects as well as no difference was found when measuring the Pz derivation obtained comparedwith the wave in lead Cz.Los potenciales evocados cognitivos son mediciones electrofisiol\u00f3gicas relacionadas con procesosque tienen que ver con ciertas funciones cognitivas. El potencial cognitivo P300 est\u00e1 espec\u00edficamenterelacionado con procesos de atenci\u00f3n. Objetivo: identificar valores para la latencia y amplitud deonda P300 en una muestra de individuos colombianos y describir su comportamiento con respectoa edad, g\u00e9nero y escolaridad de los sujetos. M\u00e9todo: se estudiaron 122 sujetos sanos entre los 6 y80 a\u00f1os, se practic\u00f3 medici\u00f3n del potencial seg\u00fan la metodolog\u00eda odd-ball, en las derivaciones Czy Pz. Resultados: se identificaron valores medianos, m\u00ednimos y m\u00e1ximos para diferentes gruposetarios y se estableci\u00f3 que la latencia de la onda P300 aumenta con la edad de los individuos yque, por el contrario, la amplitud de la misma tiende a disminuir. De igual forma, al correlacionarlatencia y amplitud, se evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n inversa. Conclusiones: no se encontraron diferenciaspara latencia y amplitud de onda relacionadas con el g\u00e9nero ni la escolaridad de los sujetos, as\u00edcomo tampoco se hall\u00f3 diferencia al realizar la medici\u00f3n en la derivaci\u00f3n Pz comparada con laonda obtenida en la derivaci\u00f3n Cz.Os potenciais evocados cognitivos s\u00e3o medi\u00e7\u00f5es eletrofisiol\u00f3gicas das fun\u00e7\u00f5es cognitivas. O PotencialCognitivo P300 est\u00e1 relacionado com processos de aten\u00e7\u00e3o. Objetivo: estabelecer valoresde refer\u00eancia para a lat\u00eancia e a amplitude de onda P300 na popula\u00e7\u00e3o colombiana e determinarsua variabilidade na presen\u00e7a de vari\u00e1veis como a idade, o g\u00eanero e a escolaridade dos indiv\u00edduos.M\u00e9todo: em uma amostra de 122 indiv\u00edduos s\u00e3os, com idades entre os 6 e os 80 anos, mensurou-seo potencial segundo a metodologia odd-ball nas deriva\u00e7\u00f5es Cz e Pz. Resultados: estabeleceram-sevalores de refer\u00eancia para diferentes grupos de idade e verificou-se que a lat\u00eancia da onda P300aumenta com a idade dos indiv\u00edduos, enquanto que a amplitude da onda tende a diminuir. Conclus\u00f5es:um estudo de correla\u00e7\u00e3o entre a lat\u00eancia e a amplitude permitiu evidenciar que existeuma rela\u00e7\u00e3o inversa entre as duas caracter\u00edsticas. Quanto ao g\u00eanero e a escolaridade, n\u00e3o foramobservadas diferen\u00e7as para a lat\u00eancia e a amplitude da onda, tanto na deriva\u00e7\u00e3o Pz quanto naderiva\u00e7\u00e3o Cz.Universidad del Rosario2013-08-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/268210.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2682spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2682/2217Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/26832023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAdherence to prophylactic antibiotic therapy of thoraco-abdominal interventions in Hospital Universitario San Jorge, PereiraAdherencia a antibioterapia prequir\u00fargica en intervenciones tor\u00e1cicas y abdominales en el Hospital Universitario San Jorge, de PereiraObedi\u00eancia \u00e0 antibioticoterapia pr\u00e9-cir\u00fargica em interven\u00e7\u00f5es tor\u00e1cicas e abdominais no Hospital Universit\u00e1rio San Jorge, de PereiraMachado-Alba, Jorge EnriqueMorales-Plaza, Cristhian DavidSolarte, M\u00f3nica Johanapractice guidelineguideline adherenceanti-infective agentssurgical wound infectionsColombia.gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednicacumplimiento de la medicaci\u00f3nagentes antibacterianosinfecci\u00f3n de herida operatoriaColombia.guia de pr\u00e1tica cl\u00ednicaades\u00e3o \u00e0 medica\u00e7\u00e3oantibacterianosinfec\u00e7\u00e3o da ferida operat\u00f3riaCol\u00f4mbia.Objective: determine adherence to the protocol of antibiotic prophylaxis in patients undergoingsurgery at Hospital Universitario San Jorge, Pereira. Materials and methods: observational descriptivestudy took information from all patients who underwent surgery between April 1 and June31, 2010. The information was taken from medical records considering the variables age, gender,type of surgery, time, day of week, antimicrobial agents used compared with those recommendedby institutional guidelines. The analysis was done using SPSS 19.0 for Windows. Results: therewere 211 patients, with a predominance of men (52,6%) and average age of 45,2 \u00b1 19,9 years.Adherence to guidelines pre-surgical prophylaxis was 44,5% of procedures. The variables malegender (OR 2,2; 95% CI 1,220 to 4,063, p=0,009), emergency surgery (OR 2,1; 95% CI 1,136 to3,889, p=0,018) and weekends surgery (OR 2,3; 95% CI 1,090 to 5,255; p=0,03) were statisticallysignificantly associated with nonadherence. Conclusion: it found low guideline for pre-surgicalantibiotic adherence associated with emergency and weekends surgeries. Should intervene witheducation and feedback the team working in the emergency and surgery department to improvethe level of compliance with guidelines.Objetivos: determinar la adherencia al protocolo de antibioterapia prequir\u00fargica en pacientessometidos a cirug\u00edas tor\u00e1cicas y abdominales del Hospital Universitario San Jorge, de Pereira.Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo observacional que recogi\u00f3 informaci\u00f3n de todos lospacientes intervenidos quir\u00fargicamente entre el 1 de abril y el 31 de junio de 2010. La informaci\u00f3nse tom\u00f3 de historias cl\u00ednicas considerando las variables edad, sexo, tipo de intervenci\u00f3n quir\u00fargica,hora, d\u00eda de la semana, antimicrobianos empleados comparados con los recomendados porlas gu\u00edas institucionales. El an\u00e1lisis se hizo mediante SPSS 19.0 para Windows. Resultados: sehicieron 211 cirug\u00edas, con predominio de hombres (52,6%) y edad promedio de 45,2 \u00b1 19,9 a\u00f1os.La adherencia a gu\u00edas de profilaxis antibi\u00f3tica prequir\u00fargica fue de 44,5% de los procedimientos.Las variables sexo masculino (OR: 2,2; IC 95%: 1,220-4,063, p=0,009), cirug\u00eda de urgencias (OR:2,1; IC 95%: 1,136-3,889, p=0,018) y fines de semana (OR: 2,3; IC 95%: 1,090-5,255, p=0,03)se asociaron de manera estad\u00edsticamente significativa con falta de adherencia. Conclusiones: seidentific\u00f3 una baja adherencia a las gu\u00edas de antibioterapia prequir\u00fargica, asociada con cirug\u00edasde urgencia y de fines de semana. Se debe intervenir con educaci\u00f3n y realimentaci\u00f3n el equipohumano que trabaja en estas condiciones para mejorar el cumplimiento de las gu\u00edas.Objetivos: determinar a ades\u00e3o ou a obedi\u00eancia ao protocolo de antibioticoterapia pr\u00e9-cir\u00fargica nospacientes submetidos a cirurgias tor\u00e1cicas e abdominais do Hospital Universit\u00e1rio San Jorge, de Pereira.Metodologia: estudo descritivo de observa\u00e7\u00e3o, que obteve informa\u00e7\u00e3o de todos os pacientes queforam operados no per\u00edodo compreendido entre 1ro de abril e 31 de junho de 2010. A informa\u00e7\u00e3ofoi extra\u00edda das hist\u00f3rias cl\u00ednicas, considerando as vari\u00e1veis de idade, g\u00eanero, tipo de interven\u00e7\u00e3ocir\u00fargica, hora, dia da semana, antimicrobianos utilizados comparados com os recomendados pelosguias institucionais. A an\u00e1lise foi realizada mediante SPSS 19.0 para Windows. Resultados: foramrealizadas 211 cirurgias, com predom\u00ednio de homens (52,6%) com uma idade m\u00e9dia entre 45,2 \u00b119,9 anos. A obedi\u00eancia \u00e0s guias de profilaxia antibi\u00f3tica pr\u00e9-cir\u00fargica foi de 44,5% dos procedimentos.As vari\u00e1veis de g\u00eanero masculino (OR: 2,2; IC 95%: 1,220-4,063; p=0,009), cirurgias deurg\u00eancias (OR: 2,1; IC 95%: 1,136-3,889, p=0,018) e fins de semana (OR: 2,3; IC 95%: 1,090-5,255,p=0,03) foram associadas de maneira estatisticamente significativa com a desobedi\u00eancia \u00e0s guias.Conclus\u00f5es: a identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis associadas com a desobedi\u00eancia \u00e1s guias poder\u00e1 ser usadapara desenvolver interven\u00e7\u00f5es que melhorem \u00e0 obedi\u00eancia \u00e1s guias de pr\u00e1tica m\u00e9dica, o que certamente,ocasionar\u00e1 um menor risco de infec\u00e7\u00e3o da ferida operat\u00f3ria e outras complica\u00e7\u00f5es.Universidad del Rosario2013-08-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/268310.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2683spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2683/2218Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/28042023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAppearance and Concurrent Validity of an Instrument for Assessing Disability in People with Chronic Spinal Cord Injury, Based on the ICF Core SetValidez de apariencia y concurrente de un instrumento de evaluaci\u00f3n de la discapacidad en personas con lesi\u00f3n medular cr\u00f3nica, basado en el core set abreviado de la cifValidade de apar\u00eancia e concorrente de um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o de incapacidade em pessoas com les\u00e3o medular cr\u00f4nica baseado no core set abreviado da cifHenao Lema, Claudia PatriciaP\u00e9rez Parra, Julio ErnestoSpinal Cord InjuriesDisability EvaluationTest Validitytraumatismos de la medula espinalevaluaci\u00f3n de la discapacidadvalidez de las pruebastraumatismos da medula espinalavali\u00e3\u00e7ao da defici\u00eanciavalidade dos testes.Objective. To determine the appearance and concurrent validity of an instrument for assessing disability in people with chronic spinal cord injury (SCI-DAS), based on the ICF Core Set. Metodology. The study was launched among a group of 100 Colombians from four cities suffering spinal cord injury for longer than six months. Eight physical therapists, with an average professional experience of over 6.75 years, participated in this study. Appearance validity was assessed through a focus group and a survey of observers, the items of coefficient of variation and the relevance and appropriateness index were calculated. Concurrent validity was analyzed with AIS (American Spinal Injury Association [ASIA] Impairment Scale) and Disability Scale WHO-DAS II, using the Spearman correlation coefficient. Results. The overall relevance and adequacy of the instrument yielded an average of 4.83/5 and 4.48/5, with a variation coefficient of 0.03. The agreement index among observers for qualifications of good and excellent reached 0.96 for relevance, and 0.86 for adequacy. The disability measured by the SCI-DAS showed a moderate significant correlation with the neurological level, the AIS motor and sensory indices, and a high correlation with disability, measured by WHO-DAS II (p<0. 001). A marginal statistically low-level correlation of functional compromise scale AIS (p = 0. 052) was found. Conclusions. In general, a good appearance validity of the instrument (SCIDAS) was found. The concurrent validity of the instrument (SCI-DAS) through the impairment scale AIS and the Disability Scale - WHO-DAS II was also evidenced.Objetivo. Determinar la validez de apariencia y concurrente de un instrumento de evaluaci\u00f3n de la discapacidad en personas con lesi\u00f3n medular cr\u00f3nica (SCI-DAS), basado en el core set abreviadode la CIF. Metodolog\u00eda. Participaron 100 personas con lesi\u00f3n medular de m\u00e1s de seis meses de evoluci\u00f3n de cuatro ciudades colombianas, as\u00ed como ocho fisioterapeutas con una experiencia profesional promedio de 6,75 a\u00f1os. La validez de apariencia se evalu\u00f3 a trav\u00e9s de un grupo focal y una encuesta a los observadores, se calcularon los coeficientes de variaci\u00f3n de los \u00edtems y los \u00edndices de pertinencia y adecuaci\u00f3n. Mediante el coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman se analiz\u00f3 la validez concurrente con la escala de deficiencia AIS (American SpinalInjury Association[ASIA] Impairment Scale), y la escala de discapacidad WHO-DASII. Resultados. La pertinencia y adecuaci\u00f3n global del instrumento arrojaron una media de 4,83/5 y 4,48/5 con un coeficiente de variaci\u00f3n de 0,03. El \u00edndice de acuerdo entre observadores para las calificaciones de buena y excelente fue de 0,96 para pertinencia y 0,86 para adecuaci\u00f3n. La discapacidad medida con el SCI-DAS mostr\u00f3 correlaci\u00f3n significativa moderada con el nivel neurol\u00f3gico, los \u00edndice motor y sensitivo AIS, y alta con la discapacidad medida con el WHO-DAS II (p<0,001). Se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n baja estad\u00edsticamente marginal con la escala de compromiso funcional AIS (p=0,052). Conclusiones. Se encontr\u00f3 en general buena validez de apariencia del instrumento SCI-DAS, as\u00ed mismo se evidenci\u00f3 la validez concurrente del instrumento SCI-DAS con la escala de deficiencia AIS y con la Escala de Discapacidad de la OMS-WHO-DAS II.Objetivo. Determinar a validade de apar\u00eancia e concorrente de um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o deincapacidade em pessoas com les\u00e3o medular cr\u00f4nica (sci-das), com base no core set abreviado daCIF. Metodologia. Participaram 100 pessoas com les\u00e3o medular de mais de seis meses de evolu\u00e7\u00e3o de quatro cidades colombianas, assim como oito fisioterapeutas com uma experi\u00eancia professional media de 6,75 anos. A validade da apar\u00eancia foi avaliada por meio de um grupo focal e um inqu\u00e9ritoaos observadores, calcularem- sem os coeficientes de varia\u00e7\u00e3o dos itens e os \u00edndices de pertin\u00eancia e adequa\u00e7\u00e3o. Mediante o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Spearman se analisou a validade concorrentecom a escala de defici\u00eancia AIS (American SpinalInjuryAssociation [asia] Impairment Scale), e Escala de Discapacidade WHO-DAS II. Resultados. A relev\u00e2ncia e adequa\u00e7\u00e3o global do instrumento resultou em uma m\u00e9dia de 4,83/5 e 4,48/5 com um coeficiente de varia\u00e7\u00e3o de 0,03. A taxa de concord\u00e2ncia entre observadores para as classifica\u00e7\u00f5es de boa e excelente foi 0,96 para relev\u00e2ncia e 0,86 para a adequa\u00e7\u00e3o. A incapacidade medida com o SCI-DAS mostrou correla\u00e7\u00e3o significativa moderada com o n\u00edvel neurol\u00f3gico, os \u00edndices motor e sensorial AIS, e alta com a incapadidade medida com o WHO-DAS II (p <0,001). Foi encontrada correla\u00e7\u00e3o baixa estatisticamente marginal com a escala de compromisso funcional AIS (p = 0,052). Conclus\u00f5es. No geral, foi encontrada boa validade de apar\u00eancia do instrumento SCI-DAS, assim como tamb\u00e9m se evidenciou a validade concorrente do instrumento SCI-DAS com a Escala de Defici\u00eancia AIS e com a Escala de Incapacidade da OMS-WHO-DAS II.Universidad del Rosario2013-11-25info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/280410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2804spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2804/2306Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/28052023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverValidity and reliability of developmental coordination disorder questionnaire-spanish versionValidez y confiabilidad del cuestionario del trastorno del desarrollo de la coordinaci\u00f3n versi\u00f3n en espa\u00f1olValidade e confiabilidade do question\u00e1rio do transtorno do desenvolvimento da coordena\u00e7\u00e3o em vers\u00e3o em espanholSalamanca Duque, Luisa MatildeNaranjo Aristizabal, Mar\u00eda Mercedes del CarmenGonz\u00e1lez Mar\u00edn, Andrea del PilarDevelopmental Coordination DisorderQuestionnaireDiagnosisReproducibility of ResultsValidation StudiesTrastorno del Desarrollo de la Coordinaci\u00f3ncuestionariodiagn\u00f3sticovalidaci\u00f3n de testreproducibilidad de resultadostranstorno do desenvolvimento da coordena\u00e7\u00e3oquestion\u00e1riodiagn\u00f3sticoreprodutibilidade de resultadosestudos de validadeThe Developmental Coordination Disorder is characterized by difficulties that produce consequences on the psychomotor performance in daily and school activities, and requires early diagnosis. The Developmental Coordination Disorder Questionnaire CTDC is used for its diagnosis.The objective of the study was to determinate the psychometric properties of CTDC. Methodology. Descriptive study and instrument validation, with a sample of 41 children aged between 6 to 12 years old, at school, with the application of the CTDC and the Da Fonseca Psychomotor Battery. The study analyzed internal consistency reliability, and intra-rater and concurrent validity through the two instruments. Results. Positive results were obtained: the reliability for the full internal consistency using Cronbach\u2019s alpha coefficient was 0.92, and the intra-rater reliability using Kappa index was 0.82 with ap<0.001, independent items showed values above 0.5; concurrent validity through the Spearman correlation coefficient Rho was 0.6, with ap<0.01. Conclusions. The CTDC has appropriate and strong psychometric properties for its application and clinical use.El trastorno del desarrollo de la coordinaci\u00f3n se caracteriza por dificultades en el desarrollo psicomotor que generan consecuencias en el desempe\u00f1o en actividades de la vida diaria y escolares y requiere un diagn\u00f3stico precoz. Una herramienta para diagnosticarlo es el Cuestionario del Trastorno del Desarrollo de la Coordinaci\u00f3n (CTDC), en su versi\u00f3n en espa\u00f1ol y por el cual se realiza esta investigaci\u00f3n, cuyo objetivo fue determinar las propiedades psicom\u00e9tricas del CTDC. Metodolog\u00eda. Estudio descriptivo y de validaci\u00f3n de instrumento, con una muestra de 41 ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os de edad, escolarizados, en quienes se aplic\u00f3 el CTDC y la Bater\u00eda Da Fonseca. Se analiz\u00f3 la confiabilidad por consistencia interna, intraevaluador y la validez concurrente entre ambos instrumentos. Resultados. Se obtuvieron resultados positivos, la confiabilidad para el cuestionario completo por consistencia interna mediante el coeficiente alfa de Cronbach de 0,92 y la confiabilidad intraevaluador mediante el \u00edndice de Kappa de 0,82 con un p<0,001 y para \u00edtems independientes valores Kappa por encima de 0,5, la validez concurrente a trav\u00e9s del coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman Rho fue de 0,6 con un p<0,01. Conclusiones. El CTDC cuenta con adecuadas y fuertes propiedades psicom\u00e9tricas para su aplicaci\u00f3n y uso cl\u00ednico.O Transtorno do Desenvolvimento da Coordena\u00e7\u00e3o caracteriza-se por dificuldades no desenvolvimento psicomotor as quais geram consequ\u00eancias no desempenhodas atividades da vida di\u00e1ria e escolares, requerendo um diagn\u00f3stico precoce. Um question\u00e1rio utilizado para diagnosticar oTDC \u00e9 o Question\u00e1rio do Transtorno do Desenvolvimento da Coordena\u00e7\u00e3o (CTDC). O objetivo da pesquisa consistiu em determinar as propriedades psicom\u00e9tricas do CTDC. Metodologia. Estudodescritivo e de valida\u00e7\u00e3o de instrumento, com uma amostra de 41 crian\u00e7as com uma faixa et\u00e1ria entre 6 e 12 anos, escolarizados, aos quais foram aplicadoso CTDC e a BateriaVitor da Fonseca.Analisou-se a confiabilidade pela consist\u00eancia interna, intra-avaliador e a validade concorrente entre os dois instrumentos. Resultados. Os resultados foram positivos, com a confiabilidade para o question\u00e1rio completo por consist\u00eancia internamediante o coeficiente alfa de Cronbach de 0,92 e a confiabilidade intra-avaliadormediante o \u00cdndice Kappa acima de 0,5, com um p<0,001. Para os itens independentes, valores Kappa acima de 0,5, a validade concorrente atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o de SpermannRho foi de 0,5, com um p<0,01. Conclus\u00f5es. O CTDC conta com propriedades psicom\u00e9tricas adequadas e s\u00f3lidas para sua aplica\u00e7\u00e3o e uso clinico.Universidad del Rosario2013-11-25info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/280510.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2805spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2805/2307Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/28062023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCharacterization by Gas Chromatography-Mass Spectrometry of Commercially Available Thinner in the City of CartagenaCaracterizaci\u00f3n por cromatograf\u00eda de gases-espectrometr\u00eda de masas del thinner comercialmente disponible en la ciudad de CartagenaCaracteriza\u00e7\u00e3o por cromatografia gasosa - espectrometria de massas do T\u00edner comercialmente dispon\u00edvel na cidade de CartagenaOlivero, JesusNoguera, KatiaMaldonado, WilsonNeurotoxicSolventOccupational ExposureNeurot\u00f3xicosolventeexposici\u00f3n ocupacionalneurot\u00f3xicosolventeexposi\u00e7\u00e3o ocupacionalThinner is a widely used product in the industry of paints, lubricants and adhesives. Its composition varies according to its use and quality. However, its chronic exposure is a concern, because it can affect major organs such as lungs, liver, kidney and the adrenal glands. This study characterizes the composition of several thinner samples commercially available in the city of Cartagena. Twelve samples were collected in different stores, these were then analyzed through gas chromatography coupled to mass spectrometry (GC/MS). The results showed that not only the composition but also the relative distribution of the components present in the samples are variable. Thirty two compounds were detected: toluene, o-xylene, p-xylene and ethylbenzene \u2014among others\u2014 with occurrence frequencies of 91.7, 66.7, 75, and 66.7 %, respectively. The lack of knowledge regarding the risk of poisoning, produced when handling this type of mixtures, may be the cause of many health problems in people exposed to thinner, both in workplace and domestic activities. A data mining showed the potential association between thinner components and clinical manifestations, which include kidney and liver damage, hair loss, haematological disorders, dermatitis, anxiety and balance problems, among others. In conclusion, thinner has large variability, both in terms of components and of their relative composition. The adverse health effects of direct or indirect exposure to these components have been widely described in the literature.El thinner es uno de los productos de mayor utilizaci\u00f3n en la industria de las pinturas, lubricantes y pegamentos. Su composici\u00f3n es variable de acuerdo con su uso y calidad. Sin embargo, la exposici\u00f3n cr\u00f3nica es una preocupaci\u00f3n debido a que puede afectar \u00f3rganos principales tales como pulmones, h\u00edgado, ri\u00f1\u00f3n y gl\u00e1ndulas suprarrenales. En este estudio fue caracterizada la composici\u00f3n de varias muestras de thinner, disponibles comercialmente en la ciudad de Cartagena, que fueron recolectadas en diferentes almacenes y analizadas por cromatograf\u00eda de gases acoplada a espectrometr\u00eda de masas (GC/MS). Los resultados mostraron que no solo la composici\u00f3n, sino tambi\u00e9n la distribuci\u00f3n relativa de los componentes presentes en las muestras son variables. Treinta y dos compuestos fueron detectados, entre los que se encuentran: tolueno, o-xileno, pxileno y etilbenceno, con frecuencias de aparici\u00f3n de 91,7, 66,7, 75,0 y 66,7 %, respectivamente. El desconocimiento del riesgo de intoxicaci\u00f3n, generado al manipular este tipo de mezclas, puede ser la causa de muchos de los problemas de salud en personas expuestas al thinner, tanto en actividades laborales como dom\u00e9sticas. Una miner\u00eda de datos mostr\u00f3 la asociaci\u00f3n potencial entre los componentes del thinner y manifestaciones cl\u00ednicas, las cuales incluyen da\u00f1o renal y hep\u00e1tico, p\u00e9rdida de cabello, alteraciones hematol\u00f3gicas, dermatitis, ansiedad y problemas de equilibrio, entre otras. En conclusi\u00f3n, el thinner posee gran variabilidad tanto en sus componentes como en la proporci\u00f3n relativa de los mismos. Los efectos perjudiciales en la salud por exposici\u00f3n directa o indirecta a estos componentes han sido ampliamente descritos en la literaturaO T\u00edner \u00e9 um dos produtos de maior utiliza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria das pinturas, lubrificantes e colas. Sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel conforme a seu uso e qualidade. No entanto, a exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o devido a que pode afetar \u00f3rg\u00e3os principais tais como pulm\u00f5es, f\u00edgados, rins e gl\u00e2ndulas suprarrenais. Neste estudo foi caracterizada a composi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias amostras de T\u00edner, dispon\u00edveis comercialmente na cidade de Cartagena. Doze amostras de T\u00edner foram recoletadas em diferentes lojas e analisadas por cromatografia gasosa acoplada a espectrometria de massas (GC/MS). Os resultados mostraram que n\u00e3o s\u00f3 a composi\u00e7\u00e3o, m\u00e1s tamb\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o relativa dos componentes presentes nas amostras s\u00e3o vari\u00e1veis. Trinta e dois compostos foram detectados, entre os que se encontram: tolueno, o-xileno, p-xileno e etilbenceno, com frequ\u00eancias de apari\u00e7\u00e3o de 91.7, 66.7, 75.0 e 66.7%, respectivamente. O desconhecimento do risco de intoxica\u00e7\u00e3o, gerado ao manipular este tipo de misturas, pode ser a causa de muitos dos problemas de sa\u00fade em pessoas expostas ao T\u00edner, tanto nas atividades laborais quanto dom\u00e9sticas. Uma minera\u00e7\u00e3o de dados mostrou a associa\u00e7\u00e3o potencial entre os componentes do T\u00edner e manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, as quais incluem dano renal e hep\u00e1tico, perda de cabelo, altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas, dermatite, ansiedade e problemas de equil\u00edbrio, entre outras. Em conclus\u00e3o, o T\u00edner possui grande variabilidade tanto em seus componentes quanto na propor\u00e7\u00e3o relativa dos mesmos. Os efeitos prejudiciais na sa\u00fade por exposi\u00e7\u00e3o direta ou indireta a estes componentes t\u00eam sido amplamente descritos na literaturaUniversidad del Rosario2013-11-25info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/280610.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2806spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2806/2308Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/28072023-09-21T13:57:54Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverNouns to Define HomophobiaSustantivos para definir homofobiaSubstantivos para definir homofobiaCampo Arias, AdalbertoHerazo, EdwinOviedo, HeidiHomophobiaHomosexualityPrejudiceSystematic Review.homofobiahomosexualidadprejuiciorevisi\u00f3n sistem\u00e1ticahomofobiahomossexualidadepreju\u00edzorevis\u00e3o sistem\u00e1ticaBackground. The term \u2018homophobia\u2019 was introduced in the academic context more than 40 years ago. However, its meaning has changed over time. Objective. To review the nouns used in the last twelve years to define homophobia. Methodology. The authors conducted a systematic search in Medline through Pubmed that included editorials, letters to editors, comments and narrative reviews, in English and Spanish. A qualitative analysis (Grounded theory) was applied to analyze nouns used to define homophobia since 2001 through 2012. Results. Authors reviewed three papers including ten nouns to define homophobia, the most common noun was fear. The terms were grouped into two domains: negative attitude and discomfort with homosexuality. Conclusion. Fear is the most used word to describe homophobia. The terms were grouped into two domains: negative attitude and discomfort toward homosexuality.Introducci\u00f3n. El t\u00e9rmino \u2018homofobia\u2019 es un concepto que se introdujo en el contexto acad\u00e9mico hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os. Sin embargo, la acepci\u00f3n ha tenido reparos y cambios en el tiempo. Objetivo. Revisar los sustantivos usados en los \u00faltimos doce a\u00f1os para definir homofobia. Metodolog\u00eda. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda sistem\u00e1tica en Medline a trav\u00e9s de Pubmed de publicaciones tipo editorial, cartas al editor, comentarios y entrevista en espa\u00f1ol o ingl\u00e9s. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis cualitativo (teor\u00eda fundamentada) de los sustantivos que se emplearon para la definici\u00f3n de homofobia desde el a\u00f1o 2001 a 2012. Resultados. Se incluyeron tres art\u00edculos que usaron diez sustantivos para definir homofobia, el m\u00e1s com\u00fan fue temor o miedo (fear). Los t\u00e9rminos se agruparon en dos dominios: actitud negativa e incomodidad ante la homosexualidad. Conclusiones. Miedo o temor (fear) es la palabra que m\u00e1s se utiliza en la descripci\u00f3n del t\u00e9rmino homofobia; los t\u00e9rminos se agrupan en dos dominios: actitud negativa e incomodidad ante la homosexualidadIntrodu\u00e7\u00e3o. O termo \u201chomofobia\u201d \u00e9 um conceito que se introduziu no contexto acad\u00eamico mais de 40 anos atr\u00e1s. No entanto, a aceita\u00e7\u00e3o tem tido reparos e mudan\u00e7as no tempo. Objetivo: revisar os substantivos usados nos \u00faltimos doze anos para definir homofobia. Metodolog\u00eda. Realizouse uma busca sistem\u00e1tica em Medline atrav\u00e9s de Pubmed de publica\u00e7\u00f5es tipo editorial, cartas ao editor, coment\u00e1rios e entrevista em espanhol ou ingl\u00eas. Realizou-se uma an\u00e1lise qualitativa (teoria fundamentada) dos substantivos que se empregaram para a defini\u00e7\u00e3o de homofobia desde o ano 2001 ao ano 2012. Resultados. Inclu\u00edram-se tr\u00eas artigos que usaram dez substantivos para definir homofobia, o mais comum foi temor ou medo (fear). Os termos se agruparam em dois dom\u00ednios: atitude negativa e desconforto ante a homossexualidade. Conclus\u00f5es. Medo ou temor (fear) \u00e9 a palavra mais utilizada na descri\u00e7\u00e3o do termo homofobia; os termos agrupam-se em dois dom\u00ednios: atitude negativa e desconforto ante a homossexualidadeUniversidad del Rosario2013-11-25info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/280710.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.2807spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/2807/2309Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/29092017-11-27T19:14:28Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPre-Ablation Thyroglobulin Levels and Persistence / Recurrence Associated to Early Differentiated Thyroid CancerNiveles de tiroglobulina previo a la ablaci\u00f3n y persistencia / recurrencia precoz del c\u00e1ncer diferenciado de tiroidesN\u00edveis de tiroglobulina pr\u00e9via \u00e0 abla\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia /recorr\u00eancia precoce do c\u00e2ncer diferenciado da tireoideMej\u00eda L\u00f3pez, ArturoTovar Cuevas, Jos\u00e9 RafaelGuti\u00e9rrez, Claudia TeresaThyroglobulinneoplasmsthyroid glandprognosistiroglobulinaneoplasiasgl\u00e1ndula tiroidespron\u00f3sticotiroglobulinaneoplasiasgl\u00e2ndula tireoideprogn\u00f3stico.Introduction: Differentiated thyroid cancer is the most frequent endocrine neoplasm in the world and its incidence is growing rapidly. The relationship between levels of pre-ablation thyroglobulin (Tg) and early persistence/recurrence of differentiated thyroid cancer was studied. Materials and Methods: 91 patients with papillary thyroid cancer who underwent post-surgical ablation with radioactive iodine registered in the Fundacion Cardioinfantil between January 2006 and January 2010 were evaluated. The analysis of the results was performed using the SPSS statistical package and the research hypothesis was evaluated using nonparametric methods. Results: The disease progressed in 20 patients during the first year post-ablation, at the end of this period (p=0.000) a significant relationship between pre-ablation Tg and disease status was found. In the group of individuals by whom the disease progressed there was no significant change in Tg between the first and the second semester post-ablation (p = 0.554); there were no cases of recurrence/persistence in those with levels less than or equal to 2.7 ng/mL; 80 % of these cases involved individuals with initial levels higher than 24 ng/mL. Conclusion: In patients with papillary thyroid c\u00e1ncer the serum pre-ablation Tg is related to the disease status at the end of the first year post-ablation. The persistence/recurrence is less frequent in low levels and more frequent in higher levels.Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer diferenciado de tiroides es la neoplasia endocrina m\u00e1s frecuente en el mundo y su incidencia crece de manera acelerada. Se investig\u00f3 la relaci\u00f3n entre los niveles de tiroglobulina (Tg) previo a la ablaci\u00f3n y la persistencia/recurrencia precoz del c\u00e1ncer diferenciado de tiroides. Materiales y m\u00e9todos: Se evaluaron 91 pacientes con c\u00e1ncer papilar de tiroides que fueron sometidos a la ablaci\u00f3n posquir\u00fargica con yodo radioactivo, en una cl\u00ednica especializada, en el periodo de enero de 2006 a enero de 2010. El an\u00e1lisis de los datos fue realizado utilizando SPSS 20 para Windows y la hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n fue evaluada a trav\u00e9s de m\u00e9todos propiosde la estad\u00edstica no param\u00e9trica. Resultados: La enfermedad avanz\u00f3 en 20 pacientes durante el primer a\u00f1o posablaci\u00f3n y se encontr\u00f3 relaci\u00f3n significativa entre la Tg pre-ablaci\u00f3n y el estado de la enfermedad al final de eses periodo (p = 0,000). En el grupo de individuos que presentaron avance de la enfermedad, no fueron observados cambios significativos entre los niveles de la Tg, evaluados seis y doce meses despu\u00e9s de la ablaci\u00f3n (p = 0,554). Es importante resaltar que los individuos con niveles de Tg previo a la ablaci\u00f3n menores o iguales a 2,7 ng/mL no presentaron recurrencia/persistencia y que el 80% de los casos correspondieron a individuos con niveles inicialesmayores a 24 ng/mL. Conclusiones: En los pacientes con c\u00e1ncer papilar de tiroides el nivel s\u00e9rico de la Tg preablaci\u00f3n, est\u00e1 relacionado con el estado de la enfermedad al final del primer a\u00f1o posablaci\u00f3n. La persistencia/recurrencia es menos frecuente con niveles bajos, y m\u00e1s frecuente con niveles altos.Introdu\u00e7\u00e3o: O c\u00e2ncer diferenciado de tireoide \u00e9 a neoplasia end\u00f3crina mais frequente no mundo e a sua incid\u00eancia cresce de forma acelerada. Pesquisaram-se a rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de tiroglobulina(Tg) pr\u00e9via \u00e0 abla\u00e7\u00e3o e a persist\u00eancia/recorr\u00eancia precoce do c\u00e2ncer diferenciado da tireoide. Materiais e m\u00e9todos: Avaliaram-se 91 pacientes com c\u00e2ncer papilar de tireoide que foram submetidos \u00e0 abla\u00e7\u00e3o p\u00f3s-cir\u00fargica com iodo radiativo, numa cl\u00ednica especializada, no per\u00edodo entre janeiro de 2006 e janeiro de 2010. A an\u00e1lise dos dados foi realizada utilizando-se SPSS 20 para Windows e a hip\u00f3tese de pesquisa foi avaliada por meio de m\u00e9todos pr\u00f3prios da estat\u00edstica n\u00e3o param\u00e9trica. Resultados: A doen\u00e7a progrediu em 20 pacientes durante o primeiro ano p\u00f3s-abla\u00e7\u00e3oe se encontrou rela\u00e7\u00e3o significativa entre a Tg pr\u00e9-abla\u00e7\u00e3o e o estado da doen\u00e7a ao final desse per\u00edodo (p = 0,000). No grupo de indiv\u00edduos que apresentaram progress\u00e3o da doen\u00e7a, n\u00e3o foram observadas mudan\u00e7as significativas entre os n\u00edveis da Tg avaliados seis e doze meses depois da abla\u00e7\u00e3o (p = 0,554). \u00c9 importante ressaltar que os indiv\u00edduos com n\u00edveis de Tg pr\u00e9via \u00e0 abla\u00e7\u00e3o menores ou iguais a 2,7 ng/mL n\u00e3o apresentaram recorr\u00eancia/persist\u00eancia e que 80% dos casos corresponderam a indiv\u00edduos com n\u00edveis iniciais maiores a 24 ng/mL. Conclus\u00e3o: Nos pacientes com c\u00e2ncer papilar de tireoide o n\u00edvel s\u00e9rico da Tg pr\u00e9-abla\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado com o estado da doen\u00e7a ao final do primeiro ano p\u00f3s-abla\u00e7\u00e3o. A persist\u00eancia/recorr\u00eancia \u00e9 menos frequente com n\u00edveis baixos e mais frequente com n\u00edveis altos.Universidad del Rosario2014-01-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.0110.12804/revsalud12.1.2014.01spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.01/2366Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/29102017-11-27T19:14:28Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCultural Adaptation of the LINQ (Lung Information Needs Questionnaire) Questionnaire in Patients with Chronic Respiratory Disease in a Pulmonary Rehabilitation Program in Cali, ColombiaAdaptaci\u00f3n cultural del cuestionario LINQ (Lung Information Needs Questionnaire) en pacientes con enfermedad respiratoria cr\u00f3nica en un programa de rehabilitaci\u00f3n pulmonar en Cali, ColombiaAdapta\u00e7\u00e3o cultural do question\u00e1rio linq (Lung Information Needs Questionnaire) em pacientes com doen\u00e7a respirat\u00f3ria cr\u00f4nica em um programa de reabilita\u00e7\u00e3o pulmonar em Cali, Col\u00f4mbiaWilches Luna, Esther CeciliaObreg\u00f3n, LorenaDelgado, Mar\u00eda IsabelRebolledo, Diana FernandaTerreros, AdielaRehabilitationeducationtranslatingchronic obstructive pulmonary disease.rehabilitaci\u00f3neducaci\u00f3ntraducci\u00f3nenfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nicareabilita\u00e7\u00e3oeduca\u00e7\u00e3otradu\u00e7\u00e3odoen\u00e7a pulmonar obstrutiva cr\u00f4nicaObjective: To perform a cultural adaptation of the LINQ (Lung Information Needs Questionnaire) for patients with chronic pulmonary disease. Method: Descriptive study. After the translation of the questionnaire by a certified translator, and after its cultural adaptation, it was applied in eight patients in order to identify the difficulties and doubts related to an understanding of the questions and of its terminology, not only to evaluate the quality of the translation, but to verify practical aspects of its application, as well. Afterward, a second translation was done from Spanish to English, and sent back to the authors to ensure the original content of the questionnaire was maintained, and to obtain endorsement for its use. Results: During the cultural adaptation phase, the sample was constituted by 6 men and 2 women, with an average age of 61 years. The Spa-nish version of the LINQ, as well as the cultural adaptation, was easy to use and did not show any discrepancies with the original version during the re-translation process. Conclusions: The LINQ\u2019s translation to Spanish and the cultural adaptation proved to be adequate, because the patients did not express any difficulties in understanding and answering the questions. This will facilitate future studies that evaluate the educational component in the pulmonary rehabilitation program.Objetivo: Adaptar culturalmente el cuestionario LINQ (Lung Information Needs Questionnaire) en pacientes con enfermedad pulmonar cr\u00f3nica. M\u00e9todos: Estudio descriptivo, despu\u00e9s de la traducci\u00f3n del cuestionario por traductor certificado y de la adaptaci\u00f3n cultural, se aplic\u00f3 en ocho pacientes para identificar las dificultades y dudas relacionadas con el entendimiento de las preguntas, la terminolog\u00eda y para evaluar no solo la calidad de la traducci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para verificar aspectos pr\u00e1cticos de su aplicaci\u00f3n. Posteriormente, se realiz\u00f3 una segunda traducci\u00f3n al idioma ingl\u00e9s la cual fue enviada a los autores para asegurar el contenido original del cuestionario y conseguir el aval para su uso. Resultados: La muestra en la fase de adaptaci\u00f3n cultural fue constituida por 6 hombres y 2 mujeres con una edad promedio de 61 a\u00f1os. La versi\u00f3n en espa\u00f1o ldel LINQ y la adaptaci\u00f3n cultural fue comprensible y f\u00e1cil de usar y no present\u00f3 discrepancias con la versi\u00f3n original durante el proceso de retratraducci\u00f3n. Conclusiones: La traducci\u00f3n al espa\u00f1ol y la adaptacion del LINQ fue adecuada pues los pacientes no manifestaron dificultades para entender y responder las preguntas. Esto podr\u00e1 facilitar la realizaci\u00f3n de futuros estudios que eval\u00faen el componente educativo en los programas de rehabiltaci\u00f3n pulmonar.Objetivo: adaptar culturalmente o question\u00e1rio LINQ (Lung Information Needs Questionnaire) em pacientes com doen\u00e7a pulmonar cr\u00f4nica. M\u00e9todos: Estudo descritivo, depois da tradu\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio por tradutor certificado e da adapta\u00e7\u00e3o cultural, aplicou-se a oito pacientes para identificar as dificuldades e d\u00favidas relacionadas com o entendimento das perguntas, a terminologia e para avaliar n\u00e3o s\u00f3 a qualidade da tradu\u00e7\u00e3o, m\u00e1s tamb\u00e9m para verificar aspectos pr\u00e1ticos de sua aplica\u00e7\u00e3o.Posteriormente, realizou-se uma segunda tradu\u00e7\u00e3o ao idioma ingl\u00eas a qual foi enviada aos autores para assegurar o conte\u00fado original do question\u00e1rio e conseguir o aval para seu uso. Resultados: a amostra na fase de adapta\u00e7\u00e3o cultural foi constitu\u00edda por 6 homens e 2 mulheres com uma idade m\u00e9dia de 61 anos. A vers\u00e3o em espanhol de LINQ e a adapta\u00e7\u00e3o cultural foram compreens\u00edveis e f\u00e1ceis de usar e n\u00e3o apresentaram discrep\u00e2ncias com a vers\u00e3o original durante o processo de retradu\u00e7\u00e3o.Conclus\u00f5es: a tradu\u00e7\u00e3o ao espanhol e a adapta\u00e7\u00e3o do LINQ foi adequada pois os pacientes n\u00e3o manifestaram dificuldades para entender e responder as perguntas. Isto poder\u00e1 facilitar a realiza\u00e7\u00e3o de futuros estudos que avaliem o componente educativo nos programas de reabilita\u00e7\u00e3o pulmonar.Universidad del Rosario2014-01-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.0210.12804/revsalud12.1.2014.02spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.02/2367Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/29112017-11-27T19:14:28Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverRelationship between Lipoprotein Lipase HindIII Polymorphism and Lipids in a Group of Colombian Patients with Obstructive Coronary DiseaseRelaci\u00f3n entre el polimorfismo Hind III de la lipoproteinlipasa y l\u00edpidos sangu\u00edneos en un grupo de pacientes colombianos con enfermedad obstructiva coronariaRela\u00e7\u00e3o entre o polimorfismo Hind III da lipoprote\u00edna lipase e lip\u00eddios sangu\u00edneos em um grupo de pacientes colombianos com doen\u00e7a obstrutiva coron\u00e1riaOviedo Garc\u00eda, ElianaGiraldo, Alejandra Mar\u00edaLoango, NelsyOsorio, Jos\u00e9 HenryLand\u00e1zuri, PatriciaCoronary artery diseaselipid metabolismpolymorphismlipoprotein lipasecoronary angiography.enfermedad arterial coronariametabolismo lip\u00eddicopolimorfismolipoproteinlipasacoronariaangiograf\u00eda coronariadoen\u00e7a arterial coron\u00e1riametabolismo lip\u00eddicopolimorfismolipoprote\u00edna lipasecoron\u00e1riaangiografia coron\u00e1riaHindIII polymorphism is the most common variant in the lipoprotein lipase gene, however, its association with cardiovascular disease is controversial. Objective: To establish the frequency of the HindIII polymorphism and its relationship with lipid profile and coronary arterial disease (CAD) in Colombian patients. Materials and Methods: The sample comprised patients attending a central hemodynamics of Quindio, by necessity of coronary angiography. HindIII polymorphism was evaluated by polymerase chain reaction and enzyme restriction. Results: 389 patients were divided into individuals with CAD \u2265 50% (60.4%) and individuals with EOC <50% (39.6%). Low density lipoproteins cholesterol (LDL-C) was normal, but significantly higher in CAD \u2265 50%. High density lipoprotein cholesterol (HDL-C) was low in both groups. Hind+/+ genotype and Hind+ allele frequency were 55% and 76%, respectively; for Hind+/- genotype was 41.1%, and for Hind-/- genotype and Hind- allele was 3.85% and 24%, respectively, without significant differences between groups. In CAD \u2265 50%, total cholesterol (TC) and LDL-C were higher in allele Hind-, while HDL-C was lower in the Hind+ allele, with significant differences regarding CAD <50% and the same alleles. There were significant differences in triglyceride and very low density lipoprotein cholesterol) (VLDL-C) between genotypes in CAD <50% group. Conclusion: This work shows that even with a normal lipid profile, this population presents coronary obstructive disease, which does not seem to be associated with low levels of HDL-C or the LPL HindIII polymorphism alone, but may be related to the influence of these on lipids.El polimorfismo Hind III es la variante m\u00e1s com\u00fan en el gen de la lipoproteinlipasa; sin embargo, su asociaci\u00f3n con enfermedad cardiovascular es controversial. Objetivo: Establecer la frecuencia del polimorfismo Hind III y su relaci\u00f3n con el perfil lip\u00eddico y la enfermedad obstructiva coronaria (EOC) en pacientes colombianos. Materiales y m\u00e9todos: La muestra la constituyeron pacientes que asistieron a un centro de hemodinamia del Quind\u00edo, por necesidad de una angiograf\u00eda coronaria. El polimorfismo Hind III fue evaluado por la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa y restricci\u00f3n enzim\u00e1tica. Resultados: 389 pacientes fueron divididos en individuos con EOC\u226550 %, (60,4 %) e individuos con EOC<50 %, (39,6 %). El colesterol en las lipoprote\u00ednas de baja densidad (c-LDL), fue normal en ambos grupos, pero significativamente mayor en EOC\u226550 %. El colesterol en las lipoprote\u00ednas de alta densidad (c-HDL) fue bajo en ambos grupos. La frecuencia del genotipo Hind+/+ y el alelo Hind+ fue 55 % y 76 %, respectivamente, para el genotipo Hind+/- fue 41,1 %, y para genotipo Hind-/- y el alelo Hind- fue 3,85 % y 24 %, respectivamente, sin diferencias significativas entre los grupos. En EOC\u226550 %, el colesterol total y c-LDL fueron mayores en el alelo Hind-, mientras que el c-HDL fue m\u00e1s bajo en el alelo Hind+, con diferencias significativas con respecto a EOC<50 % y los mismos alelos. Se encontraron diferencias significativas en triglic\u00e9ridos y colesterol en lipoprote\u00ednas de muy baja densidad (c-VLDL) entre los genotipos del grupo EOC<50 %. Conclusi\u00f3n: Este trabajo muestra que aun con valores normales de perfil lip\u00eddico, se presenta EOC significativa, que no parece estar asociada a las bajas concentraciones de c-HDL, ni al polimorfismo Hind III de la LPL por s\u00ed solo, pero podr\u00eda estar relacionada a la influencia de estos sobre los l\u00edpidos. O polimorfismo Hind III e a variante mais comum no gene da lipoproteina lipase; no entanto, sua associacao com doenca cardiovascular e controversa. Objetivo: estabelecer a frequencia do polimorfismo Hind III e sua relacao com o perfil lipidico e a doenca obstrutiva coronaria (EOC) em pacientes colombianos.Materiais e m\u00e9todos: a amostra a constituiram pacientes que assistiram a um centro de hemodin\u00e1mica de Quindio, por necessidade de uma angiografia coronaria. O polimorfismo Hind III foi avaliado pela reacao em cadeia da polimerase e restricao enzimatica. Resultados: 389 pacientes foram divididos em individuos com EOC\u226550 %, (60,4 %) e individuos com EOC<50 %, (39,6 %). O colesterol nas lipoprote\u00ednas de baixa densidade (c-LDL) foi normal em ambos os grupos, mais significativamente maior em EOC\u226550 %. O colesterol nas lipoproteinas de alta densidade (c-HDL) foi baixo em ambos os grupos. A frequencia do genotipo Hind+/+ e o alelo Hind+ foi 55 % e 76 %, respectivamente, para o genotipo Hind+/- foi 41,1 %, e para genotipo Hind-/- e o alelo Hind- foi 3,85 % y 24 %, respectivamente, sem diferencas significativas entre os grupos. Em EOC\u226550 %, o colesterol total e c-LDL foram maiores no alelo Hind-, enquanto que o c-HDL foi mais baixo no alelo Hind+, com diferencas significativas com respeito a EOC<50 % e os mesmos alelos. Encontraram-se diferencas significativas em triglicerideos e colesterol em lipoproteinas de muita baixa densidade (c-VLDL) entre os genotipos do grupo EOC<50 %.Conclus\u00f5es: Este trabalho mostra que ainda com valores normais de perfil lipidico, se apresenta EOC significativa, que nao parece estar associada as baixas concentracoes de c-HDL, nem ao polimorfismo Hind III da LPL por si so, mas poderia estar relacionada a influencia destes sobre os lipidios.Universidad del Rosario2014-01-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.0310.12804/revsalud12.1.2014.03spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.03/2368Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/29122017-11-27T19:14:28Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDesign Indicators for Respiratory Care and Early Mobilization in the Intensive Care UnitDise\u00f1o de indicadores para el cuidado respiratorio y movilizaci\u00f3n temprana en una unidad de cuidado intensivoCria\u00e7\u00e3o de indicadores para o cuidado respirat\u00f3rio e mobiliza\u00e7\u00e3o precoce em uma unidade de cuidado intensivoWilches Luna, Esther CeciliaCasas Quiroga, Isabel CristinaQuality indicatorsphysical therapyoutcomesintensive care medicineindicadores de calidadcuidados en saludfisioterapiaresultadomedicina intensiva.indicadores de qualidadecuidados na sa\u00fadefisioterapiaresultadomedicina intensiva.Objective: To design indicators for measuring processes and outcomes of some respiratory care interventions, and the early mobilization in the intensive care unit (ICU). Method: A descriptive study was conducted in three phases: i) design of the indicators, ii) pilot test of the proposed indicators, and iii) validation and adjustment. This document presents the results of the first phase of the study. The selected literature was reviewed, and a discussion with a panel of experts and physiotherapists with experience in caring for critically ill patients was held. Construct validity and criterion validity were considered. Results: The study designed 15 effectiveness indicators (eight related to respiratory care and seven related to early mobilization). 66% were result indicators. Conclusions: The proposed indicators consider measuring processes and outcomes of some respiratory care interventions and early mobilization of critically ill patients, thus enhancing assessment and intervention in ICU with a consequent improvement in the quality of care.Objetivo: Dise\u00f1ar indicadores para medir procesos y resultados de algunas intervenciones del cuidado respiratorio y movilizaci\u00f3n temprana en la unidad de cuidado intensivo (UCI). M\u00e9todo: Se llev\u00f3 a cabo un estudio descriptivo con tres fases: 1) dise\u00f1o de indicadores, 2) prueba piloto de los indicadores propuestos y 3) validaci\u00f3n y ajuste. En este documento se presentan los resultados de la primera fase del estudio. Se realiz\u00f3 revisi\u00f3n de la literatura, discusi\u00f3n con panel de expertos y fisioterapeutas con experiencia en la atenci\u00f3n del paciente cr\u00edticamente enfermo, se consider\u00f3 la validez de constructo y la validez de criterio. Resultados: Se dise\u00f1aron quince indicadores de efectividad (ocho relacionados con el cuidado respiratorio y siete relacionados con la movilizaci\u00f3n temprana). El 66 % fueron indicadores de resultado. Conclusiones: Los indicadores propuestos consideran la medici\u00f3n de los procesos y resultados de algunas intervenciones de cuidado respiratorio y de movilizaci\u00f3n temprana del paciente cr\u00edtico, por lo tanto, permitir\u00e1n mejorar la evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en UCI con la consecuente mejor\u00eda en la calidad de la atenci\u00f3n. Objetivo: criar indicadores para medir processos e resultados de algumas interven\u00e7\u00f5es do cuidado respirat\u00f3rio e mobiliza\u00e7\u00e3o precoce na unidade de cuidado intensivo (UCI). Materiais e metodos: levou-se a cabo um estudo descritivo com tr\u00eas fases 1) cria\u00e7\u00e3o de indicadores, 2) prova piloto dos indicadores propostos e 3) valida\u00e7\u00e3o e ajuste. Neste documento apresentam-se os resultados da primeira fase do estudo. Realizou-se revis\u00e3o da literatura, discuss\u00e3o com painel de expertos e fisioterapeutas com experi\u00eancia na aten\u00e7\u00e3o do paciente criticamente doente, se considerou a validez de constructo e a validez de crit\u00e9rio. Resultados: criaram-se quinze indicadores de efetividade (oito relacionados com o cuidado respirat\u00f3rio e sete relacionados com a mobiliza\u00e7\u00e3o precoce). O 66% foram indicadores de resultado. Conclus\u00f5es: os indicadores propostos consideram a medi\u00e7\u00e3o dos processos e resultados de algumas interven\u00e7\u00f5es de cuidado respirat\u00f3rio e de mobiliza\u00e7\u00e3o precoce do paciente cr\u00edtico, portanto, permitiram melhorar a avalia\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o em UCI com a consequente melhoria na qualidade da aten\u00e7\u00e3o.Universidad del Rosario2014-01-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.0410.12804/revsalud12.1.2014.04spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.04/2369Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/29132017-11-27T19:14:28Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAttempted Suicide in a Pediatric Population, Alarming RealityEl intento de suicidio en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, una alarmante realidadA tentativa de suic\u00eddio na popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica, uma alarmante realidadeJim\u00e9nez Quenguan, MyriamHidalgo Bravo, Jes\u00fasCamargo Santacruz, ConstanzaDulce Rosero, BernardoSuicideattempted suicidecharacterization of casespediatric community at riskcommunity intervention.suicidiointento de suicidiocaracterizaci\u00f3n de casoscomunidad pedi\u00e1trica en peligrointervenci\u00f3n comunitaria.suic\u00eddiotentativa de suic\u00eddiocaracteriza\u00e7\u00e3o de casoscomunidade pedi\u00e1trica em perigointerven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1riaThis article presents the research process that led to the clinical characterization of cases of attempted suicide in the pediatric population treated at the Hospital Infantil Los Angeles in Pasto, between June 2005 and June 2011. Materials and Methods: 242 records were studied, from a perspective of the general \u2014 including clinical and legal \u2014 aspects, thus allowing a conceptualization of the term suicide. The description of certain signs and symptoms characteristic of those who have attempted suicide was essential in contributing to identify some possible causes for further understanding this phenomenon, based on the study of 15 variables. Results: The results evidence a progressive increase in the cases of attempted suicide in the pedriatic population, particularly in females, and between 13 and 16 years of age. Conclusion: This situation has developed to a problem that is very difficult to treat; for this reason, it is essential to continue researching, as well as to establish interdisciplinary groups of professionals who can address the problem and create relevant and comprehensive treatments regarding this phenomenon.Este art\u00edculo presenta el proceso investigativo que permiti\u00f3 la caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica de los casos de intento de suicidio, en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica atendida en el Hospital Infantil Los \u00c1ngeles de Pasto, entre los meses de junio de 2005 y junio de 2011. Se estudiaron 242 historias, a partir de una mirada que incluy\u00f3 aspectos generales, cl\u00ednicos y legales, que permitieron conceptualizar el t\u00e9rmino suicidio. Fue indispensable la descripci\u00f3n de los principales signos y s\u00edntomas caracter\u00edsticos de aquellas personas que han intentado suicidarse, esto contribuy\u00f3 a identificar, a trav\u00e9s de quince variables, algunas causas posibles para la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno. Los resultados evidencian el aumento progresivo de los casos de intento de suicidio en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, en especial en el g\u00e9nero femenino, entre las edades de 13 a 16 a\u00f1os; esta situaci\u00f3n se ha transformado en un problema muy dif\u00edcil de tratar, por esta raz\u00f3n, es fundamental seguir investigando, as\u00ed como tambi\u00e9n, conformar equipos interdisciplinarios de profesionales, que aborden la problem\u00e1tica, para generar tratamientos pertinentes e integrales para este fen\u00f3meno. Este artigo apresenta o processo investigativo que permitiu a caracterizacao clinica dos casos de tentativa de suicidio, na populacao pediatrica atendida no Hospital Infantil \u201cLos Angeles\u201d de Pasto, entre os meses de junho de 2005 e junho de 2011. Materiais e metodos: Estudaram-se 242 historias, a partir de uma olhada que incluiu aspectos gerais, clinicos e legais, que permitiram conceitualizar o termo suicidio. Foi indispensavel a descricao dos principais signos e sintomascaracteristicos de aquelas pessoas que tem tentado se suicidar, isto contribuiu a identificar, atraves de quinze variaveis, algumas causas possiveis para a compreensao do fenomeno. Resultados: Os resultados evidenciam o aumento progressivo dos casos de tentativa de suicidio na populacao pediatrica, especialmente no genero feminino, entre as idades de 13 a 16 anos. Conclus\u00f5es: esta situacao tem se transformado em um problema muito dificil de tratar, por esta razao e fundamental seguir investigando, assim como tambem conformar equipes interdisciplinares de profissionais, que abordem a problematica para gerar tratamentos pertinentes e integrais para este fenomeno.Universidad del Rosario2014-01-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.0510.12804/revsalud12.1.2014.05spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/revsalud12.1.2014.05/2370Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/30742017-11-27T19:14:33Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverHealth Related Quality of Life in Elderly of Nursing Homes, Medellin-Colombia, 2012Calidad de vida relacionada con la salud en adultos mayores de hogares geri\u00e1tricos, Medell\u00edn, Colombia, 2012Qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade em idosos de asilos geri\u00e1tricos, Medell\u00edn-Col\u00f4mbia, 2012Cardona Arias, Jaiberth Antonio\u00c1lvarez Mendieta, Mar\u00eda IsabelRestrepo, Stephania PastranaElderly Quality of LifeHealthColombia.adulto mayorcalidad de vidasaludColombiaIdososQualidade de vidaSa\u00fadeCol\u00f4mbiaIntroduction: Elderly in Medellin present conditions of economic, social, environmental and gen-eral health vulnerability; in nursing homes shows further deterioration of health related quality of life (HRQOL). Objective: To compare the profile of HRQOL of adults over public and private nursing homes in Medellin. Materials and methods: Across-sectional correlational study in 220 elderly selected using probability sampling. WHOQOL-BREF was used and the clinical data of each individual. We assessed scale reliability using Cronbach\u2019s alpha, internal consistency and discriminant validity using Pearson correlations, analyzes of HRQOL were based on summaries measures and frequencies, non-parametric and parametric tests and lineal regression. Results: We found 50 % hypertension, 23.6 % diabetes mellitus, dislipidemia 22.3 % and 15 % osteoporosis. The WHOQOL-BREF showed excellent reliability, internal consistency and discriminant validity, the best score was the psychological health and worst in social relationships. We found no differ\u00acences in HRQOL by type of nursing home. The main factors related to HRQL were satisfaction with family support and participation in social groups. Conclusion: We identified some determinants of HRQOL, this demonstrated its multidimensionality; relevant information for further research and for the implementation of public health policies and clinical actions.Introducci\u00f3n: Los adultos mayores de Medell\u00edn presentan condiciones de vulnerabilidad econ\u00f3mica, social, ambiental y de salud general; en los hogares geri\u00e1tricos se presenta mayor deterioro de la calidad de vida relacionada con la salud (CVRS). Objetivo: Comparar el perfil de CVRS de adultos mayores de hogares geri\u00e1tricos p\u00fablicos y privados de Medell\u00edn. Materiales y m\u00e9todos: Estudio transversal correlacional en 220 adultos mayores seleccionados mediante muestreo probabil\u00edstico. Se emple\u00f3 el WHOQOL-BREF y la ficha cl\u00ednica de cada individuo. Se evalu\u00f3 la fiabilidad de la escala mediante alfa de Cronbach, consistencia interna y validez discriminante mediante correlaciones de Pearson, los an\u00e1lisis de CVRS se basaron en medidas de resumen y frecuencia, pruebas param\u00e9tricas y no param\u00e9tricas y regresi\u00f3n lineal. Resultados: Se hall\u00f3 HTA del 50 %, diabetes mellitus 23,6 %, dislipidemias 22,3 % y osteoporosis 15 %. El WHOQOL-BREF present\u00f3 excelente fiabilidad, consistencia interna y validez discriminante; el mejor puntaje fue el de salud psicol\u00f3gica y el peor en relaciones sociales. No se hallaron diferencias en la CVRS seg\u00fan el tipo de hogar geri\u00e1trico y sus principales factores fueron la satisfacci\u00f3n con el apoyo familiar y del hogar, y la participaci\u00f3n en grupos sociales. Conclusi\u00f3n: Se identificaron algunos factores determinantes de la CVRS que evidencian su muldimensionalidad; informaci\u00f3n relevante para investigaciones posteriores y para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud p\u00fablica y acciones en cl\u00ednicaIntrodu\u00e7\u00e3o: os idosos de Medell\u00edn apresentam condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade econ\u00f4mica, social, ambiental e de sa\u00fade geral; nos asilos geri\u00e1tricos apresenta-se maior deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade (QVRS). Objetivo: comparar o perfil de QVRS de idosos de asilos geri\u00e1tricos p\u00fablicos e privados em Medell\u00edn. Materiais e m\u00e9todos: estudo transversal correlacional em 220 idosos selecionados mediante amostragem probabil\u00edstica. Empregou-se o WHOQOLBREF e a ficha cl\u00ednica de cada indiv\u00edduo. Avaliou-se a fiabilidade da escala mediante alfa de Cronbach, consist\u00eancia interna e validez discriminante mediante correla\u00e7\u00f5es de Pearson, as an\u00e1lises de QVRS basearam-se em medidas de resumo e frequ\u00eancia, provas param\u00e9tricas e n\u00e3o param\u00e9tricas e regress\u00e3o lineal. Resultados: encontrou-se HTA do 50%, diabetes mellitus 23,6%, dislipidemias 22,3% e osteoporose 15%. O WHOQOLBREF apresentou excelente fiabilidade, consist\u00eancia interna e validez discriminante; a melhor pontua\u00e7\u00e3o foi da sa\u00fade psicol\u00f3gica y a pior em rela\u00e7\u00f5es sociais. N\u00e3o se encontraram diferen\u00e7as na QVRS segundo o tipo de asilo geri\u00e1trico. Os principais fatores relacionados \u00e0 QVRS foram a satisfa\u00e7\u00e3o com o apoio familiar e do lar, e a participa\u00e7\u00e3o em grupos sociais. Conclus\u00e3o: identificaram-se alguns fatores determinantes da QVRS que evidenciam sua multidimensionalidade; informa\u00e7\u00e3o relevante para pesquisadores posteriores e para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica e a\u00e7\u00f5es em cl\u00ednica.Universidad del Rosario2014-05-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/307410.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.3074spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3074/2465Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/30752017-11-27T19:14:33Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverAssociation Study of the -866 G/A UCP2 Gene Polymorphism with Obesity in a Valledupar PopulationEstudio de asociaci\u00f3n del polimorfismo -866 G/A del gen UCP2 con obesidad en una poblaci\u00f3n de ValleduparEstudo de associa\u00e7\u00e3o do polimorfismo -866G/A do gene UCP2 com obesidade em uma popula\u00e7\u00e3o de ValleduparMosquera Heredia, Mar\u00eda IsabelDe Armas Daza, Lina Mar\u00edaOspino Fern\u00e1ndez, Luis FernandoPolymorphismUCP2 -866G/AUncoupling Protein 2ObesityPCR-RFLPpolimorfismoUCP2 -866G/Aprote\u00edna desacoplante 2obesidadpcr-rflpPolimorfismoUCP2 -866G/AProte\u00edna desacoplante 2obesidadePCR-RFLPObesity is a multifactorial disease that is related to lifestyles, and environmental and genetic factors. One of the candidate genes for obesity is the UCP2. Its polymorphism -866G/A was associated with obesity in some populations. However, conflicting results have been reported around the world, indicating the need for further investigations. Objective: To analyze the poly-morphism -866G/A UCP2 gene associated with obesity in adults in the city of Valledupar. Ma-terials and methods: We studied 103 overweight or obese individuals and 100 normal weight. The polymorphism of UCP2 -866G/A was determined by PCR-RFLP. Anthropometric measures were also evaluated, lipoprotein profile and fasting glucose. Results: We found that the mutated allele and homozygous genotype were significantly more frequent in patients with BMI > 25 kg/m2. [A: OR = 2.9 (95% CI= 1,765 to 4,751 ) and AA: OR= 5.8 (95% CI = 1,264 to 2,745)]. No significant differences were found between UCP2 -866G/A and the clinical variables studied in obese individuals. However it is observed that subjects with mutated alleles and genotypes had higher triglycerides, glucose and ICC and lower average HDL cholesterol. Conclusions: mutation -866G/A UCP2 gene is associated with obesity in the population studied, and although it seems to influence the anthropometric and biochemical measures in obese subjects could be related to increased ICC, glucose and triglycerides and decreased HDL.La obesidad es una enfermedad multifactorial que se relaciona con estilos de vida y factores medioambientales y gen\u00e9ticos. Uno de los genes candidatos de la obesidad es el UCP2. Su polimorfismo -866G/A se ha asociado con obesidad en algunas poblaciones. Sin embargo, se han reportado resultados contradictorios alrededor del mundo, lo cual indica la necesidad de nuevas investigaciones al respecto. Objetivo: Analizar el polimorfismo -866G/A del gen UCP2 asociado con obesidad en adultos de la ciudad de Valledupar. Materiales y m\u00e9todos: Se estudiaron 103 individuos con sobrepeso u obesidad y 100 con normopeso. El polimorfismo de UCP2 -866G/A fue determinado por PCR-RFLP. Se evaluaron tambi\u00e9n medidas antropom\u00e9tricas, perfil de lipoprote\u00ednas y glucemia basal. Resultados: Se observ\u00f3 que el alelo mutado y su genotipo homocigoto fueron significativamente m\u00e1s frecuentes en pacientes con IMC > a 25 kg/m2. [A: OR= 2,9 (IC 95%= 1,765-4,751) y AA: OR=5,8 (IC 95%= 1,264-2,745)]. No se encontraron diferencias significativas entre UCP2 -866G/A y las variables cl\u00ednicas estudiadas en individuos obesos. Sin embargo, se observa que los sujetos con alelos y genotipos mutados presentaron cifras m\u00e1s elevadas de triglic\u00e9ridos, glucemia e ICC y menor promedio de cHDL. Conclusiones: la mutaci\u00f3n -866G/A del gen UCP2 se asocia a obesidad en la poblaci\u00f3n estudiada y aunque no parece influir en las medidas antropom\u00e9tricas y bioqu\u00edmicas en sujetos obesos, podr\u00eda estar relacionado con aumento de ICC, glucosa y triglic\u00e9ridos y disminuci\u00f3n de cHDL.A obesidade \u00e9 uma doen\u00e7a multifatorial que se relaciona com estilos de vida, e fatores meio ambientais e gen\u00e9ticos. Um dos genes candidatos da obesidade \u00e9 o UCP2. Seu polimorfismo -866G/A tem se associado com obesidade em algumas popula\u00e7\u00f5es. No entanto, tem se reportado resultados contradit\u00f3rios ao redor do mundo, o qual indica a necessidade de novas pesquisas a respeito. Objetivo: analisar o polimorfismo -866G/A do gene UCP2 associado com obesidade em adultos da cidade de Valledupar. Materiais e m\u00e9todos: estudaram-se 103 indiv\u00edduos com excesso de peso ou obesidade e 100 com normopeso. O polimorfismo UCP2 -866G/A foi determinado por PCR -RFLP. Avaliaram-se tamb\u00e9m medidas antropom\u00e9tricas, perfil de lipoprote\u00ednas e glicemia basal. Resultados: observou-se que o alelo mudado e seu gen\u00f3tipo homozigoto foram significativamente mais frequentes em pacientes com IMC > a 25 Kg/m2. (A: OR= 2,9 (IC 95%= 1,765-4,751) y AA: OR=5,8 (IC 95%= 1,264-2,745)). N\u00e3o se encontraram diferen\u00e7as significativas entre UCP2 -866G/A e as vari\u00e1veis cl\u00ednicas estudadas em indiv\u00edduos obesos. No entanto, observa-se que os sujeitos com alelos e gen\u00f3tipos mudados apresentaram cifras mais elevadas de triglicer\u00eddeos, glicemia, ICC e menor m\u00e9dia de cHDL. Conclus\u00f5es: a muta\u00e7\u00e3o -866G/A do gene UCP2 associa-se a obesidade na popula\u00e7\u00e3o estudada, e ainda que n\u00e3o parecesse influir nas medidas antropom\u00e9tricas e bioqu\u00edmicas em sujeitos obesos, poderia estar relacionado com aumento de ICC, glicose, triglicer\u00eddeos e diminui\u00e7\u00e3o de cHDLUniversidad del Rosario2014-05-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/307510.12804/revsalud12.2.2014.02spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3075/2455Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/30762017-11-27T19:14:33Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverKnowledge Management: Experiences in Academic and Clinic EnvironmentsGesti\u00f3n del conocimiento: experiencias de instituciones acad\u00e9micas y hospitalariasFormas de gest\u00e3o do conhecimento: experi\u00eancias de institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e hospitalares na Col\u00f4mbiaTorres Narv\u00e1ez, MarthaHern\u00e1ndez Jaramillo, Janethgesti\u00f3n del conocimientoinvestigaci\u00f3n cl\u00ednicaColombiaknowledge managementclinical researchColombiagest\u00e3o de conhecimentopesquisa cl\u00ednicaCol\u00f4mbiaThis article describes the knowledge management practices derived from clinical research, and some hospitals and academic institutions in Colombia. The profile of these institutions and the variables involved in knowledge management and research are presented. Objective: Exploring the practices that some Colombian institutions have to build or strengthen their capacity to con-duct clinical research. Materials and methods: We conducted an exploratory study by consulting a convenience sample, the use of specific practices in knowledge management. In a documentary analysis on knowledge management. The information was obtained of primary sources by semi-structured interview applied to selected key players. Results: In the institutions that participated in the study, it was observed as determinants in knowledge management: structure and strategic management, intellectual capital, technological resources, and the continuity and sustainability of the processes. Conclusion: Include research processes in services delivery institutions is criti\u00accal to improving the quality of health care and encourage their intellectual capital. Colombia has institutions working with determination to the generation of knowledge from clinical practice.En este art\u00edculo se describen las pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n del conocimiento asociadas a la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, de algunas instituciones hospitalarias y acad\u00e9micas en Colombia. Se presenta el perfil de dichas instituciones y las variables que intervienen en la gesti\u00f3n del conocimiento y de la investigaci\u00f3n en estos contextos particulares. Objetivo: Explorar las pr\u00e1cticas que algunas instituciones hospitalarias y acad\u00e9micas en Colombia realizan para construir o consolidar su capacidad para la investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo exploratorio, que consult\u00f3 a una muestra por conveniencia, sobre el uso de pr\u00e1cticas espec\u00edficas relacionadas con la gesti\u00f3n del conocimiento y de la investigaci\u00f3n. Incluye un an\u00e1lisis documental sobre el constructo de gesti\u00f3n del conocimiento. La informaci\u00f3n se obtuvo de fuentes primarias, mediante la aplicaci\u00f3n de entrevistas semiestructuradas a actores clave. Resultados: Los hallazgos evidencian que, en las instituciones participantes en este estudio, la estructura organizacional y su direccionamiento estrat\u00e9gico orientado a la investigaci\u00f3n, el capital intelectual del recurso humano vinculado, la dotaci\u00f3n y la disponibilidad de recursos tecnol\u00f3gicos, y la sostenibilidad de los procesos, son factores determinantes en el proceso de desarrollo de la capacidad institucional para la gesti\u00f3n del conocimiento y constituyen la base fundamental para los procesos de certificaci\u00f3n de su calidad. Conclusi\u00f3n: Involucrar procesos investigativos en instituciones de prestaci\u00f3n de servicios es fundamental para mejorar la calidad de la atenci\u00f3n en salud e incentivar su capital intelectual. Colombia cuenta con instituciones que le apuestan, en forma decidida, a la generaci\u00f3n de conocimiento a partir de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.Aqui se descrevem as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de conhecimento associadas \u00e0 pesquisa cl\u00ednica, de algumas institui\u00e7\u00f5es hospitalares e acad\u00eamicas na Col\u00f4mbia. Apresenta-se o perfil de ditas institui\u00e7\u00f5es e as vari\u00e1veis que interv\u00eam na gest\u00e3o do conhecimento e da pesquisa nestes contextos particulares.Objetivo: explorar as pr\u00e1ticas que algumas institui\u00e7\u00f5es hospitalares e acad\u00eamicas na Col\u00f4mbia realizam para construir ou consolidar sua capacidade para a pesquisa cl\u00ednica. Materiais e m\u00e9todos: realizou-se um estudo descritivo explorat\u00f3rio, que consultou a uma amostra por conveni\u00eancia, sobre o uso de pr\u00e1ticas espec\u00edficas relacionadas com a gest\u00e3o do conhecimento e da pesquisa. Inclui uma an\u00e1lise documental sobre o construto de gest\u00e3o de conhecimento. A informa\u00e7\u00e3o obteve-se de fontes prim\u00e1rias, mediante a aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas a atores chave. Resultados: as descobertas evidenciam que nas institui\u00e7\u00f5es participantes neste estudo, a estrutura organizacional e seu direcionamento estrat\u00e9gico orientado \u00e0 pesquisa, o capital intelectual do recurso humano vinculado, a dota\u00e7\u00e3o e disponibilidade de recursos tecnol\u00f3gicos, e a sustentabilidade dos processos, s\u00e3o fatores determinantes no processo de desenvolvimento da capacidade institucionalpara a gest\u00e3o do conhecimento e, constituem a base fundamental para os processos de certifica\u00e7\u00e3o de sua qualidade. Conclus\u00e3o: envolver processos investigativos em institui\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e9 fundamental para melhorar a qualidade da aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e incentivar seu capital intelectual. A Col\u00f4mbia conta com institui\u00e7\u00f5es que lhe apostam, de forma decidida, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de conhecimento a partir da pr\u00e1tica cl\u00ednica.Universidad del Rosario2014-05-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/307610.12804/revsalud12.2.2014.03spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3076/2456Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/30772017-11-27T19:14:33Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverFactors Associated with Use of Mammography in Women over 50 years. CartagenaFactores asociados al uso de mamograf\u00eda en mujeres mayores de 50 a\u00f1os. CartagenaFatores associados ao uso de mamografia em mulheres maiores de 50 anos em CartagenaCastillo \u00c1vila, Irma YolandaBello Triana, Luisa FernandaMoscote Villadiego, GleiniOrozco Payares, Wendy PaolaVelasco Medrano, Eliana MarcelaVisbal Bar\u00f3n, Mildred Paolamamograf\u00edacausalidadfactores pre-disponentes/utilizaci\u00f3nusomammographycausalitypredisposing factors/utilizationmamografiacausalidadefatores predisponentesutiliza\u00e7\u00e3ouso.Objective: To determine the factors associated with the use of mammography in women over 50 years of Cartagena. Materials and Methods: We performed across-sectional study, with a popu-lation of 49 987 women over 50 years of Cartagena. We estimated a sample size of 909 women, obtained by conglomerates. To gather information was used: a socio-demographic survey, the Apgar questionnaire to measure perception of family functioning, the Duke-11questionnaireto measure perceived social support and a scale to measure satisfaction with services. For the analysis of the data using descriptive statistics, were calculated to estimate OR association between some factors and the use of mammography, using the statistical software version 15 SPSSS. Explanatory variables were considered using mammography to those with a chi2 test less than 5 %. Results: A total of 909 women, 59.5 % (541) reported having had mammograms, only314 (34.5 %), were made in the past two years, according to the national technical rule. Among the factors that ex\u00acplain the use of mammography, is having partner [OR= 1.3 (95 % CI 1.04 to 1.8)], coexisting with less than four [OR = 0.4 (95 % CI 0.3 to 0.6)] and have completed comprehensive school and older [OR = 2.2 (95 % CI 1.67 to 3.04)]. Conclusion: More than half of women surveyed reported having had a mammogram, but frequency of use, does not comply with the provisions of the national technical rule. Personal and family factors are associated with the use of the test.Objetivo: Determinar los factores asociados al uso de la mamograf\u00eda en mujeres mayores de 50 a\u00f1os de la ciudad de Cartagena. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico de corte transversal, con una poblaci\u00f3n de 49 987 mujeres mayores de 50 a\u00f1os de Cartagena. Se estim\u00f3 un tama\u00f1o de muestra de 909 mujeres, obtenidas por conglomerados. Para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n se utiliz\u00f3: una encuesta socio-demogr\u00e1fica, el cuestionario Apgar, que mide la funcionalidad familiar; el cuestionario Duke -11, que se\u00f1ala el apoyo social percibido; y una escala que eval\u00faa la satisfacci\u00f3n de servicios. Para el an\u00e1lisis de los datos se aplic\u00f3 estad\u00edstica descriptiva; se calcularon razones de Odss (OR), con intervalos de confianza al 95% (IC 95%) para estimar la asociaci\u00f3n entre los factores evaluados y el uso de la mamograf\u00eda, utilizando el programa estad\u00edstico SPSSS versi\u00f3n 17 \u00ae. Resultados: Participaron 909 mujeres, 59,5 % (541) manifestaron haberse hecho la mamograf\u00eda, solo 314 (34,5 %), se la realizaron en los dos \u00faltimos a\u00f1os, de acuerdo a la norma t\u00e9cnica nacional. Entre los factores que explican el uso de la mamograf\u00eda, se encuentra: tener pareja [OR = 1,3 (IC 5 % 1,04-1,8)], convivir con menos de cuatro personas [OR= 0,4 (IC 95 % 0,3-0,6)] y haber cursado bachillerato completo en adelante [OR= 2,2 (IC 95 % 1,67-3,04)]. Conclusi\u00f3n: M\u00e1s de la mitad de las mujeres encuestadas manifestaron haberse realizado una mamograf\u00eda, sin embargo la frecuencia de uso, no cumple con lo establecido por la norma t\u00e9cnica nacional. Factores personales y familiares se asocian al uso de la prueba.Objetivo: determinar os fatores associados ao uso de mamografia em mulheres maiores de 50 anos da cidade de Cartagena. Materiais e m\u00e9todos: realizou-se um estudo anal\u00edtico de corte transversal, com uma popula\u00e7\u00e3o de 49.987 mulheres maiores de 50 anos de Cartagena. Estimou-se um tamanho de amostra de 909 mulheres, obtidas por conglomerados. Para a recole\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o utilizou-se: uma enquete s\u00f3cio-demogr\u00e1fica, o question\u00e1rio APGAR, par medir a funcionalidade familiar, o question\u00e1rio Duke -11 para medir apoio social percebido e uma escala para medir satisfa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Para a an\u00e1lise dos dados aplicou-se estad\u00edstica descritiva; se calcularam OR para estimar associa\u00e7\u00e3o entre os fatores avaliados e o uso da mamografia, utilizando o programa estad\u00edstico SPSSS vers\u00e3o 1717 \u00ae. Resultados: participaram 909 mulheres, 59,5% (541) manifestaram se tiver realizado a mamografia, s\u00f3 34,5% (314) a realizaram nos dois \u00faltimos anos, de acordo com a norma t\u00e9cnica nacional. Entre os fatores que explicam o uso da mamografia, encontra-se: ter casal ou namorado (OR = 1,3 (I.C. 95% 1,04 \u2013 1,8)), conviver com menos de quatro pessoas (OR= 0,4 (IC 95% 0,3 \u2013 0,6)) e ter estudado bacharelato completo e mais (OR= 2,2 (IC 95% 1,67 \u2013 3,04)). Conclus\u00e3o: mais da metade das mulheres participantes da enquete manifestaram ter-se realizado uma mamografia, no entanto a frequ\u00eancia de uso, n\u00e3o cumpre com o estabelecido pela norma t\u00e9cnica nacional. Fatores pessoais e familiares associam-se ao uso da provaUniversidad del Rosario2014-05-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/307710.12804/revsalud12.2.2014.04spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3077/2457Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/30782017-11-27T19:14:33Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverHuman Skin Permeation of a Chloroaluminum Phthalocyanine Nanoemulsion for Optimization of Topical Cutaneous Leishmaniasis FormulationsPermeaci\u00f3n en piel humana de una nanoemulsi\u00f3n de ftalocianina de aluminio clorada para la optimizaci\u00f3n de tratamientos t\u00f3picos de leishmaniasis cut\u00e1neaPermea\u00e7\u00e3o em pele humana de uma nanoemuls\u00e3o de ftalocianina de alum\u00ednio clorada para a otimiza\u00e7\u00e3o de tratamentos t\u00f3picos de leishmaniose cut\u00e2neaOspina, Victoria EugeniaMantilla, Julio C\u00e9sarConde, Carlos ArturoEscobar, Patriciananoemulsi\u00f3nftalocianina de aluminio cloradapermeaci\u00f3n en pielceldas de Franzleishmaniasis cut\u00e1nea.Nanoemulsionchloroaluminum phthalocyanineskin permeationFranz diffusion cellscutaneous leishmaniasisNanoemuls\u00e3oftalocianina de alum\u00ednio cloradapermea\u00e7\u00e3o em pelecelas de Franzleishmaniose cut\u00e2neaIntroduction: The nanoemulsions constitute excellent drug delivery systems for carrying and delivering active drugs. Chloroaluminum phthalocyanine (ClAlPc) in photodynamic therapy constitutes an interesting alternative in cutaneous leishmaniasis treatment. Objective: To de-termine the diffusion and retention of ClAlPc contained in a nanoemulsion (nano-ClAlPc) in human skin membranes for optimization of topical formulations. Materials and methods: Two formulations (ClAlPc-nano- and ClAlPc-solution) and vehicles without ClAlPc were prepared and physicochemical characterized. The permeation was tested in Franz-diffusion cells and the retention by the tape stripping method. ClAlPc concentration was determined fluorometrically (nM/cm2). Skin biopsies were analyzed by histologic technics. Results: The ClAlPc-nano average size, zeta potential and polydispersity index diluted in water was 132.9 nm, -19.23 and 0.14 and diluted in phosphate-buffer-saline was 25.33 nm, -13.69 and 0.139. ClAlPc maintains its stabil\u00acity in each formulation. ClAlPc was unable to pass completely through the skin; it was retained in the different skin layers. A ClAlPc retention in stratum corneum and epidermis+dermis was observed with values of 44.17 nM and 8.48 nM after ClAlPc-nano treatment and 96.90 nM and 9.80 nM after ClAlPc-solution treatment. The ClAlPc-solution promoted greater retention in stratum corneum and both formulations showed similar ClAlPc-retention in epidermis+dermis. Histological changes as stratum corneum detachment and collagen-fragmentation were observed. Conclusion: ClAlPc was not able to cross completely the skin, it was retained in stratum corneum and epidermis+dermis Human permeation test using skin membranes without stratum corneum, and distribution assays in cutaneous leishmaniasis-infected animals, are suggested.Introducci\u00f3n: Las nanoemulsiones son excelentes sistemas de transporte y entrega de f\u00e1rmacos. La ftalocianina de aluminio clorada (PcAlCl) en terapia fotodin\u00e1mica constituye una alternativa de tratamiento en leishmaniasis cut\u00e1nea. Objetivo: Determinar la difusi\u00f3n y retenci\u00f3n en piel humana de la PcAlCl contenida en una nanoemulsi\u00f3n (nano-PcAlCl) para su optimizaci\u00f3n en formulaciones t\u00f3picas. Materiales y m\u00e9todos: Se prepararon y caracterizaron fisico-qu\u00edmicamente dos formulaciones (nano-PcAlCl y soluci\u00f3n-PcAlCl) y sus veh\u00edculos sin-PcAlCl. La permeaci\u00f3n se determin\u00f3 en ensayos en celdas de difusi\u00f3n de Franz y la retenci\u00f3n por el m\u00e9todo de la cinta adhesiva. La concentraci\u00f3n de PcAlCl fue determinada fluorom\u00e9tricamente (nM/cm2). Biopsias de piel fueron analizadas histot\u00e9cnicamente. Resultados: El tama\u00f1o promedio, el potencial Z y el \u00edndice de polidispersi\u00f3n de la nano-PcAlCl en agua fue de 132,9 nm, -19,23 y 0,14 y diluida en PBS fue 125,33 nm, -13,69 y 0,139. Las concentraciones de PcAlCl se mantuvieron estables. La PcAlCl no atraves\u00f3 la piel y fue retenida en sus capas, en estrato c\u00f3rneo y epidermis+dermis con valores de 44,17 nM y 8,48 nM postratamiento con nano-PcAlCl, y 96,90 nM y 9,80 nM postratamiento con soluci\u00f3n-PcAlCl. Esta \u00faltima promovi\u00f3 mayor retenci\u00f3n en estrato c\u00f3rneoy ambas formulaciones promovieron similar retenci\u00f3n en epidermis+dermis. Se observ\u00f3desprendimiento del estrato c\u00f3rneo y fragmentaci\u00f3n del col\u00e1geno. Conclusi\u00f3n: La PcAlCl noatraves\u00f3 la piel, se retuvo en estrato c\u00f3rneo y epidermis+dermis. Se sugiere realizar ensayos depermeaci\u00f3n utilizando piel humana desprovista de estrato c\u00f3rneo y ensayos de distribuci\u00f3n enanimales con leishmaniasis cut\u00e1nea.Introdu\u00e7\u00e3o: as nanoemuls\u00f5es s\u00e3o excelentes sistemas de transporte e entrega de f\u00e1rmacos. A ftalocianina de alum\u00ednio clorada (PcAlCl) em terapia fotodin\u00e2mica constitui uma alternativa de tratamento em leishmaniose cut\u00e2nea. Objetivo: determinar a difus\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o em pele humana da PcAlCl contida em uma nanoemuls\u00e3o (nano-PcAlCl) para sua otimiza\u00e7\u00e3o em formula\u00e7\u00f5es t\u00f3picas. Materiais e m\u00e9todos: se prepararam e caracterizaram fisico-quimicamente duas formula\u00e7\u00f5es (nano-PcAlCl e solu\u00e7\u00e3o-PcAlCl) e seus ve\u00edculos sem-PcAlCl. A permea\u00e7\u00e3o determinou-se em ensaios em celas de difus\u00e3o de Franz e a reten\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo da fita adesiva. A concentra\u00e7\u00e3o de PcAlCl foi determinada fluorometricamente (nM/cm2). Biopsias de pele foram analisadas histotecnicamente. Resultados: o tamanho m\u00e9dio, o potencial Z e o \u00edndice de polidispers\u00e3o da nano-PcAlCl em \u00e1gua foi de 132,9 nm, -19,23 e 0,14 e dilu\u00edda em PBS foi 125,33 nm, -13,69 e 0,139. As concentra\u00e7\u00f5es de PcAlCl mantiveram-se est\u00e1veis. A PcAlCl n\u00e3o atravessou a pele, foi retido em suas capas. A PcAlCl foi retida em estrato c\u00f3rneo e epiderme+derme com valores de 44,17 nM e 8,48 nM p\u00f3s-tratamento com nano-PcAlCl e 96,90 nM e 9,80 nM p\u00f3s-tratamento com solu\u00e7\u00e3o- PcAlCl. A solu\u00e7\u00e3o-PcAlCl promoveu maior reten\u00e7\u00e3o em estrato c\u00f3rneo e ambas as formula\u00e7\u00f5es promoveram similar reten\u00e7\u00e3o em epiderme+derme. Observou-se desprendimento do estrato c\u00f3rneo e fragmenta\u00e7\u00e3o do col\u00e1geno. Conclus\u00e3o: a PcAlCl n\u00e3o atravessou a pele; reteve-se em estrato c\u00f3rneo e epiderme+derme. Sugere-se realizar ensaios de permea\u00e7\u00e3o utilizando pele humana desprovida de estrato c\u00f3rneo e ensaios de distribui\u00e7\u00e3o em animais com leishmaniose cut\u00e2neaUniversidad del Rosario2014-05-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/307810.12804/revsalud12.2.2014.05spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3078/2458Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/30792017-11-27T19:14:33Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverIron Intake in Adults from Medellin According to Demographics, 2012Consumo de hierro en adultos de Medell\u00edn, seg\u00fan aspectos sociodemogr\u00e1ficos, 2012Consumo de ferro em adultos de Medell\u00edn, segundo aspectos s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos, 2012Mantilla Guti\u00e9rrez, Carmen YuliethCardona Arias, Jaiberth AntonioDietary ironhemoglobinseducational statusoccupations.hierro en la dietahemoglobinasescolaridadocupacionesferro na dietahemoglobinasescolaridadeocupa\u00e7\u00f5esObjectives: To analyze the iron intake in healthy adults of Medell\u00edn according to demographics, and to determine the association between the consumption of iron and hemoglobin in this popula\u00action. Materials and methods: Cross-sectional study in 109 subjects. We applied a semiquantitative survey of food consumption frequency source of iron given the frequency of consumption and portion. Summary measures, frequencies, Mann Whitney, Kruskal Wallis ANOVA and Spearman correlation were calculated. We used SPSS version 20.0, considering a significance level of 0.05. Results: The mean age subjects was 32, 64.2 % were female, 81.6 % with technical or university studies, 29.3 % students and 43.9 % of low socioeconomic status. We found a daily intake of 12.3 mg/day on average, 61 % from non-heme iron. The total iron consumed was statistically higher in unemployed subjects than in workers, students and housewives. The heme iron intake was statistically higher in individuals with graduate. No statistically significant differences were observed when comparing iron consumption by sex, age group and hemoglobin. Conclusions: The low intake of iron is not influenced by sex or age group, but by occupation and education, and is a factor that cannot reduce the prevalence of iron and other micronutrients deficiencies. It requires to implement more and better strategies for nutrition education and increased avail\u00acability, production and consumption of safe foodObjetivos: Analizar el consumo de hierro en adultos sanos de Medell\u00edn seg\u00fan aspectos demogr\u00e1ficos y su correlaci\u00f3n con la hemoglobina. Metodolog\u00eda: Estudio transversal correlativo en 109 sujetos. Se aplic\u00f3 una encuesta semicuantitativa de frecuencia de consumo de alimentos fuente de hierro teniendo en cuenta la frecuencia del consumo y la porci\u00f3n. Se calcularon medidas de resumen y frecuencias, U de Mann Withney, H de Kruskal Wallis, Anova y correlaci\u00f3n de Spearman, empleando SPSS versi\u00f3n 20.0 y se consider\u00f3 un nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica de 0,05. Resultados: La edad promedio fue 32 a\u00f1os, 64,2 % eran del sexo femenino, 81,6 % con estudios t\u00e9cnicos o universitarios, 29,3 % estudiantes y 43,9 % de estrato social bajo. Se hall\u00f3 un consumo diario de 12,3 mg/d\u00eda en promedio, 61 % proveniente de hierro no hem. El hierro total consumido fue estad\u00edsticamente m\u00e1s alto en desempleados que en trabajadores, estudiantes y amas de casa. Al igual que el consumo de hierro hem en individuos con posgrado. No se observaron diferencias significativas al comparar el consumo de hierro por sexo, estrato, grupo etario y cuantificaci\u00f3n de hemoglobina. Conclusiones: La baja ingesta del hierro no se ve influenciada por el sexo ni por el grupo etario, pero s\u00ed por ocupaci\u00f3n y escolaridad, y es un factor que no permite disminuir las prevalencias de deficiencia de hierro y otros micronutrientes. Se requiere implementar m\u00e1s y mejores estrategias de educaci\u00f3n nutricional y de aumento de la disponibilidad, la producci\u00f3n y el consumo de alimentos seguros.Objetivos: analisar o consumo de ferro em adultos s\u00e3os de Medell\u00edn segundo aspectos demogr\u00e1ficos e sua correla\u00e7\u00e3o com a hemoglobina. Materiais e m\u00e9todos: estudo transversal correlativo em 109 sujeitos. Aplicou-se uma enquete semiquantitativa de frequ\u00eancia de consumo de alimentos fonte de ferro tendo em conta a frequ\u00eancia do consumo e a por\u00e7\u00e3o. Calcularam-se medidas de resumo e frequ\u00eancias, U de Mann Withney, H de Kruskal Wallis, Anova y correla\u00e7\u00e3o de Spearman. O anterior empregando SPSS vers\u00e3o 20.0, considerando um n\u00edvel de significa\u00e7\u00e3o estad\u00edstica de 0,05. Resultados: a idade m\u00e9dia foi 32 anos, 64,2 % eram de g\u00eanero feminino, 81,6 % com estudos t\u00e9cnicos ou universit\u00e1rios, 29,3 % estudantes e 43,9 de estrato social baixo. Achou-se um consumo di\u00e1rio de 12,3mg/dia em m\u00e9dia, 61 % proveniente de ferro n\u00e3o-heme. O ferro total consumido foi estadisticamente maior em desempregados que em trabalhadores, estudantes e donas de casa. O consumo de ferro heme foi estadisticamente superior em indiv\u00edduos com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se observaram diferen\u00e7as estadisticamente significativas ao comparar o consumo de ferro por g\u00eanero, estrato, grupo et\u00e1rio e quantifica\u00e7\u00e3o de hemoglobina. Conclus\u00f5es: a baixa ingest\u00e3o do ferro n\u00e3o est\u00e1 influenciada pelo g\u00eanero nem o grupo et\u00e1rio, mas sim por ocupa\u00e7\u00e3o e escolaridade, e \u00e9 um fator que n\u00e3o permite diminuir as preval\u00eancias de defici\u00eancia de ferro e outros micronutrientes. Requere-se implementar mais e melhores estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o nutricional e de aumento da disponibilidade, a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de alimentos seguros.Universidad del Rosario2014-05-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/307910.12804/revsalud12.2.2014.06spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3079/2459Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/30802017-11-27T19:14:33Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPilot test for the development of the health profile of disability in the Madrid Municipality (Cundinamarca)Prueba piloto para la elaboraci\u00f3n perfil epidemiol\u00f3gico de discapacidad en el municipio de Madrid (Cundinamarca)Prova piloto para a elabora\u00e7\u00e3o do perfil epidemiol\u00f3gico de defici\u00eancia no munic\u00edpio de Madrid (Cundinamarca)Camargo Rojas, Diana AlexandraCastro Alzate, Elvis SiprianMarchena Garz\u00f3n, DarlyVelasco Salcedo, Daisy AlexandraSerrano Salazar, Ana Mar\u00edaSantos Santos, AdrianaCuervo, Maria del Pilardisabilitypublic health surveillanceepidemiological profileMadrid (Cundinamarca).discapacidadvigilancia en salud p\u00fablicaperfil epidemiol\u00f3gicoMadrid (Cundinamarca)defici\u00eanciavigil\u00e2ncia em sa\u00fade p\u00fablicaperfil epidemiol\u00f3gicoMadrid (Cundinamarca).Despite the efforts to implement strategies that allow to determine the frequency of disability in Colombia, still persists methodological issues and collection of information. The previous, involves an increasing need to implement systems of surveillance in public health in which disability is considered a condition of interest. In alliance with the Ambulatory Center Gustavo Escall\u00f3n Cayzedo of the Foundation Santa Fe de Bogota and the Office of Social Development of the municipality of Madrid (Cundinamarca), a methodological guide and an index card of collection of information for the population with disability were designed, under the contours of the International Classification of the Functioning, Disability and Health (ICF). Objective: To implement a pilot that will defined the necessary criteria for the definition of the epidemiological profile of disability in the municipality of Madrid, Cundinamarca. Materials and methods: a descriptive study was conducted, articulated to the project of investigation identification of the factors related with the social inclusion of the people with disability of the municipality of Madrid (Cundinamarca). This study allowed to establish the criteria for the use of the index epidemiological card designed by the researcher group with the goal to determine the characteristics of the epidemiological profile of disability in the municipality. Results: 57 people with disability that assisted to the services of rehabilitation of the Foundation Santa Fe de Bogota and of the social programs of the Office of Social Development of the municipality of Madrid, Cundinamarca, were linked to the study. The variables that allow to describe the epidemiological profile of disability include: the age (average 39,9 S.D.13,9), schooling, employment and socioeconomic stratum (between 1 and 3). Conclusions: From the results of the study, it is evident the need to implement rigorous methodologies for the registration and analysis of the information related with disability. The guide and the instrument for the recollection of data is adjusted to the considerations of the World Health Organization. Further investigations are required to guarantee external validity and representativeness from populational perspectives.A pesar de los esfuerzos para implementar estrategias que permitan determinar la frecuencia de discapacidad en Colombia, a\u00fan persisten problem\u00e1ticas metodol\u00f3gicas y de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Lo anterior implica una necesidad creciente de implementar sistemas de vigilancia en salud p\u00fablica en los que la discapacidad sea considerada como una condici\u00f3n de inter\u00e9s. En alianza con el Centro Ambulatorio Gustavo Escall\u00f3nCayzedo-Madrid Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1 (Cagec) y la Secretar\u00eda de Desarrollo Social del municipio de Madrid (Cundinamarca), se dise\u00f1\u00f3 una gu\u00eda metodol\u00f3gica y una ficha de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n con discapacidad, bajo los lineamientos de la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y la Salud (CIF). Objetivo: Implementar una prueba piloto que permita definir los criterios necesarios para la definici\u00f3n del perfil epidemiol\u00f3gico de discapacidad en el municipio de Madrid, Cundinamarca. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, articulado al proyecto de investigaci\u00f3n Identificaci\u00f3n de los factores relacionados con la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad del municipio de Madrid (Cundinamarca), que permiti\u00f3 establecer los criterios para el uso de la ficha epidemiol\u00f3gica dise\u00f1ada por el grupo investigador con el fin de determinar las caracter\u00edsticas del perfil epidemiol\u00f3gico de discapacidad en el municipio. Resultados: 57 personas con discapacidad que asistieron a los servicios de rehabilitaci\u00f3n del Cagecy de losprogramas sociales de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social del municipio de Madrid, Cundinamarca,fueron vinculadas al estudio.Las variables que permiten describir el perfil epidemiol\u00f3gico dediscapacidad incluyen la edad [promedio 39,9;desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE)13,9], escolaridad, empleoy estrato socioecon\u00f3mico (entre 1 y 3). Conclusiones: A partir de los resultados del estudio, seevidencia la necesidad de implementar metodolog\u00edas rigurosas para el registro y an\u00e1lisis de lainformaci\u00f3n relacionada con discapacidad. La gu\u00eda y el instrumento para la recolecci\u00f3n de datos seajustan a las consideraciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se requieren investigacionesadicionales para garantizar validez externa y representatividad desde perspectivas poblacionales.A pesar dos esfor\u00e7os para implementar estrat\u00e9gias que permitam determinar a frequ\u00eancia de defici\u00eanciana Col\u00f4mbia, ainda persistem problem\u00e1ticas metodol\u00f3gicas e de recole\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.O anterior implica uma necessidade crescente de implementar sistemas de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade p\u00fablica nos que a defici\u00eancia seja considerada como uma condi\u00e7\u00e3o de interesse. Em alian\u00e7a com o Centro Ambulat\u00f3rio Gustavo Escall\u00f3n Cayzedo (Madrid) Funda\u00e7\u00e3o Santa Fe de Bogot\u00e1 (CAGEC) e a Secretaria de Desenvolvimento Social do munic\u00edpio de Madrid (Cundinamarca), criou-se umaguia metodol\u00f3gica e uma ficha de recole\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o com defici\u00eancia, sob os lineamentos da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional do Funcionamento da Defici\u00eancia e a Sa\u00fade (CIF).Objetivo: implementar uma prova piloto que permita definir os crit\u00e9rios necess\u00e1rios para a defini\u00e7\u00e3o do perfil epidemiol\u00f3gico de defici\u00eancia no munic\u00edpio de Madrid, Cundinamarca. Materiais e m\u00e9todos: realizou-se um estudo descritivo, articulado ao projeto de pesquisa \u201cIdentifica\u00e7\u00e3o dos fatores relacionados com a inclus\u00e3o social das pessoas com defici\u00eancia do munic\u00edpio de Madrid (Cundinamarca)\u201d, que permitiu estabelecer os crit\u00e9rios para o uso da ficha epidemiol\u00f3gica criada por o grupo pesquisador com o fim de determinar as caracter\u00edsticas do perfil epidemiol\u00f3gicode defici\u00eancia no munic\u00edpio. Resultados: 57 pessoas com defici\u00eancia que assistiram aos servi\u00e7os de reabilita\u00e7\u00e3o do CAGEC e dos programas sociais da Secretaria de Desenvolvimento Social do munic\u00edpio de Madrid, Cundinamarca, foram vinculadas ao estudo. As vari\u00e1veis que permitem descrever o perfil epidemiol\u00f3gico de defici\u00eancia incluem a idade (m\u00e9dia de 39,9 D.E.13, 9), escolaridade, emprego e estrato socioecon\u00f4mico (entre 1 e 3). Conclus\u00f5es: A partir dos resultados do estudo, evidencia-se a necessidade de implementar metodologias rigorosas para o registro e an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o relacionada com a defici\u00eancia. A guia e o instrumento para a recole\u00e7\u00e3o de dados ajustam-se \u00e0s considera\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. Requerem-se pesquisas adicionais para garantir validez externa e representatividade desde perspectivas populacionais.Universidad del Rosario2014-05-30info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/308010.12804/revsalud12.2.2014.07spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3080/2460Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/31402017-11-27T19:14:41Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of Basic Skills Improvement for Laparoscopy by Training with a Video GameEvaluaci\u00f3n del mejoramiento de habilidades b\u00e1sicas para cirug\u00eda laparosc\u00f3pica por medio del entrenamiento con un videojuegoAvalia\u00e7\u00e3o do melhoramento de habilidades b\u00e1sicas para cirurgia laparosc\u00f3pica por meio do treinamento com um videojogoG\u00f3mez Ram\u00edrez, Mar\u00eda FernandaG\u00f3mez, Juan CarlosGonz\u00e1lez Neira, Eliana Mar\u00edaRugeles, Sa\u00falSu\u00e1rez, DanielTorregrosa, Lilianminimally invasive surgerylaparoscopyvideo gamessurgical basic sCirurgia Minimamente InvasivaLaparoscopiaVideojogosHabilidades B\u00e1sicas de CirurgiaIntroduction: Due to the growing economical and ethical limitations in surgeons training for minimally invasive surgery (mis, e.g. laparoscopy), this study aims at evaluating the effect of a continuous practice of a particular videogame on the development of the fundamental and specific skills needed to perform this type of procedure successfully. Materials and methods: To evaluate the effectiveness of video game practicing, three essential and common activities were chosen (cutting, suturing, and eye-hand coordination) to be performed in laparoscopic simulators. Eight different indexes or variables of performance were measured in the three activities. Fourteen voluntaries without previous experience in surgery were divided in two groups (intervention and control) and their performance was evaluated before and after a one-month standardized training program with the video game Marble Mania\u00ae. Results: A general improvement of all the performance variables was observed after one month training in the intervention group. This improvement was significant with respect to the control group in three of the eight variables: suturing errors (p = 0.003), and the execution and number of errors in the eye-hand coordination (p = 0.025 and 0.001, respectively).Introducci\u00f3n: debido a las crecientes limitaciones \u00e9ticas y de recursos en el entrenamiento de aprendices en cirug\u00eda m\u00ednimamente invasiva (cmi, e. g. laparoscopia) en pacientes, se pretende evaluar el efecto de la pr\u00e1ctica continua con un videojuego en particular en el desarrollo de las habilidades fundamentales a la hora de ejecutar una de estas cirug\u00edas. Materiales y m\u00e9todos: se seleccionaron tres actividades esenciales (corte, sutura y coordinaci\u00f3n mano-ojo) por realizar en simuladores laparosc\u00f3picos, con el fin de establecer si la pr\u00e1ctica con el videojuego es efectiva en el desarrollo de las habilidades necesarias en cmi. Se evaluaron en total ocho variables de desempe\u00f1o en las tres actividades seleccionadas. Con base en esto, se evaluaron catorce aprendices m\u00e9dicos sin experiencia en laparoscopia, divididos en dos grupos (control e intervenci\u00f3n), antes y despu\u00e9s de un programa de entrenamiento estandarizado con el videojuego Marbleman\u00eda\u00ae y una duraci\u00f3n de un mes. Resultados: se evidenci\u00f3 que la pr\u00e1ctica continua con el videojuego Marbleman\u00eda\u00ae mejor\u00f3 todas las variables de desempe\u00f1o. Estos resultados positivos fueron significativamente diferentes a favor del grupo que tuvo acceso al programa de entrenamiento con el videojuego en 3 de las 8 variables de desempe\u00f1o medidas en las tres actividades seleccionadas:errores en la actividad de sutura (p = 0,003), y el tiempo de ejecuci\u00f3n y errores en la actividadcoordinaci\u00f3n mano-ojo (p = 0,025 y 0,001, respectivamente).Introdu\u00e7\u00e3o: devido \u00e0s crescentes limita\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e de recursos no treinamento de aprendizes em cirurgia minimamente invasiva (CMI, e.g. laparoscopia) em pacientes, pretende-se avaliar o efeito da pr\u00e1tica cont\u00ednua com um videojogo em particular no desenvolvimento das habilidades fundamentais na hora de executar uma destas cirurgias. Materiais e m\u00e9todos: se selecionaram tr\u00eas atividades essenciais (corte, sutura e coordena\u00e7\u00e3o m\u00e3o-olho), a realizar em simuladores laparosc\u00f3picos, com o fim de estabelecer se a pr\u00e1tica com o videojogo \u00e9 efetiva no desenvolvimento das habilidades necess\u00e1rias em CMI. Em total, avaliaram-se oito vari\u00e1veis de desempenho nas tr\u00eas atividades selecionadas. Com base nisso, avaliaram-se catorze aprendizes m\u00e9dicos sem experi\u00eancia em laparoscopia, divididos em dois grupos (controles e interven\u00e7\u00e3o), antes e depois de um programa de treinamento estandardizado com o videojogo Marbleman\u00eda\u00ae em uma dura\u00e7\u00e3o de um m\u00eas. Resultados: se evidenciou que a pratica cont\u00ednua com o videojogo Marbleman\u00eda\u00ae melhorou todas as vari\u00e1veis de desempenho. Estes resultados positivos foram significativamente diferentes a favor do grupo que teve acesso ao programa de treinamento com o videojogo em tr\u00eas das oito vari\u00e1veis de desempenho medidas nas tr\u00eas atividades selecionadas: erros na atividade de sutura (p = 0.003), o tempo de execu\u00e7\u00e3o e erros na atividade coordena\u00e7\u00e3o m\u00e3o-olho (p = 0.025 y 0.001, respectivamente).Universidad del Rosario2014-06-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/314010.12804/revsalud12.esp.2014.02spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3140/2483Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/31412017-11-27T19:14:41Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverLumbopelvic Movements Influencing the Perception of Back Pain in a Driving Static Posture, Made from a Device Placed on the SeatInfluencia de los movimientos lumbop\u00e9lvicos en la percepci\u00f3n de dolor lumbar en postura sedente prolongada en conductores, realizados a partir de un dispositivo colocado sobre el asientoInflu\u00eancia dos movimentos lombo-p\u00e9lvicos na percep\u00e7\u00e3o de dor lombar em postura sentada prolongada em motoristas. Realizados a partir de um dispositivo colocado sobre o assentoMaradei, Mar\u00eda FernandaQuintana, Leonardolow back paindriverssitting longrepositioningdolor lumbarconductoressedente prolongadareposicionamientos.dor lombarmotoristassentada prolongadareposicionamentosIntroduction: Evidence shows an association between lbp and sitting posture there. Moreover, the macro repositioning effected on the seat is the natural response of the body because of the perceived inconvenience versus time prolonged, but the evidence shows that these movements made by the subjects not mitigate low-back pain and the perception of discomfort increases. Materials and methods: Several experimental studies were conducted for macro repositioning movements using a seat, a device placed on it developed, the following variables were recorded: 1) the variation of the angle of the seat under the criteria of less biomechanical demand and lower perception of discomfort, 2) the rate of change of the angle of the seat under the criteria of lower perception of instability and 3) how often you should perform these repositioning. Results: The macro repositioning are performed with a frequency of 12.6 minutes and speed without percep\u00action of instability is 0.17 rad/s; the seat tilt affects intradisk pressure (sig 0,003) and in negative inclinations of the seat charge which is not transmitted to the ischial tuberosities is transferred to the knees and feet. Discussion: This studio is located in the validation of their main hypoth\u00acesis, which if true, is to create new tracks in the design of seats to alleviate lumbar pain in drivers working in prolonged sitting position.Introducci\u00f3n: la evidencia muestra que existe una asociaci\u00f3n entre dolor lumbar y postura sedente. Por otra parte, los macrorreposicionamientos efectuados sobre el asiento son la respuesta natural del cuerpo debido a la incomodidad percibida en funci\u00f3n del tiempo prolongado, pero la evidencia muestra que estos movimientos realizados por los sujetos no mitigan el dolor lumbar y la percepci\u00f3n de incomodidad aumenta. Materiales y m\u00e9todos: se realizaron varios estudios experimentales para realizar los movimientos de macrorreposicionamiento con ayuda de un asiento, se desarroll\u00f3 un dispositivo para colocarse sobre este, se registraron las siguientes variables: 1) la variaci\u00f3n del \u00e1ngulo del asiento bajo los criterios de menor demanda biomec\u00e1nica y menor percepci\u00f3n de incomodidad, 2) la velocidad de variaci\u00f3n del \u00e1ngulo del asiento bajo el criterio de menor percepci\u00f3n de inestabilidad y 3) la frecuencia en que se deben efectuar estos reposicionamientos. Resultados: se demostr\u00f3 que los sujetos asintom\u00e1ticos se mueven menos que los sintom\u00e1ticos y que las estrategias de movimiento son diferentes; adem\u00e1s, los macrorreposicionamientos se llevan a cabo con una frecuencia de 12,6 minutos y la velocidad sin percepci\u00f3n de inestabilidad es de 0,17 rad/s; la inclinaci\u00f3n del asiento influye en la presi\u00f3n intradiscal (sig 0,003) y, en inclinacionesnegativas del asiento, la carga que no se transmite a las tuberosidades isqui\u00e1ticas es transferida alas rodillas y a los pies. Discusi\u00f3n: el estudio se encuentra en la validaci\u00f3n de su hip\u00f3tesis principal,que, de ser cierta, podr\u00e1 generar nuevas pistas en el dise\u00f1o de asientos para mitigar el dolorlumbar en conductores que laboran en postura sedente prolongada.Introdu\u00e7\u00e3o: a evid\u00eancia mostra que existe uma associa\u00e7\u00e3o entre dor lombar e postura sentada. Por outra parte, os macro reposicionamentos efetuados sobre o assento, s\u00e3o a resposta natural do corpo devido \u00e0 incomodidade percebida em fun\u00e7\u00e3o do tempo prolongado, mas a evid\u00eancia mostra que estes movimentos realizados pelos sujeitos n\u00e3o mitigam a dor lombar e a percep\u00e7\u00e3o de incomodidade aumenta. Materiais e m\u00e9todos: realizaram-se v\u00e1rios estudos experimentais para realizar os de macro reposicionamento com ajuda de um assento, desenvolveu-se um dispositivo para ser colocado sobre este; registraram-se as seguintes vari\u00e1veis: 1) a varia\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo do assento baixo os crit\u00e9rios de menor demanda biomec\u00e2nica e menor percep\u00e7\u00e3o de incomodidade, 2) a velocidade de varia\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo do assento baixo o crit\u00e9rio de menor percep\u00e7\u00e3o de instabilidade e 3) a frequ\u00eancia em que se devem realizar estes reposicionamentos. Resultados: demonstrou-se que os sujeitos assintom\u00e1ticos se movem menos que os sintom\u00e1ticos e que as estrat\u00e9gias de movimento s\u00e3o diferentes; al\u00e9m disso, os macro reposicionamentos se realizam com uma frequ\u00eancia de 12,6 minutos e que a velocidade sem percep\u00e7\u00e3o de instabilidade \u00e9 de 0,17 rad/seg; a inclina\u00e7\u00e3o do assento influi na press\u00e3o intradiscal (sig 0,003) e que em inclina\u00e7\u00f5es negativas do assento a carga que n\u00e3o se transmite \u00e0 tuberosidades isqui\u00e1ticas, \u00e9 transferida aos joelhos e aos p\u00e9s. Discuss\u00e3o: ainda que o estudo encontra-se na valida\u00e7\u00e3o de sua hip\u00f3tese principal, de ser certa, poder\u00e1 se gerar novas pistas na cria\u00e7\u00e3o de assentos para mitigar a dor lombar em motoristas que laboram em postura sentada prolongada.Universidad del Rosario2014-06-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/314110.12804/revsalud12.esp.2014.03spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3141/2484Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/31422017-11-27T19:14:41Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverUsing Pulse Rate in Estimating Workload Evaluating a Load Mobilizing ActivityUso de la frecuencia del pulso en la estimaci\u00f3n de la carga de trabajo Evaluaci\u00f3n de una actividad de movilizaci\u00f3n de cargasUso da frequ\u00eancia do pulso na estima\u00e7\u00e3o da carga de trabalho Avalia\u00e7\u00e3o de uma atividade de mobiliza\u00e7\u00e3o de cargasCastilo, Juan AlbertoCubillos, Angelafrecuencia card\u00edacafrecuencia del pulsomanipulaci\u00f3n de cargasgasto energ\u00e9ticoan\u00e1lisis de la actividad.heart ratepulse ratemanual materials handlingenergy expenditureactivity analysis.Frequ\u00eancia Card\u00edacafrequ\u00eancia do pulso. Manipula\u00e7\u00e3o de cargasGasto energ\u00e9ticoan\u00e1lise da atividadeIntroduction: The pulse rate is a direct indicator of the state of the cardiovascular system, in ad-dition to being an indirect indicator of the energy expended in performing a task. The pulse of a person is the number of pulses recorded in a peripheral artery per unit time; the pulse appears as a pressure wave moving along the blood vessels, which are flexible, \u201cin large arterial branches, speed of 7-10 m/s in the small arteries, 15 to 35 m/s\u201d. Materials and methods: The aim of this study was to assess heart rate, using the technique of recording the frequency of the pulse, oxy-gen consumption and observation of work activity in the estimation of the workload in a load handling task for three situations: lift/transfer/deposit; before, during and after the task the pulse rate is recorded for 24 young volunteers (10 women and 14 men) under laboratory conditions. We performed a gesture analysis of work activity and lifting and handling strategies. Results: We observed an increase between initial and final fp in both groups and for the two tasks, a dif\u00acference is also recorded in the increase in heart rate of 17.5 for charging 75 % of the participants experienced an increase in fp above 100 lat./min. Par 25 kg, registered values indicate greater than 114 lat./min and 17.5 kg than 128 lat./min values. Discussion: The pulse rate method is recommended for its simplicity of use for operational staff, supervisors and managers and indus\u00actrial engineers not trained in the physiology method can also be used by industrial hygienists.Introducci\u00f3n: la frecuencia del pulso es un indicador directo del estado del sistema cardiovascular, adem\u00e1s de ser un indicador indirecto de la energ\u00eda gastada en la ejecuci\u00f3n de una tarea. El pulso de una persona es el n\u00famero de pulsaciones registradas en una arteria perif\u00e9rica por unidad de tiempo, que se manifiesta como una onda de presi\u00f3n que se mueve a lo largo de los vasos sangu\u00edneos, los cuales son flexibles. \u201cEn las grandes ramas arteriales, su velocidad es de 7 a 10 m/s y en las arterias peque\u00f1as, de 15 a 35 m/s\u201d. Materiales y m\u00e9todos: el fin de este estudio fue evaluar la frecuencia card\u00edaca, utilizando la t\u00e9cnica de registro de la frecuencia del pulso, el consumo de ox\u00edgeno y la observaci\u00f3n de la actividad de trabajo para la estimaci\u00f3n de la carga de trabajo en una tarea de manipulaci\u00f3n de carga para tres situaciones: levantar/trasladar/depositar; antes, durante y despu\u00e9s de la tarea, se registra la frecuencia del pulso para 24 j\u00f3venes voluntarios (10 mujeres y 14 hombres) en condiciones de laboratorio. Simult\u00e1neamente, se realiz\u00f3 un registro del gesto de trabajo y de las estrategias de levantamiento, movilizaci\u00f3n y dep\u00f3sito de la carga. Resultados: se observ\u00f3 un incremento entre la fp inicial y final en los dos grupos y para las dos tareas; se registra, igualmente, una diferencia en el aumento de las pulsaciones para la carga de 17,5. El 75 % de los participantes experimenta un incremento de la fp por encima de 100 lat./min. Paralos 25 kg, los valores registrados indican valores superiores a 114 lat./min y, para los 17,5 kg, valoressuperiores a 128 lat./min. Discusi\u00f3n: la frecuencia del pulso es un m\u00e9todo que se recomiendapor su simplicidad de uso para el personal operativo, supervisores y gerentes, as\u00ed como para losingenieros industriales no entrenados en el m\u00e9todo fisiol\u00f3gico, tambi\u00e9n puede ser utilizado porhigienistas industriales.Introdu\u00e7\u00e3o: a frequ\u00eancia do pulso \u00e9 um indicador direto do estado do sistema cardiovascular al\u00e9m de ser um indicador indireto da energia gastada na execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa. O pulso de uma pessoa \u00e9 o n\u00famero de pulsa\u00e7\u00f5es registradas em uma art\u00e9ria perif\u00e9rica por unidade de tempo; o pulso se manifesta como uma onda de press\u00e3o que se move ao longo dos vasos sangu\u00edneos, que s\u00e3o flex\u00edveis. \u201cNos grandes ramos arteriais, sua velocidade \u00e9 de 7 a 10 m/s e nas art\u00e9rias pequenas de 15 a 35 m/s\u201d. Materiais e m\u00e9todos: o fim deste estudo foi avaliar a frequ\u00eancia card\u00edaca, utilizando a t\u00e9cnica de registro da frequ\u00eancia do pulso, o consumo de oxigeno e a observa\u00e7\u00e3o da atividade de trabalho para a estima\u00e7\u00e3o da carga de trabalho em uma tarefa de manipula\u00e7\u00e3o de carga para tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: levantar/trasladar/depositar; antes, durante e depois da tarefa se registra a frequ\u00eancia do pulso para 24 jovens volunt\u00e1rios (10 mulheres e 14 homens) em condi\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio. Simultaneamente se realizou um registro do gesto de trabalho e das estrat\u00e9gias de levantamento, mobiliza\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito da carga. Resultados: observou-se um incremento entre a FP inicial e final nos dois grupos e para as duas tarefas; registra-se igualmente, uma diferen\u00e7a no incremento das pulsa\u00e7\u00f5es para a carga de 17,5 o 75% dos participantes experimenta um incremento da FP por cima de 100 lt/min. Para os 25 KG, os valores registrados indicam valores superiores a 114 lt/ min e para os 17,5 KL g valores superiores a 128 l/min. Discuss\u00e3o: a frequ\u00eancia do pulso \u00e9 um m\u00e9todo que se recomenda por sua simplicidade de uso para o pessoal operativo, supervisores e gerentes, assim como os engenheiros industriais n\u00e3o treinados no m\u00e9todo fisiol\u00f3gico; tamb\u00e9m pode ser utilizado por higienistas industriais.Universidad del Rosario2014-06-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/314210.12804/revsalud12.esp.2014.04spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3142/2485Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/31432017-11-27T19:14:41Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverSome Experiences on the Ergonomics Application in MiningAlgunas experiencias de la aplicaci\u00f3n de la ergonom\u00eda en el sector mineroAlgumas experi\u00eancias da aplica\u00e7\u00e3o da Ergonomia no setor mineiroPiedrahita, Hugoergonom\u00edaprevenci\u00f3nsalud ocupacional.ergonomicspreventionoccupational healthErgonomiaPreven\u00e7\u00e3oSa\u00fade OcupacionalIntroduction: Cerrej\u00f3n Ltd., like most companies in Colombia presents complex challenges in the field of health and safety at work. In 2012 at Cerrej\u00f3n about 75 % of the days lost by health conditions were general diseases and 9 of every 10 employees incapacitated by situations of health did by the same contingency. Around 45 % of diagnosis to health situations in that year went for conditions associated with the muscle-skeletal system. Materials and methods: For compre\u00achensive control of this problem, Cerrej\u00f3n Ltd. comes implemented a system of epidemiological surveillance for the prevention of muscle skeletal disorders (msd) this article presents some ex\u00acperiences which, from different domains of ergonomics, Cerrej\u00f3n Ltd. has implemented in recent years. Discussion: In relation to occupational morbidity, Cerrej\u00f3n Ltd. follows a behavior similar to the country, where the constant increase both the number of cases and the rate of morbidity is common property. Following global and national trends are the leading cause of occupational morbidity in Cerrej\u00f3n-skeletal pathologies.Introducci\u00f3n: Cerrej\u00f3n, al igual que la mayor\u00eda de las empresas en Colombia, presenta retos complejos en materia de salud y seguridad en el trabajo. En 2012, en Cerrej\u00f3n, cerca del 75 % de los d\u00edas perdidos por condiciones de salud fueron enfermedades generales y 9 de cada 10 empleados incapacitados por situaciones de salud lo hicieron por esta misma contingencia. Alrededor del 45 % de los diagn\u00f3sticos por situaciones de salud en ese mismo a\u00f1o fueron por condiciones asociadas al sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico. Materiales y m\u00e9todos: para el control integral de esta problem\u00e1tica, Cerrej\u00f3n viene implementado un sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica para la prevenci\u00f3n de los des\u00f3rdenes m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos (dme); este art\u00edculo presenta algunas experiencias que desde diferentes dominios de la ergonom\u00eda ha implementado Cerrej\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os. Discusi\u00f3n: en relaci\u00f3n con la morbilidad laboral, Cerrej\u00f3n sigue un comportamiento similar al del pa\u00eds, en el que el aumento constante tanto del n\u00famero de casos como de la tasa de morbilidad es la caracter\u00edstica com\u00fan. Siguiendo la tendencia mundial y nacional, son las patolog\u00edas m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas la primera causa de morbilidad laboral en Cerrej\u00f3n.Introdu\u00e7\u00e3o: Cerrej\u00f3n, ao igual que a maioria das empresas na Col\u00f4mbia, apresenta retos complexos em mat\u00e9ria de sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho. No ano 2012 em Cerrej\u00f3n cerca do 75% dos dias perdidos por condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade foram doen\u00e7as gerais, e 9 de cada 10 empregados incapacitados por situa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade se declararam doentes igualmente por esta conting\u00eancia. Ao redor do 45% dos diagn\u00f3sticos por situa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade nesse mesmo ano, foram por condi\u00e7\u00f5es associadas ao sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Materiais e m\u00e9todos: para o controle integral desta problem\u00e1tica, Cerrej\u00f3n vem implementando um sistema de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica para a preven\u00e7\u00e3o das desordens m\u00fasculo esquel\u00e9ticas (DME). Este artigo apresenta algumas experi\u00eancias que desde diferentes dom\u00ednios da ergonomia tem implementado Cerrej\u00f3n nos \u00faltimos anos. Discuss\u00e3o: em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 morbidade laboral, Cerrej\u00f3n segue um comportamento similar ao do pa\u00eds, no que o aumento constante tanto do n\u00famero de casos quanto da taxa de morbidade, \u00e9 a caracter\u00edstica comum. Seguindo a tend\u00eancia mundial e nacional, s\u00e3o as patologias m\u00fasculo esquel\u00e9ticas a primeira causa de morbidade laboral em Cerrej\u00f3n.Universidad del Rosario2014-06-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/314310.12804/revsalud12.esp.2014.05spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3143/2486Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/31442017-11-27T19:14:41Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverErgonomics in Colombian Floriculture: Results and LessonsErgonom\u00eda en floricultura en Colombia: resultados y leccionesErgonomia em Floricultura na Col\u00f4mbia: Resultados e li\u00e7\u00f5esBarrero, Lopecolaboraci\u00f3n con la industriasalud laboralagricultura.collaboration with industryoccupational healthagricultureColabora\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastriasa\u00fade laboralagriculturaIntroduction: The flower industry has been affected for years by the high occurrence of muscu\u00acloskeletal disorders among workers. Various efforts have been done to understand the magnitude of the problem, its causes and possible solutions. This manuscript presents from the academic perspective the lessons and achievements of an industry-academics model of action to improve the ergonomic conditions of the working population of this important industry. Materials and methods: I conducted a review of minutes, communications, reports and scientific publications related to the ergonomics work done since year 2007 with the participation of the Center for Ergonomics Studies (cee) of the Department of Industrial Engineering at Pontificia Universidad Javeriana. A retrospective analysis of the information sought to answer questions about the origin of the work, objectives, results, lessons learned and benefits gained. Results: The working model was participatory. Flower producers were the starters of the work. They made explicit their needs to workers\u2019 insurance companies. The overall study design was not just given but built with academics, and subsequently refined with the association of producers. Although the overall objective of the work was the prevention of musculoskeletal disease among workers, the work was carried out in time as funds were secured through studies with specific objectives related to: Workplace ergonomics evaluations, characterization of the working population, and the development, implementation and testing of solutions. Discussion: The presented industry-academics collaboration model resulted in important improvements to working conditions and academic results. Although it is necessary to validate the view of the industry regarding this type of collaborative models, it is considered that this case was successful and therefore should be replicated in other industries.Introducci\u00f3n: el sector floricultor ha sido afectado por a\u00f1os por la alta ocurrencia de enfermedades m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas entre sus trabajadores. Diversos esfuerzos han sido puestos en marcha para comprender la magnitud del problema, sus causas y sus posibles soluciones. Este manuscrito expone desde la perspectiva acad\u00e9mica las lecciones y logros del modelo de actuaci\u00f3n industria-academia para mejorar las condiciones ergon\u00f3micas de la poblaci\u00f3n trabajadora de este importante sector industrial. Materiales y m\u00e9todos: se hizo una recopilaci\u00f3n de actas, comunicaciones, reportes y publicaciones cient\u00edficas de los trabajos llevados a cabo desde el a\u00f1o 2007 con la participaci\u00f3n del Centro de Estudios de Ergonom\u00eda del Departamento de Ingenier\u00eda Industrial de la Pontificia Universidad Javeriana. Un an\u00e1lisis retrospectivo de esta informaci\u00f3n busc\u00f3 responder a preguntas sobre el origen de los trabajos, objetivos perseguidos, resultados alcanzados, beneficios obtenidos y lecciones aprendidas. Resultados: el modelo de trabajo fue participativo. El motor iniciador de los trabajos son las empresas productoras de flores que hacen expl\u00edcitas sus necesidades a las aseguradoras del trabajo. El dise\u00f1o global del estudio no fue encargado a la academia, sino construido con la academia; y, posteriormente, refinado con la agremiaci\u00f3n de productores. Aunque el objetivo global del trabajo es la prevenci\u00f3n de enfermedades, este se lleva a cabo a partir de proyectos que en la medida en que fue pasando el tiempo fueron asegurando fondos para la consecuci\u00f3n de objetivos espec\u00edficos relacionados con: la evaluaci\u00f3n de las condiciones ergon\u00f3micas del trabajo, la caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n trabajadora y el desarrollo, implementaci\u00f3n y prueba de soluciones. Discusi\u00f3n: el modelo de colaboraci\u00f3n industria-academia presentada evidencia importantes resultados tanto de mejoras a las condiciones laborales como acad\u00e9micos. Aunque es necesario validar la visi\u00f3n de la industria sobre este tipo de modelos de trabajo colaborativo, se considera que este caso fue exitoso y, por lo tanto, deber\u00eda ser replicado en otras industrias.Introdu\u00e7\u00e3o: o setor floricultor tem sido afetado por anos por a alta ocorr\u00eancia de doen\u00e7as musculoesquel\u00e9ticas entre seus trabalhadores. Diversos esfor\u00e7os t\u00eam sido postos em funcionamento para compreender a magnitude do problema, suas causas e suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. Este manuscrito exp\u00f5e desde a perspectiva acad\u00eamica as li\u00e7\u00f5es e resultados do modelo de atua\u00e7\u00e3o ind\u00fastria -academia para melhorar as condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora deste importante setor industrial. Materiais e m\u00e9todos: Se fez uma recopila\u00e7\u00e3o de atas, comunica\u00e7\u00f5es, reportes e publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas dos trabalhos levados a cabo desde o ano 2007 com a participa\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos de Ergonomia do Departamento de Engenharia Industrial da Pontificia Universidad Javeriana. Uma an\u00e1lise retrospectiva desta informa\u00e7\u00e3o buscou responder a perguntas sobre a origem dos trabalhos, objetivos perseguidos, resultados alcan\u00e7ados, benef\u00edcios obtidos e li\u00e7\u00f5es aprendidas. Resultados: o modelo de trabalho foi participativo. O motor iniciador dos trabalhos s\u00e3o as empresas produtoras de flores que fazem expl\u00edcitas suas necessidades \u00e0s seguradoras do trabalho. A cria\u00e7\u00e3o global do estudo n\u00e3o foi encarregada \u00e0 academia, sen\u00e3o constru\u00eddo com a academia; e posteriormente refinado com a agremia\u00e7\u00e3o de produtores. Ainda que o objetivo global do trabalho \u00e9 a preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, o trabalho se leva a cabo a partir de projetos, que na medida que foi passando o tempo, foram segurando fundos para a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos relacionados com: a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas do trabalho, a caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora e o desenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o e prova de solu\u00e7\u00f5es. Discuss\u00f5es: o modelo de colabora\u00e7\u00e3o ind\u00fastria-academia apresentada evidencia importantes resultados tanto de melhoras \u00e0s condi\u00e7\u00f5es laborais quanto acad\u00eamicas. Ainda que \u00e9 necess\u00e1rio validar a vis\u00e3o da ind\u00fastria sobre este tipo de modelos de trabalho colaborativo, considera-se que este caso foi de sucesso e portanto deveria ser replicado em outras ind\u00fastrias. Universidad del Rosario2014-06-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/314410.12804/revsalud12.esp.2014.06spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3144/2487Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/31452017-11-27T19:14:41Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPsychosocial Aspects in the Work Analysis Approach to an explanatory modelAspectos psicosociales en el an\u00e1lisis del trabajo Aproximaci\u00f3n a un modelo explicativoAspectos psicossociais na an\u00e1lise do trabalho Abordagem de um modelo explicativoGonz\u00e1lez Gil, Edgar JavierCastillo, Juan Albertopsychosocial riskpreventionergonomics analysiscognition.riesgo psicosocialprevenci\u00f3nan\u00e1lisis ergon\u00f3micocognici\u00f3nRisco PsicossocialPreven\u00e7\u00e3oAn\u00e1lise ergon\u00f4micoCogni\u00e7\u00e3o.Introduction: In the evidence provided by the scientific literature, it is found that the psychoso-cial aspects can be grouped around six axes. These are: the intensity of the work and the working time, the emotional requirements, insufficient autonomy, the poor quality of social relations in the workplace, conflict of values and the insecurity of the situation of work. These elements were integrated in this study in a perspective of comprehensive evaluation of the work. Materials and methods: The study was developed in small, medium and large businesses in four economic sectors. A sample of 259 workers for the evaluation and analysis of the psychosocial aspects was formed. They use the Copenhagen Psychosocial Questionnaire (Copenhagen Psychosocial Questionnaire, Copsoq). Comparing scores is performed using a transformation straight score (counting points earned for each item) to a typical score, which was made based on means and standard deviations. Results: In all sectors appear present: the job security associated with flexible working conditions. The timing control work related to weekly hours (between 60 and 80 hours per week). Somatic symptoms of stress, is the factor with the highest level. The lack of owner\u00acship and lack of consistency of the role of the employee in their work context appear as the most problematic, this is indeed associated with the lack of autonomy. Discussion: In organizations of the sectors studied the main problem is associated with the definition of what is a psychosocial risk, this is due to confusion between the determinants of the phenomenon and its effects, so it is difficult to distinguish the causes and consequences. Therefore the use of a map analysis is recommended in order to understand how the set of elements is balanced and is understood as out of bounds of acceptability in each organization. The map can be used as a means of explaining the different work events associated with psychosocial aspects, and also to identify some barriers in the development of a program of sustainable prevention of this type of risk.Introducci\u00f3n: en la evidencia aportada por la literatura cient\u00edfica, se ha encontrado que los aspectos psicosociales pueden agruparse en torno a seis ejes, estos son: la intensidad del trabajo y el tiempo de trabajo, los requisitos emocionales, la autonom\u00eda, la pobre calidad de las relaciones sociales en el lugar de trabajo, el conflicto de valores y la inseguridad de la situaci\u00f3n de trabajo. Estos elementos se han integrado en este estudio en una perspectiva de evaluaci\u00f3n integral del trabajo. Materiales y m\u00e9todos: el estudio se desarroll\u00f3 en peque\u00f1as, medianas y grandes empresas de cuatro sectores econ\u00f3micos. Se constituy\u00f3 una muestra de 259 trabajadores para la evaluaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los aspectos psicosociales. Se emple\u00f3 el cuestionario psicosocial de Copenhague (Copenhagen Psychosocial Questionnaire, Copsoq). La comparaci\u00f3n entre los puntajes se realiz\u00f3 utilizando una transformaci\u00f3n del puntaje directo (conteo de puntos obtenidos en cada \u00edtem) a un puntaje t\u00edpico, lo cual se llev\u00f3 a cabo con base en las medias y desviaciones t\u00edpicas. Resultados: en todos los sectores, aparecen presentes: la estabilidad en el trabajo asociada a las condiciones de flexibilidad laboral; el control de tiempos de trabajo, relacionado con las jornadas semanales (entre 60 y 80 horas semanales); los s\u00edntomas som\u00e1ticos de estr\u00e9s, que es el factor con m\u00e1s alto nivel; la falta de sentido de pertenencia y la falta de consistencia del rol de parte del trabajador en sus contextos de trabajo, que aparecen como las de mayor problem\u00e1tica, lo que se asocia a la falta de autonom\u00eda. Discusi\u00f3n: en las organizaciones de los sectores estudiados, elprincipal problema est\u00e1 asociado a la definici\u00f3n de lo que es un riesgo psicosocial; esto obedece alas confusiones entre los determinantes del fen\u00f3meno y sus efectos, por ello, es dif\u00edcil distinguirlas causas y las consecuencias. Raz\u00f3n por la cual se recomienda el uso de un mapa de an\u00e1lisis,con el fin de comprender c\u00f3mo el conjunto de elementos se equilibra y qu\u00e9 se comprende comofuera de l\u00edmites de aceptabilidad en cada organizaci\u00f3n. El mapa puede utilizarse como un medioexplicativo de los diferentes eventos de trabajo asociados a aspectos psicosociales; tambi\u00e9n, en laidentificaci\u00f3n de algunas barreras en el desarrollo de un programa de prevenci\u00f3n sostenible de este tipo de riesgo.Introdu\u00e7\u00e3o: na evid\u00eancia aportada pela literatura cient\u00edfica, tem se encontrado que os aspectos psicossociais podem se agrupar em torno a seis eixos; estes s\u00e3o: a intensidade do trabalho e o tempo de trabalho, os requisitos emocionais, a autonomia, a pobre qualidade das rela\u00e7\u00f5es sociais no lugar de trabalho, o conflito de valores e a inseguran\u00e7a da situa\u00e7\u00e3o de trabalho. Estes elementos tem se integrado neste estudo em uma perspectiva de avalia\u00e7\u00e3o integral do trabalho. Materiais e m\u00e9todos: o estudo desenvolveu-se em pequenas, mediana e grandes empresas de quatro setores econ\u00f4micos. Constituiu-se uma amostra de 259 trabalhadores para a avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos aspectos psicossociais. Empregou-se um question\u00e1rio psicossocial de (COPSOQ Copenhagen Psychosocial Questionnaire). A compara\u00e7\u00e3o entre as contagens realizou-se utilizando uma transforma\u00e7\u00e3o da contagem direta (contagem de pontos obtidos em cada item) a uma contagem t\u00edpica, o qual se realizou com base nas m\u00e9dias e desvios t\u00edpicos. Resultados: em todos os setores aparecem presentes: a estabilidade no trabalho associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de flexibilidade laboral, o controle de tempos de trabalho, relacionado com as jornadas semanais (entre 60 e 80 horas semanais), os sintomas som\u00e1ticos do estresse, \u00e9 o fator com maior n\u00edvel, a falta de sentido de perten\u00e7a e falta de consist\u00eancia do rol de parte do trabalhador em seus contextos de trabalho aparecem como as de maior problem\u00e1tica, o que se associa efetivamente \u00e0 falta de autonomia. Discuss\u00e3o: nas organiza\u00e7\u00f5es dos setores estudados o principal problema est\u00e1 associado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de que o que \u00e9 um risco psicossocial; isto obedece \u00e0s confus\u00f5es entre os determinantes do fen\u00f4meno e seus efeitos, por isso \u00e9 dif\u00edcil distinguir as causas e as consequ\u00eancias. \u00c9 por isso que se recomenda o uso de um mapa de an\u00e1lise, com o fim de compreender como o conjunto de elementos se equilibra e que se compreende como fora de limites de aceitabilidade em cada organiza\u00e7\u00e3o. O mapa pode se utilizar como um meio explicativo dos diferentes eventos de trabalho associados a aspectos psicossociais; tamb\u00e9m na identifica\u00e7\u00e3o de algumas barreiras no desenvolvimento de um programa de preven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel deste tipo de risco.Universidad del Rosario2014-06-15info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/314510.12804/revsalud12.esp.2014.07spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/3145/2488Derechos de autor 2014 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49372018-02-28T13:46:06Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverHLA-Matched Donor-Recipient Combinations and Kidney Transplant Probabilities in a Specific Colombian PopulationCompatibilidad HLA donante-receptor y probabilidades de trasplante renal en una poblaci\u00f3n colombianaCompatibilidade HLA doador-receptor e probabilidades de transplante renal em uma popula\u00e7\u00e3o colombianaFl\u00f3rez, OscarCabrales, Carmen C.Pinto, Jenny A.Ram\u00edrez, GerardoFl\u00f3rez, Julio A.Capella, AdolfoGonz\u00e1lez, Clara I.Human Leukocyte AntigenKidneyProbabilityMatchingTransplantationnephrologyanatomyphysiologypathologyant\u00edgenos leucocitario humanori\u00f1\u00f3nprobabilidadcompatibilidadtrasplanteNefrolog\u00edaant\u00edgenos leucocit\u00e1rio humanorimprobabilidadecompatibilidadetransplante.anatomiafisiologiapatologiarimIntroduction: In Colombia, despite the fact that kidney transplants are the most common type of transplant surgery, a great number of transplanted patients do not achieve the desired Human Leucocyte Antigen (hla) compatibility. hla compatibility plays an important role in graft survival; patients with matched-hla have a lower chance of graft-versus-host disease and graft ejection. Objective: To determine the probability of finding an hla-matched donor-recipient pairs according to hla\u2212a, \u2212b and \u2212drb1 frequencies in a specific Colombian population. Materials and methods: The study included a total of 484 unrelated individuals (61 donors and 423 recipients) from the hla registry. hla alleles were determined by polymerase chain reaction sequence with specific indicators. Results: hla\u2013A*02, \u2013A*24, \u2013B*35 and \u2013DRB1*04 alleles showed the highest minimum allele frequency (>10%). In addition, hla\u2013A*24\u2013B*35\u2013DRB1*04 was the most frequent extended haplotype in both donors and recipients (7.38 % and 6.76 %, respectively). Our experimental evidenceshowed that the maximum chance of finding at least one hla allele-matched kidney is 20.3 % for a patient with the most frequent extended haplotype, whereas for patients with rare or non-common haplotypes this probability is rather unlikely. Discussion: In terms of probability, the chance of finding an hla matched kidney donor/recipients in our region is low. This is due, at least in part, to the higher number of alleles and a the lower donation rate. Therefore, to define the hla profile of a population is important for establishing transplantation programs and alternative strategies in the kidney donation and allocation processes.Introducci\u00f3n: en Colombia, el trasplante renal es el m\u00e1s com\u00fan, sin embargo, un gran n\u00famero de personas trasplantadas no tiene la compatibilidad hla deseada. Esta compatibilidad es importante en la supervivencia del trasplante; pacientes con hla-compatible tienen un menor chance de rechazo o desarrollo de la enfermedad injerto frente a hospedero. Objetivo: determinar la probabilidad de encontrar compatibilidad hla receptor-donante acorde con las frecuencias en poblaci\u00f3n colombiana de hla\u2212A, \u2212B y \u2212DRB1. Materiales y m\u00e9todos: el estudio incluy\u00f3 484 individuos no relacionados (61 donantes y 423 receptores) con registro de hla. Los alelos hla fueron determinados por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa con iniciadores espec\u00edficos. Resultados: los alelos hla\u2013A*02, \u2013A*24, \u2013B*35 y \u2013DRB1*04 tuvieron la frecuencia al\u00e9lica m\u00ednima m\u00e1s alta (>10 %). El alelo extendido hla\u2013a*24\u2013B*35\u2013DRB1*04 fue el m\u00e1s frecuente, en donantes y receptores (7,38 % y 6,76 %, respectivamente). Nuestro an\u00e1lisis mostr\u00f3 que el m\u00e1ximo chance de encontrar un ri\u00f1\u00f3n con un alelo hla compatible es de 20,3 % para un paciente con el haplotipo extendido m\u00e1s frecuente, mientras para pacientes con haplotipos raros o no comunes esta probabilidad es m\u00ednima. Conclusi\u00f3n: en t\u00e9rminos de probabilidad, el chance de encontrar en nuestra regi\u00f3n, un ri\u00f1\u00f3n con compatibilidad hla entre donante/receptor es baja. Por lo menos, en parte, es debido al alto n\u00famero de alelos y a la baja tasa de donaci\u00f3n. Por lo tanto, determinar el perfil de hla de una poblaci\u00f3n es importante para establecer programas de trasplante y estrategias alternativas en donaci\u00f3n de ri\u00f1ones y procesos de asignaci\u00f3n. Introdu\u00e7\u00e3o: Na Col\u00f4mbia, o transplante renal \u00e9 o mais comum, no entanto, um grande n\u00famero de pessoas transplantadas n\u00e3o tem a compatibilidade hla desejada. Esta compatibilidade \u00e9 importante na superviv\u00eancia do transplante; pacientes com hla-compat\u00edvel t\u00eam uma menor chance de rejei\u00e7\u00e3o ou desenvolvimento da enfermidade enxerto versus hospedeiro. Objetivo: determinar a probabilidade de encontrar compatibilidade hla receptor-doador conforme \u00e0s frequ\u00eancias em popula\u00e7\u00e3o colombiana de hla\u2013A, \u2013B e \u2013drb1. Materiais e m\u00e9todos: O estudo incluiu 484 indiv\u00edduos n\u00e3o relacionados (61 doadores e 423 receptores) com registro de hla. Os alelos hla\u2013A*02, \u2013A*24, \u2013b*35 e \u2013drb1*04 tiveram a frequ\u00eancia al\u00e9lica m\u00ednima mais alta (>10 %). Resultados: O alelo estendido hla\u2013A*24\u2013B*35\u2013DRB1*04 foi o mais frequente, em doadores e receptores (7,38 % e 6,76 %, respectivamente). Nossa an\u00e1lise mostrou que a m\u00e1xima chance de encontrar um rim com um alelo hla compat\u00edvel \u00e9 de 20,3 % para um paciente com o hapl\u00f3tipo estendido mais frequente, enquanto para pacientes com hapl\u00f3tipos raros ou n\u00e3o comuns esta probabilidade \u00e9 m\u00ednima. Conclus\u00f5es: em termos de probabilidade, a chance de encontrar em nossa regi\u00e3o, um rim com compatibilidade hla entre doador/receptor \u00e9 baixa. Pelo menos em parte, \u00e9 devido ao alto n\u00famero de alelos e \u00e0 baixa taxa de doa\u00e7\u00e3o. Pelo tanto, determinar o perfil de hla de uma popula\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para estabelecer programas de transplante e estrat\u00e9gias alternativas em doa\u00e7\u00e3o de rins e processos de atribui\u00e7\u00e3o. Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/493710.12804/revsalud14.02.2016.01engspahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4937/3372https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4937/5296https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4937/5297https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4937/5298Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49382018-02-28T13:46:48Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEpidemiological Behavior of Ophidean Accidents in the Department of Magdalena, Colombia (2009-2013)Comportamiento epidemiol\u00f3gico del accidente of\u00eddico en el departamento del Magdalena, Colombia (2009-2013)Comportamento epidemiol\u00f3gico dos acidentes of\u00eddico no Departamento de Magdalena, Col\u00f4mbia (2009-2013)Cuellar Gordo, Leydy ConstanzaAmador Orozco, BivianaOlivares Goenaga, GisselleBorr\u00e9 Ortiz, Yeis MiguelPinedo Ot\u00e1lvaro, Jaimeserpientesmordeduras de serpientessalud p\u00fablicaincidenciaepidemiolog\u00edaepidemiolog\u00edaSnakesSnakebitesPublic healthIncidenceEpidemiology.epidemiologycobrasmordidas da serpentesa\u00fade p\u00fablicaincid\u00eanciaepidemiologia.epidemiologiaObjective: To determine the epidemiological behavior of snakebite accidents in the Department of Magdalena, in the years between 2009 and 2013. Materials and methods: Descriptive and retrospective study. The sample size was 485 cases reported to the national Public Health Surveillance System. The information was organized in Microsoft Excel\u00ae and processed in Epi-INFO\u00aeprogram version 3.5.4 of 2012. Bivariate analysis was performed using descriptive statistics, association test (OR) and statistical significance (p <0.05); keeping the corresponding ethical and methodological rigor. Results: The age group between 10 and 29 years was the most affected (44.5 %), predominantly males (73 %) living in rural areas (59 %). The municipalities with the highest incidence and reporting cases were zona bananera (15.9 %), Ci\u00e9naga (11.8 %), El Banco (10.7 %), Pivijay (9.5%) and Ariguan\u00ed (8.2 %). We found statistical association between being bitten by mapana snake and exerting both agricultural work: OR = 0.53 (CI95 %: 0.36 - 0.77; p = 0.00116) and housework: OR = 2.29 (CI95 %: 1.36 - 3.87; p = 0.00148). It appears similar between being bitten by a mapana snake and having nausea: OR = 1.60 (CI95 %: 1.04 - 2.44; p = 0.029) as systemic clinical manifestations. Conclusions: The snakebites continue to be events of interest to global public health. However, it is necessary to encourage adherence to the nationalepidemiological surveillance protocol and to improve notification in the primary institutions to avoid underreporting. Moreover, it is important to continue the research in different regions in order to compare findings and to establish prevention and control strategies. Objetivo: determinar el comportamiento epidemiol\u00f3gico del accidente of\u00eddico en el Departamento del Magdalena, seg\u00fan los eventos notificados durante los a\u00f1os 2009-2013. Materiales y m\u00e9todos: estudio de tipo descriptivo y retrospectivo. El tama\u00f1o muestral fueron 485 casos notificados al Sistema de Vigilancia en Salud P\u00fablica. La informaci\u00f3n fue organizada en Microsoft Excel\u00ae y procesada en Epi-info\u00ae versi\u00f3n 3.5.4 de 2012. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis bivariado mediante estad\u00edstica descriptiva, prueba de asociaci\u00f3n (or) y significancia (p<0,05); guardando el rigor \u00e9tico y metodol\u00f3gico correspondiente. Resultados: el grupo etario m\u00e1s afectado fue el de 10 a 29 a\u00f1os (44,5 %), con predominio en el sexomasculino (73 %), la mayor\u00eda residentes en \u00e1rea rural (59 %). Los municipios con mayor incidencia y notificaci\u00f3n de casos fueron zona bananera (15,9 %), Ci\u00e9naga (11,8 %), El Banco (10,7 %), Pivijay (9,5 %) y Ariguan\u00ed (8,2 %). Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edstica entre el ser mordido por serpiente mapan\u00e1 y estar realizando tanto labores de agricultura [or= 0,53 (IC95 %: 0,36-0,77; p=0,00116)] como oficios dom\u00e9sticos [or= 2,29 (IC95 %: 1,36 - 3,87; p=0,00148)]. De igual forma, entre el ser mordido por serpiente mapan\u00e1 y presentar n\u00e1useas [or= 1,60 (IC95 %: 1,04-2,44; p=0,029)], como manifestaci\u00f3n cl\u00ednica sist\u00e9mica. Conclusiones: el accidente of\u00eddico sigue siendo un evento de inter\u00e9s para la salud p\u00fablica global. Sin embargo, es necesario que exista mayor adherencia al protocolo nacional de vigilancia epidemiol\u00f3gica y se mejore la notificaci\u00f3n por parte de las instituciones primarias para evitar subregistros. Adem\u00e1s, que se sigan realizando investigaciones entre regiones, que permitan comparar hallazgos y establecer estrategias de control y prevenci\u00f3n.Objetivo: determinar o comportamento epidemiol\u00f3gico da ophidism Acidente no Departamento de Magdalena, de acordo com os eventos relatados durante 2009-2013. Materiais e m\u00e9todos: Descritiva retrospectivo estudo. O tamanho da amostra foi de 485 casos notificados ao sistema de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade p\u00fablica. A informa\u00e7\u00e3o foi organizada em Microsoft Excel e processados no Epi-INFO\u00ae 2012. Vers\u00e3o 3.5.4 bivariada meio de estat\u00edstica descritiva, teste de associa\u00e7\u00e3o (OR) e signific\u00e2ncia (p <0,05) foi analisada; mantendo o rigor \u00e9tico e metodol\u00f3gico correspondente. Resultados: A faixa et\u00e1ria mais acometida foi a 10-29 anos (44,5 %), predominantemente no sexo masculino (73 %), a maioria dos quais vivem em \u00e1reas rurais (59 %). Os munic\u00edpios com os maiores casos de incid\u00eancia e de informa\u00e7\u00e3o foram: zona bananera (15,9 %), Ci\u00e9naga (11,8 %), El Banco (10,7 %), Pivijay (9,5 %) e Ariguan\u00ed (8,2 %). Associa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica entre ser mordido por serpente encontrada mapan\u00e1 e estar fazendo tanto trabalho agr\u00edcola: OR = 0,53 (IC 95 %: 0,36- 0,77; p = 0,00116) como o trabalho dom\u00e9stico: OR = 2,29 (95 % CI: 1,36-3,87; p = 0,00148). Da mesma forma, entre ser mordido por cobra e mapan\u00e1 nauseado: OR = 1,60 (IC 95 %: 1,04-2,44; p = 0,029) e as manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas sist\u00e9micas. Conclus\u00f5es: O acidente of\u00eddico continua a ser um evento de interesse para a sa\u00fade p\u00fablica global. No entanto, \u00e9 preciso haver uma maior ades\u00e3o ao protocolo nacional de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e de notifica\u00e7\u00e3o por parte das institui\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias \u00e9 melhor evitar a subnotifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a cont\u00ednua pesquisa de implementa\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es, para a compara\u00e7\u00e3o de resultados e desenvolvimento de estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e controle.Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/493810.12804/revsalud14.02.2016.02spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4938/3374https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4938/5299https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4938/5300https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4938/5301Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49392018-02-28T13:47:41Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPsychological Cost of Comfortable Gait According to Socioeconomic Status in Self-Reliant Elderly in Talca, ChileCosto fisiol\u00f3gico de marcha confortable seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico en adultos mayores autovalentes de la comunidad en Talca, ChileCusto fisiol\u00f3gico de caminhada confort\u00e1vel de acordo com a status socioecon\u00f4mica em idosos autovalentes comunidade em Talca, ChileMedina Gonz\u00e1lez, PaulGitPhysiologic monitoringSocioeconomic factorsAging.physiologymarchamonitoreo fisiol\u00f3gicofactores socioecon\u00f3micosenvejecimiento.Fisiolog\u00edamarchamonitoramento fisiol\u00f3gicafatores socioecon\u00f4micosenvelhecimento.FisiologiaIntroduction: Elderly functionality is conditioned by social, economic and cultural aspects. The Comfortable Gait Speed (cgs) is considered the most specific indicator of functional capacity, reflecting an associated Physiological Cost (fc). Under this scenario, the purpose of this research is to evaluate the Comfortable Gait Physiologic Cost (cgpc) according to Socioeconomic Status (ses) in self-reliant elderly. Materials and methods: 75 self-reliant elderly were classified into medium-low and medium-high SES levels. Each participant was asked to walk naturally for three minutes on an elliptical track. Traveled distance and heart rate were recorded every 15 seconds for the Physiological Cost Index (pci) calculation. Furthermore, the significant increase from baseline pci was established as the Critical Physiological Point (cpp). Results: There was no difference in the pci in relation to the sse (p = 0.885). However, it was higher in women (\u22480,3 lat / m) when compared to men (\u2248 0.2 beats/m; p < 0.001). The traveled distance was about 200 meters in both ses and gender, showing higher in the medium-low SES for the male versus the female group (p = 0.009). In women the cpp appears 15 seconds earlier in the medium-high ses, while in men the pci remains stable throughout the test. Conclusions: The ses does not influence the cgpc in self-reliant elderly; however gender is confirmed as the main factor in its translation. Methodological cpp inclusion is recommended given its relevance to the analysis of gait efficiency.Introducci\u00f3n: la funcionalidad en adultos mayores (am) se encuentra condicionada por aspectos sociales, econ\u00f3micos y culturales; al respecto, la velocidad de marcha confortable (mc) es consideradasu indicador m\u00e1s espec\u00edfico, lo que traduce un costo fisiol\u00f3gico (cf) asociado. En este escenario, el prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n es evaluar el cf de mc, seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico (nse) en am autovalentes. Materiales y m\u00e9todos: participaron 75 am autovalentes, los cuales fueron clasificados seg\u00fan el nse en medio-bajo y medio-alto. Se solicit\u00f3 a cada participante que caminara naturalmente durante 3 minutos en una pista de forma el\u00edptica, se registr\u00f3 cada 15 segundos la distancia recorrida y la frecuencia cardiaca de trabajo, esto para el correspondiente c\u00e1lculo del \u00edndice de costo fisiol\u00f3gico (icf). Adem\u00e1s, se estableci\u00f3 como punto cr\u00edtico fisiol\u00f3gico (pcf) el aumentosignificativo del icf desde el estado basal. Resultados: el icf fue similar seg\u00fan nse (p = 0,885), siendo mayor en mujeres (\u22480,3 lat/m) que en hombres (\u22480,2 lat/m; p < 0,001). La distancia recorrida fue alrededor de 200 metros en ambos nse y g\u00e9neros, siendo superior en el nse medio-bajo para el grupo masculino frente al femenino (p = 0,009). En mujeres el pcf aparece 15 segundos antes en el nse medio-alto, mientras que en hombres el icf se mantiene estable durante toda laprueba. Conclusi\u00f3n: el nse no influye en el cf de mc de am autovalentes, no obstante, se confirma al g\u00e9nero como principal factor en su traducci\u00f3n. Se recomienda la inclusi\u00f3n metodol\u00f3gica del pcf, dada su pertinencia para el an\u00e1lisis de la eficiencia de marcha.Introdu\u00e7\u00e3o: A capacidade funcional em idosos \u00e9 condicionada por aspectos sociais, econ\u00f4micos e culturais. A Velocidade de Caminhada Confort\u00e1vel (vcc) \u00e9 considerada o indicador mais espec\u00edfico da capacidade funcional, traduzindo um Custo Fisiol\u00f3gico (cf) associado. Neste cen\u00e1rio, o objetivo deste estudo \u00e9 avaliar o cf da vcc relacionada ao Status Socioecon\u00f4mico (sse) de idosos autovalentes. Materiais e m\u00e9todos: Fizeram parte deste estudo 75 idosos independentes, os quais foram classificados de acordo com o sse em m\u00e9dia-baixa e m\u00e9dia-alta. Cada participante foi motivado a caminhar naturalmente por 3 minutos em uma pista el\u00edptica. Foram registrados a cada 15 segundos dist\u00e2ncia percorrida e da freq\u00fc\u00eancia card\u00edaca, para o c\u00e1lculo do \u00cdndice de Custo Fisiol\u00f3gico (icf). Al\u00e9m disso, estabeleceu-se como um Ponto Cr\u00edtico Fisiol\u00f3gico (pcf) em icf aumento significativo a partir da linha de base. Resultados: N\u00e3o houve diferen\u00e7a no icf em rela\u00e7\u00e3o ao sse (p = 0,885), por\u00e9m, o mesmo foi maior em mulheres (\u22480,3 lat/m) comparado aos homens (\u22480,2 lat/m; p < 0,001). A dist\u00e2ncia percorrida foi de cerca de 200 metros em ambos SSE e g\u00eaneros, sendo maior no SSE m\u00e9dio-baixo para o sexo masculino em rela\u00e7\u00e3o o grupo feminino (p = 0,009). Nas mulheres, o pcf aparece 15 segundos antes no sse m\u00e9dio-alto, nos homens o icf permaneceest\u00e1vel ao longo do teste. Conclus\u00e3o: O sse n\u00e3o influencia o cf da vcc de idosos independentes, no entanto, o g\u00eanero influ\u00eancia de forma importante na tradu\u00e7\u00e3o do cf. \u00c9 recomendada a inclus\u00e3o metodol\u00f3gica do pcf devido \u00e0 sua relev\u00e2ncia para a an\u00e1lise da efici\u00eancia da marcha.Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/493910.12804/revsalud14.02.2016.03spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4939/3378https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4939/5302https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4939/5303https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4939/5304Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49412018-02-28T13:48:23Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of the Antibacterial and Modulating Activity of Methanolic and Hexanic Extracts of the Allium Cepa LeafEvaluaci\u00f3n de la Actividad Antibacteriana y Moduladora de los Extractos metanol y Hexano de la Hoja de Allium cepaAvalia\u00e7\u00e3o da atividade antibacteriana e moduladora dos extratos metan\u00f3lico e hex\u00e2nico da folha de Allium cepaCruz, Ana JFBrito, Israel P.Sobral, Maria AFSousa, Amanda TLAlves, Erivania FAndreza, Raul SFerreira, Sarah SCosta, Roberta OFigueredo, Fernando GGuedes, T\u00e1ssia TamMac\u00eado, Rakel ORibeiro, Tatianne RGLeandro, Livia MGOliveira, C\u00edcera DMTintino, Saulo RCosta, Maria SAquino, Pedro EAAllium cepaAntimicrobial activitym.i.c.Modulatory effectEscherichia coliStaphylococcus aureus.Methanolic extractsHexanic ExtractsAllium Cepa LeafAllium Cepaactividad antimicrobianaefecto moduladorEscherichia coliM.I.C.Staphylococcus aureusAllium Cepaactividad antimicrobianaefecto moduladorEscherichia coliM.I.C.Staphylococcus aureusAllium cepaAtividade antimicrobianac.i.m.Efeito modulat\u00f3rioEscherichia coliStaphylococcus aureus.atividade antibacterianaextratos metan\u00f3licoextratos hex\u00e2nicofolha de Allium cepaIntroduction: Bacterial resistance has grown significantly in recent years, making the search for new antibiotics imperative. Bioactive compounds in some medicinal plants may exhibit various biological activities as antimicrobial activity. Allium cepa, popularly known as onion, is ethnopharmacologically used for treating various diseases, such as tuberculosis, diabetes, hypertension and rheumatism; it is also considered a powerful bactericide. Objective: The main objective of this study was to evaluate the antimicrobial and modulating activity of methanol and hexane extracts of A. cepa against the strains of ultiresistant bacteria. Materials and methods: Microdilution and modulation of antibiotics. Results: The results showed a variation in the mic (Minimum Inhibitory Concentration) from 128 to \u2265 1024\u03bcg / mL between A. cepa methanol (emac) and A. cepa hexane (ehac) extracts. Modulation with aminoglycosides (gentamicin and amikacin) have proved to have antagonistic effects of the extracts sin\u00e9rgicose ehac and emac against strains of multiresistant Escherichia coli and Staphylococcus aureus. Further research is needed related to the use of medicinal plants combined with antimicrobials against pathogenic strains. Conclusion: Through these results it can be inferred that natural products could constitute a promising source for combating bacterial resistance.Introducci\u00f3n: la resistencia bacteriana ha crecido significativamente en los \u00faltimos a\u00f1os, por lo que es necesaria la b\u00fasqueda de nuevas dianas terap\u00e9uticas. En este contexto, los compuestos bioactivos presentes en algunas plantas medicinales pueden tener diversas actividades biol\u00f3gicas, tales como la acci\u00f3n antimicrobiana. Allium cepa, conocida como la cebolla, es utilizada, popularmente de forma etnofarmacol\u00f3gica para el tratamiento de diversas enfermedades tales como la tuberculosis, la diabetes, la hipertensi\u00f3n, el reumatismo y as\u00ed sucesivamente. Objetivo: el objetivo de este estudio fue evaluar la actividad antimicrobiana y moduladora de extractos de metanol yhexano de Allium cepa frente a las cepas de bacterias y normas multirresistentes. Materiales y m\u00e9todos: por los m\u00e9todos microdiluci\u00f3n y modulaci\u00f3n con antibi\u00f3ticos. Resultados: los resultados mostraron una variaci\u00f3n de mic (concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria) de 128 a \u2265 1024\u03bcg /mL dos extractos metan\u00f3licos A. cepa (emac) y hexano de A. cepa (ehac). En la modulaci\u00f3n con aminogluc\u00f3sidos (amikacina y gentamicina), se observaron efectos sin\u00e9rgicos y antag\u00f3nicos deehac y emac, frente a las cepas de Escherichia coli y Staphylococcus aureus multirresistente. Se necesitan nuevas investigaciones para un posible uso de plantas medicinales combinadas con la cara antimicrobiana de las cepas pat\u00f3genas. Conclusi\u00f3n: a partir de estos resultados, se sugiere que los productos naturales son fuentes prometedoras en la lucha contra la resistencia bacteriana.Introdu\u00e7\u00e3o: A resist\u00eancia bacteriana tem crescido significativamente nos \u00faltimos tempos, tornando-se imprescind\u00edvel a busca por novos alvos terap\u00eauticos. Nesse contexto, compostos bioativos presentesem algumas plantas medicinais podem apresentar v\u00e1rias atividades biol\u00f3gicas, como a\u00e7\u00e3o antimicrobiana. Allium cepa conhecida popularmente como cebola \u00e9 utilizada de maneira etnofarmacol\u00f3gicah\u00e1 muito tempo para o tratamento de diversas enfermidades: tuberculose, diabetes, hipertens\u00e3o, reumatismo e assim por diante. Objetivo: O principal objetivo deste trabalho foi avaliar a atividadeantimicrobiana e modulat\u00f3ria dos extratos metan\u00f3lico e hex\u00e2nicoda das folhas A. cepa frente \u00e0s cepas de bact\u00e9rias padr\u00f5es e multirresistentes. Materiais e m\u00e9todos: Pelos m\u00e9todos e microdilui\u00e7\u00e3oe modula\u00e7\u00e3o com antibi\u00f3ticos. Resultados: Os resultados deste estudo demonstraram uma varia\u00e7\u00e3o no cim (Concentra\u00e7\u00e3o Inibit\u00f3ria M\u00ednima) de 128 a \u2265 1024 \u03bcg/mL dos extratos metan\u00f3lico de A. cepa (emac) e hex\u00e2nico de A. cepa (ehac). Na modula\u00e7\u00e3o com os aminoglicos\u00eddeos (amicacina e gentamicina) observaram-se efeitos sin\u00e9rgicos e antag\u00f4nicos dos extratos ehac e emac frente \u00e0s cepas Escherichia coli e Staphylococcus aureus de linhagem multirresistente. Novas pesquisas s\u00e3o necess\u00e1rias para uma poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o das plantas medicinais combinadas com os antimicrobianos frente \u00e0s linhagens patog\u00eanicas. Conclus\u00e3o: Atrav\u00e9s desses resultados sugere-se que os produtos naturais representam fontes promissoras no combate \u00e0 resist\u00eancia bacteriana.Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/494110.12804/revsalud14.02.2016.04porspahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4941/3381https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4941/5305https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4941/5306https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4941/5307Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49472018-02-28T13:49:57Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEvaluation of the Antibacterial Activity of Methanolic and Hexanic Extracts of Puff Pastry Stem, Melissa Officinalis L.Evaluaci\u00f3n de la actividad antibacterial de extractos metanol y hexano, el tallo rodadura Melissa Officinalis L.Avalia\u00e7\u00e3o da atividade antibacteriana dos extratos metan\u00f3lico e hex\u00e2nico do caule folhado de Melissa Officinalisde Sousa, Amanda T. L.Andreza, Raul de S.Alves, Erivania F.Cruz, Ana J. F.Leandro, Livia M. G.de A. M. Guedes, T\u00e1ssia T.de Mac\u00eado, Rakel O.de Lima, Luciene F.de Oliveira-Tintino, C\u00edcera Datiane M.Coutinho, Henrique D. M.Tintino, Saulo R.de Sousa, Priscila C. V.de Aquino, Pedro E. A.Antimicrobial activityMelissa Officinalis L.Escherichia coliStaphylococcus aureus.Bacteriaantimicrobial activityantimicrobianaMelissa Officinalis L.Escherichia coliStaphylococcus aureus.actividad antibacterialbacteriasAtividade antimicrobianaMelissa officinalis L. Escherichia coliStaphylococcus aureus.atividade antibacterianaBact\u00e9riasIntroduction: Melissa officinalis L., of the Lamiaceae family, is a herb commonly used on folkmedicine. In Brazil it is known as Melissa, erva cidreira, cidrilha and meliteia. Considering thatthe M. Officinalis L is widely used in folk medicine, as for antibacterial use, among others, themain objective of this work was to evaluate the antibacterial and modulating activity of methanolic and hexanic extracts of M. officinalis L against pattern and multidrug resistant bacterial strains. Materials and methods: The methanolic and hexanic extracts of the stem of puff pastry of M. officinalis L were analized to determine antibacterial activity by using the microdiluition for establishing the minimal inibitory concentration (MIC) and aminoglycosides (gentamicin and amikacin) modulation. Results: In the MIC evaluation, the results obtained were \u22651024\u03bcg/mL against bacteria (Escherichia coli and Staphylococcus aureus) in both extracts. The methanolic extract showed important results when associated with gentamicin, since it potentiates its effect against E. coli and S. aureus when associated with amikacin, where antagonism was found. As to the hexanic extract, it showed a MIC reduction of amikacin and gentamicin against S. aureus strains. Conclusion: It was concluded that the plant material influences the antimicrobial behavior, a fact that makes this study an important parameter to deeper studies to combat the increase of pathogenic multidrug-resistant bacteria.Introducci\u00f3n: Melissa Officinalis L., de la familia Lamiaceae, es una hierba utilizada en la medicina popular. Es conocido en Brasil como erva cidreira, melisa, y melit\u00e9ia cidrilha. Teniendo en cuenta que M. Officinalis L. se utiliza ampliamente en la medicina popular, entre ellos para uso antibacteriano, este trabajo tuvo como objetivo evaluar la actividad antibacteriana y modulador de extracto de metanol y hexano rodar el tallo de M. officinalis L. frente a las cepas de bacterias normas y las bacterias multirresistentes. Materiales y m\u00e9todos: se analiz\u00f3 el extracto de metanol y hexano del tallo rodadura M. Officinalis L. para la actividad antibacteriana por una prueba de microdiluci\u00f3n para la determinaci\u00f3n de la Concentraci\u00f3n M\u00ednima Inhibitoria (mic) y la modulaci\u00f3n de aminogluc\u00f3sidos (gentamicina y amikacina). Resultados: en la evaluaci\u00f3n de la mic los resultados obtenidos fueron \u22651024\u03bcg/ml con contra las bacterias (Escherichia coli y Staphylococcus aureus) en ambos extractos. El extracto de metanol mostr\u00f3 resultados significativos en combinaci\u00f3n con efecto potenciador gentamicina contra E. coli y s. Aureus cuando se combina con amikacina, esta bacteria era antagonismo. Ya extracto de hexano dio lugar a una reducci\u00f3n de la mic de amikacina y gentamicina contra cepas de E. coli, que muestra el efecto antag\u00f3nico con cepas de la cuenta de amikacina de S. Aureus. Conclusi\u00f3n: se concluye que el material vegetal influye en el comportamiento de los antimicrobianos, lo que hace este trabajo importante como par\u00e1metro para futuros estudios que puedan combatir la creciente resistencia de las bacterias.Introdu\u00e7\u00e3o: Melissa officinalis, da fam\u00edlia Lamiaceae, \u00e9 uma erva comumente utilizada na medicina popular. \u00c9 conhecida no Brasil como Melissa, erva cidreira, cidrilha e melit\u00e9ia. Tendo em vista que M.officinalis L \u00e9 largamente utilizada na medicina popular, dentre elas para uso antibacteriano, este trabalho teve como principal objetivo avaliar a atividade antibacteriana e modulat\u00f3ria de extratos metan\u00f3lico e hex\u00e2nico do caule folhado de M. officinalis L frente a cepas de bact\u00e9rias padr\u00f5es e multirresistentes. Materiais e m\u00e9todos: Os extratosmetan\u00f3lico e hex\u00e2nico do caule folhado de M. officinalis L foram analisados para a atividade antibacteriana por meio de teste de microdilui\u00e7\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o inibit\u00f3ria m\u00ednima (cim) e modula\u00e7\u00e3o de aminoglicos\u00eddeos (gentamicina e amicacina). Resultados: Na avalia\u00e7\u00e3o dacim foram obtidos resultados \u22651024\u03bcg/mLcontra as bact\u00e9rias (Escherichia coli e Staphylococcus aureus) em ambos extratos. O extrato metan\u00f3lico mostrou resultados relevantes em associa\u00e7\u00e3o com gentamicina potencializando o efeito contra E. coli e S. aureus quando associado \u00e0 amicacina, nesta bact\u00e9ria houve antagonismo. J\u00e1 o extrato hex\u00e2nico, resultou em uma redu\u00e7\u00e3o da cim de amicacina e gentamicina frente a linhagens de E. coli, mostrando efeito antagonista com a amicacina conta cepas de S. aureus. Conclus\u00e3o: Conclui-se que o material vegetal influencia no comportamento dos antimicrobianos, tornando este trabalho importante como par\u00e2metro para estudos mais aprofundados que possam combater a crescente resist\u00eancia de bact\u00e9rias patog\u00eanicas.Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/494710.12804/revsalud14.02.2016.05porspahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4947/3396https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4947/5308https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4947/5309https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4947/5310Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49482018-02-28T13:50:39Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDispatching Rules in Elective Surgery Scheduling: Impact on Service Occupation and OpportunityReglas de despacho en la programaci\u00f3n de procedimientos quir\u00fargicos electivos: impacto en los indicadores de ocupaci\u00f3n y oportunidadRegras de despacho na programa\u00e7\u00e3o de procedimentos cir\u00fargicos eletivos: impacto nos indicadores de ocupa\u00e7\u00e3o e oportunidadeEstupi\u00f1\u00e1n, Ana M.Torres, M. JulianaCaro, Martha P.Gonz\u00e1lez-Neira, Eliana Mar\u00edaBarrera, DavidP\u00e9rez, Nicol\u00e1sBarbosa, JorgeSefair, CarlosSu\u00e1rez, Daniel R.operating roomsalgorithmshospital surgery department.surgerysalas de cirug\u00edaalgoritmosprogramaci\u00f3n.cirug\u00eda generalprocedimientos quir\u00fargicosindicadores de ocupaci\u00f3n y oportunidadsalas de cirurgiaalgoritmosprograma\u00e7\u00e3o.procedimentos cir\u00fargicos.Introduction: The performance of a surgery service is highly impacted by its schedule. This study measured the impact of the artificial variability caused by a manual scheduling of surgeries at \u201cHospital Universitario Mayor - M\u00e9deri (HUM)\u201d (Colombia). The hypotheses were that the proposed algorithm is able to (i) reduce daily service variation, (ii) increase the availability of service resources, and (iii) improve the opportunity time for each surgery. Materials and methods: The studied surgical service performs around 35,000 annual surgeries and its scheduling process is presently manually made. Actual scheduling records of a regular month were compared to schedules generated by a Bin Packing (BP) algorithm hybridized with the Longest Processing Time (LPT) and Shortest Processing Time (SPT) dispatching rules. Results: It was found that the BP algorithm with LPT rule could improve service performance, reducing the variation coefficients of patients\u2019 flow and daily service occupation by 25.09 % and 36.71 %, respectively. The programmed surgeries were also moved ahead 6.2 days, and the overall occupation rate increased by 26.72 %. Results were not better when a SPT rule was used, boosting the variability on patient flow by 22.7 % and reducing the occupation by 2.28 %. Conclusions: Semiautomatic scheduling of the surgical service at the HUM, a BP algorithm with LPT rule, may substantially increase service performance in terms of service occupation and opportunity.Introducci\u00f3n: la programaci\u00f3n de los quir\u00f3fanos es el factor de mayor incidencia en el desempe\u00f1o de los servicios de cirug\u00edas. Este estudio cuantific\u00f3 el impacto de la variabilidad artificial creada por una programaci\u00f3n manual de las cirug\u00edas en el Hospital Universitario Mayor - M\u00e9deri (hum), Colombia. La hip\u00f3tesis planteada es que una programaci\u00f3n semiautom\u00e1tica podr\u00eda: (i) reducir la variabilidad diaria del servicio de cirug\u00edas, (ii) aumentar la disponibilidad de los quir\u00f3fanos y (iii) mejorar el tiempo de oportunidad por cirug\u00eda. Materiales y m\u00e9todos: este estudio emple\u00f3 los registros del servicio de cirug\u00eda de un mes regular. El servicio estudiado ejecuta alrededor de 35 000 cirug\u00edas al a\u00f1o y el proceso de programaci\u00f3n es manual. La programaci\u00f3n real fue comparada con las generadas a partir del empleo del algoritmo Bin Packing y las reglas de despacho Longest Processing Time (lpt) y Shortest Processing Time (spt). Resultados: la aplicaci\u00f3n del algoritmo con la regla lpt logr\u00f3 una mejora en la programaci\u00f3n del mes estudiado: los coeficientes de variaci\u00f3n del flujo de pacientes y ocupaci\u00f3n diaria se redujeron (25,09 % y 36,71 %, respectivamente). Adicionalmente, el tiempo de oportunidad se redujo en 6,2 d\u00edas y la ocupaci\u00f3n del servicio subi\u00f3 un 26,22 %. La programaci\u00f3n con la regla spt aument\u00f3 la variabilidad en el flujo de paciente en 22,7 % y disminuy\u00f3 la ocupaci\u00f3n en 2,28 %. Conclusiones: una programaci\u00f3n semiautom\u00e1tica de las salas de cirug\u00eda en el hum empleando la regla lpt lograr\u00eda mejorar sustancialmente indicadores de variabilidad del servicio, tiempo de oportunidad y ocupaci\u00f3n.Introdu\u00e7\u00e3o: A programa\u00e7\u00e3o das salas de cirurgia \u00e9 o fator de maior incid\u00eancia no desempenho dos servi\u00e7os de cirurgias. Este estudo quantificou o impacto da variabilidade artificial criada por uma programa\u00e7\u00e3o manual das cirurgias no Hospital Universit\u00e1rio Mayor \u2013 M\u00e9deri (hum), Col\u00f4mbia. A hip\u00f3tese apresentada \u00e9 que uma programa\u00e7\u00e3o semiautom\u00e1tica poderia: (i) reduzir a variabilidade di\u00e1ria do servi\u00e7o de cirurgias, (ii) aumentar a disponibilidade das salas de cirurgia, e (iii) melhorar o tempo de oportunidade por cirurgia. Materiais e m\u00e9todos: Este estudo empregou os registros do servi\u00e7o de cirurgia de um m\u00eas regular. O servi\u00e7o estudado executa cerca de 35 000 cirurgias por ano e o processo de programa\u00e7\u00e3o \u00e9 manual. A programa\u00e7\u00e3o real foi comparada com as geradas a partir do emprego do algoritmo Bin Packing e as regras de despacho Longest Processing Time (lpt) e Shortest Processing Time (spt). Resultados: A aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo com a regra lpt conseguiu uma melhora na programa\u00e7\u00e3o do m\u00eas estudado: os coeficientes de varia\u00e7\u00e3o do fluxo de pacientes e ocupa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria reduziram-se (25,09 % y 36,71 %, respectivamente). Adicionalmente, o tempo de oportunidade reduziu-se em 6,2 dias e a ocupa\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o subiu um 26,22 %. A programa\u00e7\u00e3o com a regra SPT aumentou a variabilidade no fluxo de paciente em 22,7 % e diminuiu a ocupa\u00e7\u00e3o em 2,28 %. Conclus\u00f5es: Uma programa\u00e7\u00e3o semiautom\u00e1tica das salas de cirurgia no hum empregando a regra lpt conseguiria melhorar substancialmente indicadores de variabilidade do servi\u00e7o, tempo de oportunidade e ocupa\u00e7\u00e3o.Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/494810.12804/revsalud14.02.2016.06spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4948/3387https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4948/5311https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4948/5312https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4948/5313Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49492018-02-28T13:52:59Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPhenotype Resistance to Methicillin, Macrolides and Lincosamides in Staphylococcus Aureus, Isolated in a Hospital in Valledupar, ColombiaFenotipos de resistencia a meticilina, macr\u00f3lidos y lincosamidas en Staphylococcus aureus aislados de un hospital de Valledupar, ColombiaFen\u00f3tipos de resist\u00eancia \u00e0 meticilina, macrol\u00eddeos e lincosamidas em Staphylococcus aureus isolados de um hospital de Valledupar, ColombiaMorales Parra, Gloria In\u00e9sGiovanetti, Mar\u00eda Cecilia YanethZuleta Hern\u00e1ndez, Andr\u00e9sresistencia bacterianameticilinamacr\u00f3lidos lincosamidasMLSBcMLSBi.epidemiology.resistencia bacterianameticilinamacr\u00f3lidos lincosamidasMLSBcMLSBi.epidemiolog\u00edainfecciones.resist\u00eancia bacterianameticilinamacrol\u00eddeos lincosamidasMLSBcMLSBi.epidemiologia.Introduction: Infections with methicillin-resistant S. aureus are a public health problem due to the multi-resistance profile presented by this pathogen. Objective: To determine resistance phenotypes to methicillin, macrolides and lincosamides in S. aureus. Materials and methods: 50 S. aureus strains, isolated from patients of the Hospital Rosario Lopez Pumarejo in the city of Valledupar, were analyzed. Susceptibility tests to methicillin, erythromycin and clindamycin were performed using microdilution and agar diffusion methods. Methicillin resistance was determined through agar dilution technique and inducible clindamycin resistance D-Test. Results: Methicillin resistance reached 50 %, five phenotypes were established in the analyzed macrolides and lincosamides: phenotype sensitive to erythromycin and clindamycin (78 %); phenotype resistant to erythromycin and clindamycin (16 %) with constitutive resistance for both cMLSB antimicrobials, which lead the resistance phenotypes; phenotype with intermediate resistance to both antimicrobials (2 %); the intermediate result phenotype resistant to erythromycin and clindamycin (2 %); and the RS phenotype resistant to erythromycin and sensitive to clindamycin (2 %) that show inducible iMLSB clindamycin resistance with positive D test. Conclusions: The inducible resistance to macrolides, lincosamides and streptogramines is not established through the standard antimicrobial susceptibility test. Not identifying the inducible resistance can lead to clindamycin treatment failure.Introducci\u00f3n: las infecciones por S. aureus meticilino resistentes son un problema de salud p\u00fablica por el perfil de multirresistencia que presenta este pat\u00f3geno. Objetivo: determinar el fenotipo de resistencia a meticilina, macr\u00f3lidos y lincosamidas en cepas de S. aureus. Materiales y m\u00e9todos: se analizaron 50 cepas de S. aureus aisladas de muestras cl\u00ednicas de pacientes del Hospital Rosario Pumarejo de L\u00f3pez en la ciudad de Valledupar. Las pruebas de susceptibilidad a meticilina, eritromicina y clindamicina se realizaron por los m\u00e9todos microdiluci\u00f3n en caldo y difusi\u00f3n en agar. Se determin\u00f3 la resistencia a meticilina mediante la t\u00e9cnica agar diluci\u00f3n y la resistencia inducible a clindamicina, con la prueba del D-Test. Resultados: la resistencia a meticilina fue del 50 %, se evidenciaron cinco fenotipos enlos macr\u00f3lidos y lincosamidas analizados: el fenotipo con sensibilidad a eritromicina y clindamicina (78 %), fenotipo con resistencia a eritromicina y clindamicina (16 %), que presentan resistencia constitutiva para ambos antimicrobianos MLSBc, liderando los fenotipos de resistencia; el fenotipo con sensibilidad intermedia a ambos antimicrobianos (2 %), el fenotipo con resultado intermedio para eritromicina y sensibilidad a clindamicina (2 %) y el fenotipo con resistencia a eritromicina y sensibilidad a clindamicina (2 %), que presentan resistencia inducible a clindamicina MLSBi, con prueba test D positiva. Conclusiones: la resistencia inducible para macr\u00f3lidos, lincosamidas y streptograminas no se detecta usando los test de susceptibilidad antimicrobiana est\u00e1ndar. La no identificaci\u00f3n de esta resistencia inducible puede conducir a falla del tratamiento con clindamicina.Introdu\u00e7\u00e3o: As infe\u00e7\u00f5es por S. aureus meticilino resistentes s\u00e3o um problema de sa\u00fade p\u00fablica pelo perfil de multirresist\u00eancia que apresenta este pat\u00f3geno. Objetivo: Determinar o fen\u00f3tipo de resist\u00eancia \u00e0 meticilina, macrol\u00eddeos e lincosamidad em cepas de S. aureus. Materiais e m\u00e9todos: Analisaram-se 50 cepas de S. aureus isoladas de amostras cl\u00ednicas de pacientes do Hospital Rosario Pumarejo de L\u00f3pez na cidade de Valledupar, Col\u00f4mbia. A susceptibilidade \u00e0 meticilina, eritromicina e clindamicina se realizaram pelos m\u00e9todos microdilui\u00e7\u00e3o em caldo e difus\u00e3o em \u00e1gar. Determinou-se a resist\u00eancia \u00e0 meticilina mediante a t\u00e9cnica \u00e1gar dilui\u00e7\u00e3o e a resist\u00eancia induz\u00edvel a clindamicina, com a prova D-Test. Resultados: A resist\u00eancia a meticilina foi de 50 %, se evidenciaram cinco fen\u00f3tipos nos macrol\u00eddeos e lincosamidas analisados: o fen\u00f3tipo com sensibilidade \u00e0 eritromicina e clindamicina (78 %), fen\u00f3tipo com resist\u00eancia \u00e0 eritromicina e clindamicina (16 %),que apresentam resist\u00eancia constitutiva para ambos os antimicrobianos MLSBc, liderando os fen\u00f3tipos de resist\u00eancia; o fen\u00f3tipo com sensibilidade intermedia a ambos os antimicrobianos (2 %), o fen\u00f3tipo com resultado interm\u00e9dio para a eritromicina e sensibilidade \u00e0 clindamicina (2 %) e o fen\u00f3tipo com resist\u00eancia a eritromicina e sensibilidade \u00e0 clindamicina (2 %), que apresentam resist\u00eancia induz\u00edvel \u00e0 clindamicina MLSBi, com prova test D positiva. Conclus\u00f5es: A resist\u00eancia induz\u00edvel para macrol\u00eddeos, lincosamidas e streptograminas n\u00e3o se detecta usando os testes de susceptibilidade antimicrobiana standard. A n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o desta resist\u00eancia induz\u00edvel pode conduzir \u00e0 falha do tratamento com clindamicina.Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/494910.12804/revsalud14.02.2016.07spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4949/3388https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4949/5314https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4949/5315https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4949/5316Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/49502018-02-28T13:54:00Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverDropout and Graduation Delay in Undergraduate Medical Students. Universidad del Rosario, Bogot\u00e1, ColombiaDeserci\u00f3n y rezago acad\u00e9mico en el programa de medicina de la Universidad del Rosario, Bogot\u00e1, ColombiaDeser\u00e7\u00e3o e atraso acad\u00eamico no curso de medicina da Universidad del Rosario, Bogota, Col\u00f4mbiaIsaza Restrepo, Andr\u00e9sEnr\u00edquez Guerrero, CarolinaP\u00e9rez-Olmos, Isabeleducaci\u00f3n m\u00e9dicapregradodeserci\u00f3nrezago acad\u00e9micocurr\u00edculo.educaci\u00f3n m\u00e9dicadeserci\u00f3nrezago acad\u00e9mico.medical educationundergraduatestudent dropoutgraduation delaycurriculum.medical educationdropoutgraduation delay.educaci\u00f3n m\u00e9dicapregradodeserci\u00f3nrezago acad\u00e9micocurr\u00edculo.deser\u00e7\u00e3oatraso acad\u00eamico.Introduction: Dropout and graduation delay in higher education programs are a major problemworldwide, therefore also in Colombia, where it affects about 50 % of the students, a fact thatproduces a high personal, social and economic impact. Objective: To describe the characteristics of the dropout and graduation delay of Medical School students at the El Rosario University, and its associated variables. Materials and methods: A retrospective, descriptive study of the two cohorts admitted in 2003 and of the academic information of students enrolled during the years 2003 through 2008 was performed. Data were analyzed from longitudinal and transversal perspectives. Results: Longitudinal analysis showed that both cohorts admitted in 2003 had a dropout rate of 47 % and 36 %, graduation delay of 29 % and 36 %;and 22 % and 19 % of the students, respectively, obtained their degree in the expected time. The mean dropout per academic period between 2003 and 2008 was 7.1 %. The main reason for dropout was academic failure. Discussion: The dropout and graduation delay rates in the traditional curriculum of the Medical School between 2003 and 2008 were high, similar to those found in higher education in Colombia. Among the complexity that characterizes this phenomenon, teaching strategies and academic and curricular aspects seem to play a major role. This historical cohort and the associated dropout indicators will serve as a basis for comparison for the new curriculum of the Medical School program recently established.Introducci\u00f3n: el abandono y rezago en los programas de educaci\u00f3n superior en Colombia y el mundo constituyen un problema de gran magnitud que afecta alrededor del 50 % de estudiantes y conlleva un alto impacto personal, social y econ\u00f3mico. Materiales y m\u00e9todos: describir las caracter\u00edsticas de la deserci\u00f3n estudiantil en el programa de medicina de la Universidad del Rosario y las variables asociadas. Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo retrospectivo de las cohortes que ingresaron en los dos periodos acad\u00e9micos de 2003 y de la informaci\u00f3n acad\u00e9mica de las cohortes de estudiantes registrados en el programa entre los a\u00f1os 2003 y 2008. Los datos se analizaron desde las perspectivas longitudinal y transversal. Resultados: la desvinculaci\u00f3n definitiva total en las cohortes que ingresaron en los dos periodos acad\u00e9micos de 2003 fue de 47 % y 36 %, la desvinculaci\u00f3n temporal fue de 29 % y 36 %, y obtuvieron el grado en el tiempo previsto el 22 % y 19 % de los estudiantes, respectivamente. La desvinculaci\u00f3n promedio en cada periodo acad\u00e9mico entre 2003 y 2008 fue 7,1 %. La principal explicaci\u00f3n para la deserci\u00f3n fue de \u00edndole acad\u00e9mica. Discusi\u00f3n: los porcentajes de deserci\u00f3n y el rezago acad\u00e9mico en el curr\u00edculo tradicional de medicina entre 2003 y 2008 fueron altos, similares a los de la educaci\u00f3n superior en Colombia. Entre la complejidad que caracteriza este fen\u00f3meno, las estrategias pedag\u00f3gicas y los aspectos acad\u00e9micos y curriculares parecen desempe\u00f1ar un papel preponderante. Esta cohorte hist\u00f3rica y sus indicadores de deserci\u00f3n servir\u00e1n de base de comparaci\u00f3n para el nuevo curr\u00edculo del programa de Medicina recientemente instaurado.Introdu\u00e7\u00e3o: O abandonoe atrasonos cursosde educa\u00e7\u00e3o superior naCol\u00f4mbia e no mundoconstituem um problema de grande magnitude que afeta cerca do 50 % de estudantes e leva um alto impacto pessoal, social e econ\u00f3mico. Materiais e m\u00e9todos: Descrever as caracter\u00edsticas da deser\u00e7\u00e3o estudantil no curso de medicina da Universidad del Rosario e as vari\u00e1veis associadas ao mesmo. Se realizou um estudo descritivo retrospectivo das coortes que ingressaram nos dois per\u00edodos acad\u00eamicos do 2003 e da informa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica das coortes de estudantes registrados no curso entre os anos 2003 e 2008. Os dados se analisaram desde as perspectivas longitudinal e transversal. Resultados: A desvincula\u00e7\u00e3o definitiva total nas coortes que ingressaram nos dois per\u00edodos acad\u00eamicos de 2003 foi de 47 % e 36 %, a desvincula\u00e7\u00e3o temporal foi de 29 % e 36 %, e obtiveram o grau no tempo previsto o 22 % e 19 % dos estudantes respetivamente. A desvincula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em cada per\u00edodo acad\u00eamico entre 2003 e 2008 foi 7,1 %. A principal explica\u00e7\u00e3o para a deser\u00e7\u00e3o foi de \u00edndole acad\u00eamica. Discuss\u00e3o: as percentagens de deser\u00e7\u00e3o e o atraso acad\u00eamico no curr\u00edculo tradicional de medicina entre 2003 e 2008 foram altos, similares aos da educa\u00e7\u00e3o superior na Col\u00f4mbia. Entre a complexidade que caracteriza este fen\u00f4meno, as estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas e os aspetos acad\u00eamicos ecurriculares parecem desempenhar um papel preponderante. Esta coorte hist\u00f3rica e seus indicadores de deser\u00e7\u00e3o servir\u00e3o de base de compara\u00e7\u00e3o para o novo curr\u00edculo do programa de Medicina recentemente instaurado.Universidad del Rosario2016-05-31info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/495010.12804/revsalud14.02.2016.08spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4950/3389https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4950/5317https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4950/5318https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/4950/5319Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51402021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverIncidence of Pediatric Cancer in a Colombian CityIncidencia de c\u00e1ncer infantil en una ciudad colombianaIncid\u00eancia de cancro infantil em uma cidade colombianaTovar, Jos\u00e9 RafaelG\u00f3mez, Gustavo A.Chilhood cancerleukemiasIncidenceBayesian inferencePredictive probability.Oncologyc\u00e1ncer infantilleucemiasincidenciainferencia bayesianaprobabilidad predictiva.Oncolog\u00edaCusto da doen\u00e7adoen\u00e7a cr\u00f3nicacuidadoresCol\u00f4mbia (Decs).oncologiaIntroduction: Pediatric cancer is a rare disease and only represents between 0.5 % and 3 % ofmalignant neoplasms in the world. The main goal of this study was to describe the behavior ofincidence of pediatric cancer in the administrative units of the urban area of Santiago de Caliin the period 2009 to 2013. Materials and methods: Maps with the distribution of standardizedincidence rates by age for each administrative unit are presented. We propose a methodology toobtain the predictive statistical probabilities of observing equal or greater amounts of pediatriccancer cases in a time period equal to the study, using Bayesian statistical techniques. Results:During the period of study, were observed 350 cases of pediatric cancer in the city (37 % ofleukemia), corresponding to standardized incidence of new 121 cases per million of individualsaged under 15 years. Conclusion: Incidence rates of pediatric cancer observed for the city werelower than many of those reported in the literature, however, should be considered the fact thatall studies do not share the same conditions for data collection in terms of periods time and thedefinition of child population.Introducci\u00f3n: el c\u00e1ncer infantil es poco frecuente y solo representa entre el 0,5 % y el 3 % de las neoplasias malignas en el mundo. El objetivo de este estudio fue describir el comportamiento del n\u00famero de casos de c\u00e1ncer infantil en las comunas de Santiago de Cali entre el periodo 2009 al 2013. Materiales y m\u00e9todos: se presentan los mapas con la distribuci\u00f3n de las tasas de incidencia estandarizadas por edad para cada comuna y se propone una metodolog\u00eda estad\u00edstica alternativa para obtener probabilidades predictivas de observar cantidades iguales o mayores de casos de c\u00e1ncer infantil en un periodo igual al del estudio, utilizando t\u00e9cnicas propias de la Estad\u00edstica Bayesiana. Resultados: en el periodo bajo estudio se observaron 350 casos de c\u00e1ncer infantil en la ciudad (37 % de leucemias), lo que corresponde a una incidencia estandarizada media de 121 casos nuevos por mill\u00f3n de individuos con edades menores de 15 a\u00f1os. Conclusi\u00f3n: las tasas de incidencia de c\u00e1ncer infantil observadas para la ciudad fueron menores a muchas de las reportadas en la literatura, sin embargo, debe considerarse el hecho de que todos los estudios no comparten las mismas condiciones para la recolecci\u00f3n de los datos en t\u00e9rminos de tiempo y la definici\u00f3n de poblaci\u00f3n infantil.Introdu\u00e7\u00e3o: O cancro infantil \u00e9 pouco frequente e s\u00f3 representa entre o 0,5% e o 3% das neoplasias malignas no mundo. O objetivo deste estudo foi descobrir o comportamento de n\u00famero de casos de cancro infantil nas comunas de Santiago de Cali entre o per\u00edodo 2009 ao 2013. Materiais e m\u00e9todos: apresentam-se os mapas com a distribui\u00e7\u00e3o das taxas de incid\u00eancia estandardizadas por idade para cada comuna e se prop\u00f5e uma metodologia estat\u00edstica alternativa para obter probabilidades preditivas de observar quantidades iguais ou maiores de casos de cancro infantil em um per\u00edodo de tempo igual ao do estudo, utilizando t\u00e9cnicas pr\u00f3prias da Estat\u00edstica Bayesiana. Resultados: no per\u00edodo sob estudo se observaram 350 casos de cancro infantil na cidade (37% de leucemias), o que corresponde a uma incid\u00eancia estandardizada m\u00e9dia de 121 casos novos por milh\u00e3o de indiv\u00edduos com idades menores de 15 anos. Conclus\u00e3o: as taxas de incid\u00eancia de cancro infantil observadas para a cidade foram menores a muitas das reportadas na literatura, no entanto, deve considerar-se o fato de que todos os estudos n\u00e3o partilham as mesmas condi\u00e7\u00f5es para a recole\u00e7\u00e3o dos dados em termos dos per\u00edodos de tempo e a defini\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o infantil.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514010.12804/revsalud14.03.2016.01spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5140/3510https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5140/5353https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5140/5354https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5140/5355Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51412021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverReliability Inter and Intra Evaluator of Maximum Inspiratory Pressure (mip) in 30 Healthy Subjects in the City of CaliConfiabilidad intra e inter evaluador de la medici\u00f3n de la presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima (Pim\u00e1x) en treinta sujetos sanos de la ciudad de CaliConfiabilidade intra e inter avaliador da medi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o inspirat\u00f3ria m\u00e1xima (Pim\u00e1x) em 30 sujeitos s\u00e3os da cidade de CaliWilches-Luna, Esther CSandoval, Lina MarcelaL\u00f3pez, David JohanRespiratory musclesmuscle strengthreliability of results.Respiratory Muscle TrainingM\u00fasculos respiratoriosfuerza muscularconfiabilidad.Entrenamiento Muscular RespiratorioM\u00fasculos respirat\u00f3riosfor\u00e7a muscularconfiabilidade.Treinamento Muscular Respirat\u00f3rioIntroduction: The maximum inspiratory pressure (mip) is a representative of the overall strength of the inspiratory muscles index. Measuring the mip is a simple, fast and non-invasive procedure widely used in clinical practice. No studies locally to assess the reliability of the measurement of the MIP. Objective: Determining the intra and inter-rater reliability of the measurement of mip in 30 subjects Materials and methods: Descriptive study, conducted in the framework of a pilot-controlled clinical trial: Effects of Respiratory Muscle Training in adult patients on mechanical ventilation NCT02469064. Four evaluators made 3 PImax repeated measurements in 30 healthy subjects. For the evaluation of intra and inter rater reliability index intraclass correlation (icc) general and each evaluator was calculated, the correlation between pairs of measurements were performed using Bland graphic Altmant. Results: The general icc was 0.83 (95 % CI 0.835 to 0.939). ICC values were 0.95 (95 % CI .91-.97), 097 (95 % CI 0.95 to 0.98), 0.95 (95 % CI from 0.91 to 0.97), 0.91 (95 % CI from 0.85 to 0.97) for evaluators 1.2, 3 and 4 respectively. The Bland Almant Figure showed adequate correlation between pairs of measurements MIP (p > 0.05). Conclusion: mip proved to be a highly reliable measure, measurements were not affected by the order in which they were made for each subject, and basing its use in clinical practice.Introducci\u00f3n: La presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima (Pim\u00e1x) es un \u00edndice representativo de la fuerza global de los m\u00fasculos inspiratorios. La medici\u00f3n de la Pim\u00e1x es un procedimiento sencillo, r\u00e1pido y no invasivo, ampliamente utilizado en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. No existen estudios en el \u00e1mbito local que eval\u00faen la confiabilidad de la medici\u00f3n de la Pim\u00e1x. Objetivo: determinar la confiabilidad intra e inter evaluador de la medici\u00f3n de la Pim\u00e1x. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, de corte transversal, realizado en el marco de una prueba piloto del ensayo cl\u00ednico controlado: Efectos del Entrenamiento Muscular Respiratorio en pacientes adultos en Ventilaci\u00f3n Mec\u00e1nica NCT02469064. De esta manera, 4 evaluadores realizaron 3 mediciones repetidas de Pim\u00e1x en 30 sujetos sanos. Para la evaluaci\u00f3n de la confiabilidad intra e inter evaluador se calcul\u00f3 el \u00edndice de correlaci\u00f3n intraclase (icc) general y por cada evaluador, la concordancia entre los pares de mediciones se realiz\u00f3 por medio del gr\u00e1fico Bland Altmant. Resultados: El icc general fue de 0,83 (ic95 % 0,835 - 0,939). Los valores de los icc fueron 0,95 (ic95 % 0,91-0,97), 0,97 (IC95 % 0,95-0,98),0,95 (ic95 % 0,91-0,97), 0,91 (ic95 % 0,85-0,97) para los evaluadores 1, 2, 3 y 4, respectivamente. El gr\u00e1fico Bland Almant mostr\u00f3 adecuada concordancia entre las parejas de mediciones de Pim\u00e1x (p>0,05). Conclusi\u00f3n: La Pim\u00e1x mostr\u00f3 ser una medida de alta confiabilidad, las mediciones no se vieron afectadas por el orden en que fueron realizadas en cada sujeto, fundament\u00e1ndose as\u00ed su uso en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.Introdu\u00e7\u00e3o: a press\u00e3o inspirat\u00f3ria m\u00e1xima (Pim\u00e1x) \u00e9 um \u00edndice representativo da for\u00e7a global dos m\u00fasculos inspirat\u00f3rios. A medi\u00e7\u00e3o da Pim\u00e1x \u00e9 um procedimento simples, r\u00e1pido e n\u00e3o invasivo, amplamente utilizado na pr\u00e1tica cl\u00ednica. N\u00e3o existem estudos ao n\u00edvel local que avaliem a confiabilidade da medi\u00e7\u00e3o da Pim\u00e1x. Objetivo: determinar a confiabilidade intra e inter avaliador da medi\u00e7\u00e3o da Pim\u00e1x. Materiais e m\u00e9todos: estudo descritivo, de corte transversal realizado no marco de uma prova piloto do ensaio cl\u00ednico controlado: Efeitos do Treinamento Muscular Respirat\u00f3rio em pacientes adultos em Ventila\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica NCT02469064. Quatro avaliadores realizaram 3 medi\u00e7\u00f5es repetidas de Pim\u00e1x em 30 sujeitos s\u00e3os. Para a avalia\u00e7\u00e3o da confiabilidade intra e inter avaliador secalculou o \u00edndice de correla\u00e7\u00e3o intraclasse (icc) geral e por cada avaliador, a concord\u00e2ncia entre os pares de medi\u00e7\u00f5es se realizoy atrav\u00e9s do gr\u00e1fico Bland Altmant. Resultados: o icc geral foi de 0,83 (ic 95% 0,835 - 0,939). Os valores dos icc foram 0.95 (ic 95% 0.91-0.97), 0.97 (ic 95% 0.95-0.98), 0.95 (ic 95% 0.91-0.97), 0.91 (ic 95% 0.85-0.97) para os avaliadores 1, 2, 3 y 4 respetivamente. O gr\u00e1fico Bland Almant mostrou adequada concord\u00e2ncia entre os pares de medi\u00e7\u00f5es de Pim\u00e1x (p>0.05). Conclus\u00f5es: a Pim\u00e1x mostrou ser uma medida de alta confiabilidade, as medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o se viram afetadas pela ordem em que foram realizadas em cada sujeito,fundamentando-se assim o seu uso na pr\u00e1tica cl\u00ednica.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514110.12804/revsalud14.03.2016.02spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5141/3511https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5141/5356https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5141/5357https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5141/5358Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51422021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverThe Financial Burden of Family Care of the Chronically Ill in the Colombian Andean RegionCarga financiera del cuidado familiar del enfermo cr\u00f3nico en la Regi\u00f3n Andina de ColombiaCarga financeira do cuidado familiar do doente cr\u00f3nico na regi\u00e3o andina da Col\u00f4mbiaS\u00e1nchez Herrera, BeatrizGallardo Solarte, KarinaMontoya Restrepo, Luz AlexandraRojas Mart\u00ednez, Mar\u00eda VictoriaSolano Aguilar, SoniaVargas, Luz DalilaCost of IllnessChronic diseasecaregiversColombia (Decs).Chronic diseasesCosto de la enfermedadenfermedad cr\u00f3nicacuidadoresColombia (Decs).Enfermedades cr\u00f3nicasCancro pedi\u00e1tricoLeucemiaInfer\u00eancia BayesianaProbabilidade PreditivaDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.Infer\u00eancia Bayesiana.Objective: To describe and analyze the financial burden of family care of the chronically ill inthe Colombian Andean region. Materials and methods: This study is part of the Program forthe Reduction of the burden of chronic disease in Colombia. The sample included 92 familiesresiding in the Colombian Andean region. The Instruments \u201cgcpc-un- d\u201d were used to characterize the subjects and the Survey Financial cost of chronic disease care of Montoya et al, to identify the real effective household consumption. The financial burden attributable to family care was determined under the Caracol methodology. Results: Costs that most afflict families of the Colombian Andean Region are in their order health, transportation, housing, food and communications. Family caring for a person with chronic illness affects its effective household consumption. Discussion: Colombian families residing in the Andean region of the country have a high financial burden attributable to caring for a person with chronic disease.Introducci\u00f3n: Describir y analizar la carga financiera del cuidado familiar del enfermo cr\u00f3nico en la Regi\u00f3n Andina de Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Estudio que hace parte del \u2018Programa para la disminuci\u00f3n de la carga de la enfermedad cr\u00f3nica en Colombia\u2018. Su muestra la constituyeron 92 familias que residen en la regi\u00f3n Andina de Colombia. Se emplearon los instrumentos \u201cGCPC-UN- D\u201d, para caracterizar a los sujetos y la Encuesta \u201cCosto financiero del cuidado de la Enfermedad cr\u00f3nica\u201d, para conocer el consumo real efectivo familiar. La Carga financiera atribuible al cuidado familiar se determin\u00f3 bajo la metodolog\u00eda Caracol. Resultados: Los costos que m\u00e1s agobian a las familias de la Regi\u00f3n Andina colombiana son, en su orden, los de salud, transporte, vivienda, alimentaci\u00f3n y comunicaciones. El consumo real efectivo familiar se modifica al cuidar a una persona con enfermedad cr\u00f3nica. Discusi\u00f3n: Las familias colombianas que residen en la regi\u00f3n Andina del pa\u00eds tienen una elevada carga financiera atribuible al cuidado de una persona con enfermedad cr\u00f3nica.Introdu\u00e7\u00e3o: Descrever e analisar a carga financeira do cuidado familiar do doente cr\u00f3nico na Regi\u00e3o Andina da Col\u00f4mbia. Materiais e m\u00e9todos: Estudo que faz parte do Programa para a diminui\u00e7\u00e3o da carga da doen\u00e7a cr\u00f3nica na Col\u00f4mbia. A sua amostra a constitu\u00edram 92 fam\u00edlias que residem na regi\u00e3o Andina da Col\u00f4mbia. Se empregaram os instrumentos \u201cGCPC-UN- D\u201d para caracterizar aos sujeitos e o Question\u00e1rio \u201cCusto financeiro do cuidado da Doen\u00e7a cr\u00f3nica\u201d para conhecer o consumo real efetivo familiar. A carga financeira atribu\u00edvel ao cuidado familiar se determinou sob a metodologia caracol. Resultados: os custos que mais afligem \u00e0s fam\u00edlias da Regi\u00e3o Andina colombiana s\u00e3o em sua ordem, os de sa\u00fade, transporte, vivenda, alimenta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00f5es. O consumo real efetivo familiar se modifica ao cuidar a uma pessoa com doen\u00e7a cr\u00f3nica. Discuss\u00e3o: as fam\u00edlias colombianas que residem na regi\u00e3o Andina do Pa\u00eds t\u00eam uma elevada carga financeira atribu\u00edvel ao cuidado de uma pessoa com doen\u00e7a cr\u00f3nica na Col\u00f4mbia.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514210.12804/revsalud14.03.2016.03spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5142/3503https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5142/5359https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5142/5360https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5142/5361Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51432021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverCross-Sectional Study of Developmental Coordination Disorder with Behavior Problems in Children from Bucaramanga City, ColombiaEstudio de asociaci\u00f3n del trastorno del desarrollo de la coordinaci\u00f3n con los problemas de conducta en ni\u00f1os de la ciudad de Bucaramanga, ColombiaEstudo de associa\u00e7\u00e3o do trastorno do desenvolvimento da coordena\u00e7\u00e3o com os problemas de conduta em crian\u00e7as da cidade de Bucaramanga, Col\u00f4mbiaSalamanca, Luisa MatildeNaranjo, Mar\u00eda MercedesD\u00edaz Plata, Lyda MaritzaSalinas Velasco, Rosana IvethMotor skills disordersconduct disorderchilddiagnosiscomorbidity.comorbidityTrastornos de la destreza motoratrastorno del comportamientoni\u00f1osdiagn\u00f3sticocomorbilidad.Comorbilidad.Transtornos da destreza motoratranstorno do comportamentocrian\u00e7asdiagn\u00f3sticocomorbilidade.comorbilidade.Introduction: Developmental Coordination Disorder (DCD) in childhood is a major public health issue due to its consequences for child development from the motor, cognitive, psychosocial and emotional perspectives, and its comorbidities are common with other developmental disorders in children as well. This study characterizes the association of DCD features with behavior problems in children from Bucaramanga city, Colombia. Materials and methods: This cross-sectional study was conducted in a random sample of 140 children aged 6 to 12 years old that belonged to educational institutions. A structured interview and questionnaires were applied in order to determine the presence of DCD features and behavior problems. A univariate descriptive analysis led to a socio-demographic characterization and a Spearman\u2019s rank correlation coefficient. Results: Results showed a prevalence of 3.6% of DCD features in the population, and a negative association of Rho = -0.263 with p value = 0.002 among DCD features and behavior problems reported by parents. Discussion: The prevalence of DCD features in Bucaramanga was lower concerning the prevalence reported internationally. The association among dcd features and behavior problems in this city is low but statistically significant.Introducci\u00f3n: el trastorno del desarrollo de la coordinaci\u00f3n tdc en la infancia es una problem\u00e1tica importante desde la salud p\u00fablica, ya que tiene repercusiones para el desarrollo infantil desde las dimensiones motora, cognitiva, psicosocial y emocional y, al mismo tiempo, son frecuentes sus comorbilidades con otros trastornos del desarrollo infantil. El presente estudio analiza la asociaci\u00f3n de caracter\u00edsticas de tdc con los problemas de conducta en ni\u00f1os de la ciudad de Bucaramanga, Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Estudio transversal, descriptivo y de asociaci\u00f3n, en una muestra de 140 ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os de edad, aleatorizados en instituciones educativas. Se realiz\u00f3 entrevista estructurada y aplicaci\u00f3n de cuestionarios para determinar la presencia de caracter\u00edsticas de tdc y de problemas de conducta. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis descriptivo univariado para la caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y pruebas de asociaci\u00f3n con coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman. Resultados: se encontr\u00f3 una prevalencia del 3,6 % de caracter\u00edsticas de tdc en la poblaci\u00f3n estudiada, y una asociaci\u00f3n de Rho = -0,263 con p valor = 0,002 entre caracter\u00edsticas de tdc y problemas de conducta referidos por los padres. Discusi\u00f3n: la prevalencia de caracter\u00edsticas de tdc para Bucaramanga fue menor en relaci\u00f3n con la mayor\u00eda que se reporta a nivel internacional. La asociaci\u00f3n entre caracter\u00edsticas de tdc y problemas de conducta en esta ciudad es baja pero estad\u00edsticamente significativa.Introdu\u00e7\u00e3o: o transtorno do Desenvolvimento da Coordena\u00e7\u00e3o tdc na inf\u00e2ncia \u00e9 uma problem\u00e1tica importante desde a sa\u00fade p\u00fablica, j\u00e1 que tem repercuss\u00f5es para o desenvolvimento infantil desde as dimens\u00f5es motoras, cognitiva, psicossocial e emocional, e ao mesmo tempo s\u00e3o frequentes suas comorbilidades com outros transtornos do desenvolvimento infantil. O presente estudo analisa a associa\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas de tdc com os problemas de conduta em crian\u00e7as da cidade de Bucaramanga, Col\u00f4mbia. Materiais e m\u00e9todos: estudo transversal, descritivo e de associa\u00e7\u00e3o em uma amostra de 140 crian\u00e7as de 6 a 12 anos, aleatorizados em institui\u00e7\u00f5es educativas. Se realizou entrevista estruturada e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios para determinar a presen\u00e7a de caracter\u00edsticas de tdc e de problemas de conduta. Realizou-se an\u00e1lise descritiva univariada para a caracteriza\u00e7\u00e3osociodemogr\u00e1fica e provas de associa\u00e7\u00e3o com coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Spearman. Resultados: se encontrou uma preval\u00eancia do 3,6% de caracter\u00edsticas de tdc na popula\u00e7\u00e3o estudada, e uma associa\u00e7\u00e3o negativa de Rho = -0,263 com p valor = 0,002 entre caracter\u00edsticas de tdc e problemas de conduta referidos pelos pais. Discuss\u00e3o: a preval\u00eancia de caracter\u00edsticas de tdc para Bucaramanga foi menor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maioria que se reporta ao n\u00edvel internacional. A associa\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas de tdc e problemas de conduta nesta cidade \u00e9 baixa, mas estatisticamente significativa.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514310.12804/revsalud14.03.2016.04spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5143/3504https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5143/5362https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5143/5363https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5143/5364Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51452021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverEffectiveness Physiological Vocal Warm for SingersEfectividad del calentamiento vocal fisiol\u00f3gico para cantantesEfetividade do aquecimento vocal fisiol\u00f3gico para cantoresCalvache Mora, Carlos Albertovoicespeech therapyvocal warmphonationelectroglottographacoustic analyzes.phonation.vozfonoaudiolog\u00edacalentamiento vocalfonaci\u00f3nelectroglotograf\u00edaan\u00e1lisis ac\u00fastico.fonoaudiolog\u00eda.Vozfonoaudiologiaaquecimento vocalfona\u00e7\u00e3oeletroglotografiaan\u00e1lise ac\u00fastica.fonoaudiologia.Introduction: To determine changes in the degree of adduction of the vocal folds and resonanciales features in singers, after the implementation of a sequence of physiological vocal warm. Materials and Methods: acoustic analyzes measurements and electroglottography were applied to 11 singers, making four phonatory tasks before and after implementation of a sequence of three exercises Vocal Tract Semioclued (hand over mouth, straw phonation and Y-Buzz), each with three phonatory tasks (phonation with comfortable tone and intensity, pitch bend with glissandos of third and fifth note of major scales, variation of vocal intensity with Messa di Voci strategy). Experimental study, with descriptive analysis and application of non-parametric Wilcoxon test cepstrum. Results: Positive changes to short and medium term in measures applied. All subjects increased the feeling of resonant voice, showed improvement in vocal quality singing voice with minimal impact stress of the vocal folds and greater projection, aspects reflected in the positive correlations between contact quotient, disturbance measures, ltas and cepstrum. Discussion: the physiological vocal warm is a tool that helps to improve and protect the working instrument of singers, acoustic energy in the vocal tract improved after the sequence of physiological vocal warm, observing an immediate and long-term effect.Introducci\u00f3n: determinar cambios en el grado de aducci\u00f3n de los pliegues vocales y caracter\u00edsticas resonanciales en cantantes, posterior a la implementaci\u00f3n de una secuencia de calentamiento vocal fisiol\u00f3gico. Materiales y m\u00e9todos: se aplicaron medidas de an\u00e1lisis ac\u00fastico y electroglotograf\u00eda a 11 cantantes, al realizar cuatro tareas fonatorias antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de una secuencia de tres ejercicios de tracto vocal semiocluido (mano sobre boca, fonaci\u00f3n en tubos de resonancia y Y-Buzz, cada uno con tres tareas fonatorias (fonaci\u00f3n en tono e intensidad c\u00f3modas, variaci\u00f3n de tono con glissandos de tercera y quinta nota de escalas mayores, variaci\u00f3n de la intensidad vocal con estrategia de Messa di Voci). Estudio experimental, con an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo y aplicaci\u00f3n de la prueba no param\u00e9trica Wilcoxon para el caso del cepstrum. Resultados: cambios positivos a corto y mediano plazo en todas las medidas aplicadas. Todos los sujetos aumentaron la sensaci\u00f3n de voz resonante, presentaron mejor\u00eda en la calidad vocal cantada, voz con m\u00ednimo estr\u00e9s de impacto de los pliegues vocales y mayor proyecci\u00f3n, aspectos reflejados en las correlaciones positivas entre cociente de contacto, medidas de perturbaci\u00f3n, ltas y cepstrum. Discusi\u00f3n: el calentamiento vocal fisiol\u00f3gico es una herramienta que contribuye a mejorar y cuidar el instrumento de trabajo de cantantes, la energ\u00eda ac\u00fastica en el tracto vocal mejora luego de la secuencia de calentamiento vocal fisiol\u00f3gico, as\u00ed se puede observar un efecto inmediato y cada vez mayor a largo plazo.Introdu\u00e7\u00e3o: determinar mudan\u00e7as no grau de adu\u00e7\u00e3o dos vincos vocais e caracter\u00edsticas de resson\u00e2ncias em cantores, posterior \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de aquecimento vocal fisiol\u00f3gico. Materiais e m\u00e9todos: se aplicaram medidas de an\u00e1lise ac\u00fastico e eletroglotografia a 11 cantores, realizando quatro tarefas fonat\u00f3rias antes e depois da implementa\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de tr\u00eas exerc\u00edcios de Trato Vocal Semioclu\u00eddo (m\u00e3o sobre boca, fona\u00e7\u00e3o em tubos de resson\u00e2ncia e \u201cY-Buzz\u201d), cada um com tr\u00eas tarefas fonat\u00f3rias (fona\u00e7\u00e3o em tom e intensidade c\u00f3modas, varia\u00e7\u00e3o de tom com glissandos de terceira e quinta nota de escalas maiores, varia\u00e7\u00e3o da intensidade vocal com estrat\u00e9gia de Messa di Voci). Estudo experimental, com an\u00e1lise estat\u00edstico descritivo, e aplica\u00e7\u00e3o da prova n\u00e3o param\u00e9trica Wilcoxon para o caso do Cepstrum. Resultados: mudan\u00e7as positivas a curto ou mediano prazo em todas as medidas aplicadas. Todos os sujeitos aumentaram a ensa\u00e7\u00e3o de voz ressonante, apresentaram melhoria na qualidade vocal cantada, voz com m\u00ednimostress de impacto dos vincos vocais e maior proje\u00e7\u00e3o, aspetos refletidos nas correla\u00e7\u00f5es positivas entre Cociente de Contato, Medidas de perturba\u00e7\u00e3o, ltas e Cepstrum. Discuss\u00e3o: o aquecimento vocal fisiol\u00f3gico \u00e9 uma ferramenta que contribui a melhorar e cuidar o instrumento de trabalho de cantantes, a energia ac\u00fastica no trato vocal melhora depois da sequ\u00eancia de aquecimento vocal fisiol\u00f3gico, observando um efeito imediato e cada vez maior a longo prazo.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514510.12804/revsalud14.03.2016.05spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5145/3505https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5145/5365https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5145/5366https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5145/5367Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51462021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverHand Grip Strength Analysis Due to Glove Use in Cleaning and Cafeteria ActivitiesAn\u00e1lisis de la disminuci\u00f3n de fuerza de agarre en la mano por uso de guantes en actividades de aseo y cafeter\u00edaAn\u00e1lise da diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de preens\u00e3o na m\u00e3o por uso de luvas em atividades de asseio e cafetariaZea, Christian RicardoCaro, Martha PatriciaQuintana, Leonardo AugustoCaretakercleaning activitiesskeletons-muscle disordersoffices cleaninggrip strengthgloves.Ergonomics.actividades de limpiezadesordenes m\u00fasculo esquel\u00e9ticoslimpieza de oficinasfuerza de agarreguantes.Ergonom\u00eda.Atividades de limpezaDesordens musculosquel\u00e9ticosLimpeza de escrit\u00f3riosFor\u00e7a de preens\u00e3oLuvas.Ergonomia.Introduction: The literature reports studies related to grip strength decrease due to gloves in risk activities such as aviation or electricity maintenance. However, this factor has not been studied in cleaning tasks where the use of gloves is needed. Therefore, the need arises for measuring the strength which may be lost by the use of gloves and its implications in the performance of duties in different positions, in a population characterized by their vulnerability and muskulosqueletal injuries. Materials and methods: A 2x3 experimental design was made with two independent variables: the position into three different levels (neutral position, leaning on elbow and keeping forearm extended) and the use / not use of gloves so that the dependent variable was the grip strength. The experiment was made among 11 women who belonged to the cleaning and cafeteria area in a services company. Results: The glove factor exerts meaningful effect over grip strength with a significance level of 0.000. In addition, the decrease of the grip strength fluctuates from 18 % to 54 % according to the position of the measuring. Discussion: the relation between the strength developed the nature of the task and the use of gloves produces suggestions to future researches such as, materials, strength detail measuring, and design of tools between others.Introducci\u00f3n: existen en la literatura estudios relacionados con la disminuci\u00f3n de fuerza por el uso de guantes en actividades de riesgo, como aviaci\u00f3n o mantenimiento el\u00e9ctrico. Sin embargo, no ha sido estudiado este factor en tareas de aseo y cafeter\u00eda, donde el uso de guantes es necesario. Se pretende entonces responder a la pregunta, si existe efecto en la fuerza de agarre por el uso de guantes y postura en esta poblaci\u00f3n que se caracteriza por su vulnerabilidad e incidencia en lesiones musculo esquel\u00e9ticas. Materiales y m\u00e9todos: dise\u00f1o experimental 2 x 3 con dos variables independientes: la postura en tres niveles diferentes (postura neutral, codo inclinado 90\u00b0 y antebrazo extendido) y el uso o no de guantes, as\u00ed la variable dependiente es la fuerza de agarre. El experimento se desarroll\u00f3 con 11 mujeres pertenecientes al \u00e1rea de aseo y cafeter\u00eda de una empresa de servicios. Resultados: el factor guante ejerce un efecto significativo sobre la fuerza de agarre con un nivel de significancia de 0,000. La disminuci\u00f3n de fuerza de agarre oscila entre 18 % y 54 %, seg\u00fan la postura de medici\u00f3n de la fuerza. Discusi\u00f3n: la relaci\u00f3n de la fuerza desarrollada con la naturaleza de la tarea y el uso de guantes genera recomendaciones para futuras investigaciones, como materiales, detalles en la fuerza y dise\u00f1o de artefactos entre otros.Introdu\u00e7\u00e3o: existem na literatura estudos relacionados com a diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a pelo uso de luva em atividades de risco, como avia\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. No entanto, n\u00e3o tem sido estudado este fator em tarefas de asseio e cafetaria onde o uso de luvas \u00e9 necess\u00e1rio. Pretende-se ent\u00e3o responder \u00e0 pergunta, se existe efeito na for\u00e7a de preens\u00e3o pelo uso de luva e postura nesta popula\u00e7\u00e3o que se caracteriza pela sua vulnerabilidade e incid\u00eancia em les\u00f5es musculoesquel\u00e9ticas. Materiais e m\u00e9todos: Desenho experimental 2x3 com duas vari\u00e1veis independentes: a postura em tr\u00eas n\u00edveis diferentes (postura neutral, cotovelo inclinado 90\u00b0 e antebra\u00e7o estendido) e o uso ou n\u00e3o de luva, assim a vari\u00e1vel dependente \u00e9 a for\u00e7a de preens\u00e3o. O experimento se desenvolveu com 11 mulheres pertencentes \u00e0 \u00e1rea de asseio e cafetaria de uma empresa de servi\u00e7os. Resultados: o fator luva exerce efeito significativo sobre a for\u00e7a de preens\u00e3o com um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 0.000. A diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de preens\u00e3o oscila entre 18 % e 54 % segundo a postura de medi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a. Discuss\u00e3o: A rela\u00e7\u00e3o da for\u00e7a desenvolvida com a natureza da tarefa e o uso de luva gera recomenda\u00e7\u00f5es para futuras pesquisas, como materiais, detalhes na for\u00e7a e desenho de artefatos entre outros.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514610.12804/revsalud14.03.2016.06spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5146/3512https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5146/5368https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5146/5369https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5146/5370Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51482021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverPhysical Function of Preschoolers of Four Years Old with Urban and Rural ResidenceFunci\u00f3n f\u00edsica de ni\u00f1os/as de cuatro a\u00f1os con residencia urbana y ruralFun\u00e7\u00e3o f\u00edsica de crian\u00e7as de quatro anos com resid\u00eancia urbana e ruralSalort Calfull\u00e1n, DaniellaUrrutia Mart\u00ednez, GabrielaLavados Romo, PamelaMart\u00ednez Huenchull\u00e1n, SergioPhysical fitnesschildpreschoolrural populationurban population.Kinesiology.capacidad f\u00edsicani\u00f1ospreescolarespoblaci\u00f3n ruralpoblaci\u00f3n urbana.Kinesiolog\u00eda.Capacidade f\u00edsicacrian\u00e7aspr\u00e9-escolarespopula\u00e7\u00e3o ruralpopula\u00e7\u00e3o urbana.Cinesiologia.Introduction: The residence place may have influence over the expression of the physical fitness components during preschool age. The objective of this study was to determine the physical function components among four years old preschoolers of urban and rural residence. Materials and methods: A comparative-descriptive cross-sectional study that assessed fifty children of four years old, of which 27 had rural residence and 23 urban. Place of residence (urban or rural), muscular performance of lower and upper limbs, balance, stability and flexibility were considered. To measure these characteristics, physical performance tests such as standing long jump, grip strength, balance walking on a straight line (balance beam), unipodal support with eyes open and closed, and sitting in V were used respectively; furthermore, the level of physical activity was measured. Results: The boys and girls of rural residence had higher levels of physical activity (<0,001) and upper extremities muscle performance compared with their urban peers (p = 0,012). The other physical function components did not show statistical differences. Discussion: In this group of study, the residence place would have influence on the physical function of four years old preschoolers.Introducci\u00f3n: el lugar de residencia puede influir en la expresi\u00f3n de los componentes de la funci\u00f3n f\u00edsica durante la edad preescolar. El objetivo de este estudio fue determinar la relaci\u00f3n en el rendimiento de los componentes de la funci\u00f3n f\u00edsica entre ni\u00f1os/as de cuatro a\u00f1os de residencia urbana y rural. Materiales y m\u00e9todos: estudio comparativo-descriptivo que evalu\u00f3 a 50 ni\u00f1os/as de 4 a\u00f1os de edad (27 de residencia rural y 23 urbanos). Las variables fueron: lugar de residencia (urbano o rural), rendimiento muscular de extremidades inferiores y superiores, balance, estabilidad y flexibilidad. Para medir estas caracter\u00edsticas se aplicaron las pruebas de salto horizontal, fuerza prensil, equilibrio caminando sobre una l\u00ednea recta, apoyo unipodal con ojos abiertos y cerrados, y alcanzar sentado en V, respectivamente; adem\u00e1s de valorar el nivel de actividad f\u00edsica. Resultados: los ni\u00f1os y ni\u00f1as de residencia rural tuvieron niveles de actividad f\u00edsica (<0,001) y rendimientos musculares de extremidades superiores (p = 0,012) significativamente mayores que sus pares urbanos. Los otros componentes de la funci\u00f3n f\u00edsica no mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas. Discusi\u00f3n: en este grupo de estudio, el lugar de residencia rural s\u00ed tendr\u00eda influencias significativas sobre la funci\u00f3n f\u00edsica de ni\u00f1os/as de 4 a\u00f1os.Introdu\u00e7\u00e3o: o lugar de resid\u00eancia pode influir na express\u00e3o dos componentes da fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica durante a idade pr\u00e9-escolar. O objetivo deste estudo foi determinar a rela\u00e7\u00e3o no rendimento dos componentes da fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre crian\u00e7as de quatro anos de resid\u00eancia urbana e rural. Materiais e m\u00e9todos: estudo comparativo-descritivo que avaliou a 50 crian\u00e7as de 4 anos de idade, 27 de resid\u00eancia rural e 23 urbanos. As vari\u00e1veis foram: lugar de resid\u00eancia (urbano ou rural), rendimento muscular de extremidades inferiores e superiores, balan\u00e7o, estabilidade e flexibilidade. Para medir estas caracter\u00edsticas aplicaram-se as provas de salto horizontal, for\u00e7a pre\u00eansil, equil\u00edbrio caminhando sobre uma linha reta, apoio unipodal com olhos abertos e fechados, e alcan\u00e7ar sentado em V respetivamente, al\u00e9m de validar o n\u00edvel de atividade f\u00edsica. Resultados: as crian\u00e7as de resid\u00eancia rural tiveram n\u00edveis de atividade f\u00edsica (<0,001) e rendimentos musculares de extremidades superiores (p = 0,012) significativamente maiores que seus pares urbanos. Os outros componentes da fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica n\u00e3o mostraram diferen\u00e7as estatisticamente significativas. Discuss\u00e3o: neste grupo de estudo, o lugar de resid\u00eancia rural sim teria influ\u00eancias significativas sobre a fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica de crian\u00e7as de 4 anos.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514810.12804/revsalud14.03.2016.07spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5148/3513https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5148/5371https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5148/5372https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5148/5373Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51492021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverHip Fractures: Postsurgical Satisfaction a Year After in Older Adults Treated at M\u00e9deri-Hospital Universitario Mayor, Bogot\u00e1, D.C.Fracturas de cadera: satisfacci\u00f3n posquir\u00fargica al a\u00f1o en adultos mayores atendidos en M\u00e9deri-Hospital Universitario Mayor, Bogot\u00e1, D.C.Fraturas de quadril: Satisfa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-cir\u00fargica no ano seguinte em idosos atendidos em M\u00e9deri-Hospital Universit\u00e1rio Mayor, Bogot\u00e1, D.C.Gonz\u00e1lez, Iv\u00e1n Dar\u00edoBecerra, Mar\u00eda ClaudiaGonz\u00e1lez, JulianaCampos, Andrea TatianaBarbosa Santib\u00e1\u00f1ez, JorgeAlvarado S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Ricardofracturas de caderaadulto mayorsatisfacci\u00f3n posquir\u00fargicacapacidad funcionalrehabilitaci\u00f3n.Rehabilitaci\u00f3n.Hip FracturesElderlySatisfaction AssessmentFunctional RecoveryRehabilitation.Rehabilitation.Fraturas de quadrilidososatisfa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-cir\u00fargicacapacidade funcionalreabilita\u00e7\u00e3o.Reabilita\u00e7\u00e3o.Introduction: World aging increases the incidence of hip fracture in adults over sixty years of age, pathology of economic and social burden being a challenge for public health. This study seeks to assess patient degree of satisfaction with health care services and assess outcomes. Materials and methods: Exploratory, observational, descriptive cross-sectional study, with a telephone survey in patients 65 years or older, one year after hip fracture surgical intervention in M\u00e9deri-Hospital Universitario Mayor, Bogot\u00e1. Results: Of 287 patients 116 met the inclusion-exclusion criteria and accepted to participate. Age ranges between 65 and 99 years with a mean of 81,3 \u00b1 8,17. Women and men represent respectively 76 % and 24 % of the sample. Mortality a year after is 28 %, gender: 23 % women and 43 % men. 29,3 % of the patients reentered the hospital, 50 % recovered their previous functional capacity. 81 % express as good the inpatient care by orthopedic service. 64 % does not grade inpatient care by rehabilitation services because it was not given. 70 % are satisfied with the outpatient services of orthopedic and rehabilitation. Conclusions: This study represents a novel and unique approach as it gives voice to the patient allowing assessment of the health services. Suggests the degree of pain as a tracer of quality of life and brings upon compulsory attention to implement health services improvement programs for hip fractures in the elderly.Introducci\u00f3n: el envejecimiento poblacional mundial ha aumentado la incidencia de fracturas de cadera, este cambio genera un alto impacto econ\u00f3mico, social y constituye un reto para la salud p\u00fablica. Este estudio busca evaluar la satisfacci\u00f3n con el manejo posquir\u00fargico en adultos mayores con fracturas de cadera al a\u00f1o de la intervenci\u00f3n y conocer los desenlaces en este tiempo. Materiales y m\u00e9todos: estudio exploratorio, observacional, descriptivo de corte transversal, mediante encuesta telef\u00f3nica en adultos de 65 o m\u00e1s a\u00f1os, un a\u00f1o despu\u00e9s de intervenci\u00f3n quir\u00fargica por fracturas de cadera en M\u00e9deri - Hospital Universitario Mayor, de Bogot\u00e1. Se describen variables evaluativas de satisfacci\u00f3n y atenci\u00f3n en salud, as\u00ed como otras relacionadas. Resultados: de 287 pacientes, 116 cumplen los criterios de inclusi\u00f3n y aceptan participar. El rango de edad oscila entre 65 y 99 a\u00f1os, media de 81,3 \u00b1 8,17. Las mujeres y los hombres representan, respectivamente, 76 % y 24 % de la muestra. Mortalidad anual 28 %, por g\u00e9nero: 23 % mujeres y 43 % hombres. 29,3 % presenta reingresos hospitalarios, 50 % recupera su habilidad para la marcha. 81 % considera buena la atenci\u00f3n intrahospitalaria por ortopedia. 64 % no califica el servicio intrahospitalario por fisioterapia ya que no lo recibe. 70 % expresa satisfacci\u00f3n con los servicios ambulatorios de ortopedia y rehabilitaci\u00f3n. Conclusiones: estudio novedoso y \u00fanico que da voz como sujeto activo al paciente para evaluar el sistema de salud, sugiere el grado de dolor como elemento trazador de calidad de vida y obliga a implementar programas y servicios para adultos mayores con fracturas de cadera.Introdu\u00e7\u00e3o: o envelhecimento populacional mundial tem aumentado a incid\u00eancia de fraturas de quadril, mudan\u00e7as que gera um alto impacto econ\u00f3mico, social e constitui um desafio para a sa\u00fade p\u00fablica. O estudo busca avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o com o manejo p\u00f3s-cir\u00fargico em idosos com fraturas de quadril no ano posterior \u00e0 interven\u00e7\u00e3o e conhecer os desenlaces neste tempo. Materiais e m\u00e9todos: estudo explorat\u00f3rio, observacional, descritivo, de corte transversal, mediante question\u00e1rio por telefone em adultos de 65 ou mais anos, um ano ap\u00f3s da interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica por fraturas de quadril em M\u00e9deri \u2013 Hospital Universit\u00e1rio Mayor, de Bogot\u00e1 D.C. Descrevem-se vari\u00e1veis avaliativas de satisfa\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, assim como outras relacionadas. Resultados: de 287 pacientes, 116 cumprem os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e aceitam participar. O rango de idade oscila entre 65 e 99 anos, m\u00e9dia de 81,3 \u00b1 8,17. As mulheres e os homens representam respetivamente 76% e 24% da amostra. Mortalidade anual 28%, por g\u00eanero: 23% mulheres e 3% homens. 29,3% apresenta reingressos hospital\u00e1rios, 50% recupera a sua habilidade para a marcha. 81% considera boa a aten\u00e7\u00e3o intra-hospitalar por ortopedia. 64% n\u00e3o qualifica o servi\u00e7o intra-hospitalar por fisioterapia j\u00e1 que n\u00e3o o recebe. 70% expressa satisfa\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os ambulat\u00f3rios de ortopedia e reabilita\u00e7\u00e3o. Conclus\u00f5es: estudo novo e \u00fanico que d\u00e1 voz como sujeito ativo ao paciente para avaliar o sistema de sa\u00fade, sugere o grau de dor como elemento tra\u00e7ador de qualidade de vida e obriga a implementar programas e servi\u00e7os para idosos com fraturas de quadril.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/514910.12804/revsalud14.03.2016.08spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5149/3514https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5149/5374https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5149/5375https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5149/5376Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Saludoai:revistasUR:article/51502021-11-04T16:01:26Zrevsalud:Art+de+invest+cientdriverInduced Aphasia Therapy Restriction: Design Single Subject in Conduction AphasiaTerapia de restricci\u00f3n inducida en afasia: dise\u00f1o de sujeto \u00fanico en afasia de conducci\u00f3nTerapia de restri\u00e7\u00e3o induzida em afasia: desenho de sujeito \u00fanico em afasia de condu\u00e7\u00e3oHern\u00e1ndez-Jaramillo, JanethGalindo Rojas, Ednarehabilitaci\u00f3nplasticidadafasiaterapia de restricci\u00f3n inducidalenguaje.Terapia de restricci\u00f3n inducidaLenguaje.Rehabilitationplasticityaphasiaconstraint-induced therapylanguage.Constraint-induced therapylanguage.Reabilita\u00e7\u00e3oplasticidadeafasiaterapia de restri\u00e7\u00e3o induzidalinguagem.terapia de restri\u00e7\u00e3o induzidalinguagem.Introduction: Constraint-induced therapy in aphasia (cita) is a therapeutic method for functional recovery of expressive language in aphasia patients, whose effect has been found from experimental studies in countries as Germany and United States of America for more than one decade and it has been established in the practice of the speech- language therapist in Colombia. Objective: This research consists on a case study of conduction aphasia which estimates the effect of a protocol constraint-induced therapy on language performance. Materials and methods: The patient is a female 49 years with superior education level that has conduction aphasia results of stroke with two years of evolution; she received cita with an intensity of two hours per day, five days week, for four weeks. As part of the protocol of CITA, 40 different verbal stimuli were presented in five sessions (Set 1 and Set 2: verbs and nouns, Set 3: expressions and Set 4: antonyms) conforming 160 stimuli to strategies of stimulation and facilitation of oral language but using restriction of nonverbal forms of communication. Measurements were taken before and after the cita using standardized tests. Results: The pre and pos comparative performance tests indicatean improvement in multiple domains of expressive language such as: verbal fluency relatedto sentence length, grammatical melodic line and form, production of more complex syntactic structures, better employment of connectors, nouns, adjectives and verbs into the oral productions; and decreased neologisms, anomies, hesitations and interjections. The hypothesis is cita induces positive changes in the verbal performance of aphasia patients; however, it requires a sustained exposure over time to induce generalization of learning.Introducci\u00f3n: la terapia de restricci\u00f3n inducida en afasia (tria) es un m\u00e9todo terap\u00e9utico para la recuperaci\u00f3n funcional del lenguaje expresivo en pacientes con afasia, cuyo efecto ha sido comprobado a partir de estudios de corte experimental desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada en pa\u00edses como Estados Unidos y Alemania y, m\u00e1s recientemente, se ha instaurado en la pr\u00e1ctica profesional del fonoaudi\u00f3logo en Colombia. Objetivo: el presente art\u00edculo muestra un dise\u00f1o de sujeto \u00fanico en afasia de conducci\u00f3n, en el cual se estima el efecto de un protocolo de terapia de restricci\u00f3n inducida del lenguaje. Materiales y m\u00e9todos: se trata de una paciente de g\u00e9nero femenino de 49 a\u00f1os de edad, con nivel de educaci\u00f3n superior y con afasia de conducci\u00f3n, resultado de un accidente cerebro vascular de 2 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, quien recibi\u00f3 tria, con una intensidad de 2 horas diarias, cinco d\u00edas a la semana, durante 4 semanas. Como parte del protocolo de tria, fueron presentados 40 est\u00edmulos verbales diferentes cada cinco sesiones (grupo de est\u00edmulos 1 y 2: verbos y sustantivos, grupo 3: expresiones frecuentes y grupo 4: ant\u00f3nimos) para un total de 160 est\u00edmulos, con estrategias de estimulaci\u00f3n y facilitaci\u00f3n del lenguaje oral, pero con restricci\u00f3n de las formas no verbales de la comunicaci\u00f3n. Se tomaron mediciones antes y despu\u00e9s de la tria, mediante el uso de pruebas estandarizadas. Resultados: el rendimiento comparativo pre- y pos- de las pruebas indican una mejor\u00eda en varios dominios del lenguaje expresivo, tales como la fluidez verbal, la longitud de frase, la l\u00ednea mel\u00f3dica, la forma gramatical, la producci\u00f3n de estructuras sint\u00e1cticas de mayor complejidad, el incremento en el uso de conectores, sustantivos, adjetivos y verbos y la disminuci\u00f3n de neologismos, parafasias, dubitaciones y muletillas. La hip\u00f3tesis inicial plantea que la tria induce cambios en el desempe\u00f1o verbal de los pacientes; sin embargo, se requiere de una exposici\u00f3n sostenida en el tiempo para inducir generalizaci\u00f3n de los aprendizajes.Introdu\u00e7\u00e3o: a terapia de restri\u00e7\u00e3o induzida em afasia (tria) \u00e9 um m\u00e9todo terap\u00eautico para a recupera\u00e7\u00e3o funcional da linguagem expressiva em pacientes com afasia, cujo efeito tem sido comprovado a partir de estudos de corte experimental desde h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada em pa\u00edses como os Estados Unidos e a Alemanha e, mais recentemente, se tem instaurado na pr\u00e1tica profissional do fonoaudi\u00f3logo na Col\u00f4mbia. O presente artigo mostra um desenho de sujeito \u00fanico em afasia de condu\u00e7\u00e3o, no qual se estima o efeito de um protocolo de terapia de restri\u00e7\u00e3o induzida da linguagem. Materiais e m\u00e9todos: trata-se de uma paciente de g\u00eanero feminino de 49 anos, com n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o superior e com afasia de condu\u00e7\u00e3o resultado de um acidente cerebrovascular de dois anos de evolu\u00e7\u00e3o, quem recebeu tria com uma intensidade de duas horas di\u00e1rias, cinco dias \u00e0 semana, durante quatro semanas. Como parte do protocolo de tria foram apresentados 40 est\u00edmulos verbais diferentes cada cinco sess\u00f5es (grupo de est\u00edmulos 1 e 2: verbos e substantivos, grupo 3: express\u00f5es frequentes e grupo 4: ant\u00f3nimos) para um total de 160 est\u00edmulos, com estrat\u00e9gias de estimula\u00e7\u00e3o e facilita\u00e7\u00e3o da linguagem oral, mas com restri\u00e7\u00e3o das formas n\u00e3o verbais da comunica\u00e7\u00e3o. Tomaram-se medi\u00e7\u00f5es antes e depois da tria, mediante o uso de provas estandardizadas. Resultados: o rendimento comparativo pr\u00e9- e p\u00f3s- das provas indicam uma melhoria em v\u00e1rios dom\u00ednios da linguagem expressivo, tais como: a fluidez verbal, a longitude de frase, a linha mel\u00f3dica, a forma gramatical, a produ\u00e7\u00e3o de estruturas sint\u00e1ticas de maior complexidade, o incremento no uso de conetores, substantivos, adjetivos e verbos, e a diminui\u00e7\u00e3o de neologismos, parafasias, dubita\u00e7\u00f5es e batologias. A hip\u00f3tese inicial apresenta que a tria induz mudan\u00e7as no desempenho verbal dos pacientes; no entanto, requer-se de uma exposi\u00e7\u00e3o sustentada no tempo para induzir generaliza\u00e7\u00e3o das aprendizagens.Universidad del Rosario2016-09-09info:eu-repo/semantics/articleinfo:eu-repo/semantics/publishedVersionapplication/pdfhttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/515010.12804/revsalud14.03.2016.09spahttps://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5150/3506https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5150/5377https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5150/5378https://revistas.urosario.edu.co/index.php/revsalud/article/view/5150/5379Derechos de autor 2016 Revista Ciencias de la Salud", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": []}