{"title": "\u201cLlegar\u00e1 el d\u00eda en que la regi\u00f3n dejar\u00e1 su doble discurso sobre Cuba\u201d", "author": null, "url": "https://www.lacapital.com.ar/el-mundo/llegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html", "hostname": "lacapital.com.ar", "description": "El consejero pol\u00edtico de EEUU en Argentina destaca la mejor\u00eda del v\u00ednculo bilateral. Este es uno de los puntos desarrollados en una larga entrevista por Alexander Featherstone, consejero pol\u00edtico de la embajada de EEUU en Buenos Aires.", "sitename": "La Capital", "date": "2009-06-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La relaci\u00f3n bilateral es buena y fluida y la llegada de Barack Obama a la Casa\nBlanca tonific\u00f3 ese v\u00ednculo, como ocurri\u00f3 en general con el resto del mundo. Este es uno de los\npuntos desarrollados en una larga entrevista por Alexander Featherstone, consejero pol\u00edtico de la\nembajada de EEUU en Buenos Aires. El diplom\u00e1tico admiti\u00f3, luego de hacer una comparaci\u00f3n con la\nnueva etapa abierta por Obama con el mundo isl\u00e1mico, que con Am\u00e9rica latina y a prop\u00f3sito de Cuba\nalg\u00fan d\u00eda llegar\u00e1 la hora de hacer un llamado a terminar con los dobles discursos.\n\u2014\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 hoy la relaci\u00f3n bilateral, a seis meses de la llegada de\nObama?\n\u2014Son unas relaciones fuertes y productivas. Hemos tenido muy buena\ncooperaci\u00f3n del gobierno, especialmente en temas donde tenemos intereses comunes. Estoy pensando en\nla lucha contra el terrorismo. Argentina, como v\u00edctima por dos veces de atentados terroristas, nos\nentiende y nos quiere ayudar. Tambi\u00e9n hay un buen trabajo en narcotr\u00e1fico y trata de personas. El\nembajador Earl Wayne (dej\u00f3 la embajada el mes pasado) fue muy consciente, al llegar en 2006, de los\nniveles muy altos de antiamericanismo que daban los sondeos. Transparent\u00f3 su gesti\u00f3n y todo lo que\nbusca hacer EEUU en Argentina. Tambi\u00e9n centr\u00f3 su enfoque en la gente joven y consigui\u00f3 aumentar las\nbecas para estudio del ingl\u00e9s. Las encuestas muestran que hay relaci\u00f3n directa entre el nivel de\nconocimiento del ingl\u00e9s y el sentimiento proamericano.\n\u2014Ahora, m\u00e1s all\u00e1 del terrorismo e Ir\u00e1n, la relaci\u00f3n con Argentina sufri\u00f3\nmucho en estos a\u00f1os. \u00bfC\u00f3mo cambi\u00f3 esto con la llegada de Obama?\n\u2014El a\u00f1o pasado Tom Shannon tuvo muchas y buenas reuniones con la\npresidenta y con el canciller Taiana. De all\u00ed sali\u00f3 el compromiso de renovar el proceso de\nconsultas y se firmaron varios acuerdos sobre nanotecnolog\u00eda, parques naturales y energ\u00eda\nalternativa. La idea es no s\u00f3lo seguir trabajando juntos en las \u00e1reas tradicionales sino buscar\nnuevas. En cuanto al efecto de la llegada del presidente Obama, en sus primeros 150 d\u00edas ha viajado\nmucho y en la regi\u00f3n asisti\u00f3 a la Cumbre de las Am\u00e9ricas, en abril pasado. Pero enfrentar la crisis\nfinanciera en EEUU ha sido su prioridad. El presidente es m\u00e1s abierto y busca dialogar en esta\nprimera etapa, escuchar. Mand\u00f3 al mundo musulm\u00e1n un mensaje de que quiere buscar el di\u00e1logo que no\nhubo estos a\u00f1os. En la regi\u00f3n ya tuvimos la Cumbre de las Am\u00e9ricas y creo que los l\u00edderes salieron\nde all\u00ed complacidos con la buena disposici\u00f3n de Obama. Luego lleg\u00f3 la asamblea de la OEA y la\ndecisi\u00f3n de autorizar el ingreso de Cuba, otro indicador de buena voluntad del presidente.\n\u2014Pero en la asamblea de la OEA ustedes llevaron un boceto mucho m\u00e1s duro\nen materia de derechos humanos y democratizaci\u00f3n de Cuba. Despu\u00e9s aceptaron el texto final\npropuesto por Brasil. Muchos lo entendieron como una derrota para EEUU. Y en Cuba, salvo peque\u00f1os\ngestos como el de Hilda Molina, todo sigue igual, con el r\u00e9gimen exigi\u00e9ndoles el fin del llamado\nbloqueo...\n\u2014Que no es un bloqueo, sino un embargo. Es una diferencia muy importante,\nun embargo no es ilegal como un bloqueo.\n\u2014De acuerdo, pero ellos quedaron como ganadores morales, que no tienen\nnada que revisar.\n\u2014Mire, es verdad que llegamos a la OEA con otro borrador. El resultado no\nera justo lo que busc\u00e1bamos. Hubo un proceso de negociaci\u00f3n, pero el resultado nos complace, porque\nlo que se decidi\u00f3 es que habr\u00e1 un proceso para evaluar las condiciones en Cuba y si cumple con los\ncriterios de la Carta Democr\u00e1tica. Mientras tanto seguimos buscando solidaridad hemisf\u00e9rica para\nexigir reformas democr\u00e1ticas y respeto de los derechos humanos en Cuba.\n\u2014Existe ante Cuba un doble est\u00e1ndard. El caso argentino es emblem\u00e1tico,\nporque un gobierno que ha destacado en derechos humanos, con Cuba cambia de registro y no ve nada\nque criticar.\n\u2014Para nosotros (piensa en el caso Molina), es b\u00e1sico que un ciudadano que\nno ha violado la ley tiene el derecho de salir de su pa\u00eds sin pedir autorizaci\u00f3n. En el discurso\nque Obama dio en El Cairo el 4 de junio, hizo un pedido al mundo isl\u00e1mico pidi\u00f3 a los l\u00edderes que\ndejen su doble discurso y empiecen a decir en p\u00fablico lo que nos dicen en privado. No s\u00e9 si llegar\u00e1\nen el futuro un discurso de Obama parecido para esta regi\u00f3n. Podemos trabajar juntos y mejor si\nabandonamos los dobles discursos.\n\u2014A Obama se lo ha criticado por su voluntarismo en pol\u00edtica exterior en\nestos seis meses. Los buenos discursos pasan y los viejos problemas _Ir\u00e1n, Cuba, etc_ siguen\nestando ah\u00ed. La realidad sigue igual.\n\u2014Es que s\u00f3lo tiene 150 d\u00edas en el gobierno. Lo que s\u00ed ha logrado es hablar\nde valores de una manera coherente. En su segundo d\u00eda de gobierno firm\u00f3 un decreto para iniciar el\ncierre de Guant\u00e1namo y prohibir la tortura. Y volvi\u00f3 a decir en El Cairo que no va a\npermitir la tortura bajo su gesti\u00f3n. Y creo que en otros \u00e1mbitos, como el cambio climatico,\nhay una nueva apertura a trabajar multilateralmente con fines que queremos todos. Cuando Obama\nhabla de valores est\u00e1 buscando identificar valores compartidos, sea en el mundo musulm\u00e1n como en\nesta regi\u00f3n, Am\u00e9rica latina, y en el resto del mundo. En el caso de Ir\u00e1n, es un liderazgo que usa\nun discurso racista y b\u00e9lico contra Israel. Nos preocupa mucho. Pero a\u00fan as\u00ed el presidente Obama\nenv\u00eda un mensaje al pueblo iran\u00ed para el a\u00f1o nuevo persa. El busca el di\u00e1logo, al mismo tiempo que\nbusca asociaciones con otros\npa\u00edses para contener las amenazas que representan estos reg\u00edmenes.\n\u2014Volviendo a la regi\u00f3n, la impresi\u00f3n de mucha gente es que en los primeros\na\u00f1os 2000, por Bush u otras razones, EEUU perdi\u00f3 posiciones e influencia. Y que pese a lo que haga\nObama, EEUU ya no recuperar\u00e1 esa posici\u00f3n, dado que el espacio que dej\u00f3 fue ocupado por otros,\nChina, Brasil, Rusia.\n\u2014Hace 200 a\u00f1os, a lo mejor las naciones ve\u00edan a las relaciones\ninternacionales como un juego de suma cero. Perro hoy, en el siglo XXI, nuestra preocupaci\u00f3n ya no\nes acumular poder al costo de otros pa\u00edses, al contrario, los vac\u00edos de poder son preocupantes.\nEEUU quiere ver a otros pa\u00edses fuertes y estables. Es la inestabilidad lo que nos preocupa. En la\nregi\u00f3n somos muy conscientes de que hace 25 a\u00f1os o poco m\u00e1s dominaban las dictaduras militares.\nAhora tienen que fortalecer sus instituciones democr\u00e1ticas, y es ese proceso que queremos apoyar.\nPromovemos los valores de reglas claras y seguridad jur\u00edidica, son valores que compartismos. Tanto\nen lo pol\u00edtico como lo econ\u00f3mico, ni el poder ni la riqueza ya no son juegos de suma cero: juntos\npodemos todos llegar a sumar mucho m\u00e1s. En esta regi\u00f3n hay desaf\u00f3os, como el narcotr\u00e1fico, en el\nque tenemos que trabajar juntos, dado que son problemas transnacionales.\n\u2014Un caso emblem\u00e1tico del proceso latinoamericano actual es Per\u00fa: el\nmovimiento indigenista le torci\u00f3 el brazo al presidente Alan Garc\u00eda. O sea, que Per\u00fa, un modelo de\ncrecimiento de mercado, no puede superar estos conflictos sociales de fondo. No parece haber muchas\nrespuestas ante estos reclamos regionales.\n\u2014Tom Shannon, todav\u00eda secretario de Estado para la regi\u00f3n, insiste desde\nhace tiempo con la necesidad de la inclusi\u00f3n social. Es fundamental.", "language": null, "image": "https://www.lacapital.com.ar/css-custom/203/images/mtg_logo-v2.png", "pagetype": "article", "links": ["https://inmuebles.lacapital.com.ar/", "https://motores.lacapital.com.ar/", "https://trabajo.lacapital.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/contenidos/profesionales.html", "https://funebres.lacapital.com.ar/funebres/publicar/", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/motonautica-el-piloto-rosarino-leo-morelli-estara-fuera-carreras-2024-n10090771.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/el-mercado-del-patio-cumple-6-anos-este-sabado-habra-una-gran-fiesta-gastronomia-y-musica-n10090770.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/imputaron-un-hombre-que-habia-sido-detenido-mientras-robaba-cables-barrio-bella-vista-n10090763.html", null, null, "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ultimo-momento.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/exclusivo-suscriptores.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/policiales.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laciudad.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laregion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/economia.html", "https://www.agroclave.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ovacion.html", "https://www.lacapital.com.ar/newell-a32681.html", "https://www.lacapital.com.ar/central-a3675.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/politica.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/zoom.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/elmundo.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/informaciongral.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/opinion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/turismo.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/elegidos-editor.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/educacion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/cultura_y_libros.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/negocios.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/edicion_impresa.html", "https://www.lacapital.com.ar/contenidos/profesionales.html", "https://motores.lacapital.com.ar/", "https://inmuebles.lacapital.com.ar/publica-tu-inmueble/packs/", "https://funebres.lacapital.com.ar/funebres/publicar/", "https://www.lacapital.com.ar/estrictamentesocial", "https://lacapital.flipbook.com.ar/construyendo/", "https://trabajo.lacapital.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/fnga.html", "https://www.lacapital.com.ar/comercio_internacional", "https://www.facebook.com/DiarioLaCapital", "https://twitter.com/lacapital", "https://www.instagram.com/diariolacapital/", "https://www.youtube.com/c/DiarioLaCapitalRos", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMN2-mwswocmzAw?ceid=AR:es-419&oc=3", null, "/", "https://www.lacapital.com.ar/contenidos/suscripciones.html", "#", "#", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/micuenta.html", "#", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ultimo-momento.html", "https://www.lacapital.com.ar/.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laciudad.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ovacion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/economia.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laregion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/policiales.html", "https://www.agroclave.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/zoom.html", "https://www.lacapital.com.ar/.html", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=411897397120688&link=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fel-mundo%2Fllegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html&name=%22Llegar%26aacute%3B+el+d%26iacute%3Ba+en+que+la+regi%26oacute%3Bn+dejar%26aacute%3B+su+doble+discurso+sobre+Cuba%22&caption=&description=El+consejero+pol%26iacute%3Btico+de+EEUU+en+Argentina+destaca+la+mejor%26iacute%3Ba+del+v%26iacute%3Bnculo+bilateral.+Este+es+uno%0Ade+los+puntos+desarrollados+en+una+larga+entrevista+por+Alexander+Featherstone%2C+consejero+pol%26iacute%3Btico%0Ade+la+embajada+de+EEUU+en+Buenos+Aires.&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fel-mundo%2Fllegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fel-mundo%2Fllegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html&related=La Capital&text=%22Llegar%26aacute%3B+el+d%26iacute%3Ba+en+que+la+regi%26oacute%3Bn+dejar%26aacute%3B+su+doble+discurso+sobre+Cuba%22&via=lacapital", "whatsapp://send?text=%E2%80%9C%22Llegar%26aacute%3B%20el%20d%26iacute%3Ba%20en%20que%20la%20regi%26oacute%3Bn%20dejar%26aacute%3B%20su%20doble%20discurso%20sobre%20Cuba%22%E2%80%9D%20https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fel-mundo%2Fllegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fel-mundo%2Fllegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html&text=%22Llegar%26aacute%3B+el+d%26iacute%3Ba+en+que+la+regi%26oacute%3Bn+dejar%26aacute%3B+su+doble+discurso+sobre+Cuba%22", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fel-mundo%2Fllegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html&src=sdkpreparse", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fel-mundo%2Fllegaraacute-el-diacutea-que-la-regioacuten-dejaraacute-su-doble-discurso-cuba-n315161.html&subject=%E2%80%9C%22Llegar%26aacute%3B%20el%20d%26iacute%3Ba%20en%20que%20la%20regi%26oacute%3Bn%20dejar%26aacute%3B%20su%20doble%20discurso%20sobre%20Cuba%22%E2%80%9D", "/", "https://www.lacapital.com.ar/el-mundo/aparecio-un-oso-un-parque-disney-y-tuvieron-que-cerrar-varias-atracciones-n10090005.html", "https://www.lacapital.com.ar/el-mundo/protestas-iran-un-ano-del-asesinato-policial-la-joven-mahsa-amini-n10089461.html", "#fbk-comments-link", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/la-vicepresidenta-central-asegura-que-conoce-los-secretos-del-futbol-n10090355.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fue-victima-un-robo-la-zona-oeste-se-descompenso-y-murio-n10090681.html", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/motonautica-el-piloto-rosarino-leo-morelli-estara-fuera-carreras-2024-n10090771.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/el-mercado-del-patio-cumple-6-anos-este-sabado-habra-una-gran-fiesta-gastronomia-y-musica-n10090770.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/imputaron-un-hombre-que-habia-sido-detenido-mientras-robaba-cables-barrio-bella-vista-n10090763.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/matias-edery-critico-la-denuncia-colegas-por-lo-que-hicieron-esa-audiencia-balearon-un-chico-n10090736.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/billetera-santa-fe-pequenos-comerciantes-expresan-su-preocupacion-posibles-cambios-n10090725.html", "https://www.lacapital.com.ar/mundial-rugby-2023/los-pumas-estuvieron-cerca-pero-no-pudieron-marcar-try-13-3-n10090758.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/una-escuela-barrio-fontanarrosa-esta-cerrada-debido-los-reiterados-robos-y-vandalismo-n10090703.html", "https://www.lacapital.com.ar/politica/traferri-voy-desenmascarar-la-organizacion-ilegal-que-se-monto-desprestigiarme-n10090626.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/la-vicepresidenta-central-asegura-que-conoce-los-secretos-del-futbol-n10090355.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fue-victima-un-robo-la-zona-oeste-se-descompenso-y-murio-n10090681.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/en-un-clima-interno-tension-amplian-la-denuncia-contra-edery-n10090656.html", "https://www.lacapital.com.ar/mundial-rugby-2023/nuevo-penal-boffelli-y-los-pumas-vencen-16-3-samoa-n10090758.html", "https://www.lacapital.com.ar/mundial-rugby-2023/nuevo-penal-boffelli-y-los-pumas-vencen-16-3-samoa-n10090758.html", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/roger-federer-tuvo-un-enorme-gesto-e-invito-280-fanaticos-un-crucero-n10090733.html", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/ya-se-puede-votar-online-que-el-argentino-barreal-gane-el-premio-puskas-la-fifa-n10090717.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/matias-edery-critico-la-denuncia-colegas-por-lo-que-hicieron-esa-audiencia-balearon-un-chico-n10090736.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/en-un-clima-interno-tension-amplian-la-denuncia-contra-edery-n10090656.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/el-mercado-del-patio-cumple-6-anos-este-sabado-habra-una-gran-fiesta-gastronomia-y-musica-n10090770.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/imputaron-un-hombre-que-habia-sido-detenido-mientras-robaba-cables-barrio-bella-vista-n10090763.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/entrega-controlada-las-estaciones-servicios-reciben-combustibles-cupos-n10090747.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/billetera-santa-fe-pequenos-comerciantes-expresan-su-preocupacion-posibles-cambios-n10090725.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/en-un-clima-interno-tension-amplian-la-denuncia-contra-edery-n10090656.html", "https://www.lacapital.com.ar/politica/caso-matias-edery-la-comision-acuerdos-la-legislatura-convoca-al-auditor-del-mpa-n10090579.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/choco-un-contenedor-y-un-auto-habia-consumido-cocaina-y-marihuana-n10090592.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fiesta-estudiantes-rosarinos-defensa-la-universidad-publica-n10090631.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fijan-el-precio-del-kilo-pan-comun-680-mediados-octubre-n10090589.html", "https://www.lacapital.com.ar/informacion-general/gmail-10-trucos-escondidos-aprovechar-al-maximo-el-correo-electronico-mas-popular-n10090040.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-region/rescataron-un-ejemplar-aguara-guazu-del-techo-una-vivienda-recreo-n10090682.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/murio-delfina-la-nena-herida-el-choque-cadena-la-autopista-cordoba-n10090544.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-region/liberaron-paraje-nogues-monos-caraya-coaties-y-mas-40-loros-habladores-n10090655.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/el-senado-trata-la-semana-proxima-el-proyecto-cambiar-ganancias-n10090674.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/general-motors-invirtio-50-millones-pesos-un-parque-solar-n10090676.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/la-industria-tuvo-agosto-un-crecimiento-mensual-del-24-segun-un-informe-fiel-n10090556.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/dos-detenidos-un-fatal-asalto-una-granja-coronel-bogado-n10090630.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/intentaron-robar-un-edificio-centrico-haciendose-pasar-pacientes-un-odontologo-n10090563.html", "https://www.lacapital.com.ar/politica/traferri-pedira-al-senado-que-considere-si-debe-ser-desaforado-n10090571.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/lanzan-una-calculadora-virtual-que-permite-estimar-cual-seria-el-sueldo-una-dolarizacion-n10090513.html", "https://www.lacapital.com.ar/zoom/la-entrevista-migue-granados-messi-hizo-estallar-el-streaming-n10090507.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/la-epe-advierte-la-presencia-falsos-operarios-cerca-la-terminal-omnibus-n10090524.html", "https://www.lacapital.com.ar/zoom/los-canales-streaming-se-afianzan-argentina-cuales-son-los-mas-vistos-n10090546.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ultimo-momento.html", "/", "https://www.lacapital.com.ar/", "https://www.unosantafe.com.ar/", "https://www.unoentrerios.com.ar/", "https://www.agroclave.com.ar/", "https://infocomercial.lacapital.com.ar", "https://www.lt8.com.ar/", "http://www.laredrosario.com/", "https://lt15concordia.com.ar/", "https://www.delsiglo.com.ar/", "https://www.facebook.com/DiarioLaCapital", "https://twitter.com/lacapital", "https://www.instagram.com/diariolacapital/", "https://www.youtube.com/c/DiarioLaCapitalRos", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMN2-mwswocmzAw?ceid=AR:es-419&oc=3", "https://www.dosalcubo.com/", "https://www.frontaly.com/"]}