{"title": "El debate sobre la vacunaci\u00f3n: \u00bfobligaci\u00f3n social o derecho individual?", "author": null, "url": "https://anccom.sociales.uba.ar/2018/02/14/debate-la-vacunacion-obligacion-social-derecho-individual/", "hostname": "sociales.uba.ar", "description": null, "sitename": "anccom.sociales.uba.ar", "date": "2018-02-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201cEn general el objetivo m\u00e1s importante en lo que se refiere a la salud y el sistema sanitario no es atender enfermedades sino evitar que las enfermedades se produzcan. Las vacunas, junto con otras medidas sanitarias como la higiene ambiental y el agua potable fueron las que prolongaron la vida del ser humano y su calidad. Hasta que aparecieron las drogas, los medicamentos y las vacunas, las enfermedades segu\u00edan una evoluci\u00f3n natural, duraban una cantidad determinada de d\u00edas, lo que compromet\u00eda la salud de muchas personas y provocaba una alta tasa de mortalidad. Esto sucedi\u00f3 hasta que aparecieron las medidas de prevenci\u00f3n\u201d, expres\u00f3 el infect\u00f3logo y docente universitario de la UBA y de la Universidad de Mor\u00f3n, Abel Jasovich. La importancia de la vacunaci\u00f3n obligatoria parec\u00eda indiscutible hasta que, hace unos a\u00f1os, un grupo de padres y m\u00e9dicos empez\u00f3 a alzar su voz en contra de ella.\nLa primera vacuna que se conoci\u00f3 en nuestras tierras fue la que preven\u00eda la viruela, hace m\u00e1s de 200 a\u00f1os. Hoy, la enfermedad parece estar erradicada, hace d\u00e9cadas que no se conocen casos de viruela en el mundo. Julio Cukier, m\u00e9dico pediatra, especialista en menores y adolescentes, afirm\u00f3: \u201cLa viruela es el ejemplo de que una vacuna bien hecha y evaluada, funciona correctamente y cumple con el objetivo de desterrar enfermedades. Este es un dato a favor incontrastable\u201d.\nSin embargo, aunque son un grupo minoritario de la poblaci\u00f3n, cada vez hay m\u00e1s personas que eligen no vacunar a sus hijos, a pesar de que en Argentina es obligatorio. El Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n 2017 cuenta con diecinueve vacunas obligatorias y gratuitas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (\n[OMS](http://www.who.int/es/)) sostiene que vacunarse es un derecho pero tambi\u00e9n una obligaci\u00f3n, ya que se trata de prevenir y de cuidar al otro: \u00abLa inmunizaci\u00f3n es componente esencial del derecho humano a la salud, adem\u00e1s de responsabilidad de individuos, comunidades y gobiernos, y debe considerarse como tal. Se estima que gracias a la vacunaci\u00f3n se previenen unos 2,5 millones de fallecimientos cada a\u00f1o\u00bb, sostiene el [Plan de Acci\u00f3n Mundial sobre Vacunas de la OMS](http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/85398/1/9789243504988_spa.pdf?ua=1).\nDerecho individual\nM\u00e1s all\u00e1 de las evidencias cient\u00edficas que demuestran que las vacunas evitan muertes y previenen la propagaci\u00f3n de epidemias, hay quienes no est\u00e1n de acuerdo. Un colectivo de m\u00e9dicos y padres rechazan la vacunaci\u00f3n obligatoria y masiva bajo los argumentos de que no es bueno vacunar a todos por igual y que la vacunaci\u00f3n es sobre todo, un negocio. Con este objetivo investigan y organizan reuniones para difundir su mirada. Alejandra Chiappano, m\u00e9dica antropos\u00f3fica especialista en pediatr\u00eda homeop\u00e1tica, en una jornada contra la vacunaci\u00f3n en el Planetario dio una conferencia en la que plante\u00f3 que se trata de un negocio de los laboratorios que quieren \u201cinyectarnos veneno para mantenernos enfermos\u201d. En la misma jornada, el home\u00f3pata Eduardo \u00c1ngel Yahbes explic\u00f3: \u00abEl hecho de que cada vez haya m\u00e1s vacunas es un problema comercial. Son miles de millones de d\u00f3lares que vende la industria por a\u00f1o. Con las vacunas se aumenta la incidencia de enfermedades cr\u00f3nicas hasta cinco veces. Yo las considero como un fraude, porque tampoco son efectivas como habitualmente se dice\u201d.\nEn esta cruzada contra la pol\u00edtica p\u00fablica de la vacunaci\u00f3n obligatoria tambi\u00e9n est\u00e1 el colectivo\n[Argentina sin Vacunas](https://argentinasinvacunas.wordpress.com/), conformado por m\u00e9dicos y ciudadanos que investigan sobre el trasfondo de lo que ellos llaman el \u201cnegocio de la vacunaci\u00f3n\u201d. Sostienen que la vacunaci\u00f3n no deber\u00eda ser obligatoria ya que existen legislaciones internacionales como el Tratado de N\u00fcremberg; la Ley Nacional 26.529, los Derechos del Paciente en su Relaci\u00f3n con los Profesionales e Instituciones de la Salud, los art\u00edculos 42 y 43 de la Constituci\u00f3n; y la Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos de la Unesco, en los que se menciona que toda intervenci\u00f3n m\u00e9dica requiere del consentimiento de la persona que va a recibir una vacuna.\nEl debate sobre la limitaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n lleg\u00f3 hasta el Congreso de la Naci\u00f3n y en mayo de este a\u00f1o, la diputada por Cambiemos Paula Urroz present\u00f3 -con el asesoramiento de \u00c1ngel Yahbes- un proyecto de ley que pretend\u00eda limitar la vacunaci\u00f3n obligatoria para ni\u00f1os y ni\u00f1as. El argumento del proyecto contra la inoculaci\u00f3n obligatoria radica en que las vacunas contienen componentes de naturaleza t\u00f3xica (aluminio, mercurio, polisorbatos, formaldehido, entre otros) y tambi\u00e9n biol\u00f3gica (virus o bacterias muertas y alteradas, restos de ADN de c\u00e9lulas de cultivo humanas y de animales) que conllevan a un riesgo constatado que puede llevar a la muerte, a enfermedades agudas o cr\u00f3nicas de variada naturaleza e incluso algo que suena muy arriesgado como la modificaci\u00f3n del patrimonio gen\u00e9tico.\nSin embargo, el proyecto no tuvo adhesi\u00f3n ni siquiera en el interbloque de Cambiemos de la C\u00e1mara de Diputados, que se ocup\u00f3 de aclarar que el proyecto de ley sobre \u201cConsentimiento informado en Materia de Vacunaci\u00f3n\u201d elaborado por Urroz fue una iniciativa a su cargo y que ella es la \u00fanica firmante. Si bien la diputada no tuvo el aval de su partido, hay varios m\u00e9dicos y padres de familia que la apoyan y se encargan de divulgar su proyecto para intentar desterrar el calendario de vacunaci\u00f3n. La m\u00e9dica Alejandra Chiappano es una de las personas que defienden la derogaci\u00f3n de la ley: \u201cLa vacunaci\u00f3n es un tema individual y hay que tratarlo como tal, no puede haber una calendario de vacunaci\u00f3n masivo y obligatorio. Tenemos muchos ni\u00f1os y familias da\u00f1adas a causa de las vacunas que vienen a consultarme sobre qu\u00e9 pueden hacer al respecto, y nadie se hace cargo de esto ya que los m\u00e9dicos tradicionales nunca van a reconocer que una vacuna puede ser nociva\u201d, expres\u00f3 en una jornada en apoyo al proyecto de ley sobre consentimiento informado.\nDerecho colectivo\nUno de los temas que giran alrededor de este debate es si es correcto que la vacuna sea obligatoria para todos o cada persona debe tener el derecho individual a decidir si quiere aplic\u00e1rsela o no. Pero en el campo del derecho, existen algunos que son individuales y otros, colectivos: \u201cEl derecho individual cede ante la afectaci\u00f3n de otros derechos individuales \u2013 de igual o mayor magnitud- u otros derechos de \u00edndole colectivo, por ejemplo, uno puede ejercer una autolesi\u00f3n sobre el cuerpo o negarse a un tratamiento, ahora si eso hace que su cuerpo sea cuna de virus y bacterias que sean de contagio y generen una pandemia y afecte a la mayor\u00eda, ese derecho individual de autolesi\u00f3n cede ante el derecho de la integridad f\u00edsica del colectivo\u201d, expres\u00f3 el abogado Marcelo Toledo y agreg\u00f3: \u201cEl principio de autolesi\u00f3n es un cl\u00e1sico ejemplo de derecho individual, que ejemplifica que en definitiva vos podes hacer con tu cuerpo lo que quieras, en tanto no afectes a terceros como es el caso de la vacunaci\u00f3n.\u201d\nEn el mismo sentido el pediatra Julio Cukier sostuvo: \u201cLas vacunas no solo son para que uno prevenga el contagio de una enfermedad, sino que tambi\u00e9n cumplen la funci\u00f3n social de no contagiar a los dem\u00e1s. Yo una vez en un debate con un home\u00f3pata le dije: \u201c\u00bfSe\u00f1or, sabe por qu\u00e9 usted no vacuna? Porque yo vacuno. Si yo vacuno a 43.000 personas contra el sarampi\u00f3n, es poco probable que los 2.000 restantes se contagien esta enfermedad.\u201d\nLa evaluaci\u00f3n\nEs de p\u00fablico conocimiento que los medicamentos tienen efectos secundarios, pero se debe poner en la balanza cu\u00e1nto pesan los beneficios y cu\u00e1nto los riegos. Los primeros deben superar ampliamente a los segundos para que una vacuna sea aprobada. Jasovich explic\u00f3: \u201cDesde hace treinta a\u00f1os, los procesos de investigaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y posterior comercializaci\u00f3n de vacunas est\u00e1n cada vez m\u00e1s regulados. Se llevan a cabo m\u00e9todos programados, con modelos matem\u00e1ticos y con c\u00e1lculo estad\u00edstico de probabilidad. Las vacunas hay que probarlas para saber su eficacia y sus efectos adversos, y est\u00e1 establecida cu\u00e1nta es la cantidad aceptable de cada uno de los aspectos. Pero ante la probabilidad de que una persona en tres millones pueda tener un problema, no va a dejar de usarse esa vacuna.\u201d\nEl tema de la inocuidad de las vacunas es uno de los principales cuestionamientos de quienes rechazan la vacunaci\u00f3n. Sin embargo, Cukier argument\u00f3 que existen protocolos para probar que las vacunas son inocuas: \u201cHay que tener demostraci\u00f3n de lo que genera, hay que poder mostrar que es inocua; sino no se puede dar una vacuna. Las cat\u00e1strofes que pueden existir a ra\u00edz de esto son desastrosas\u201d.\nM\u00e1s all\u00e1 de que los m\u00e9todos que se usan para probar las vacunas sean cada d\u00eda m\u00e1s exhaustivos, otra cara puede presentarse. \u201cPor ejemplo, en Argentina, a pesar de estar vacunados, un 30 por ciento de ni\u00f1os tiene varicela, o sea 3 de cada 10\u201d, confirm\u00f3 Cukier y agreg\u00f3: \u201cEn Estados Unidos, con la misma vacuna, la capacidad de tener varicela es del 3 por ciento. En Argentina, la vacuna luego de crearse, va a la Aduana y el Ministerio tarda un par de semanas en estudiarla. Ac\u00e1 se corta la luz muy a menudo y teniendo en cuenta que es un virus vivo, tiene que ser conservado a 20 grados bajo cero, entonces lo que sucede es que si no est\u00e1 bien conservada, falla\u201d.\nA partir de la pol\u00e9mica que gener\u00f3 el proyecto de Paula Urroz, diez entidades m\u00e9dicas reclamaron a la C\u00e1mara de Diputados que avance el proyecto presentado en 2013 por la entonces diputada por el Frente para la Victoria Miriam Gallardo en el que el acceso a la vacunaci\u00f3n es considerado como un derecho humano. Aquel proyecto hab\u00eda obtenido media sanci\u00f3n de Diputados, se hab\u00eda aprobado en la Comisi\u00f3n de Salud del Senado, pero al no tratarse, perdi\u00f3 estado parlamentario. En 2016 volvi\u00f3 a presentarse y hoy se encuentra trabado en la Comisiones de Legislaci\u00f3n General.\nSin embargo, los grupos y m\u00e9dicos en contra de las pol\u00edticas p\u00fablicas de vacunaci\u00f3n obligatoria contin\u00faan argumentando que la idea de vacunaci\u00f3n masiva es un negocio. \u201cEstamos frente a un sistema ultra mafioso cuya finalidad es enfermarnos \u2013sentenci\u00f3 Chiappano-, el mal llamado negocio de la salud es en realidad el negocio de la enfermedad y si la poblaci\u00f3n est\u00e1 enferma es mucho m\u00e1s f\u00e1cil de dominar\u201d. Por su parte, Jorge Washington D\u00edaz Walker, m\u00e9dico y creador de la ONG \u00d1u\u00f1u (asociaci\u00f3n de ayuda materna, grupo familiar de apoyo a la crianza en amamantamiento y parici\u00f3n natural), expres\u00f3: \u201cEsto de vacunar indiscriminadamente a todos los ni\u00f1os con la misma vacuna no era correcto, sino que se convert\u00eda en un tema de mercado, de laboratorio. Muchas vacunas no son necesarias y no s\u00f3lo eso, sino que pueden traer consecuencias desfavorables para los chicos\u201d. Walker plante\u00f3 que la \u00fanica vacuna que deber\u00eda ser obligatoria es la vacuna contra la pobreza y sostiene que si existiera, los pol\u00edticos se encargar\u00edan de eliminarla porque de esa manera se acaba el negocio de mucha gente, porque las vacunas tambi\u00e9n son un negocio.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) describe a la vacunaci\u00f3n como el \u201chito m\u00e1s importante de la salud p\u00fablica junto con la potabilizaci\u00f3n del agua\u201d. Nuestro pa\u00eds es el \u00fanico que incluye en su calendario la vacuna contra la Hepatitis A. Antes de que esta vacuna formara parte de las obligatorias hab\u00eda m\u00e1s de diez mil pacientes que necesitaban trasplante hep\u00e1tico, ahora la cifra se aproxima a cincuenta y desde 2007 no se realizan trasplantes en nuestro pa\u00eds. Y Leandro Cahn, director de Comunicaci\u00f3n y Desarrollos Institucionales de\n[Fundaci\u00f3n Huesped](https://www.huesped.org.ar/), lo confirma al explicar que la vacunaci\u00f3n obligatoria no es un \u201cdelirio argentino\u201d: \u201cItalia acaba de sacar una ley sobre vacunaci\u00f3n obligatoria y Universal a partir de un brote de Sarampi\u00f3n. Y Australia tambi\u00e9n\u201d.\n\u00bfCriar con apego?\nM\u00e1s all\u00e1 de lo cient\u00edfico y de lo m\u00e9dico, la tendencia a la no vacunaci\u00f3n viene de la mano de un proceso cultural que se fue enfatizando en los \u00faltimos a\u00f1os cuando muchos padres se volcaron a la homeopat\u00eda como elecci\u00f3n para tratar a sus hijos. Algunos, prefieren el anonimato para no tener inconvenientes, ya que en Argentina la vacunaci\u00f3n es obligatoria. Este es el caso de una joven de Capital Federal que tiene un hijo de cinco a\u00f1os y una hija de dos. Confiesa que ninguno recibi\u00f3 vacunas: \u201cMe da miedo no vacunarlos, pero vacunarlos tambi\u00e9n y finalmente opt\u00e9 por no hacerlo\u201d explic\u00f3, y agreg\u00f3: \u201cDe todas maneras es complicado elegir algo que va contra un proceso obligatorio, tuve que falsificar los certificados para conseguir vacante en el jard\u00edn de infantes\u201d. Hay una p\u00e1gina muy consultada por quienes deciden no vacunar, el sitio se llama\n[librevacunaci\u00f3n.com.ar](http://www.librevacunacion.com.ar/) y est\u00e1 a cargo del m\u00e9dico Eduardo \u00c1ngel Yahbes, quien divulga ideas como \u00e9sta: \u201cEn mi criterio, las vacunas no deber\u00edan ser obligatorias. S\u00f3lo deber\u00edan aplicarse aquellas que demuestren ser efectivas y que no tengan una alta incidencia de efectos adversos, sobre todo comparado con el riesgo de la enfermedad natural.\u201d\nMuchas veces se piensa que esta \u201cmoda\u201d de la no vacunaci\u00f3n viene de la mano de la crianza con apego y el estilo de vida \u201chippie\u201d, pero el pediatra espa\u00f1ol Carlos Gonz\u00e1lez, autor del libro En defensa de las vacunas (Ediciones Temas de hoy, 2011), demuestra lo contrario ya que promueve el contacto permanente con el beb\u00e9 y aun as\u00ed ve la importancia de la vacunaci\u00f3n. Gonz\u00e1lez cree que quienes deciden no vacunar a sus hijos han le\u00eddo mucho pero est\u00e1n mal informados y postula que la vacunaci\u00f3n es una de las pr\u00e1cticas que m\u00e1s muertes evit\u00f3.\nClarisa Insogna perteneci\u00f3 el grupo de las \u00d1u\u00f1u y cont\u00f3 su experiencia acerca de la maternidad lejos de lo tradicional, donde la leche de f\u00f3rmula y los medicamentos parecen algo prohibido. La crianza \u201cen tribu\u201d es una nueva modalidad donde muchas familias se juntan para poder compartir sus experiencias y aportar vivencias que le puedan servir a otros para criar a sus hijos. Clarisa expres\u00f3: \u201cLa crianza en tribu es muy importante porque cuando vos ten\u00e9s un hijo te encontr\u00e1s en un estado de vulnerabilidad, con un mont\u00f3n de informaci\u00f3n, muchos estereotipos. Y uno necesita que le digan que lo que le est\u00e1 pasando es normal, que todo va a mejorar y que tu hijo no se va a morir de hambre\u201d.\nDentro de estos grupos de \u00d1u\u00f1u, muchos defienden y divulgan la idea de que la vacunaci\u00f3n no sea obligatoria, sin embargo, Clarisa decidi\u00f3 vacunar a su hija Matilda: \u201cLe\u00ed mucho sobre \u00e9sto de la no vacunaci\u00f3n pero me daba culpa pensar que yo pod\u00eda tomar la decisi\u00f3n de no vacunar a mi hija y que esto trajera consecuencias tremendas en su vida. Y la verdad es que la vacun\u00e9\u201d.\nSeg\u00fan Jasovich, \u201cdejar de vacunar es una irresponsabilidad y es una maldad. En la Argentina es obligatorio. Los padres que no vacunan a sus hijos son pasibles de ser sancionados. As\u00ed lo menciona la ley 14415 en su Art\u00edculo 2\u00ba\u201d. La inmunizaci\u00f3n previene enfermedades tales como el c\u00e1ncer cervical, la difteria, la hepatitis B, el sarampi\u00f3n, la paroditis, la tos ferina, la neumon\u00eda, la poliomielitis, las enfermedades diarreicas por rotavirus, la rub\u00e9ola y el t\u00e9tanos, entre otras. Seg\u00fan explica la OMS, durante el a\u00f1o pasado no se registraron cambios significativos. La tasa mundial de cobertura de la vacunaci\u00f3n se ha estancado en el 86 por ciento. El uso de vacunas nuevas o infrautilizadas est\u00e1 aumentando. Se calcula que la inmunizaci\u00f3n previene unos 2 a 3 millones de muertes anuales, pero si se mejorara la cobertura vacunal mundial se podr\u00edan evitar otras 1,5 millones de muertes.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.facebook.com/ANCCOMnoticias/", "https://twitter.com/anccomnoticias?lang=en", "https://www.instagram.com/anccom_noticias/?hl=en", "https://www.youtube.com/c/ANccomNoticias", "https://anccom.sociales.uba.ar/nosotros-anccom/", "https://anccom.sociales.uba.ar/contacto-2/", "https://anccom.sociales.uba.ar/suscribirse-2/", "https://anccom.sociales.uba.ar/", "https://anccom.sociales.uba.ar/comunidad/", "https://anccom.sociales.uba.ar/ddhh/", "https://anccom.sociales.uba.ar/culturas/", "https://anccom.sociales.uba.ar/trabajo/", "https://anccom.sociales.uba.ar/vidas-politicas/", "https://anccom.sociales.uba.ar/generos/", "https://anccom.sociales.uba.ar/noticias-en-imagenes/", "https://anccom.sociales.uba.ar/deportes/", "https://anccom.sociales.uba.ar/infografias/", "https://anccom.sociales.uba.ar/entrevistas/", "http://www.who.int/es/", "http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/85398/1/9789243504988_spa.pdf?ua=1", "https://argentinasinvacunas.wordpress.com/", "https://www.huesped.org.ar/", "http://www.librevacunacion.com.ar/", "https://www.instagram.com/anccom_noticias/?hl=en", "https://www.facebook.com/ANCCOMnoticias/", "https://twitter.com/anccomnoticias?lang=en", "https://www.youtube.com/c/ANccomNoticias", "https://anccom.sociales.uba.ar/2023/09/19/quien-quiere-cuatro-dolares-gratis/", "https://anccom.sociales.uba.ar/2023/09/18/mientras-que-julio-lopez-no-aparezca-el-nunca-mas-sera-incompleto/", "https://anccom.sociales.uba.ar/2023/09/18/delneoliberalismoallitio/", "https://anccom.sociales.uba.ar/2023/09/16/el-pogo-de-la-memoria/", "https://anccom.sociales.uba.ar/2023/09/16/loslapicessiguenescribiendo/", "https://anccom.sociales.uba.ar/comunidad/", "https://anccom.sociales.uba.ar/ddhh/", "https://anccom.sociales.uba.ar/culturas/", "https://anccom.sociales.uba.ar/trabajo/", "https://anccom.sociales.uba.ar/vidas-politicas/", "https://anccom.sociales.uba.ar/generos/", "https://anccom.sociales.uba.ar/noticias-en-imagenes/", "https://anccom.sociales.uba.ar/deportes/", "https://anccom.sociales.uba.ar/infografias/", "https://anccom.sociales.uba.ar/entrevistas/", "https://www.facebook.com/ANCCOMnoticias/", "https://twitter.com/anccomnoticias?lang=en", "https://www.instagram.com/anccom_noticias/?hl=en", "https://www.youtube.com/c/ANccomNoticias", "https://www.elegantthemes.com", "https://www.wordpress.org"]}