{"title": "Protocolo Covid-19 | Riojadental", "author": null, "url": "https://www.riojadental.com/protocolo-covid-19/", "hostname": "riojadental.com", "description": "Para nosotros la salud de nuestros pacientes es lo primordial. Por eso, os contamos las medidas preventivas frente al COVID-19.", "sitename": "Riojadental", "date": "2020-07-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lunes a viernes, de 8.30 a 15.30 h.\nMarqu\u00e9s de Murrieta 51. 26005\nLogro\u00f1o, La Rioja.\n941 080 117\ninfo@riojadental.com\nUno de los objetivos de Riojadental es preservar la salud de nuestros pacientes y nuestro equipo para hacer de la cl\u00ednica un espacio seguro. Para ello hemos implementado unos protocolos de seguridad y prevenci\u00f3n frente a la COVID-19 que se suman a todas las medidas de desinfecci\u00f3n* y limpieza que de forma general aplicamos en Riojadental desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os.\n[esterilizaci\u00f3n](https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/esterilizacion/)\nMedidas de prevenci\u00f3n frente a la COVID19:\n- Todo el personal de la cl\u00ednica est\u00e1 perfectamente formado y entrenado en el protocolo de la COVID19.\n- Equipos de protecci\u00f3n individual (EPIs) acorde al puesto de trabajo y a las funciones del personal de Riojadental.\n- Distancia de seguridad en sala de espera.\n- Colocaci\u00f3n de mamparas de protecci\u00f3n\n- Reducci\u00f3n de aerosoles mediante un sistema de aspiraci\u00f3n extraoral de alta potencia.\n- Desinfecci\u00f3n de aire y superficies mediante \u00e1cido hipocloroso, fuerte oxidante altamente efectivo contra virus invasores, bacterias y hongos. No t\u00f3xico.\n- Sistemas de desinfecci\u00f3n de aire y superficies WELLISAIR en gabinetes y sala de espera\n- Instalaci\u00f3n del sistema de desinfecci\u00f3n ambiental ACTIVTEK INDUCT 5000 en el equipo de ventilaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de aire permanente, de todos los espacios de la cl\u00ednica. Est\u00e1 indicado para lugares donde la bioseguridad es una prioridad, como es una cl\u00ednica dental. Es capaz de eliminar hasta el 99,99% de los microorganismos presentes en ambientes interiores.\nCon el fin de proteger su salud y la del equipo de Riojadental, para poder\nacceder a la cl\u00ednica deber\u00e1 cumplir las siguientes medidas de protecci\u00f3n:\nSolo se atender\u00e1 a pacientes\ncon cita previa telef\u00f3nica\n(\n[Tel. 941 227 600](tel:+34941227600))\nSe le realizar\u00e1n preguntas de triaje telef\u00f3nico para conocer su estado de salud y valorar su caso\nSe ruega puntualidad\nEl paciente traer\u00e1 puesta una mascarilla de protecci\u00f3n\nUna vez dentro de la cl\u00ednica se colocar\u00e1 unas calzas que le ser\u00e1n suministradas\nDeber\u00e1 lavarselas manos con gel hidroalcoh\u00f3lico\nSe le tomar\u00e1 la temperatura con un term\u00f3metro digital por infrarrojos, previo consentimiento\nEn todo momento seguir\u00e1 las indicaciones del personal de cl\u00ednica.\nGracias por su colaboraci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/2020/07/Protocolo-COVID19-picto-170.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.riojadental.com/", "https://www.riojadental.com/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/implantes-dentales-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/ortodoncia/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/ortodoncia/ortodoncia-damon-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/ortodoncia/invisalign-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/estetica-dental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/estetica-dental/carillas-dentales-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/estetica-dental/blanqueamiento-dental-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/fundas-dentales/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/tratamiento-periodontitis-riojandental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/cirugia-oral/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/endodoncia-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontopediatria/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontologia-conservadora/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontologia-conservadora/empastes-dentales-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontologia-conservadora/ferulas-dentales/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/prevenir-mejor-que-curar/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/protesis-dental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/protesis-dental/protesis-dental-fija/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/protesis-dental/protesis-dentales-removibles/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/sedacion-consciente/", "https://www.riojadental.com/miedo-al-dentista/", "https://www.riojadental.com/quienes-somos-riojadental/", "https://www.riojadental.com/programa-de-bienestar/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/azucena-merono/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/dra-rosa-pison-riojadental/", "https://www.riojadental.com/pablo-glera/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/dra-beatriz-gutierrez/", "https://www.riojadental.com/dr-pablo-guijo/", "https://www.riojadental.com/dra-ana-sanchez/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/tecnologia-dental-2/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/espacio-cardiologico/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/esterilizacion/", "https://www.riojadental.com/galeria-rioja-dental/", "https://www.riojadental.com/financiacion-dental/", "https://www.riojadental.com/blog/", "https://www.riojadental.com/contacto-rioja-dental/", "https://riojadental.com", "https://wa.me/+34601344840", "https://www.facebook.com/Riojadental/", "https://twitter.com/Riojadental", "https://www.youtube.com/channel/UC7wgcno_C2A_KQfx0uxXWAA", "https://www.instagram.com/riojadental/", "https://www.riojadental.com/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/implantes-dentales-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/ortodoncia/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/ortodoncia/ortodoncia-damon-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/ortodoncia/invisalign-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/estetica-dental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/estetica-dental/carillas-dentales-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/estetica-dental/blanqueamiento-dental-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/fundas-dentales/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/tratamiento-periodontitis-riojandental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/cirugia-oral/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/endodoncia-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontopediatria/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontologia-conservadora/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontologia-conservadora/empastes-dentales-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/odontologia-conservadora/ferulas-dentales/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/prevenir-mejor-que-curar/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/protesis-dental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/protesis-dental/protesis-dental-fija/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/protesis-dental/protesis-dentales-removibles/", "https://www.riojadental.com/tratamientos/sedacion-consciente/", "https://www.riojadental.com/miedo-al-dentista/", "https://www.riojadental.com/quienes-somos-riojadental/", "https://www.riojadental.com/programa-de-bienestar/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/azucena-merono/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/dra-rosa-pison-riojadental/", "https://www.riojadental.com/pablo-glera/", "https://www.riojadental.com/equipo-riojadental/dra-beatriz-gutierrez/", "https://www.riojadental.com/dr-pablo-guijo/", "https://www.riojadental.com/dra-ana-sanchez/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/tecnologia-dental-2/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/espacio-cardiologico/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/esterilizacion/", "https://www.riojadental.com/galeria-rioja-dental/", "https://www.riojadental.com/financiacion-dental/", "https://www.riojadental.com/blog/", "https://www.riojadental.com/contacto-rioja-dental/", "https://www.riojadental.com/", "https://www.riojadental.com/tecnologia-dental/esterilizacion/", "tel:+34941227600", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Informacio\u2560\u00fcn_de_cita_previa_en_exterior_de_cli\u2560\u00fcnica.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Protocolo_COVID19.jpg?bwg=1595581845", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/EPIS_1.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Informacio\u2560\u00fcn_del_protocolo_en_recepcio\u2560\u00fcn_1_(1).jpg?bwg=1595516392", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Informacio\u2560\u00fcn_para_lavado_de_manos_en_recepcio\u2560\u00fcn.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Termo\u2560\u00fcmetro_digital_por_infrarrojos.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Toma_de_temperatura_con_termo\u2560\u00fcmetro_digital_2.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Toma_de_temperatura_del_paciente.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Mampara_de_proteccio\u2560\u00fcn.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Sen\u2560\u00e2ale\u2560\u00fctica_en_sala_de_espera_1.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Sen\u2560\u00e2ale\u2560\u00fctica_en_sala_de_espera_2.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Sen\u2560\u00e2ale\u2560\u00fctica_en_sala_de_espera_3.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Distancia_de_seguridad_en_sala_de_espera.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Desinfectante_y_purificador_de_aire_y_superficies_WELLISAIR_en_sala_de_espera_1.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/EPIS_3.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/EPIs_3.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/EPIs_4.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/EPIs_5.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/EPIs_6.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Dispositivo_ACTIVTEK_INDUCT_5000.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Celda_activa_ACTIVTEK_INDUCT_5000.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Desinfectante_y_purificador_de_aire_y_superficies_WELLISAIR_en_gabinete.jpg?bwg=1595515882", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Desinfeccio\u2560\u00fcn_de_aire_y_superficies_mediante_a\u2560\u00fccido_hipocloroso_1.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Desinfeccio\u2560\u00fcn_de_aire_y_superficies_mediante_a\u2560\u00fccido_hipocloroso_2.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Aspiracio\u2560\u00fcn_extraoral_de_alta_potencia_1.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Aspiracio\u2560\u00fcn_extraoral_de_alta_potencia_2.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Aspiracio\u2560\u00fcn_extraoral_de_alta_potencia_3.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/wp-content/uploads/photo-gallery/Todo_ira\u2560\u00fc_bien.jpg?bwg=1596018498", "https://www.riojadental.com/aviso-legal/", "https://www.riojadental.com/aviso-legal/politica-de-privacidad/", "tel:+34941080117", "mailto:info@riojadental.com", "#", "https://wa.me/+34601344840", "https://twitter.com/Riojadental", "https://www.facebook.com/Riojadental/", "https://www.youtube.com/channel/UC7wgcno_C2A_KQfx0uxXWAA", "https://www.instagram.com/riojadental/?hl=es", "https://www.riojadental.com/convenios-y-colaboraciones/convenios/", "https://www.riojadental.com/convenios-y-colaboraciones/responsibilidad-social-empresarial/", "https://www.riojadental.com/preguntas-frecuentes/", "https://www.riojadental.com/blog/", "https://www.riojadental.com/contacto-rioja-dental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/implantes-dentales-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/estetica-dental-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/odontopediatria/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/ortodonciaortodoncia-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/odontologia-conservadora-riojadental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/protesis-dental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/tratamiento-periodontitis-riojandental/", "https://www.riojadental.com/tratamientos-riojadental/endodoncia-riojadental/", "https://www.riojadental.com/convenios-y-colaboraciones/convenios/", "https://www.riojadental.com/aviso-legal/", "https://www.riojadental.com/aviso-legal/politica-de-privacidad/", "https://www.ascensium.es", "https://www.riojadental.com/aviso-legal/politica-de-privacidad/", "https://www.riojadental.com/cookies/", "https://www.riojadental.com/aviso-legal/", "#", "#", "https://www.riojadental.com/feed/", "https://www.elegantthemes.com", "https://www.wordpress.org", "tel:941080117"]}