{"title": "Salud Archives | P\u00e1gina 23 de 37 | OSPAT", "author": null, "url": "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "hostname": "ospat.com.ar", "description": null, "sitename": "OSPAT", "date": "2023-07-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La adicci\u00f3n a la comida hace que se pierda el control y se act\u00fae de manera compulsiva. Como ocurre con las drogas, el cerebro juega un rol importante y una intrincada red de neuronas hacen que no se pueda parar de deglutir. Un equipo de investigadores, liderados por la Universitat Pompeu Fabra,...\nEs importante que vacunes a tu hijo para protegerlo de muchas enfermedades que pueden ser graves. Con las vacunas estamos preservando tambi\u00e9n la salud de nuestra familia y de la comunidad. Si tiene entre 5 y 6 a\u00f1os (ingreso escolar) debe recibir las siguientes vacunas: Polio: para prevenir la...\n\u00bfPueden los ex fumadores recuperar sus pulmones del da\u00f1o que les ha ocasionado el tabaco? Seg\u00fan un estudio, que acaba de ser publicado en la Revista Nature, pueden. Dejar el h\u00e1bito de fumar provoca que las c\u00e9lulas sanas emerjan para sustituir algunas de las que fueron afectadas y son propensas...\nEl cansancio constante, la palidez, la falta de concentraci\u00f3n, el dolor muscular y la sensaci\u00f3n de debilidad frente a un esfuerzo f\u00edsico son algunos de los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes generados por la anemia, una afecci\u00f3n en la que la sangre no cuenta con la cantidad recomendada de gl\u00f3bulos...\nSi bien fueron ideados para reforzar la incorporaci\u00f3n de nutrientes en personas con deficiencias alimentarias, los suplementos dietarios muchas veces son utilizados sin indicaci\u00f3n m\u00e9dica ante la presencia de alguna dolencia o para bajar de peso. Los suplementos est\u00e1n compuestos por prote\u00ednas,...\nLas canas no aparecen necesariamente por el paso del tiempo. Cuenta la leyenda que el d\u00eda que Mar\u00eda Antonieta iba a ser ejecutada, la \u00faltima reina de Francia se despert\u00f3 con el pelo completamente blanco. El \u201cs\u00edndrome de Mar\u00eda Antonieta\u201d existe y acaba de ser avalado por cient\u00edficos de la...\nEn medio de la llanura cordobesa, la laguna Mar Chiquita o Mar de Ansenuza es el quinto lago salado m\u00e1s grande del mundo, un ecosistema natural que tiene un gran potencial por sus propiedades en el campo de la terap\u00e9utica y la cosm\u00e9tica. Los investigadores Carlos Soria y Miria Teresita Baschini,...\nEl Aedes aegypti, el mosquito que transmite el dengue, zika y chikungunya, tiene distintas etapas de desarrollo: los huevos, las larvas, las pupas y los mosquitos adultos. Estas distintas etapas pueden transcurrir dentro de la vivienda, probablemente porque los depredadores naturales (insectos,...\nAnemia, apetito, bajo peso, crecimiento retrasado, alteraciones en el rendimiento escolar, cansancio. Cuando los ni\u00f1os presentan algunos de estos s\u00edntomas, muchas veces se debe a que est\u00e1n afectados por par\u00e1sitos intestinales que contrajeron al tomar agua contaminada, comer alimentos en mal...\nPor sus playas paradis\u00edacas, el trato de su gente y su m\u00fasica, Brasil es uno de los destinos elegidos por miles de argentinos para vacacionar. Pero antes de viajar es necesario tener en cuenta que el pa\u00eds vecino atraviesa un brote complicado de Sarampi\u00f3n que se suma al alerta de Fiebre Amarilla...", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.ospat.com.ar/blog/", "https://www.ospat.com.ar/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "tel:08009991656", "tel:08009991656", "https://www.ospat.com.ar/institucional/centro-de-atencion-y-orientacion", "https://www.ospat.com.ar/blog/", "https://www.ospat.com.ar/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar", null, "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/adiccion-a-la-comida/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/adiccion-a-la-comida/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/adiccion-a-la-comida/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/adiccion-a-la-comida/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20Por qu\u00e9 comemos sin control y de manera compulsiva%20https://www.ospat.com.ar/blog/salud/adiccion-a-la-comida/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/adiccion-a-la-comida/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/que-vacunas-se-necesitan-para-el-ingreso-escolar-y-durante-la-escuela-primaria/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/que-vacunas-se-necesitan-para-el-ingreso-escolar-y-durante-la-escuela-primaria/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/que-vacunas-se-necesitan-para-el-ingreso-escolar-y-durante-la-escuela-primaria/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/que-vacunas-se-necesitan-para-el-ingreso-escolar-y-durante-la-escuela-primaria/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20\u00bfQu\u00e9 vacunas se necesitan para el ingreso escolar y durante la escuela primaria?%20https://www.ospat.com.ar/blog/salud/que-vacunas-se-necesitan-para-el-ingreso-escolar-y-durante-la-escuela-primaria/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/que-vacunas-se-necesitan-para-el-ingreso-escolar-y-durante-la-escuela-primaria/", "https://www.ospat.com.ar/blog/dejar-de-fumar-revierte-el-dano-de-las-celulas-pulmonares/", "https://www.ospat.com.ar/blog/dejar-de-fumar-revierte-el-dano-de-las-celulas-pulmonares/", "https://www.ospat.com.ar/blog/dejar-de-fumar-revierte-el-dano-de-las-celulas-pulmonares/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/dejar-de-fumar-revierte-el-dano-de-las-celulas-pulmonares/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20Dejar de fumar revierte el da\u00f1o de las c\u00e9lulas pulmonares%20https://www.ospat.com.ar/blog/dejar-de-fumar-revierte-el-dano-de-las-celulas-pulmonares/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/dejar-de-fumar-revierte-el-dano-de-las-celulas-pulmonares/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/anemia-en-ninos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/anemia-en-ninos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/anemia-en-ninos/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/anemia-en-ninos/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20La falta de concentraci\u00f3n y la debilidad pueden ser s\u00edntomas de anemia en ni\u00f1os%20https://www.ospat.com.ar/blog/salud/anemia-en-ninos/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/anemia-en-ninos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/los-suplementos-dietarios-son-buenos-para-la-salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/los-suplementos-dietarios-son-buenos-para-la-salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/los-suplementos-dietarios-son-buenos-para-la-salud/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/los-suplementos-dietarios-son-buenos-para-la-salud/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20Los suplementos dietarios, \u00bfson buenos para la salud?%20https://www.ospat.com.ar/blog/salud/los-suplementos-dietarios-son-buenos-para-la-salud/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/los-suplementos-dietarios-son-buenos-para-la-salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-el-estres-responsable-de-la-aparicion-de-canas-en-jovenes/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-el-estres-responsable-de-la-aparicion-de-canas-en-jovenes/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-el-estres-responsable-de-la-aparicion-de-canas-en-jovenes/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-el-estres-responsable-de-la-aparicion-de-canas-en-jovenes/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20\u00bfEs el estr\u00e9s responsable de la aparici\u00f3n de canas?%20https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-el-estres-responsable-de-la-aparicion-de-canas-en-jovenes/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-el-estres-responsable-de-la-aparicion-de-canas-en-jovenes/", "https://www.ospat.com.ar/blog/un-bano-para-la-salud-en-cordoba-las-propiedades-curativas-de-mar-chiquita/", "https://www.ospat.com.ar/blog/un-bano-para-la-salud-en-cordoba-las-propiedades-curativas-de-mar-chiquita/", "https://www.ospat.com.ar/blog/un-bano-para-la-salud-en-cordoba-las-propiedades-curativas-de-mar-chiquita/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/un-bano-para-la-salud-en-cordoba-las-propiedades-curativas-de-mar-chiquita/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20Las propiedades curativas de Mar Chiquita%20https://www.ospat.com.ar/blog/un-bano-para-la-salud-en-cordoba-las-propiedades-curativas-de-mar-chiquita/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/un-bano-para-la-salud-en-cordoba-las-propiedades-curativas-de-mar-chiquita/", "https://www.ospat.com.ar/blog/dengue-el-mosquito-tambien-se-cria-en-departamentos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/dengue-el-mosquito-tambien-se-cria-en-departamentos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/dengue-el-mosquito-tambien-se-cria-en-departamentos/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/dengue-el-mosquito-tambien-se-cria-en-departamentos/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20Dengue: el mosquito tambi\u00e9n se cr\u00eda en departamentos%20https://www.ospat.com.ar/blog/dengue-el-mosquito-tambien-se-cria-en-departamentos/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/dengue-el-mosquito-tambien-se-cria-en-departamentos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-detectar-y-eliminar-los-parasitos-intestinales-en-ninos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-detectar-y-eliminar-los-parasitos-intestinales-en-ninos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-detectar-y-eliminar-los-parasitos-intestinales-en-ninos/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/como-detectar-y-eliminar-los-parasitos-intestinales-en-ninos/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20C\u00f3mo detectar y eliminar los par\u00e1sitos intestinales en ni\u00f1os%20https://www.ospat.com.ar/blog/como-detectar-y-eliminar-los-parasitos-intestinales-en-ninos/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/como-detectar-y-eliminar-los-parasitos-intestinales-en-ninos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-realmente-necesario-vacunarse-para-viajar-a-brasil/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-realmente-necesario-vacunarse-para-viajar-a-brasil/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-realmente-necesario-vacunarse-para-viajar-a-brasil/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-realmente-necesario-vacunarse-para-viajar-a-brasil/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20Fiebre amarilla y sarampi\u00f3n: qu\u00e9 ten\u00e9s que saber si viajas a Brasil%20https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-realmente-necesario-vacunarse-para-viajar-a-brasil/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/salud/es-realmente-necesario-vacunarse-para-viajar-a-brasil/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/page/22/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/page/24/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.facebook.com/PensarSalud.blog", "https://www.facebook.com/PensarSalud.blog", "https://twitter.com/pensarsalud", "https://twitter.com/pensarsalud", "https://www.instagram.com/pensarsalud/", "https://www.instagram.com/pensarsalud/", "#viewed", "https://www.ospat.com.ar/blog/que-es-el-vitiligo-y-como-puede-tratarse/", "https://www.ospat.com.ar/blog/casos-de-cancer-de-boca-estan-en-aumento/", "https://www.ospat.com.ar/blog/nuevas-vacunas-contra-el-virus-sincicial-respiratorio/", "https://www.ospat.com.ar/blog/impactos-ambientales-del-litio-y-las-posibles-soluciones-tecnologicas/", "https://www.ospat.com.ar/blog/nuevas-vacunas-contra-el-virus-sincicial-respiratorio/", "https://www.ospat.com.ar/blog/efectps-de-la-comida-chatarra-en-la-salud-mental-depresion-ansiedad-deterioro-cognitivo/", "https://www.ospat.com.ar/novedades/ospat-da-la-bienvenida-a-nativus-su-nueva-red-de-salud-en-formosa/", "https://www.ospat.com.ar/blog/geoingenieria-cuales-son-las-tecnologias-que-prometen-enfriar-el-planeta-frenar-el-cambio-climatico/", "https://tratamientodelagua.com.mx/blog/embarazo/que-pasa-en-el-4-mes-de-embarazo.html", "https://www.ospat.com.ar/blog/riesgos-mala-alimentacion-embarazo/#comment-116", "https://8zzzzzzzz.wordpress.com/2023/07/13/turismo-otra-fuente-de-contaminacion-ambiental/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/turistas-turismo-contaminacion/#comment-95", "https://www.nouvelles-du-monde.com/les-etats-unis-autorisent-la-vente-de-viande-de-poulet-de-culture/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-se-produce-la-carne-cultivada-alimentacion-del-futuro/#comment-66", "https://osdbe.com/ee-uu-uu-aprueba-la-venta-de-carne-de-pollo-cultivada/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-se-produce-la-carne-cultivada-alimentacion-del-futuro/#comment-65", "https://www.memesita.com/us-approves-sale-of-cultured-chicken-meat/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-se-produce-la-carne-cultivada-alimentacion-del-futuro/#comment-64", "https://www.ospat.com.ar/2023/09/", "https://www.ospat.com.ar/2023/08/", "https://www.ospat.com.ar/2023/07/", "https://www.ospat.com.ar/2023/06/", "https://www.ospat.com.ar/2023/05/", "https://www.ospat.com.ar/2023/04/", "https://www.ospat.com.ar/2023/03/", "https://www.ospat.com.ar/2023/02/", "https://www.ospat.com.ar/2023/01/", "https://www.ospat.com.ar/2022/12/", "https://www.ospat.com.ar/2022/11/", "https://www.ospat.com.ar/2022/10/", "https://www.ospat.com.ar/2022/09/", "https://www.ospat.com.ar/2022/08/", "https://www.ospat.com.ar/2022/07/", "https://www.ospat.com.ar/2022/06/", "https://www.ospat.com.ar/2022/05/", "https://www.ospat.com.ar/2022/04/", "https://www.ospat.com.ar/2022/03/", "https://www.ospat.com.ar/2022/02/", "https://www.ospat.com.ar/2022/01/", "https://www.ospat.com.ar/2021/12/", "https://www.ospat.com.ar/2021/11/", "https://www.ospat.com.ar/2021/10/", "https://www.ospat.com.ar/2021/09/", "https://www.ospat.com.ar/2021/08/", "https://www.ospat.com.ar/2021/07/", "https://www.ospat.com.ar/2021/06/", "https://www.ospat.com.ar/2021/05/", "https://www.ospat.com.ar/2021/04/", "https://www.ospat.com.ar/2021/03/", "https://www.ospat.com.ar/2021/02/", "https://www.ospat.com.ar/2021/01/", "https://www.ospat.com.ar/2020/12/", "https://www.ospat.com.ar/2020/11/", "https://www.ospat.com.ar/2020/10/", "https://www.ospat.com.ar/2020/09/", "https://www.ospat.com.ar/2020/08/", "https://www.ospat.com.ar/2020/07/", "https://www.ospat.com.ar/2020/06/", "https://www.ospat.com.ar/2020/05/", "https://www.ospat.com.ar/2020/04/", "https://www.ospat.com.ar/2020/03/", "https://www.ospat.com.ar/2020/02/", "https://www.ospat.com.ar/2020/01/", "https://www.ospat.com.ar/2019/12/", "https://www.ospat.com.ar/2019/11/", "https://www.ospat.com.ar/2019/10/", "https://www.ospat.com.ar/2019/09/", "https://www.ospat.com.ar/2019/08/", "https://www.ospat.com.ar/2019/07/", "https://www.ospat.com.ar/2019/06/", "https://www.ospat.com.ar/2019/05/", "https://www.ospat.com.ar/2019/04/", "https://www.ospat.com.ar/2019/03/", "https://www.ospat.com.ar/2019/02/", "https://www.ospat.com.ar/2019/01/", "https://www.ospat.com.ar/2018/12/", "https://www.ospat.com.ar/2018/10/", "https://www.ospat.com.ar/2018/09/", "https://www.ospat.com.ar/2018/08/", "https://www.ospat.com.ar/2018/07/", "https://www.ospat.com.ar/2018/06/", "https://www.ospat.com.ar/2018/05/", "https://www.ospat.com.ar/2018/04/", "https://www.ospat.com.ar/2018/03/", "https://www.ospat.com.ar/2018/02/", "https://www.ospat.com.ar/2018/01/", "https://www.ospat.com.ar/2017/12/", "https://www.ospat.com.ar/2017/11/", "https://www.ospat.com.ar/2017/10/", "https://www.ospat.com.ar/2017/09/", "https://www.ospat.com.ar/2017/08/", "https://www.ospat.com.ar/2017/07/", "https://www.ospat.com.ar/2017/06/", "https://www.ospat.com.ar/2017/05/", "https://www.ospat.com.ar/2017/04/", "https://www.ospat.com.ar/2017/03/", "https://www.ospat.com.ar/2017/02/", "https://www.ospat.com.ar/2017/01/", "https://www.ospat.com.ar/2016/12/", "https://www.ospat.com.ar/2016/11/", "https://www.ospat.com.ar/2016/06/", "https://www.ospat.com.ar/2016/05/", "https://www.ospat.com.ar/2016/01/", "https://www.ospat.com.ar/2015/12/", "https://www.ospat.com.ar/2015/09/", "https://www.ospat.com.ar/2015/01/", "https://www.ospat.com.ar/2008/12/", "https://www.ospat.com.ar/2008/11/", "https://www.ospat.com.ar/2008/01/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar/blog/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/novedades/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/wp-login.php", "https://www.ospat.com.ar/feed/", "https://www.ospat.com.ar/comments/feed/", "https://es.wordpress.org/", "https://www.ospat.com.ar", "http://01150702000", "http://www.sssalud.gob.ar", "tel:08009991656"]}