{"title": "EEUU autoriza almacenar la vacuna Covid-19 de Pfizer sin ultracongelaci\u00f3n", "author": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/eeuu-autoriza-almacenar-vacuna-covid-pfizer-ultracongelacion-5532?amp_js_v=0.1", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "La FDA aprueba flexibilizar las condiciones y da luz verde a conservarlas a temperaturas \"est\u00e1ndar\"", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2021-02-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sede de la FDA estadounidense.\n26 feb 2021. 10.45H\nSE LEE EN 2 minutos\nLa FDA estadounidense ha anunciado que permitir\u00e1 que los viales congelados sin diluir de la vacuna contra el coronavirus Covid-19 de Pfizer-BioNTech se transporten y almacenen a las \"temperaturas convencionales que se encuentran com\u00fanmente en los congeladores farmac\u00e9uticos\" durante un per\u00edodo de hasta dos semanas. Precisamente, la conservaci\u00f3n a temperaturas ultrafr\u00edas es uno de los principales escollos para distribuir esta vacuna.\nDe esta forma, aparece una alternativa al almacenamiento preferido de los viales sin diluir en un congelador de temperatura ultrabaja entre -80\u00baC y -60 grados cent\u00edgrados. El cambio se refleja en las actualizaciones de la hoja informativa para proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica que administran vacunas.\n\u201cPfizer envi\u00f3 datos a la FDA para respaldar esta temperatura alternativa para el transporte y el almacenamiento. Esta temperatura alternativa para el transporte y almacenamiento de los viales sin diluir es significativa y permite que los viales se transporten y almacenen en condiciones m\u00e1s flexibles. La temperatura alternativa para el transporte y el almacenamiento ayudar\u00e1 a aliviar la carga de adquirir equipo de almacenamiento en fr\u00edo ultra bajo para los sitios de vacunaci\u00f3n y deber\u00eda ayudar a llevar la vacuna a m\u00e1s sitios\", se\u00f1ala Peter Marks, director del Centro de la FDA para Evaluaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Biol\u00f3gica.\nPfizer envi\u00f3 datos a la FDA para demostrar que su vacuna Covid-19 permanece estable despu\u00e9s del almacenamiento de los viales sin diluir hasta por dos semanas a la temperatura est\u00e1ndar del congelador. Seg\u00fan inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda a Redacci\u00f3n M\u00e9dica, estos mismos datos los ha enviado a Europa y espera tener una respuesta \"en las pr\u00f3ximas semanas\".\nLa temperatura alternativa para el almacenamiento de viales congelados no es aplicable al almacenamiento de viales descongelados antes de la diluci\u00f3n (que se pueden mantener en el refrigerador hasta por cinco d\u00edas), o al almacenamiento de viales descongelados despu\u00e9s de la diluci\u00f3n (que se pueden guardar en el refrigerador. temperatura o temperatura ambiente para usar dentro de las seis horas).\nLas informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente.", "language": null, "image": "https://www.redaccionmedica.com/images/destacados/eeuu-autoriza-almacenar-vacuna-covid-pfizer-ultracongelacion-5532_620x368.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://www.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "/secciones/neumologia/el-gomez-ulla-un-clasico-madrileno-con-una-neumologia-activa-y-pujante--6379", "/secciones/sanidad-hoy/las-tareas-del-sns-para-dejar-estar-a-la-cola-en-resistencia-antimicrobiana-2070", "/autonomias/madrid/madrid-sondea-declarar-deficitarias-la-mayoria-de-especialidades-medicas-2286", "/secciones/ministerio-sanidad/espana-desembolsa-14-millones-extra-para-la-nueva-vacuna-covid-de-pfizer-2669", "/secciones/privada/la-privada-enfila-el-paso-final-para-la-historia-clinica-100-interoperable-3336", "/secciones/enfermeria/la-ratio-de-enfermeria-escolar-en-espana-es-un-800-menor-de-lo-recomendado-5993", "/secciones/neurologia/un-acuerdo-autonomico-primer-paso-para-apuntalar-el-plan-contra-la-migrana-1873", "/secciones/medicina/medicos-jovenes-y-primaria-gestan-un-plan-sobre-el-futuro-sanitario-europeo-5944", "/secciones/industria/la-terapia-de-1-linea-como-contingente-para-las-recaidas-de-linfomas-6451", "/secciones/formacion/analisis-de-ratios-fse-otro-mir-ajustado-y-juegos-del-hambre-en-el-pir-3572", "/autonomias/cataluna/los-medicos-catalanes-suman-procedencia-a-la-ebau-en-su-acceso-a-medicina-7769", "/secciones/sanidad-hoy/mas-de-270-000-sanitarios-se-beneficiaran-del-nuevo-calculo-de-la-pension-6924", "/secciones/eir-y-mas-residentes/conseguir-una-plaza-eir-se-complica-crece-la-ratio-de-enfermeras-inscritas-3503", "/secciones/estudiantes/asignacion-unica-en-medicina-para-evitar-la-sobrematriculacion-tras-la-ebau-1999", "/secciones/formacion/el-ratio-mir-se-mantiene-en-minimos-ante-el-peligro-de-mas-plazas-desiertas-4762", "/secciones/industria/europa-trabaja-para-fijar-el-alcance-de-la-ia-en-el-desarrollo-de-farmacos-6335", "/secciones/sanidad-hoy/redaccion-medica-lider-destacado-de-audiencia-sanitaria-tambien-en-agosto-4952", "/secciones/formacion/los-admitidos-provisionales-al-examen-mir-2024-suben-un-5-hasta-los-12-852-4925", "/secciones/neumologia/-nos-sobran-los-motivos-para-que-la-historia-clinica-incluya-ser-fumador-9379", "/secciones/sanidad-hoy/diaz-endurece-la-inspeccion-laboral-sobre-las-bajas-medicas-de-salud-mental-4434", "/secciones/industria/el-plan-europeo-contra-la-morosidad-protege-a-la-pyme-hospitalaria-4847", "/secciones/medicina/estas-son-las-ccaa-en-las-que-mas-crecio-el-porcentaje-de-medicos-en-2022-4460", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica/", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/profesionales-sanitarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", "https://www.redaccionmedica.com/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", "https://www.redaccionmedica.com/formacion-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/empresas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", "https://www.redaccionmedica.com/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/secciones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", null, "https://facebook.com/sharer.php?u=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/eeuu-autoriza-almacenar-vacuna-covid-pfizer-ultracongelacion-5532?amp_js_v=0.1", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/eeuu-autoriza-almacenar-vacuna-covid-pfizer-ultracongelacion-5532?amp_js_v=0.1&text=EEUU autoriza almacenar la vacuna Covid-19 de Pfizer sin ultracongelaci\u00f3n", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/eeuu-autoriza-almacenar-vacuna-covid-pfizer-ultracongelacion-5532?amp_js_v=0.1", "whatsapp://send?text=EEUU autoriza almacenar la vacuna Covid-19 de Pfizer sin ultracongelaci\u00f3n - https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/eeuu-autoriza-almacenar-vacuna-covid-pfizer-ultracongelacion-5532?amp_js_v=0.1", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/eeuu-autoriza-almacenar-vacuna-covid-pfizer-ultracongelacion-5532?amp_js_v=0.1", "/quienes-somos/redaccion/redaccion-medica", "https://www.redaccionmedica.com/tags/industria-farmaceutica", "https://www.redaccionmedica.com/tags/vacunas", "https://www.redaccionmedica.com/tags/estados-unidos-eeuu", "https://www.redaccionmedica.com/tags/pfizer", "https://www.redaccionmedica.com/tags/us-food-and-drug-administration-fda", "https://www.redaccionmedica.com/tags/coronavirus", "https://www.redaccionmedica.com/tags/covid-19", "https://www.redaccionmedica.com/tags/joe-biden", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica", "https://www.redaccionmedica.com/aviso-legal", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos", "http://www.sanitaria2000.com/publicidad/", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/politica-privacidad", "https://www.redaccionmedica.com/politica-cookies", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud", "https://www.redaccionmedica.com/inscripcion-actividades", "http://www.iberpixel.com"]}