{"title": "Alemania inicia prueba en humanos de la vacuna COVID-19", "author": null, "url": "https://www.aa.com.tr/es/mundo/alemania-inicia-prueba-en-humanos-de-la-vacuna-covid-19-/1823196", "hostname": "aa.com.tr", "description": "Los primeros voluntarios fueron inyectados con dosis de la vacuna creada por la empresa de biotecnolog\u00eda BioNTech. - Anadolu Ajans\u0131", "sitename": "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "date": "2020-04-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Mundo](https://www.aa.com.tr/es/mundo)\nAlemania inicia prueba en humanos de la vacuna COVID-19\nLos primeros voluntarios fueron inyectados con dosis de la vacuna creada por la empresa de biotecnolog\u00eda BioNTech.\nBerlin\nInvestigadores alemanes han comenzado a probar una posible vacuna COVID-19 en voluntarios humanos, anunci\u00f3 el mi\u00e9rcoles una importante empresa alemana de biotecnolog\u00eda.\n\"Doce participantes del estudio recibieron dosis de la vacuna BNT162 en Alemania desde que comenz\u00f3 la dosificaci\u00f3n el 23 de abril\", dijo BioNTech en un comunicado.\nEl ensayo es el primer ensayo cl\u00ednico de un candidato a la vacuna COVID-19 en Alemania.\nEn la primera parte del ensayo cl\u00ednico, se vacunar\u00e1 a casi 200 voluntarios sanos de entre 18 y 55 a\u00f1os para evaluar la seguridad e inmunogenicidad de la vacuna, y para determinar la dosis \u00f3ptima para estudios posteriores.\nLa autoridad reguladora de Alemania, el Instituto Paul-Ehrlich, aprob\u00f3 el comienzo de los ensayos cl\u00ednicos la semana pasada.\nLa compa\u00f1\u00eda BioNTech y el gigante farmac\u00e9utico Pfizer est\u00e1n desarrollando conjuntamente posibles vacunas COVID-19 como parte de un programa de desarrollo global.\nLas compa\u00f1\u00edas tambi\u00e9n planean iniciar ensayos para la vacuna BNT162 en Estados Unidos, luego de la aprobaci\u00f3n regulatoria.\nCient\u00edficos e investigadores de todo el mundo est\u00e1n luchando para encontrar una vacuna contra el nuevo coronavirus que ha infectado a m\u00e1s de 3.16 millones de personas en todo el mundo y ha dejado m\u00e1s de 219.200.\nHasta tal descubrimiento, los expertos en salud han estado tratando a pacientes con medicamentos contra la malaria, incluidas la hidroxicloroquina y la cloroquina, que han mostrado resultados positivos para la infecci\u00f3n pulmonar relacionada con el coronavirus.\nHasta ahora, casi 975.000 pacientes con coronavirus en todo el mundo se han recuperado de la enfermedad.\n*Maria Paula Trivi\u00f1o contribuy\u00f3 con la redacci\u00f3n de esta nota.\n[El sitio web de la Agencia Anadolu contiene s\u00f3lo una parte de las historias de noticias ofrecidas a los suscriptores en el Sistema de Difusi\u00f3n de AA News (HAS), y en forma resumida.](https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001)\nTemas relacionados\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659)\nTres preguntas sobre el papel de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n de Shangh\u00e1i en el nuevo orden mundial\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677)\n\u00bfPor qu\u00e9 Mercosur rechaz\u00f3 la solicitud del presidente de Ucrania de hablar en su cumbre?\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250)\nExperto dice que Gustavo Petro tendr\u00e1 grandes retos para cumplir sus propuestas como presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715)\nLos cinco puntos clave del discurso de Gustavo Petro tras ser elegido presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480)", "language": null, "image": "https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/04/29/thumbs_b_c_e08f1405f4ee627ba57953ecca6a27a0.jpg?v=181955", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "https://www.aa.com.tr/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "#menu-icerik", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://kariyer.aa.com.tr/?language=1", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.aa.com.tr/es", "javascript:void(0)", "#!", null, "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/mundo", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/alemania-inicia-prueba-en-humanos-de-la-vacuna-covid-19-/1823196&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/04/29/thumbs_b_c_e08f1405f4ee627ba57953ecca6a27a0.jpg?v=181955&p[title]=Alemania inicia prueba en humanos de la vacuna COVID-19 &p[summary]=Los primeros voluntarios fueron inyectados con dosis de la vacuna creada por la empresa de biotecnolog\u00eda BioNTech.\r\n\r\n", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/1823196&text=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/alemania-inicia-prueba-en-humanos-de-la-vacuna-covid-19-/1823196&title=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+", "mailto:?subject=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+&body=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+ https://www.aa.com.tr/es/mundo/alemania-inicia-prueba-en-humanos-de-la-vacuna-covid-19-/1823196", "#!", "https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Alemania&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=BioNTech&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Coronavirus&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=COVID-19&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=vacuna&tag=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/alemania-inicia-prueba-en-humanos-de-la-vacuna-covid-19-/1823196&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/04/29/thumbs_b_c_e08f1405f4ee627ba57953ecca6a27a0.jpg?v=181955&p[title]=Alemania inicia prueba en humanos de la vacuna COVID-19 &p[summary]=Los primeros voluntarios fueron inyectados con dosis de la vacuna creada por la empresa de biotecnolog\u00eda BioNTech.\r\n\r\n", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/1823196&text=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/alemania-inicia-prueba-en-humanos-de-la-vacuna-covid-19-/1823196&title=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+", "mailto:?subject=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+&body=Alemania+inicia+prueba+en+humanos+de+la+vacuna+COVID-19+ https://www.aa.com.tr/es/mundo/alemania-inicia-prueba-en-humanos-de-la-vacuna-covid-19-/1823196", null, null, "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/una-de-cada-12-personas-en-alemania-tiene-una-visi\u00f3n-del-mundo-de-extrema-derecha/2997958", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/una-de-cada-12-personas-en-alemania-tiene-una-visi\u00f3n-del-mundo-de-extrema-derecha/2997958", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/erdogan-se-re\u00fane-con-l\u00edderes-mundiales-en-la-cumbre-del-g20/2988675", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/erdogan-se-re\u00fane-con-l\u00edderes-mundiales-en-la-cumbre-del-g20/2988675", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "https://www.aa.com.tr/es/p/sala-da-prensa", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-informaci\u00f3n", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-privacidad-y-cookies", "https://www.aa.com.tr/es/p/equipo-ejecutivo", "https://www.aa.com.tr/es/p/contacto", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficinas-internacionales", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficina-domestica", "https://www.aa.com.tr/es/rss/default?cat=Transmisi\u00f3n en vivo", "/en/p/subscription/1001", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-agency-tablet/id948616857?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://www.aa.com.tr", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol%C3%ADtica-de-privacidad-y-cookies", "#", "#", "#"]}