{"title": "Europa le cambia el nombre a la vacuna de AstraZeneca", "author": "EFE; Telemundo Digital", "url": "https://www.telemundochicago.com/local/europa-le-cambia-el-nombre-a-la-vacuna-de-astrazeneca/2163906/", "hostname": "telemundochicago.com", "description": "AstraZeneca, la vacuna anglosueca de Oxford que \u00faltimamente no se aleja de la pol\u00e9mica tras casos de un grave efecto secundario, suspensiones de su uso, y reportes inexactos de su eficacia, se pasar\u00e1 a llamar Vaxzevria en Europa, seg\u00fan dict\u00f3 la Agencia Europea del Medicamento (EMA). El preparado de la Universidad de Oxford no ha dejado de hacer titulares\u2026", "sitename": "Telemundo Chicago", "date": "2021-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "AstraZeneca, la vacuna anglosueca de Oxford que \u00faltimamente no se aleja de la pol\u00e9mica tras casos de un grave efecto secundario, suspensiones de su uso, y reportes inexactos de su eficacia, se pasar\u00e1 a llamar Vaxzevria en Europa, seg\u00fan dict\u00f3\n[la Agencia Europea del Medicamento](https://www.ema.europa.eu/en/medicines/human/EPAR/vaxzevria-previously-covid-19-vaccine-astrazeneca#assessment-history-section) (EMA).\nEl preparado de la Universidad de Oxford no ha dejado de hacer titulares desde que se detectaron m\u00faltiples casos de trombos en personas a las que se les hab\u00eda inoculado en Europa, pero seg\u00fan la farmac\u00e9utica se trata de un procedimiento habitual. A ra\u00edz de los casos de efectos secundarios en marzo, algunos de ellos mortales, pa\u00edses europeos llamaron a revisi\u00f3n la vacuna por si hab\u00eda alg\u00fan v\u00ednculo entre ella y el efecto secundario; algunos hasta suspendieron temporalmente su administraci\u00f3n.\nRecibe las noticias locales y los pron\u00f3sticos del tiempo directo a tu email.\n[Inscr\u00edbete para recibir newsletters de Telemundo Chicago aqu\u00ed.]\nAunque el cambio de nombre parec\u00eda llegar de forma oportuna cuando Europa intenta retomar el uso de la vacuna, se supone que el cambio de nombre es un procedimiento habitual.\n\u201cEl cambio de nombre a una marca permanente es un procedimiento habitual\u201d, seg\u00fan report\u00f3\n[El Mundo](https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2021/03/31/606428da21efa016348b460d.html), citando a la portavoz de la farmac\u00e9utica, Angela Fiorin, qui\u00e9n asegura el cambio estaba previsto hac\u00eda meses.\nDe acuerdo a Fiorin, el preparado de Pfizer y BioNTech tambi\u00e9n tiene un nombre diferente en la Uni\u00f3n Europea: Comiranty.\nLa f\u00f3rmula de la farmac\u00e9utica Anglo-Sueca es una de las vacunas contra el coronavirus.\nHasta el momento, su uso no ha sido aprobado en EEUU.\nDespu\u00e9s de\n[enfrentar cr\u00edticas la semana pasada por un informe preliminar de su estudio en EEUU](/noticias/salud/coronavirus/coronavirus-en-estados-unidos/vacuna-de-astrazeneca-fda-eeuu/), AstraZeneca emiti\u00f3 datos actualizados del ensayo de fase tres para su vacuna el pasado mi\u00e9rcoles, 24 de marzo. Se hab\u00eda primero reportado una eficacia m\u00e1s alta.\nSeg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, su vacuna es 76% efectiva en la protecci\u00f3n contra casos de virus sintom\u00e1ticos. Un comunicado emitido unos d\u00edas antes, el 22 de marzo, hab\u00eda reportado una tasa de eficacia sintom\u00e1tica del 79%.\nEn\n[el comunicado](https://www.astrazeneca.com/content/astraz/media-centre/press-releases/2021/update-following-statement-by-niaid-on-azd1222-us-phase-iii-trial-data.html), la compa\u00f1\u00eda admiti\u00f3 que los resultados dados a conocer el lunes pasado eran un \"an\u00e1lisis provisional\" con datos de hasta el 17 de febrero, pero que \"inmediatamente\" contactar\u00e1n con el Consejo de Monitoreo de Datos y Seguridad de EEUU (DSMB, por sus siglas en ingl\u00e9s), integrado por un panel de expertos independiente que asesora al gobierno federal, para darle cifras actualizadas.\nEl DSMB expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por la informaci\u00f3n publicada por AstraZeneca, al considerar que pod\u00eda usar datos obsoletos. En los resultados difundidos la empresa dec\u00eda que su vacuna tiene una efectividad del 79% en la prevenci\u00f3n de s\u00edntomas del COVID-19.\n\"Contactaremos inmediatamente con el DSMB para compartir nuestro an\u00e1lisis primario con los datos sobre eficacia m\u00e1s actualizados. Pretendemos sacar los resultados del an\u00e1lisis primario en 48 horas\", subraya la nota.\nAntes de conocer esa opini\u00f3n de sus cient\u00edficos, la Casa Blanca describi\u00f3 como \"alentador\" el estudio sobre los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna de AstraZeneca, que indicaban que ese producto mostraba un 79% de efectividad previniendo el COVID-19 sintom\u00e1tico y ofrece protecci\u00f3n del 100% ante la enfermedad grave y la hospitalizaci\u00f3n.\nEn Europa, la EMA volvi\u00f3 a subrayar este mi\u00e9rcoles que \u201cno ha cambiado\u201d su posici\u00f3n durante la investigaci\u00f3n en marcha de los casos raros de tromboembolismos en pacientes que hab\u00edan recibido la vacuna del COVID-19 de AstraZeneca, y mantiene que el beneficio \u201csupera\u201d el riesgo de este f\u00e1rmaco, lo cual hace eco la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nLa directora ejecutiva, Emer Cooke, explic\u00f3 en una rueda de prensa que la EMA convoc\u00f3 el pasado lunes a un grupo de expertos independientes en una variedad de especialidades m\u00e9dicas, incluidos hemat\u00f3logos, neur\u00f3logos y epidemi\u00f3logos, que discutieron \u201caspectos espec\u00edficos\u201d de los eventos de tromboembolismo detectados.\nSin embargo, estos expertos no han podido identificar factores de riesgo subyacentes del f\u00e1rmaco, mecanismos fisiol\u00f3gicos o datos concretos para caracterizar mejor los casos observados y el riesgo potencial de la vacuna en los casos \u201cmuy raros\u201d de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea inusual como los detectados ya en personas vacunadas con AstraZeneca.\nSeg\u00fan la agencia, de momento, la revisi\u00f3n no ha identificado \u201cning\u00fan factor de riesgo espec\u00edfico, como la edad, el sexo o un historial m\u00e9dico previo de trastornos de coagulaci\u00f3n para estos eventos muy raros\u201d y tampoco \u201cse ha probado un v\u00ednculo causal con la vacuna\u201d, aunque esto \"es posible\" y por eso contin\u00faan con los an\u00e1lisis.\nPor ahora, la EMA a\u00fan opina que los beneficios de la vacuna de AstraZeneca en la prevenci\u00f3n del COVID-19, que tiene un riesgo asociado de hospitalizaci\u00f3n y muertes, \u201csuperan los riesgos de efectos secundarios\u201d que pueda tener el f\u00e1rmaco, asegur\u00f3 Cooke, que record\u00f3 que \u201clas recomendaciones (de la EMA) se gu\u00edan por la ciencia\u201d.\nLas autoridades nacionales siguen notificando a la EMA cualquier caso sospechoso de co\u00e1gulos sangu\u00edneos inusuales para que el PRAC los pueda evaluar como parte de su investigaci\u00f3n.\nEl comit\u00e9 de seguridad de Europa espera anunciar una recomendaci\u00f3n actualizada sobre AstraZeneca durante su reuni\u00f3n plenaria de abril, entre el 6 y 9 de abril.\nEsta semana, las autoridades alemanas suspendieran la vacunaci\u00f3n con este f\u00e1rmaco en menores de 60 a\u00f1os, y Canad\u00e1 fren\u00f3 su uso en menores de 55 a\u00f1os como medida de \u201cprecauci\u00f3n\u201d.", "language": null, "image": "https://media.telemundochicago.com/2021/03/tlmd-astrazeneca-vacuna-eeuu-1.jpg?quality=85&strip=all&resize=1200%2C675", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.telemundochicago.com/", "/noticias/local/", "/el-tiempo/", "/responde/", "/videos/", "/deportes/", "/entretenimiento/", "https://www.telemundochicago.com/boletin-electronico/", "https://www.telemundochicago.com/en-vivo/", "https://www.telemundochicago.com/tag/ovidio-guzman/", "https://www.telemundochicago.com/tag/el-tiempo-en-chicago/", "https://www.telemundochicago.com/que-hacer-en-chicago/", "https://www.telemundochicago.com/especiales/apoyando-a-nuestra-comunidad/", "https://www.telemundochicago.com/tag/crisis-migratoria/", "https://www.telemundochicago.com/author/efe-4/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.telemundochicago.com%2Flocal%2Feuropa-le-cambia-el-nombre-a-la-vacuna-de-astrazeneca%2F2163906%2F&Europa%20le%20cambia%20el%20nombre%20a%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca?_osource=db_npd_tlmd_wsns_fb_shr", "mailto:?body=Europa%20le%20cambia%20el%20nombre%20a%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.telemundochicago.com%2Flocal%2Feuropa-le-cambia-el-nombre-a-la-vacuna-de-astrazeneca%2F2163906%2F?_osource=db_npd_tlmd_wsns_eml_shr", "https://www.ema.europa.eu/en/medicines/human/EPAR/vaxzevria-previously-covid-19-vaccine-astrazeneca#assessment-history-section", "https://www.telemundochicago.com/boletin-electronico/", "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2021/03/31/606428da21efa016348b460d.html", "https://www.telemundochicago.com/noticias/salud/coronavirus/coronavirus-en-estados-unidos/nyt-empleados-arruinaron-15-millones-de-dosis-de-la-vacuna-de-johnson-johnson/2163801/", "https://www.telemundochicago.com/tag/coronavirus-en-eeuu/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/salud/coronavirus/coronavirus-en-estados-unidos/nyt-empleados-arruinaron-15-millones-de-dosis-de-la-vacuna-de-johnson-johnson/2163801/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/salud/coronavirus/coronavirus-en-el-mundo/alemania-berlin-munich-suspenden-vacunas-astrazeneca-menores-60-anos/2163489/", "https://www.telemundochicago.com/tag/coronavirus-en-el-mundo/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/salud/coronavirus/coronavirus-en-el-mundo/alemania-berlin-munich-suspenden-vacunas-astrazeneca-menores-60-anos/2163489/", "/noticias/salud/coronavirus/coronavirus-en-estados-unidos/vacuna-de-astrazeneca-fda-eeuu/", "https://www.astrazeneca.com/content/astraz/media-centre/press-releases/2021/update-following-statement-by-niaid-on-azd1222-us-phase-iii-trial-data.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.telemundochicago.com%2Flocal%2Feuropa-le-cambia-el-nombre-a-la-vacuna-de-astrazeneca%2F2163906%2F&Europa%20le%20cambia%20el%20nombre%20a%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca?_osource=db_npd_tlmd_wsns_fb_shr", "mailto:?body=Europa%20le%20cambia%20el%20nombre%20a%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.telemundochicago.com%2Flocal%2Feuropa-le-cambia-el-nombre-a-la-vacuna-de-astrazeneca%2F2163906%2F?_osource=db_npd_tlmd_wsns_eml_shr", "#", "https://www.telemundochicago.com/noticias/local/chocan-a-patrulla-durante-caravanas-por-independencia-de-mexico-en-chicago/2394647/", "https://www.telemundochicago.com/tag/chicago/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/local/chocan-a-patrulla-durante-caravanas-por-independencia-de-mexico-en-chicago/2394647/", "https://www.telemundochicago.com/historias-destacadas/a-partir-del-lunes-18-de-septiembre-illinois-eliminara-la-fianza-en-efectivo/2394875/", "https://www.telemundochicago.com/tag/safe-t-act-2/", "https://www.telemundochicago.com/historias-destacadas/a-partir-del-lunes-18-de-septiembre-illinois-eliminara-la-fianza-en-efectivo/2394875/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/local/incidente-tiroteo-sospechoso-bolingbrook-illinois/2395060/", "https://www.telemundochicago.com/tag/illinois/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/local/incidente-tiroteo-sospechoso-bolingbrook-illinois/2395060/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/eeuu/revelan-video-que-evidencia-supuesta-intencionalidad-de-atropellamiento-mortal/2395171/", "https://www.telemundochicago.com/tag/las-vegas/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/eeuu/revelan-video-que-evidencia-supuesta-intencionalidad-de-atropellamiento-mortal/2395171/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/local/hallazgo-muertes-durante-revision-bienestar-residencia-cuadra-500-concord-avenue-romeoville-illinois/2394915/", "https://www.telemundochicago.com/tag/romeoville/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/local/hallazgo-muertes-durante-revision-bienestar-residencia-cuadra-500-concord-avenue-romeoville-illinois/2394915/", "https://www.telemundochicago.com/el-tiempo/", "https://www.telemundochicago.com/", "https://www.facebook.com/TelemundoChicago", "https://instagram.com/TelemundoChicago", "/noticias/local/", "/noticias/eeuu/", "/noticias/mexico/", "/noticias/inmigracion/", "/entretenimiento/", "/entretenimiento/acceso-total/", "/noticias/salud/", "/noticias/mundo/", "/noticias/puerto-rico/", "https://publicfiles.fcc.gov/tv-profile/WSNS-TV", "https://www.telemundochicago.com/wsns-accesibilidad/", "https://www.nbcuniversal.com/privacy-policies/privacy-latinamerica?brandA=Owned_Stations&intake=Telemundo_Chicago/", null, "https://www.telemundochicago.com/wsns-informacion-de-empleos/", "https://www.telemundochicago.com/aplicaciones-de-la-fcc/", "https://www.telemundochicago.com/oportunidad-de-pasantias-en-nbc-5-y-telemundo-chicago/", "https://www.telemundochicago.com/terminos-de-servicio-de-telemundo-fecha-de-entrada-en-vigor-23-de-mayo-de-2014/", "https://together.nbcuni.com/advertise/?utm_source=telemundochicago&utm_medium=referral&utm_campaign=property_ad_pages", "https://www.telemundochicago.com/envia-tus-comentarios/", "https://www.nbcuniversal.com/privacy-policy/aviso-de-california?intake=Telemundo_Chicago", "https://www.nbcuniversal.com/privacy-policy/aviso-acerca-de-cookies#accordionheader2", "https://together.nbcuni.com/advertise/?utm_source=telemundochicago&utm_medium=referral&utm_campaign=property_ad_pages", "https://www.telemundochicago.com/", "/noticias/local/", "/noticias/", "/noticias/eeuu/", "/noticias/inmigracion/", "/noticias/mexico/", "/noticias/puerto-rico/", "/noticias/salud/", "/noticias/mundo/", "/el-tiempo/", "/especiales/desocupar-los-albergues/", "/especiales/apoyando-a-nuestra-comunidad/", "/fotosyvideos/", "/responde/", "https://www.telemundochicago.com/noticias/los-gobiernos-del-area-de-chicago-podrian-deberte-dinero-te-decimos-como-encontrarlo/2218883/", "/responde/quejas/", "https://www.telemundochicago.com/especiales/enfoque/", "/entretenimiento/", "/boletin-electronico/", "https://www.telemundochicago.com/promociones/", "/trafico/", "https://publicfiles.fcc.gov/tv-profile/WSNS-TV", "https://www.telemundochicago.com/wsns-accesibilidad/", "https://www.nbcuniversal.com/privacy-policies/privacy-latinamerica?brandA=Owned_Stations&intake=Telemundo_Chicago/", "https://www.nbcuniversal.com/privacy/notrtoo-spanish?brandA=Owned_Stations&intake=Telemundo_Chicago/", "https://www.telemundochicago.com/wsns-informacion-de-empleos/", "https://www.telemundochicago.com/aplicaciones-de-la-fcc/", "https://www.telemundochicago.com/oportunidad-de-pasantias-en-nbc-5-y-telemundo-chicago/", "https://www.telemundochicago.com/terminos-de-servicio-de-telemundo-fecha-de-entrada-en-vigor-23-de-mayo-de-2014/", "https://together.nbcuni.com/advertise/?utm_source=telemundochicago&utm_medium=referral&utm_campaign=property_ad_pages", "https://www.telemundochicago.com/envia-tus-comentarios/", "https://www.nbcuniversal.com/privacy-policy/aviso-de-california?intake=Telemundo_Chicago", "https://www.nbcuniversal.com/privacy-policy/aviso-acerca-de-cookies#accordionheader2", "https://together.nbcuni.com/advertise/?utm_source=telemundochicago&utm_medium=referral&utm_campaign=property_ad_pages", "https://www.facebook.com/TelemundoChicago", "https://instagram.com/TelemundoChicago", "/conectate/"]}