{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_publicacion/impactoCovid_empleo_Volumen2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \nDaniel P\u00e9rez  \nDirector Nacional de Empleo  \n \n \nAutores:  \n \nRamiro Duarte \nSilvia Ferreira \nAndrea Guill\u00e9 n \nMaira Mandressi \nViviana Ugarte  \nMauricio Vidal Vitello  \nDivisi\u00f3n Formaci\u00f3n Profesional  \n \n \nColaboradores:  \n \nCarolina Da Silva  \nTania Echag \u00fce \nGonzalo Garrido   \n \nUnidad Estad\u00edstica de Trabajo y Seguridad Social   \n  \n\u00cdNDICE  DE CONTENIDOS  \nINTRODUCCI\u00d3N  ................................ ................................ ........................  1 \n \nCAP\u00cdTULO 1 -  SECTOR TURISMO  ................................ ...............................  4 \n \nCAP\u00cdTU LO 2 \u2013 SECTOR DOM\u00c9STICO  ................................ .......................  29 \n \nCAP\u00cdTULO  3 - SECTOR INDUSTRIAS  CREATIVAS  ................................ ...... 66 \n \nCAP\u00cdTULO  4 - SECTOR  LOG\u00cdSTICA  ................................ ...........................  87 \n \nCAP\u00cdTULO 5  -  SECTOR COMERCIO (por menor en tiendas especializadas \ny  no especializadas) ................................ ................................ ........  112 \n \nCAP\u00cdTULO  6 - SECTOR INDUSTRIAS  FRIGOR\u00cdFICAS  ................................  139 \n \nCAP\u00cdTULO 7 \u2013 SECTOR INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA  .............................  170 \nCONSIDERACIONES FINALES  ................................ ................................ . 187 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \u00cdNDICE DE GR\u00c1FICAS  \n \nGr\u00e1fica 1 -  Evoluci\u00f3n de los beneficiarios del seguro de desempleo del s ector Turismo  .................................  10 \nGr\u00e1fica 2 -  Sector de actividad de empresas demandantes, sector alojamiento  ............................................. 12 \nGr\u00e1fica 3 -  Beneficiarios del subsidio de desempleo para el t rabajo dom\u00e9stico en el periodo 2019 -  Agosto \n2020  .................................................................................................................................................................  64 \nGr\u00e1fica 4 -  Segmentaci\u00f3n de asalariados privados de las IICC, seg\u00fan CIUO 2019  ........................................... 75 \nGr\u00e1fica 5 -  Distribuci\u00f3n de ocupacione s para el sector industrias creativas, 2012 -2019  ................................ 76 \nGr\u00e1fica 6 Tendencia ocupacional de asalariados privados, seg\u00fan subsector de industria alimentaria (2012 -\n2019)  .............................................................................................................................................................. 143 \nGr\u00e1fica 7 -  Desagregaci\u00f3n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en la i ndustria c\u00e1rnica (2019)  .............................................. 143 \nGr\u00e1fica 8 -  Segmentaci\u00f3n seg\u00fan tramos etarios en la i ndustria c\u00e1rnica (2019)  ............................................ 144 \nGr\u00e1fica 9 -  Segmentaci\u00f3n seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado en la i ndustria c\u00e1rnica (al 2018).  ....... 144 \nGr\u00e1fica 10 -  Formalidad/informalidad en la i ndustria c\u00e1rnica (2019)  ........................................................... 145 \nGr\u00e1fica 11 - Ocupaciones m\u00e1s frecuentes entre asalariados privados de la industria de  procesamiento y \nconservaci\u00f3n de carnes, a\u00f1o 2019  ................................................................................................................. 145 \nGr\u00e1fica 12 -  Tendencia de la ocupaci\u00f3n de asalariados privados en la i ndustria qu\u00edmica -farmac\u00e9utica (2012 -\n19) .................................................................................................................................................................. 175 \nGr\u00e1fica 13 -  Desagregaci\u00f3n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en la i ndustria farmac\u00e9utica (2019)  .................................. 176 \nGr\u00e1fica 14 -   Segmentaci\u00f3n seg\u00fan tramos etarios en la industria farmac\u00e9utica (2019)  ............................... 176 \nGr\u00e1fica 15 -  Segmentaci\u00f3n seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado en la i ndustria farmac\u00e9utica (2018)  177 \nGr\u00e1fica 16 -  Ocupaciones frecuentes dentro de la i ndustria farmac\u00e9utica en Uruguay  ................................ 178 \n \n \u00cdNDICE DE TABLAS  \n \nTabla 1 -  Cantidad de b eneficiarios del s eguro de d esempleo - abril 2019 y abril 2020 .................................... 9 \nTabla 2 -  Personas ocupadas en turismo, primera y segunda ocupaci\u00f3n, por g\u00e9nero, seg\u00fan actividad (2019)\n ......................................................................................................................................................................... 11 \nTabla 3 -  Puest os de trabajo tur\u00edstico y p articipaci\u00f3n del empleo tur\u00edstico, seg\u00fan departamento (2019)  ...... 11 \nTabla 4 -  Distribuci\u00f3n de ocupaciones con mayor peso en el sector alojamiento  ........................................... 12 \nTabla 5 -  Porcentaje de ocupaciones sin cambios, seg\u00fan respuesta de expertos  ............................................ 18 \nTabla 6 -  Porcentaje de ocupaciones con cambios, seg\u00fan respuesta de expertos.  .......................................... 19 \nTabla 7 -  Nivel educativo requerido por la empresa y educaci\u00f3n de los trabajadores.  ................................... 21 \nTabla 8 -  Expe riencia previa  ............................................................................................................................. 22 \nTabla 9 -  Proporci\u00f3n de personas empleada s en trabajo dom\u00e9stico seg\u00fan nivel educativo alcanzado en \nporcentaje (2019)  ............................................................................................................................................. 43 \nTabla 10 -   Propuesta formativa para personas trabajadoras del sector Trabajo Dom\u00e9stico  Nivel 1 y Nivel 2\n ......................................................................................................................................................................... 46 \nTabla 11 -  Propuesta formativa para personas empleadoras del sector Trabajo Dom\u00e9stico  .......................... 47 \nTabla 12 -  Tendencia de ocupaci\u00f3n de trabajadoras dom \u00e9sticas por departamento (2009, 2012, 2015, 2017, \n2018, y 2019)  ................................................................................................................................................... 64 \nTabla 13  -   Cursos del \u00e1rea Artes seg\u00fan campo detallado CINE 2013, para el sector Industrias Creativas \n(todo el pa\u00eds, 2018)  .......................................................................................................................................... 71 \nTabla 14 -  Siete tecnolog\u00edas de frontera  .......................................................................................................... 89 \nTabla 15 -  Distribuci\u00f3n de ocupaciones para la rama l og\u00edstica (Transporte de carga + Dep\u00f3sito)  ................. 94 \nTabla 16 -  Principales competencias identificadas para los cargos: o perarios, ocupaciones administrativas y \nde ventas, mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito, y los puestos g erenciales  de la rama log\u00edstica.  ... 95 \nTabla 17 -  Procesos y ocupaciones  del sector log\u00edstico  .................................................................................. 100 \nTabla 18 -  Tecnolog\u00edas 4.0 para el sector  log\u00edstic o, por proceso.  .................................................................. 101 \nTabla 19 -  Descripci\u00f3n de tareas por ocupaci\u00f3n para el sector log\u00edstico . ...................................................... 103  \n Tabla 20 -  Oferta formativa en el Sector Log\u00edstica ........................................................................................ 108 \nTabla 21 -  V\u00ednculo de c argos (Llamb\u00ed, 2014) y o cupaciones (CIUO, 2008) para el sector Log\u00edstica  ............... 110 \nTabla 22 -  Contenidos para perfil polivalente Nivel 1, para el sector comercio. ............................................ 134 \nTabla 23 -  Subprocesos y funciones para el proceso Log\u00edstica de Entrada, para el sector Comercio.  ........... 136 \nTabla 24 -  Subprocesos y funciones para el proceso Operaci\u00f3n de Tienda, para el sector Comercio. ........... 136 \nTabla 25 -  Subprocesos y funciones para el proceso de Comercializaci\u00f3n, para el sector Comercio.  ............ 137 \nTabla 26 -  Subprocesos y funciones para los Procesos Estrat\u00e9gicos, para el sector comercio.  ..................... 137 \nTabla 27 -  Subprocesos y funciones para los Procesos de Soporte, para el sector Comercio.  ....................... 137 \nTabla 28 -  Competencias asociadas a las disciplinas para PYMES y los m\u00f3dulos formativos para el comercio \nelectr\u00f3nico de la CEDU.  .................................................................................................................................. 138 \nTabla 29 -  Perfiles ocupacionales gen\u00e9ricos vinculados a tecnolog\u00edas emergentes y significativas en el sector \nde las industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina para exportaci\u00f3n.  ................ 167 \nTabla 30 -  Exportaciones totales (en miles de U$S) del sector c\u00e1rnico seg\u00fan mercado destinatario.  ........... 168 \nTabla 31 -  Exportaciones totales (por toneladas) del sector c\u00e1rnico, seg\u00fan producto.  .................................  169 \n \n \n \u00cdNDICE DE ILUSTRACIONES  \n \nIlustraci\u00f3n 1 -  Mapa de escenarios prospectivos del entramado tur\u00edstico nacional a 2050  .............................. 7 \nIlustraci\u00f3n 2 -   Estructura ocupacional ............................................................................................................. 23 \nIlustraci\u00f3n 3 -  Marco de Competencias Sectoriales, sector Hoteler\u00eda  .............................................................. 28 \nIlustraci\u00f3 n 4 -  La Econom\u00eda del Cuidado  .......................................................................................................... 34 \nIlustraci\u00f3n 5 -  Grupo de ocupaciones para el Sector Dom\u00e9stico  ...................................................................... 40 \nIlustraci\u00f3n 6 -  Objetivos espec\u00edficos del dise\u00f1o curricular para personas trabajadoras del sector  ................. 45 \nIlustraci\u00f3n 7 -  Objetivos espec\u00edficos de la formaci\u00f3n para poblaci\u00f3n empleadora del sector  ......................... 46 \nIlustraci\u00f3n 8 -  Distribuci\u00f3n de capacitaciones ejecutadas (al 2020)  ................................................................ 47 \nIlustraci\u00f3n 9 -  Estrategia de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n para empleadores/as del sector Trabajo Dom\u00e9stico  .. 55 \nIlustraci\u00f3n 10 -  Pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional sugeridas para el sector Trabajo Dom\u00e9stico  ................... 58 \nIlustraci\u00f3n 11 -  Plan de acci\u00f3n con el Sector Dom\u00e9stico  .................................................................................. 60 \nIlustraci\u00f3n 12 -  mapeo y relevamiento de actores estrat\u00e9gicos para el Sector Dom\u00e9stico  ............................. 65 \nIlustraci\u00f3n 13 -  Eslabones de la cadena de valor de las IICC, sector industrias creativas.  ............................... 72 \nIlustraci\u00f3n 14 -  Aspectos claves en las IICC  ...................................................................................................... 79 \nIlustraci\u00f3n 15 -  Recomendaciones finales para el sector de industrias creativas.  ........................................... 85 \nIlustraci\u00f3n 16 -  Principales actores de la cadena de suministro  ...................................................................... 90 \nIlustraci\u00f3n 17 -  Procesos en el sector Log\u00edstico  ................................................................................................ 99 \nIlustraci\u00f3n 18 -  Mapa de procesos y s ubprocesos para el sector Comercio  ................................................... 123 \nIlustraci\u00f3n 19 . \u00c1reas funcionales involucradas en el e -commerce  ............................................................... 125 \nIlustraci\u00f3n 20 -  Organigrama posible bajo un modelo integrado de e -commerce  ........................................ 125 \nIlustraci \u00f3n 21 -  Fases del e -commerce en clave de ecosistema digital, sector Comercio  .............................. 126 \nIlustraci\u00f3n 22 -  Diez disciplinas digitales asociadas al comercio electr\u00f3nico ................................................. 128 \nIlustraci\u00f3n 23 -  Procesos, secciones y categor\u00edas ocupacionales utilizados en los Consejos de Salarios, para el \nsector Industria Alimentaria, en la \u00f3rbita del MTSS -DINATRA  ...................................................................... 167 \nIlustraci\u00f3n 24 -  Estructura del sector farmac\u00e9utico en Uruguay  ................................................................... 174 \nIlustraci\u00f3n 25 -  Capacitaciones y cursos que resultan necesarios implementar en el sector farmac\u00e9utico en \ncont exto de crisis sanitaria  ............................................................................................................................ 185 \n   \n \n 1 INTRODUCCI\u00d3N  \n \nLa irrupci\u00f3n de la pandemia por COVID -19 gener \u00f3 una crisis en el mundo del trabajo a nivel mundial \naun mayor que la crisis econ\u00f3mica. Esto se debe a que los sectores m\u00e1s afectados por la pandemia \n(comercio minorista, restauraci\u00f3n y hoteler\u00eda, por ejemplo) son intensivos en empleo, mientras que algunos de los resilientes, como el agro, son menos intensivos en trabajo. Para identificar aquellos sectores m\u00e1s \nimpactados en el Uruguay, la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional de la Direcci\u00f3n Nacional de Empleo, \nMinisterio de Trabajo y Seguridad Social, a ra\u00edz de la crisis provocada por la irrupci\u00f3n de la pandemia por \nCOVID -19 a nivel mundial, las consecuencias de las medidas sanitarias asociadas y las severas disrupciones \necon\u00f3micas, ha realizado durante el transcurso del a\u00f1o 2020 una investigaci\u00f3n de tipo exploratoria \ndenominada \u201cEl impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n Nacional e \ninternacional - Volumen 1\u201d  (DINAE -MTSS:  2020). Dicho estudio se enfoc\u00f3 en identificar los sectores con \nmayor impacto de pandemia a nivel de empleo en Urug uay, en funci\u00f3n de distintas dimensiones \nidentificadas como su importancia estrat\u00e9gica a nivel nacional, las caracter\u00edsticas del empleo que generan \ny las personas trabajadoras ocupadas del sector (g \u00e9nero, edad, vulnerabilidad).  \n  Uno de los indicadores  utilizado s en el Volumen 1 de esta investigaci\u00f3n  fueron los datos sobre  \nsolicitudes de seguro de desempleo totales (incluyendo los despidos, las reducciones horarias y las \nsuspensiones) . Esta decisi\u00f3n estuvo determinada por ser una medida que proporcion\u00f3 la informaci\u00f3n m\u00e1s \nactualizada sobre el efecto COVID -19, adem\u00e1s de su actualizaci\u00f3n permanente y capacidad de recoger \nacciones y voluntades de cada sector. Sin embargo, p osteriormente, grac ias al acceso de nueva informaci\u00f3n \nproveniente del BPS como fuente oficial, se ha logrado  la profundizaci\u00f3n del estudio del impacto de la \npandemia en el empleo por sector productivo utilizando la medida de \u201c Beneficiarios \u201d de seguro de \ndesempleo por sector para el periodo enero -noviembre  de 2020 . Esto permiti\u00f3 indicar con precisi\u00f3n la \ncantidad de personas que efectivamente hicieron uso del seguro de desempleo. Espec\u00edficamente se detalla el promedio mensual de personas que cobraron el seguro de desempleo para  cada sector, ordenados por \ncantidad, y el peso relativo de dicho promedio sobre el total, de modo de dimensionar cu\u00e1nto ha \ncontribuido cada sector sobre el total de beneficiarios.  \n \nEn referencia al \"promedio mensual\" para enero -noviembre  de 2020, podemos  encontrar tres \nsectores que lideran el ranking y evidencian un mayor uso de la herramienta, estos son los asociados a la \ncadena tur\u00edstica, especialmente los relacionados al Alojamiento (20.523 beneficiarios ), tambi\u00e9n  el sector \nde Comercio \u2014 al por menor en  tiendas especializadas y no especializadas \u2014 (14.599 beneficiarios)  y el \nsector de Log\u00edstica (9.997 beneficiarios). Asimismo, se observa en cuarto lugar el sector de  Actividades de \nlos hogares en calidad de empleadores, Sector  Dom\u00e9stico ( 5.180 beneficiario s), seguido por la industria \nalimentaria, espec\u00edficamente  Procesamiento y conservaci\u00f3n de carnes  (con 3.407 beneficiarios), luego por \nactividades de  Artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n\n1 (2.873 beneficiarios) y , finalmente, dentro de Industria  \nFarmac\u00e9utica,  Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, sustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos \nbot\u00e1nicos (191 beneficiarios).  \n En la mayor\u00eda de los sectores, se indica que la cantidad de beneficiarios de seguros de desempleo \naumentaron dr\u00e1sticamente en el per iodo de marzo a julio del a\u00f1o 2020, esto se debe , fundamentalmente , \na la suspensi\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas, laborales, sociales y recreativas, y por la restricci\u00f3n del \nmovimiento de las personas. Adem\u00e1s, se puede observar una mayor densidad de benefici arios para los \nmeses abril- junio  de 2020, donde se observan los picos m\u00e1ximos y la utilizaci\u00f3n de la medida m\u00e1s \nintensamente. No obstante, se destaca que , a diferencia del resto de los sectores, el caso  de Fabricaci\u00f3n de \nproductos farmac\u00e9uticos, sustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos bot\u00e1nicos  tiene su s picos \nm\u00e1ximos para los meses de mayo, octubre y noviembre, con valores de 227, 230 y 235 beneficiarios, \nrespectivamente, pero , tal como se detalla en l\u00edneas siguientes , con un peso relativo del promedio sobre el \n                                                           \n1 Esta categorizaci\u00f3n corresponde al sector Industrias Creativas, tal como se detalla en el cap\u00edtulo 3, secci\u00f3n dedicada al estudio \nsectorial ; luego del an\u00e1lisis de diferentes variables estrat\u00e9gicas y la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica pertinente, se observ\u00f3 la necesidad de \ntomar como unidad de an\u00e1lisis todo el sector creativo.   \n \n 2 total con baja incidencia, puesto que evidencia valores de 0.2  %.  \n \nEn relaci\u00f3n a este comportamiento, se visualiza en los sectores (a excepci\u00f3n de  Fabricaci\u00f3n de \nproductos farmac\u00e9uticos  y Sector Dom\u00e9stico ) un aumento de la cantidad de personas beneficiarias del \nseguro de desempleo para el mes de septiembre . Posteriormente,  la variable tiende a descender en los \nmeses siguientes, este comportamiento puede estar asociado al impacto dos y tres del modelo conceptual explicativo\n2, referido a las disrupciones de las cadenas de suministros y la reducci\u00f3n de la demanda, lo que \nconlleva al aumento del uso del subsidio en consideraci\u00f3n. En relaci\u00f3n a lo mencion ado, se destaca que si \nbien el S ector Dom\u00e9 stico no comparte este salto cuantitativo, puesto que evidencia una reducci\u00f3n de la \ncantidad de beneficiarios para el mes de agosto  (pasando de valores de 6. 364 en julio a  4.187 en agosto ), \nse destaca en los siguientes meses una trayectoria de beneficiarios m\u00e1s constante por lo cual se considera pertinente continuar monitoreando el comportamiento del indicador en el sector.  \n Por otra parte, considerando el peso relativo  de los promedios mensuales sectoriales sobre el \npromedio total de beneficiarios, los s ectores que se destacan , y por tanto han contribuido mayormente al \ntotal de beneficiarios de seguros de desempleo, tambi\u00e9n son Alojamiento (18  %), Comercio (12.8  %) y \nLog\u00edstica (8.8  %), seguido por Sector Dom\u00e9stico  (4.5 %), Procesamiento y conservaci\u00f3n de carnes (3.3  %), \nActividades de artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n (2.5  %) y Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, \nsustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos bot\u00e1nicos (0.2  %).  \n En este marco, y a modo de resultado del an\u00e1lisis multivariado de las c ategor\u00edas de an\u00e1lisis \npresentadas en el estudio exploratorio, desde la DINAE se identificaron y priorizaron siete sectores productivos con el objetivo de proponer estudios sectoriales de identificaci\u00f3n de necesidades de \nformaci\u00f3n profesional en clave prospectiva . Al respecto, se realiz\u00f3 el proceso de investigaci\u00f3n en los \nsectores: Turismo, Sector  Dom\u00e9stico, Industrias creativas, Log\u00edstica, Comercio (por menor en tiendas \nespecializadas y no especializadas), Industrias frigor\u00edficas bovinas e Industria farmac\u00e9utica.  \n \nSi bien relevar las necesidades formativas a nivel sectorial resulta el objetivo general compartido \npor todos los estudios que conforman este informe, difieren entre s\u00ed en lo que respecta al acercamiento \nanal\u00edtico. Estas diferencias resultaro n necesarias en tanto los sectores presentan realidades distintas en \nrelaci\u00f3n al efecto de la emergencia sanitaria generada por el COVID -19. En primer lugar, se puede encontrar \nun grupo conformado por los sectores m\u00e1s afectados por el contexto de crisis sa nitaria. Estos son: Turismo, \nSector  Dom\u00e9stico e Industrias  creativas. Por este motivo la l\u00ednea de abordaje se ha desarrollado a partir de \nla identificaci\u00f3n de los efectos del contexto de pandemia sobre el empleo del sector y los requerimientos formativos e mergentes producto de esta. En segundo lugar, se contemplan los sectores que se han visto \ntransformados a partir del avance de la digitalizaci\u00f3n, tendencia que si bien se encontraba de manera incipiente, se vio profundizada por el contexto sanitario. Tal c omo se observ\u00f3 en el estudio exploratorio \nprevio, estos eran el sector Log\u00edstica y Comercio, por lo cual su abordaje fue a trav\u00e9s de los riesgos vinculados a la posible automatizaci\u00f3n de procesos, las oportunidades en relaci\u00f3n a las trayectorias \neducativo -laborales, as\u00ed como las nuevas competencias necesarias. Finalmente, en un tercer grupo se \npuede n identificar dos subsectores del sector industrias manufactureras, que pueden llegar a considerarse \nestrat\u00e9gicos, en tanto exist\u00edan indicios que permiten consid erar su potencial en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n de \nempleo, aun en contexto pand\u00e9mico.  Estos  sectores son la Industria f rigor\u00edfica y la Industria f armac\u00e9utica. \nEn esta l\u00ednea, el abordaje gir\u00f3 en torno a la generaci\u00f3n de empleo en el sector, cu\u00e1les eran los perfiles \nocupacionales con mayor demanda  y qu \u00e9 competencias implicaban.  \n \nPara ello, los estudios han desarrollado similares estrategias metodol\u00f3gicas, suponiendo \ncombinaciones ecl\u00e9cticas y ad hoc de revisi\u00f3n documental y an\u00e1lisis de fuentes secundarias, t\u00e9cnicas \nconversacionales y diversas modalidades de consulta a actores sociales y expertos sectoriales. La raz\u00f3n de esto puede hallarse en los dis\u00edmiles puntos de partida de cada sector en lo que respectaba al acumulado institucional de articulaci\u00f3n con los act ores sectoriales, as\u00ed como  en las fuentes de informaci\u00f3n actualizada \n                                                           \n2 Por mayor informaci\u00f3n se sugiere la lectura del documento El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y \nempleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional -  Volumen 1 (DINAE -MTSS: 2020) P\u00e1g. 11.   \n \n 3 y disponible. Adem\u00e1s, en este recorrido de investigaci\u00f3n, se consideraron diferentes categor\u00edas de an\u00e1lisis, \nentre ellos, grupos especialmente vulnerados con relaci\u00f3n al empleo (priorizad os por MTSS), as\u00ed como otras \nvariables tales como  digitalizaci\u00f3n, automatizaci\u00f3n, informalidad, g\u00e9nero, generaciones, territorio, entre \notros.  \n En este sentido, y  en referencia a la organizaci\u00f3n del documento, el presente informe se compone \npor 7 secciones  sectoriales, una por cada sector productivo, en cada una de ellas se desarrolla la estrategia \nmetodol\u00f3gica, objetivos, preguntas de investigaci\u00f3n, principales elementos te\u00f3ricos conceptuales, an\u00e1lisis \nde la informaci\u00f3n y relevamiento, recomendaciones  y co nclusiones espec\u00edficas. Por \u00faltimo, se presentan \nconsideraciones finales que retoman los aspectos transversales a todos los estudios sectoriales.   \n \n 4  \n \n \nULO 1 - SECTOR TURISMO  \nINTRODUCCI\u00d3N3 \n \nEl sector  turismo,  como  consecuencia  de las severas  restricciones  mundiales  al movimiento  de las \npersonas,  ha sido unos  de los sectores  m\u00e1s inmediatamente  afectados  a nivel  internacional  y regional  por \nla pandemia del COVID -19. Seg\u00fan informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n M undial del Turismo (OMT) , el turismo \ninternacional se contrajo un 97  % en abril de 2020 en comparaci\u00f3n con el mismo mes del a\u00f1o anterior \n(UNWTO, 2020).  Para varios pa\u00edses desarrollados y en v\u00edas de desarrollo el sector tur\u00edstico es un sector \nimportante en materia de empleo, de recaudaci\u00f3n fiscal, e intercambio de divisas, por lo que una ca\u00edda \ndel sector supone una contracci\u00f3n dram\u00e1tica del PBI y un aumento del desempleo (UNCTAD:  2020d ). \n \nDesde una perspectiva comparada, y en lo que respecta al turismo internacional, se observa que \npara Am\u00e9rica Latina y el Caribe se registra una cifra de 1.2 millones de llegadas de turistas en abril de \n2020, se registr\u00f3 la llegada de 1.2 millones de turista s frente a 18.3 millones que hab\u00edan arribado en el \nmismo mes de 2019, lo cual representa un 95.3  % menos de arribos.  Con respecto  al crecimiento mensual \nde la regi\u00f3n,  se visualiza la reducci\u00f3n  del flujo  de turistas  en -94 %, mostrando  un fuerte  impacto par a el \nmes de abril del presente a\u00f1o.  \n \nEl cambio porcentual interanual actual para los primeros 4 meses del a\u00f1o lectivo  establece una \nreducci\u00f3n regional de la actividad tur\u00edstica con valores de - 36.1 %; considerando los datos por subregi\u00f3n \nse observa impactos diferenciados,  el Caribe es la zona m\u00e1s afectada, con un cambio porcentual interanual \n-39 %, mientras que Am\u00e9rica del Sur y Centroam\u00e9rica indican una ca\u00edda del 35  %. \nLa Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) , en su informe N .\u00b0 2 de abril del \npresente a\u00f1o, visualiza una ca\u00edda de la producci\u00f3n de bienes y servicios producidos por las econom\u00edas \nregionales, indicando la posible reducci\u00f3n del PIB en 2,5, 0,8 y 0,3 puntos porcentuales e n el Caribe, \nM\u00e9xico y Centroam\u00e9rica, y Am\u00e9rica del Sur, respectivamente (CEPAL: 2020b). La p\u00e9rdida de PBI por pa\u00eds \nes variable, y uno de sus determinantes es el peso del sector tur\u00edstico en cada econom\u00eda, tanto a nivel \ndirecto como a trav\u00e9s de los v\u00ednculos  intersectoriales y las capacidades que tenga cada territorio de \nredirigir los recursos hacia otros sectores (UNCTAD 2020d).  \n \nEl objetivo  de este  estudio  es una primera  aproximaci\u00f3n  al an\u00e1lisis  del impacto  de la crisis  sanitaria \nen el empleo del sector tur\u00edstico nacion al, con foco en el subsector de alojamiento  y en la detecci\u00f3n de \nnecesidades de formaci\u00f3n profesional. En la primera secci\u00f3n del documento, se describe la estrategia \nmetodol\u00f3gica que el equipo de trabajo adopt\u00f3 para el presente estud io. En la segunda secci\u00f3n se \npresentan los antecedentes en cuanto a estudios prospectivos en el sector y las diferentes acciones en \nmateria de formaci\u00f3n profesional. En la tercera secci\u00f3n se realiza un an\u00e1lisis de los efectos de la automatizaci\u00f3n y las caracter\u00edsticas del empleo en el sector turismo, en relaci\u00f3n a sus ocupaciones \nprincipales. Asimismo, se analiza la informaci\u00f3n obtenida de las entrevistas y talleres realizados con \nalgunas instituciones y actores calificados del sector, los hallazgos y los aspectos centrales vinculados al objeto de estudio. Finalmente, se presentan una serie de recomendaciones estrat\u00e9gicas de empleo y \nformaci\u00f3n profesional para el sector.  \n                                                           \n3 El presente estudio cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la Mag. Ec. Karina Larruina Salcedo en representaci\u00f3n del Ministerio de \nTurismo, con la Ec. Mar\u00eda Pia Mascari, en representaci\u00f3n de la Oficina de Planeamiento y Presupuesto, la Lic. Carolina Da Sil va y \nel Lic. Gabriel  V\u00e1zquez  en representaci\u00f3n  de la Unidad  de Estad\u00edstica  de Trabajo  y Seguridad Social , MTSS,  y referenciado  por el \nMag. Mauricio Vidal Vitello por la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n  Profesional - DINAE.   \n                                                                                    CAP\u00cdTULO 1  \n                                                                                 SECTOR TURISMO   \n \n 5  \n \nESTRATEGIA PARA EL SECTOR \n \nObjetivo general : Identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector turismo, \nconcretamente en alojamientos tur\u00edsticos, en las ocupaciones identificadas como claves en relaci\u00f3n al \ncontexto actual de pandemia  COVID -19. \nObjetivos espec\u00edficos:  \na. Identificar los perfiles ocupacionales con mayor riesgo en el sector y aquellos que generen \noportunidades de  empleo.  \nb. Determinar necesidades  de formaci\u00f3n  profesional  vinculados  a los perfiles  relevados,  en clave \nde competencias  ocupacionales.  \nc. Contrastar las necesidades  de formaci\u00f3n  con la descripci\u00f3n  y valoraci\u00f3n  de cargos  realizadas \nen el marco del proyecto CETFOR y las identificadas  en el proyecto de Sistema de Informaci\u00f3n \nsobre perfiles ocupacionales  O*Net.  \nd. Comenzar a identificar las brechas formativas a partir de la oferta formativa disponible (p\u00fabli ca\u2013privada).  \ne. Elaborar recomendaciones de formaci\u00f3n profesional en clave de formaci\u00f3n continua y otras \nnecesidades  formativas.  \nPreguntas : \u00bfqu\u00e9 ocupaciones  se encuentran  m\u00e1s afectadas  por el efecto  COVID -19 en el sector \nturismo (alojamiento)? \u00bfQu\u00e9 acciones formativas son necesarias para la transformaci\u00f3n de estas ocupaciones?  Las acciones  detectadas,  \u00bfse encuentran  disponibles  dentro  de la oferta  formativa p\u00fablico - \nprivada? \u00bfCu\u00e1les son las brechas  existentes?  \n \nEstrategia  metodol\u00f3gica:  a partir de un relevamiento  y an\u00e1lisis  de informaci\u00f3n  secundaria, se \ndefini\u00f3 el alcance y enfoque del estudio. Asimismo, se proces\u00f3 informaci\u00f3n estad\u00edstica por parte de la \nUnidad de Estad\u00edstica del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, a partir de datos disponibles por la \nEncuesta Continua de Hogares \u2014 Instituto Nacional de Estad\u00edstica\u2014 , la Oficina de Planeamiento y \nPresupuesto  y el Ministerio  de Turismo.  A su vez, se realizaron  encuentros  con expertos  sectoriales  con el \nobjetivo de contrastar y validar los resultados intermedios y finales de investigaci\u00f3n,  as\u00ed como un \nformulario autoadministrado de encuesta electr\u00f3nica a referentes de la C\u00e1mara de Turismo, SUGHU, Comit\u00e9 Sectorial de INEFOP y a las instituciones que conforman el Sistema Nacional de Formaci\u00f3n en \nTurismo.  \nEs importante  mencionar  que el proceso  de investigaci\u00f3n  y an\u00e1lisis , por razones  de tiempo,  cont\u00f3 \nsolo con algunas entrevistas a actores sociales, la academia e instituciones de formaci\u00f3n  profesional.  \n \nANTECEDENTES  \nLa Oficina de Planeamiento  y Presupuesto  (OPP)  elabor\u00f3  en el a\u00f1o 2019  el documento  \u201cAportes \npara una Estrategia de Desarrollo 2050 \u201d4 en el que se mira hacia el Uruguay del futuro, y en el que se \nincluye al t urismo como uno de los complejos productivos estrat\u00e9gicos para el pa\u00eds. En el documento  se \nplantea  como  escenario  meta  desarrollar a Uruguay  como  \u201cPa\u00eds de Anfitriones\u201d  y se considera  al turismo \ncomo una actividad clave para el desarrollo sostenible del Uruguay a largo plazo. Para ello, la OPP, en \n                                                           \n4 Con una mirada hacia  los pr\u00f3ximos  30 a\u00f1os,  el documento  plantea  tres transformaciones  necesarias para  alcanzar  el desarrollo \nsostenible:  transformaci\u00f3n  de las relaciones  de g\u00e9nero,  transformaci\u00f3n  social  y transformaci\u00f3n  productiva.  Es en esta  \u00faltima  que \nel turismo aparece como un sector estrat\u00e9gico del pa\u00eds junto con la producci\u00f3n de alimentos, la bioeconom\u00eda, el sector forest al, \ntecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, energ\u00edas renovables e industrias  creativas.   \n \n 6 colaboraci\u00f3n  con el Ministerio  de Turismo  (MINTUR),  realiz\u00f3  durante  2017 y 2018 un estudio  prospectivo \ndel sector con participaci\u00f3n de m\u00e1s de 200  referentes p\u00fablicos y privados de turismo nacional, as\u00ed como \nconsultas a trav\u00e9s de un estudio Delphi a referentes regionales. Adicionalmente, se realiz\u00f3 un estudio \nespec\u00edfico del impacto de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) en el sect or con apoyo \ndel centro tecnol\u00f3gico ICT4V. A continuaci\u00f3n, se presentan los resultados m\u00e1s pertinentes de estos estudios para el presente proceso de detecci\u00f3n de necesidades de empleo y formaci\u00f3n en el  sector.  \n \nDIAGN\u00d3STICO PROSPECTIVO5 \n \nA nivel  mundial,  de acuerdo  con el \u00faltimo  informe  anual  de la Organizaci\u00f3n  Mundial  del Turismo \n(OMT) previo  a la pandemia,  la actividad  tur\u00edstica ven\u00eda  creciendo  en forma  ininterrumpida  desde  los a\u00f1os \nsesenta y en particular entre los a\u00f1os 2010 y 2019 registr\u00f3 un aumento sos tenido del 4  % anual. \nAdicionalmente, seg\u00fan esta misma fuente, el turismo representaba a 2019 casi el 10 % del PIB mundial, \ngenerando uno de cada diez puestos de trabajo y aportando un 7  % a las exportaciones totales y un 30  % \na la exportaci\u00f3n global de  servicios.  \n \nPara los pr\u00f3ximos a\u00f1os, la OMT manten\u00eda las previsiones de crecimiento para el sector, hasta \nllegar, en 2030, a 1800 millones de turistas internacionales. Estos resultados eran impulsados \nprincipalmente por el crecimiento de las econom\u00edas emergentes, que duplicar\u00edan el ritmo de incremento \nde las econom\u00edas  avanzadas.  \u201cEsto,  junto  con las caracter\u00edsticas  del sector  en cuanto  a su derrame  a nivel \nde desarrollo territorial y de sectores conexos, hace que el turismo sea considerado una herramienta de desarrollo para las econom\u00edas, en el marco de los ODS hacia 2030, definidos por las Naciones Unidas a \nfinales de 2015\u201d (OPP,  2019).  \n \nEn Uruguay, seg\u00fan datos del Ministerio de Turismo y del Banco Central, la actividad tur\u00edstic a \nexplic\u00f3 el 7  % del PIB en 2019 y gener\u00f3 m\u00e1s de 118. 340 puestos de trabajo, en tanto se convirti\u00f3 en una \nde las principales actividades generadoras de divisas (U$S 1.800.000.000). El impacto del sector en el pa\u00eds \ntambi\u00e9n se observa a trav\u00e9s del peso relat ivo que tiene el gasto de los visitantes con relaci\u00f3n a los ingresos \nsiendo equivalentes al 14,5  % del total de exportaciones de bienes, representando el 39.1  % de las \nexportaciones de servicios. Esto se relaciona con el aumento del n\u00famero de visitantes de  1,5 millones \nluego de la crisis del 2020 a m\u00e1s de 3,2 millones en 2019 , con picos de 4 millones como en el 2017 . \n \nSe trata, por tanto, de un complejo productivo din\u00e1mico con potencialidad de transformaci\u00f3n de \nla matriz productiva nacional a futuro, no sol o por su creciente impacto sobre la econom\u00eda, sino tambi\u00e9n \nporque, dada su transversalidad, tiene derrames positivos a nivel social, cultural y territorial. En efecto, un proceso de desarrollo sostenible, que combine crecimiento econ\u00f3mico sostenible con ju sticia social, \nrequiere adoptar una visi\u00f3n integrada del desarrollo que articule las dimensiones econ\u00f3mica, social, \ncultural, ambiental e institucional.  \n \nEn la ilustraci\u00f3n  1 se presenta  el mapa  de escenarios  futuros  elaborados  en el marco  del estudio  \n\u201cEl turismo del futuro en Uruguay\u201d publicado por OPP en 2018. Los factores claves validados en el proceso \nprospectivo para la elaboraci\u00f3n de estos escenarios fueron: el grado de sofisticaci\u00f3n de la demanda \ntur\u00edstica (eje horizontal)  y el nivel  de personalizaci\u00f3n  de la oferta tur\u00edstica (eje vertical).  El grado  de \nsofisticaci\u00f3n  refiere  al gradiente  que va desde  un turista con bajo  nivel  de exigencia  respecto  del producto \no servicio tur\u00edsticos, hasta uno que ha elevado sus requerimientos transform\u00e1ndolos en una b\u00fasqueda de \nnuevas  experiencias  e incorporando  criterios  m\u00e1s sofisticados  para las decisiones  y con mayor  valoraci\u00f3n \n                                                           \n5 Diagn\u00f3stico prospectivo tur\u00edstico del Uruguay. El presente y futuro de la actividad. OPP (2017).   \n \n 7 de los contenidos culturales locales. La contracara de este fen\u00f3meno estar\u00eda dada por una oferta que se \nestructura personalizadamente para dar respuesta a las demandas m\u00e1s espec\u00edficas y de nicho; a esto \nrefiere la variable de personalizaci\u00f3n de la  oferta.  \n \n \n \nFuente: Aportes para una Estrategia de Desarrollo 2050 (OPP, 2019) . \n \nA continuaci\u00f3n, se presenta el escenario meta planteado por OPP para el sector tur\u00edstico y los \nlineamientos estrat\u00e9gicos necesarios para alcanzarlo.  \n \n\u201cUn turista, una oferta \u201d (escenario meta a 2050 ): Uruguay se destaca a nivel mundial por una \noferta tur\u00edstica basada en su identidad local, logrando la puesta en valor de los productos y tradiciones locales con servicios de calidad.  \n \nEn un contexto mundial de cambio tecnol \u00f3gico vertiginoso, el turista valora cada vez m\u00e1s las \nexperiencias de contacto directo con el otro, con la naturaleza y consigo mismo. El Uruguay brinda un espacio tur\u00edstico confiable, donde el turista encuentra la calidez del contacto humano, en un entorn o de \nseguridad  y de cercan\u00eda con la cultura  local.  Esta cualidad  ha venido  siendo  apalancada por un proceso  de \ncambio cultural e institucional tendiente a la sensibilizaci\u00f3n respecto de la relevancia del turismo como \nfactor  de desarrollo  econ\u00f3mico  y territorial,  y a la conservaci\u00f3n  de aquellos  valores  de cercan\u00eda,  vecindad \ny calidez  como  diferenciales  de la identidad  nacional.  Este  proceso  se acompa\u00f1a  de la implementaci\u00f3n  de \nun programa de formaci\u00f3n integral en turismo, que incluye capacidades transve rsales (idiomas, \nherramientas TIC, cultura, ambiente) y habilidades blandas (como la creatividad, la capacidad de trabajo \nen equipo, la resiliencia, la proactividad, entre  otras).  \n \nA su vez, se aprecia un proceso  de profesionalizaci\u00f3n  de los recursos  humanos  del sector  no solo \nen lo operativo y administrativo, sino tambi\u00e9n en la calidad de los gestores tur\u00edsticos en todas sus \nregiones. Este proceso de profesionalizaci\u00f3n de los gestores de destinos facilit\u00f3 la conformaci\u00f3n de una \ngobernanza  p\u00fablico-privada \u00e1gil y consolidada,  que continuamente  se consulta  entre s\u00ed y planifica  los \npr\u00f3ximos pasos del sector, tales como una gesti\u00f3n integral de los destinos, la adopci\u00f3n de planes de \naccesibilidad, el est\u00edmulo a diversas inversiones y la obtenci\u00f3n de  premios internacionales por buenas \npr\u00e1cticas para el turismo verde y el desarrollo de destinos sostenibles.  \n \nPara poder dar respuesta a esta b\u00fasqueda de reconexi\u00f3n por parte del turista, el Uruguay \nIlustraci\u00f3n 1 - Mapa de escenarios prospectivos del entramado tur\u00edstico nacional a 2050   \n \n 8 consolida  una oferta  tur\u00edstica tem\u00e1tica  y estructurada  adaptada  a las demandas  del nuevo  tipo de turista, \nm\u00e1s exigente e informado. Esto es fruto de un trabajo sistem\u00e1tico de identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de recursos \ntur\u00edsticos materiales e inmateriales en los territorios, su revalorizaci\u00f3n y puesta e n valor tur\u00edstica, con \nparticipaci\u00f3n de la comunidad local. Este proceso supuso que cada localidad afirmar\u00e1 su identidad desde \nuna valorizaci\u00f3n  de su propia historia y generar\u00e1 propuestas  tur\u00edsticas  afirmadas  sobre  su producci\u00f3n  local \ny sus costumbres (gas tronom\u00eda, cultura,  juegos).  \n \nLa puesta en valor tur\u00edstica de estas propuestas se dio tambi\u00e9n gracias a un proceso de \nconsolidaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobre perfiles de turistas y de generaci\u00f3n de herramientas din\u00e1micas de promoci\u00f3n y mercadeo adaptadas para cada segmento.  Conocer al turista se convirti\u00f3 en \nuna condici\u00f3n sine qua non de todos los prestadores de servicios, impulsados por la fuerte interrelaci\u00f3n \nexistente entre los \u00e1mbitos acad\u00e9micos, p\u00fablicos y privados. Esto ha cristalizado en una estrategia de \ngeolocalizac i\u00f3n sobre mercados espec\u00edficos que incorpora diferentes formatos de comunicaci\u00f3n con el \nusuario y apela a recursos como la realidad virtual y la vivencia de experiencias sensoriales como paso previo a conocer un destino.  \n \nLineamientos estrat\u00e9gicos para alc anzar este escenario meta vinculados a la formaci\u00f3n  \na) Valor local \no Instrumentalizaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n en planes de estudio y programas escolares y liceales de conceptos b\u00e1sicos de turismo, en torno a su importancia para la econom\u00eda del pa\u00eds, as\u00ed como de \ncompetencias transversales de un anfitri\u00f3n a trav\u00e9s de herramientas l\u00fadicas y creativas, y de \nprogramas que permitan vivir la experiencia del turismo desde la primera infancia.  \no Puesta en valor de \u00ed conos culturales (que remiten a los aspectos identitarios d iferenciales \nvalorados por el turista) como sostenedores del posicionamiento de la marca tur\u00edstica nacional.  \no Profundizaci\u00f3n de los procesos de inventariado de producci\u00f3n y tradiciones locales, y de an\u00e1lisis \nde su potencial tur\u00edstico.  Sostenibilidad  de programas  de revalorizaci\u00f3n  de estos  productos  locales \ny fortalecimiento en t\u00e9rminos de conformaci\u00f3n de una oferta integrada que responda a las demandas de los distintos segmentos de  turistas.  \no Promoci\u00f3n de proyectos patrimoniales identitarios con gesti\u00f3n de base comunitaria.  Potenciar  la \ninterconexi\u00f3n del turismo con las cadenas productivas locales, estructurando ofertas de productos locales premium  que sostienen la promesa de marca Uruguay  Natural.  \n \nb) Generaci\u00f3n de  capacidades  \no Fortalecimiento de una oferta educativa de calidad que incorpore no solo el desarrollo de \ncompetencias transversales (idiomas, manejo de herramientas TIC, atenci\u00f3n al cliente y gerenciamiento de emprendimientos tur\u00edsticos sostenibles), sino tambi\u00e9n temas de agenda \ntur\u00edstica (nue vas tecnolog\u00edas aplicadas al turismo y a la hospitalidad, accesibilidad tur\u00edstica, \ncambio  clim\u00e1tico  y sus efectos,  innovaci\u00f3n  en turismo,  los nuevos  canales  y modalidades  de la \ncomunicaci\u00f3n sectorial, entre otras) que permitan anticipar las competencias requeridas y hacer \nm\u00e1s competitivo el destino.  \no Consolidaci\u00f3n de plataformas de formaci\u00f3n permanente en l\u00ednea que asegure el acceso a la actualizaci\u00f3n continua de talentos en todo el territorio nacional. Dise\u00f1o de una institucionalidad p\u00fablico -privado -acad\u00e9mica para generar informaci\u00f3n conjunta y mejorar la toma de decisiones \nen t\u00e9rminos  de pol\u00edticas  p\u00fablicas  y de estrategias  privadas  para el desarrollo  del sector.  Promoci\u00f3n \nde la conformaci\u00f3n de c\u00e1tedras de investigaci\u00f3n sobre temas prioritario s para el turismo y su \nv\u00ednculo con el desarrollo  nacional.  \n  \n \n 9 CARACTER\u00cdSTICAS DEL  SECTOR \n \nTal como  fue mencionado  en el an\u00e1lisis  presentado  en el informe  exploratorio6, el sector  turismo, \ncomo consecuencia de las severas restricciones mundiales al movimiento de las personas, ha sido unos \nde los sectores m\u00e1s afectados a nivel internacional y regional. Seg\u00fan informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n \nMundial  del Turismo  (OMT), el turismo  internacional se contrajo  un 97 % en abril de 2020 en comparaci\u00f3n  \ncon el mismo mes del a\u00f1o anterior (UNWTO,  2020).  \n \nLa Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo -  UNCTAD (2020d) define al \nsector turismo a trav\u00e9s de \u201cmodelo computarizado de equilibrio general\u201d de relaciones intersectoriales \nque vincula  diferentes  sectores,  pa\u00edses  y regiones.  En este  marco,  se puede  observar c\u00f3mo  por medio del \nefecto de la pandemia se ven impactados otros sectores productivos relacionados. En tal sentido, del \nan\u00e1lisis exploratorio realizado, se definen una serie d e subsectores asociados al turismo y que por tanto \nse ver\u00e1n afectados, primer impacto denominado \u201cimpacto de cierre\u201d . De acuerdo con la bibliograf\u00eda \nrelevada,  este  es el caso  del transporte  mar\u00edtimo,  a\u00e9reo,  terrestre  (asociado  a los viajes  tur\u00edsticos), sector \ncuyo  flujo  de ingresos  monetarios  generados  depende  en su mayor\u00eda  del volumen  de la actividad  tur\u00edstica \nexistente.  Por otra parte,  el subsector  de alojamiento  engloba  hoteler\u00eda,  pensiones,  ciudades  tur\u00edsticas, \ncampings tur\u00edsticos, todos aquellos relacionados con la estancia tur\u00edstica, al igual que el caso anterior, \nobservamos que sus ingresos est\u00e1n directamente vinculados con el sector  tur\u00edstico.  \n \nSi bien es dif\u00edcil identificar la severidad del impacto, en tanto la incertidumbre sigue siendo \nelevada en torno a cu\u00e1n prolongados ser\u00e1n los procesos de cierre de las econom\u00edas y los cierres de \nfronteras, es esperable un importante golpe. Seg\u00fan datos publicados por el Ministerio de Turismo en \nmayo de este a\u00f1o, el ingreso de vis itantes en el per iodo marzo -abril del 2020 disminuy\u00f3 un 76  % y el \ningreso  en divisas  que genera  la actividad  se contrajo  en un 74 % en relaci\u00f3n  con el mismo  periodo  del a\u00f1o \nanterior, lo que supone una p\u00e9rdida de ingresos cercana a los 200 millones de d\u00f3lares. Cabe aclarar que \nen 2019 el sector turismo signific\u00f3 el 6 .7 % del PIB nacional (estimaci\u00f3n en base a metodolog\u00eda Cuenta \nSat\u00e9lite  Turismo),  aport\u00f3  divisas  por casi U$S 1.800.000 .000  y gener\u00f3  118.340  puestos  de trabajo,  el 6.65 \n% del total de puestos de trabajo del  Uruguay.   \n \n \n \nFuente: BPS . \n \n \nEn lo que refiere a los trabajadores del sector, el impacto es notorio, como muestra la tabla  \nanterior. Si se compara la cantidad de beneficiarios del seguro de desempleo en abril de 2020 con igual \n                                                           \n6 El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situa ci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1.  MTSS -DINAE, \n2020.  \nTabla 1 - Cantidad de Beneficiarios del Seguro de Desempleo - abril 2019 y abril 2020   \n \n 10 periodo de 2019 el incremento es cercano al 700  % con ramas de actividad que superan el 3000  %, como \nlas ag encias de viaje , o el 1700  %, como los servicios de esparcimiento.  \n \nA su vez, este impacto ha sido sostenido en el tiempo ya que el n\u00famero de beneficiarios del seguro \nde desempleo en las distintas actividades tur\u00edsticas se ha mantenido a lo largo de los \u00faltimos meses, con un pico entre los meses de abril a junio, como se observa en la siguiente gr\u00e1fica:  \n \nFuente: BPS . \n \nEl empleo tur\u00edstico7 \n \nEn el marco conceptual propuesto por la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT) y la \nOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), y utilizando los datos de la Encuesta Continua de Hogares (ECH) del a\u00f1o 2019, del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), se  \ndetermina la Participaci\u00f3n del Empleo Tur\u00edstico (PETU) para 2019, que fue de 6.65 %, mientras que entre \n2008 y 2018, se mantuvo entre el 5 y el 6 %. Considerando la primera y segunda ocupaci\u00f3n de la ECH \n2019, l os puestos de trabajo tur\u00edstico son 118.340 y adem \u00e1s hay 117.150 personas que est \u00e1n ocupadas \nen turismo.  \n \nPara la actividad tur\u00edstica en su conjunto, y considerando las personas ocupadas en el sector, la \nocupaci\u00f3n  femenina  es del 44 %, las actividades  de Alojamiento,  restaurantes  y servicios  culturales  tienen \nocupaci\u00f3n femenina por encima del 50  % y Agencias de viajes el 50 b%, en tanto, Transporte es \nmayoritariamente masculino (83  %), seguida de Servicios de esparcimiento y Servicios tur\u00edsticos diversos \n(64 %). \n  \n \n \n \n                                                           \n7 La metodolog\u00eda utilizada en esta secci\u00f3n se basa en la presentada en el trabajo de Altmark, S., Larruina, K, (2017) \u201cEl emple o \nen el sector tur\u00edstico de Uruguay 2017\u201d. Presentaci\u00f3n en las VIII  Jornadas Acad \u00e9micas de Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de \nAdministraci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica, considerando los datos de la ECH 2019.  \n MES  BENEFICIARIOS  \nEnero  3.363  \nfebrero  3.303  \nmarzo 23.143  \nabril  33.155  \nmayo  33.848  \njunio  32.577  \njulio  27.753  \nagosto  17.958  \nseptiembre  19.882  \nGr\u00e1fica 1 - Evoluci\u00f3n de los beneficiarios del seguro de desempleo del Sector Turismo   \n \n 11  \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a ECH 2019 . \n \nEn t\u00e9rminos  de distribuci\u00f3n  territorial Montevideo  concentra  casi el 50 % de los puestos  tur\u00edsticos, \nseguido de Canelones y Maldonado con 11  % y 10  %, respectivamente. Si consideramos la participaci\u00f3n \nde esos puestos en el total de la econom\u00eda , son varios los departamentos por encima de la media nacional, \ndestac\u00e1ndose Maldonado con un 12 .3 % y Colonia con 9  % como se muestra  en la tabla  4. \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a ECH 2019 . \n \nLa comparaci\u00f3n  entre empleo  tur\u00edstico  y total  no ha sufrido  grandes  cambios  a lo largo  del tiempo , \npor lo que es relevante sintetizar los principales resultados encontrados en el trabajo \u201cComparaci\u00f3n del \nempleo tur\u00edstico y el empleo total en Uruguay 2018\u201d  para el 2018 (\u00faltimo trabajo disponible) donde se \nindica  que no hay diferencia por g\u00e9nero,  con una participaci\u00f3n  mayor de hombres  (55 %) tanto  en turismo \ncomo en la  econom\u00eda.  \n \nCon relaci\u00f3n a la  edad, el 27 % de los trabajadores  en turismo  se ubica  entre  19 y 29 a\u00f1os  y, en \nmateria educativa, el 48  % de los trabajadores alcanzaron nivel secundario o t\u00e9cnico, mientras que en el \ntotal de la econom\u00eda es el 39  %; sin embargo, el nivel terciario y de posgrado es sensiblemente superior \nTabla 2 - Personas ocupadas en turismo, primera y segunda ocupaci\u00f3n, por g\u00e9nero, \nseg\u00fan ac tividad (2019)  \nTabla 3 - Puestos de trabajo tur\u00edstico y Participaci\u00f3n del empleo tur\u00edstico, \nseg\u00fan departamento (2019)   \n \n 12 para el empleo total. Considerando los ingresos del total de trabajadores en el sector turismo, tenemos \nque es inferior al salario m\u00ednimo para el 17  % de los casos y en el total esta franja supera el 23  %. \n \nEn lo referido a la calidad del empleo podemos mencionar que los empleos tur\u00edsticos son 67  % de \ntiempo  completo  (mientras  que en el total  de la econom\u00eda  alcanzan  el 60 %), y los guarismos  son similares \nen lo referido a la formalidad del sector (77  % en turismo y 75  % en el  total). \n \nEn el caso de la antig\u00fcedad laboral, los puestos de trabajo en el sector de menos de un a\u00f1o son \n25 % (siendo  en el total  de la econom\u00eda  15 %); mientras  que los de 10 a\u00f1os  o m\u00e1s son el 23 % (para el total \nde la econom\u00eda el 35 %). Esto se asocia a la actividad tur\u00edstica como una actividad zafral, observ\u00e1ndose un \nimportante n\u00famero de trabajadores con una estabilidad importante.   \n \nSituaciones  adversas  para el desempe\u00f1o  del turismo  como  la pandemia  por COVID -19, iniciada  en \nmarzo  de 2020,  impactan  fuertemente en el empleo,  como  se plantea  en la Nota  t\u00e9cnica  del IESTA  de abril \nde este a\u00f1o, \u201cEmpleo tur\u00edstico ante la actual coyuntura\u201d.  \n \n \nDel estudio realizado por \nEquipos Consultores Uruguay : \n\u201cAn\u00e1lisis de oferta y demanda de \nempleo a partir de bases de datos a 4 meses de la pandemia COVID -19\u201d, \nsurge que,  si comparamos los \nsectores  demandantes \nespec\u00edficamente con la poblaci\u00f3n \nque busca empleo (tanto ocupados como desocupados) se destaca un \nbajo porcentaje de potenciales \ntrabajadores con experienc ia de \ntrabajo en sectores de i nformaci\u00f3n  - \ncomunicaci\u00f3n y en empresas vinculadas a actividades profesionales o cient\u00edfico -t\u00e9cnicas. Al mismo \ntiempo, entre los activos que buscan trabajo , la incidencia de sectores como Transporte, Turismo y \nArtes/Entretenim iento es significativamente mayor que la demanda actual relevada en este estudio.  \n \nDel an\u00e1lisis de las \u00e1 reas de conocimientos demandados se destaca una ca\u00edda de aproximadamente  \n50 % en la mayor\u00eda de ellas ; es mayor  el descenso  de la demanda  de conocimiento s vinculados al Turismo \ny la Gastronom\u00eda (75  %). En ese contexto, los conocimientos asociados a la i ndustria son los que muestran \nuna menor ca\u00edda con relaci\u00f3n al primer trimestre (IDE=82), que se mantiene estable durante el tercer  \ntrimestre.  \n \nDistribuci\u00f3n de ocupaciones  \n \nTabla 4 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones con mayor peso en el sector alojamiento  \nGrupo de Ocupaciones (seg\u00fan CIUO)  n % \nAyudantes de cocina  9412  12%  \nLimpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros \nestablecimientos  9112  10%  \nGr\u00e1fica 2 - Sector de actividad de empresas demandantes, sector \nalojamiento   \n \n 13 Limpiadores y asistentes dom\u00e9sticos  9111  10%  \nPeones de jardiner\u00eda y horticultura  9214  10%  \nAlba\u00f1iles  7112  8% \nCamareros de mesas  5131  6% \nCocineros  5120  6% \nGuardias de protecci\u00f3n  5414  6% \nConserjes  5153  6% \nRecepcionistas de hoteles  4224  5% \nEmpleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos  4311  5% \nOficinistas generales  4110  5% \nGrabadores de datos  4212  5% \nChefs  3434  4% \nDirectores y gerentes de servicios profesionales no clasificados \nbajo  \notros ep\u00edgrafes  1411  2% \nTotal  86481  100%  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a ECH 2019.  \n \nCuando  se analiza las ocupaciones  por sector,  se encuentra  que,  en el rubro  alojamiento,  como  se \nobserva en la tabla 1, el grupo de ocupaciones que tiene mayor peso es \u201cAyudante de cocina\u201d, con un 12  \n% de los ocupados asalariados privados. Mientras que la categor\u00eda que tiene menor representaci\u00f3n en \nalojamiento es \u201c Directores y gerentes de servicios profesionales no clasificados bajo otros ep\u00edgrafes\u201d con \napenas un 2  % del  total de ocupados. Por \u00faltimo, las ocupaciones que acumulan en conjunto el 50  % del \ntotal de este rubro son: Ayudantes de cocina, Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos, Limpiadores y asistentes dom\u00e9sticos, Peones de jardin er\u00eda y horticultura y  Alba\u00f1iles.  \n \nFORMACI\u00d3N PROFESIONAL Y CAPACITACI\u00d3N  \n \nEl Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (MTSS) junto al Instituto Nacional de Empleo y \nFormaci\u00f3n Profesional (INEFOP ) y el Centro Interamericano para el Desarrollo del Conocimiento en la \nFormaci\u00f3n Profesional (OIT/Cinterfor), en el a\u00f1o 2017 , implementaron el p royecto \u201cDesarrollo de \ncapacidades para el fortalecimiento de la institucionalidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas de empleo, \nformaci\u00f3n y certificaci\u00f3n laboral en el marco de la Cultura del Trabajo para el Desarrollo\u201d (CETFOR) . \nEntre sus objetivos se encontr\u00f3 el de \u201c apoyar el desarrollo de capacidades del MTSS, del INEFOP y de los \nactores sociales para la implementaci\u00f3n de las herramientas metodol\u00f3gicas desarrolladas p or Cinterfor y \nas\u00ed actualizar los perfiles ocupacionales y las valoraciones de cargos del sector\u201d.  \n \nEn el marco de dicho objetivo, se realiz\u00f3 la experiencia con el sector Hotelero donde las \norganizaciones de empleadores y trabajadores junto con la OIT/Cint erfor comenzaron el proceso de \nelaboraci\u00f3n  de propuestas  t\u00e9cnicas  referidas  a la actualizaci\u00f3n  de las descripciones  de cargos  y del sistema \nde evaluaci\u00f3n durante dos a\u00f1os de trabajo (2017 - 2018).  \n \nEl proyecto se desarroll\u00f3 comprendiendo los siguientes resu ltados:  \no Dise\u00f1o de la estructura de cargos del sector ; \no marco de competencias sectorial y an\u00e1lisis y descripci\u00f3n de cargos ordenados en una propuesta  \n \n 14 de estructura por niveles y servicios/\u00e1reas de  desempe\u00f1o.  \n \nEn consecuencia, los productos resultantes del p royecto fueron:  \no Matriz de estructura de cargos del sector, organizados por servicio/\u00e1rea y niveles  de desempe\u00f1o.  \no Marco de competencias sectoriales claves seg\u00fan niveles, referencial de competencias que son \ncomunes a todos los cargos del sector, organizado seg\u00fan niveles de complejidad y  autonom\u00eda.  \no Totalidad de cargos descritos, valorados y con la posibilidad de incorporar nuevos o ajustar los \nexistentes en la aplicaci\u00f3n  inform\u00e1tica.  \no Herramienta de valoraci\u00f3n de cargos, modelo de asignaci\u00f3n de puntajes y pesos relativos a las \ncaracter\u00edsticas que presentan los cargos, de acuerdo con factores y subfactores de  valoraci\u00f3n  \ndefinidos y  acordados.  \no Herramienta web que brinda soporte y gesti\u00f3n integral y din\u00e1mica a los distintos productos \nelaborados.  \no Glosario de t\u00e9rminos y conceptos utilizados y consensuados en los productos obtenidos, que facilitar\u00e1n su interpretaci\u00f3n  com\u00fan.  \no Gu\u00eda para el uso de la herramienta  web.  \n \nDisponer de competencias acordes con los objetivos y la estrategia sectorial y , m\u00e1s \nespec\u00edficamente,  definir  con claridad  el contenido  de los diferentes  cargos  que el sector  requiere,  es clave \npara el logro de los resultados, as\u00ed como para el desarrollo permanente de sus  trabajadores.  \nEn este  contexto,  se dise\u00f1 \u00f3 e implement\u00f3  el proyecto  teniendo  como  eje conceptual  la necesidad \nde actualizar y dar una mayor transparencia a la estructura y descripciones de cargos, como base para la profesionalizaci\u00f3n y el desarrollo permanente de las competencias individuales y colectivas del sector, asociado a una herramienta de valoraci\u00f3n de cargos que contemple y refleje el marco de competencias \ndefinido y otras dimensiones claves para el sector. En anexos, se presenta la estructura ocupacional y \nmarco de compet encias del  sector.  \n \nEn el marco  del convenio  INEFOP -MINTUR,  en julio  de 2015,  se constituye  el Comit\u00e9  Sectorial de \nTurismo, integrado por CAMTUR, SUGHU, MINTUR e INEFOP para dar respuesta a las necesidades de \nformaci\u00f3n profesional del sector.  \n \nPara ello, s e proponen como objetivos espec\u00edficos:  \no Relevar e identificar las necesidades de capacitaci\u00f3n del Sector.  \no Identificar las competencias  laborales  requeridas  por las personas  para emplearse  y desarrollarse \nen el mundo del trabajo, contribuyendo a la productividad y competitividad de las  empresas . \no Mejorar la calidad y pertinencia de la oferta de formaci\u00f3n profesional y capacitaci\u00f3n laboral, \narmonizando con las necesidades del sector productivo.  \no Reconocer  los aprendizajes  y capacidades  adquiridas  por las personas  en entornos  de aprendizaje \nformal, informal y  no-formal.  \no Aportar a la evaluaci\u00f3n de impacto de pol\u00edticas de formaci\u00f3n y  capacitaci\u00f3n.  \no Contribuir a la calidad de las diferentes propuestas de capacitaci\u00f3n generando capacitaci\u00f3n de  \ncapacitadores.  \n \nEn este sentido, se vienen desarrollando por parte del INEFOP diferentes capacitaciones a las \npersonas trabajadoras, al igual que la certificaci\u00f3n de competencias laborales en dos perfiles \nocupacionales: mozo/a y baqueano tur\u00edstico.  \nA part ir de los primeros impactos sobre el empleo, desde la Gerencia de Empleo de INEFOP se  \n \n 15 actu\u00f3  para poder  dar una respuesta  a las personas  que estaban  siendo  derivadas  al seguro  de desempleo, \nlogrando incluir un promedio de 500 personas a las capacitaciones en idiomas, modalidad  online.  \nPor otra parte, se resuelve la creaci\u00f3n de una formaci\u00f3n en los temas de h igiene en base a los \nprotocolos  acordados  con las autoridades  competentes.  Este aspecto  es un tema  clave  para  la reactivaci\u00f3n \ndel sector y la generaci\u00f3n de confianza a los potenciales usuarios de servicios  tur\u00edsticos.  \nEl Ministerio de Turismo se encuentra abocado a impulsar el desarrollo de las competencias que \nle son propias al sector. En tal sentido, se vale de varias instituciones y herramientas colaborativas para \nello. Sobre la base de los lineamientos estrat\u00e9gicos del Plan Nacional de Turismo Sostenible 2020, se  \npropuso incorporar una oferta educativa coherente con el modelo sostenible tanto en la elaboraci\u00f3n de \nla curr\u00edcula como en la ubicaci\u00f3n de los c entros educativos en los diferentes departamentos del pa\u00eds.  \nParticularmente en los \u00faltimos a\u00f1os, se desarrollaron varias iniciativas, como ser la constituci\u00f3n \nde la Mesa Interinstitucional del Sistema Educativo, encargada de realizar actividades que promuevan el \ninter\u00e9s por la formaci\u00f3n acad\u00e9mica en Turismo y distintas actividades acad\u00e9micas desarrolladas . Se \nencuentran: El Turismo se Estudia, El Turismo se Investiga y Caf\u00e9 Tur\u00edstico.  \nLa Formaci\u00f3n es una de las prioridades de trabajo del MINTUR en este per\u00edodo y as\u00ed qued\u00f3 \ndemostrado en su planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para el per\u00edodo 2020 -2024 donde se estableci\u00f3 como uno de \nlos objetivos primordiales de la instituci\u00f3n la articulaci\u00f3n de estrategias para la profesionalizaci\u00f3n del \nsector.  \nEn este sentido  se crea  el Sistema  Nacional  de Formaci\u00f3n  de Turismo  (SNFT)  integrado  por todos \nlos institutos  de ense\u00f1anza  tanto  del sector  privado  como  p\u00fablico  de la educaci\u00f3n  formal y no formal  que \nimparten cursos y carreras de turismo, gastronom\u00eda y afines. En la actualidad est\u00e1 conformado por la \nUniversidad de la Rep\u00fablica, UTU, Universidad Cat\u00f3lica, ORT, UM, UDE, Gato Dumas, IGA Montevideo, ITHU Polit\u00e9cnico, Escuela MA -PA, Instituto BIOS, Kolping Uruguay, Instituto Crandon, IUTUS, Escuela \nMunicipal  Colonia,  UG Instituto  Gastron\u00f3mico,  UNIFA,  Escuela  Alta Gastronom\u00eda,  INEFOP,  la CAMTUR  y el \nMINTUR.  \n \nAN\u00c1LISIS  \nContexto8 \n \nLa formaci\u00f3n  y desarrollo  de las competencias  laborales  de personas  trabajadoras  en el sector  es \nun valor agregado; una diferenciaci\u00f3n que hace a la calidad que se pretende transmitir. La versatilidad \nque deben  tener  los prestadores  de servicios  para  desempe\u00f1arse  es una de las condiciones  vinculadas  con \nlas competencias. Estas competencias particulares y propias de los prestadores de los servicios tur\u00edsticos \nhablan de la necesidad de una formaci\u00f3n permanente, cosa que se acent\u00faa a\u00f1o tras a\u00f1o con la creciente competitividad entre destinos y los cambios en el c omportamiento y preferencias de los y las  turistas.  \n \nEn este  sentido,  es preciso  preguntarse  si los formadores  persiguen  y perciben  estos  cambios,  los \nrequerimientos  del entramado  socio  productivo  tur\u00edstico  del presente  y los desaf\u00edos  que enfrentar\u00e1 n esos \nmismos profesionales en el futuro, sobre todo en un contexto que est\u00e1 atravesado por el  COVID -19. \n \nEl estudio sobre Tendencias en la demanda de competencias sectoriales en pa\u00edses seleccionados \nde Am\u00e9rica Latina sostiene que, seg\u00fan sus entrevistados, el desarrollo de educaci\u00f3n terciaria en turismo \npresenta un doble desajuste, tanto cuantitativo como cualitativo:  \na. Cuantitativo  respecto  a las ramas  de alimentaci\u00f3n  y alojamiento  (las m\u00e1s intensivas  en mano  de obra \ny rotaci\u00f3n) donde la demanda laboral se concentra en el personal operativo y de supervisi\u00f3n, el que \n                                                           \n8 Extra\u00eddo de \u201cInforme Diagn\u00f3stico Prospectivo\u201d. Ruiz. P (2018).   \n \n 16 no cuenta con las competencias necesarias para el puesto y deben ser impartidas por parte de la \norganizaci\u00f3n  contratante.  \nb. Cualitativo, ya que los graduados su elen ser muy acad\u00e9micos, con escaso dominio de las \nespecificidades t\u00e9cnicas y  especialmente innovadores en  gesti\u00f3n de personas y equipos  por \ncompetencias, liderazgos motivacionales, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, capacidad de resoluci\u00f3n y control de situacione s imprevistas , etc. \n \n \nEstas son todas competencias que, unidas a su indiscutible conocimiento conceptual sobre el \nfen\u00f3meno tur\u00edstico, podr\u00edan abrirles a las personas trabajadoras diversos campos de inserci\u00f3n en  el sector \np\u00fablico o privado. Prahalad y Hamel (1996 ) sostienen que son las que definen al sector y a sus empresas \ny, por tanto, son estrat\u00e9gicas para su desarrollo sostenible y para la generaci\u00f3n de sus ventajas \ncompetitivas. Estas competencias centrales son los saberes puestos en acci\u00f3n que la organizaci\u00f3n logra \nconstrui r, acumular y actualizar en el tiempo.  \n \nResultados del taller con referentes sectoriales  \n \nTal como se describe en el proyecto al inicio de este estudio , nuestro objetivo supone identificar \nlas necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector Turismo, concre tamente en alojamientos tur\u00edsticos, \nen las ocupaciones identificadas como claves con relaci\u00f3n al contexto actual de pandemia COVID -19. Para \nello, se ha realizado un taller con las instituciones que forman parte del Sistema Nacional de Formaci\u00f3n del MINTUR y la aplicaci\u00f3n de encuestas a los actores sociales e instituciones educativas p\u00fablicas y \nprivadas que cuentan con oferta formativa para el sector.  \n \nEn el taller con las instituciones de formaci\u00f3n, se trabaj\u00f3 en poder identificar a las  ocupaciones9 \nque permanecen incambiadas, aquellas que sufrir\u00e1n transformaciones, las que desaparecen, considerando el riesgo de automatizaci\u00f3n que el sector presenta. Po r tanto, \u00bfqu\u00e9 estrategias son \nnecesarias para la reconversi\u00f3n laboral de las personas trabajadoras?  \n \nDel intercambio  surge  que,  a partir de la pandemia  del COVID -19, en los hoteles  chicos,  las tareas \nque hac\u00edan las personas trabajadoras tuvieron que reconv ertirse autom\u00e1ticamente, en ese sentido \n\u201ctienen que hacer de todo\u201d. Por ejemplo, la persona que trabaja como recepcionista , adem\u00e1s de realizar \ndicha  tarea,  tambi\u00e9n  se encarga de acondicionar  el desayuno.  Otro  ejemplo,  el cocinero , adem\u00e1s  de su rol, \nahora atiende  a los hu\u00e9spedes.  Esto  implica  que se reconvirti\u00f3  toda  la funci\u00f3n,  lo cual implica  establecer \nnuevos acuerdos con el funcionariado, en tanto nuevas formas de funcionamiento en el trabajo. Ello, del lado  de la formaci\u00f3n,  implica para el futuro  pensar  que si se va a formar en el \u00e1rea de recepci\u00f3n,  tambi\u00e9n \nhay que complementar  con otras  capacidades  relacionadas  al funcionamiento  y log\u00edstica de un hotel.  Esto \nnos hace pensar en \u00bfqu\u00e9 pasa pos COVID -19 en cuanto a la formaci\u00f3n? Ello se convierte en un desaf\u00edo que \ntendr\u00edamos que pensar a mediano o largo plazo, junto con la marca Uruguay  Natural.  \n \nPor otra parte, plantean que, de las ocupaciones presentadas, la mayor\u00eda se enmarcan en la \nformaci\u00f3n t\u00e9cnico profesional y no necesariamente res ponden a carreras universitarias. Dado el \ncomportamiento del mercado laboral, la tendencia es a no contratar personas sobrecalificadas para el \ndesarrollo de esas ocupaciones, en el entendido de que  cualquier persona sobre calificada puede exigir \nmayor  salario  en funci\u00f3n  de su desarrollo  profesional.  Asimismo,  de las ocupaciones  presentadas,  pueden, \n                                                           \n9 Cabe aclarar que se presentaron aquel las ocupaciones con mayor peso, en asalariados privados, seg\u00fan CIUO.   \n \n 17 algunas, ser sustituidas por la automatizaci\u00f3n. Uno de los resultados de calidad que se mencionan en el \nestudio  prospectivo  pre COVID -19 elaborado  por OPP es que hay una serie  de cuestiones  que tienen  que \nver con la sensibilidad humana que , m\u00e1s all\u00e1 de que puedan ser automatizables, sigue siendo prescindible \nla presencia de personas para el desarrollo de las  funciones.  \n \nOtro tema importante que el contexto actu al no plantea es lo relacionado a la informalidad en el \nsector. Recordemos que es un sector que ven\u00eda formaliz\u00e1ndose, de hecho, los datos que se presentan con \nrelaci\u00f3n a la cantidad de personas en seguro de desempleo  es un claro ejemplo para dar cuenta del  avance \nen materia de formalizaci\u00f3n laboral. Este es un tema que  en CETP -UTU preocupa,  en tanto  exista  retroceso  \nen la seguridad  social de las personas  trabajadoras,  increment\u00e1ndose los porcentajes de informalidad en \nel sector. Sabemos que es un sector que en los tiempos de zafralidad  presenta porcentajes de \ninformalidad, a\u00fa n m\u00e1s en el contexto  que estamos atravesando. En este sentido, es necesario contar con \npol\u00edticas p\u00fablicas para minimizar dicho  riesgo.  \n \nPor otra parte, se interpreta a la formaci\u00f3n profesional a partir de las ocupaciones existentes, \nconsiderando el riesgo de automatizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n. De la n\u00f3mina presentada probablemente \ndesaparezcan algunas de las ocupaciones. Se considera que la gran mayor\u00eda va a tener  un proceso  de \ntransformaci\u00f3n.  En este sentido,  nos podemos  plantear que el e-commerce  va a hacer que las ventas que \nanteriormente se hac\u00edan a trav\u00e9s de agencias de viaje, de manera presencial, desaparezcan , o que los \nshoppings no tengan sentido, el mundo digital ya est\u00e1. L os turistas se encuentran influenciados  por el \nmundo  digital,  hay personas  que antes  de la pandemia  prescind\u00edan de una agencia de viajes para organizar \nun determinado viaje, otras  segu\u00edan utilizando la agencia porque disfrutaban de es e momento.  Entonces,  \ncomo  responsables  de formaci\u00f3n  profesional  para  el trabajo,  sin dudas  tenemos que seguir tratando de \npotenciar las habilidades de las personas trabajadoras, au n en un contexto en el cual habr\u00eda que hacer un \npoco de todo o hacer mucho, m\u00e1s all\u00e1 de  lo que la descripci\u00f3n de cargos hasta ahora desarrollada nos \npropone.  Asimismo,  tenemos  la responsabilidad  de potenciar  la formaci\u00f3n  para el trabajo, todo lo que \ntiene que ver con las actitudes, competencias laborales, el saber ser, porque el turista cada  vez va a ser \nm\u00e1s exigente.  \n \nHoy con la pandemia est\u00e1 muy de moda el concepto de empat\u00eda, para el turismo cada vez tiene \nm\u00e1s vigencia; entonces, como propuesta, tenemos un desaf\u00edo importante en cuanto a las competencias necesarias  para las personas  que trabajan  en el sector.  Hace  aproximadamente  un a\u00f1o y medio,  junto  con \nel MTSS, INEFOP y OIT Cinterfor se trabaj\u00f3 en la descripci\u00f3n y valoraci\u00f3n de cargos en el sector hotelero \ngastron\u00f3mico. Uno de los desaf\u00edos que se nos planteaba era el poder definir las competencias m\u00e1s \nimportantes en el sector. Por ejemplo, el trabajo en equipo, disposici\u00f3n de servicio, empat\u00eda, resoluci\u00f3n \nde problemas, entre otras, es y ser\u00e1  importante  continuar  trabaj\u00e1ndolas .  \n \nDentro  de las instituciones  que forman  parte  del Sistema  de Formaci\u00f3n,  una de ellas  se encuentra \nabocada a trabajar los temas de calidad a partir de lo que establecen las normas ISO 21401/18 : Turismo \ny servicios relacionados -  Sistema de gesti\u00f3n de la sostenibilidad para establecimientos de alojamiento . \nEsto permite tener protocolos tendientes a la mejora de los servicios en el sector. Una de las propuestas \nes involucrar a las empresas para que certifiquen bajo normas ISO y poder determinar diferentes \nincentivos. Por ejemplo, una de las normas que se es t\u00e1 promoviendo refiere a turismo inteligente, \nautomatizaci\u00f3n, es decir, que todas las empresas puedan establecer determinados procedimientos automatizados, que sean una oportunidad y no un  riesgo.  \n \nLos informes de los observatorios de empleo tienen que ver  con flexibilidad, adaptabilidad, \nresiliencia, por lo cual la formaci\u00f3n tendr\u00eda que considerar estas competencias para los futuros cursos. De  \n \n 18 hecho, los idiomas en los informes de la Organizaci\u00f3n Mundial de Turismo (OMT) aparecen en tercer y \ncuarto lugar, ello marca la importancia de trabajar a\u00fan m\u00e1s en competencias transversales. La OMT \nestableci\u00f3 tres fases en este \u00faltimo tiempo: 1. Resistencia, en Uruguay le llaman sost\u00e9n de la oferta; 2. Rehabilitaci\u00f3n, refiere a comenzar a vivir en base a protocolos; 3 . Repensar al turismo , esto \u00faltimo tiene \nque ver sobre el empleo y la formaci\u00f3n profesional, porque la automatizaci\u00f3n lleg\u00f3 para quedarse.  \n \n \nResultados de consultas a expertos sectoriales  \n \nLuego del taller realizado, se envi\u00f3 un cuestionario10 autoadministrado al MINTUR, INEFOP, \nCAMTUR  e instituciones de formaci\u00f3n p\u00fablica -privada : ORT, UCU, CRANDON, Instituto San Francisco de \nAsis, con el fin de profundizar sobre algunos aspectos. En particular, se quer\u00eda conocer la opini\u00f3n de actores calificados respecto al impacto que el COVID -19 tuvo y tiene sobre las ocupaciones del sector \ntur\u00edstico y espec\u00edficamente sobre el rubro alojamiento. El cuestionario consisti\u00f3 en dos sets de preguntas, uno sobre si  las ocupaciones del rubro permanecer\u00e1n sin cambios debido a los efectos COVID -19, y el \nsegundo set preguntaba si en realidad estas ocupaciones sufrir\u00e1n modificaciones como consecuencia de \nla pandemia.\n \n \n \nFuente : elaboraci\u00f3n propia en base a cuestionario.  \n \nEn la tabla N .\u00ba 6 se observa que los expertos \u2014 cuya selecci\u00f3n busc\u00f3 la representatividad del \nsector \u2014 coinciden en casi un 60  % sobre dos ocupaciones11 del rubro alojamiento que no presentar\u00e1n \ncambios ; limpiadores y  asistentes de hotel por un lado y cocineros por otro. Podr\u00eda pensarse que esta \nselecci\u00f3n obedece a que son las tareas que requieren mayor mano de obra y puede ser dif\u00edcil sustituirlas. \nCuando los entrevistados argumentan su respuesta, el hecho de prioriza r los limpiadores se debi\u00f3 a que \nla consideran una ocupaci\u00f3n \u201c imprescindible \u201d y a que la \u201c higiene y sanidad ser\u00e1n claves \u201d de ahora en m\u00e1s. \nRespecto a \u201c cocineros \u201d tambi\u00e9n se considera que el rubro gastronom\u00eda \u201c es y seguir \u00e1\u0301 siendo muy \n                                                           \n10 Ver Anexo I.  \n11 Determinadas por CIUO 2008.  \nTabla 5 - Porcentaje de ocupaciones sin cambios, seg\u00fan respuesta de expertos   \n \n 19 importante en la perso nalizaci\u00f3n de la experiencia\u201d.  \n \nEn segundo lugar, con una coincidencia de 43  %, las ocupaciones seleccionadas sin cambios son \nrecepcionista de hotel y ayudante de cocina. En tercer lugar, se encuentran las ocupaciones que los \nexpertos consideran tienen men os probabilidad de permanecer incambiadas. En esta categor\u00eda, con 29  % \nde coincidencia, se encuentran camareros, empleados de contabilidad, oficinistas, limpiadores \ndom\u00e9sticos y chefs. Un dato que puede llamar la atenci\u00f3n es que mientras los encuestados co inciden en \nun 60  % que las ocupaciones de los cocineros permanecer\u00e1n sin cambios, la de los chefs apenas cuenta \ncon un 29  % de coincidencia. En futuros trabajos es necesario indagar respecto a cu\u00e1l es el argumento \ndetr\u00e1s de esta discrepancia. Una posible respuesta podr\u00eda ser que los empleadores consideraran  que a un \nchef le deben pagar un mayor sueldo debido a su formaci\u00f3n y a las posibilidades de tener \u201ccocina de \nautor \u201d o gourmet. Mientras que a la categor\u00eda de cocineros se la asocia a comidas b \u00e1sicas o e st\u00e1ndar como \nun desayuno buffet. Por \u00faltimo, las ocupaciones que se consideran con mayor probabilidad de cambiar  \u2014\no menor probabilidad de permanecer sin cambios \u2014 son: directores, guardias, conserjes, grabadores de  \ndatos, alba\u00f1iles y peones de jardiner\u00eda. Respecto a la categor\u00eda datos y guardias se podr\u00eda pensar que el argumento detr\u00e1s de esta respuesta es la posible automatizaci\u00f3n de estas ocupaciones.  \n \nTabla 6 - Porcentaje de ocupaciones con cambios, seg\u00fan respuesta de expertos  \n \nFuente : elaboraci\u00f3n propia en base a cuestionario.  \n \n \n \nSeg\u00fan los datos de  la tabla N.\u00ba 6, los expertos coinciden en que las ocupaciones que mayores \nmodificaciones tendr\u00e1n debido al COVID -19 son las recepcionistas de hoteles. En segundo lugar, las \nocupaciones  que tambi\u00e9n  ser\u00e1n  modificadas  son las de camareros,  chefs  y conserjes,  ya que los expertos \ncoinciden  en un 43 % sobre  este aspecto.  Cuando  se analizan  las respuestas  del segundo  set de preguntas \ndeber\u00eda observarse la contracara de las respuestas del primer set. Sin embargo, esto no sucede  en estas \nprimeras categor\u00edas analizadas. Por ejemplo, cuando se les pregunt\u00f3 a los expertos si la ocupaci\u00f3n de los \nrecepcionistas de hoteles sufri\u00f3 o sufrir\u00e1 transformaciones pos  COVID -19, la mayor\u00eda respondi\u00f3 que s\u00ed (57  \n%), pero  cuando  en la primera ronda  se les pregunt\u00f3  si esta  misma  ocupaci\u00f3n  permanecer\u00eda incambiad a \npos COVID -19, un 43 % respondi\u00f3  que s\u00ed. Con camareros  y chef s sucede  algo similar  en el an\u00e1lisis,  pero  con \nconserjes  se constata  que cuando  responden  que es una ocupaci\u00f3n  con alta probabilidad  de que cambie, \n \n \n 20 tambi\u00e9n responden que tiene poca probabilidad de no  modificarse .12  \n \nRespecto a las ocupaciones que los entrevistados consideran que tienen menos probabilidad de \ncambiar se encuentran  limpiadores  de hoteles  y cocineros,  coincidiendo  con los resultados  de la tabla  N.\u00ba \n6. A estas ocupaciones tambi\u00e9n se suman empleados de cont abilidad, limpiadores dom\u00e9sticos  y \ngrabadores de  datos.  \n \nPor \u00faltimo,  hab\u00eda  un tercer  bloque  de preguntas  ya no sobre  las ocupaciones , sino sobre  las causas \ny perspectivas de futuro sobre estas . En particular, sobre las causas de las ocupaciones que s\u00ed sufrieron  \ntransformaciones  se destaca  en las respuestas  la introducci\u00f3n  de la tecnolog\u00eda  en las ocupaciones, \ncomo una tendencia que ya se evidenciaba en el sector , pero que la pandemia consolid\u00f3. Tambi\u00e9n \ncoinciden en que estas transformaciones se vieron pr ecipitadas por la llegada del COVID -19, seguramente \nalgunas ocupaciones hubieran tenido m\u00e1s tiempo de vida antes de verse modificadas. Los cambios en los protocolos tambi\u00e9n aparecen como una causa directa de la transformaci\u00f3n en las ocupaciones ya que \nahor a se prioriza la salud por encima de la actividad productiva.  \n \nUna vez establecido que ciertas ocupaciones sufrir\u00e1n modificaciones o incluso tender\u00e1n a \ndesaparecer \u2014ya que consultados sobre esto los expertos respondieron que \u201cseguramente algunas \nocupacione s desaparezcan\u201d sobre todo  en lo que tiene que ver \u201ccon el trato directo con clientes, \nsustituy\u00e9ndolas  por aspectos digitales\u201d \u2014, se le s consult\u00f3 a los entrevistados respecto a las estrategias \nque se podr\u00edan llevar adelante para la reconversi\u00f3n laboral de estas ocupaciones.  \n \nEl aspecto que se destaca en todas las respuestas es la necesidad de fortalecer a las personas en \nsu formaci\u00f3n sobre  las TIC. Algunos ejemplos concretos refieren a marketing digital, digitalizaci\u00f3n, \naprendizaje de nuevos softwares, entre otros. Tambi\u00e9n se mencionan otros aspectos referidos a la formaci\u00f3n, como lo son los idiomas, la cultura general y la educaci\u00f3n en gen eral, ya que hist\u00f3ricamente \neste sector ha tenido trabajadores cuyo nivel educativo se concentra en la ense\u00f1anza media, con un \nmenor porcentaje respecto a la econom\u00eda en su conjunto de trabajadores con educaci\u00f3n terciaria. En este  \nsentido  la actualizaci\u00f3n  profesional  y la formaci\u00f3n  continua  son herramientas  fundamentales  para  la \ncapacitaci\u00f3n y la reconversi\u00f3n  laboral.  \n \nSe menciona la importancia de poder realizar un acompa\u00f1amiento en la implementaci\u00f3n de las \ncapacitaciones,  para  ello,  es necesaria la asignaci\u00f3n  de recursos  y personas  capaces  de monitorear  y hacer \nel seguimiento de los procesos anteriores para consolidar los aprendizajes. Son procesos de tiempo extendido, las capacitaciones solas no logran la transformaci\u00f3n sostenida en el  tiempo.  \n \nPero , tal vez, las respuestas m\u00e1s relevantes refieren a aspectos intangibles sobre la reconversi\u00f3n. \nDe hecho, los expertos coinciden en que las nuevas habilidades, las habilidades blandas , ser\u00e1n decisivas a \nla hora de plantear una estrategia de reconversi\u00f3n laboral para las ocupaciones que se ven modificadas. \nPoder  adaptarse,  ser flexible,  multitasking, tener  empat\u00eda,  inteligencia  emocional  y ser resiliente,  son solo \nalguno s de los rasgos que se destacan en las  respuestas.  \n \nEstas caracter\u00edsticas no s olo son primordiales en el sector tur\u00edstico, sino que pueden dar la \noportunidad  a los trabajadores  de poder  adaptarse  a nuevas  ocupaciones,  nuevos  rubros  e incluso  nuevos \nsectores,  ya que estas  habilidades  son transversales  y por ello se consideran  fundamentales  en las nuevas \n                                                           \n12 Se profundizar\u00e1 en una segunda fase para cotejar si esta aparente contradicci\u00f3n se debe a un error metodol\u00f3gico en la \nformulaci\u00f3n de la cons ulta o no.   \n \n 21 demandas de empleo del futuro. Por otro lado, esto tambi\u00e9n coincide con los hallazgos del diagn\u00f3stico \nprospectivo de OPP en su cap\u00edtulo sobre  talentos.  \n \nPor \u00faltimo, se consult\u00f3 qu\u00e9 otras ocupaciones est\u00e1n siendo afect adas en el sector tur\u00edstico, m\u00e1s \nall\u00e1 del rubro de alojamiento. Una vez m\u00e1s los encuestados coincidieron y destacaron que todo el sector \nse vio afectado, todos los rubros y todas las ocupaciones. Sin embargo, se mencion\u00f3 una ocupaci\u00f3n dentro \ndel rubro de alojamiento que no hab\u00eda sido relevada y que requiere de \u201cformaciones espec\u00edficas como el \nmantenimiento de piscinas que es un cargo muy afectado\u201d.  \n \nPerfiles ocupacionales de la rama alojamiento  \n \nA continuaci\u00f3n, se presentan los primeros resultados del proye cto de Sistema de Informaci\u00f3n \nsobre perfiles ocupacionales O*Net13 en donde fueron elegid os para el primer relevamiento lo s veinte \nm\u00e1s frecuentes en la econom\u00eda, entre lo s que se encuentran los \u201c Limpiadores y asistentes de oficinas, \nhoteles y otros establecimientos\u201d .14 Como tambi\u00e9n se relevan datos sobre las empresas en las que las \npersonas trabajadoras se encuentran ocupadas, podemos identificar caracter\u00edsticas de los limpiadores \nque son contratados en empresas de la rama CIIU correspondiente a alojamiento.  \n \nPor otra parte, el proyecto tambi\u00e9n consiste en la aplicaci\u00f3n de un formulario a los referentes de \nrecursos humanos de la empresa con el fin de recabar informaci\u00f3n sobre la demanda de trabajadores de la ocupaci\u00f3n en la econom\u00eda. De esta manera, podemos c onocer lo que las empresas requieren de estos \ntrabajadores. En cuanto al nivel de educaci\u00f3n formal, la mayor\u00eda de las empresas no tienen \nrequerimientos altos. El 53  % no pide m\u00e1s que primaria completa, y solo un 35  % pide bachillerato \ncompleto. En cuanto a  los datos emp\u00edricos de educaci\u00f3n efectiva de los limpiadores, vemos que un 40  % \ntiene Ciclo B\u00e1sico completo. Sin embargo, la cantidad de limpiadores con Bachillerato completo no cubre \nla necesidad de las empresas que pide n ese nivel educativo completo.  \n \nTabla 7 - Nivel educativo requerido por la empresa y educaci\u00f3n de los trabajadores  \nRequerimiento de las empresas  Educaci\u00f3n de los trabajadores  \nSin instrucci\u00f3n  0% Sin instrucci\u00f3n  5% \nPrimaria  53 \n% Primaria  33 \n% \nCiclo B\u00e1sico  12 \n% Ciclo B\u00e1sico  40 \n% \nBachillerato Secundaria  35 \n% Bachillerato Secundaria  11 \n% \nBachillerato Tecnol\u00f3gico  0% Bachillerato Tecnol\u00f3gico  11 \n% \nFuente: e laboraci\u00f3n propia en base a O*NET . \n \nEn cuanto a la educaci\u00f3n no formal, algunas empresas, correspondientes al 12  % de los \nlimpiadores, piden cursos t\u00e9cnicos de atenci\u00f3n al cliente. En cambio, los cursos que tienen los \n                                                           \n13 Se basa en una serie de encuestas a trabajadores con las que se busca recabar informaci\u00f3n sobre tareas y habilidades para \ncaracterizar a las ocupaciones.  En la versi\u00f3n  uruguaya  del proyecto,  llevada  a cabo  por el MTSS,  las ocupaciones  se definen seg\u00fan \nel clasificador internacional  CIUO -08. \n14 C\u00f3digo 9112 del clasificador .  \n \n 22 trabajadores (19  % de ellos) son de gastronom\u00eda.  \n \nEn la Tabla N .\u00ba 8 se muestra la diferencia entre la experiencia que se pide por parte de las \nempresas y la experiencia efectiva que los limpiadores tienen. Se puede ver que los limpiadores tienen \nuna antig\u00fcedad en la empresa bastante mayor a la experiencia que la empresa pide, por lo que se puede  \npensar que una vez que los  contratan, las empresas los mantienen en su puesto de manera estab le \ndurante un tiempo prolongado.  \nTabla 8 - Experiencia previa  \nRequerimiento de las empresas  Experiencia de los trabajadores  \nEntre 3 y 6 meses  59 \n% Entre 1 y 3 a\u00f1os  23%  \nEntre 6 meses y un a\u00f1o  23 \n% Entre 3 y 6 a\u00f1os  40%  \nEntre 1 y 3 a\u00f1os  18 \n% Entre 6 y 10 a\u00f1os  16%  \n  M\u00e1s de 10 a\u00f1os  21%  \nFuente: e laboraci\u00f3n propia en base a O*NET . \n \nOtra pregunta que se le hace a los referentes tiene que ver con la capacitaci\u00f3n que se le da al \ntrabajador en el lugar de trabajo al ser contratado. Se indica que para un 35  % se requiere una \ndemostraci\u00f3n corta menor a un mes, para un 18  % se requiere de un mes a tres meses  y para el resto se \nrequiere entre tres y seis meses.  \n \nPor \u00faltimo, se pregunta sobre la demanda de puestos de trabajo en esta ocupaci\u00f3n. De las \nrespuestas resulta que en el 2019 un 94  % de los referentes hizo b\u00fasqueda de alg\u00fan trabajador de la \nocupaci\u00f3n.  Sin embargo,  solo un 23 % declar\u00f3  que contratar\u00eda a limpiadores  en el 2020.  Esto  seguramente \ntiene que ver con que la mayor\u00eda de estas encuestas se hicieron en marzo de 2020, cuando se esparc\u00edan \nlas primeras repercusiones en la econom\u00eda de la pandemia de  COVID -19. \n \nDisponer de competencias aco rdes con los objetivos y la estrategia sectorial y , m\u00e1s \nespec\u00edficamente,  definir con claridad  el contenido  de los diferentes  cargos  que el sector  requiere  es clave \npara el logro de los resultados, as\u00ed como para el desarrollo permanente de sus  trabajadores . \n \nA partir del an \u00e1lisis de la estructura de cargos y funciones actuales y proyectadas, se definieron , \nen el marco del proyecto CETFOR, cuatro grandes niveles, comprensivos todos ellos de todos los cargos del sector. El eje vertical se estructur\u00f3 a partir de los \u201c contenidos \u201d ocupacionales, es decir, considerando \nlos posibles servicios y \u00e1 reas organizativas de los establecimientos hoteleros. En la ilustraci\u00f3n N.\u00ba 2 se \nvisualizan los ejes de la estructura.   \n \n 23  \n \n \n \nFuente : Proyecto  CETFOR . \n \nPor tanto, contar con descripciones de cargos concisas, claras y alineadas con los objetivos \nsectoriales  se transforma  en una gu\u00eda tanto para los procesos de transformaci\u00f3n de ocupaciones \nmencionadas por expertos sectoriales, as\u00ed como las que presentan mayor riesgo de automatizaci\u00f3n, ya \nque indican de manera concreta qu \u00e9 implica y requiere el des empe\u00f1o de cada cargo. Asimismo, son el \nmarco  a partir  del cual se pueden  establecer  itinerarios  horizontales  y verticales  e insumos  para el dise\u00f1o \nde la formaci\u00f3n profesional permanente, en un marco de comunicaci\u00f3n y di\u00e1logo  sectorial.\nIlustraci\u00f3n 2 -  Estructura ocupacional   \n \n 24 RECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES \n \nLas recomendaciones  se orientan,  por un lado,  a ratificar y valorar positivamente  el desarrollo  de \nprogramas y acciones formativas desarrolladas en los \u00faltimos a\u00f1os para el sector, as\u00ed como a promover \nsu continuidad. Por otro lado, a delinear  algunas acciones y pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional a nivel \nestrat\u00e9gico que apunten directamente a los aspectos considerados como problem\u00e1ticos para el desarrollo \ndel sector  con relaci\u00f3n a la promoci\u00f3n  de trayectorias  educativo -laborales  dentro  del sector y la generaci\u00f3n \nde empleo de  calidad.  \n \nPara ello, es importante contar con informaci\u00f3n sistematizada de la oferta formativa. Seg\u00fan \ninforme elaborado por Equipos Consultores (2020), de los cursos realizados por el INEFOP , en el 2019, no \nse cuenta  con informaci\u00f3n  suficiente  para clasificarlos  seg\u00fan  ocupaci\u00f3n  a partir de la denominaci\u00f3n  CIUO - \n08, uno de los objetivos  centrales  del Relevamiento  de Oferta de Formaci\u00f3n.  Asimismo,  surge  del informe \nque para dichos cursos no se dispone del perfil de egreso o contenidos del curso; solo se cuenta con el \nnombre de este y su c\u00f3digo de clasificaci\u00f3n CINE -F que muestra los campos o \u00e1 reas tem \u00e1ticas de los \ncursos.  \n \nEl proceso  manual  y la falta  de perfiles  de egreso  para  buena  porci\u00f3n  de la oferta  de capacitaci\u00f3n \nno forma l hace  que sea dif\u00edcil categorizar la oferta en CNUO,  que es el requisito  previo  para categorizarla \nseg\u00fan taxonom\u00eda CIUO, siendo esto esencial para identificar brechas con la demanda del mercado de \ntrabajo.  \n \nConsideramos importante que  el turismo electr\u00f3nico incluya la virtualizaci\u00f3n de todos los \nprocesos y de la cadena de valor en el turismo, tales como los viajes, el alojamiento y la restauraci\u00f3n, y que el sector  se involucre con otros sectores, por ejemplo: el comercio electr\u00f3nico y TIC para maximizar \nla eficiencia a nivel estrat\u00e9gico y que permita maximizar los procesos de negocio en toda la cadena de \nvalor para mantener la competitividad.  \n \nEn este sentido, las plataformas tecnol\u00f3gicas tienen gran importancia, ya que son instrumentos  \npara mejorar la competitividad, dado su gran valor estrat\u00e9gico, facilitan la innovaci\u00f3n constante en los \nusos  de hardware,  software  y la red, lo cual significa  que solo las empresas  din\u00e1micas,  que pueden  evaluar \nlas exigencias de sus accionistas y responder de manera eficiente, ser\u00e1n capaces de superar la competencia  y mantendr\u00e1n  su prosperidad  a largo  plazo,  esto  convierte  a las TIC en uno de los elementos \nclave de la industria tur\u00edstica y al big data como el medio de almacenamiento d e datos en el sistema \n(Ballestaresic,  2018),  ya que son instrumentos  para la comercializaci\u00f3n,  distribuci\u00f3n  y funciones  de ajuste \nde las empresas tur\u00edsticas, a la vez que a los consumidores les permite optimizar el valor de su dinero y su tiempo cuando viajan y hacen  turismo.  \n \nAsimismo, el poder vincular el sector turismo con otros sectores, permitir\u00eda que  en aquellas \nocupacio nes que son tendientes a desaparecer o sufren transformaciones, la formaci\u00f3n profesional podr\u00eda \npensarse a partir de dise\u00f1os curriculares que conjuguen competencias y capacidades propias de esos  \nsectores.  En este sentido  todo  lo relacionado  al marketing  digital,  e-commerce,  junto  a competencias \ntransversales  son necesarias para el desarrollo del sector. Las capacitaciones bajo la modalidad e-  learning  \nson claves  para  el desarrollo  de competencias,  repercutiendo  en los costos  y en la efectividad  de la  \ncapacitaci\u00f3n.   \n \n 25  \nEn general,  hay consenso  en que para una inserci\u00f3n  exitosa  en puestos  de trabajo  caracterizados  \npor la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas se requiere principalmente habilidades no rutinarias, sobre  \ntodo cognitivas. No obstante, para una inserci\u00f3n laboral en estos empleos es importante considerar la \ncombinaci\u00f3n de estas habilidades con competencias interpersonales y sociales como la capacidad de \nresolver problemas, la comunicaci\u00f3n y el trabajo en equipo, entre otras, las cuales no pueden ser \nsustituidas f\u00e1cilmente  por las nuevas  tecnolog\u00edas.  \n \nPor otra parte, se sugiere realizar capacitaciones dirigidas a las personas ocupadas en las mismas \nempresas, lo cual facilita el ajuste de sus competencias a la demanda existente. En este sentido, la formaci\u00f3n dual cobra relevancia para el sector. Asimismo , profundizar en los espacios sectoriales \ncoordinados por ejemplo por c\u00e1maras  u otras asociaciones de empresas, junto a las personas \ntrabajadoras, permite enfrentar las preocupaciones de las empresas individuales de que podr\u00edan perder a sus trabajadores un a vez que estos hayan adquirido las nuevas competencias. Por tanto, un enfoque \ntripartito que incluya a las organizaciones de trabajadores en la identificaci\u00f3n de la demanda y los \nmecanismos de capacitaci\u00f3n ha mostrado \u2014 por ejemplo, la certificaci\u00f3n de com petencias laborales \u2014que \npuede contribuir a mejorar la efectividad de los procesos. En este sentido, poder avanzar, a partir de la descripci\u00f3n de cargos, en aquellas ocupaciones que el sector considera m\u00e1s relevantes, para transformarlas en perfiles ocupaci onales, lograr el desarrollo de dise\u00f1os curriculares para ser asumidos \npor todo el Sistema Nacional de Formaci\u00f3n. Ello permite profundizar en el v\u00ednculo entre el mundo del trabajo y la educaci\u00f3n, es decir, el reconocimiento de las trayectorias laborales para la continuidad \neducativa.  \n \nLa subrepresentaci\u00f3n  de las mujeres  en ocupaciones  con perspectiva  de expansi\u00f3n  en el contexto \nde la introducci\u00f3n  de las nuevas  tecnolog\u00edas,  as\u00ed como  la amenaza  correspondiente  de una ampliaci\u00f3n  de \nlas brechas ya existentes en tre varones y mujeres en el mercado laboral, ponen de manifiesto el reto de \nasumir una perspectiva de g\u00e9nero en los esfuerzos para fortalecer la formaci\u00f3n y  la capacitaci\u00f3n.  \n \nEl efecto m\u00e1s amplio de las transformaciones tecnol\u00f3gicas consistir\u00e1 en la transformaci\u00f3n de la \nmanera de trabajar y de los empleos. Ello, a partir de la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en la ejecuci\u00f3n de ciertas tareas, las cuales habr\u00eda que integrar de una manera diferente en el conjunto de las \nactividades que se ejecutan en los puestos de trabajo. Con ese prop\u00f3sito, los sistemas de educaci\u00f3n y \nformaci\u00f3n profesional y capacitaci\u00f3n han de ajustarse a los profundos cambios que llevan aparejadas las \ntransformaciones tecnol\u00f3gicas para la demanda de cualificaciones. Por otro lado , se deben afrontar las \nbrechas  de conocimientos  y competencias  que,  seg\u00fan  los estudios  comparativos,  colocan  a Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe en situaci\u00f3n de desventaja (OIT, 2016c). En este contexto , y en vista del impacto diferenciado \nque la introducci\u00f3n d e las nuevas tecnolog\u00edas tendr\u00eda para varones y mujeres y de los sesgos existentes \nen la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, es indispensable adoptar un enfoque de  g\u00e9nero.  \n \nDe la informaci\u00f3n obtenida a partir del taller y de las entrevistas realizadas, surge que el in ternet \nes una plataforma de distribuci\u00f3n  claramente  beneficiosa  para muchas  empresas  de turismo  innovadoras, \nen tanto proporciona acceso a un gran n\u00famero de personas y ofrece la oportunidad de desarrollar relaciones cercanas con los clientes y , por otr o lado , reduce los intermediarios y el coste del trabajo que \nantes lo realizaban agencias de  viajes.   \n \n 26 Ello hace pensar en la necesidad de profundizar en el t\u00e9rmino de turismo electr\u00f3nico (E -tourism ) \nque i ncluye  el dise\u00f1o,  la implementaci\u00f3n  y la aplicaci\u00f3n  de las TIC y soluciones  de comercio  electr\u00f3nico en  \nla industria  del turismo,  el an\u00e1lisis  del impacto  de los procesos  econ\u00f3micos  y t\u00e9cnicos  (Jim\u00e9nez,  2018), as\u00ed \ncomo las estructuras de mercado de todos los actores  involucrados . \n \nPor tanto, para el desarrollo de competencias, es necesario implantar la formaci\u00f3n continua en \nlas organizaciones, partiendo en identificar las competencias requeridas en el entramado tur\u00edstico, determinando cu \u00e1les son las fundamentales, cu \u00e1n sostenib les y din \u00e1micas son y cu \u00e1les son las \ncompetencias  de las que carece  el sector  y/o sus empresas,  cu\u00e1les son las deficiencias  e innovaciones  que \nse deber\u00edan atender para desarrollar una estrategia que permita mejorar la competitividad y adaptarse a \nescenarios  futuros,  tomando  en cuenta  la coyuntura  actual y la realidad  del sector.  Esto  nos permite  inferir \nen la necesidad de trabajar en una segunda fase prospectiva a partir de los primeros hallazgos obtenidos en el presente  estudio.  \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \nAltmark, S. (2020) , Empleo tur\u00edstico en Uruguay ante la actual coyuntura. Nota T\u00e9cnica. Instituto de \nEstad\u00edstica. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n. Universidad de la Rep\u00fablica. \nMontevideo, Uruguay . \n \nAltmark, S., Larruina, K . (2017) , El empleo en el sector tur\u00edstico de Uruguay 2017. Presentaci\u00f3n en las VIII \nJornadas Acad\u00e9micas de Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Universidad de la \nRep\u00fablica. Montevideo, Uruguay . \n \nAltmark, S., Larruina, K . (2018) , Comparaci\u00f3n del empleo tur\u00edstico y el emple o total en Uruguay 2018. \nPresentaci\u00f3n en las IX Jornadas Acad\u00e9micas de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica. Montevideo, Uruguay . \n \nCAF (200) , Los sistemas  de pensiones  y salud  en Am\u00e9rica  Latina:  los desaf\u00edos  del envejecimiento,  el cambio \ntecnol\u00f3gico y la  informalidad.  \n \nEquipos Consultores (2020) , An\u00e1lisis de oferta y demanda de empleo a partir de bases de datos a 4 meses \nde la pandemia COVID -19. Montevideo, Uruguay.  \nHamel G. , Prahalad, C.  K. (1996) , Competing for the future. Harvard Business School Press. \nMTSS, INEFOP, OIT - CINTERFOR (2018) Descripci\u00f3n de cargos hoteler\u00eda.  \n \nOPP (2018), Automatizaci\u00f3n y empleo en Uruguay. Una mirada en perspectiva y en prospectiva. \nOPP (2019), Estudio prospectivo en turismo a 2050 . \nRuiz, Patricia (2017), Diagn\u00f3stico prospectivo tur\u00edstico del Uruguay. El presente y futuro de la actividad.  \n \nWeller, J . (2020) , Las transformaciones tecnol\u00f3gicas y el empleo en Am\u00e9rica Latina: oportunidades y \ndesaf\u00edos. Revista de la CEPAL N .\u00ba 130.  \n \n \n \n \n  \n \n 27 ANEXOS  \nANEXO I | CUESTIONARIO SECTOR TURISMO  \n \nEn base a la ECH del a\u00f1o 2019 se determinaron las ocupaciones m\u00e1s frecuentes en el sector tur\u00edstico \nespec\u00edficamente en los alojamientos, de acuerdo con  la clasificaci\u00f3n CIUO 2008 utilizada por la propia \nencuesta . \n \n\u00b7 Limpiadores y asistentes de oficinas, hote les y otros  establecimientos . \n\u00b7 Recepcionistas de  hoteles . \n\u00b7 Camareros de  mesas . \n\u00b7 Cocineros . \n\u00b7 Empleados de contabilidad y c\u00e1lculo de  costos . \n\u00b7 Ayudantes de  cocina . \n\u00b7 Oficinistas  generales . \n\u00b7 Directores y gerentes de servicios profesionales no clasificados bajo otros  ep\u00edgrafes . \n\u00b7 Guardias de protecci\u00f3n . \n\u00b7 Limpiadores y asistentes  dom\u00e9sticos . \n\u00b7 Chefs . \n\u00b7 Conserjes . \n\u00b7 Grabadores de  datos . \n\u00b7 Alba\u00f1iles . \n\u00b7 Peones de jardiner\u00eda y  horticultura.  \n \n1. \u00bfCu\u00e1l ocupaci\u00f3n estima Ud. de esta lista que permanecer\u00e1 incambiada pos  COVID -19? \n \n2. \u00bfCu\u00e1l ocupaci\u00f3n estima Ud. de esta lista que sufri\u00f3 o sufrir\u00e1 transformaciones pos  COVID -19? \n \n2.1 \u00bfDe las que sufrieron transformaci\u00f3n, cu\u00e1les fueron las causas? Por ejemplo,  automatizaci\u00f3n, \ndigitalizaci\u00f3n, cambios de protocolos,  otros.  \n \n2.2 \u00bfCree que es necesaria la reconversi\u00f3n laboral en estas ocupaciones? \u00bfQu\u00e9 estrategias considera \nnecesarias para llevarla a  cabo?  \n \n3. \u00bfHay nuevas ocupaciones que van a desaparecer pos  COVID -19? \u00bfSurgir\u00e1n nuevas  ocupaciones?  \n \n3.1 \u00bfQu\u00e9 estrategias considera necesarias para la reconversi\u00f3n laboral de las personas trabajadoras cuya \nocupaci\u00f3n tiende a  desaparecer?  \n \n3.2 \u00bfQu\u00e9 necesidades formativas  implican?  \n \n4. Por \u00faltimo, \u00bfconsidera que , adem\u00e1s de las ocupaciones nombradas, existe alguna otra ocupaci\u00f3n que \nhaya sido afectada por el COVID -19?  \n \n 28 ANEXO II |  \n \nIlustraci\u00f3n 3 - Marco de Competencias  Sectoriales , sector Hoteler\u00eda   \n \n 29  \nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 SECTOR DOM\u00c9STICO  \nINTRODUCCI\u00d3N15 \nEn la regi\u00f3n  y en Uruguay,  se ha avanzado  desde  diferentes  perspectivas  y enfoques  en el an\u00e1lisis \nsobre  los cuidados , los diferentes  problemas  inherentes (sobrecarga de las tareas reproductivas en las \nmujeres, rezago de su trayectoria formativa, concentraci\u00f3n de poder, impacto en su autonom\u00eda \necon\u00f3mica, entre otros) y c \u00f3mo estos se profundizan con contextos de crisis.  Al respecto,  especialmente \nla econom\u00eda feminista17 ha trabajado en la construcci\u00f3n de marcos anal\u00edticos, ent re ellos la definici\u00f3n de \nla Econom\u00eda del Cuidado, asimismo se ha avanzado en la clasificaci\u00f3n  de diferentes  ocupaciones  que \nhacen  al cuidado, englobando un concepto que retoma el cuidado de personas dependientes, no \ndependientes y las actividades del  trabajo dom\u00e9stico propiamente dicho  (Esquivel,  2011).  Entiende  la \nautora que la potencialidad  de la Econom\u00eda  del Cuidado sigue siendo contribuir a instalar al \u201ccuidado\u201d \ncomo un problema de pol\u00edtica p\u00fablica, pol\u00edtico y social, sac\u00e1ndolo del terreno de lo privad o y \ndesnaturaliz\u00e1ndolo como  propio de las mujeres y de los  hogares.  \nEl concepto de la Econom\u00eda del Cuidado  procura visibilizar el rol del trabajo dom\u00e9stico no \nremunerado en el proceso de acumulaci\u00f3n capitalista, recupera el debate sobre el peso de todas aq uellas \nactividades que involucran el mantenimiento general del hogar y el cuidado de las personas. Adem\u00e1s, al \nconsiderar la estructura de empleo del mercado para la Econom\u00eda del Cuidado, son actividades del t rabajo \ndom\u00e9stico y de cuidados remunerado s las o cupaciones que demanda n y emplea n m\u00e1s mano de obra \ndentro de las ocupaciones del sector, esto supone mayor proporci\u00f3n de empleados/as dentro de las \nocupaciones que hacen a los cuidados.  \nEn este marco, para el caso de Uruguay , y para referirnos a la  Econom\u00eda del Cuidado, en este \nestudio se  toma como referencia la CIIU, Rev. 4, espec\u00edficamente  el Grupo T,  \u201cActividades de los hogares \nen calidad de empleadores de personal dom\u00e9stico y actividades indiferenciadas de producci\u00f3n de b ienes \ny servicios de los hogares para uso propio \u201d,16 denominado de aqu\u00ed  en m\u00e1s como \u201cSector Dom\u00e9stico \u201d que \nincluye las personas trabajadoras dom\u00e9sticas y otras ocupaciones claves que brindan un servicio para el \nhogar y se encuentran afectadas por el contexto actual de crisis sanitaria generado por el COVID -19. \nAdem\u00e1s, es considerado estrat\u00e9gico, puesto que la proporci\u00f3n de personas trabajadoras es \nsignificativamente alta en comparaci\u00f3n a la estructura del empleo sectorial nacional, identific\u00e1ndose en  \nel tercer lugar luego de  industrias  manufactureras  y comercio.  Asimismo, en el Sector Dom\u00e9stico existe un \ngrupo de ocupaciones que demanda y emplea m\u00e1s mano de obra dentro del total de las ocupaciones del sector, estos corresponden a  las personas trabajadoras enc argadas de la limpieza y cocina (denominadas \ntrabajadoras dom\u00e9sticas),  las cuidadoras de ni\u00f1os y ni\u00f1as  y las cuidadoras de personas dependientes o \nenfermas (ocupaciones claves ). \nAl respecto, y considerando lo mencionado, en el marco de este trabajo de investigaci\u00f3n se decide \nllevar adelante un recorte tem\u00e1tico para el proceso de identificaci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n \nprofesional, es por ello que se focaliza el estudio en las ocupaciones claves  del sector ;\n17 en tal sentido , se \ndesarrollan  recomendaciones de formaci\u00f3n profesional en clave prospectiva , a partir de la identificaci\u00f3n \n                                                           \n15 Esta investigaci\u00f3n fue referenciada por la Lic. en T. S. Andrea Guill\u00e9n, por la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE.  \n16 De acuerdo a la Clasificaci\u00f3n  Industrial Internacional Uniforme de actividades productivas, CIIU Rev. 4.  \n17 Ver tercera  secci\u00f3n donde se define la caracterizaci\u00f3n del sector y se argumenta la investigaci\u00f3n para el primer subgrupo de \nocupaciones, denominada s como ocupaciones clave s. All\u00ed se presenta el alcance de esta investigaci\u00f3n, asimismo se desarrollan \nlos indicadores estad\u00edsticos para el grupo de ocupaciones claves, donde se podr\u00e1 observar una caracterizaci\u00f3n \npredominantemente femenina y con mayor despr otecci\u00f3n social en comparaci\u00f3n con el total del sector.  \n  \nCAP\u00cdTULO  2 \n                  SECTOR D OM\u00c9STICO   \n \n 30 de los efectos del contexto de pandemia sobre el empleo en ese grupo de ocupaciones  y los \nrequerimientos formativos emergentes producto de esta. En este estudio s e entiende por ocupaciones \nclaves  aquellas que se presentan con mayor frecuencia en la estructura de empleo del sector  y evidencian \nmayores vulnerabilidades, adem\u00e1s de estar referenciadas por la normativa nacional vigente, Ley N .\u00ba \n18.065 .  \n \nDe acuerdo con los aportes de la CEPAL (2020) , en tiempos de COVID -19 se profundiza la crisis de \nlos cuidados y sus consecuencias se manifiestan fuertemente en el trabajo dom\u00e9stico  remunerado  \naumentando  la fragilidad  de las personas empleadas  del sector, por ello  en este estudio se  propone  \ncolocar sobre las mesa estos  diferentes  desaf\u00edos  y exigencias propias del sector, e identificar \noportunidades  emergentes  de formaci\u00f3n  profesional en el contexto de emergencia sanitaria generado por \nla pandemia COVID -19, tomando como punto de partida los antecedentes directos en materia de  \ncapacitaciones  dise\u00f1adas y ejecutadas  para la profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico en Uruguay.  \n \nPara ello se realiza,  en la primera secci\u00f3n,  una aproximaci\u00f3n  al marco conc eptual  de referencia  y \nlos hitos  del Trabajo Dom\u00e9stico en Uruguay.  En la segunda  secci\u00f3n,  se presenta la definici\u00f3n de los factores \nque se consideraron para caracterizar la totalidad d el sector, seguidamente se especifica el alcance de \nesta investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n a un grupo de categor\u00edas ocupacionales, el cual est\u00e1 compuesto por las  \nocupaciones con mayor frecuencia en la estructura ocupacional sectorial \u2014ocupaciones claves \u2014, para \nluego caracterizar el empleo  en el recorte tem\u00e1tico seleccio nado. En la tercera secci\u00f3n se presenta  de \nforma detallada la propuesta formativa para la poblaci\u00f3n empleadora y la poblaci\u00f3n trabajadora del \nsector, analizando la ejecuci\u00f3n y principales dificultades identificadas.  En la cuarta  secci\u00f3n  se presentan  los \nhallazgos  y recomendaciones  en relaci\u00f3n  a la propuesta formativa ya dise\u00f1ada en el marco de los nuevos \ndesaf\u00edos y exigencias generados por el actual contexto generado por el COVID -19, y se presenta otras \nacciones necesarias para continuar con el proceso de p rofesionalizaci\u00f3n de empleadores y personas \ntrabajadoras del sector. Finalmente, se desarrolla la s\u00edntesis y conclusiones de las recomendaciones \nestrat\u00e9gicas de empleo y formaci\u00f3n profesional.  \n \nEstrategia de investigaci\u00f3n  \n \nObjetivo general : identificar nuevas necesidades de formaci\u00f3n profesional para las ocupaciones claves y \nespecialmente el colectivo de trabajadoras dom\u00e9sticas  del Uruguay, tomando como referencia el actual \ndise\u00f1o curricular ejecutado en la \u00f3rbita del INEFOP, en consideraci\u00f3n de los requerimientos emergentes \nen la coyuntura causada por la pandemia relacionada al COVID - 19. \n \nObjetivos espec\u00edficos:  \n\u25cf Realizar la caracterizaci\u00f3n  del empleo  del sector  considerando  las ocupaciones  que lo componen.  \n\u25cf Estudiar y analizar los m\u00f3dulos formativos y la aplicaci\u00f3n (territorializaci\u00f3n) del desarrollo \ncurricular existente para la profesionalizaci\u00f3n del sector, analizando los hallazgos en relaci\u00f3n a la \ncaracterizaci\u00f3n ocupacional y sectorial.  \n\u25cf Identificar la demanda  de nuevas  exigencias  emergentes  y/o competencias  laborales  para las \npersonas trabajadoras del sector, en el marco del actual contexto sanitario , que requieran \nactualizaci\u00f3n del perfil curricular en materia de formaci\u00f3n  profesional.  \n\u25cf Realizar recomendaciones de contenidos referidos a la formaci\u00f3n profesional identificadas para \nel recorte tem\u00e1tico del sector.  \nPreguntas de investigaci\u00f3n:   \n \n 31 \u00bfCu\u00e1les son los contenidos desarrollados en el vigente desarrollo curricular para las personas trabajadoras \ndel sector?  \u00bfC\u00f3mo  aplican en el actual  contexto  sanitario?  \u00bfEmergen  nuevos  requerimientos  y exigencias  \npara el desarrollo de la labor que evidencian necesidades formativas ? \n\u00bfD\u00f3nde se han aplicado las capacitaciones de profesionalizaci\u00f3n para las personas empleadas del sector?  \n\u00bfCu\u00e1les han sido las dificultades emergentes? \u00bfC\u00f3mo es la demanda e inserci\u00f3n laboral para las personas \ntrabajadoras del sector en esos  territorios?  \nMetodolog\u00eda - T\u00e9cnicas de  relevamiento:  \n \nPara dar respuesta a las preguntas mencionadas se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda cualitativa. L os m\u00e9todos \ncualitativos son funcionales para realizar el an\u00e1lisis de la realidad, de modo de comprenderla e \ninterpretarla desde  la perspectiva  de los sujetos  que se encuentran  involucrados  en ella (Ruiz  Olabu\u00e9naga, \n2003). Al respecto, se utiliz\u00f3, principalmente, la revisi\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n secundaria y contenidos  \nbibliogr\u00e1ficos,  y se profundiz\u00f3  sobre  la realidad  de las personas empleadas en el sector por medio del  \nestudio de  informaci\u00f3n  estad\u00edstica de sitios  oficiales  como  la Encuesta  Continua  de Hogares,  del Instituto  \nNacional de Estad\u00edstica. Asimismo, se complement\u00f3 la informaci\u00f3n con t\u00e9cnicas conversacionales, como entrevistas individuales y grupales con actores sociales ,\n18 lo cual permiti\u00f3 acceder al discurso de los \nactores, en clave de participaci\u00f3n social y di\u00e1logo social. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un primer intercambio con \nactores institucionales claves, espec\u00edficamente Laura Triaca (MTSS/Unidad Estad\u00edstica) y Estrella Yafe \n(Divisi\u00f3n de Pol\u00edticas de Empleo), con el prop\u00f3s ito de retomar el contacto en una segunda fase de \ninvestigaci\u00f3 n \u2014ver anexo estad\u00edstico N .\u00ba 1\u2014. \n \nMARCO CONCEPTUAL  \n \nEn este primer apartado, se identifican algunos conceptos relevantes para el desarrollo de la \ninvestigaci\u00f3n  \u2014con la aclaraci\u00f3n  de continuar profundizando  en una segunda  fase de estudio \u2014, los \nt\u00f3picos anal\u00edticos  desarrollados  se traducen  en argumentos  sobre  la pertinencia del foco  tem\u00e1tico  del \nestudio  en funci\u00f3n de las tendencias e impactos relevados en el an\u00e1lisis de impacto del COVID -19. El \npresente estudio pretende ser el inicio de un programa de investigaci\u00f3n m\u00e1s amplio sobre las condiciones \nlaborales de las y los trabajadoras /es del cuidado, dentro y fuera del hogar, remunerado y/o no pago, \ncuyo marco conceptual se inscribe dentro de la Econom\u00eda del Cuidado, la  cual es una l\u00ednea de trabajo  que \nanaliza y cuestiona  la forma  en que las sociedades  organizan  la provisi\u00f3n de cuidados n ecesaria para su \nfuncionamiento. En particular, se destaca que, en esta primera fase, se profundiza en el estudio de \nrelevamiento de necesidades de formaci\u00f3n profesional para el conjunto de ocupaciones definidas como \nclaves , por su mayor peso y frecuencia dentro de la estructura de empleo del Sector Dom\u00e9stico en \nUruguay.  \n \nLa econom\u00eda del cuidado en tiempos de COVID- 19 \n \nDistintos informes relevados por organismos internacionales, as\u00ed como se mencion\u00f3 en el \ndesarrollo conceptual del informe  A, \u201cEl impacto del  COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. \nSituaci\u00f3n nacional e internacional \u2013  Volumen 1 \u201d (2020), evidencian que la econom\u00eda global se ver\u00e1 \nfuertemente afectada.  Al mismo tiempo, se indic\u00f3 que  la evidencia  emergente del impacto  de COVID -19 \nsobre  la vida econ\u00f3mica  y productiva  de los grupos sociales  ser\u00e1  diferenciada,  existiendo  mayor  afectaci\u00f3n  \ny vulneraci\u00f3n  en unos  que en otros.  En tal sentido, uno de los colectivos especialmente afectados son las \n                                                           \n18 Mabel Lorenzo, referente de la Liga de Ama de Casas,  Consumidores y Usuarios ; Luc\u00eda G\u00e1ndara y Betty Cabrera, referentes del \nSindicato \u00danico de Trabajadoras Dom\u00e9sticas.   \n \n 32 mujeres, puesto que tienen menores ingresos, por tanto, menor capacidad de ahorro, trabajos menos \nseguros, mayores probabilidades de empleo en sectores  con preponderancia  de la contrataci\u00f3n  informal ; \nasimismo, asumen las tareas de cuidados ante la suspensi\u00f3n de las actividades educativa de los ni\u00f1os/as \no pol\u00edticas de cuidados en el caso de los adultos. Al respecto, su  capacidad  de absorber  y dar respuesta a \nlos shocks  econ\u00f3micos negativos ser\u00e1 menor que los  varones.  \n \nAl mismo tiempo, publicaciones de trabajo de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9 rica Latina y el \nCaribe, CEPAL, Karina Batthyany (2020), entre otros, indican que la pandemia generada por el COVID -19 \nha puesto de relieve, de forma in\u00e9dita, la importancia de los cuidados para la sostenibilidad de la vida y la poca visibilidad que tiene este sector en las econom\u00edas de la regi\u00f3n, en las que se sigue considerando una \nexternalidad y no un componente fundamental para el desarrollo (CEPAL, 2020b).  \n \nAdem\u00e1s, el PNUD (2020) indica que en el contexto de emergencia sanitaria las mujeres asumen \nmayo res demandas o ven exacerbadas las actividades de atenci\u00f3n a los cuidados en el hogar, y por este \nmotivo pueden verse afectadas por despidos y recortes desproporcionados, lo que supone ca\u00edda de su \nparticipaci\u00f3n laboral. E sto tambi\u00e9n est\u00e1 condicionado  porqu e en el sector servicios, a nivel regional, se \nobserva  el aumento  del n\u00famero  de despidos,  sector  donde  las mujeres  est\u00e1n  subrepresentadas.   Al mismo \ntiempo, en las econom\u00edas en desarrollo la situaci\u00f3n se complejiza por la participaci\u00f3n del grupo en la \neconom\u00eda informal y el acceso limitado a la protecci\u00f3n so cial; en este sentido, se observa el riesgo de \nretroceder en los logros obtenidos, puesto que supone la ca\u00edda de la participaci\u00f3n femenina en la fuerza \nlaboral.  \nEn este  marco,  la CEPAL  (2020a)  establece  la importancia  de focalizar en la Econom\u00eda  del Cuidado \ncomo  un acelerador  del cambio  estructural con igualdad  y de protecci\u00f3n  a los colectivos  m\u00e1s vulnerados. \nDe acuerdo a Batthyany (2015) es fundamental la existencia de pol\u00edticas y servicios que atiendan la \ntem\u00e1tica de cuidados, que adem\u00e1s es uno de los nudos cr\u00edticos de la desigualdad y especialmente de la \ndesigualdad  de g\u00e9nero.  En este  sentido,  la literatura indica que el avance  en una agenda  de desarrollo  con \nbase en la sustentabilidad econ\u00f3mica, social y ambiental debe incorporar el concepto de cuidado para \nasegurar un cambio estructural con caracter\u00edsticas inclusivas y  equitativas.  \n \n\u00bfQu\u00e9 entendemos por Econom\u00eda del Cuidado y por cuidado?  \n \nLa Econom\u00eda del Cuidado es una l\u00ednea de trabajo que analiza y cuestiona la forma en que las \nsociedades organizan la provisi\u00f3n de cuidados necesaria para su funcionamiento. Tal como se\u00f1ala Esquivel  \n(2011),  la gran  potencialidad  de la Econom\u00eda  del Cuidado  como  aproximaci\u00f3n  conceptual  es la de contribuir \na instalar al \u201ccuidado\u201d como un problema de pol\u00edtica p\u00fablica, un \u201cderecho\u201d (Batthyany, 2015) sac\u00e1ndolo  \ndel terreno  de lo privado,  y desnaturaliz\u00e1ndolo  como  lo propio  de las mujeres  y de los hogares.  \n \nEl concepto de la Econom\u00eda del Cuidado es en s\u00ed mismo un concepto en permanente discusi\u00f3n, \nsiguiendo a Rodr\u00edguez, C. (2015), e n un sentido amplio, el contenido del concepto refiere a todas  las \nactividades y pr\u00e1cticas necesarias para la supervivencia cotidiana de las personas en la sociedad en que \nviven. En este marco, se define como el trabajo realizado, primordialmente en la esfera dom\u00e9stica, para \nel cuidado de las personas, que se complem enta con trabajo asalariado en el hogar, trabajo asalariado en \nlos servicios p\u00fablicos y privados y trabajo social voluntario. Existe, por lo tanto, una esfera de la Econom\u00eda  \ndel Cuidado  que es remunerada  y otra que es no remunerada  (Picchio,  1999,  citado e n Salvador,  2007). Es \nentendida como esencial para el desarrollo y mantenimiento de la fuerza de trabajo, pero tambi\u00e9n para \nel mantenimiento del tejido social. Estas actividades, en general, no introducen la discusi\u00f3n de la pol\u00edtica \necon\u00f3mica, puesto que para los enfoques econ\u00f3micos tradicionales el hogar es una unidad de consumo,  \n \n 33 pero no es considerado como un productor de bienes y procesos necesarios de relevancia para la \nsupervivencia humana  y, por tanto , para el funcionamiento del sistema econ\u00f3mico . \n \nEn este marco, el  cuidado,  siguiendo  a Batthyany  (2015),  y sin preten ci\u00f3n de hacer  una definici\u00f3n  \nexhaustiva,  son todas las actividades que hacemos para contribuir al desarrollo de las personas en su vida \ncotidiana, actividades que los sujetos no pueden  hacer en funci\u00f3n del momento en su ciclo de vida \u2014\nni\u00f1ez, vejez, discapacidad, entre otros \u2014. Es un concepto19 con componentes multidimensionales, es \nrelacional entre partes,  existe en la figura remunerada  y no remunerada,  dentro  y fuera  del hogar,  e \ninvolucra  una funci\u00f3n social que busca promover la autonom\u00eda personal, como la asistencia permanente \no transitoria de personas con dependencia. Engloba, por tanto, el cuidado material: que implica un \ntrabajo, del cuidado econ\u00f3mico: que implica un costo eco n\u00f3mico, y del cuidado psicol\u00f3gico: que implica \nun v\u00ednculo afectivo, emotivo, sentimental. Al respecto, Lupica (2014 ), citando a CEPAL (2010), destaca que \nel cuidado se considera un trabajo porque implica tiempo, conocimientos, recursos y desgaste de energ\u00eda, \ny porque genera valor para quienes se benefician de \u00e9l en forma directa y tambi\u00e9n para la sociedad.  \n \nDe acuerdo con la CEPAL (2020a) , las personas dependen de los cuidados de otros durante la \nmayor  parte  de sus vidas.  El trabajo  de cuidados  comprende  la producci\u00f3n  de bienes  y servicios  esenciales \npara la vida:  actividades  relacionadas  a la salud,  seguridad  f\u00edsica,  preparaci\u00f3n  de alimentos,  realizaci\u00f3n  de \ntareas de apoyo f\u00edsico y emocional, desarrollo de habilidades cognitivas, f\u00edsicas  o emocionales de las \npersonas, o el acompa\u00f1amiento de estas  para garantizar su  bienestar.  \n \nEn general el desempe\u00f1o de estas actividades es realizad o por ocupaciones que incluyen personas \ntrabajadoras de la educaci\u00f3n, la salud, los centros de larga estad\u00eda,  el servicio dom\u00e9stico, donde la \nocupaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico remunerado resulta de especial relevancia por su peso en la estructura \nde empleo femenina, como en su incidencia en la forma en que se organiza el cuidado de los hogares \nrelativamente mejor p osicionados (Esquivel, 201 1).  \n \nLa evidencia  bibliogr\u00e1fica internacional muestra  que las ocupaciones  del cuidado  generan  salarios \ny condiciones de trabajo m\u00e1s precarios que aquellas no relacionadas con el cuidado (CEPAL, 2020b). Al respecto, se puede asoci ar a que la posici\u00f3n desventajosa de las ocupaciones est\u00e1 condicionada porque \nquienes las desempe\u00f1an son en su mayor\u00eda mujeres, y las labores son entendidas como extensiones de las habilidades  inherentes  a la condici\u00f3n  femenina,  esto  supone , por un lado , desvalorizar su condici\u00f3n  de \nactividad laboral, tradicionalmente subvalorada e insuficientemente regulada, lo que ha llevado a \nconvertirla en uno de los trabajos con mayor d\u00e9ficit de \u201cTrabajo Decente\u201d (Valenzuela y Mora, 2009), y \npor otro  lado,  profundiza  las brechas  entre varones  y mujeres  en el mercado  laboral,  en el entendido  de \nque operan como una barrera para la igualdad, puesto que la mayor dedicaci\u00f3n del uso del tiempo de las \nmujeres en actividades de cuidado deja menos margen para la profesionalizac i\u00f3n, capacitaci\u00f3n y/o \nparticipaci\u00f3n en el mercado de  trabajo.  \n \nEn este marco, se retoma la definici\u00f3n de Lupica (2014) citando a Tronto (2007) quien define el \ncuidado como todas las actividades que se realizan para mantener, continuar y reparar el entorno \npr\u00f3ximo, de manera que se pueda vivir en condiciones de bienestar . Ese entorno incluye el cuerpo, el ser \n                                                           \n19 El concepto de cuidado es c lave para el an\u00e1lisis, la investigaci\u00f3n, tanto en la acad\u00e9mica como en la pol\u00edtica, es fundamental en \nlas pol\u00edticas de protecci\u00f3n social y bienestar social, reinterrogando el concepto de bienestar social tradicional, aportando nuevas \nperspectivas conceptua les para su consideraci\u00f3n. El concepto de cuidado surge para representar el invisibilizado trabajo de \nreproducci\u00f3n. Se propone en una segunda fase de investigaci\u00f3n avanzar sobre su conceptualizaci\u00f3n.  \n  \n \n 34 y el ambiente  y sus diferentes  redes  necesarias  para entretejer  una compleja  red de sostenimiento  de la \nvida. Al respecto se subraya la interdependencia de las personas que reciben los cuidados y quienes las \nproveen.  \n \nPensar el cuidado desde la definici\u00f3n enunciada, implica retomar el concepto desde una \nperspectiva articuladora y transversal, tal como se ve en la siguiente imagen ilustrativa, implica una relaci\u00f3n entre lo privado y el mercado, donde se ve su implicancia no solo en las labores de los hogares (forma  no remunerada) , sino tambi\u00e9n  en las comunidades  para la reproducci\u00f3n  de la fuerza  laboral,  desde \naquellas  situadas  en los mercados,  el empleo  y la prestaci\u00f3n  de los servicios  p\u00fablicos  (CEPAL,  2020).  Desde \nesta perspectiva, se observa un enfoque integral y sist\u00e9mico que trasciende los l\u00edmites de lo privado  y \nrefleja no solo las labores de los hogares particulares , sino de las sociedades en su conjunto, vincula el \nsistema econ\u00f3mico y la organizaci\u00f3n social  y entiende la Econom\u00eda del Cuidado \u201ccomo un espacio de \nbienes,  servicios,  actividades,  relaciones  y valores  relativos  a las necesidades  relevantes  para la existencia \ny reproducci\u00f3n  de las personas.  As\u00ed, la Econom\u00eda  del Cuidado  comprende  todo  el trabajo  que se realiza de \nforma no remunerada en los hogares y el trabajo de cuidados que se realiza de forma remunerada en el mercado\u201d (CEPAL, 2020, p. 02).  \n \nIlustraci\u00f3n 4 - La Econom\u00eda del Cuidado  \n \nFuente : elaboraci\u00f3n propia en base  a Comisi\u00f3n  Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe  (CEPAL),  La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios  \necon\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago,  2019.  \n \nDe acuerdo con  la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, OIT, s e entiende que e l trabajo \ndom\u00e9stico  remunerado se define como \u201cel trabajo realizado en un hogar u hogares, o para los mismos\u201d \n(Convenio sobre las trabajadoras y los trabajadores dom\u00e9sticos, 2011 [ n\u00fam. 189 ]). Por consiguiente, el \ntrabajo dom\u00e9stico se define en funci\u00f3n del lugar de trabajo, que es el hogar privado. En t\u00e9rminos \ngenerales, establece que los trabajadores dom\u00e9sticos prestan cuidados personales y cuidan del hogar. En \nla ilustraci\u00f3n, esta denominaci\u00f3n engloba el trabajo de cuidados remunerado y el trabajo dom\u00e9stico \nremunerado  en hogares. Las ocupaciones y tareas consideradas var\u00edan de un pa\u00eds a otro ; en t\u00e9rminos \ngenerales , la OIT, en el C onvenio 189, reconoce las actividades de  cocinar, limpiar, cuidar de ni\u00f1os, \npersonas de edad y personas con discapacidades, ocuparse del jard\u00edn o de mascotas  o conducir el \nautom\u00f3vil familiar.  Asimismo , destaca que las personas empleadas en dichas funciones pueden trabajar \na tiempo parcial, a tiempo completo  o por horas, y pueden residir en el hogar para el que trabajan o fuera \n  \n \n 35 de \u00e9l . \n \nAl mismo tiempo, el concepto de Econom\u00eda del Cuidado  engloba las actividades del trabajo \ndom\u00e9stico y de cuidados no remunerado, definidas como el \u201cconjunto de actividades reali zadas en y para \nla esfera dom\u00e9stica con la finalidad de asegurar la reproducci\u00f3n cotidiana de sus miembros\u201d  (Rodr\u00edguez, \n2005, p\u00e1g.  6); corresponde a las actividades que producen bienes y servicios para el uso de los integrantes \ndel domicilio, as\u00ed como actividades de cuidado de ni\u00f1os/as, de personas con discapacidad, de edad \navanzada o en situaci\u00f3n de enfermedad que se realizan en el hogar, sin percibir remuneraci\u00f3n salarial.  \n \nDe acuerdo a Salvador (2007), es importante destacar que  el espacio de las ocupaciones de la \nEconom\u00eda del Cuidado remuneradas tambi\u00e9n incluye actividades de cuidado que se realizan por fuera del hogar privado, relacionadas a los servicios de salud y educaci\u00f3n, la atenci\u00f3n y cuidados de ni\u00f1os, ancianos \ny personas con diferentes patolog\u00eda s o en situaci\u00f3n de  discapacidad  (puede n observarse  actividades  en \nguarder\u00edas,  centros  de larga  estad\u00eda,  etc.), entendidas como actividades realizadas en el mercado  adem\u00e1s \nde los servicios relativos al mantenimiento del y para el hogar previamente mencionados.  \n Por otra parte, la CEPAL (2020a) indica que, pese a la importancia del cuidado para el \nsostenimiento de la vida, la econom\u00eda tradicional lo considera como una externalidad del sistema \necon\u00f3mico, no reconociendo su aporte a la econom\u00eda y a las sociedades. L a forma en que los hogares, las \ncolectividades, el mercado y los Estados resuelven las necesidades de cuidado es relevante, no solo para \nla reproducci\u00f3n social y el bienestar individual, sino tambi\u00e9n para la producci\u00f3n, el empleo y el desarrollo \nsostenible  con equidad.  \n \nLa naturalizaci\u00f3n de las actividades de cuidado como obligaciones de las mujeres repercute en el \nreconocimiento de estas tareas como trabajo. Este trabajo est\u00e1 subvalorado al realizarse en la esfera \nprivada de los hogares y dentro de un mode lo econ\u00f3mico que no lo reconoce como generador de valor. \nAl respecto, es destacable mencionar la categor\u00eda de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, cuy o concepto es \nconsiderado una construcci\u00f3n cultural y determina c \u00f3mo los roles se distribuyen en la sociedad \nconsiderando el g\u00e9nero: las mujeres estar\u00edan a cargo de la reproducci\u00f3n social (tareas dom\u00e9sticas y de \ncuidados en los hogares) y los hombres de las tareas productivas (trabajo remunerado). Esta divisi\u00f3n de las tareas productivas y reproductivas,  de tareas d iferenciadas  entre varones  y mujeres,  es considerada  \ncomo  una fuente de desigualdad  de g\u00e9nero, en este sentido la asociaci\u00f3n de tareas reproductivas a las \nmujeres  opera como una barrera para la autonom\u00eda econ\u00f3mica  al asignarles una sobrecarga del trabajo \ndom\u00e9stico y de cuidados no remunerado (CEPAL, 2019a ). Esto determina  que los mercados laborales \npresenten marcados sesgos de g\u00e9nero entre los que se destaca una menor participaci\u00f3n de las mujeres en el empleo, su concentraci\u00f3n en sectores econ\u00f3micos y ocupa ciones de menor productividad, \nsegregaci\u00f3n vertica l\n20, menores niveles de ingreso a igual nivel educativo que los varones (CEPAL,  2019b).  \n \nLa divisi\u00f3n sexual del trabajo juega en diferentes niveles, por un lado, a nivel micro opera en el \ninterior de cada n \u00facleo familiar, en las negociaciones sobre la distribuci\u00f3n de tareas de cada familia; por \notro  lado,  opera  a nivel  meso  o micro,  donde  debemos  entender  el cuidado  como  un elemento  clave  para \nel bienestar social.  \n \n                                                           \n20 Refiere  a la concentraci\u00f3n  de un grupo  espec\u00edfico  en determinados  lugares  de trabajo. Su  condicionante principal  es la divisi\u00f3n \nsexual del trabajo, un claro ejemplo es la asociaci\u00f3n del trabajo reproductivo a lo femenino y el trabajo reproductivo a lo \nmasculino. Tambi \u00e9n se asocia al denominado \u201c techo de cristal \u201d que impide el acceso de las mujeres a cargos laborales de toma \nde decisiones.   \n \n 36 El PNUD (2020) establece que todo lo que hacemos durante y despu\u00e9s de la crisis generada por el \nCOVID -19 debe apuntar a construir sociedades m\u00e1s equitativas, inclusivas y sostenibles, lo cual incluye \nintroducir la perspectiva de g\u00e9nero en las pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales. En este marco, tanto para una \nrespuesta inmediata como para recuperaci\u00f3n a largo plazo , deben dise\u00f1arse e implementarse bajo un \nlente de g\u00e9nero.  \n \nAl respecto,  la CEPAL  establece que la inversi\u00f3n  en pol\u00edticas  de cuidado  genera  un c\u00edrculo  virtuoso \ncon impacto positivo en el empl eo para hombres y mujeres.  A mediano y largo plazo, la inversi\u00f3n en los \nsectores  de cuidado  produce  externalidades  positivas  sobre  el nivel  de educaci\u00f3n  de la fuerza  de trabajo, \nya que la provisi\u00f3n  de infraestructura p\u00fablica  y social de cuidado  reduce  las desigualdades  educativas  que \nafectan a ni\u00f1as y ni\u00f1os.  A su vez, a corto plazo, la profesionalizaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de quienes trabajan en \nforma remunerada en el sector de los cuidados aumenta sus capacidades laborales, sus salarios y su produc tividad.  Tambi\u00e9n  si se regula y se formaliza el sector,  se robustecen  los sistemas  de pensiones  y de \nprotecci\u00f3n social evitando el empobrecimiento de las mujeres en la vejez  (CEPAL,  2020b ). \n \nEntiende la CEPAL (2020a) que ante los cambios demogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos y ambientales \naumentar\u00e1 la demanda  de cuidados,  y si no se acompasa  con pol\u00edticas  p\u00fablicas  adecuadas,  ideadas  desde \nel enfoque de g\u00e9nero y de equidad con mecanismos de protecci\u00f3n social, podr\u00edan profundizar las \ndesigualdades d e g\u00e9nero e incluso podr\u00eda agudizarse la crisis de los cuidados, fundamentalmente porque \nson las mujeres  quienes,  de forma  remunerada  o no remunerada,  realizan  la mayor  cantidad  de tareas  en \nla materia.  \nEn este marco, la Econom\u00eda del Cuidado ha sido un concepto adecuado para articular demandas \nde equidad de g\u00e9nero y abrir puertas al di\u00e1logo con hacedores de pol\u00edticas. Y esto ha sido as\u00ed porque el \nt\u00f3pico tiene la ventaja de aunar los varios significantes d e \u201ceconom\u00eda\u201d \u2014el espacio del mercado, de lo \nmonetario y de la producci\u00f3n, all\u00ed donde se generan los ingresos y donde se dirimen las condiciones de \nvida de la poblaci\u00f3n \u2014 con el \u201ccuidado\u201d  \u2014lo \u00edntimo,  lo cruzado  por los afectos,  lo cotidiano,  lo reproductivo  \n(Esquivel, 2011, p.  09). \nEn un contexto en que las din\u00e1micas demogr\u00e1ficas, las necesidades y formatos de trabajo est\u00e1n \ncambiando,  las demandas  de mano  de obra  en los sectores  vinculados  a la Econom\u00eda  del Cuidado  tender\u00e1n \na incrementarse. Ello supone tambi\u00e9n nuevas oportunidades de empleo en la medida en que estas \nnecesidades de cuidado se atiendan colectivamente a trav\u00e9s de mercados de empleo regulados con \ncondiciones  laborales  decentes  y con garant\u00eda de acceso  a servicios  de cuidados  de calidad  (CEPA L, 2020a ). \n \nTal como plantea la CEPAL (2020a), es necesario pasar de la cultura del privilegio a la cultura de la \nigualdad , y poner  \u00e9nfasis  en nuevas formas  de distribuci\u00f3n  (del  tiempo  y  otros  recursos),  la \ncorresponsabilidad entre varones y mujeres  y, tal como se coment\u00f3 , incorporar en la agenda pol\u00edtica \nimprescindibles aspectos para la reproducci\u00f3n de la vida, como el cuidado.  \n \nTrabajo Dom\u00e9stico y cuidados en Uruguay  \n \nEn Uruguay, al igual que el resto de la regi\u00f3n, el incremento de la participaci\u00f3n laboral femenina \nes una tendencia consolidada en el mercado de empleo y ocurre al mismo tiempo que permanecen las \ndesigualdades de g\u00e9nero que generan inequidad en el acceso, permanencia y ascenso de las mujeres en \nel mercado de trabajo. Dentro del sector, podemos observar esta situaci\u00f3n en el entendido  de que los \npuestos laborales se caracterizan por ser una muy importante fuente de empleo para las mujeres.  \nAsimismo, se reconoce  a las actividades del Trabajo Dom\u00e9stico  en los hogares particulares como \nuna importante fuente de empleo en Uruguay, identificando que es un punto de ingreso importante al  \n \n 37 mercado del trabajo para las mujeres. Al respecto, se desarrolla en el pa\u00eds , a partir del a\u00f1o 2005 , un \nconjunto de medidas e instrumentos de gesti\u00f3n p\u00fablica como parte de las pol\u00edticas de Estado, que ponen \nen la agenda pol\u00edtica los problemas del colectivo, para atender y mejorar la condici\u00f3n de los grupos sociales y laborales que se encuentran en situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad y exclusi\u00f3n. Algunos de  los hitos \nprincipales han sido: aprobaci\u00f3n de marco normativo  del trabajo dom\u00e9stico, pol\u00edtica salarial, inspecciones \nlaborales, profesionalizaci\u00f3n del trabajo a trav\u00e9s de capacitaci\u00f3n.  \n \nEn tal sentido, en el a\u00f1o 2006 , uno de los principales  hitos  del marc o normativo  es la elaboraci\u00f3n  \nde normas  que lo regulan, la Ley N .\u00b0 18.065, \u201cNormas para regular el trabajo dom \u00e9stico \u201d (sancionada en \nnoviembre de 2006 y reglamentada en junio  de 2007 ), entiende el Trabajo Dom \u00e9stico como \u201cel que presta, \nen relaci\u00f3n de dep endencia,  una persona  a otra u otras,  o a una o m\u00e1s familias,  con el objeto  de \nconsagrarles  su cuidado y su trabajo en el hogar, en tareas vinculadas a \u00e9ste, sin que dichas tareas puedan \nrepresentar para el empleador una ganancia econ\u00f3mica directa\u201d,  es decir, conlleva procesos de \nproducci\u00f3n de bienes y servicios para satisfacer las necesidades de una unidad  dom\u00e9stica.  Adem\u00e1s , en la \nredacci\u00f3n de la normativa se  observa que el hogar20 tiene un lugar privilegiado en la redacci\u00f3n de la norma \ny esto hace  que, para el caso nacional, se excluya a las trabajadoras  que realizan  la tarea de limpieza y \ncuidado  en empresas u otros establecimientos.  \n \nLa legislaci\u00f3n mencionada establece una serie de derechos laborales : la limitaci\u00f3n de la jornada \nde trabajo de  8 horas diarias y 44 semanales,  el pago de horas extras, salario vacacional y aguinaldo, el \ndescanso intermedio, semanal y nocturno, la fijaci\u00f3n de s alarios y categor\u00edas a lo dispuestos por  la Ley N .\u00ba \n10.449 (Con sejo de Salarios), la indemnizaci \u00f3n por despido a partir del cuarto mes de trabajo (com\u00fan y \nespecial). Adem\u00e1s, se incorpora los derechos de la seguridad social: el acceso al subsidio por enfermedad, \nmaternidad y asignaciones familiares, desde la inscripci\u00f3 n en el BPS  al igual que el resto de las personas \ntrabajadoras. Asimismo, se focaliza en normas de control e infracciones  laborales  con el accionar  de la \nInspecci\u00f3n  General del Trabajo  y la Seguridad  Social, IGTSS, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de todas las normas \nlaborales y de seguridad social generales  vigentes.  \n \nTal como se mencion\u00f3, la normativa permiti\u00f3 la fijaci\u00f3n de salarios y categor\u00edas, asimismo las \nacciones tomadas por el G obierno en relaci\u00f3n a la pol\u00edtica salarial permitieron incorporar el colecti vo en \nla \u00f3rbita de la negociaci\u00f3n colectiva de los Consejos de Salarios, obteniendo como resultado la creaci\u00f3n \ndel Grupo 21 \u2013 Trabajo Dom\u00e9stico. En  el a\u00f1o 2008 , se logra la representaci\u00f3n del colectivo de \nempleadores, firmando el primer convenio colectivo para el sector, se observan diversos avances en la \nnegociaci\u00f3n colectiva y acceso a los derechos  laborales.  \n \nEn el 2011  se aprueba el Convenio Internacional de Trabajo N .\u00b0 189, adoptado  en la 100.\u00aa reuni\u00f3n \nde la Conferencia Internacional  del Trabajo,  celebrada  en la ciudad  de Ginebra.  \nEl principal cometido fue ofrecer protecci\u00f3n espec\u00edfica a las personas trabajadoras dom\u00e9sticas, establece \nderechos y  principios b\u00e1sicos, con el fin de lograr que  el trabajo  decente para  las trabajadoras  y los \ntrabajadores  dom\u00e9sticos sea una realidad. Es importante destacar que , si bien para nuestro pa\u00eds ya \nexist\u00edan derechos consagrados por la Ley N.\u00ba 18.065, Uruguay fue pionero en la materia, realizando \nacciones de apoyo para lograr el c onven io, siendo el primero en ratificarlo.  \n \nEn el a\u00f1o 2009 , se inicia un proceso de profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico impulsado desde \nla Comisi\u00f3n Tripartita para la Igualdad de O portunidades y Trato en el Empleo , CTIOTE, e incorporado  en \nel programa de P roimujer, con contenidos sobre cocina b\u00e1sica y limpieza b\u00e1sica, dise\u00f1ados por el \nprograma Proimujer  del INEFOP y validados por el Sindicato \u00danico de Trabajadoras Dom\u00e9sticas y La Liga  \n \n 38 de Ama s de Casa, donde se dict\u00f3 una capacitaci\u00f3n. En relaci\u00f3n a ello , la CTIOTE dise\u00f1a las unidades \ncurriculares con aval de los empleadores y trabajadores  y,, a partir del 2015, en conjunto con el INEFOP \nretoma el trabajo con los actores sociales dando  origen  al Comit\u00e9  Sectorial de Trabajo  Dom\u00e9stico  en el a\u00f1o \n2016, elaborando  dise\u00f1os curriculares  de las capacitaciones  para los actores, que apuntan a la \nprofesionalizaci\u00f3n del trabajo .21 \n \nConsiderando la relevancia de este antecedente relacionado a la formaci\u00f3n profesional, y \nteniendo en cuenta la normativa y el peso del sector en la estructura ocupacional nacional, esta primera \ninstancia del proceso de investigaci\u00f3n se focaliza en las ocupaciones claves del sector, con especial \u00e9nfasis \nen las ocupaciones denominadas: mucamas \u2013 limpiadoras / cocineras dom\u00e9sticas / emplea da dom\u00e9stica, \nde aqu\u00ed en m\u00e1s se agrupa las tres categor\u00edas bajo la denominaci\u00f3n de \u201ctrabajadora dom\u00e9stica\" . En efecto, \nen Uruguay , las trabajadoras dom\u00e9sticas son la ocupaci\u00f3n que demanda y emplea m\u00e1s mano de obra \ndentro de las ocupaciones del Sector Dom\u00e9s tico y de la Econom\u00eda del Cuidado. Sin embargo, es tambi\u00e9n \nun sector que evidencia alta informalidad, esto supone un contingente de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de \ndesprotecci\u00f3n social y un aumento de la vulnerabilidad.  Adem\u00e1s,  los/as  ocupados/as  se caracterizan  por \nser una proporci\u00f3n altamente feminizad a, y son las mujeres uno de los grupos sociales especialmente \nvulnerados hist\u00f3ricamente en contextos de crisis.  \n \nAl respecto, de acuerdo con  la bibliograf\u00eda relevada,  se observa a  la poblaci\u00f3n migrante,  sobre  \ntodo  aquellos  en situaci\u00f3n irregular, las mujeres, las personas trabajadoras del servicio dom\u00e9stico o en \nactividades relacionadas a los cuidados personales, los cuidadores de personas mayores, los trabajadores \ny trabajadoras independientes y a las personas emp leadas de forma informal, como colectivos que se han \nvisto m\u00e1s expuestos en la actual coyuntura, situaci\u00f3n que se complejiza en caso de encontrarse insertos \nen sectores especialmente afectados por la crisis, esto supone grupos especialmente vulnerados en e l \ncontexto de emergencia sanitaria y, por tanto, entiende n la CEPAL y la OIT  que es necesario que se \nencuentren en primera l\u00ednea de acci\u00f3n y respuesta  de los paquetes de medidas propuestas por los gobiernos para enfrentar los efectos del COVID -19 (CEPAL/O IT, 2020e ). \n \nEn este sentido, las mujeres en general y aquellas empleadas en actividades del Sector Dom\u00e9stico  \nresultan ser un grupo con diversas dificultades, tales como acceder a un empleo de calidad, viendo afectado  su bienestar,  calidad  de vida y la capacidad  de respuesta  que puedan  llegar a tener  en contextos \nde crisis. Por ello es de inter\u00e9s considerar a los sectores de productividad donde se evidenciaba mayor \nparticipaci\u00f3n  de esta poblaci\u00f3n  especialmente  vulnerada,  siendo  el trabajo  dom\u00e9stico  remunerado  un \nnicho de mercado para el colectivo femenino de menos nivel de cualificaci\u00f3n.  \n \nDESCRIPCI\u00d3N DEL SECTOR DOM\u00c9STICO  \n \nPara la caracterizaci\u00f3n del sector en t\u00e9rminos de empleo y ocupaciones se toma como punto de \nreferencia \u2014tal como se realiz\u00f3 en el Volumen 1 de este estudio \u2014 el sector \u201cActividades de los hogares \nen calidad de empleadores de personal dom\u00e9stico  y actividade s indiferenciadas de producci\u00f3n de bienes \ny servicios de los hogares para uso propio \u201d, que corresponde al grupo T,  bajo la numeraci\u00f3n 9700, de la \nClasificaci\u00f3n Internacional Industrial Uniforme de actividades econ\u00f3micas, CIIU, Rev. 4, denominado en \neste in forme \"Sector Dom\u00e9stico \". Esto presenta algunas particularidades con las definiciones que hacen \nal trabajo dom\u00e9stico en Uruguay. El sector definido es m\u00e1s amplio que las consideraciones establecidas por ley puesto que retoma las ocupaciones claves, estable cidas en la categorizaci\u00f3n presente en la \n                                                           \n21 En el tercer apartado se profundiza sobre los contenidos curriculares de la propuesta de capacitaci\u00f3n.   \n \n 39 normativa nacional vigente, L ey N .\u00ba 18.065, pero tambi\u00e9n agrega otras ocupaciones, con menor peso \ncuantitativo en la proporci\u00f3n de personas empleadas en el sector, pero que tambi\u00e9n brindan un servicio \npara el hogar, de caracter\u00edsticas dom\u00e9sticas, reconociendo su  condici\u00f3n de personal dom\u00e9stico y \nevidenciando as\u00ed la heterogeneidad de actividades del hacer del sector. Esta decisi\u00f3n est\u00e1 determinada, \nporque  en el contexto sanitario en el cual se realiza esta inves tigaci\u00f3n  se entiende que la heterogeneidad \nde ocupaciones del Sector D om\u00e9stico se vio fuertemente afectada por el escenario actual y las medidas \nde contenci\u00f3n asociadas.  \n \nEn este marco, esta investigaci\u00f3n propone una caracterizaci\u00f3n sectorial de las actividades de los \nhogares que emplean personal dom\u00e9stico que define de forma m\u00e1s amplia el Trabajo Dom\u00e9stico  e incluye \ntanto a las ocupaciones que realizan tareas dom\u00e9sticas propiamente dichas, tales como  personal \nencargado de la cocina, personal encargado del aseo, personas empleadas para proporcionar y servir alimentos, para el servicio de lavander\u00eda, como tambi\u00e9n ocupaciones relacionadas con el mantenimiento \ndel jard\u00edn exterior e interior, del servicio de porter\u00eda y vigilancia, del cuidado de animales, del traslado de personas en autom\u00f3viles u otro veh\u00edculo que corresponda, as\u00ed como personal m\u00e1s calificado para el \ncuidado de personas enfermas, atenci\u00f3n de menores  y con fines educativos , como docentes particulares. \nAl respecto, se observa que para el desarrollo  de la funci\u00f3n establece como actividades, la realizaci\u00f3n de \ndiferentes servicios, tales como; cocinar, aseo, limpieza general, actividades de jardiner\u00eda, etc.  \n \nEsta caracterizaci\u00f3n va en sinton\u00eda con la definici\u00f3n conceptual de la Organizaci\u00f3n I nternacion al \ndel Trabajo, OIT, que entiende que las personas ocupadas en el trabajo dom\u00e9stico se desempe\u00f1an en una \ngran variedad de tareas y funciones para familias que no son la propia. Estas incluyen el aseo, cuidado de \nni\u00f1os, personas ancianas, enfermas o discapacitadas, as\u00ed como labores de cocina, jardiner\u00eda e incluso \natenci\u00f3n de animales caseros, entre otros (OIT, 2011).  Esta decisi\u00f3n est\u00e1 determinada, porque  en el \ncontexto sanitario en el cual se realiza esta investigaci\u00f3n  se entiende que la heterogeneidad de \nocupaciones del Sector D om\u00e9stico se vio fuertemente afectada por el escenario actual y las medidas de \ncontenci\u00f3n asociadas, y esto ha llevado a prescindir o reducir la demanda del servicio en la totalidad de \nsus actividades.  \n \nAsimismo, si bien se destaca la importancia de considerar esta definici\u00f3n ampliada del trabajo \ndom\u00e9stico, resulta fundamental no perder de vista las particularidades que hacen a las ocupaciones del sector. En tal sentido, para realizar la caracterizaci\u00f3n de la totalidad del sector, tal  como se mencion\u00f3, se \nutiliza la Clasificaci\u00f3n Industrial Internacional Uniforme, CIIU, y la normativa vigente , Ley N .\u00ba 18.065, as\u00ed \ncomo la frecuencia de personas empleadas por ocupaciones. En consideraci\u00f3n de estos criterios se definen dos grupos de ocupaciones del S ector Dom\u00e9stico . \n En este marco, tal como se mencion\u00f3 y tomando como referencia la ilustraci\u00f3n N .\u00ba 4, se pueden \nobservar, por un lado , aquellas ocupaciones definidas por la Ley N .\u00ba 18.065; trabajadora dom\u00e9stica \n(incluye mucamas \u2013 limpiadoras / cocineras dom\u00e9sticas / empleada dom\u00e9stica), personal para el cuidado \nde ni\u00f1os/as y acompa\u00f1ante de personas enfermas  y, por otro lado,  en un segundo grupo, se indican el \nresto de ocupaciones identificadas por CIIU, en el grupo T, tales como  personas empleadas para el \nmantenimiento del jard\u00edn y espacio exterior, para el servicio de porter\u00eda, vigilancia y cuidado de animales, \nchoferes y docentes particulares.  \n \nAl respecto, se destaca que los dos grandes subgrupos de ocupaciones  tienen diferente peso \nrelativo y frecuencia en el sector;  para el primer subgrupo, las ocupaciones mencionadas representan el \n87 % (91.164 personas) del total de personas empleadas en el sector (104.710 trabajadores/as), sobre un   \n \n 40 13 % (13.546 personas) para el segundo subgrupo . Estos datos representan un indicador de relevancia \npara definir alcance de esta primera fase de investigaci\u00f3n, en el entendido  de que el recorte tem\u00e1tico  del \nestudio se realizar\u00e1  en las ocupaciones claves , definidas como aquellas que se presentan con mayor \nfrecuencia dentro del sector, por lo cual corresponde al primer grupo de ocupaciones que se observan en \nla siguiente ilustraci\u00f3n.  \n \nIlustraci\u00f3n 5 - Grupo de ocupaciones para el Sector Dom\u00e9stico  CATEGOR\u00cdAS:  GRUPO 1 \nOCUPACIONES CLAVES  \n(87% del total de \nasalariados privados)  Mucamas -limpiadoras  Trabajadora \ndom\u00e9stica  Ocupaciones \nclave s por Ley \nN\u00ba 18.065  SECTOR  DOM\u00c9STICO  -  \nGRUPO T  Cocineras - dom\u00e9sticas  \nEmpleada dom\u00e9stica  \nCuidadoras de ni\u00f1os/as y \nCuidadora s de enfermos     \nGRUPO 2 OTRAS \nOCUPACIONES  \n(13% del total de \nasalariados privados)  Jardineros/as y mantenimiento exterior del hogar  \nOtras \nocupaciones por \nCIIU  Servicio de porter\u00eda, vigilancia, y cuidado de animales  \nTraslado de personas en autom\u00f3viles  \nPersonal con fines educativos, docentes particulares  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a CIIU, Ley N .\u00ba 18.065,  e Informe de trabajo dom\u00e9stico , Triaca (2020) . \n \nCARACTER\u00cdSTICAS DEL EMPLEO: PARTICULARIDADES DEL SECTOR DOM\u00c9STICO \n \nDe acuerdo a lo relevado en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y \nempleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional \u2013 Volumen 1  (2020) , se observa que para la globalidad del \nSector Dom\u00e9stico en t\u00e9rminos de empleo representa aproximadamente el 11.5  % de los a salariados \nprivados al 2019, lo que supone en n\u00fameros absolutos 104.710 personas empleadas. En referencia al total \nde ocupados, su estructura del empleo es mayoritariamente  femenina,  con valores  que ascienden  al 89 % \nde mu jeres empleadas (93.076) sobre 11  % de varones (11.634), se comprende de esta forma una clara \nfeminizaci\u00f3n en este sector. Adem\u00e1s, el empleo dom\u00e9stico representa una proporci\u00f3n muy significativa del total nacional de  la ocupaci\u00f3n femenina, en particular, p ara el 2019, representa el 12.3 % del  total de \nmujeres ocupada s. \n \nAdem\u00e1s , casi el 50  % de la poblaci\u00f3n empleada  corresponde  al grupo  etario  de m\u00e1s de 45 a 64 \na\u00f1os,  se evidencia  la reducida  concentraci\u00f3n  de poblaci\u00f3n ocupada en edades m\u00e1s j\u00f3venes, esto indica \nque es un sector que presenta una concentraci\u00f3n de los ocupados en tramos de edad m\u00e1s avanzados. En \notro sentido, con respecto al nivel educativo culminado, en cuanto al m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado para el sector, el nivel de \u201cSecundaria\u201d es el que tiene mayor representaci\u00f3n con un 49 % del total (53.557 \npersonas). Le sigue la categor\u00eda \u201cPrimaria\u201d en un 37 % (40.421), un 9 % \u201cEnse\u00f1anza t\u00e9cnica o UTU\u201d (9.659) \ny se observan valores inferiores para la universidad o similar (3.548).  \n \nPor otra parte, otra de las caracter\u00edsticas de la estructura de empleo del sector corresponde al \nalto componente de empresas registradas formalmente en BPS (2020), el 99.7  % constituye a la categor\u00eda \nmicroempresas,  al ser un porcentaje  representativo  del empleo  en el sector  se puede  observar  un elevado \ncosto social por ser uno de los arreglos econ\u00f3micos con mayor riesgo en el escenario  actual.  \n \nEn referencia a la informalidad, hist\u00f3ricamente el Sector D om\u00e9stico se caracteriza por registrar \naltas tasas de informalidad, esto significa: falta de registro de la relaci\u00f3n laboral dentro de la normativa \nque las ampara, si bien el avance en la regulaci\u00f3n  laboral y la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas permiti\u00f3 \nmejorar los indicadores, demostrando una tendencia de reducci\u00f3n paulatina. A pesar de estos avances, \na\u00fan persisten dificultades al respecto y se observa que al menos  4 de cada  10 empleadas  en el sector  (38  \n \n 41 %) lo hace  en condiciones  de informalidad \u2014al 2019 \u2014. Estos datos se complejizan al considerar el \nindicador para el grupo de ocupaciones claves, tal como se desarrolla en el siguiente \u00edtem, evidenciando \nun fen\u00f3meno de mayor  fragilidad y vulnerabilidad  del grupo ocupacional.  \n \nPor otra parte,  el alto nivel de informalidad del sector, 38  % al 2019 , y la consecuente \ndesprotecci\u00f3n social que genera a sus trabajadores, as\u00ed como el porcentaje de trabajadores migrantes, \npoblaci\u00f3n ind\u00edgena y afrodescendiente em pleada en e l sector y la alta feminizaci\u00f3n, suponen condiciones \nadicionales que potencia n la precariedad laboral del sector.22 En este marco, en el actual contexto de \ncrisis sanitaria y laboral, se profundizar\u00e1n las desigualdades preexistentes, exponiendo v ulnerabilidades \nsociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas, que a su vez amplificaron los impactos de la pandemia con un sesgo \nmayor en los colectivos m\u00e1s  fr\u00e1giles.  \n \nAl considerar el efecto de la emergencia sanitaria generada por el COVID -19, hasta mediados del \na\u00f1o 2020 , se puede observar que  el Sector D om\u00e9stico  ha sido uno de los 7 sectores m\u00e1s afectados por la \npandemia. Esto se debe, en primer lugar y fundamentalmente , por tratarse de un tipo de tarea que \nsupone un alto nivel de relacionamiento interpersonal y, frente a medidas de restricci\u00f3n del contacto \nf\u00edsico y de cierre de las actividades, supuso no solo que los empleadores suspendieran la contrataci\u00f3n de \nestas tare as por motivos de minimizar los contactos extrafamiliares , sino tambi\u00e9n que las medidas de \nreducci\u00f3n de  la movilidad de las personas impidieran el desarrollo de la funci\u00f3n . En segundo lugar, la \ndepresi\u00f3n de la demanda del servicio del mercado interno gener a tambi\u00e9n un efecto domin \u00f3 en la \ncontracci\u00f3n de las contrataciones de servicio dom\u00e9stico.  \n \nFinalmente, con el objetivo de presentar los primeros efectos de la pandemia del COVID -19 para \nel Sector Dom\u00e9stico, al considerar el indicador de beneficiarios del seguro de desempleo y de acuerdo a \nlos datos proporcionados por el BPS para el periodo de enero/noviembre del 2020, para el total del sector, \nse observa un salto cuantitativo en perspectiva comparada a la tendencia que se observaba en el a\u00f1o \n2019, con cifras inferiores a las 2.300 en promedio anual, datos que se mantienen sin mayor variaci\u00f3n \ndurante enero y febrero del 2020 ; no obstante , a partir de  marzo  de 2020, momento en que emerge el \nestado de emergencia sanitaria en Uruguay, se duplica la cantidad de beneficiarios  mensuales, con una \nnotoria tendencia al alza del uso del subsidio, con valores que tienen su pico m\u00e1ximo en  abril de 2020 y \nque ascienden a 9.381 beneficiarios. En promedio para el periodo enero -noviembre  de 2020 , se observ a \nun total de 5.180 beneficiarios mensuales, y al menos 56.976 personas hicieron uso del subsidio en dicho \nperiodo.  De acuerdo a los datos proporcionados por  el BPS, se visualiza un cambio al interior de la \ndistribuci\u00f3n por causales que lo conforman, espec \u00edficamente, para el periodo enero -mayo  de 2020 ; el \nimpacto es diferenciado, lo que supone un mayor porcentaje para la suspensi\u00f3n de trabajadores/as (49  \n%), seguido por la causal despido (35,1  %) y reducci\u00f3n (15,8  %). Al respecto, se propone continuar \nmonit oreando el estudio por causales para los siguientes meses  (Triaca, 2019 ). \n \n \nRECORTE TEM\u00c1TICO: CARACTERIZACI\u00d3N DEL GRUPO DE OCUPACIONES CLAVES  \n \nTal como se mencion\u00f3, el alcance de esta investigaci\u00f3n se focaliza en las ocupaciones definidas \nclaves  por su frecuencia en el sector. En este apartado se presenta las principales caracter\u00edsticas de las \n                                                           \n22 En la secci\u00f3n 2  del informe se presenta y define el alcance de  esta investigaci\u00f3n, asimismo se desarrollan los indicadores para el \ngrupo de ocupaciones claves, donde se podr\u00e1 observar una caracterizaci\u00f3n predominantemente femenina y con mayor \ndesprotecci\u00f3n social.   \n \n 42 personas ocupadas y los primeros efectos de la pandem ia del COVID -19 para ese  grupo23, cabe recordar \nque se considera 3 categor\u00edas de ocupaciones: cuidadoras de ni\u00f1os/as, cuidadoras de personas \ndependientes -enfermas y las ocupaciones agrupadas bajo la figura que tradicionalmente se define como \n\u201ctrabajadoras dom\u00e9stica s\u201d (mucama o limpiadora en hogares, cocinera dom\u00e9stica, empleada dom\u00e9stica).  \n \nCon esta aclaraci\u00f3n, las personas empleadas en el grupo de ocupaciones clave s del sector  \nrepresenta n el 12.3 % (91.164 personas) del total nacional de ocupados. En refere ncia a la composici\u00f3n \ndel empleo del grupo, tal como se mencion\u00f3, se observa la mayor participaci\u00f3n, con m\u00e1s de 61 mil \npersonas (67.5  % del total ) que  se desempe\u00f1an en actividades de trabajadora dom\u00e9stica, con menor \nparticipaci\u00f3n se observa a las cuidadoras de ni\u00f1os/as , conforman casi 18 mil empleadas (19.5  %), mientras \nque las cuidadoras de enfermos se acercan a las 12 mil personas empleadas (13  %). \n \n Adem\u00e1s , al igual que la caracterizaci\u00f3n total del sector, este grupo se caracteriza por la \nparticipac i\u00f3n p redominantemente femenina, pero se evidencia  una notoria mayor desprotecci\u00f3n social y \nun menor nivel de cualificaci\u00f3n.  Al respecto, en el 2019, el 99  % de las personas empleadas son mujeres  \n(sobre un 89  % del total del sector), valores que se mantienen sin variaciones desde el a\u00f1o 2009. En tal \nsentido, la estructura de las ocupaciones claves est\u00e1 determinada por una fuerte composici\u00f3n de mujeres  \nque son en  su mayor\u00eda trabajadoras dom\u00e9sticas (61.209 mujere s sobre 311 varones), en menor porcentaje \ncuidadoras de ni\u00f1os/as (17.586 mujeres sobre 226 varones) y en menor medida cuidadoras de personas \ndependientes y/o en situaci\u00f3n de enfermedad (11.471 mujeres sobre 361 varones). Estos datos \nevidencian que los homb res casi no tienen representaci\u00f3n en cualquiera de los tres tipos de ocupaciones \ny, por consecuente, de las tareas de los cuidados remunerados.  \n \nOtra caracter\u00edstica de las personas empleadas en las ocupaciones claves es su bajo nivel educativo, \nse evidenc ian valores por debajo del nivel educativo del conjunto de ocupados, y una mayor proporci\u00f3n \nde personas trabajadoras en el primer nivel.  Para el total de personas ocupadas del pa\u00eds , 18.9 % no supera \nla educaci\u00f3n primaria, mientras que para las ocupaciones claves del sector ese porcentaje asciende a \nvalores de 34 puntos porcentuales.  En referencia al nivel secundario , el 63,5 % de las personas empleadas \nen el grupo ocupacional alcanza la secundaria, sobre un total de 59,7  % para el total del pa\u00eds; no obstan te, \nestas cifras se revierten en niveles educativos superiores, dado que la presencia de trabajadores con nivel terciario es pr\u00e1cticamente inexistente, 2.2  %, mientras que para el total de ocupados el porcentaje \nasciende a 21.2  %.  \n \nAl considerar de forma independiente las ocupaciones, y destacando que la mayor proporci\u00f3n de \npersonas empleadas para este grupo de ocupaciones claves son trabajadoras dom\u00e9sticas , se evidencia el \nmayor porcentaje de personas empleadas en el primer nive l, esto significa que al me nos el 38 .1 % de las \ntrabajadoras dom\u00e9sticas alcanza como m\u00e1ximo nivel educativo la educaci\u00f3n primaria. Y , a su vez, se \ndestaca la menor participaci\u00f3n en niveles superiores de universidad que el resto de las ocupaciones, con \ncifras  que no superan el 1 .5 % (sobre 3 .2 % para cuidadores de ni\u00f1os/as y 4 .3 % para cuidadores de \npersonas dependientes).  \n \nAsimismo, se observa que las personas trabajadoras en el cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as son quienes \ntienen, en t\u00e9rminos relativos, mayor nivel educativo, casi 80  % alcanza la educaci\u00f3n media24, esto puede \n                                                           \n23 La informaci\u00f3n que se presenta ha sido procesada po r la Unidad de Estad\u00edstica del T rabajo y de la Seguridad Social \nUETSS/MTSS) a partir de datos relevados por las Encuestas Continuas de Hogares (ECH), Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) . \n24 Cabe recordar que esta categor\u00eda abarca niveles de educaci\u00f3n me dia b\u00e1sica y superior alcanzada, sea esta completa o \nincompleta.   \n \n 43 estar condicionado porque los y las j\u00f3venes (menores de 24 a\u00f1os) predominan con 35,7  % en esa \ncategor\u00eda.  Mientras que el  nivel  educativo alcanzado para quienes  realizan  tareas  de cuidados  de personas  \na domicilio es  tambi\u00e9n  educaci\u00f3n  secundaria,  pero  con un menor  porcentaje  (59 %); situaci\u00f3n  que se repite  \nen la categor\u00eda de trabajadora dom\u00e9stica (60  %)  (Triaca, 2019).  \n \nTabla 9 - Proporci\u00f3n de personas empleados en las ocupaciones claves seg\u00fan nivel educativo alcanzado \nen porcentaje (2019)  \nNIVEL EDUCATIVO  Cuidador/a de  \nni\u00f1os y ni\u00f1as  Cuidador/a de  \ndependientes  - \nenfermos  Trabajadoras \ndom\u00e9sticas  Total Ocupados/as  \nen ocupaciones \nclaves  Total \nOcupados /\nas Pa\u00eds \nSin instrucci\u00f3n  0,0 0,4 0,4 0,3 0,2 \nPrimaria  18,1  36,3  38,1  34,0  18,9  \nSecundaria  78,7  59,0  60,0  63,5  59,7  \nUniversidad/Posgr\nado 3,2 4,3 1,5 2,2           21,2  \nTotal  100 100 100 100 100 \nFuente: Triaca (2019 ), MTSS/UETSS, en base a ECH . \n \nEl bajo nivel educativo de las personas trabajadoras empleadas en las ocupaciones clave s, y \nespecialmente para la categor\u00eda de trabajadoras dom\u00e9sticas, supone la incorporaci\u00f3n laboral inmediata \npara las mujeres,  sin la necesidad  de contar  con formaci\u00f3n  espec\u00edfica,  esto  contribuye  a la invisibilidad  del \ntrabajo d om\u00e9stico y eleva  la vulnerabilidad social. En este sentido , implica un desaf\u00edo  para la pol\u00edtica \np\u00fablica, para el desarrollo de pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional, de mejor a de calidad de vida  y acceso a \nlos derechos laborales, entre otros . \n \nEn referencia a las estructuras familiares por ocupaciones claves, se observa que  las personas \nempleadas en actividades de trabajado dom\u00e9stico tienen un alto peso en la jefatura de hogar  femenina \n(43.7 %, casi la mitad, contra casi un 20  % en el total de la poblaci\u00f3n ), espec\u00edficamente se destaca las \npersonas asalariadas dentro de la ocupaci\u00f3n del cuidado de  personas en situaci\u00f3n de enfermedad,  donde  \nlas jefas  de hogar  representan  el 55 % (Triaca, 2019).  Otro  elemento importante es la ascendencia, ya que \nen este sector se puede observar una mayor presencia de mujeres afrodescendientes, las cifras para el \na\u00f1o 2019 indican que el porcentaje es casi del 10  % del total de pe rsonas ocupadas afrodescendientes, al \nmismo tiempo, representan casi el  doble  de la proporci\u00f3n  de personas trabajadoras  que declaran  tener  \nascendencia  blanca  (5.3 %) dentro  del sector . \n \nEn referencia al nivel de cobertura de la seguridad social para el grupo de ocupaciones claves del \nsector, es destacable la evoluci\u00f3n positiva de la cobertura a la seguridad social, para el periodo 2006 -2019 ; \nseg\u00fan estimaciones de la ECH, INE , se observa q ue, para el inicio del periodo , mientras el 33,1  % aportaba \na la seguridad social, en el 2019 las cifras ascienden a 54.5  %, aunque con valores muy inferiores en \ncomparaci\u00f3n con el total de personas ocupadas  del pa\u00eds \u20142006 , 64.3 %; 2019 , 75.2 %, respectivamente \u2014 \n(UETSS, 2020).  Al respecto, se puede observar que las ocupaciones claves  superan ampliamente las cifras \nde la informalidad al comparar con la totalidad del Sector Dom\u00e9stico, con valores de 45.5  % sobre 38  % \ndel total sectorial. Esto indica que las personas empleadas en el grupo ocupacional seleccionado para esta \ninvestigaci\u00f3n presentan mayores vulnerabilidades y desprotecci\u00f3n social.  \n \nAN\u00c1LISIS  \n                                                           \n  \n \n 44  \nEn este apartado se presenta el an\u00e1lisis y los principales hallazgos del proceso de investigaci\u00f3 n. \nTal como se mencion\u00f3 en la estrategia metodol\u00f3gica, el an\u00e1lisis se realiza a partir del estudio de los \ncontenidos de la propuesta formativa para el colectivo empresarial y las personas trabajadoras del sector, \nprincipal antecedente  de formaci\u00f3n  profesio nal, analizando  los hallazgos  en relaci\u00f3n  a las caracter\u00edsticas  \ndel sector y la georreferenciaci\u00f3n de las diferentes aplicaciones en el territorio nacional. Para ello se \npresenta de manera descriptiva los contenidos, objetivos, metodolog\u00edas, poblaci\u00f3n objetivo  y los hallazgos \nencontrados en los espacios de intercambio con los actores sociales. En segundo lugar, se identifica la \ndemanda de nuevas exigencias y desaf\u00edos requeridos en el actual contexto de emergencia sanitaria, con \nel prop\u00f3sito de  proporcionar insumos para actualizar y/o ratificar el desarrollo curricular existente en el \nINEFOP. Finalmente, se realizan recomendaciones referidas a la formaci\u00f3n profesional, desde la \nperspectiva de la pol\u00edtica p\u00fablica estrat\u00e9gica y planificada para el  sector.  \n \nANTECEDENTES DE LA OFERTA FORMATIVA EN INEFOP  \n \nFormaci\u00f3n para la p rofesionalizaci\u00f3n del t rabajo dom\u00e9stico: capacitaci\u00f3n para personas \nempleadoras y personas ocupadas en el sector  \n \nLa hist\u00f3rica feminizaci\u00f3n y desvalorizaci\u00f3n que caracteriza a los servicios en los hogares \nparticulares y de cuidados de personas dependientes alentaron a que se redacte desde la CTIOTE la L ey \nde Trabajo Dom\u00e9stico, y de all\u00ed su acompa\u00f1amiento en la profesi onalizaci\u00f3n del sector, incorporando \ndesde el MTSS a las pol\u00edticas de ejecuci\u00f3n del Instituto Nacional de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional  \n(INEFOP ) espec\u00edficamente la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional, orientadas a \npromover la equidad de g\u00e9nero, mejorar las condiciones laborales de las trabajadores y los trabajadores \ny avanzar en mejores niveles de formalidad.  \n \nEn este marco, el INEFOP, tras la redacci\u00f3n de los t\u00e9rminos de referencia de las capacitaciones \npor la CTIOTE, promueve capacitacio nes para el colectivo empleador, a\u00fan sin ejecuci\u00f3n, y cursos de \nprofesionalizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico para las personas trabajadoras, en particular, iniciado desde el a\u00f1o 2015, particularmente con la participaci\u00f3n del Sindicato \u00danico  de Trabajadoras Dom \u00e9sticas del \nUruguay (SUTD) y Liga de Amas de Casa, Consumidores y Usuarios de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay (LACCU).  \n \nEl INEFOP, retomando las normativas laborales y de igualdad de g\u00e9nero , promueve a trav\u00e9s de la \ncapacitaci\u00f3n la profesionalizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico, su reconocimiento y formalizaci\u00f3n. Los cursos \nrealizados por el instituto tienen la finalidad de generar capacitaciones a medida que permitan el \nperfeccionamiento de competencias espec\u00edficas y transversales, mejoramiento y valoraci\u00f3n del trabajo \npara las trabajadoras , como  la promoci\u00f3n  de la formalizaci\u00f3n  y ejercicio  de la seguridad  social (TDR,  2017 ). \n \nEn este sentido, las capacitaciones efectivizadas para el sector tienen diferentes t\u00e9rminos  de \nreferencia  dependiendo  de la poblaci\u00f3n  objetivo.  Al respecto,  los cursos  para las trabajadoras cuentan con \ndos niveles de profesionalizaci\u00f3n y las capacitaciones se realizaron en diferentes departamentos, tanto en Montevideo como en del interior. Tambi\u00e9n, se dise\u00f1aron cursos de formac i\u00f3n para el sector \nempleador, que abordan temas que refieren a  legislaci\u00f3n laboral, c\u00e1lculo de sueldos, licencias y otros, \ntr\u00e1mites web, elaboraci\u00f3n de contratos de trabajo, liderazgo y comunicaci\u00f3n asertiva, planificaci\u00f3n de \ntareas y resoluci\u00f3n de conflic tos, entre otros (Triaca , 2019). Las propuestas de capacitaci\u00f3n fueron  \n \n 45 actualizadas en el marco del Comit\u00e9 Sectorial de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional25 de Trabajo Dom\u00e9stico, \ncreado en el a\u00f1o 2016 e integrado por representantes d irectivos, t\u00e9cnicos del inst ituto y representantes \nde los actores sociales.  \n \nPOBLACI\u00d3N OBJETIVO Y CONTENIDO DE LA FORMACI\u00d3N  \nLa poblaci\u00f3n objetivo de la formaci\u00f3n destinada a personas trabajadoras corresponde a personas \nempleadas en el sector y registradas en el Banco de Previsi\u00f3n Social (BPS), para varones y mujeres mayores \nde 18 a\u00f1os con primaria completa. En las diferentes aplicaciones, se observa la participaci\u00f3n mayoritaria \nde trabajadoras sindicalizadas, decisi\u00f3n motivada por acuerdos sectoriales, y se destaca como u n hito en \nla aplicaci\u00f3n  la incorporaci\u00f3n excepcional por acuerdo del Comit\u00e9 S ectorial (Acta N .\u00b0 05/17) de un cupo \nde 20  % de personas en actividad no formalizada para el a\u00f1o 2017.  \n \nDado que  estos  cursos est\u00e1n  dirigidos  a personas  en actividad,  el INEFOP,  en sus T\u00e9rminos de \nReferencia (TDR), establece que deber\u00e1n realizarse a contraturno . Asimismo, la frecuencia semanal nunca \ndeber\u00e1 superar los 3 encuentros, al respecto se sugiere que la carga horaria no supera las 3 horas m\u00e1ximas \npor jornada.  \n \nEl objetivo de dichas capacitaciones es promover la profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico a \nnivel nacional, contribuyendo a la formaci\u00f3n y a la mejora en la realizaci\u00f3n de las tareas, as\u00ed como la \nrevalorizaci\u00f3n  social del trabajo  y a la promoci\u00f3n  de la formalizaci\u00f3n  ante  el BPS (TDR,  2017). Para ello, se \npropone el desarrollo de los siguientes objetivos  espec\u00edficos:  \n \nFuente : elaboraci\u00f3n propia . \n \nLas capacitaciones para el sector tienen como objetivo la b\u00fasqueda de profesionalizaci\u00f3n del \nTrabajo Dom\u00e9stico cuyo prop\u00f3sito es mejorar las habilidades y conocimientos de las personas empleadas, \nas\u00ed como el desarrollo de las funcion es laborales, fomentar el aprendizaje de nuevas tecnolog\u00edas \nnecesarias para el desarrollo de las tareas, formar en materia de derechos y obligaciones y promover la \nformalizaci\u00f3n, revalorizando socialmente la profesi\u00f3n. Este curso, al igual que el destinado  para personas \nempleadoras,  desarrolla la metodolog\u00eda  te\u00f3rica- pr\u00e1ctica,  promoviendo  la incorporaci\u00f3n  de contenidos \nte\u00f3ricos  conceptuales  y la simulaci\u00f3n  de situaciones  de la  realidad  laboral,  as\u00ed como  la reflexi\u00f3n  y an\u00e1lisis  \nde estas . Adem\u00e1s, con el prop\u00f3sito de desarrollar todos los contenidos relevantes para la ocupaci\u00f3n, pero \nadaptando a las horas de dedicaci\u00f3n que pod\u00edan disponer los futuros cursantes, en acuerdo bipartito de \nlos actores sociales, se decide desarrollar dos niveles incrementales de  aplicaci\u00f3n: Nivel 1 y Nivel 2. En \n                                                           \n25 Art. 12, Ley N.\u00b0 18.406: \u201c El Instituto Nacional de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional proporcionar \u00e1 asistencia t \u00e9cnica a las \niniciativas que se generen entre organizaciones de empleadores y trabajadores en el nivel del sector de actividad relativas a la \nformaci\u00f3n continua, la capacitaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. A tales efectos, promover\u00e1 la creaci\u00f3n de Comit\u00e9s Sectoriales d e \nEmpleo y Formaci\u00f3n Profesional, cuyos integrantes ser \u00e1n de car \u00e1cter honorario \u201d. \n \nIlustraci\u00f3n 6 - Objetivos espec\u00edficos del dise\u00f1o curricular para personas trabajador as del sector   \n \n 46 l\u00edneas siguientes se detalla los contenidos, carga horaria y poblaci\u00f3n  objetivo.  \n \nTabla 10 - Propuesta formativa para personas trabajadoras del sector Trabajo Dom\u00e9stico . Nivel 1 y Nivel 2  \nProfesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico \u2013 Nivel 1  Profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico \u2013 Nivel 2  \nContenidos:  \n\u2022 Higiene  \n\u2022 Manejo de  productos  \n\u2022 Arreglos generales del  hogar  \n\u2022 Manejo de  artefactos  \n\u2022 Salud  ocupacional  \n\u2022 Legislaci\u00f3n  laboral  \n\u2022 Proyecto  ocupacional  \n\u2022 Nivelaci\u00f3n / Inform \u00e1tica \n\u2022 Acompa\u00f1amiento  individual  \nPoblaci\u00f3n objetivo:  \n\u2022 Trabajadoras/es dom \u00e9sticas  en \nactividad  \nMujeres y varones mayores de  18 a\u00f1os con Primaria \ncompleta  \nCarga horaria: 135 horas aprox., 3 hs diarias  \nDuraci\u00f3n: 45 jornadas26 \n\u2022 Unidad grupal: 20 personas  Una vez aprobado el Nivel 1, puede cursarse el Nivel 2  \nContenidos:  \n\u2022 Gastronom\u00eda b\u00e1sica \n\u2022 Manipulaci\u00f3n de  alimentos  \n\u2022 Elaboraci\u00f3n de men\u00fa  saludable  \n\u2022 Presentaci\u00f3n de mesas y  emplatados  \n\u2022 ingl\u00e9s y portugu\u00e9 s b\u00e1sicos  \n\u2022 Proyecto  ocupacional  \n\u2022 Acompa\u00f1amiento  individual  \nPoblaci\u00f3n objetivo:  \n\u2022 Trabajadoras/es dom \u00e9sticas en  actividad  \n\u2022 Mujeres y varones mayores de 18 a\u00f1os con  Primaria \ncompleta  \nCarga horaria: 200 horas aprox.   \nDuraci\u00f3n: jornadas  \nUnidad grupal: 20 personas  \n \nPor otra parte,  el curso  dirigido  a la poblaci\u00f3n empleadora  tiene como  poblaci\u00f3n  objetivo a mujeres \ny varones mayores de 18 a\u00f1os que cuenten con primaria completa y sean empleadores o empleadoras de \npersonal dom\u00e9stico en domicilios particulares. La formaci\u00f3n se caracteriza por una metodolog\u00eda de \naprendizaje te\u00f3rica- pr\u00e1ctica, tiene como objetivo estimular la revalorizaci\u00f3n del trabajo en el sector, \nposibilitando el conocimiento de los derechos y deberes de cada una de las partes, aportar al \nconocimien to de la Ley de Trabajo Dom\u00e9stico y otras normativas de Derecho Laboral, con el af\u00e1n de \nhabilitar relaciones laborales regidas por la normativa vigente, tambi\u00e9n se propone p romover la utilizaci\u00f3n \nde las herramientas tecnol\u00f3gicas que permiten un mejor desarrollo de su tarea (usuarios de BPS  y MTSS),  \nas\u00ed como  adquirir herramientas  administrativas  que permitan  el conocimiento  global  de todo el proceso de \ntramitaci\u00f3n referente a la gesti\u00f3n y facilite la formalizaci\u00f3n ante el Banco de Previsi\u00f3n Social, BPS, as\u00ed como fortalecer competencias laborales y transversales que permitan un adecuado ejercicio de su  rol. \nIlustraci\u00f3n 7 - Objetivos espec\u00edficos de la formaci\u00f3n para poblaci\u00f3n empleadora del sector  \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \nEn la siguiente tabla se puede n observar los contenidos de la formaci\u00f3n seg\u00fan los TDR del a\u00f1o 2018:  \n                                                           \n26 La cantidad de las jornadas ha variado durante las diferentes aplicaciones, en la informaci\u00f3n relevada en los diferentes \nT\u00e9rminos de Referencia, TDR, se puede observar que var\u00edan entre 45 a 50 jornadas.  \n \n \n 47 Tabla 11 - Propuesta formativa para personas empleadoras del sector  \nCAPACITACI\u00d3N \u201cFORMACI\u00d3N PARA EMPLEADORES DEL SECTOR DO M\u00c9STICO\u201d  \nCapacitaci\u00f3n Espec\u00edfica  Derecho y legislaci\u00f3n laboral.  \n- Ley N .\u00b0 18.065  \n- Convenios del sector  5 \nCapacitaci\u00f3n Espec\u00edfica  Administraci\u00f3n b\u00e1sica:  \n- Inscripci\u00f3n ante  BPS \n- C\u00e1lculo de sueldos, licencias, etc.  \n- Inform\u00e1tica b\u00e1sica y tr\u00e1mites  web  \n- Elaboraci\u00f3n de contratos de  trabajo  25 \nCapacitaci\u00f3n Espec\u00edfica  Liderazgo desde un enfoque de g\u00e9nero  5 \nCapacitaci\u00f3n Transversal  - Comunicaci\u00f3n  asertiva  \n- Resoluci\u00f3n de  conflictos  \n- Planificaci\u00f3n  5 \nCapacitaci\u00f3n Transversal  - Salud  ocupacional  4 \nTotal horas:   44 \n \n \n \nAPLICACI\u00d3N EN EL TERRITORIO NACIONAL  \n \nEn referencia a la aplicaci\u00f3n de la formaci\u00f3n, hasta el momento se han implementado 8 \ncapacitaciones presenciales para la poblaci\u00f3n trabajadora, 7 de ellas corresponden al nivel 1  y el restante \npara nivelaci\u00f3n 2, sin embargo, no se logr\u00f3 efectivizar la ejecuci\u00f3n del curso dirigido al colectivo \nempleador. De  acuerdo  a lo relevado con los t\u00e9cnicos referentes del INEFOP, para el caso de \nprofesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico se observa la participaci\u00f3n  de 163 personas, distribuidas en los \ndepartamentos de Lavalleja,  Rio Negro,  Artigas,  Florida y Montevideo,  tal como  se puede  apreciar en la \nsiguiente  ilustraci\u00f3n:  \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a entrevistas y  a reporte de V\u00eda  Trabajo . \n \n \nEn consideraci\u00f3n del empleo dom\u00e9stico por regi\u00f3n en Uruguay, con datos de la ECH para el a\u00f1o \n2019, se observa una fuerte concentraci\u00f3n del empleo en el departamento de Montevideo (33.7  %); al \nconsiderar las ocupaciones claves previamente denominadas en la caracterizaci\u00f3n, ese total se compone \nIlustraci\u00f3n 8 - Distribuci\u00f3n de capacitaciones ejecutadas (al 2020)   \n \n 48 por el 18 .7 % de personas empleadas en cuidados de menores, 11 .6 % cuidados de personas en situaci\u00f3n \nde enfermedad  y 69 .7 % de trabajadoras dom\u00e9sticas. En cuanto a su distribuci\u00f3n porcentual, se observa \nmayor concentraci\u00f3n de las personas empleadas del sector en dos departamentos: Montevideo (33.7  %) \ny Canelones (17.2  %), caracteriz\u00e1ndose como los departamentos m\u00e1s relevantes en materia de proporci\u00f3n \nde personas ocupadas en el sector, posiblemente debido a su alta densidad demogr\u00e1fica y a la mayor \ndisponibilidad de empleo. Tambi\u00e9n se observa Maldonado con 6  %, mientras que el resto  de la regi\u00f3n \ntiene valores inferiores al 4.5  %. En referencia a la tendencia hist\u00f3rica (2009 -2019), si bien para el primer \ncaso se observa cierta estabilidad en la cantidad de personas ocupadas, para el caso de Canelones  se \nindica un aumento de 2.3  % de p ersonas empleadas en el sector para el periodo mencionado  (ver anexo \nestad\u00edstico , gr\u00e1fica 2 ). \n De acuerdo a lo mencionado y considerando la proporci\u00f3n de personas empleadas en las \nocupaciones clave s del sector para los departamentos de Montevideo y Canelo nes, resulta estrat\u00e9gico el \nfomento de las capacitaciones para la profesionalizaci\u00f3n en la zona. Al respecto, desde el SUTD se destaca \nel inter\u00e9s  particular por continuar  las capacitaciones  en el departamento  de Montevideo,  donde  \nevidencian demanda de la poblaci\u00f3n trabajadora a la espera de una nueva instancia de formaci\u00f3n para \nnivel  1.  \n \nPor otra parte, en referencia al perfil de los participantes de las formaciones realizadas, y \nconsiderando el reporte de la plataforma V\u00eda Trabajo\n27, para los cursos de p rofesionalizaci\u00f3n de trabajo \ndom\u00e9stico, realizados en Rio Negro, Florida, Artigas28, se puede observar el lugar destacado en la \nparticipaci\u00f3n de mujeres con experiencia en el sector, primando la ocupaci\u00f3n de trabajadoras dom\u00e9sticas ; \nen segundo lugar, las act ividades relacionadas al cuidado de ni\u00f1os  y, en tercer lugar , acompa\u00f1antes de \nenfermos. Esta clasificaci\u00f3n coincide con la caracterizaci\u00f3n previamente realizada, donde se observa este \nmismo peso de las ocupaciones. Asimismo, en referencia a la experiencia laboral previa, en general se \nobserva una trayectoria de trabajo dentro del sector, puesto que los antecedentes directos refieren a \nactividades de trabajo dom\u00e9stico ; se destaca  aseo del hogar, limpieza general, cuidado de ni\u00f1os  o de \npersonas dependientes, asistente de cocina. En este sentido, se observa que el mayor inter\u00e9s por \nparticipar en los cursos corresponde a personas con experiencia previa en el sector, fundamentalmente \nen tareas de trabajo dom\u00e9stico.  \n \nALGUNAS DIFICULTADES DE LA IMPLEMENTACI\u00d3N  \n \nDe acuerdo  a lo relevado, se pueden observar algunas dificultades para establecer las unidades \ngrupales  y como  consiguiente  para la implementaci\u00f3n  de las capacitaciones.  En referencia a los cursos para \nlas personas empleadas, se puede n destacar, en primer lugar , las caracter\u00edsticas del empleo en el sector, \nlas personas empleadas formalmente, seg\u00fan datos para el a\u00f1o 2019 . Al interior de las categor\u00edas del \nsector, las trabajadoras dom\u00e9sticas son quienes tienen m\u00e1s de un empleo, representan el 17.5  % de l total \n(15.2 %), asimismo , se puede suponer  que estas cifras para trabajadoras en condiciones  de informalidad  \ntienden  al alza,  puesto  que la precariedad  de los trabajos  informales  conlleva a remuneraciones  menores,  \ny con ello acudir  a la pluralidad  de empleos.  Asimismo,  al analizar por regi\u00f3n, se destaca que , para \nMontevideo, si bien el colectivo de trabajadoras organizadas destaca la demanda de la formaci\u00f3n, \n                                                           \n27V\u00eda Trabajo es una plataforma de servicios vinculados a la informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n e intermediaci\u00f3n laboral, \nasimismo busca dar respuesta a las din\u00e1micas actuales del  mercado.  \n25 Para las capacitaciones realizadas en Montevideo y Lavalleja, al momento de su ejec uci\u00f3n no estaba la obligatoriedad del \nregistro en V\u00eda Trabajo, por ese motivo no se logr\u00f3 acceder a informaci\u00f3n sobre el perfil de  participantes.  \n  \n \n 49 presenta un desaf\u00edo que tiene que ver con la mayor cantidad de personas trabajado ras con m\u00e1s de un \nempleo (19 .5 %), mientras que el interior del pa\u00eds presenta cifras inferiores, con valores no mayores al 15 \n% en localidades urbanas  y 8.2 % en zonas rurales. En el relevamiento en campo, desde la perspectiva de \nlos actores sociales, pudo  observarse que la variable del multiempleo en muchos casos  de personas \nseleccionadas para realizar el curso condiciona las posibilidades de realizar la  formaci\u00f3n.  \n \nEn segundo  lugar , tal como se mencion\u00f3 , las personas empleadas en las ocupaciones claves d el \nSector Dom\u00e9stico tienen un alto peso de la jefatura femenina del hogar . Esta realidad, y de acuerdo a lo \nrelevado con informantes institucionales calificados, determina que adem\u00e1s de sus tareas laborales \nremuneradas  deban conciliar con actividades de trabajo dom\u00e9stico no remunerado  y de cuidados,  por lo \ncual genera  dificultad  en la conciliaci\u00f3n  de la vida privada  y el desarrollo de las capacitaciones , esto  es un \ndeterminante para muchas de las posibles participantes y por ello no logran participar de la formaci\u00f3n propuesta, lo que se traduce en dificultades para generar una unidad grupal de estudiantes de al menos \n20 personas. No obstante, a pesar de estas dificultades, en aquellos casos donde se logr\u00f3 conformar \nunidades curriculares, de acuerdo a lo mencionado por t\u00e9cnicos referentes  del INEFOP,  se puede  \nobservar  un detalle  paradigm\u00e1tico,  referido  a la culminaci\u00f3n  de las capacitaciones  de casi el 100 % de \nlas inscritas,  lo cual se traduce  en un indicador  que arroja una evaluaci\u00f3n positiva sobre el inter\u00e9s de las \nparticipantes y sobre el esfuerzo realizado  para culminar con la formaci\u00f3n.  \n \nConsiderando la realidad previamente descrita y las dificultades para conciliar el \u00e1mbito formativo \ncon el privado -familiar, las caracter\u00edsticas de un sector altamente feminizado, las diversas vulnerabilidades \nque evidencia, y a los efectos de poder desarr ollar recomendaciones de pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional \nque ampl\u00eden la cobertura, se vuelve de relevancia considerar la importancia de ejecutar instrumentos de \napoyo para las capacitaciones existentes , espec\u00edficamente el desarrollo de acciones de apoyo en materia \nde las actividades de cuidado de menores u otro que corresponda, para las personas trabajadoras posibles \nde participar en el curso , como medidas para el fomento del tr\u00e1nsito por las formaciones y capacitaciones \ndise\u00f1adas .  \n En este sentido,  desa rrollar  acciones que apoyen el desarrollo de las actividades de cuidado en un \nsector con alto porcentaje de jefatura femenina del hogar se traduce en una estrategia para ampliar las \noportunidades de la poblaci\u00f3n empleada en el sector y fomentar el desarrollo de sus capacidades, lo que supone  contribuir al bienestar  social de esta poblaci\u00f3n.  Al respecto,  y considerando  la densidad  del empleo \ndom\u00e9stico  por regiones  en nuestro pa\u00eds, se observa la pertinencia de considerar el desarrollo de acciones \nde apoyo para las actividades de cuidados a nivel local, articulando con los diferentes agentes \ninstitucionales del territorio, de modo que el Estado pueda garantizar, por ejemplo, por medio de la \nampliaci\u00f3n de servicios y/o plazas en los centros de cuidado i nfantil con cupos espec\u00edficos para las \npersonas empleadas  que participen de los cursos de profesionalizaci\u00f3n del sector, y/o acciones \nvinculadas a prestaciones monetarias , de modo que las trabajadoras que tienen estas dificultades \ncuenten con un apoyo para  resolverlas.  \n \nDe este  modo,  una pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional que retome esta dimensi\u00f3 n logra entender \nel problema por fuera de la esfera privada  y fomenta la corresponsabilidad entre varios actores: Estado, \nfamilia, mercado  y comunida d. Es urgente en tender el problema como un tema que requiere de una \nrespuesta colectiva,  donde el Estado tiene un rol determinante. Es fundamental entender el cuidado como \nun derecho  y desarrollar acciones en la materia para apoyar el tr\u00e1nsito de las y los trabajadora s y \ntrabajadore s por las diferentes capacitaciones ofrecidas y su consecuente  profesionalizaci\u00f3n.  \n  \n \n 50 Al respecto, entiende K. Batthyany (2020 ) que el cuidado es el nudo cr\u00edtico de la desigualdad de \ng\u00e9nero, donde pasan y se articulan otras desigualdades entre varones y mujeres en nuestro pa\u00eds y la \nregi\u00f3n, puesto que las mujeres  dedican una mayor proporci\u00f3n del uso y dedicaci\u00f3n del tiempo a las tareas \nde cuidados y esto repercute en la realizaci\u00f3n  de otras,  como  dejar  de participar social y p ol\u00edticamente, \ndejar de realizar actividades de formaci\u00f3n, tal como pudo apreciarse en el relevamiento en campo.  \n \nEn referencia a las dificultades  para la poblaci\u00f3n  empleadora , siguiendo  la perspectiva  de los \nactores y de acuerdo a lo enunciado por los refe rentes entrevistados, los informantes de la  LACCU  \nreconocen  el compromiso,  preocupaci\u00f3n  y responsabilidad  de los t\u00e9cnicos  actuantes  del INEFOP en el \ndise\u00f1o de los contenidos curriculares, destacando la apertura y apropiaci\u00f3n de las propuestas realizadas \npor el colectivo. Al mismo tiempo, la liga ofreci\u00f3 sus instalaciones para poder efectivizar la propuesta  \nformativa,  seguidamente  se acord\u00f3  con una entidad  de capacitaci\u00f3n  seleccionada  por licitaci\u00f3n quien \nrealiz\u00f3 la presentaci\u00f3n oficial de los c ontenidos curriculares a los actores sociales en espacio del Comit\u00e9 \nSectorial.  A posterior, desde la LACCU se comenz\u00f3 con la instancia de difusi\u00f3n para identificar la acogida \nde los participantes posibles, de este modo tras comunicaci\u00f3n con sus socios no e ncontraron receptividad \npara la realizaci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n: \u201cLa gente estaba en otra cosa, a\u00f1o 2019, que al empezar a preguntar \nsobre la participaci\u00f3n no surg\u00eda \u00e1nimo ni  voluntad\u201d (IC).  \n \nEn este marco , se puede n relevar al menos dos determinantes princ ipales que condicionaron en \nla no ejecuci\u00f3n de la propuesta, uno de fue la no identificaci\u00f3n de la utilidad de la formaci\u00f3n por el  \ncolectivo, lo cual se atribuye, fundamentalmente, por el desconocimiento de los contenidos ; en este \nsentido, se traduce rele vante realizar una pol\u00edtica  de difusi\u00f3n  y comunicaci\u00f3n, que involucre  folleter\u00eda  f\u00edsica  \ny/o virtual para  destacar las oportunidades  y beneficios  de la formaci\u00f3n.  En segundo  lugar,  pero  en relaci\u00f3n  \na lo mencionado,  la LACCU destaca que la disponibilidad de tiempo de los empleadores condicion\u00f3 la \nparticipaci\u00f3n, puesto que en algunos  casos  son personas  en actividad  que argumentaron  no contar  con las \nposibilidades  de dedicaci\u00f3n, y en otros casos la poblaci\u00f3n empleadora son adultos mayores, pasiv os, que \nno ten\u00edan la suficiente movilidad para trasladarse ; finalmente, tambi\u00e9n condicion\u00f3 la disponibilidad de \nuna gestor\u00eda que realizaba todos los tr\u00e1mites relacionados a la actividad laboral. Sin embargo, destacan \nque, actualmente, por mot ivo del estado de e mergencia sanitaria y el cierre de su gestor\u00eda particular, se \nencuentran con diferentes dificultades inherentes al contexto, lo cual se traduce en una ventana de \noportunidad para la formaci\u00f3n profesional, fundamentalmente por la existenc ia de problemas asociados \na la realizaci\u00f3n de actividades de administraci\u00f3n b\u00e1sica como el conocimiento para realizar el c\u00e1lculo de \nsueldos y licencias, la elaboraci\u00f3n del recibo, la tramitaci\u00f3n en BPS, entre otros, que hacen de este \nmomento un escenario a propiado para el desarrollo de la capacitaci\u00f3n con los contenidos curriculares \ndise\u00f1ados y las horas definidas, fundamentalmente desde la liga se pondera y reconoce la importancia de \nefectivizar la capacitaci\u00f3n.  \n \nPor otra parte, no se logra visualizar con claridad el inter\u00e9s sobre las capacitaciones espec\u00edficas \nreferidas a los contenidos de derechos y legislaci\u00f3n laboral \u2014 Ley 18.065 y convenios colectivos \u2014 y la \nimportancia del liderazgo  desde  un enfoque  de g\u00e9nero,  puesto  que eran  considerados  como  \u201cpuntos  con \ncarga horaria excesiva sobre temas que no llamaban tanto la atenci\u00f3n\u201d (IC), desde est e punto de vista, en \nespacio de intercambio se logr\u00f3 profundizar con los referentes de la poblaci\u00f3n empleadora sobre la carga horaria establecida, indicando que esos m \u00f3dulos correspond\u00edan a menos tiempo de dedicaci\u00f3n . Al \nrespecto, se demanda la necesidad de instancias de sensibilizaci\u00f3n, concientizaci\u00f3n y argumentaci\u00f3n sobre los contenidos mencionados hacia el colectivo de  empleadores.  \n \nCONTEXTO COVID -19: LAS NECESIDADE S DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL Y EMPLEO EN   \n \n 51 TIEMPOS DE PANDEMIA, UNA MIRADA DESDE LOS ACTORES SOCIALES  \n \nEl estado de emergencia en contexto de pandemia: aumento de despidos y personas \ntrabajadoras informales  \n \nDe acuerdo a lo relevado desde la perspectiva de la poblaci\u00f3n empleadora , centralizados en la \nLACCU, los informantes visualizan el aumento de la cantidad de despidos . Al cotejar los datos con los \nindicadores estad\u00edsticos, se observa una retracci\u00f3n del 2020 con respecto al 2019 en el total de ocupados \ndel grupo de ocupaciones definidas como claves . Al comparar el primer semestre de 2020, se observa un \nefecto negativo que se evidencia en la p\u00e9rdida de 27 mil puestos de trabajo en las ocupaciones claves, \ncon una variaci\u00f3n porcentual de casi un  cuarto en el sector ( -23 %). No obstante,  los informantes \ncalificados  destacan que se debe a la variable contextual, puesto que es una actividad \u201cmuy requerida \u201d y \nentienden que continuar \u00e1 la demanda del servicio luego de que cese la emergencia. De los principales \nindicadores que manejan es que los socios se contactan con la liga para dejar su calidad de tal, motivado principalmente por dos factores, en primer lugar; asociado a poblaci\u00f3n empleadora adulta mayor, que \nargumentan dejar de contratar personal d om\u00e9stico principalmente por el miedo a ser contagiados, y la \ncercan\u00eda de personas de su n\u00facleo familiar que se pueden  dedicar  a esa tarea,  algunas  expresiones  de los \nactores  empresariales  evidencian  lo mencionado: \u201c El miedo de contagiarse, de dejar entrar a casa a \nalguien, voy a ver c\u00f3mo me las arreglo, mi hijo vive  en el piso de arriba \u201d, \u201cA su vez han llegado consultas \nde que las trabajadoras dom \u00e9sticas tienen hijos adolescentes, por supuesto los adolescentes no se \ncuidan\u201d , en cierta forma se puede  observar c\u00f3mo el miedo genera cierta estigmatizaci\u00f3n, generando en \nalgunos casos la recesi\u00f3n de los contratos. En segundo lugar; desde los actores empleadores, tambi\u00e9n se \nindica que en algunas oportunidades se han reducido los salarios del personal dom\u00e9st ico porque en \nmuchos casos ellos est\u00e1n en seguro de paro o despedidos ; estos son dos factores  que incide n en el \ncomportamiento de los despidos.  \nEl aumento  de las personas trabajadoras en seguro de desempleo,  de acuerdo  a lo relevado  por \nlos informantes,  radica  en algunos  casos por  la reducci\u00f3n  de los ingresos  de los integrantes  del n\u00facleo  \nfamiliar empleador , y en otros  en la reducci\u00f3n de los contactos por miedo a los contagios. Al respecto, en \nreferencia a los datos proporcionados por fuentes oficinales, se puede observar que los beneficiarios del \nseguro de desempleo tienen su pico m\u00e1ximo para los meses  de abril, mayo, junio y julio del 2020  (con \nvalores de 9381, 9283, 8143  y 6364, respectivamente), asimismo se destaca un promedio mensual de \n5180 beneficiarios considerando el periodo enero -noviembre del 2020.  \n \nLas representantes sindicales coinciden con los /as empleadores/as sobre el car\u00e1cter coyuntural \ndel aumento de los seguros de desempleo, destacan que, desde marzo  de 2020, fundamentalmente  \ndurante los primeros meses de la emergencia sanitaria, fue notorio el aumento de la medida. No obstante, \nindican que actualmente (diciembre 2020) se observa una recuperaci\u00f3n de los puestos laborales.  \n \nAsimismo se observa el doble riesgo de las personas trabajadoras dom\u00e9sticas, por un lado , de \npropagar el virus al igual que el resto de la sociedad, pero que particularmente en la relaci\u00f3n laboral \ngenera situaciones de violencia y estigmas sobre su persona, que en algunos casos determin\u00f3, en t\u00e9rminos \nde las p ersonas trabajadoras , \u201cdespidos abusivos\u201d ; por otro lado , de ser contagiadas por sus empleadores \ny empleadoras, puesto  que en los relevamientos  ambos  actores  coincide n en que  se dan episodios  donde  \nno se respetan  los protocolos  sanitarios.  \n \nEsto evidencia la importancia de desarrollar, sistematizar y socializar protocolos de seguridad y \nsalud de retorno, acceso, permanencia y desarrollo del trabajo tanto para la poblaci\u00f3n empleadora como \ntrabajadora, entendida como una medida de contenci\u00f3n estrat\u00e9gica para reducir los despidos que no  \n \n 52 est\u00e1n motivados  por cambios  en los ingresos  de la econom\u00eda  dom\u00e9stica  y preservar la salud  de las partes.  \n \n\u201cEs una carga emotiva, las personas no tienen la misma seguridad que antes ten\u00edan, tenemos muchas dudas, \npregunt as, cosas que d\u00eda a d\u00eda nos van diciendo que las cosas no son tan f\u00e1ciles, necesitamos un criterio con  \nclaridad, para saber que si pasa ' esto ' como tenemos que reaccionar y no dejar todo al momento que suceden las \ncosas\u201d , Informante LACCU . \nPor otra parte,  los referentes  del SUTD  entrevistados  indican  que el seguro  de emergencia,  medida \nque estipul \u00f3 el Gobierno en virtud del actual contexto, fue una medida fuertemente utilizada por parte \nde las empresas . No obstante , desde el sindicato se destaca que fue una medida ejecutada por las \nempresas sin un previo asesoramiento del cumplimiento de las condiciones para hacer efectivo el uso de \nla medida, pu esto que no todas las trabajadoras cumpl\u00edan con las condiciones para acceder a dicha \npol\u00edtica. Asimismo, los actores sociales, reunidos en el Consejo de Salarios para el grupo 21, en pos de dar \nrespuestas a las particularidades del sector de actividad , ratifican la  cl\u00e1usula 11 del convenio 2010 donde  \nla poblaci\u00f3n  empleadora  deber\u00e1  abonar  al personal de trabajo  dom\u00e9stico  su salario  y/o jornal \u00edntegro  toda \nvez que, por diferentes razones, decidan no convocarlos a trabajar en los d\u00edas acordados . Desde el \nsindicato destacan que tuvieron dificultades en el pago de sus salarios, por lo cual ven con preocupaci\u00f3n \nla actual  situaci\u00f3n.  \n \nEn relaci\u00f3n a lo mencionado, esta situaci\u00f3n se agrava si consideramos el estado de informalidad \nde las personas trabajadoras dom \u00e9sticas  y la sensaci\u00f3n de \u201cmiedo\u201d del colectivo de perder su puesto de \ntrabajo . Desde la organizaci\u00f3n sindical,  si bien destacan y valoran las medidas de contenci\u00f3n del G obierno, \nven con preocupaci\u00f3n y narran el fen\u00f3meno de que muchas de las personas que e staban empleadas  en \ncondiciones de informalidad quedaron en situaci\u00f3n de desempleo y sin posibilidad de acceder a la \nmedidas previamente mencionadas.  \n \nDesde la perspectiva de la pol\u00edtica p\u00fablica es necesario y estrat\u00e9gico pensar en acciones que \nconsideren a la poblaci\u00f3n trabajadora en esta condici\u00f3n ; la evidencia destaca que en momentos de crisis \naumenta  notoriamente  el n\u00famero  de personas  en condiciones  de informalidad,  generando  una expansi\u00f3n \nde la econom\u00eda informal. Al respecto , la OIT (2020a) indica la p robabilidad de que la crisis tenga efectos \nduraderos  en la econom\u00eda,  y se prev\u00e9  que la recuperaci\u00f3n  sea lenta  y desigual.  Al considerar  esta  situaci\u00f3n \nen un sector con elevadas tasas de informalidad, la situaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s compleja y desafiante. La \ncreciente informalidad tendr\u00eda efectos en el corto y mediano plazo en el \u00e1mbito sanitario, dado que la \nposibilidad de acceder a un servicio de s alud, o de licencia m\u00e9dica, se encuentra vinculad a a tener un \nempleo formal, por lo que se pone en riesgo la salud y calidad de vida de las personas empleadas en \ncondiciones de  informalidad.  \n \nLa efectividad de los sistemas de protecci\u00f3n social basados en e squemas contributivos de \nfinanciamiento se ve restringida por las caracter\u00edsticas de los mercados de trabajo, en caso de que estos \ntengan  altos  niveles  de poblaci\u00f3n  empleada  en condiciones  de informalidad  y altos  niveles  de desempleo. \nPara el caso del sect or en consideraci\u00f3n, de acuerdo al an\u00e1lisis exploratorio presentado en el informe \u201c El \nimpacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional \u2013  \nVolumen 1 \u201d (2020) , a pesar de los avances significativos en la materia, e s el sector con m\u00e1s niveles de \ninformalidad de los estudiados, al menos 38  % de sus personas en actividad lo hace  bajo  estas  condiciones  \nde desprotecci\u00f3n  socia l y, a su vez, en las ocupaciones claves estas cifras ascienden a 45  %, por lo cual resulta  \nestrat\u00e9gico  y relevante  considerar este  t\u00f3pico  en la agenda  de Gobierno,  el cual requiere  respuestas  \ninmediatas  y desaf\u00edos  de pol\u00edtica p\u00fablica en clave de pol\u00edticas nacionales de transici\u00f3n hacia la formalidad, \nlo que supone abrir posibilidades de acci\u00f3n  hacia  poblaciones  que por su condici\u00f3n  no aportan  al Fondo  \nde Reconversi\u00f3n  Laboral,  y/o articular con otras instituciones que no tengan como condicionantes este   \n \n 53 requerimiento.  \n \nIC \"asegur\u00f3 el lunes que el sector atraviesa un ' momento de urgencia'  y manifest\u00f3 especial \npreocupaci\u00f3n por quienes trabajan en la informalidad. \u201cHay mucha incertidumbre porque la informalidad \nsigue siendo importante en nuestro sector. Seguimos siendo \u2018la chica que ayuda en casa dos o tres veces a la \nsemana\u2019, entonces, \u00bfpara qu\u00e9  hacer los aportes [al BPS]? \u201d. \nPor otra parte, seg\u00fan lo relevado, el modelo tradicional y organizaci\u00f3n del trabajo en el sector, \ndonde la persona empleada pernoctaba en la vivienda de la poblaci\u00f3n empleadora, ha ido dando paso a \nnuevas modalidades, donde se destacan los casos que se desempe\u00f1an establemente en un hogar, con \nuna jornada de trabajo estipulada, pero regresando diariamente a sus respectivos domicilios, adem\u00e1s se \npuede  observar que personas ocupadas en el sector  realizan  actividades  laborales  en diferentes  hogares,  \nbajo  el r\u00e9gimen por hora o por d\u00eda, en algunos casos en tareas de mayor especializaci\u00f3n o focalizaci\u00f3n y \nen otros casos realizando diversidad de tareas que hacen  a las actividades del trabajo dom\u00e9stico. Desde \nla perspectiva , el colectivo sindical ve con entusiasmo la reducci\u00f3n de este modelo tradicional, en el \nentendido de que permite una mayor separaci\u00f3n entre la vida laboral y personal, y asimismo permite el \nreconocimiento de su car\u00e1cter de \u201cpoblaci\u00f3n trabajadora\u201d y sujetos de derechos laborales que se \ndesempe\u00f1an de forma remunerada en el desarrollo de las tareas  dom\u00e9sticas.  \n   Al respecto, la poblaci\u00f3n empleadora destaca la importancia de profundizar en campa\u00f1as  de \ncomunicaci\u00f3n sobre la normativa espec\u00edfica para estas formas de trabajo, identificando derechos y \nobligaciones de las partes, en el entendido de que pueden darse situaciones donde no se cumple la \nnormativa, y a la vez indican que el v\u00ednculo de proximid ad de \u201cconfianza puede generar baches\u201d (IC) en el \ndesarrollo de la tarea. Algunos puntos cr\u00edticos se refieren al desarrollo de las 8 horas diarias, al pago de horas \nextras y a la partida por alimentaci\u00f3n. Fundamentalmente en el actual contexto de emergencia sanitaria, \nindican que surgen algunas nuevas demandas de actividades que no necesariamente se realizaban \nanteriormente, personal  contratado  para  el aseo  se desempe\u00f1\u00f3  cuidando  ni\u00f1os  y ni\u00f1as,  apoyo  en las \nactividades  escolares y  consecuente  desarrollo  de habilidades  digitales  brindando  asistencia por ejemplo  a las \nclases  de zoom , adem\u00e1s el desarrollo con mayor profundidad de actividades que normalmente realizan, como \nla mayor dedicaci\u00f3n a las tareas de higiene de los espacios internos del hog ar, as\u00ed como de los diferentes  \nalimentos.  \nAl respecto, coinciden en las nuevas exigencias y demandas en el actual contexto, a su vez agregan \nel mayor detalle en la organizaci\u00f3n y prioridades de compras fundamentalmente relacionado a productos de \nlimpieza: \u201cEl ir a hacer la compra de los elementos que se necesitan para el hogar merece que profundicemos en \naquellos elementos esenciales para este momento, la parte de limpieza es fundamental, [ \u2026] tambi\u00e9n inclinarla a que \ntenga una profesionalizaci\u00f3n e n el cuidado de sectores de la casa que no deben de pasarse por alto, hay que tener una \nhigiene m\u00e1s profunda, evitar mezclas de productos, tener una gu\u00eda para privilegiar el cuidado de la salud de todos los \nque conformamos el centro de la casa\u201d (IC) . \n \nHALLAZGOS Y RECOMENDACIONES SOBRE LA PROPUESTA FORMATIVA DISE\u00d1ADA  \n \nEn los diferentes intercambios conversacionales con los actores sociales, tanto las referentes de \nla Liga de Ama s de Casas,  Consumidores  y Usuarios  como  las del Sindicato  \u00danico  de Trabajadoras  \nDom\u00e9sticas evidencian la valoraci\u00f3n positiva, la potencialidad de la propuesta, el inter\u00e9s de participar en \ninstancias futuras por parte de ambos actores, adem\u00e1s, y particularmente, se considera la pertinencia y \nrelevancia de la formaci\u00f3n dise\u00f1ada para el contexto de emergencia sanitaria, en particular la poblaci\u00f3n \ntrabajadora destaca la aplicaci\u00f3n de los contenidos aprendidos en el escenario actual. En este sentido \nratifican la propuesta formativa, aunque con desaf\u00edos futuros diferentes en t\u00e9rminos del act or social que \nse considere. Al respecto, desde la perspectiva de los actores se sugiere algunos aportes, que se desarrollan  \nen l\u00edneas  siguientes,  pero  se destaca  la importancia de realizar  las discusiones  y validaciones en un espacio  \n \n 54 de intercambio que retome el abordaje sectorial, es por ello que resulta de vital importancia la reactivaci\u00f3n \ndel Comit\u00e9 Sectorial en la \u00f3rbita del INEFOP.  \n \nREACTIVACI\u00d3N DEL COMIT\u00c9 SECTORIAL Y FORTALECER LA REPRESENTACI\u00d3N DE LOS \nACTORES SOCIALES \nEn el desarrollo de la investigaci\u00f3n nos encontramos con una particularidad, el Comit\u00e9 Sectorial de \nTrabajo Dom\u00e9stico desde octubre de 2019 no est\u00e1  en funcionamiento ; es importante destacar que, si bien  \nno se encuentra  operativo , este no  cerr\u00f3,  y los t\u00e9cnicos  del INEFOP,  como  los participantes  en la CITIOTE , \nevidencian el compromiso, la responsabilidad, as\u00ed como la importancia de dicho espacio . Asimismo , desde \nlos expertos del INEFOP, se indica que  est\u00e1n a la espera de que surjan acuerdos bipartitos para poder \ncontinuar el proceso de trabajo. Es fundamental continuar promoviendo la pol\u00edtica p\u00fablica en clave de \nparticipaci\u00f3n y di\u00e1logo social, y los comit\u00e9s sectoriales son un espacio privilegiado y estrat\u00e9gico para ello, \npara generar la sinergia y coordin aci\u00f3n de las  partes.  \n \nEl sector  dom\u00e9stico es un sector con historicidad por ser trabajo reproductivo imprescindible para \nel sostenimiento y la reproducci\u00f3n del sistema econ\u00f3mico y social, no obstante, la conformaci\u00f3n de las \ninstituciones representantes de los colectivos es  relativamente reciente, y ha  tenido una mayor \nparticipaci\u00f3n desde el a\u00f1o 2006, donde Uruguay defini\u00f3 la normativa que vino a equiparar los derechos \nlaborales con el resto de la poblaci\u00f3n asalariada en el \u00e1mbito privado. Uruguay es un pa\u00eds  reconocido en \nel cual la poblaci\u00f3n empleada en el sector participa en la negociaci\u00f3n  colectiva.  Desde  las organizaciones,  \nlos actores sociales han participado en rondas de negociaci\u00f3n, logrando avances significativos, como por \nejemplo un aumento salarial escalonado, que ha permitido situar el salario m\u00ednimo de las personas \ntrabajadoras del sector por encima del salario m\u00ednimo  nacional.  \nReconociendo la importancia de seguir avanzando hacia la equidad, empleabilidad y \nreconocimiento del sector, es necesario continuar profundizando el fortalecimiento institucional, las \ncapacidades de la organizaci\u00f3n y representaci\u00f3n de los actores sociales , para generar organizaciones \ns\u00f3lidas,  con la participaci\u00f3n  ampliada,  con visi\u00f3n  estrat\u00e9gica  y voluntad  pol\u00edtica de abordar nuevos  temas ; \nestos son actores estrat\u00e9gicos en el proceso de profesionalizaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n del sector. En este marco, \ny de acuerdo con la OIT (2020a), podr\u00e1n lograrse t\u00e9rminos equitativos de empleo, condiciones de trabajo \ndecente, seguridad y salud en el trabajo  y desarrollo para el beneficio de todos, donde ser\u00e1  fundamental \nla participaci\u00f3n activa de todas las partes.  \n \nEn particular,  en relaci\u00f3n  a los actores  sociales  participantes,  se destaca  la importancia  de contar  \ncon planillas de titulare s y suplentes, representativos y con compromiso activo, de modo de no generar \nun desgaste entre las partes y continuar con los acuerdos alcanzados. Espec\u00edficamente, desde la LACCU, \nla representaci\u00f3n se asocia siempre a la misma persona referente, no solo e n los comit\u00e9 s sectoriales , sino \ntambi\u00e9n  en otros  espacios  de negociaci\u00f3n  (Consejos  de Salarios,  Comisi\u00f3n  de Igualdad  para el Trabajo),  lo \ncual, si bien puede ser una oportunidad por la trayectoria de trabajo acumulada y la expertise  en la \nmateria, resulta de importancia sumar nuevos referentes que contribuyan a las negociaciones y \nconstrucciones colectivas del sector, de modo de fortalece r y diversificar la participaci\u00f3n activa y la \nrepresentaci\u00f3n del actor empresarial.  \n \nAl mismo tiempo , considerando las diferentes dificultades previamente detalladas, \nfundamentalmente  en la implementaci\u00f3n  de la formaci\u00f3n  para la poblaci\u00f3n empleadora,  se observa  la \nnecesidad \u2014luego de la reactivaci\u00f3n del Comit\u00e9 Sectorial \u2014 de desarrollar una estrategia de difusi\u00f3n, \ncomunicaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n sobre la propuesta formativa, como un requerimiento previo a la \nejecuci\u00f3n de la formaci\u00f3n. En este sentido, resulta  estrat\u00e9gico pensar en una fase de construcci\u00f3n de la \ndemanda , que involucre una comunicaci\u00f3n operativa de los contenidos, la metodolog\u00eda de ense\u00f1anza,  \n \n 55 duraci\u00f3n y lugar, poblaci\u00f3n objetivo, es fundamental una comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, destacando la \nimporta ncia y necesidad de su participaci\u00f3n, argumentando los motivos  y la funcionalidad de la \nformaci\u00f3n, asimismo retomar aspectos motivacionales, la comunicaci\u00f3n motivacional , mostrar el \nbeneficio de la capacitaci\u00f3n, las diferentes aplicaciones de lo aprendido,  la relevancia del sector en la \nestructura productiva del pa\u00eds  y la importancia de su involucramiento para contribuir al di\u00e1logo social y  a \nlas construcciones colectivas del sector.  \n  \nComo parte de la estrategia de difusi\u00f3n, es clave contar con \nmateriales explicativos, en caso de que hubiese otras experiencias \nrealizadas, boletines informativos con informaci\u00f3n sint\u00e9tica y clara \nsobre el proceso, sus etapas y alcance.  \nPara lograr la participaci\u00f3n activa y comprometida de los actores \nresulta fundamental sensibilizar al conjunto del sector, por ello, es \nimportante  preparar  esta  fase de trabajo  y apoyar especialmente a \nlas empresas en su difusi\u00f3n con antelaci\u00f3n de las instancias de \ncurso ; de este modo, una estrategia de comunicaci\u00f3n que  difunda  \ny explique los objetivos, caracter\u00edsticas, funcionalida d es una condici\u00f3n fundamental para asegurar la \ncalid ad de los productos y el \u00e9xito del proceso, adem\u00e1s contextualizar la importancia del proceso de \nprofesionalizaci\u00f3n en el trabajo dom\u00e9stico, especialmente en el actual escenario pand\u00e9mico, \nevidenciando que la formaci\u00f3n responde a una necesidad de las partes , es fundamental lograr que esto \nsea claramente percibido entre el colectivo empresarial y las personas trabajadoras del sector.  \n \nMETODOLOG\u00cdA DE ENSE\u00d1ANZA PARA LA POBLACI\u00d3N EMPLEADORA  \nTal como se mencion\u00f3, algunas de las dificultades para la implementaci\u00f3n del curso dirigido al \ncolectivo  de empleadores  fue la poca  receptividad,  que determin\u00f3  no poder  constituir  una unidad  grupal, \ncondicionado, de acuerdo a la perspectiva de los informantes, por las posibilidades de dedicaci\u00f3n de \ntiempo y dific ultades de traslado. En este sentido, desde la LACCU se observa la demanda de nuevas \nformas de capacitaci\u00f3n h\u00edbridas que retomen la formaci\u00f3n presencial y a distancia, con acceso a la \ninformaci\u00f3n de los contenidos, res\u00famenes y la grabaci\u00f3n de las clases en  un espacio virtual espec\u00edfico, con \norientaci\u00f3n docente, tutores e instancias asincr\u00f3nicas y/o sincr\u00f3nicas.  \n\u00bfCuentan con las habilidades  digitales  para  el desarrollo  de este formato ? Desde  la Liga entienden \nque no todos  los empleadores y empleadoras  cuentan  con las habilidades  digitales,  pero  destacan  que por \nmotivo  de la pandemia tuvieron que desarrollar mayor permeabilidad con las nuevas tecnolog\u00edas, lo cual \nhabilita la posibilidad de nuevos intercambios por medios de comunicaci\u00f3n digitales, en ese marco indican \nel contexto  actual como  una ventana  de oportunidad  para retomar  las capacitaciones , para  la poblaci\u00f3n \nempleadora, que no pudieron efectivizarse.  \nAl respecto, el formato de capacitaci\u00f3n online facilita la conciliaci\u00f3n, es m\u00e1s flexible y permite \nahorrar costos de traslados y tiempo. Sin embargo, demanda  una mayor autodisciplina, el desarrollo de  \nun conocimiento  tecnol\u00f3gico  m\u00ednimo  y personal dedicado  a realizar el seguimiento  de los estudiantes. \nAdem\u00e1s,  si bien  puede ser  considerado  como una  oportunidad,  no toda  la poblaci\u00f3n  empleadora maneja \ncompetencias digitales  y no conocemos la receptividad de una formaci\u00f3n diferente a la tradicional, \nfundamentalmente en los empleadores adultos mayores, por lo cual ser\u00eda de relevancia realizar en una \nsegunda etapa de investigaci\u00f3n un relevamiento diagn\u00f3stico de inter\u00e9s y de posibilidades reales de la \npoblaci\u00f3n empleadora,  para  determinar  si es pertinente  realizar una posible  capacitaci\u00f3n  h\u00edbrida,  y en caso  \nIlustraci\u00f3n 9 - Estrategia de \ncomunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n para \nempleadores/as  del sector Trabajo  \nDom\u00e9stico   \n \n 56 de que el diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n evidencie la receptividad positiva  pero la necesidad del desarrollo de \nhabilidades digitales , se sugiere utilizar instancias presenciales de formaci\u00f3n y/o nivelaci\u00f3n en la materia \npara luego trabajar desde la virtualidad el resto d e los contenidos  curriculares.  \n \nPOBLACI\u00d3N TRABAJADORA -  POBLACI\u00d3N OBJETIVO \nPor otra parte, en referencia a los hallazgos y recomendaciones para la formaci\u00f3n dirigida a \npersonas empleadas en el sector, particularmente se destaca la importancia de efectuar n egociaciones \nbipartitas entre los actores sociales sobre la poblaci\u00f3n objetivo definida en los dise\u00f1os de la propuesta \nformativa. En las aplicaciones  realizadas,  los actores sociales definieron  que las capacitaciones  fueron  \ndirigidas  a personas trabajadoras sindicalizadas, luego se considera incorporar una cuota para aquellos  \nque no participan de la organizaci\u00f3n sindical, pero realizan su actividad laboral en condiciones de \nformalidad, posteriormente se estipulan ajustes, por las diferentes demandas locales  e intercambios con \nlas filiales  del interior del pa\u00eds,  puesto  que las personas  trabajadoras  del interior  no necesariamente  est\u00e1n \nsindicalizadas y eso hace que sea necesario cambiar los requerimientos de participaci\u00f3n. De acuerdo a lo mencionado,  se observa  capacidad  de negociaci\u00f3n  y flexibilidad  del colectivo  sobre  la toma  de decisiones \nreferid a a los requisitos de la poblaci\u00f3n objetivo, en este marco, considerando las demandas y contexto \nde situaci\u00f3n, se propone sugerencias sobre la p oblaci\u00f3n objetivo en el actual  escenario.  \n \nTRABAJADORES/AS EN SEGURO DE DESEMPLEO  \nEs importante  destacar que el sector  no contaba  con cobertura  de seguro  de desempleo  hasta  el \na\u00f1o 2007, accediendo a este d erecho como resultado de la aprobaci\u00f3n de la Ley N .\u00ba 18.065 , \u201cTrabajo \nDom \u00e9stico. Normas para su regulaci\u00f3n \u201d. Al respecto, la evoluci\u00f3n del acceso de beneficiarios a la pol\u00edtica \npasiva de empleo, seg\u00fan datos del BPS, ha tenido un incremento sostenido para el periodo 2007 -2019. \nFundamentalmente, tal como se ha mencionado, se observa  un salto cuantitativo de las solicitudes de \ndesempleo  para  el periodo  de marzo -agosto  de 2020.  Por lo cual,  el estudio  de estos  primeros  5 meses  de \nemergencia sanitaria permite v er el shock  negativo de la pandemia en el sector, puesto que al comparar \nel total de subsidios en referencia a la variaci\u00f3n interanual 2019 -2020, se visualiza la duplicaci\u00f3n de la \nutilizaci\u00f3n del subsidio de desempleo  \u2014ver anexo estad\u00edstico, gr\u00e1fica 1\u2014. \nEste cambio de contexto y aumento de la demanda de la medida  argumenta la necesidad de \nconsiderar a las personas trabajadoras  en seguro  de desempleo  como  potencial  poblaci\u00f3n  a considerar  \npara el desarrollo de la capacitaci\u00f3n, asimismo, se considera una dec isi\u00f3n estrat\u00e9gica, considerando las \ndificultades de implementaci\u00f3n previamente  detalladas.  \n \nPOBLACI\u00d3N EMPLEADA SIN COBERTURA DE SEGURIDAD SOCIAL  EN CONDICIONES DE \nINFORMALIDAD  \nTal como se describi\u00f3, la evidencia indica que en momentos de crisis aumentan las personas \nempleadas en condiciones de informalidad, y que , a su vez, este colectivo tiene mayores dificultades para \nacceder a un nuevo trabajo, adem\u00e1s , al considerar que el sector cuenta con una elevada proporci\u00f3n de \npersonas en condici\u00f3n de informalidad laboral, se destaca la posibilidad de  que sea poblaci\u00f3n  objetivo,  en \npos de contribuir  al reconocimiento  de sus derechos  y avanzar hacia una nueva normalidad pospandemia \ncon m\u00e1s formalidad. Asimismo, desde el INEFOP, existen antecedentes de implementaci\u00f3n y trabajo con \npersonas empleadas en condiciones de informalidad ; en particular para el sector en el a\u00f1o 2017, por \nacuerdo sectorial, se logr\u00f3 incorporar un cupo del 20  % de la unidad curricular destinada a las personas \ntrabajadoras en el \u00e1mb ito de la informalidad.  \nEn relaci\u00f3n a lo mencionado, si bien se reconoce la dificultad del i nstituto de trabajar con \npoblaci\u00f3n no cotizante al Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral, se puede n retomar los antecedentes de trabajo  \n \n 57 con esta poblaci\u00f3n, o bien ampliar la capacitaci\u00f3n a otras instituciones formativas sin este impedimento, \nya sea, por ejemplo , en articulaci\u00f3n con el MIDES, organizaciones de la sociedad civil, y/o CETP -UTU, en \neste  marco  se contribuir\u00eda  a la realizaci\u00f3n  de acciones  sobre  las sugerencias  de organismos  internacionales \ncomo  la Recomendaci\u00f3n  de la OIT sobre  la transici\u00f3n  de la econom\u00eda  informal  a la econom\u00eda  formal,  2015 \n(n\u00fam.  204), con \u00e9nfasis  en la atenci\u00f3n  de las poblaciones  inmersas  en estas  condiciones  de precariedad,  y \nque ven condicionados sus derechos como trabajadores y trabajadoras, las condiciones de trabajo \ndecente, la protecci\u00f3n social, repercutiendo en el bienestar social y la calidad de  vida.  \n \nRECOMENDA CI\u00d3N EN CLAVE DE POL\u00cdTICA P\u00daBLICA DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL \nESTRAT\u00c9GICA  \nEl actual contexto  de emergencia sanitaria,  especialmente  para el sector  en consideraci\u00f3n,  supone \ninterrogantes sobre el futuro, asociadas a preguntas emergentes en la \u00f3rbita de la producci\u00f3n de \nconocimiento de la CEPAL (2020a) , \u00bfhacia un mundo laboral pospandemia o con pandemia permanente?, \nlo cierto es que la temporalidad de la crisis sanitaria y econ\u00f3mica evidencia que es posible que a corto y medio plazo el mundo no se mueva hacia un escenario laboral pospandemia, sino hacia un escenario \nlaboral con pandemia permanente. Es por ello  que la seguridad y la salud en el trabajo deber\u00e1n adquirir \nuna nueva dimensi\u00f3n, los informantes calificados del sector empleador  indican una alta percepci\u00f3n del \nmiedo entre sus socios y no socios, lo cual repercute en las decisiones de despedir al personal, es por ello que las medidas de contenci\u00f3n del virus y salud  laboral deben ser el nuevo paradigma para contribuir a \nevitar las medidas de cese del personal. En este marco, se vuelve estrat\u00e9gico para la segunda fase de investigaci\u00f3n  la elaboraci\u00f3n de un protocolo de seguridad y salud en el trabajo para empresas y pe rsonas \nocupadas, que retome los avances en la materia, tales como lo labrado en el acta de Consejos de Salarios \npara el grupo 21 firmada el 15 de mayo del 2020 que estipula medidas b\u00e1sicas de seguridad para las \npersonas trabajadoras en actividad que contin \u00faan prestando servicios, pero que desarrolle con mayor \namplitud recomendaciones sobre el retorno, acceso y permanencia segura de las actividades del sector y \noficie de gu\u00eda para los actores  sociales.  \n \nEn relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas del sector previament e desarrolladas, se evidencia la necesidad, \narticulada entre diferentes instituciones, especialmente la IGTSS y la CTIOTE, de dise\u00f1ar talleres de \nsensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el abordaje de dos factores fundamentales. Por un lado , se puede n \nobservar  en el sector asimetr\u00edas de poder, demanda de situaciones de violencia de g\u00e9nero y/o acoso, en \ntanto  Uruguay  es el primer pa\u00eds en ratificar el Convenio  Internacional  de Trabajo  N.\u00ba 190 contra  el acoso  y \nla violencia en el trabajo  y, adem\u00e1s , por la representaci\u00f3n  de las mujeres  en el sector,  se vuelve  imperioso \nla intervenci\u00f3n en la materia, realizando actividades de sensibilizaci\u00f3n y difusi\u00f3n del c onvenio \ninternacional con los actores sociales del sector de actividad, fundamentalmente porque estas \nsituaciones, desde la perspectiva de la organizaci\u00f3n trabajadora y los informantes calificados, se ven \npotenciad as en el contexto  de emergencia  y confinamiento  generado  por el COVID -19, asociado  al miedo \nde perder las fuentes de  trabajo.  \n \nEn segundo lugar , una de las dificultades del sector es el reconocimiento de la identidad \nprofesional de las trabajadoras, en este marco resulta de importancia las acciones de apoyo para el \ndesarrollo de la identidad -autonom\u00eda de la trabajadora. Es estrat\u00e9gico el des arrollo de talleres y grupos \nreducidos, sobre identidad de g\u00e9nero e identidad profesional de trabajadoras, el prop\u00f3sito es romper el \naislamiento  y silencio  caracter\u00edstico  de una actividad  solitaria,  para  dar oportunidad  de pensar  alternativas \ncolectivas y  compartidas.  \n \nPor otra parte, en el desarrollo del trabajo de campo se puede apreciar un car\u00e1cter ciertamente \ndifuso entre el significado de las diferentes categor\u00edas y cargos que involucra el sector, en este marco se  \n \n 58 destaca la importancia de continuar avanzando en la definici\u00f3n de aquellos cargos relacionados a las \ntareas del hogar y cuidados de las personas en ese espacio. Para ello resulta fundamental  continuar con \nel proceso de profesionalizaci\u00f3n y desarrollo de las competencias de los r ecursos humanos del sector \nllevando adelante una pol\u00edtica p\u00fablica de normalizaci\u00f3n de competencias laborales que involucren la \ndescripci\u00f3n y valoraci\u00f3n de cargos del sector y el levantamiento de perfiles ocupacionales, al menos para \nlas ocupaciones claves, aq uellas con mayor frecuencia ocupacional.  \n \nEn tal sentido,  la descripci\u00f3n  y valoraci\u00f3n  de cargos  tiene  como  objetivo  el fortalecimiento  de las \ncapacidades de los actores sectoriales, pone a disposici\u00f3n del MTSS, INEFOP, otras instituciones y los \nactores sociales  las capacidades y herramientas para definir y construir los perfiles ocupacionales, adem\u00e1s \nde brindar insumos significativos para los procesos de n egociaci\u00f3 n colectiva y para el mejoramiento de \nlas capacidades y competencias de las personas trabajadoras  y empleadoras , desde una mirada sectorial \ny basados en el di\u00e1logo social y la participaci\u00f3n social, aportando claridad sobre las funciones, \nresponsabilidades, conocimientos, habilidades y actitudes inherentes a cada cargo .29 \nAdem\u00e1s, las desc ripciones de cargos sirven como insumo para elaborar perfiles ocupacionales, \nest\u00e1ndares y normas de competencias de una ocupaci\u00f3n, facilitando el proceso de elaboraci\u00f3n. El perfil \nocupacional consiste en una agrupaci\u00f3n de u nidades de c ompetencias laborales  relevantes para una \ndeterminada \u00e1rea ocupacional u oficio. Dichas competencias son previamente identificadas y validadas \nde manera participativa y tripartita por parte de actores expertos sectoriales, del sector p\u00fablico  y de  \ninstituciones formativas.  \n \n \nEstas acciones son fundamentales para las pol\u00edticas e instituciones de formaci\u00f3n profesional y \ndesarrollo, siendo insumos para los dise\u00f1os curriculares, las carreras t\u00e9cnicas, facilitar el reconocimiento \nde los saberes adquiridos previamente  y trayectorias de movilidad ascendente, para pensar en rutas \nformativo -laborales de desarrollo laboral de las personas empleadas del sector p ara poder identificar un \ncamino laboral y formativo, adem\u00e1s permite dise\u00f1ar e implementar respuestas pertinentes y de calidad a las necesidades de las empresas y de la poblaci\u00f3n trabajadora del  sector.  \n \nS\u00cdNTESIS Y CONCLUSIONES \n \nEn t\u00e9rminos  generales,  en el presente  documento  se indic\u00f3  que el trabajo d om\u00e9stico  es un \u00e1mbito \nclave para la reproducci\u00f3n y bienestar de los hogares, el funcionamiento de la sociedad y la econom\u00eda nacional. En su forma de trabajo remunerado constituye una de las ocup aciones con mayor proporci\u00f3n \nfemenina, generador de oportunidades de empleo e ingreso al mercado de trabajo, fundamentalmente \npara los sectores m\u00e1s vulnerados, pero, y a pesar de los avances en materia normativa, contin\u00faa con \nniveles  de informalidad  elevados,  a pesar  de su importancia ha sido tradicionalmente  subvalorad o, lo que \nlo convierte en uno de los trabajos con mayor d\u00e9ficit de trabajo decente.  \n \nAl respecto, la precariedad laboral que signa al sector se puede asociar, entre otros factores, por \n                                                           \n29 El concepto de cargo  representa a las funciones, competencias y responsabilidades que definen y caracteriza n al tipo de \ntrabajo que realizan un conjunto de trabajadores/as que se desempe\u00f1an en una determinada funci\u00f3n ocupacional dentro del \nsector, independientemente de la persona o contexto espec\u00edfico  en que la actividad laboral se  desarrolle . \nIlustraci\u00f3n 10 - Pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional sugeridas para el sector  Trabajo Dom\u00e9stico   \n \n 59 el \u00e1mbito donde se desarrolla la actividad, los hogares. Esto est\u00e1 determinado al menos por dos razones, \nen primer lugar , la fuerte dependencia de las econom\u00edas dom\u00e9sticas vuelve a los servicios dom\u00e9sticos en \nhogares particulares sensibles a las fluctuacio nes de la econom\u00eda, cambios en la estructura social  y los \ningresos monetarios de la poblaci\u00f3n empleadora. Como consecuencia, y tal como expresaron los actores sociales, en situaciones de crisis el espacio privado produce transformaciones en la demanda del servicio \ny tambi\u00e9n puede incidir en las remuneraciones del sector .\n30 En segundo lugar , el car\u00e1cter privado donde \nse desarrolla la actividad, el espacio de trabajo es la vivienda en que habitan los integrantes del hogar, lo \ncual lleva a una superposici\u00f3n del espacio laboral con el espacio privado, en un entorno donde est\u00e1 la \ntrabajadora de forma independiente  \u2014aislada de la organizaci\u00f3n colectiva y representaci\u00f3n de \nintereses \u2014 y la figura del hogar como sagrado inviolable, esto dificulta el control e inspecci\u00f3n de los \norganismos del Estado  encargados  de esa labor,  y en este marco  las condiciones  laborales  pueden  ser \ndefinidas  de forma unilateral y no necesariamente negociadas.  \n \nLo anterior  se ve profundizado  con un imaginario  instalado  en el sector,  donde  se expresa  que la \ntrabajadora es parte de la familia, el cual se potencia mayormente en los casos de trabajo dom\u00e9stico sin \nretiro, donde el v\u00ednculo afectivo puede llegar a ser mayor, o que su rol es un aporte para las actividades \nde trabajo dom\u00e9stico no remun erado de las a mas de c asas empleadoras . Ante esto se puede observar \nque la presencia  de la contrataci\u00f3n del servicio  en hogares  particulares  implica relaciones  de poder  entre  \nmujeres, una relaci\u00f3n asim\u00e9trica de las empleadoras para con las empleadas, lo cu al genera subordinaci\u00f3n \ny/o sumisi\u00f3n  en las trabajadoras,  a su vez puede  obstaculizar  la formaci\u00f3n  de una conciencia  que permita  \nver con claridad las contradicciones del v\u00ednculo laboral. Al mismo tiempo, surgen expresiones tales como : \n\u201cLa trabajadora dom \u00e9stica que nos ayuda \u201d (IC). En  este contexto, la mezcla de relaciones laborales, \nafectivas y personales  genera confusi\u00f3n de identi dad profesional, confusi\u00f3n de roles por su proximidad a \nla familia, lo cual profundiza el desaf\u00edo, y la importancia de continuar profundizando en los contenidos \nrelacionados al enfoque de g\u00e9nero en las formaciones  dise\u00f1adas.  \n \nEsto dificulta la negociaci\u00f3n,  el di \u00e1logo social y la construcci\u00f3n colectiva de los actores sociales, \nas\u00ed como dificultades para identificar la relaci\u00f3n como laboral, la identidad como personas trabajadoras  y \npersonas empleadoras  y, en algunos casos , puede reproducir situaciones de di scriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, de \nclase, acoso laboral, entre otros (OIT: CIT, 190). Por ello se vuelve de vital importancia la acci\u00f3n inter e \nintrainstitucional coordinada y articulada de todas las instituciones partes  \u2014INEFOP , DINATRA , DINAE , \nIGTSS, MIDES, entr e otras \u2014, de modo de generar un abordaje integral a una realidad compleja y signada \npor vulnerabilidades m\u00faltiples.  \n \nLa multidimensionalidad de fen\u00f3menos que hacen la realidad del sector, sus diferentes \nocupaciones y cargos, las m\u00faltiples vulnerabilidades que atraviesa vuelve complejo  el abordaje  desde  una \n\u00fanica  perspectiva  e institucionalidad,  por lo que demanda  un enfoque integral, multidimensional y con \nparticipaci\u00f3n de diversas instituciones \u2014 ver mapa de actores estrat\u00e9gicos en anexos estad\u00edsticos \u2014. \n \nEn el desarrollo del documento se menciona que desde la perspectiva de ambos actores sociales \nse ratifica la import ancia de continuar con la formaci\u00f3n profesional dise\u00f1ada , destacando y valorando \nde forma  positiva  y pertinente para el actual contexto  generado  por la emergencia  sanitaria,  asimismo  se \nsugirieron recomendaciones espec\u00edficas, as\u00ed como la necesidad de pol\u00edt icas estrat\u00e9gicas de formaci\u00f3n \n                                                           \n30 Asimismo, tal  como  indica  la bibliograf\u00eda  internacional  (CEPAL:  2020f;  OIT: 2020),  en situaciones  de crisis  econ\u00f3mico -financiera \nsanitaria,  se genera  una tendencia  de aumento  de las personas  en situaci\u00f3n  de informalidad  y de \u201cinformales  cr\u00edticos\u201d,  personas \nque aun buscando un empleo en condiciones de informalidad no lo pueden encontrar, quedando incluso sin opciones de \nocupaci\u00f3n. Esta realidad resulta ser un nudo cr\u00edtico para el  sector.   \n \n 60 profesional, a largo plazo, que acompa\u00f1en y mejoren el proceso de  profesionalizaci\u00f3n.  \n \nEs importante destacar la importancia del acompa\u00f1amiento en el desarrollo de las actividades \nformativas,  as\u00ed como  la atenci\u00f3n  puesta  en las capacidades  (o competencias)  transversales  y actitudinales, \naspecto fuertemente valorado por las personas trabajadoras que realizaron la capacitaci\u00f3n.  \n \nPor otra parte, se recomienda considerar como actores estrat\u00e9gicos en el contexto institucional \nde las acciones de formaci\u00f3n a los servicios p\u00fablicos de empleo, y espec\u00edficamente  a los Centros de \nEmpleo, en tanto oficinas territoriales que constituyen el eslab\u00f3n principal de contacto entre los \nciudadanos y ciudadanas y las pol\u00edticas p\u00fablicas gestionadas por el G obierno, comparten la proximidad y \nrecepci\u00f3n de la demanda y experiencias de los ciudadanos en el \u00e1mbito local. En este sentido, resultan \nclave por su funci\u00f3n  de intermediaci\u00f3n  laboral entre  la oferta  y la demanda  de trabajo  y su rol de facilitar  \nel acceso  de la poblaci\u00f3n a las acciones de capacitaci\u00f3n y empleo alentadas por el Ministerio.  \n \nEn la siguiente  ilustraci\u00f3n  se sintetiza n los hallazgos  y recomendaciones  previamente  mencionados, \nse ilustran  las principales acciones evidenciadas en el primer acercamiento al sector. Al respecto, se \ndestacan tres grandes grupos de fases ; en primer lugar , la necesidad de reactivar el abordaje sectorial en \nla \u00f3rbita del Comit\u00e9 Sectorial, establecer l\u00edneas a segui r en el corto y mediano plazo para el desarrollo de \nla profesionalizaci\u00f3n de los trabajadores y las trabajadoras y del colectivo empleador del sector mediante \nuna oferta de capacitaci\u00f3n  y formaci\u00f3n  permanente  adecuada  a la realidad  nacional.  Tambi\u00e9n  es \nimportante  acompa\u00f1ar la reactivaci\u00f3n con una estrategia de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de la propuesta \nformativa, lo cual es especialmente relevante para lograr la participaci\u00f3n activa de las personas \nempleadoras, asimismo es de importancia realizar un  diagn\u00f3stic o de situaci\u00f3n sobre habilidades digitales \npara conocer si es viable pensar en nuevas formas de implementaci\u00f3n a distancia y/o h\u00edbrida de la \npropuesta  formativa.  \nEn segundo lugar , se detallan  las manifestaciones de los actores sociales en referencia a la \npropuesta formativa, resulta estrat\u00e9gico la elaboraci\u00f3n de un protocolo de seguridad e higiene para el \ndesarrollo de las actividades laborales, el acceso y permanencia en el espacio de trabajo para las personas \nempleadoras y trabajadoras, en clave de di\u00e1log o social tripartito y en coordinaci\u00f3n con otras instituciones \n(IGTSS, DINATRA, INEFOP) con el prop\u00f3sito de sumar su contenido a las propuestas de formaci\u00f3n ya dise\u00f1adas, adem\u00e1s se destaca la importancia del componente de acompa\u00f1amiento en los procesos de ejecuci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n ; finalmente, y considerando las dificultades y caracter\u00edsticas de las personas \nocupadas en el sector, resulta de relevancia pensar en instrumentos de apoyo a las responsabilidades de \ncuidado que acompa\u00f1e y garantice el tr\u00e1nsito por la formaci\u00f3n profesional.  \n \nFinalmente , y en tercer  lugar , retomando una planificaci\u00f3n a largo plazo , se evidencia la \nimportancia de  continuar  con los procesos  de profesionalizaci\u00f3n  del sector, para ello es fundamental el \ndesarrollo de tres l\u00edneas estrat\u00e9gicas, por una parte: acciones de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre \ntemas cr\u00edticos como violencia y acoso laboral, identidad de g\u00e9nero e identidad profesional,  pol\u00edticas  de \nformaci\u00f3n  profesional  orientadas  a promover  la equidad,  con el objetivo  de mejorar las condiciones \nlaborales de las trabajadoras y de avanzar en los niveles de formalizaci\u00f3n de la actividad, por otra parte:  \nse observa de relevancia el  desarrollo de procesos de normalizaci\u00f3n de competencias tales como la \ndescripci\u00f3n de cargos y  el levantamiento de perfiles ocupacionales en ocupaciones claves del sector, como \nuna acci\u00f3n que aporte insumos al sector y contribuir al desarrollo de rutas formativas y laborales con foco \nen la movilidad ascendente de sus actores sociales.  \n Ilustraci\u00f3 n 11 - Plan de acci\u00f3n con el Sector  Dom\u00e9stico   \n \n 61  \nFuente:  elaboraci\u00f3n  propia . \nPor otra parte, tal como se describi\u00f3 la participaci\u00f3n en las actividades formativas , es \nprincipalmente  feminizada,  caracter\u00edstica que condice  con la descripci\u00f3n  del sector,  no obstante,  resulta \nimportante retomar un enfoque de g\u00e9nero y masculinidades hegem\u00f3nicas, promoviendo la  participaci\u00f3n \nde varones tanto para la formaci\u00f3n como en el empleo en el sector, con el prop\u00f3sito de romper con los \nestereotipos de g\u00e9nero en relaci\u00f3n a la divisi\u00f3n sexual del  trabajo.  \nFinalmente, es de suma importancia destacar la necesidad de continuar profundizando en una \nsegunda  fase de investigaci\u00f3n,  ampliar el proceso  de relevamiento,  de la mano  de la participaci\u00f3 n tripartita \nen clave de  di\u00e1logo  social, as\u00ed como la consideraci\u00f3n de la perspectiva de todos los actores involucrados,  \nde manera de profundizar  el an\u00e1lisis  y lograr acuerdos  estrat\u00e9gicos  para el desarrollo  de nuevas \nrecomendaciones y conclusiones de necesidades de empleo y formaci\u00f3n profesional en clave prospectiva \ny dentro de la \u00f3rbita de la Econom\u00eda del Cuidado.  \n \n \n 62 BIBLIOGRAF\u00cdA  \nBatthyany, K. (2015) , Los tiempos del bienestar social. G\u00e9nero, trabajo no remunerado y cuid ados en \nUruguay. Montevideo \u2013  Uruguay.  \n \nCEPAL (2017) , Estrategia de Montevideo para la Implementaci\u00f3n de la Agenda Regional de G\u00e9nero en el \nMarco del Desarrollo Sostenible hacia 2030 . \n \nCEPAL (2019a) , La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cam biantes (LC/CRM.14/3), \nSantiago, 2019 . \n \nCEPAL (2019b) , Oportunidades y desaf\u00edos para la autonom\u00eda de las mujeres en el futuro escenario del  \ntrabajo. Iliana Vaca Trigo . \n \nCEPAL/OIT (2020e) , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. El trabajo en tiempos de pandemia: \ndesaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID -19). Informe N .\u00b0 22 (Mayo/2020) . \n \nCEPAL  (2020a) , La econom\u00eda  del cuidado  como  acelerador del cambio  estructural con igualdad.  Notas  para \nla igualdad N .\u00b0 30. \n \nCEPAL (2020b) , La pandemia del COVID -19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe. Informes COVID -19. \n \nCEPAL (2020f) , Pol\u00edticas sociales en respuesta al Coronavirus. \u00bfC\u00f3mo impactar\u00e1 la COVID -19 al empleo? \nPosibles escenarios para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Informes COVID -19 (Abril/2020 ). \n \nEsquivel, V. (2011) , LA ECONOM\u00cdA DEL CUIDADO EN AM\u00c9RICA LATINA: Poniendo a los cuidados en el \ncentro de la agenda. PNUD . \n \nINE (2013) , Uso del tiempo y del trabajo no remunerado, Uruguay . \n \nLupica, C. (2014) , Recibir  y brindar cuidados en condiciones de equidad: desaf\u00edos de la protecci\u00f3n social y \nlas pol\u00edticas de empleo en Argentina. Documento de Trabajo OIT \u2013 Argentina.  \n OIT ( 2011) , Trabajadores dom\u00e9sticos: estimaciones a nivel mundial y regional. Trabajo dom\u00e9stico. Nota de \ninformaci\u00f3n No. 4, Ginebra.  \n \nOIT (2020a ), El COVID -19 y el mundo del trabajo: repercusiones y respuestas. Observatorio de la OIT, 1 .a \nedici\u00f3n . \n \nOIT (2020b) , La crisis de COVID -19 y la econom\u00eda informal.  Respuestas inmediatas y desaf\u00edos de pol\u00edtica.  \n \nPNUD (2020) , Policy Brief: The Impact of COVID -19 on Women.  \n Rodr\u00edguez , C. (200 5), \u201cEconom\u00eda del cuidado y pol\u00edtica econ\u00f3mica: una aproximaci\u00f3n a sus interrelaciones\u201d , \nCEPAL.  \n Rodr\u00edguez , C. (2015) , \u201cEconom\u00eda feminista y econom\u00eda del cuidado. Aportes conceptuales para el estudio de \nla desigualdad \u201d. En Nueva Sociedad 256, Marzo -  Abril 2015 , ISSN: 0251 -3552 . \n \nRuiz olabu\u00e9naga, J. I. (2003 ), Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa (Tercera ed.). Espa\u00f1a: Univers idad \nde Deusto.  \n \nSalvador, S. (2007) , Estudio comparativo de la \u201ceconom\u00eda del cuidado\u201d en Argentina, Brasil, Chile, Colombia, \nM\u00e9xico y Uruguay.   \n \n 63  \nTriaca, l. (2020) , \u201cTrabajo Dom \u00e9stico e impacto de las pol\u00edticas p\u00fablicas en Uruguay \u201d. Evoluci\u00f3 n reciente. \nMTS S-UETSS.  \n \nValenzuela, M. E. y mora, C . (2009) , Trabajo dom\u00e9stico: un largo camino hacia el trabajo decente, \nSantiago de Chile, OIT. Visto en https://www.ilo.org/santiago/publicaciones/WCMS_180549/lang -- \nes/index.h tm [16/12/2020] . \n \nSitios web:  \nLey N .\u00b0 19.065, Regulaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico. Disponible  \nen http://www.impo.com.uy/bases/leyes/18065 -2006 \n[10/11 .  \n \n \n   \n \n             \n \n     \n         \n \n     \n \n 64 ANEXOS  \nGr\u00e1fica 3 - Beneficiarios del subsidio de desempleo para el sector dom\u00e9stico, julio 2019 \u2013 agosto \n2020  \n \nFuente: Triaca, L. MTSS/UETSS en base a BPS.  \n \n \nTabla 12 - Tendenc ia de ocupaci\u00f3n en el total de ocupaciones claves del sector  por departamento (2009, 2012, 2015, \n2017, 2018, y 2019)  \nDepartamento  2009  2012  2015  2017  2018  2019  \nMontevideo  36,9  32,7  34,4  32,4  33,9  33,7  \nArtigas  2,6 2,7 2,4 2,2 2,5 2,7 \nCanelones  14,9  16,4  18,8  18,0  19,8  17,2  \nCerro Largo  3 3 2,5 3,1 2,7 2,5 \nColonia  4,2 4,5 3,9 3,9 3,9 3,5 \nDurazno  1,8 1,6 2,1 2,0 2,1 2,5 \nFlores  0,7 1,2 0,9 1,0 0,9 1,1 \nFlorida  2,8 2,7 2,1 2,4 2,1 1,8 \nLavalleja  2,3 2 1,8 2,2 1,7 1,9 \nMaldonado  5,5 7,4 5,9 7,4 6,1 6,0 \nPaysand\u00fa  3,0 3,0 3,1 3,7 3,3 3,9 \nR\u00edo Negro  1,5 1,6 1,3 1,2 1,9 1,7 \nRivera  3,8 3,7 3,6 3,6 2,9 3,1 \nRocha  2,4 2,1 2,2 2,2 1,8 2,4 \nSalto  3,8 4,1 4 3,4 3,5 3,6 \nSan Jos\u00e9  3,4 3,9 3,4 3,8 3,5 4,5 \nSoriano  3,1 3,1 3,3 2,8 3,1 3,0 \nTacuaremb\u00f3  2,7 2,9 3,0 3,1 2,2 2,7 \nTreinta y Tres  1,6 1,6 1,4 1,5 2,2 2,0 \nTotal  100 100 100 100 100 100 \nFuente: Triaca, L. MTSS/UETSS en base a ECH.\n600\n0 \n500\n0 \n5.535  \n \n \n1.134 1.282 1.534 \n \n1.899 1.999 2.212 \n \n56\n \n81\n \n96\n \nOcupaciones claves   \n \n 65  \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \nIlustraci\u00f3n 12 - mapeo y relevamiento d e actores estrat\u00e9gicos para el S ector Dom\u00e9stico   \n \n 66  \nCAP\u00cdTULO  3 \n                                                  SECTOR INDUSTRIAS  CREATIVAS   \nCAP\u00cdTULO  3 - SECTOR INDUSTRIAS  CREATIVAS  \nINTRODUCCI\u00d3N31 \n \nEste proyecto de estudio se enmarca en la necesidad de detectar oportunidades y necesidades de \nformaci\u00f3n profesional dentro del sector Industrias Creativas (IICC) en la coyuntura actual causada por la \npandemia del COVID -19, que ha generado una crisis sanit aria a escala global y donde se han \nimplementado , por parte de cada gobierno de los diferentes pa\u00edses v\u00edctimas de esta situaci\u00f3n, distintas \nmedidas con el fin de frenar su propagaci\u00f3n, tales como limitaci\u00f3n sobre los servicios y actividades no \nesenciales, restricciones a la movilidad internacional de personas, aislamiento social, etc.  \n \nSi bien  estas  medidas  tomadas  en muchos  casos  cooperan  con la reducci\u00f3n  de la propagaci\u00f3n  del \nvirus, asimismo generan disrupciones econ\u00f3micas en general  e impactan de distint a manera en los \ndistintos sectores de la econom\u00eda, donde  algunos son m\u00e1s afectados que  otros.  \n \nEs as\u00ed que se ha realizado  un estudio exploratorio denominado \u201c El impacto del COVID -19 en los \nsectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional \u2013 Volumen 1 \u201d (2020) , con el fin de \nidentificar cu\u00e1les son los sectores a priorizar para realizar esta detecci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n  \nprofesional.  \n \nUno de estos sectores, c omo ya se ha mencionado, fue el sector Industrias Creativas .32 En \nreferencia a la noci\u00f3n de industrias creativas, se observa que es un concepto que deviene de otro  a\u00fan m\u00e1s \nabarcativo:  \u201cLas industrias  creativas  se enmarcan  dentro  de un concepto  m\u00e1s amplio  que es el  de industrias  \nculturales.  Seg\u00fan la UNESCO,  las industrias  culturales  incluyen  cualquier  actividad  dirigida a la creaci\u00f3n, \ncomercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de contenidos creativos de naturaleza cultural\u201d  (Uruguay XXI, 2018:  2). \n \nEs as\u00ed que s e entiende a las IICC como las empresas que se dedican tanto a la producci\u00f3n, \npromoci\u00f3n, difusi\u00f3n y a la comercializaci\u00f3n de bienes, servicios y actividades de contenido cultural, \nart\u00edstico  o patrimonial,  donde  la creatividad,  la tecnolog\u00eda  y el conocimien to son una caracter\u00edstica  com\u00fan \nentre ellas  (OPP, presentaci\u00f3n  audiovisual).  \n \n A ra\u00edz de los resultados  arrojados  en el estudio  exploratorio anteriormente mencionado,  se pudo observar \nla necesidad de investigar varias cuestiones que hacen y presentan a este sector en particular como uno \nde los m\u00e1s perjudicados (junto con el sector Turismo y el sector Trabajo Dom\u00e9stico) por el contexto  de \ncrisis  sanitaria que estamos  viviendo.  Si bien se observa ba un comportamiento  creciente en los ocupados  \nen el sector en 2019, se trata de un sector que presenta una alta participaci\u00f3n de j\u00f3venes ; estos  son una \nde las poblaciones consideradas m\u00e1s afectadas en el contexto de crisis sanitaria, con una tasa  de \ninformalidad  que registra al menos \u00bc de los trabajadores del sector empleados en condiciones de \nirregularidad y sin mecanismos de protecci\u00f3n social.  \n \nEl prime r impacto de la pandemia entendido como el \u201cImpacto de cierre (shock interno de oferta) '', \n                                                           \n31 Esta investigaci\u00f3n  fue referenciada  por la Soc. Viviana  Ugarte  por la Divisi\u00f3n  de Formaci\u00f3n  Profesional/DINAE.  \n32 Es necesario aclarar que en este estudio exploratorio  se ha hecho referencia al sector Artes, Entretenimiento  y Recreaci\u00f3 n tal como se \ndenomina en la Clasificaci\u00f3n Internacional Industrial Uniforme (CIIU) a un d\u00edg ito, all\u00ed se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de varias variables estrat\u00e9gicas, al \nigual que para los dem\u00e1s sectores que han sido abordados. Una vez realizada esta etapa previa y concluyendo la revisi\u00f3n bibli ogr\u00e1fica \npertinente, se observ\u00f3 la necesidad de tomar como un idad de an\u00e1lisis a todo el sector creativo, con el fin de abarcarlo con mayor amplitud \npara los fines de este estudio en clave de prospecci\u00f3n.  \n  \n \n 67 explicado en el estudio exploratorio, es el que se da frente a las medidas de suspensi\u00f3n que se establecen \npara las actividades econ\u00f3micas, sociales y recreativas, reduciendo la demanda del servicio y generando \nun aumento de los  despidos , tendencia a nivel  global.  En Uruguay, los  valores  registrados  en las solicitudes  \nde desempleo  para el sector, presentados en el documento reci\u00e9n mencionado, aumentan y , tras las \nmedi das de restricci\u00f3n de los contactos sociales adoptadas por el G obierno, la econom\u00eda dom\u00e9stica \nregistra una reducci\u00f3n de la actividad, lo que asimismo conlleva a un aumento del uso de las pol\u00edticas \npasivas de empleo en el  sector.  \n \nFinalmente, este documento  se divide en 5 secciones:  \n \nLa primera secci\u00f3n hace referencia a la estrategia metodol\u00f3gica que comprende el objetivo \ngeneral de la investigaci\u00f3n y los correspondientes objetivos espec\u00edficos y las preguntas de investigaci\u00f3n, \ncomo tambi\u00e9n la metodolog\u00eda utilizada y las t\u00e9cnicas de relevamiento llevadas a cabo.  \n \nLa segunda secci\u00f3n comprende los antecedentes , donde se hace un repaso de los estudios, \ndocumentos y l\u00edneas de abordaje sobre el sector hasta el momento, como tambi\u00e9n una descripci\u00f3n de la \ninstitucionalidad cultural y su representaci\u00f3n en el pa\u00eds.  \n \nLa tercera secci\u00f3n  refiere  al marco  conceptual  donde  se aborda  los conceptos  concernientes  a las \nindustrias creativas; el concepto de automatizaci\u00f3n de las IICC; la llamada \u201cInte ligencia T\u201d; los procesos \nde digitalizaci\u00f3n y  crowdfunding, y, finalmente , una breve caracterizaci\u00f3n del sector.  \n \nLa cuarta secci\u00f3n describe los an\u00e1lisis y hallazgos de la investigaci\u00f3n, analizando las siguientes \ndimensiones de an\u00e1lisis: las industrias cre ativas en lo cultural; las industrias creativas en lo comercial; la \nformaci\u00f3n en las industrias creativas; otros hallazgos; y las industrias creativas y el covid -19. \n \nPara finalmente  dar paso  a la quinta  y \u00faltima  secci\u00f3n  donde  se presentan  las recomendaciones  y \nconclusiones del estudio realizado; para las cuales se identificaron 3 ejes de abordaje: recomendaciones \nen pol\u00edticas p\u00fablicas culturales; recomendaciones en acciones de formaci\u00f3n profesional; y \nrecomendaciones en capacitaciones y  cursos.  \n \nPor \u00faltimo, se presentan las referencias bibliogr\u00e1ficas utilizadas en la realizaci\u00f3n del documento.   \n \n 68 ESTRATEGIA METODOL \u00d3GICA  \n \nObjetivo general : identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector de industrias \ncreativas en el marco de la actual emergencia sanitaria por el c ovid -19. \n \nObjetivos espec\u00edficos:  \n \n1) Relevar las principales  necesidades  de formaci\u00f3n  profesional dentro  del sector  de industrias  creativas.  \n \n2) Identificar los nudos cr\u00edticos, oportunidades y/o competencias transversales dentro del sector, \nobservando las oportunidades y riesgos en este nuevo contexto pand\u00e9mico por el  covid -19. \n \n3) Contrastar las necesidades detectadas  con la oferta formativa disponible y analizar las posibles \nbrechas formativas.  \n \n4) Generar oportunidades  de formaci\u00f3n  profesional  a partir de las necesidades  detectadas  y crear  las \nacciones que  correspondan.  \n \nPreguntas de investigaci\u00f3n:  \n \n1) \u00bfCu\u00e1les  son las necesidades  de formaci\u00f3n  profesional  que se detectan  dentro  del sector  industrias \ncreativas?  \n \n2) \u00bfCu\u00e1les son las principales funciones y competencias transversales, las oportunidades y los nudos \ncr\u00edticos dentro del sector en este nuevo contexto de emergencia  sanitaria?  \n \n3) \u00bfCu\u00e1l es la oferta  formativa existente en el sector  vinculada con las necesidades  que se detectaron, \nde acuerdo a los niveles de ingreso a la industria y los niveles de egreso de la academia?  \n \n4) \u00bfCu\u00e1les son las acciones, en materia de formaci\u00f3n profesional, que se recomiendan llevar a cabo \npara generar nuevos contenidos y oportunidades en ese  sentido?  \n \nMetodolog\u00eda y/o t\u00e9cnicas de relevamiento  \n \nDentro de las t\u00e9cnicas conversacionales, la que se utilizar\u00e1 para realizar el estudio ser\u00e1 la \nentrevista semiestructurada, ya que dispone de una serie de temas a abordar a lo largo de la entrevista \ncon libre decisi\u00f3n de orden y modo de formular las interrogantes por parte del entrevistador. Se aplicar\u00e1 \na actores  t\u00e9cnicos  clave  dentro  del sector  que estuvieron  involucrados  en el estudio  prospectivo  realizado \npor OPP y/o que hayan estado vinculados al sector desde otras l\u00edneas de acci\u00f3n, con el fin de conocer de \nprimera mano las necesidades que se han identificado para este sector en ese estudio y pod er \ncontrastarlas  con las que puedan  surgir en este nuevo  contexto  de pandemia  y restricci\u00f3n  de actividades.  \n \nLos actores que ser\u00e1n entrevistados en clave de informante calificado ser\u00e1n los siguientes: Lys \nGa\u00ednza, coordinadora del Departamento de Industrias Creativas de la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura (MEC); Javier Pastorino, coordinador del Programa de Industrias \nCreativas de la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n. En clave de actores de coordinaci \u00f3n \ninterinstitucional: Hern\u00e1n Cabrera, t\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura del MEC; Natalia R\u00edos, \nt\u00e9cnica de la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura del MEC.   \n \n 69 Asimismo,  se aplicar\u00e1  tambi\u00e9n  como  otra herramienta metodol\u00f3gica  la revisi\u00f3n  documental  sobre \ndocumentos e informes realizados vinculados al estudio prospectivo de las IICC de OPP  y otros \ndocumentos que estudian y hacen referencia a las IICC en  general.  \n \nANTECEDENTES  \n \nComo  un antecedente  dentro  de lo que son las iniciativas  para mejorar  y desplegar  el universo  de \nlas IICC, en clave de desarrollo cultural, econ\u00f3mico, social se encuentra el programa  100 Ciudades \nResilientes (100RC).  \n \nEn el a\u00f1o 2016, la ciudad de Montevideo fue seleccionada como parte de las ciudades  que \nintegran el programa global (100RC) promovido por la Fundaci\u00f3n Rockefeller. Esta es una plataforma \ndedicada a brindar diversos apoyos a las ciudades de todo el mundo para poder ser m\u00e1s resilientes, \nflexibles,  robustas  y preparadas  a los nuevos  desaf\u00edo s que se presentan  en el siglo  XXI (Batlle,  J.; Vergara, \nM., 2018 ). \n \nAs\u00ed pues, se genera la \u201cEstrategia de Resiliencia de Montevideo\u201d. Para realizar dicha estrategia, \nprimeramente, se identificaron 4 ejes o temas emergentes: Montevideo conectado y din\u00e1mico; Montevideo inclusivo y solidario; Montevideo innovador y cocreativo; y Montevideo comprometido y \npreparado.  En cuanto  al eje tem\u00e1tico  referido  a Montevideo  innovador  y cocreativo,  se trata  de promover \nel desarrollo econ\u00f3mico a partir de industrias innovadoras, priorizando que la utilizaci\u00f3n del territorio y \nlos recursos sea de manera eficiente  y prevaleciendo la econom\u00eda circular, social y  solidaria.  \n \nPor lo tanto,  se pretende  profundizar  en el rol de las IICC y en c\u00f3mo  estas  influyen  en la promoci\u00f3n \nde una ciudad m\u00e1s innovadora, m\u00e1s sostenible y co ccreativa, conectadas con el resto de la econom\u00eda  \n(Batlle, J.; Vergara, M.,  2018 ). \n \nDentro de las posibilidades de desarrollo y \u00e1mbitos de acci\u00f3n para el sector que se plantea en esta \nEstrategia de Resiliencia, se planean varias propuestas. La propuesta n\u00famero 2  hace referencia a la \ncreaci\u00f3n del \u201cMercado de Industrias Creativas y Culturales del Uruguay\u201d, que pretende solucionar el \nproblema que se identifica en la existente desconexi\u00f3n entre oferta y demanda  y entre subsectores del \nsector creativo. Esta propuesta originalmente se planific\u00f3 para que fuese liderada por la Intendencia de \nMontevideo y apoyada por el MIEM, el MEC, la C\u00e1mara de Comercio y Servicios  y C\u00e1maras Sectoriales.  \n \nEntre  sus cometidos  encontramos  los siguientes:  lograr  el intercambio  comercial  entre  industrias \ndel sector y con industrias de otros sectores; realizar talleres y actividades de formaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n sobre herramientas o capacidades a transferirse a o tras industrias, para agentes del \nsector y para agentes de otros sectores; promover la asociatividad y el intercambio colaborativos entre \nindustrias del sector creativo; visibilizar el potencial econ\u00f3mico y creador del sector (Batlle, J.; Vergara, \nM., 2018 ). \n \nFue entonces que en el a\u00f1o 2019 se presenta el MICUy : Mercado de Industrias Creativas y \nCulturales  de Uruguay,  organizado  por el MEC  (Econom\u00eda  Creativa),  el MIEM;  coorganizado  por la IM, con \nel apoyo de Uruguay XXI, ANDE, INEFOP, Transforma Uruguay, OPP,  ANII.   \n \n 70 El MICUy  surge como respuesta a demandas sobre la necesidad de crear espacios donde \ncompartir a nivel nacional e internacional la situaci\u00f3n de las empresas del pa\u00eds, sus producciones y \npropuestas creativas, sus modelos  de negocio y su capacidad exportadora.  \n \nA su vez, como parte transversal de los objetivos de este enfoque de resiliencia, se ha impulsado \nla inclusi\u00f3n de las IICC al debate del proceso de elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo Montevideo 2050.  \n \nEs as\u00ed como  en el a\u00f1o 2019  se realiz\u00f3,  en el marco  de la Estrategia  Nacional  de Desarrollo,  Uruguay \n2050,  un estudio de prospecci\u00f3n para las IICC en el desarrollo del Uruguay del futuro. Este estudio abarca \na los sectores  creativos  del audiovisual,  los videojuegos,  el dise\u00f1o,  la m\u00fasica,  las artes  esc\u00e9nicas  y el sector \neditorial;  todos subsectores dentro del sector IICC que comparten como denominador com\u00fan la \ncreatividad  (OPP,  2019 ). \n \nUno de los resultados arrojados fue la creaci\u00f3n de un escenario normativo estrat\u00e9gico como una \nmeta  a alcanzar en el horizonte.  Este  escenario  meta  establecido  por los actores  sectoriales  se determin\u00f3 \npara el a\u00f1o 2035.  \n \nLo que se estableci\u00f3 como objetivo fue lo siguiente:  \n \nDesarrollar las industrias creativas a partir de productos y servicios de calidad e \ninnovadores, con un fuerte impulso en la internacionalizaci\u00f3n, con foco en la \nintegraci\u00f3n  de diversas  cadenas  de valor,  as\u00ed como  en la canalizaci\u00f3n  de liderazgos \np\u00fablico -privados  y en la articulaci\u00f3n  de sus distintos  componentes  de manera  \u00e1gil \ny eficiente  (OPP, 2019:  37). \n \nEste  objetivo  implica ciertas  cuestiones  y elementos  a considerar,  tales  como  la integraci\u00f3n  de las \nIICC, entre ellas mismas  y con otras industrias de la econom\u00eda; los c ontenidos de calidad en t\u00e9rminos del \ninsumo creativo para el desarrollo de contenidos propiamente dichos o de servicios creativos puestos al \nservicio  de las IICC o de otras  industrias;  el mercado  internacional y su v\u00ednculo  con las IICC;  y los liderazgos \nen relaci\u00f3n al incentivo o necesidad de las personas y las empresas de generar buenas pr\u00e1cticas en este \nsentido  (OPP,  2019 ). \n \nUno de los objetivos que se plantea alcanzar a largo plazo este estudio tiene que ver con la \ncapacitaci\u00f3n, proponiendo realizar instancias de capacitaci\u00f3n a los roles vinculados con los recursos humanos de las empresas de las IICC para desarrollar elementos de gesti\u00f3n profesional y preparar a las personas  tanto  de los procesos  centrales  creativos  como  de las actividades  de apoyo,  en la mejora  de sus \nposibilidades  de negocios  y mejorando  sus herramientas  tanto  digitales  como  en nuevos  roles  que surjan \na partir de las necesidades constatadas. Para ello se requiere la realizaci\u00f3n de talleres con los actores \nsociales; el dise\u00f1o de programas de formaci\u00f3n junto a universidades y/u otras instituciones educativas; \nprogramas de becas;  etc. \n \nPor otra parte, tambi\u00e9n se sugiere en el estudio , para poder cumplir con el objetivo de la \nplanificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, la realizaci\u00f3n de nod os. En la etapa de diagn\u00f3stico del estudio se identificaron \ncuellos de botella y problemas a solucionar dentro de las IICC uruguayas, para poder lograr un sistema \nrobusto y din\u00e1mico a largo plazo. En tal sentido, los nodos se presentan como soluciones a di versos \nproblemas que son comunes entre los distintos sectores y subsectores de las IICC del pa\u00eds  (OPP, 2019 ).  \n \n 71 El Nodo 4 hace referencia a la formaci\u00f3n. Se visualiza la necesidad que se presenta dentro del \nsector de capacitar y dotar de habilidades y capacidades de negociaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con actores claves, \na los responsables de recursos humanos de las empresas y otros actores afines dentro del sector.  \n \nAhora bien, con este Nodo se busca pues realizar un ordenamiento y aprovechamiento de los \ncursos permanentes que ya existen a nivel de educaci\u00f3n formal como no formal, as\u00ed como de los cursos que se dise\u00f1ar\u00e1n  para las \u00e1reas  de marketing  (digital),  entorno  digital  y utilizaci\u00f3n  de TIC para los modelos \nde negocios,  propiedad  intelectual y derechos  de autor,  y habilidades,  etc., para la internacionalizaci\u00f3n  de \nproyectos.  \n \nPor \u00faltimo,  en agosto  del corriente  a\u00f1o, el MEC , a trav\u00e9s  de la Divisi\u00f3n  de Investigaci\u00f3n  y Estad\u00edstica \nde la Direcci\u00f3n  Nacional  de Cultura,  ha realizado  una sistematizaci\u00f3n  de toda  la oferta  formativa  no formal \nen Uruguay. De acuerdo a la Clasificaci\u00f3n Internacional Normalizada de la Educaci\u00f3n (CINE 2013) para el \na\u00f1o 2018, el 9 .5 % de la oferta de capacitaci\u00f3n no formal de todo el pa\u00eds  corresponde a  \u201cArtes\u201d.  \n \nEn la desagregaci\u00f3n  a 4 d\u00edgitos  dentro  de la Clasificaci\u00f3n  CINE  2013,  se observa  que la mayor\u00eda de \nla oferta formativa no formal corresponde a los sectores vinculados a las artes esc\u00e9nicas y al audiovisual: \n\u201cM\u00fasica  y artes esc\u00e9nicas \u201d y \u201cT\u00e9cnicas  audiovisuales  y producci\u00f3n  para  medios  de comunicaci\u00f3n \u201d con un \n84 % del total. Se observa , asimismo , que son capacitaciones cuyas caracter\u00edsticas refieren principalmente \na tem\u00e1ticas y prop\u00f3sitos m\u00e1s generales, y no tanto a especializaciones o profesionalizaciones  tem\u00e1ticas . \n \n \n \nFuente: documento Caracterizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n No Formal en Uruguay, MEC 2020.  \n \nEs por esta l\u00ednea que se plantea el objetivo de este estudio de necesidades de formaci\u00f3n \nprofesional, hallar las brechas y oportunidades de formaci\u00f3n profesional, realizar las propuestas y acciones correspondientes en clave de formaci\u00f3n  y, finalmente , la puesta en marcha de  estas y sus \ncorrespondientes instancias de evaluaci\u00f3n y mejora.  \n \nInstitucionalidad cultura l \n \nDentro  del sector,  las principales  instituciones  p\u00fablicas  encargadas  de ejecutar  pol\u00edticas  culturales \nen el pa\u00eds son las siguientes:  se destaca , en primer lugar , las intendencias  departamentales  a trav\u00e9s  de sus \ndirecciones o \u00e1reas de cultura generando programas, subsidios y acciones tendientes a crear espacios \npromotores  de cultura;  desde  la centralidad  del Ministerio  de Educaci\u00f3n  y Cultura , el Servicio  Oficial de \n Tabla 13  -  Cursos del \u00e1rea Artes seg\u00fan campo detallado CINE 2013, para el \nsector Industrias Creativas (todo el pa\u00eds, 2018)   \n \n 72 \nCreaci\u00f3n  \nautoral  \nAcceso  \n(comercial o \ndisposici\u00f3n al \np\u00fablico)  \nProducci\u00f3n  \n/reproducci \n\u00f3n \nDistribuci\u00f3  \nn del \nproducto  Difusi\u00f3n, Representaciones y Espect\u00e1culos (Sodre), el Servicio de Comunicaci\u00f3n Audiovisual Nacional \n(Secan) y la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura; la Biblioteca Nacional; el Archivo General de la Naci\u00f3n; la \nComisi\u00f3n de Patrimonio Cultural de la Naci\u00f3n.  \n \nDe todas formas, se observa la necesidad de lograr un abordaje integral interinstitucional de \npol\u00edtica cultural, que incorpore una coordinaci\u00f3n y trabajo en conjunto entre las distintas institucione s, a \nnivel privado y de los distintos niveles de gobierno nacional, departamental, municipal. Como tambi\u00e9 n a \nnivel regional e internacional.  \n \nMARCO CONCEPTUAL  \n \nLas industrias creativas  \n \nTal como se ha venido expresando, el sector IICC incluye a los subsectores cuyo denominador \ncom\u00fan es la creatividad: audiovisuales, videojuegos y producci\u00f3n de contenidos; dise\u00f1o; m\u00fasica y artes \nesc\u00e9nicas; editorial.  \n \nLas IICC cobran una relevancia desde hace alg\u00fan tiempo por su creciente aporte econ\u00f3mico y de \ndesarro llo humano  y por la influencia que tiene a su vez por el contexto de cambio en el mundo del trabajo \ny de la producci\u00f3n, donde asimismo se ve influenciado por el r\u00e1pido crecimiento de la automatizaci\u00f3n que \nse viene estudiando en relaci\u00f3n a su impacto en el empleo  (OPP, 2019 ). \n \nDentro del mapa de actores de las IICC, se visualizan distintos eslabones de la cadena de valor: la \ncreaci\u00f3n autoral, la producci\u00f3n/reproducci\u00f3n, la distribuci\u00f3n del producto  y, finalmente , el acceso, tanto \na nivel  comercia l como  a nivel  de puesta  a disposici\u00f3n  al p\u00fablico.  En cuanto  a la creaci\u00f3n  y producci\u00f3n  de \ncontenidos,  donde  se ubican  los estudios  de dise\u00f1o,  las productoras  audiovisuales,  los proyectos  art\u00edsticos \nmusicales, las productoras de videojuegos, las productoras de anim aci\u00f3n, las editoriales, las productoras \nde espect\u00e1culos, se observa que todo este conjunto de empresas, para el caso uruguayo , se sit\u00faan \ngeneralmente en Montevideo y se caracterizan por ser en su mayor\u00eda peque\u00f1as  empresas.  \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia . \n Ilustraci\u00f3n 13 - Eslabones de la cadena de valor \nde las IICC, sector industrias creativas.   \n \n 73 Por \u00faltimo, dentro del MEC existe un Departamento de Industrias Creativas (DICREA), que tiene \ncomo cometido el fortalecimiento de los sectores de las industrias culturales y creativas de Uruguay a \ntrav\u00e9s  del impulso  de la creatividad,  la innovaci\u00f3n  y la profesionalizaci\u00f3n.  A su vez, organizar los mercados \nde industrias creativas nacionales (Micuy) e internacionales (Micsur) y promover la capacitaci\u00f3n y \nprofesionalizaci\u00f3n de los actores de las IICC en t\u00e9rminos de sostenibilidad, sustentabilidad, oficios y herramientas t\u00e9cnicas.  \n \nConcepto de automatizaci\u00f3n en las IICC  \n \nEn referencia a la automatizaci\u00f3n, nos encontramos en un contexto mundial donde esta \ncaracter\u00edstica va en aumento y preocupa que el reemplazo del trabajo humano por las m\u00e1quinas influya \nen las econom\u00edas que no se encuentren preparadas para el cambio. De todas formas, se observa que el \ntipo de tareas ocupacionales cognitivas no repetitivas son mayoritariamente complementarias a la utilizaci\u00f3n de las m\u00e1quinas, lo que puede obstaculizar esa sustituci\u00f3n.  \n \nPor esto, se considera a las IICC como un posible polo de absorci\u00f3n de empleo en este contexto; \nm\u00e1s a\u00fan si se convierte en el sector potente,  resiliente y robusto que se espera con los objetivos que se \nplantean los estudios aqu\u00ed descritos  (Batlle, J.; Vergara, M., 2018 ). \n \nEl cambio tecnol\u00f3gico ya ha empezado a operar en Uruguay y en su estructura de empleo . Seg\u00fan \nla Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n d e la Oficina de Planeamiento y Presupuesto,  Uruguay presenta un 65  % de \nriesgo de automatizaci\u00f3n de sus ocupaciones, porcentaje significativamente mayor que el riesgo \npromedio de los pa\u00edses de la OCDE, de 57  % seg\u00fan cifras del Banco Mundial. [ \u2026] Un menor riesgo de \nautomatizaci\u00f3n se correlaciona con caracter\u00edsticas ocupacionales como el requerimiento de la \noriginalidad en el desempe\u00f1o de la ocupaci\u00f3n ( Ibid:  26), caracter\u00edstica abundante en ocupaciones \nvinculadas con las IC. De lo anterior se deriv a que potenciar dicho sector industrial en Uruguay  podr\u00eda \ncontribuir  a disminuir  el elevado  riesgo  de automatizaci\u00f3n  de las ocupaciones  que el pa\u00eds presenta  (Batlle, \nJ.; Vergara, M., 2018:  10). \n \nUna de las principales preocupaciones actuales que tienen los res ponsables del sector IICC, \nconsiste en la adecuada gesti\u00f3n de las inmensas oportunidades de desarrollo y enriquecimiento cultural en el contexto de globalizaci\u00f3n y a trav\u00e9s de los desaf\u00edos de diversidad, capacidad creativa y acceso que \nse generan.  \n \nAhora b ien, al observar la necesidad de formar y capacitar a algunos actores claves dentro del \nsector de IICC, se har\u00e1 referencia a los tipos de inteligencia y capacidades que se buscan adquirir en este \ncampo.  \n \nLa \u201cinteligencia T\u201d  \n \nEl dise\u00f1ador Bill Moggridge  introdujo la concepci\u00f3n de \u201cT shape\u201d o \u201cInteligencia T\u201d  para hacer \nreferencia a aquellas personas que poseen habilidades transversales y habilidades m\u00e1s espec\u00edficas de \nmanera  simult\u00e1nea.  \n \nEs decir, combinan un conocimiento profundo, extenso , en un campo espec\u00edfico, haciendo \nreferencia  a este  concepto  con la barra vertical  de la letra T, y, a su vez, poseen  habilidades  horizontales  o \ntransversales  que les permiten  trabajar de manera  colaborativa a trav\u00e9s  de distintas  disciplinas  con otro s \n \n 74 profesionales, teniendo un conocimiento general para manejar distintas situaciones, por ejemplo  la \ngesti\u00f3n de equipos, la comunicaci\u00f3n o la creatividad, entre otras, vi\u00e9ndose representado as\u00ed en la barra \nhorizontal de la letra T. Son entonces  generalistas en varios campos de conocimientos  y expertos en un \ncampo espec\u00edfico  (OPP, 2019 ). \n \nLas IICC procuran  tender  a conformar sus planillas  de trabajo  con personas  que cuenten  con este \ntipo de inteligencia como principal caracter\u00edstica  laboral.  \n \nSe observa , entonces , una correlaci\u00f3n entre el concepto reci\u00e9n desarro llado y su v\u00ednculo con la \nnecesidad que presenta el sector de formar a sus recursos humanos y otros actores en las empresas con \nestas habilidades y capacidades.  \n \nDicho esto, es necesario ahora hacer hincapi\u00e9 en el contexto actual de emergencia sanitaria, \ndonde estas capacidades sumadas a los procesos de digitalizaci\u00f3n asumen un papel fundamental para \nllevar a cabo tareas y negocios que de otra forma se ver\u00edan truncados o dificultados.  \n \nDigitalizaci\u00f3n y  crowdfunding  \n \nSe observa , pues,  a la digitalizaci\u00f3n  como  un proceso  fundamental  en el cambio  de paradigma que \nse viene dando y que supone una serie de transformaciones profundas a muchos niveles en distintos \nsectores de actividad. Las IICC  son un ejemplo de esos sectores que atraviesan esas transformaciones y \nque, por ende, admiten distintas oportunidades y  riesgos.  \n \nDentro de esas oportunidades o beneficios, encontramos una mejora en la productividad, \npersonalizaci\u00f3n de los productos y los servicios, transparencia, mejora en la calidad, democ ratizaci\u00f3n en \nel acceso de los servicios, sostenibilidad, reducci\u00f3n del impacto ambiental, entre otras  (OPP, 2020 ). \n \nAsimismo,  esta  transformaci\u00f3n  tecnol\u00f3gica y la digitalizaci\u00f3 n abre n camino  a un fen\u00f3meno  \ncreciente dentro de las IICC llamado  crowdfunding. Es un modelo de financiamiento de proyectos, donde \nla tecnolog\u00eda y su avance  facilitan  la agrupaci\u00f3n de costos a trav\u00e9s de preventa de productos y servicios \nde los inversionistas involucrados, evit\u00e1ndose los intermediarios financieros y permitiendo que peque\u00f1os \ninversionistas con bajos montos  se beneficien de estos arreglos y oportunidades  (OPP,  2019 ). \n \nAs\u00ed surge n nuevos modelos de negocios con menos intermediarios y con mayor y mejor capacidad \nde generaci\u00f3n de oportunidades, todo a partir de los procesos de digitalizaci\u00f3n.  \n \nLa digitalizaci\u00f3n , entonces , genera nuevas posibilidades en este contexto pand\u00e9mico de formar \nnuevos modelos de negocios y oportunidades en distintos aspectos tales como  desarrollo de nuevos \nparadigmas  de formaci\u00f3n  de esas  nuevas  habilidades  adaptadas,  oportunidades  de comunicaci\u00f3n  virtual, \nuso de aplicaciones para distintos fines y teletrabajo, entre  otras.  \n \nCARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR  \n \nEl sector de Industrias Creativas dentro del marco de la Econom\u00eda Creativa y Cultural est\u00e1 \ncomprendido por varios sectores. Los que se utilizaron para llevar a cabo este estudio de detecci\u00f3n de \nnecesidades de formaci\u00f3n profesional son los siguientes: editorial; m\u00fasica y artes esc\u00e9nicas; dise\u00f1o; \naudiovisual, videojuego y producci\u00f3n de contenidos.   \n \n 75 En t\u00e9rminos de caracterizaci\u00f3n del empleo en las IICC, se observa a la ocupaci\u00f3n con mayor \nfrecuencia dentro  de los asalariados  privados  seg\u00fan  la CIUO  con base  en el a\u00f1o 2019,  en primer lugar,  con \nun valor absoluto de 1919 personas , a los oficinistas generales (ocupaciones referidas a tareas de \u00edndole \nadministrativas). En segundo lugar, 1897 personas como asistentes de venta de tiendas y almacenes \n(tareas asociadas a ocupaciones de venta de servicios y productos). Luego , y con poca variaci\u00f3n en la \nfrecuencia de registro, entre 1770 y 1000 casos, perfiles profesionales vinculados mayormente al sector tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de manera transversal con las IICC ( desarrolladores de \nsoftware, programadores de aplicaciones, t\u00e9cnicos en operaciones de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las \ncomunicaciones, dise\u00f1adores gr\u00e1ficos y multimedia, etc.). \n \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  procesados por la UETSS -MTSS . \n \n \nSi se observan las trayectorias en la distribuci\u00f3n de las ocupaciones de los asalariados privados \ndentro  del sector  IICC,  en el per\u00edodo  comprendido  entre el a\u00f1o 2012  y el 2019,  se vislumbra una frecuencia \nsimilar a la registrada en el a\u00f1o 2019.  Cabe  destacar  la trayectoria que ha tenido  la ocupaci\u00f3n  t\u00e9cnicos  en \noperaciones de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las comunicaciones , ya que se registraba n, en el a\u00f1o 2012, \n641 ca sos, y para el a\u00f1o 2019 se registraron 1664, un paulatino aumento significativo que lo lleva a uno \nde los primeros registros para este \u00faltimo a\u00f1o. A su vez, las ocupaciones  desarrolladores de software y \nprogramadores de aplicaciones  tambi\u00e9n registran valores significativamente altos dentro de toda la \ntrayectoria, aunque con registros m\u00e1s estables en todo el  periodo.  \nGr\u00e1fica 4 - Segmentaci\u00f3n de asalariados privados  de las IICC, seg\u00fan CIUO 2019   \n \n 76  \n \nFuente:  elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  procesados por la UETSS -MTSS.  \n \n \n \n \nAN\u00c1LISIS Y HALLAZGOS \n \nTal como se ha mencionado al comienzo del estudio, nuestro objetivo supone identificar las \nnecesidades de formaci\u00f3n profesional del sector de las Industrias Creativas, en el marco de la actual \nemergencia sanitaria por el c ovid -19. \n \nPara ello se llev\u00f3 a cab o una serie de entrevistas semiestructuradas con los actores clave \nanteriormente mencionados, los que han contribuido de manera muy pertinente para poder no solo \ncomprender mejor la l\u00f3gica dentro del sector y lo que se considera como necesario y/o urgente en este \nmomento que se est\u00e1 viviendo a nivel pa\u00eds y mundo en general, sino tambi\u00e9n para realizar las \nconsideraciones necesarias desde un lado integrador y de complementariedad de distintas posturas.  \n \nLas industrias creativas y el COVID -19 \n \nAl realizar las entrevistas , una de las preguntas que se le s consult\u00f3 a todos los entrevistados fue \nla siguiente: si tuviera que formular las necesidades de formaci\u00f3n profesional para las IICC en este actual contexto de pandemia, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan las m\u00e1s urgent es e inmediatas? y  \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan m\u00e1s a mediano y/o \nlargo plazo?  \n \nLas respuestas estuvieron vinculadas en general con los siguientes aspectos:  \n \nGr\u00e1fica 5 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones  para el sector Industrias  Creativas, 2012 -2019   \n \n 77 Tres de ellos considerados como los m\u00e1s inmediatos o urgentes : \n \n\u25cf Uno de esos aspectos que se mencion\u00f3 por parte d e algunos entrevistados como primordial es \nrealizar capacitaciones en lo concerniente a las habilidades y capacidades de negocios y \nherramientas digitales, para aquellas personas que est\u00e9n vinculadas con las \u00e1reas de recursos \nhumanos de las empresas de las  IICC. De esta forma, se har\u00eda hincapi\u00e9 en la necesidad de formar \na las personas que actualmente generan las redes de negocios, logrando nuevas aperturas , \nutilizando las actualizaciones de la era digital y el desarrollo del e -commerce en este nuevo \ncontext o de crisis  sanitaria.  \n \n \n\u25cf Otro aspecto que surge de las entrevistas es la necesidad de generar nuevos v\u00ednculos entre los \nsectores de las IICC con otros sectores de la industria tradicional, con el fin de lograr facilitar el \ncomercio  nacional  e internacional de servicios  y el de bienes  culturales.  Fomentar  el desarrollo  de \nalternativas y oportunidades de los sectores de las IICC, donde no solo se trabaje a trav\u00e9s del contenido  creativo,  sino tambi\u00e9n  lograr concientizar a las IICC como  generadoras  de valor  a otros \nsectores de la industria tradicional. Y en este nuevo contexto de crisis sanitaria y de pandemia, \nlograr ese v\u00ednculo entre los distintos sectores de las industrias  fomentar\u00eda de alguna manera el \ndesarrollo y la generaci\u00f3n de nuevas oportu nidades para el sector creativo.  \n \n\u25cf Y el otro aspecto que se ha observado como prioridad por parte de los entrevistados fue la \nnecesidad de la formaci\u00f3n en  gesti\u00f3n cultural. Resulta de importancia entender la gesti\u00f3n cultural \ncomo un medio para fortalecer lo s emprendimientos \u2014sobre todo los vinculados a las micro y \npeque\u00f1as empresas que son la mayor\u00eda en el sector \u2014, pensando sus canales de comunicaci\u00f3n,  \nplanificando  y organizando  las funciones  y tareas,  definiendo  el producto  y servicio que se \npretende comercializar, estableciendo el p\u00fablico al que va a estar destinado el modelo de negocio, \nidentificando el precio de venta al p\u00fablico, los materiales necesarios para lograr el producto o \nservicio, etc. En una palabra, poder organizar el emprendimiento antes de salir al p\u00fablico. Y en \neste contexto de crisis sanitaria, poder establecer que estas capacitaciones sean p\u00fablicas, de \nacceso a todas las personas interesadas y de manera virtual, ser\u00eda el desaf\u00edo que se pretende \nlograr.  \n \nOtros aspectos vinculados a cuestiones de mediano y/o largo plazo : \n \n\u25cf Generar pol\u00edticas p\u00fablicas culturales con el fin de desarrollar la innovaci\u00f3n en el sector.  \n \n\u25cf Implementar alianzas entre los distintos sectores y entre los distintos organismos p\u00fablicos \nvinculados para generar acciones de investigaci\u00f3n y fomentar el trabajo conjunto y  colaborativo.  \n \n\u25cf Potenciar pol\u00edticas p\u00fablicas transversales entre el sector p\u00fablico, la sociedad civil y el sector \nprivado.  \n \n\u25cf Fortalecer iniciativas y estrategias enfocadas en la generaci\u00f3n de empleo de calidad y equidad \npara el sector y de talento para el nuevo mercado  laboral.  \n \n\u25cf Formar y capacitar en habilidades  tanto  en las IICC como  en dise\u00f1o  de pol\u00edticas  p\u00fablicas  culturales.  \n \n\u25cf Construir nuevos perfiles ocupacionales clave para las  IICC. \n  \n \n 78 \u25cf Actualizar y profesionalizar los perfiles ya existentes vinculados a los sectores de las  IICC. \n \n\u25cf Mejorar y perfeccionar las capacidades existentes, tanto a nivel t\u00e9cnico como profesional, de \ntodos los perfiles ocupacionales vinculados a las \u00e1reas de comercializaci\u00f3n y negocio dentro de \nlas IICC, en todo el pa\u00eds.  \n \nLas industrias creativas en lo cultural  \n \nEn primer lugar,  algunas  reflexiones  que han surgido  en base  a las entrevistas  realizadas  a los distintos \nactores del sector fue la necesidad de primeramente generar identidad dentro del sector Industrias \nCreativas.  Realizar,  mediante  estrategias  y determinadas  acciones,  l\u00edneas  tendientes  a la conformaci\u00f3n  de \nuna identidad com\u00fan para todos los sector es que se engloban dentro de lo denominado como  IICC.  \n \nAsimismo, desde el DICREA nos comentan la necesidad de trabajar para generar una singularidad \nidentitaria nacional, es decir generar productos culturales \u00fanicos nacionales y uruguayos. Trabajando en \nprimera instancia en estos aspectos, se abre paso al trabajo sobre los aspectos m\u00e1s comerciales.  \n \nAs\u00ed pues,  como  primer  punto  de partida  y haciendo  referencia no solo a una misi\u00f3n  a corto  plazo, \nsino tambi\u00e9n a mediano y largo plazo, surge la necesidad de generar un proyecto com\u00fan de identidad dentro de las  IICC.  \n \nMuchas  veces,  la noci\u00f3n  de IICC y la generaci\u00f3n  de esa identidad  y acervo  compartido  se obtiene \na trav\u00e9s de la vinculaci\u00f3n con la pol\u00edtica p\u00fablica por parte de quienes all\u00ed desempe\u00f1an  su trabajo, y no a \nra\u00edz de la formaci\u00f3n comprendida como un factor integrador y generador de identidad. En este sentido, \nsi hubiese una formaci\u00f3n accesible e integrada, ser\u00edan distintas las trayectorias y la noci\u00f3n de identidad \ncompartida.  \n \nAsimismo, se p lantea al respecto la necesidad de generar en primera instancia capacidades en el \nsector que permitan visualizar el aspecto cultural que une a los sectores dentro de las IICC, para luego vincularlo con las capacidades de negocio. Para ello, ser\u00eda necesario  generar pol\u00edticas p\u00fablicas que est\u00e9n \ndise\u00f1adas para apoyar la colaboraci\u00f3n entre empresas de IICC y otros sectores para generar innovaci\u00f3n, \nen el entendido  de que es en el v\u00ednculo  entre las IICC con otros  sectores  de actividad  donde  se generar\u00e1n  \nlas oportunidades comerciales con  \u00e9xito.  \n \nA su vez, surgen algunos conceptos  importantes de mencionar , que hacen a la identidad del sector \ny tambi\u00e9n lo postulan y alinean con el \u00e1mbito internacional. Es as\u00ed que se resaltaba tambi\u00e9n la necesidad  \nde trabajar y generar  capacidades  dentro  del sector  sobre  innovaci\u00f3n y creatividad.  Es a trav\u00e9s de este \nbinomio que se pretende impulsar al sector hacia el reconocimiento, el desarrollo y la competitividad.  \n \nLa innovaci\u00f3n y la creatividad son dos aspectos claves dentro d e las IICC que lo distinguen de \nmuchos  otros  sectores.  Generar productos  y resultados  innovadores,  variados  y creativos  permite  lograr \nniveles de competencia mayores y poder embarcarse en los mercados  internacionales.  \n \nHablando en t\u00e9rminos de automatizaci\u00f3n y el riesgo que este proceso presenta para algunos \npuestos de trabajo a nivel general, se entiende a las IICC, gracias a estos factores de innovaci\u00f3n y \ncreatividad, como un posible sector generador de oportunidades en este sentido.  \n \nOtro con cepto que se ha reiterado en todos los actores que han sido entrevistados es el de \nprofesionalizaci\u00f3n del sector. Se torna necesaria la profesionalizaci\u00f3n de distintos perfiles u ocupaciones  \n \n 79 dentro del sector de las IICC.  \n \nResulta  necesario , por tanto,  y dado el contexto  de crisis  sanitaria  que se est\u00e1  viviendo,  resaltar la \nimportancia de dotar  a las personas  que est\u00e1n  trabajando  en el sector , como  a quienes ingresan  a este , de \ncapacidades y habilidades generalistas en varios campos de conocimientos, y expertas en un campo \nespec\u00edfico (lo que se explic\u00f3 anteriormente como inteligencia T). Estas capacidades asumen un papel \nfundamental  para llevar  a cabo  tareas  y negocios  con fluidez y dinamismo  en este  contexto.  En esta  l\u00ednea, \ndesde el DIC REA se hac\u00eda hincapi\u00e9 en la necesidad de trabajar sobre innovaci\u00f3n y creatividad, como \ntambi\u00e9n en la profesionalizaci\u00f3n. Profesionalizar algunos oficios, o bien que no est\u00e1n distribuidos  dentro  \nde todo el territorio nacional, donde ya hay l\u00edneas de trabajo  conjuntamente con INEFOP, o bien que \ndeben mejorar asimismo las capacidades.  \n \nPor otra parte, otro aspecto que se ha relevado de las entrevistas realizadas tiene que ver con la \ngeneraci\u00f3n de un aporte cultural nacional, es decir, se debe buscar una mirada nacional y lograr poner el \nfoco  en lo que se necesita  para el sector  en nuestro  pa\u00eds,  realizando  una b\u00fasqueda  de innovaci\u00f3n  y calidad \ndentro de las IICC, pero sin necesariamente tener que tomar siempre como referencia los par\u00e1metros \ninternacionales. Observar qu\u00e9 es lo que en nuestro contexto y en nuestro momento se necesita y resulte \ninnovador para la industria, sin tener que seguir los par\u00e1metros de otras necesidades regionales o \ninternacionales,  que no siempre  concuerdan  con las de Uruguay.  Por esto  es que se observan  deficiencias \nen las industrias creativas  y se tornan muchas veces no competitivas para internacionalizar.  \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \nLas industrias creativas en lo comercial  \n \nRetomando algunas consideraciones que se mencionaban en las entrevistas, se reflexiona sobre \nla dificultad que presenta en general la cultura para generar un modelo de negocio, y que sea entendida \ncomo  algo  sostenible.  As\u00ed, una dificultad  que presenta n las IICC es la generaci\u00f3n  de un  modelo  de negocio \ny el entender  a los productos  culturales  como  algo  sostenible  y generador  de oportunidades  de comercio \ny negociaci\u00f3n. Observar y pensar lo creativo y cultural como un negocio  no se caracteriza por ser una \nnoci\u00f3n compartida por la generalidad del sector.  \nIdentidad  \nAspectos  \nclave en \nlas IICC  \nInnovaci\u00f3n  \ny        \ncreatividad  \nProfesiona  \nlizaci\u00f3n  Ilustraci\u00f3n 14 - Aspectos claves en las IICC   \n \n 80  \nSe plantea la necesidad de generar previamente un acervo de conocimiento compartido dentro \nde los sectores  pertenecientes  a las IICC,  para poder  luego  pensar  en generar,  producir  y comercializar.  Es \nnecesario fortalecer los emprendimientos, robustecer esa cadena de producci\u00f3n, trabajar en territorio, \ndar oportunida d a los distintos emprendimientos nacionales y mejorarlos, ayudando a la promoci\u00f3n, \nventa, comercializaci\u00f3n  y generaci\u00f3n de oportunidades para el \u00e9xito de su  producci\u00f3n.  \n \nSurge entonces como prioridad previa a la generaci\u00f3n de nuevas oportunidades de negoc io la \nnecesidad de, en primer lugar, generar una identidad compartida por el sector, para luego fortalecer esa \nimagen cultural nacional y poder comercializar.  \n \nEsta idea traducida en l\u00edneas tendientes a generar oportunidades de formaci\u00f3n profesiona l ir\u00eda \nprimariamente  por el camino  de la sensibilizaci\u00f3n  e identidad  cultural del sector,  para luego  poder  pensar \nen formar y capacitar en habilidades de negocios y  afines.  \n \nUn aspecto  que fue planteado  en todas  las entrevistas  realizadas,  tanto  en car\u00e1cter de informante \ncalificado  como  de apoyo  interinstitucional,  fue el fortalecimiento  de los lazos  ya existentes  o por crearse \nentre los sectores de las IICC y el resto de los sectores de actividad donde se pueda generar un v\u00ednculo. \nEste aspecto fue planteado como un asunto urgente a atender en este contexto de emergencia sanitaria \nque estamos transitando, ya que permite y genera valor agregado a nivel inter e intrasector, y donde es \nposible  visualizar  las potencialidades  que poseen  las IICC para asociarse  y contribuir con los otros  sectores.  \n \nSurge la necesidad de buscar alternativas que ampl\u00eden las oportunidades de los sectores de las \nIICC. No solo trabajar con el contenido creativo dentro de la industria, sino concientizar a las IICC como \ngeneradoras de valor a otros sectores.  \n \nSe hace \u00e9nfasis en la necesidad de lograr una sensibilizaci\u00f3n y una apertura de habilidades \ncomerciales  dentro  de los actores  que est\u00e9n  vinculados  con las IICC,  y entenderlas  m\u00e1s all\u00e1 de su aspecto \ncultural.  Visibilizar las oportunidades  comerciales  con diversidad  de posibilidades  y entender  el valor  que \nla industria genera m\u00e1s all\u00e1 de lo social, el ocio, el entretenimiento, la diversi\u00f3n y lo est\u00e9tico. Vislumbrar \nlas oportunidades de negocio y competitividad que las IICC poseen. Ver a las IICC y sus l\u00edneas de acci\u00f3n \ncomo una estrategia para lograr oportunidades en s\u00ed mismas como en otros sectores de actividades \nvinculados.  \n \nLa formaci\u00f3n en las i ndustrias creativas  \n \nSe han observado varios hallaz gos en este sentido, desde l\u00edneas tendientes a la formaci\u00f3n y \ncapacitaci\u00f3n en aspectos espec\u00edficos o m\u00e1s generales para las IICC, hasta la construcci\u00f3n de perfiles \nocupacionales.  \n \nEn primer  lugar,  observando  los aspectos  m\u00e1s generales  de necesidades  de formaci\u00f3n  profesional \npara las IICC se observa lo  siguiente:  \n \n\u25cf Se plantea la necesidad de formar personas dentro o fuera del sector con capacidades y \nconocimientos en IICC para desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas. Que el dise\u00f1o de las pol\u00edticas \np\u00fablicas sea referenciado por personas con formaci\u00f3n tanto en temas vinculados \ndirectamente al sector de las IICC  como en habilidades propias del  cargo.  \n \n\u25cf Otra necesidad es poder realizar distintas iniciativas de capacitaci\u00f3n en todo lo  \n \n 81 concerniente a lo creativo y lo c ultural para que todos puedan acceder, ya que hasta el \nmomento la oferta existente es en general en el \u00e1mbito privado y/o universitario. Se \nnecesita  contar  con mayores  posibilidades  de acceso  para quienes  deseen  formarse  en la \ntem\u00e1tica y que no pueda n sustentarlo.  \n\u25cf Los procesos  dentro  de la cadena  de las IICC que surgen  como  prioritarios  en la formaci\u00f3n , \nya que cuentan con una menor oportunidad de formaci\u00f3n y menores posibilidades de acceso, podr\u00edan ser los  vinculados con  producci\u00f3n, reproducci\u00f3n,  distribuci\u00f3n y acceso.  \n \nSeguidamente, en cuanto a los aspectos m\u00e1s espec\u00edficos observados en las necesidades de \nformaci\u00f3n profesional para las IICC que se plantea, se observa que  \n \n\u25cf Se hace necesario construir nuevos perfiles ocupacionales para el sector IICC, sobre todo \naquellos que se encuentran en otras industrias internacionalmente , pero que en  Uruguay \nno se han desarrollado hasta el  momento:  \n\u25cb agentes  literarios ; \n\u25cb scouts ; \n\u25cb traductores  literarios ; \n\u25cb marchand/ galeristas/ dealer ; \n\u25cb vinculadores ; \n\u25cb agentes de  ventas . \n \nLos agentes literarios son los intermediarios entre el escritor o autor y las editoriales, ya sea \nnacional o internacional,  con el fin de representar  y defender  los derechos  de autor,  buscar  al editor  m\u00e1s \napropiado,  revisar los contratos  y dem\u00e1s  condiciones.  Esta  figura u ocupaci\u00f3n  no se encuentra  en Uruguay \ny resulta necesario, de acuerdo al relevamiento realizado.  \n \nLos scouts, por su parte, son una figura que existe internacionalmente, pero a\u00fan no en Uruguay. \nSon encargados de obtener informaci\u00f3n sobre autores y obras que cubran las necesidades del sector. \nExploran  y descubren  las nuevas  potencias  dentro  del mundo  de los escritores,  de los traductores  o de los \nilustradores, anticipando las tendencias y localizando escritores cuyas obras o proyectos se \ncomplementen.  \n \nLos t raductores  literarios  son quienes  se encargan  de traducir las obras,  cuentos,  novelas,  poes\u00edas  \ny todo texto que se entienda como una figura  literaria.  \n \nLa figura del \u201c marchand\u201d, \u201c galeristas\u201d o \u201c dealer\u201d , con sus distintas denominaciones a nivel \ninternacional, es la persona encargada de representar al autor con su obra y realizar las transacciones  de \nesta con otros interesados.  \n \nPor otro  lado,  como  hallazgo  encontrado  en el estudio  prospectivo  realizado  por OPP,  se visualiza \nla falta y necesidad de los roles o trayectorias comprendidas como los \u201cvinculadores\u201d y los \u201cagentes de \nventas\u201d.  \n \nCon Vinculadores se hace referencia al rol encargado de establecer nexos entre las distintas \niniciativas de las IICC, y simult\u00e1neamente realizar una vinculaci\u00f3n con las industrias tradicionales, \nfomentando y apoyando las posibilidades de negocios para todos los involucrados.  \n \nY con Agentes  de ventas  se refiere  al rol encargado  de realizar la venta  de los productos  y servicios \nde las IICC a nivel local, regional e  internacional.   \n \n 82 Lo que tienen en com\u00fan todos estos actores son sus competencias de intermediaci\u00f3n, ya que \ntodos , desde su  lugar, ofician como intermediarios entre el artist a, el autor y la \u00faltima figura de la cadena. \nSon las ocupaciones que desembocan en el acceso (\u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena de las IICC) . \n \nEstos perfiles  ocupacionales  son parte  del \u00e1mbito  cultural en el mundo  y resultan  estrat\u00e9gicos  en \nmuchos sentidos. En Uruguay no existen estas figuras como tales y, tras haber realizado el an\u00e1lisis de la \ninformaci\u00f3n relevada en las entrevistas, resulta necesario construir estas ocupaciones estrat\u00e9gicas para \naumentar la competitividad y las oportunidades de ne gocio dentro de todos los sectores de las  IICC.  \n \n\u25cf Otra necesidad relevada es la actualizaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n de algunos perfiles ya \nexistentes:  \n\u25cb representantes y  managers ; \n\u25cb iluminadores ; \n\u25cb sonidistas ; \n\u25cb distribuidores . \n \nLos representantes y managers son ocupaciones dedicadas a la negociaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y \npromoci\u00f3n de la obra, figura, imagen del artista/autor en todos los sectores de las IICC, por lo tanto son  \nconsiderado s una figura que transversaliza a todos los sectores que la compren den. De las entrevistas \nrealizadas,  surge  la necesidad  de fortalecer estos  perfiles  ocupacionales  que ya existen  en nuestro  pa\u00eds,  y \nprofesionalizarse hacia una mirada de comercializaci\u00f3n, venta y competitividad desde la formaci\u00f3n acad\u00e9mica.  Mejorar las habilidades  y actualizarlas  de acuerdo  a lo necesario  para afrontar  los desaf\u00edos  de \nhoy en d\u00eda para el sector, realizando a su vez especializaciones de acuerdo con las distintas capacidades \nque necesitan para desempe\u00f1arse seg\u00fan el \u00e1mbito en el que trabajan  (teatro, conciertos, circos, danza, \netc.). \n \nLos iluminadores  y sonidistas  son perfiles  ocupacionales  vinculados  principalmente  con la puesta \nen escena de las artes esc\u00e9nicas y la tecnolog\u00eda. A trav\u00e9s de INEFOP ya se est\u00e1 trabajando en la \nprofesionalizaci\u00f3 n y mejora de las capacidades de estos perfiles ocupacionales que requieren una \nconstante actualizaci\u00f3n de capacitaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Seguir en esta l\u00ednea resulta esencial, \ncomo  tambi\u00e9n  el mayor  acceso  a estas  ofertas  formativas,  ya que hasta  el momento  solo exist\u00eda  de forma \nprivada.  \n \nEn cuanto a los distribuidores , y m\u00e1s espec\u00edficamente en el sector editorial, resulta inminente \ntanto la actualizaci\u00f3n como el fortalecimiento en la cadena de comercializaci\u00f3n, ya que es un perfil \ndirectamen te afectado por el factor de la digitalizaci\u00f3n, y se tienden a observar probables dificultades en \neste  sentido.  Por ejemplo,  las plataformas  digitales  de venta  de distintos  sectores  dentro  de las IICC hasta \nel momento  se caracterizan  por ser representadas  con grandes  monopolios  que abordan  en general  a los \nsectores. A trav\u00e9s del fortalecimiento y apertura de mercado, podr\u00e1n entonces sortear las dificultades \nque se presentan y dirigir los planes de negocio a sectores m\u00e1s espec\u00edficos dentro de las  IICC.  \n \nOtros hallazgos  \n \nUn aspecto  importante  es el trabajo  colaborativo,  participativo  en clave  de di\u00e1logo  social,  el cual \nresulta fundamental para el logro de los objetivos que se plantean desde las distintas instituciones para \nel fortalecimiento y ro bustecimiento de las  IICC.   \n \n 83 Cabe mencionar , al respecto, que desde el DICREA se han propuesto como algunos de los \nobjetivos para el quinquenio el fortalecimiento de los modelos de negocios y comercializaci\u00f3n para el \nsector; el trabajo colaborativo por regi\u00f3n con m\u00faltiples emprendimientos nacionales; la creaci\u00f3n de redes \npara impulsar la creatividad y la innovaci\u00f3n en los productos que se generan, as\u00ed como su  difusi\u00f3n; la \ncapacitaci\u00f3n en todo sentido y el v\u00ednculo interinstitucional con INEFOP para abordarlo; y profundizar la \nformaci\u00f3n de identidad, creatividad e innov aci\u00f3n; entre otros.  \n \nUn aspecto que resulta  importante mencionar, ya que ha surgido con reiteraci\u00f3n en las entrevistas \nrealizadas, es el aspecto dependiente que presentan las IICC con respecto a la industria tradicional. En \nt\u00e9rminos pr\u00e1cticos, se observa a las IICC trabajando por y para otras industrias, m\u00e1s que para la cultura  en \ngeneral.  Esto  suele  responder  debido  a la subapuesta  que realiza la industria  tradicional en  invertir  y \ngenerar valor  agregado  a trav\u00e9s  de los servicios  que brinda n las IICC. Es entonces  que se busca generar \npol\u00edticas p\u00fablicas dise\u00f1adas para apoyar la colaboraci\u00f3n entre empresas de las IICC y otros sectores para \ngenerar innovaci\u00f3n. De esta manera, las empresas del sector tradicional apostar\u00e1n a la incorporaci\u00f3n de \nvalor agregado a sus servicios y productos a trav\u00e9s de las IICC, y estas \u00faltimas se beneficiar\u00e1n aumentando su funcionalidad y competitividad en el desarrollo de la industria tradicional.  \n \nOtro punto importante para mencionar tiene que ver  con el reclutamiento y las estrategias de \nselecci\u00f3n de personal que se adopta en algunas empresas de las IICC. Resulta ser un sector en donde las \npersonas que ingresan para ocupar cargos o perfiles vinculados a funciones m \u00e1s transversales , como \u201cde \noficina\u201d o tareas administrativas, no necesariamente cuentan con conocimientos expertos o espec\u00edficos en las tem\u00e1ticas referidas, sino que se forman en las empresas y en el desempe\u00f1o de sus funciones. Esto \nexplica muchas  veces  la mano  de obra  joven  que ingresa en general para ocupar  esos  puestos  en el sector.  \n \nEl hecho de encontrar dentro de las empresas la formaci\u00f3n y la experiencia para el desempe\u00f1o \nde esas  tareas  y funciones  hace  que la contrataci\u00f3n  de j\u00f3venes  sea m\u00e1s factible , para poder  obtener  mano \nde obra m\u00e1s econ\u00f3mica y m\u00e1s rentable. Asimismo, al ser este un sector con un alto registro de \ninformalidad,  resulta  necesario , desde  una perspectiva  de pol\u00edtica p\u00fablica,  pensar  acciones  que consideren \na la poblaci\u00f3n  trabajadora en esta  condici\u00f3n  de informalid ad, ya que es en \u00e9pocas  de crisis  donde  aumenta n \nnotoriamente las condiciones de informalidad para las personas, expandi\u00e9ndose de esta manera la \neconom\u00eda informal. Por tanto, esta condici\u00f3n de informalidad presenta efectos negativos a corto y \nmediano plazo , donde se pone en riesgo la salud y la calidad de vida de las personas en condiciones de \ninformalidad, ya que acceder a cualquier prestaci\u00f3n de salud y cuidado se vuelve posible solamente para \nquienes se encuentran en una situaci\u00f3n de formalidad  laboral.  \n \nPor lo tanto, resulta inminente considerar estas cuestiones al realizar pol\u00edtica p\u00fablica, con el fin \nde contribuir en la generaci\u00f3n de mejores y mayores oportunidades laborales con condiciones justas, lo \nque supone desaf\u00edos en clave de pol\u00edticas nacionales tendientes a la formalidad para las personas trabajadoras,  y determinadas  acciones  de apertura  para  aquellas  poblaciones  que se encuentran  fuera  de \nlas condiciones de  formalidad.  \n \nPor \u00faltimo y haciendo menci\u00f3n al estudio prospectivo realizado para las IICC por parte de OPP, \nse observa  y concluye  que la capacitaci\u00f3n  es uno de los principales  aspectos  necesarios  para poder  lograr \nun sector fortalecido y din\u00e1mico. Es as\u00ed que se plantea como un objetivo a largo plazo la capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de aq uellos roles que se vinculan con las \u00e1reas de recursos humanos de las distintas empresas \nque componen las IICC, con el fin de desarrollar habilidades, capacidades y elementos de  gesti\u00f3n   \n \n 84 profesional. Es una capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesi onal que contempla tanto los procesos centrales \ncreativos  de la industria,  como  tambi\u00e9n  las actividades  de apoyo  del sector, en relaci\u00f3n  a la mejora  de sus \nposibilidades y habilidades de negocios y a las herramientas digitales de las personas vinculadas a esos \nprocesos.  \n \n \nRECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES  \n \nAhora  bien,  para culminar  con este  estudio,  se realizar\u00e1n  algunas  recomendaciones  a llevar  a cabo \npara el sector de IICC, luego de haber realizado una presentaci\u00f3n m\u00e1s detallada de todos los hallazgos \nencontrados.  \n \nLas recomendaciones pueden ser agrupadas en tres grupos distintos y complementarios entre s\u00ed:  \n \n\u25cf Un primer grupo que hace referencia a las pol\u00edticas p\u00fablicas culturales a llevar a cabo en las  IICC. \n \n\u25cf Un segundo grupo que refiere a dist intas acciones de formaci\u00f3n profesional para las  IICC.  \n \n\u25cf Y un tercer grupo que implica las capacitaciones y cursos necesarios para las  IICC.  \n \nRecomendaciones en pol\u00edticas p\u00fablicas culturales:  \n \n\u2022 Generar estrategias tendientes a forjar una identidad cultural n acional compartida por todos  los \nsectores comprendidos dentro de las  IICC.  \n \n\u2022 Fomentar la innovaci\u00f3n y la creatividad como rasgo distintivo para el sector y generaci\u00f3n de \noportunidades de  comercializaci\u00f3n.  \n \n\u2022 Profesionalizar los perfiles ocupacionales del sector IICC a nivel nacional.  \n\u2022 Fortalecer  las redes  y el trabajo  colaborativo  entre los distintos  sectores  dentro  de las IICC,  como \ntambi\u00e9n entre las IICC y otros sectores de la industria  tradicional.  \n \n\u2022 Fortalecer la vinculaci\u00f3n  y el trabajo  integral interinstitucional de pol\u00edtica  p\u00fablica  cultural regional \ne internacional,  entre las distintas  instituciones  vinculadas  al sector,  a nivel  privado , y los distintos \nniveles de gobierno nacional, departamental,  municipal.  \n \n\u2022 Generar pol\u00edticas de empleo de calidad que contribuyan a la generaci\u00f3n de mejores y mayores \noportunidades  laborales  con condiciones  justas,  y establecer  l\u00edneas  estrat\u00e9gicas  para fomentar la \nreglamentaci\u00f3n y la formalidad en el sector.  \n \n\u2022 Promover  nuevos  modelos  de negocios  con menos  intermediarios  y con mayor  y mejor  capacidad \nde generaci\u00f3n  de oportunidades  para el sector, a trav\u00e9s  de las nuevas  posibilidades  que devienen \nde los procesos de digitalizaci\u00f3n, por ejemplo  el crowdfunding.  \n \nRecomendaciones en acciones de formaci\u00f3n profesional:  \n \n\u2022 Impulsar la accesibilidad  a la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en las  IICC para todas las personas.  \n \n\u2022 Construir nuevos perfiles ocupacionales dentro del sector IICC, sobre todo aquellos vinculados a \nlos roles y ocupaciones que desembocan en el  acceso:   \n \n 85 \u25cb agentes literarios ; \n\u25cb scouts ; \n\u25cb traductores  literarios ; \n\u25cb marchand/ galeristas/ dealer ; \n\u25cb vinculadores ; \n\u25cb agentes de  ventas . \n \n\u2022 Actualizar perfiles ya existentes dentro del  sector:  \n\u25cb representantes y  managers ; \n\u25cb iluminadores ; \n\u25cb sonidistas ; \n\u25cb distribuidores . \n \nRecomendaciones en capacitaciones y cursos:  \n \n\u2022 Formar a las personas dentro del sector de las IICC o de otros sectores en habilidades requeridas \npara dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas a los requerimientos del sector. Es decir, capacitar en \nhabilidades propias de las IICC como en conocimientos para el dise\u00f1o de pol\u00edticas  p\u00fablicas.  \n\u2022 Capacitar en habilidades de negocio y herramientas digitales (con el fin de disminuir las brechas \nen talento  digital)  a todos  las ocupaciones  que se encuentren  vinculadas  con las \u00e1reas  de recursos \nhumanos o cumplan las funciones que desencadenan en la cadena de la comercializaci\u00f3n del \nsector.  \n\u2022 Realizar una tecnicatura  o bien  una licenciatura en gesti\u00f3n  cultural,  que se encuentre  vinculada  a \nla gesti\u00f3n de proyectos/planificaci\u00f3n de proyectos y a la econom\u00eda  creativa.  \n \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \n \nIlustraci\u00f3n 15 - Recomendaciones finales para el sector  de industrias creativas.   \n \n 86 BIBLIOGRAF\u00cdA  \n \nAgudelo,  M. et al. (2020)  Las oportunidades  de la digitalizaci\u00f3n  en Am\u00e9rica Latina frente  al covid -19. CAF - \nCEPAL - DIGITAL POLICY AND LAW -  TELECOM ADVISORY SERVICES  LLC. \n \nBatlle, J., Vergara, M. (2018) Estrategia de Resiliencia de Montevideo: Industrias Creativas para un \nMontevideo Innovador y Co -creativo. Informe final.  \n \nBID (2020) La pandemia pone a prueba a la econom\u00eda creativa: ideas y recomendaciones de una red de expertos.  \n \nBID; ANII (2020) Vouchers de Innovaci\u00f3 n en las Industrias Creativas de Uruguay: Hoja de proyecto.  \n \nKatz, R. Jung, J. , y Callorda, F. (2020) El estado de la digitalizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina frente a la pandemia \ndel COVID -19. Observatorio CAF del Ecosistema Digital ( abril de  2020).  \n \nMEC (2020) Caracterizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n no formal en Uruguay.  \n \nMEC (2019) Plan Nacional de Cultura. Sistematizaci\u00f3n del proceso.  \n \nOPP (2020) Hacia  una Estrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050: Las TIC en el Uruguay del futuro . \nSerie de divulgaci\u00f3n -  Volumen XVI. \n \nOPP  (2019)  Hacia  una Estrategia Nacional de Desarrollo,  Uruguay  2050:  Las industrias  creativas en \nel desarrollo del Uruguay del futuro . Serie de divulgaci\u00f3n -  Volumen  XIII. \n \nOPP  (2017)  Automatizaci\u00f3n  y empleo  en Uruguay.  Una mirada en perspectiva  y en prospectiva. Hacia una \nEstrategia Nacional de Desarrollo,  Uruguay 2050. Serie de divulgaci\u00f3n -  Volumen II. Direcci\u00f3n de \nPlanificaci\u00f3n - Oficina de Planeamiento y  Presupuesto.  \n \nOPP (s/f) Industrias Creativas \u2013  Testimonial. Uruguay. Disponib le al 30/10/20 en:  \nhttps://www.opp.gub.uy/es/videos/industrias -creativas -testimonial  \n \nUETSS (2018) Definici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008, \n4 d\u00edgitos), UETSS -MTSS, Montevideo,  Uruguay.  \n \nUruguay XXI (2018) Informe Sectorial: Industrias Creativas en Uruguay. Inteligencia Competitiva.   \n \n 87  \nCAP\u00cdTULO  4 - SECTOR  LOG\u00cdSTICA  \n \nINTRODUCCI\u00d3N33 \n \nEl sector de Transporte y Log\u00edstica fue uno de los 5 sectores m\u00e1s afectados por la pandemia \nasociada al COVID -19, tal como se puede apreciar en las solicitudes de seguro de desempleo de las \nempresas del sector en el per\u00edodo de marzo a agosto  del a\u00f1o 2020 . Esto se debi\u00f3 tanto a las medidas de \nrestricci\u00f3n de la movilidad, como  a las disrupciones en las cadenas  de suministros. Sin embargo, tambi\u00e9n \nen el contexto pand\u00e9mico  se observ\u00f3  la importancia del sector  log\u00edstico  como  factor clave  de resiliencia  \nfrente  a la crisis econ\u00f3mica, social y sanitaria, por su car\u00e1cter transversal en relaci\u00f3n a sectores de \nactividad  \u2014como la Industria y el Comercio \u2014 a nivel interno e  internacional.  \n \nLa resiliencia del sector log\u00edstico depend\u00eda, seg\u00fan diversas fuentes, en el grado de digitalizaci\u00f3n \nde sus procesos. En esta l\u00ednea, a partir de la pandemia se ver\u00eda profundizado el avance de la \ntransformaci\u00f3n digital o la log\u00edstica 4.0. En las siguientes p\u00e1ginas, por tanto, nos abocamos a analizar e \nidentificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector log\u00edstico y de transporte, en clave de \ndigitalizaci\u00f3n y automatiz aci\u00f3n de procesos.  \n \nPara ello realizamos, en la primera secci\u00f3n, una aproximaci\u00f3n a la digitalizaci\u00f3n, y qu\u00e9 supone a \nnivel  tecnol\u00f3gico,  qu\u00e9 nivel  de avance  existe en Uruguay  y qu\u00e9 efectos  se avizoran  sobre  el empleo.  En la \nsegunda  secci\u00f3n  se caracteriza al empleo  en el sector  log\u00edstico,  en relaci\u00f3n  a sus ocupaciones  principales, \nsu cultura y pol\u00edtica de recursos humanos, as\u00ed como la oferta formativa existente para el sector. En la tercera secci\u00f3n se realiza un an\u00e1lisis del cambio tecnol\u00f3gico por proceso y  por tareas, de manera de \nidentificar los efectos de la digitalizaci\u00f3n en las ocupaciones principales. Finalmente, se presentan una \nserie de recomendaciones estrat\u00e9gicas de empleo y formaci\u00f3n profesional para el sector.  \n \nESTRATEGIA PARA SECTOR LOG\u00cdSTICO  \nObjetivo general:  \nIdentificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector Log\u00edstico, en particular en las ocupaciones \nidentificadas como claves frente a la digitalizaci\u00f3n de los procesos productivos.  \nObjetivos espec\u00edficos:  \n1- Identificar las  ocupaciones con mayores riesgos/oportunidades en relaci\u00f3n a la digitalizaci\u00f3n y  a \nla automatizaci\u00f3n de procesos en el sector log\u00edstico, y sus  caracter\u00edsticas.  \n2- Determinar las necesidades  formativas  presentes  y emergentes  en estas  ocupaciones  en t\u00e9rminos \nde competencias  ocupacionales,  que permitan  la reconversi\u00f3n  (en el caso  de que sea necesario)  \ny/o las trayectorias educativo -laborales en el sector.  \n3- Contrastar dichas  necesidades  con la oferta  formativa  disponible  y analizar las brechas  formativas . \n4-   Elaborar recomendaciones de formaci\u00f3n profesional para el sector que permitan la reconversi\u00f3n  \n(en el caso  de que sea necesario) y/o las trayectorias e ducativo -laborales en el sector.  \n \nPreguntas:  \n\u00bfQu\u00e9 ocupaciones se encuentran m\u00e1s afectadas por la digitalizaci\u00f3n en el sector log\u00edstico? \u00bfQu\u00e9 \ntipo de acciones formativas son necesarias para la transformaci\u00f3n de estas ocupaciones? Estas acciones  \n\u00bfse encuentran disponibles en el mercado de capacitaciones? \u00bfCu\u00e1les son las brechas existentes?  \n \n                                                           \n33 Esta investigaci\u00f3n fue referenciada por la Lic. Maira Mandressi, de la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE . \n \nCAP\u00cdTULO  4 \n                                                                           SECTOR  LOG\u00cdSTICA   \n \n 88 Estrategia metodol\u00f3gica:  \nLa estrategia metodol\u00f3gica consiste principalmente en el relevamiento y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n \nsecundaria,  as\u00ed como  de an\u00e1lisis  de informaci\u00f3n  estad\u00edstica,  precisamente  a partir  de los datos  disponibles \npor la Encuesta  Continua  de Hogares,  realizada por el Instituto  Nacional  de Estad\u00edstica.  A su vez, se busc\u00f3 \ncontrastar y validar los resultados intermedios y finales de la investigaci\u00f3n con expertos  sectoriales .34 \n \nEs de suma importancia destacar que el proceso de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis no fue participativo o \nen clave de di\u00e1logo social, tal como se acostumbra en los estudios de relevamiento de necesidades de \nformaci\u00f3n profesional. En este sentido, el siguiente apartado pretende servir de insumo para el trabajo \ncon los actores sociales del mun do del trabajo, de manera de profundizar el an\u00e1lisis y lograr consensos \nestrat\u00e9gicos para el desarrollo de las recomendaciones y conclusiones de este trabajo.  \n \nMARCO CONCEPTUAL  \nLa revoluci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)  encuent ra su origen a \npartir de la d\u00e9cada  de 1970,  en la regi\u00f3n  de Silicon  Valley  de EE. UU. Supuso  un sistema  tecnol\u00f3gico  inicial \nalrededor del surgimiento de los microprocesadores y otros semiconductores integrados, es decir, una \nred de proveedores especializados, y su aplicaci\u00f3n incipiente en calculadoras y juegos, as\u00ed como en la \nminiaturizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de instrumentos y herramientas de uso civil y militar (P\u00e9rez,  2010).  \n \nEn las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX se ha  desarrollado alrededor de este n\u00facleo de tecnolog\u00edas  \nuna constelaci\u00f3n  de importantes  rupturas  tecnol\u00f3gicas,  que ha impactado  tanto  en materiales avanzados, \nen fuentes de energ\u00eda, en aplicaciones m\u00e9dicas, en t\u00e9cnicas de manufactura (existentes o potenciales,  \ncomo  la nanotecnolog\u00ed a) y en la tecnolog\u00eda de la transportaci\u00f3n,  entre  otras.  Por otra parte, seg\u00fan  Castells  \n(2002),  el actual proceso  de transformaci\u00f3n  tecnol\u00f3gica  se expande  exponencialmente  por su habilidad \npara crear una interfaz entre los campos tecnol\u00f3gicos a trav\u00e9s de un lenguaje digital com\u00fan en el que la informaci\u00f3n es generada, almacenada, recuperada, procesada y  retransmitida.  \n \nDigitalizaci\u00f3n: paradigma base y r evoluci\u00f3n 4.0  \nLa r\u00e1pida  evoluci\u00f3n  de las Tecnolog\u00edas  de la Informaci\u00f3n  y las Comunicaciones  (TIC)  en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas representa el comienzo de transformaciones mucho m\u00e1s profundas. La pr\u00f3xima d\u00e9cada ver\u00e1 \ngrandes cambios en varios \u00e1mbitos, como el de la salud, la energ\u00eda, el medioambiente, el transporte, la \nproducci\u00f3n agropecuar ia, manufacturera, creativa, el sistema financiero, entre otros. La transformaci\u00f3n \ndigital representa por ende importantes oportunidades y riesgos, sociales y econ\u00f3micos , para los  pa\u00edses.   \n \nLa transformaci\u00f3n que ha ocurrido en la cotidianeidad de las socie dades contempor\u00e1neas de los \n\u00faltimos 20 a\u00f1os, espec\u00edficamente relacionada a la expansi\u00f3n del internet, requiere de una visi\u00f3n integral \nnueva.  La red ya no es un complemento  de nuestra  vida, sino un instrumento  fundamental  en las din\u00e1micas \nprivadas y profesionales, y se traduce en un instrumento posiblemente permanente. En los \u00faltimos a\u00f1os \nhemos entrado en una era en la cual la fusi\u00f3n progresiva del mundo real y del mundo digital induce \nprofundos cambios en todos los sectores de actividad.  \n \nSeg\u00fan OPP (2020), el paradigma general de la digitalizaci\u00f3n se compone de tres elementos. En \nprimer lugar, el mundo digital ha adquirido la capacidad de \u201c observar \u201d el mundo \u201creal\u201d a trav \u00e9s de un \ndespliegue  masivo  de sensores  conectados.  En segundo  lugar,  estas  observaciones  se configuran  en datos \n                                                           \n34 Estos expertos fueron parte del Instituto Nacional de Log\u00edstica (INALOG); Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n \n(ANII), en particular de parte del Programa de Innovaci\u00f3n en Log\u00edstica; y el equipo docente de la Universidad Tecnol\u00f3gica a \ncargo de la Ingenier\u00eda en Log\u00edstica.   \n \n 89 que se transforman  en informaci\u00f3n  y conocimiento  a partir la capacidad  de procesar r\u00e1pidamente  grandes \nvol\u00famenes de datos de m\u00faltiples fuentes, llamado an\u00e1lisis inteligente o masivo de datos. Finalmente, a \npartir de esta informaci\u00f3n  se toman  de manera  continua  y autom\u00e1tica decisiones  cada  vez m\u00e1s complejas \ny en interacci\u00f3n  con el mundo  real a trav\u00e9s  de la inteligencia artificial  y la internet de las cosas  (IoT),  donde \nlos objetos  se tornan  objetos  conectados,  y por ende  es posible  su control  remoto  y digital.  Esta  fusi\u00f3n  se \nve acelerada por la evoluci\u00f3n de la realidad aumentada y de la realidad  virtual.  \n \nEste bucle \u00abobservaci\u00f3n continua del mundo real, comprensi\u00f3n, aprendizaje autom\u00e1tico, \ndecisi\u00f3n, acci\u00f3n\u00bb se traduce y aplica, de esta manera, en siete tecnolog\u00edas de frontera:  \nTabla 14 - Siete tecnolog\u00edas de frontera  \n \nBlockchain35 Tecnolog\u00eda  que se utiliza  para  almacenamiento,  transmisi\u00f3n  y confirmaci\u00f3n  de datos.  Es una estructura  de \ndatos  cuya  informaci\u00f3n  se agrupa  en conjuntos  (bloques)  a los que se les a\u00f1ade metainformaciones  relativas \na otro  bloque de la cadena  anterior  en una l\u00ednea  temporal.  De esta  forma,  gracias  a t\u00e9cnicas  criptogr\u00e1ficas, \nla informaci\u00f3n  contenida  en un bloque solo puede ser repudiada  o editada  modificando  todos  los bloques  \nposteriores.  \n \n \nData analytics  Ciencia de analizar datos sin procesar para sacar  conclusiones sobre esa informaci\u00f3n. Supone considerar \nconjuntos  de datos  tan grandes  y complejos  que precisan  de aplicaciones  inform\u00e1ticas  no tradicionales  de \nprocesamiento de datos para tratarlos adecuadamente. En general se relaciona al t\u00e9rmino \"big data\" o \n\u201csmart data \u201d que tiende a referirse al an \u00e1lisis del comportamiento del u suario, extrayendo valor de los \ndatos almacenados  y formulando predicciones a trav\u00e9s de los patrones observados a partir de t\u00e9cnicas y \nprocesos de an\u00e1lisis de datos automatizados en procesos mec\u00e1nicos y algoritmos.  \n \nArtificial \nintelligence  Disciplina  cient\u00edfica sobre el tratamiento del conocimiento y el razonamiento, que permite que una \nm\u00e1quina realice funciones normalmente asociadas con la inteligencia humana: la comprensi\u00f3n, el \nrazonamiento, el di\u00e1logo, la adaptaci\u00f3n, el aprendizaje, etc. El aprendizaje autom\u00e1tico o aprendizaje de \nm\u00e1quinas (del ingl \u00e9s \u201cMachine Learning \u201d) es un subcampo de las ciencias de la computaci\u00f3n y una rama \nde la IA cuyo  objetivo  es desarrollar  t\u00e9cnicas  que permitan  a las computadoras  aprender , y de esta  manera  \ndesarrollar respuestas a nuevas situaciones.  \n \n3D printing Grupo de tecnolog\u00edas de fabricaci\u00f3n por adici\u00f3n donde un objeto tridimensional es creado mediante la \nsuperposici\u00f3n de capas sucesivas de material. Las impresoras 3D son por lo general m\u00e1s r\u00e1pidas, m\u00e1s \nbaratas y m\u00e1s f\u00e1ciles de usar que otras tecnolog\u00edas de fabricaci\u00f3n por adici\u00f3n, y permiten la fabricaci\u00f3n  \npersonalizada.  \n \n \nAutomation & \nRobotics  Conjunto de tecnolog\u00edas vinculadas a la robotizaci\u00f3n, entendida como proceso donde las acciones las \ndesarrolla  una entidad aut\u00f3mata  o m\u00e1quina  autom\u00e1tica compuesta  por un sistema  electromagn\u00e9tico  y por \nmec\u00e1nica artificial que replica las acciones de un ser humano interactuando con objetos y/o personas. \nIncluye tanto al robot, que es una m\u00e1quina f\u00edsica compuesta de piezas mec\u00e1nicas y el\u00e9ctricas que replica \nacciones  de tipo manual;  como  los bots  o chatbots  que son asistentes  virtuales  que han sido programados \ndentro  de un software  virtual en la nube y replican  acciones  de un ser humano  interactuando  con la \ninterfaz de usuario de un sistema inform\u00e1tico, o con otro ser humano.  \nCloud \ncomputing  Tecnolog\u00eda de disponibilidad bajo demanda de los recursos del sistema inform\u00e1tico,  especialmente el \nalmacenamiento de datos (almacenamiento en la nu be) y la potencia inform\u00e1tica, sin una gesti\u00f3n activa \ndirecta por parte del usuario. El t\u00e9rmino se usa generalmente para describir los centros de datos \ndisponibles para muchos usuarios en Internet.  \n \nInternet of \nThings  Instrumentaci\u00f3n  y control  de los sensores  y dispositivos  que participan  en las tecnolog\u00edas  en la nube  que \npermite conectar objetos f\u00edsicos de manera que pueden compartir y recopilar datos con una intervenci\u00f3n humana m\u00ednima. Permite la comunicaci\u00f3n fluida y autom\u00e1tica entre personas, proce sos y cosas. A nivel \nindustrial  se ha utilizado  la comunicaci\u00f3n  entre  m\u00e1quinas  (M2M)  para  lograr  la automatizaci\u00f3n  y el control \ninal\u00e1mbricos.  \n \nEstas tecnolog\u00edas aplicadas a la automatizaci\u00f3n continua de las pr\u00e1cticas industriales y de \nfabricaci\u00f3n tradicionales constituyen a lo que se suele conocer como la c uarta revoluci\u00f3n industrial  o \n                                                           \n35 Los nombres de estas siete tecnolog\u00edas suelen mantenerse en ingl\u00e9s. En este sentido, y de manera de favorecer el di\u00e1logo y \ncontinuidad con el resto de la literatura nacional e internacional desarrollada,  se opta por no traducir estas categor\u00edas.  \n  \n \n 90 Industria 4.0., si bien  ya se encuentran  aplicando  en diversos  sectores  productivos,  entre lo que se destaca \nel sector  log\u00edstico.  \n \nDigitalizaci\u00f3n en las c adenas de suministro y l og\u00edstica  \n \nTal como se observ\u00f3 en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. \nSituaci\u00f3n nacional e internacional \u2013  Volumen 1  (2020) , la literatura internacional plantea que la crisis \necon\u00f3mica y social generada por la pandemia del  COVID -19 tendr\u00e1  efectos  irreversibles  sobre  la \nproducci\u00f3n  y el empleo  a nivel  mundial.  En este  sentido, se  argumenta que el COVID -19 oper\u00f3  a modo de \ncatalizador de una serie  de procesos  de transformaci\u00f3n digital que ya ven\u00edan llev\u00e1ndose a cabo y los \naceler\u00f3 al extremo, especialmente en lo que refiere a  la cadena log\u00edstica, donde la gesti\u00f3n de la \ninformaci\u00f3n es uno de los mayores activos estrat\u00e9gicos (CEPAL , 2020).  \n \nEn el contexto pand\u00e9mico se observ\u00f3 que la digitalizaci\u00f3n de los procesos productivos result\u00f3 \ncomo  una fortaleza  clave  para mantener  la econom\u00eda  operando  a partir  de las disrupciones  generadas  por \nel cierre de las econom\u00edas y las medidas sanitarias. Se observa,  a su vez, que esta  resiliencia productiva  \ndescansaba  principalmente  en el grado  de digitalizaci\u00f3n  de todos  los actores  que participan  de las cadenas \nde aprovisionamiento, procesamiento y de distribuci\u00f3n. Incluso previo a la crisis generada por el COVID - \n19, diversos estudios a nivel internacional observaban que el surgimiento y convergencia de las nuevas \ntecnolog\u00edas que dan lugar a la cuarta revoluci\u00f3n industrial tra\u00eda consigo una transformaci\u00f3n radical del \nfuncionamiento  de los entramados  productivos,  en cuyo  centro  se encontraban  las cadenas  de suministro. \nSe observaba  incluso  que la particularidad  de esta  cuarta  revoluci\u00f3n  industrial  es, ante  todo,  la magnitud y \nel alcance de la posible transformaci\u00f3n, que permite no solo mejoras incrementales de productividad \ndentro  de la l\u00f3gica de negocio  actual,  sino tambi\u00e9n  un replanteo  integral de tales  modelos  y los modos  de \nrelacionamiento a lo largo de las cadenas de  suministro.  \n \nLas cadenas  de suministro  comprenden  al conjunto  de actividades  que abarca desde  el dise\u00f1o  de \nun producto  o servicio  hasta  su entrega  o prestaci\u00f3n  a los consumidores  finales.  Esto  incluye  no solo a \nlos proveedores de insumos, las  empresas manufactureras y los canales  de comercializaci\u00f3n, sino \ntambi\u00e9n a los  actores que facilitan el flujo de productos e informaci\u00f3n a lo largo de la cadena.  \n \n \n   \n \n   \n \n    \n \n   \n \nEn las siguientes p\u00e1ginas nos centraremos sobre  los proveedores  de servicios  log\u00edsticos  y \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Calatayud, A.; Katz, R. (2019)  Ilustraci\u00f3n 16 - Princi pales actores de la cadena de suministro  \n  \n \n 91 empresas  de transporte , en particular la log\u00edstica de distribuci\u00f3n,  o log\u00edstica de salida. Resulta una etapa \no fase de la cadena de suministro que se encarga de gestionar las actividades relacionadas con la \ndistribuci\u00f3n de productos hacia los compradores, incluyendo almacenaje y ent rega. Esto incluye a las \nempresas que facilitan el movimiento f\u00edsico de insumos y productos finales por diferentes modos de \ntransporte (carretero, mar\u00edtimo, a\u00e9reo, f\u00e9rreo) y que brindan servicios de almacenamiento, embalaje y \ngesti\u00f3n de inventario. La sele cci\u00f3n anal\u00edtica de este subsector se basa en que,  por su v\u00ednculo  con la \nindustria  manufacturera y el comercio,  resulta el m\u00e1s afectado  por los procesos de digitalizaci\u00f3n. \nPodr\u00edamos argumentar, en este sentido, que este informe debiera leerse de manera conjunta con el \ninforme destinado al sector Comercio, en tanto, tal como se observa en este sector, los procesos  de \ninstauraci\u00f3n  de e - commerce  tienen  como  efecto  inmediato  el crecimiento  en importancia  de la log\u00edstica \nde la  \u00faltima  milla . \n \nLa aplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la c uarta revoluci\u00f3n industrial en los diferentes procesos de \nuna cadena  de suministro  puede  denominarse  \u201cCadena  de Suministro  4.0\u201d.  Estas  cadenas  se caracterizan \npor un alto nivel  de interconexi\u00f3n  entre  los \u00e1mbitos  f\u00edsicos  y digitales,  donde  los sensores  de IoT permiten \nrecolectar y transmitir informaci\u00f3n en tiempo real a lo largo de toda la cadena, y la anal\u00edtica de big data, \nla inteligencia  artificial y la computaci\u00f3n  en la nube  hacen  posible  tomar  decisiones  de manera simult\u00e1nea \npara diferentes procesos en tiempo  real.  \n \nLas siete tecnolog\u00edas de frontera aqu\u00ed desarrolladas transforman a la infraestructura y equipos \nlog\u00edsticos en  inteligentes . El sector log\u00edstico maneja una amplia gama de tareas complejas pero repetibles \nque requieren grandes cantidades de datos de entrada para tomar las mejores decisiones. Por tanto, los \ngrandes vol\u00famenes de datos generados en tiempo real y analizados por algoritmos que los convierten en \ninformaci\u00f3n , resulta una ventaja tecnol\u00f3gica particularmente \u00fatil, ya que al incrementar la visibilidad a lo \nlargo de toda la cadena, permitiendo a sus actores tomar decisiones con informaci\u00f3n m\u00e1s precisa y r\u00e1pida,  \npermite  mejorar radicalmente  procesos  claves  del sector  log\u00edstico,  como  son la predicci\u00f3n de  demanda;  la \ngesti\u00f3n  de pedidos  (u order  fullfilment ); la gesti\u00f3n  log\u00edstica en dep\u00f3sitos,  plantas  y puertos integrados e \ninteligentes; la distribuci\u00f3n y gesti\u00f3n del transporte, entre otros. En la secci\u00f3n dedicada al a n\u00e1lisis se \nidentificar\u00e1n los cambios tecnol\u00f3gicos que supone una transformaci\u00f3n digital del sector.  \n \nAntecedentes: avances en Uruguay  \n \nAnte s de continuar con el informe, vale destacar que pr\u00e1cticamente la totalidad de la innovaci\u00f3n \nen tecnolog\u00edas de la supply chain 4.0 acontece en el mundo desarrollado. A su vez, otra observaci\u00f3n \nrelevante al respecto , presentada por Kraiserbuld, et al . (2020 ), es que los avances tecnol\u00f3gicos suelen \nser llevados  a cabo  tanto  por las gigantes  multinacionales,  con un poder  econ\u00f3mico  y t\u00e9cnico  que les \npermite ser pioneras en sus respectivas industrias , o por las startups36 que cuentan con la flexibilidad \nnecesaria para incursionar en \u00e1reas poco exploradas y crear nuevos productos y modelos de negocio. Esta \nrealidad no deber\u00eda sorprender, ya que liderar (o al menos no rezagarse de) la transformaci\u00f3n digital \nrequiere de importantes capacidades t \u00e9cnicas, financieras y de capital humano.  \n \nTal como se observ\u00f3 en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. \nSituaci\u00f3n nacional e internacional \u2013  Volumen 1  (2020) , Uruguay es reconocido en la regi\u00f3n como uno de \nlos pa\u00edses m \u00e1s avanzados en desarrollo de software. A su vez, el pa\u00eds presenta factores favorables que lo \nconvierten en un destino atractivo para desarrollarse como hub log\u00edstico y polo de servicios globales. En \n                                                           \n36 Microempresas \u00e1giles de tecnolog\u00eda, fundadas y financiadas de forma independiente.   \n \n 92 el escenario de desarrollo para 2050, la OPP (2020) visualiza una cadena de suministro eficiente e \nintegrada verticalmente, donde la informaci\u00f3n tiene un alto nivel de visibilidad y, al mismo tiempo, se encuentra asegurada mediante sistemas como blockchain. Tambi\u00e9n imagina una Red Digital Global de \nPuertos, transporte de paquetes con drones y nano  tiendas sin necesidad de stock. Este panorama, a\u00fan \nen el plano de las hip\u00f3tesis, coincide con la visi\u00f3n que existe a nivel global sobre la log\u00edstica del futuro.  \n \nLa realidad uruguaya en cuanto a su implemen taci\u00f3n, presentada en el Informe Supply Chain 4.0  \n\u2013 Perspectivas globales y situaci\u00f3n en Uruguay, e studio de brechas de conocimiento en soluciones \ndigitales para el sector log \u00edstico  (Kraiserbuld,  et al., 2020) muestra  que,  si bien  ninguna  de las tecnolog\u00ed as \nasociadas a la digitalizaci\u00f3n ha penetrado de forma generalizada en la cadena de suministros nacional, \npara todas se encontraron distintas iniciativas de implementaci\u00f3n, mostrando un conjunto de empresas \nque se encuentra activamente buscando incorporar tecnolog\u00edas avanzadas. Sin embargo, en lo que refiere \na la generalidad del conjunto de empresas, se observa que la mayor\u00eda no ha avanzado en la digitalizaci\u00f3n \nde sus procesos. Adem\u00e1s, particularmente en MiPyMEs, se observaron niveles de digitalizaci\u00f3n por \nproceso m\u00e1s bajos que los  esperados.  \n \nIncluso  el informe  destaca  que gran  parte  de las empresas  encuestadas  (el 34 %) no ven la falta  de \ndigitalizaci\u00f3n como un problema que afecte el cumplimiento de sus objetivos. Por lo tanto, es poco \nesperable que se desarrolle una revoluci\u00f3n industrial en la cadena de suministro nacional hasta que las \nempresas  no empiecen  a reconocer,  de forma  generalizada,  que la falta de digitalizaci\u00f3n  es un problema. \nExpertos sectoriales consultados profundizaron sobre esta caracte r\u00edstica del sector log\u00edstico uruguayo \nfrente  a la llamada  \u201cRevoluci\u00f3n  4.0\u201d,  identifican  que el proceso  de innovaci\u00f3n  y transici\u00f3n  tecnol\u00f3gica del \nsector  se asocia  a una transformaci\u00f3n  profunda  de la concepci\u00f3n  de la log\u00edstica  y del transporte,  dejando \nde ser una actividad de traslado de bienes  a una actividad de servicio, de generaci\u00f3n de valor agregado. \nEsto supone tambi \u00e9n pasar de aut oconcebirse como un sector  operativo  y caracterizado fuertemente por  \nel trabajo  manual,  a un sector  donde  se genera  y aplica conocimiento,  donde  se generan  innovaciones \nsobre los diferentes procesos que lo componen.  \n \nEn este sentido, el presente an\u00e1lisis puede pensarse en clave prospectiva, donde las necesidades \nformativas identificadas corresponder\u00e1n a necesidades futuras.  \n \nAutomatizaci\u00f3n  \n \nTal como se ha podido identificar en las p\u00e1ginas anteriores, un elemento central del proceso de \ntransformaci\u00f3n productiva del sector log\u00edstico denominado \u201cRevoluci\u00f3n 4.0\u201d supone la automatizaci\u00f3n de \nprocesos, tanto de tipo manuales como cognitivos.  \n \nYa se observaba  en el informe  exploratorio  que esto  tiene efectos  importantes  en las ocupaciones \ndel sector, debido a que, a  medida que el avance de la tecnolog\u00eda desarrolla la capacidad de automatizar \ntareas/  actividades/  funciones  productivas  m\u00e1s complejas,  las maquinarias  o tecnolog\u00edas  normalmente  se \nhacen cargo de tareas anteriormente realizadas por los trabajadores; y , simult\u00e1neamente, a los \ntrabajadores  se les asignan  nuevas  tareas  complementarias  a las ahora  realizadas  por la maquinaria.  Estas \ntareas \u201ccomplementarias\u201d  resultan aquellas que a\u00fan son dif\u00edciles de codificar, y ser\u00e1n en un principio \nllevadas a cabo por trabajadores con alto nivel de habilidades y  conocimientos.  \n \nEsto tiene efectos en el mercado de trabajo, ya que, por un lado, cambian los perfiles \nocupacionales relacionados a la funci\u00f3n, aumentando sus exigencias en t\u00e9rminos de niveles de habilidades  \n \n 93 y cono cimientos. Por otro lado, supone la p\u00e9rdida de los puestos de trabajo que se desempe\u00f1aban en \nmayor medida realizando las tareas que fueron automatizadas. Tal como observamos en el informe \nexploratorio, esto demuestra las desigualdades en relaci\u00f3n al riesgo  de automatizaci\u00f3n de las \nocupaciones, marcados por nivel educativo e ingreso. Entendemos entonces que, para analizar las \nnecesidades de formaci\u00f3n profesional en relaci\u00f3n al proceso de transformaci\u00f3n digital en el sector \nlog\u00edstico, ser\u00e1 fundamental y central considerar esta dimensi\u00f3n.  \n \nCARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR LOG\u00cdSTICO  \n \nPara la caracterizaci\u00f3n del sector en t\u00e9rminos de empleo y ocupaciones se toma como punto de \nreferencia el sector  Transporte y Almacenamiento, que corresponde al grupo H de la CIIU Rev. 4 . Esto \npresenta algunas particularidades.  En primer lugar, tal como observamos en el mapeo del sector log\u00edstico, \nexisten procesos que corresponder\u00edan al sector log\u00edstico que, en la clasificaci\u00f3n de actividades \nindustriales, se ubicar\u00eda en la Industria Manufacturera, en Comercio, etc. En segundo lu gar, incluir\u00eda \noriginalmente subsectores que podr\u00edan considerarse conexos, como el Transporte de pasajeros, por lo que, especialmente para el an\u00e1lisis de ocupaciones, nos enfocaremos en Transporte  por v\u00eda terrestre , v\u00eda \nacu\u00e1tica, v\u00eda a\u00e9rea, Dep\u00f3sito y acti vidades de transporte complementarias y Correo y mensajer\u00eda . \n \nCaracter\u00edsticas generales  \nTal como  se identific\u00f3  en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. \nSituaci\u00f3n nacional e internacional \u2013  Volumen 1  (2020)  se observa que entre 2012 y 2019 resulta un sector \nrelativamente estable en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n  de empleo.  Se identifica que el menor  nivel  de ocupaci\u00f3n  \nen el periodo se registra en el 2013, a partir del cual tuvo un crecimiento sostenido hasta llegar en 2015 al \nmayor nivel de ocupaci\u00f3n. A partir de ese a\u00f1o la ocupaci\u00f3n tuvo una tendencia a la baja hasta 2018, donde \nocurre una nueva inflexi\u00f3n mostrando un crecimiento hasta diciembre de  2019.  \n \nEl empleo en el sector es ampliamente masculinizado, y  con una muy baja participaci\u00f3n de \nj\u00f3venes. A su vez, si se observa el nivel educativo general del sector se encuentra que resulta apenas por \ndebajo del nivel educativo registrado para el total de los asalariados privados, teniendo una \npredominancia  de educaci\u00f3n  media  b\u00e1sica  (completa  e incompleta),  seguida  de educaci\u00f3n  media  superior \n(completa e incompleta). Tal como veremos en la distribuci\u00f3n del empleo del sector en t\u00e9rminos de \nocupaciones,  muchos  de los perfiles  asociados  a la rama  tienen  como  exigencia algunos  cursos  cortos  y/o \ncertificaciones, como es el caso de los conductores de carga pesada o los operarios de maquinaria \nespecializada en log\u00edstica como elevadores, gr\u00faas, etc. Por tanto, medir el nivel educativo del sector en \nt\u00e9rminos de educ aci\u00f3n formal puede no ser completamente ilustrativo de las competencias requeridas y \nlas pol\u00edticas de recursos humanos de  este.  \n Otra caracter\u00edstica importante del sector refiere a que, si bien tiene una alta proporci\u00f3n de \nmicroempresas, tiene un alto \u00edndice de formalidad, llegando a un 92  % de los asalariados privados.  \n \n \n \n \n \nDistribuci\u00f3n de ocupaciones  \n  \n \n 94 Tabla 15 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones para la rama l og\u00edstica ( transporte de carga + d ep\u00f3sito)  \nGrupo de Ocupaciones (seg\u00fan CIUO 08) n % \nDirectores y gerentes  693 2% \nProfesionales cient\u00edficos e intelectuales  480 2% \nT\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio  1695  5% \nPersonal de apoyo administrativo  6112  19% \nTrabajadores de los servicios y vendedores de comercios y mercados  1925  6% \nAgricultores y trabajadores calificados agropecuarios, forestales y pesqueros  20 0% \nOficiales, operarios y artesanos de artes mec\u00e1nicas y de otros oficios  1198  4% \nOperadores de instalaciones, m\u00e1quinas y ensambladores  13124  41% \nOcupaciones elementales  6383  20% \nTotal  31630  100%  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos proporcionados por la UETSS -MTSS, en base a la ECH 2019 del INE.  \n \nTal como  se podr\u00eda esperar,  el grupo  de ocupaciones  que tiene  mayor  peso  en la rama de log\u00edstica \nes Operadores de instalaciones, m\u00e1quinas y ensamblado res, con un 41  % de los /as ocupados/as \nasalariados /as privados /as. La ocupaci\u00f3n m\u00e1s frecuente dentro de este grupo es Conductor de camiones \npesados , que acumula un 31 .35 % de los asalariados privados del sector, seguido por Operadores de gr\u00faas, \naparatos elevadores y  afines . \n \nEl segundo  grupo  de ocupaciones  en importancia  refiere  al conjunto  de Ocupaciones  elementales, \ncon un 20  % del empleo dependiente del sector privado. Dentro de este grupo destaca principalmente \nPeones  de carga, que acumula  el 12.6 % de la rama,  pero  tambi\u00e9n  se encuentran  Mensajeros,  mandaderos, \nmaleteros y repartidores y Empacadores manuales , as\u00ed como categor\u00edas vinculadas a la Limpieza . \n \nEn tercer lugar, encontramos a las ocupaciones vinculadas al Personal de apoyo administrativo, \ndonde se destacan los Oficinistas generales , representando el 10 .17 % de los ocupados asalariados \nprivados, y los Empleados  de contabilidad y c\u00e1lculo de costos , con el 4 .7 %. \n \nResulta interesante observar que la importancia de estos tres grupos de ocupaciones se explica \nfundamentalmente por el peso de tres ocupaciones: Conductor de camiones pesados , Peones de carga y \nOficinist as generales. Entre estas tres ocupaciones se concentra m\u00e1s de la mitad del empleo (54  %). \n \nPor otra parte, el peso de estas ocupaciones var\u00eda al momento de considerar las subramas. Si \nconsideramos  Transporte , las ocupaciones  m\u00e1s importantes  son las relativas  a la conducci\u00f3n  de diferentes \nveh\u00edculos, mientras que en Dep\u00f3sito y actividades de transporte complementarias la ocupaci\u00f3n principal \nes Oficinista  general . Peones  de carga parece  ser una ocupaci\u00f3n  con una importancia transversal  al sector.  \n \nPor otra parte, si se compara con la estructura de ocupaciones del sector realizado por Llamb\u00ed \n(2014)  para el Estudio  sobre  la demanda y oferta  de capacitaci\u00f3n en el sector  log\u00edstico  del Uruguay , se \nobservan algunas diferencias . En particular, se observa un incremento del Personal de a poyo \nadministrativo  y una reducci\u00f3n del peso de Peones de carga, empacadores, etc. Esto podr\u00eda llegar a \nrepresentar un indicio de algunas transformaciones en el sector.  \n \n \nPol\u00edticas de gesti\u00f3n de recu rsos humanos del sector  \n  \n \n 95 Tal como presenta el  Estudio sobre la d emanda y o ferta de c apacitaci\u00f3n en el sector log\u00edstico del \nUruguay  de Llamb\u00ed, et al . (2014), el sector log\u00edstico presenta algunas particularidades en relaci\u00f3n a la \nvisi\u00f3n y cultura empresarial del sector en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n y gesti\u00f3n de sus recursos humanos, \nque son de suma relevancia para considerar las necesidades de formaci\u00f3n p rofesional y las \nrecomendaciones asociadas.  \n \nReclutamiento e ingreso al sector  \n \nLos mecanismos  de reclutamiento  que utilizan  las empresas  del sector  abarcan  desde  publicaci\u00f3n \nen medios de prensa, utilizaci\u00f3n de contactos o recomendaciones, hasta la contrataci\u00f3n de consultoras \nde recursos humanos. No obstante, predomina ampliamente la utilizaci\u00f3n de referencias o \nrecomendaciones, incluso el head- hunting, esto es, bus car personal en otras empresas que forman parte \nde la competencia. Esto se prefiere para que el proceso de inducci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pido que contratar a una persona que no tiene experiencia en el sector y capacitarlo  espec\u00edficamente.  \n \nLos cargos identificados por las empresas como los de mayor demanda de personal refiere a \nauxiliares administrativos y operarios de dep\u00f3sito , seguido de choferes  y luego supervisor operativo y de \nventas , y operarios . Los cargos  que las empresas  detectaban  que presentaban  mayor dificultad  para cubrir \neran  auxiliar  operativo , auxiliar  de ventas , chofer , supervisor  operativo,  supervisor  de ventas , supervisor de \ndep\u00f3sito , supervisor de distribuci\u00f3n y gerente operativo y de l og\u00edstica. El estudio compara estas \nnecesidades con un estudio posterior, del a\u00f1o 2009, y se observa que, si bien se repite el patr\u00f3n de \ndificultad  para encontrar  mandos  medios  y encargados,  y puestos  de chofer , ha disminuido  dr\u00e1sticamente \nla demanda de puestos de operarios. Por otra p arte, se destaca el cargo de g erente operativo y de l og\u00edstica \ncomo un puesto con dificultad para encontrar el perfil adecuado, cuando no era identificado en el  estudio  \nrealizado  en 2009.  Por tanto,  se plantea  la posibilidad  de que el dinamismo  del sector  ha llevado a la \ncreaci\u00f3n de puestos gerenciales con perfil espec\u00edfico del \u00e1rea  log\u00edstica.  \n \nEl principal motivo que las empresas expresan en relaci\u00f3n a esta dificultad es la falta de un perfil \nadecuado.  Esta  carencia se relaciona a falta de capacitac i\u00f3n espec\u00edfica en log\u00edstica,  la falta de formaci\u00f3n  y \ncapacitaci\u00f3n en general y la falta de experiencia necesaria. Tambi\u00e9n se encuentra una carencia en lo  que \nrefiere a competencias blandas, como aptitudes personales hacia el trabajo. L\u00f3gicamente, las brech as \nencontradas  en el mercado  de trabajo  var\u00edan  en relaci\u00f3n  a los cargos  y ocupaciones37, en tanto  para cada \npuesto se esperan distintas competencias generales y espec\u00edficas, aunque  se destaca que la experiencia \ntiene el rol principal en todos  y muestra una importancia similar en todas  ellas.  \n \nA continuaci\u00f3n , se presenta  a modo  de s\u00edntesis  las principales  competencias  identificadas  para los \ndiferentes cargos identificados, estos son: operarios, ocupaciones administrativas y de ventas, mandos \nmedio s administrativos y de dep\u00f3sito  y los puestos  gerenciales.  \n \nTabla 16 - Principales competencias identificadas para los cargos: o perarios, ocupaciones administrativas y de \nventas, mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito y los puestos g erenciales, de la rama l og\u00edstica.  \n \nPuesto   \nGerenciales  Mandos medios \nadministrativos y de \ndep\u00f3sito   \nPersonal administrativo \ny de ventas   \nOperarios  \nCompetencias Inform\u00e1tica  Inform\u00e1tica  Inform\u00e1tica  Inform\u00e1tica  \n                                                           \n3737 Llamb\u00ed (2014) utiliza la siguiente categorizaci\u00f3n de cargos: operarios, personal administrativo y de ventas, mandos medios \nadministrativos  y de dep\u00f3sito,  gerenciales.  A los efectos de integrar  lo relevado  con las ocupaciones  de la CIUO  (08),  realizamos \nun ejercicio de traducci\u00f3n, que puede observarse en  Anexos.   \n \n 96 requeridas  Administraci\u00f3n  Administraci\u00f3n  Competencias blandas  Competencias  \nblandas  \nManejo de base  \nde datos  Manejo de base de  \ndatos  Administraci\u00f3n  Empaquetamiento  \nIdiomas  Idiomas  Atenci\u00f3n al cliente  Manejo  de \ninventarios  \nConocimiento  de \nComercio  exterior  Conocimiento  de \nComercio  exterior  Costumer service  Almacenamiento  \nProyecci\u00f3n de  \ndemanda  Almacenamiento  Manejo de cuentas  Normas de seguridad  \nGesti\u00f3n  de \nproyectos  Manejo de inventario   \n \nUso de software \nespec\u00edfico.  Transporte  \n \nRegulaci\u00f3n  Software de control de \nstock y elaboraci\u00f3n de  \npedidos  Conocimiento de uso \nde maquinaria de  \ncarga -descarga  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Llamb\u00ed (2014).  \n \n \nEn lo que refiere a los perfiles adecuados para cada una de estas categor\u00edas se destaca que, para \nel caso de los o perarios, el estudio muestra que muchas veces estos puestos son subcontratados, y es \npercibido como con menor capacitaci\u00f3n que el resto de los  empleados. Muchas veces las capacidades \nt\u00e9cnicas para niveles operativos las adquieren en la propia empresa, una vez que ya son contratados en \nfunci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas  personales y actitudinales.  \n \nPor otra parte, en lo que respecta a las ocupaciones administrativas y de ventas se observa que, \nsi bien se encuentran dentro de las competencias f\u00e1ciles de cubrir en la mayor parte de las empresas, \nresulta dif\u00edcil conseguir perfiles que se adapten a las p articularidades del sector y esta inducci\u00f3n puede \nllegar a llevar hasta un a\u00f1o de entrenamiento  dentro  de la empresa.  A su vez, al ser los cargos  m\u00e1s f\u00e1ciles \nde cubrir son tambi\u00e9n aquellos con mayor rotaci\u00f3n, posiblemente debido a que la remuneraci\u00f3n es \nrelativamente baja y que son ocupados por personas j\u00f3venes, por lo que supone una desventaja al \nmomento de realizar acciones formativas en la empresa por tanto  tiempo.  \n \nA nivel de mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito cada vez resulta  m\u00e1s importante el \nmanejo  de tecnolog\u00edas  de la informaci\u00f3n,  por ejemplo,  si se trata  de un supervisor  de almac\u00e9n  o dep\u00f3sito, \npara todo lo relacionado con preparaci\u00f3n de pedidos. Y , finalmente, en lo que refiere a puestos \ngerenciales , casi la totalidad de las empresas consultadas coincide en que provienen de la empresa, es \ndecir, tienen que haber hecho carrera all\u00ed. Vale destacar en este sentido el caso de los gerentes de \ndep\u00f3sito . En el estudio, las empresas encuestadas dan cuenta de que quienes ocupan esos  cargos son \npersonas que han desarrollado sus competencias por aprendizaje en la pr\u00e1ctica, y no personas con formaci\u00f3n general y t\u00e9cnica. Esto, seg\u00fan las empresas, se asocia a la cuesti\u00f3n de balance  salario - \nconocimiento , donde  al ser roles  vinculados  al trabajo  f\u00edsico  suelen  estar  menos  apreciadas  salarialmente y \ndevaluadas socialmente, en comparaci\u00f3n con otras funciones administrativas o de  escritorio . \n \nVemos as\u00ed que se valora especialmente la experiencia y el conocimiento adquirido en el lugar de \ntrabajo,  existiendo  movilidad  de los trabajadores  en el sector  y encontrando  algunas  barreras  al ingreso. \nPor las caracter\u00edsticas de las ocupaciones, observamos que los operarios  y los auxiliares administrativos \nresultan categor\u00edas de entrada al sector; a su vez, si identificamos una demanda insatisfecha de cargos \nmedios (como s upervisor ), se avizora posibles trayectorias ascendentes y movimientos verticales dentro \ndel mismo sector . \n  \n \n 97 Formaci\u00f3n profesional y capacitaci\u00f3n  \n \nEl estudio  tambi\u00e9n  muestra  que la mayor  parte  de las empresas,  al 2014,  no contaba  con sistemas \nde gesti\u00f3n de calidad o con pol\u00edticas de recursos humanos. Aquellas empresas que s\u00ed, eran \nmayoritariamente empresas grandes. A su vez, se encuentra que los sistemas de gesti\u00f3n y certificaci\u00f3n de  \ncalidad  se vincula n a la descripci\u00f3n  formal de cargos,  por lo que las empresas  que cuentan  con este  tipo de \ncertificaci\u00f3n suelen contar con estos sistemas. Nuevamente, es m\u00e1s frecuente en empresas  grandes.  \n \nPodemos observar nuevamente que en lo que respecta a capacitaci\u00f3n, se reconoce una brecha \nentre las empresas medianas y grandes, y aquellas de menor porte, donde estas \u00faltimas destinan menos fondos y con menor frecuencia a d esarrollar acciones formativas para sus trabajadores. Entre las \nempresas de medio a gran porte se identifica la preferencia por capacitaci\u00f3n interna y cursos a medida in  \ncompany . En esta  l\u00ednea se encuentran  experiencias  de empresas  que poseen  en su planilla a \u201creferentes \ninstructores \u201d que ofician de docentes en el \u00e1 rea \u2014a partir de un entrenamiento espec\u00edfico para el rol\u2014  y \nque llevan adelante la capacitaci\u00f3n operativa debido a su experiencia; y empresas que poseen ya dentro de su planificaci\u00f3n un p rograma formal de capacitaci\u00f3n, a trav\u00e9s del cual los trabajadores aprenden no \nsolo las operaciones , sino el sentido de  estas , en clave de la comprensi\u00f3n cabal del proceso productivo. \nDentro de estas \u00faltimas se destaca especialmente una empresa que constituy\u00f3 una escuela de negocios y log\u00edstica para capacitar a potenciales futuros trabajadores, con el objetivo de llegar a los j\u00f3venes \npertenecientes a sectores de menores recursos  y con menor nivel educativo. Este proyecto supuso la \narticulaci\u00f3n del sector privado empresarial (como demandante y oferente de capacitaci\u00f3n), el sector \np\u00fablico (que a trav\u00e9s del Centro P\u00fablico de Empleo relev\u00f3 la demanda y orient\u00f3 a las personas \ninteresadas ) y las entidades de  capacitaci\u00f3n.  \n \nA su vez, muchas empresas combinan estas acciones con capacitaci\u00f3n externa, especialmente \npara cursos de mayor profundidad y carga horaria para trabajadores de alto desempe\u00f1o. Dentro de las \nempresas que capacitan a sus empleados con instituciones externas se observa que las principales \u00e1reas  \nson conocimiento de comercio exterior , manejo de mercanc\u00edas peligrosas , conocimientos globales de \nlog\u00edstica , inform\u00e1tica y atenci\u00f3n al cliente y costumer service . \n \nOferta formativa del sector Log\u00edstica38 \n \nLlamb\u00ed  (2014)  observa  que ya en 2014  exist\u00eda  una amplia  gama  de formaci\u00f3n  disponible  para el sector \nlog\u00edstico, oferta que se ha ido ampliando con la incorporaci\u00f3n de cursos a nivel terciario, desde tecnicaturas, licenciaturas, ingenier\u00edas y cursos de posgrado; as\u00ed como desde el lado de la educaci\u00f3n no \nformal; tal como se puede apreciar en la sistematizaci\u00f3n que realiz\u00f3 INALOG de la oferta formativa para \nel sector log\u00edstico en el a\u00f1o 2019. Se observan m\u00e1s de 30 programas de capacitaci\u00f3n, sin contar con la \noferta formativa desarrollada por INEFOP para el se ctor a nivel territorial.  \n \nConsiderando los contenidos tem\u00e1ticos de los cursos, as\u00ed como los requisitos de ingreso (como nivel \neducativo  alcanzado  o experiencia  laboral en el sector)  y los posibles  destinos  del curso  (otros  programas \neducativos a mayor nivel  o el mercado de trabajo ), se clasific\u00f3 la oferta formativa disponible del sector \nlog\u00edstico39 bajo la clasificaci\u00f3n nacional Clasificador Nacional de Educaci\u00f3n (CNED_08) y se observan los \nsiguientes  aspectos:  \n                                                           \n38 Se utiliz\u00f3, para el an\u00e1lisis, la oferta formativa sistematizada por INALOG para el a\u00f1o 2019.  \n39 Ver Anexos.  \n  \n \n 98  \nEn primer lugar, se identifica que e xiste oferta formativa para todos los niveles desde segundo ciclo \nde educaci\u00f3n secundaria o e ducaci\u00f3n media tecnol\u00f3gica o profesional. Por tanto, el m\u00ednimo para \ncomenzar una carrera en el sector log\u00edstico es e ducaci\u00f3n media b\u00e1sica completa.  \n \nEn segundo lugar, el hecho de que exista oferta formativa para todos los niveles habilita la creaci\u00f3n \nde posibles trayectorias educativo -laborales en el sector. Sin embargo, se observa que estas posibles \ntrayectorias  educativo -laborales  son desde  el \u00e1mbito  de la educaci \u00f3n formal,  no integra n la educaci\u00f3n no \nforma l y no permiten  puentes  entre  este  tipo de programas  educativos  y la continuidad  educativa.  \n \nFinalmente, en tercer lugar, este \u00faltimo aspecto resulta particularmente relevante ya que, si se \nanalizan los contenidos de la oferta destinada para e ducaci\u00f3n no formal , se identifica que sus destinatarios \nresultan aquellos que trabajan a nivel de operario s, y en algunos casos supervisores o mandos medios de \ndep\u00f3sito , y para el personal administrativo y de ventas como oficinistas generales. Esto podr\u00eda truncar  \ntrayectorias ascendentes en el sector.  \n \nPor otra parte, Llamb\u00ed (2014) analiza que la dificultad para encontrar perfiles adecuados para los \npuestos  gerenciales,  considerando  la oferta  formativa  disponible  para este  tipo de cargos,  podr\u00eda  deberse \na que, para estos puestos en genera l, se requiere tambi\u00e9n experiencia en la empresa. Aqu\u00ed entonces se \nobserva  una cierta  tensi\u00f3n,  por un lado,  el sector  educativo  ha respondido  con la generaci\u00f3n  de una oferta \nformativa especializada para el sector  log\u00edstico,  pero  las empresas  tienden  a priorizar la experiencia  frente \na la capacitaci\u00f3n, por lo que no buscar\u00edan egresados de esas carreras para sus puestos gerenciales, sino \nque buscar\u00edan dentro de su misma plantilla de trabajadores a aquellos que tengan el perfil adecuado, \ngenerando desincentivos a la formaci\u00f3n especializada de alto nivel dentro del  sector.  \n \nEsto tiene dos consecuencias importantes. Por un lado, si bien las trayectorias educativo -laborales \nson posibles, y existe un ecosistema laboral propicio para la movilidad ascendente dentro del sector, se observan dificultades para materializarse, ya que las principales ocupaciones de entrada al sector \n(conductores  de camiones,  peones  de carga y oficinistas  generales)  acceden  a formaci\u00f3n  que no habilita la \ncontinuidad educativa. Por otro lado, seg\u00fan se desprende de las entrevistas co n expertos sectoriales, \ngenera  que los mandos  medios  y gerenciales  posean  un alto conocimiento  operativo  de la actividad,  pero \nno posean  un perfil tecnol\u00f3gico  adecuado  para abordar  la transformaci\u00f3n  digital del sector.  A su vez, este \nconocimiento resulta t\u00e1 cito, y no codificado, por lo que no permite  dialogar  y articular con el \nconocimiento  cient\u00edfico  tecnol\u00f3gico  aplicado,  tal como  supone  innovar  y transformar los procesos  de una \nempresa, tal como veremos en las siguientes  p\u00e1ginas.  \n \nTal como presentan Llamb\u00ed, et al . (2014), ya en 2014 el sector proyectaba una relativa expansi\u00f3n \nsignada por una din\u00e1mica de transformaciones y crecimiento, y manifestaba preocupaci\u00f3n por que fuera \nacompa\u00f1ada  por mejoras  continuas  de capital humano.  Los actores  mostraban  preocupaci\u00f3n  por que los \nnuevos  centros  de distribuci\u00f3n  y la modernizaci\u00f3n  en la tecnolog\u00eda  de almacenaje  necesaria para ampliar \nlos niveles de producci\u00f3n  evolucionaran a la par que las capacidades de los empleados en todos los niveles \njer\u00e1rquicos. Diversos testimonios recogidos en el estudio demuestran las variadas dimensiones que se  \nver\u00edan  afectadas  al introducir una mejora  tecnol\u00f3gica:  habr\u00eda cambios  en aspectos  como  horarios, \nsistemas de carga y descarga; sistema de ingreso, control de  ingreso y egreso; el flujo de personas, los \nequipos.  \n \nEn este sentido,  en las siguientes  p\u00e1ginas  buscaremos  realizar una primera aproximaci\u00f3n  al sector \nde manera de identificar y proyectar los posibles efectos de la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n de  \n \n 99 procesos en los perfiles ocupacionales del sector. Para ello nos enfocaremos en las ocupaciones de \nconductor  de camiones  pesados , peones  de carga y oficinistas  generales , que corresponden  a los grupos \nde operarios y de personal administrativo y de ventas en las categor\u00edas de Llamb\u00ed (2014). El foco en estas \nocupaciones se basa en su valor estrat\u00e9gico en lo que respecta a la generaci\u00f3n de empleo de calidad \ndentro del sector , ya que la mayor\u00eda de los trabajadores del sector se ubica en alguna de estas tres \nocupaciones, as\u00ed como estas ocupaciones representan los \u201cperfiles de ingreso\u201d del  sector.  \n    \nAN\u00c1LISIS  \n \nAs\u00ed como se describe en el proyecto al inicio de este estudio , nuestro objetivo supone identificar \nlas necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector l og\u00edstico, en particular en las ocupaciones \nidentificadas como claves en relaci\u00f3n al proceso de transformaci\u00f3n digital com\u00fanmente denominado \n\u201cRevoluci\u00f3n 4.0\u201d. En la siguiente secci\u00f3n consideraremos como ocupaci\u00f3n clave aquella que presenta \nmayores riesgos o mayores oportunidades en relaci\u00f3n a la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n.  \n \nPara ello se deber\u00e1 identificar, en primer lugar, los cambios tecn ol\u00f3gicos que se avizoran para el \nsector log\u00edstico  y qu\u00e9 procesos involucran del sector. En segundo lugar, ser\u00e1 fundamental ubicar las \nocupaciones  principales  del sector  en estos  procesos,  y de esta  manera observar  c\u00f3mo  se ver\u00e1n  afectadas \npor el cambio  tecn ol\u00f3gico.  \n \nFinalmente, se intentar\u00e1 realizar algunos esbozos sobre los posibles puentes formativos  entre las \nocupaciones en riesgo y las ocupaciones emergentes, de manera de identificar acciones formativas que \npermitan las trayectorias educativo -laborales en el sector.  \n \nProcesos en el Sector  Log\u00edstico  \n \nSeg\u00fan la informaci\u00f3n  secundaria y literatura relevada (Pel\u00e1ez,  2017; MCTP,  2017),  se observa  que \nel Secto r Log\u00edstico posee los procesos  referenciados en la siguiente ilustraci\u00f3n . Un grupo de  estos procesos  \npodr\u00eda  clasificarse c omo Procesos estrat\u00e9gicos (representados en color verde), que supone la planificaci\u00f3n  \ny programaci\u00f3n de la empresa en clave de cadena de suministro y conexi\u00f3n entre el proveedor y el cliente, \ntanto  en el abastecimiento como en la coordinaci\u00f3n de flotas y rutas. Vinculado a  este  proceso se \nencuentra el proceso de Administraci\u00f3n y c ompras (representado en rosado), que incluye la gesti\u00f3n y \natenci\u00f3n del cliente.  Un tercer grupo (representado en amarillo) repre senta las actividades vinculadas a \nla Gesti\u00f3n de inventarios . El cuarto grupo de procesos que se ubica en el centro de distribuci\u00f3n \n(representado en color azul) supone las actividades vinculadas al Almacenamiento . Finalmente, se \nobserva el proceso final de  entrega del pedido, en particular el Transporte (representado en naranja).  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \nIlustraci\u00f3n 17 - Procesos en el sector Log\u00edstico   \n \n 100  \n \n  \n \n \nOcupaciones por proceso  \nRetomando la clasificaci\u00f3n de cargos realizada por Llamb\u00ed (2014), y a partir de la literatura \nanalizada, se ubican estas ocupaciones en cada uno de los procesos as\u00ed presentados.  \n \nTabla 17 - Procesos y ocupaciones  del sector log\u00edstico  \nPROCESO  ACTIVIDADES/ OPERACIONES  OCUPACIONES  \n \n \nPROCESOS ESTRAT\u00c9GICOS  Planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de  \nAbastecimiento   \n \nGerentes y directores  Planificaci\u00f3n de cadena de suministro  \nPlanificaci\u00f3n y programa de distribuci\u00f3n  \n \n \nADMINISTRACI\u00d3N Y VENTAS  Gesti\u00f3n de contratos, documentaci\u00f3n,  \nrecibos, pagos   \n \nPersonal administrativo y ventas  Recepci\u00f3n de \u00f3rdenes y pedidos  \nCostumer Service  \n \nGESTI\u00d3N DE INVENTARIOS  Supervisi\u00f3n de operaciones  Mandos medios administrativos y de \ndep\u00f3sito  Control de inventario  \nAdministraci\u00f3n  \n Recepci\u00f3n de productos   \n \n \n \nDISTRIBUCI\u00d3N Y \nALMACENAMIENTO  Control de calidad de productos   \nOperarios \u2013 peones de carga y o perarios \nde maquinarias (elevadores, etc. ). Almacenamiento  \nServicios (fragmentaci\u00f3n de carga)  \nPreparaci\u00f3n del despacho  \n \nDistribuci\u00f3n  Personal administrativo  y ventas \nOperarios \u2013 peones de carga y o perarios  \nde maquinarias (elevadores, etc. ). \nTRANSPORTE  Transporte  Operarios - conductores  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia . \n \n \n \nSe observa  as\u00ed que los gerentes  y directores  se asocian  a las actividades  vinculadas  a los procesos \nestrat\u00e9gicos.  Vinculado a este proceso se encuentra Administraci\u00f3n y ventas, donde en general las \nactividades las llevan a cabo el p ersonal administrativo y de ventas, el cual se ubica a su vez en algunas \nactividades de d istribuci\u00f3n y almacenamiento como en la preparaci \u00f3n y despacho de productos. En lo que \nrespecta al proceso de Gesti\u00f3n de Inventarios, all\u00ed se concentran los mandos medios administrativos y los \nmandos medios de dep\u00f3sito, como los supervisores de operaciones log\u00edsticas y encargados de inventario.  \nEn relaci \u00f3n al proceso  de Distribuci\u00f3n  y Almacenamiento  es llevado  a cabo  casi en su totalidad por  \noperarios, en particular peones de carga, empacadores manuales, m ensajeros, mandaderos, maleteros y \nrepartidores, operadores de gr\u00faas, aparatos elevadores y afines. F inalmente, en el proceso de Transporte \ntambi\u00e9n es llevado a cabo por operarios, en este caso por conductores y  choferes.  \n \nContemplando la caracterizaci\u00f3n realizada para el sector en t\u00e9rminos de ocupaciones y  \n \n 101 considerando que los  operarios/as40 representan el conjunto de ocupaciones con el mayor peso dentro \nde la estructura de ocupaciones del sector, se puede  distinguir que los procesos de Distribuci\u00f3n y \nAlmacenamiento  as\u00ed como Transporte representan los procesos que m\u00e1s puestos de trabajo gener an \ndentro del sector, seguidos en tercer lugar por el proceso vinculado a Administraci\u00f3n y Ventas. En otras \npalabras, estos procesos son los m\u00e1s intensivos en mano de obra.  \n \nTransformaci\u00f3n digital por procesos  \n \nA partir de la lectura y an\u00e1lisis de estudios diagn\u00f3sticos del sector log\u00edstico en Am\u00e9rica Latina y \nUruguay, se sistematiza el siguiente listado de tecnolog\u00edas aplicadas que supondr\u00eda la transformaci\u00f3n \ndigital y automatizaci\u00f3n del sector (Kraiserbuld, et a l., 2020) (Catalayud & Katz, 2019). Estas fueron \nclasificadas en Tecnolog\u00edas de Almac\u00e9n, Tecnolog\u00edas de Transporte y Tecnolog\u00edas de Planificaci\u00f3n y \nAdministraci\u00f3n. De manera de facilitar la articulaci\u00f3n con los procesos aqu\u00ed definidos, desagregamos las \ntecnolog\u00edas identificadas para Planificaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, Gesti\u00f3n de \nInventarios y Administraci\u00f3n y  Ventas.  \n \nTabla 18 - Tecnolog\u00edas 4.0 para el sector Log\u00edstica, por proceso \nTECNOLOG\u00cdAS DE \nALMAC\u00c9N  TECN OLOG\u00cdAS DE \nTRANSPORTE  TECNOLOG\u00cdAS DE  \nADMINISTRACI\u00d3N Y \nVENTAS  TECNOLOG\u00cdAS DE  \nCONTROL DE \nINVENTARIOS  TECNOLOG\u00cdAS DE \nPLANIFICACI\u00d3N  \n(1) Automatizaci\u00f3n \nde movimiento y  \ngesti\u00f3n de \ninventario, armado y \ncumplimiento de \npedidos a partir de \nsensores o internet \nde las cosas (IoT) en \nobjetos, pallets  y \ncontenedores,  para  \nmonitoreo y  control  (1) Sensores e IA en \ncamiones que  \ninformen consumo \nde combustible, \nvelocidad, \nlocalizaci\u00f3n y \npotenciales fallos \nque requieran un \nmantenimiento \npreventivo del  \nveh\u00edculo  (1) Automatizaci\u00f3n \nde tareas  \nadministrativas y \natenci\u00f3n al cliente a \ntrav\u00e9s de bots y \nsistemas \nespecializados de \ngesti\u00f3n de clientes \n(CRM) vinculado al \nsistema integrado  de \ngesti\u00f3n de  empresa  (1) Software de \nplanificaci\u00f3n y  \nseguimiento de los \nequipos como \nMicrosoft Project o \nTrello  (1) Software de \nan\u00e1lisis predictivo e  \ninteligencia artificial \npara la predicci\u00f3n  de \nla demanda y \ngesti\u00f3n de la cadena \nde suministros  \n(2) C\u00e1maras de \nvideo para vigilancia, \nmonitoreo y control  (2) Realidad \naumentada para \nasistir a choferes en \ncaso de emergencias  (2) Sistema de \ngesti\u00f3n de \u00f3rdenes con monitoreo en  \ntiempo real  (2) Software \nespecializado con \nfuncionalidades de \nan\u00e1lisis de datos,  \ngeneraci\u00f3n de \npron\u00f3sticos y \noptimizaci\u00f3n de \nbeneficios para la \nfijaci\u00f3n de precios  (3) Utilizaci\u00f3n en \nexclusividad de  \nmaquinaria de carga \ncomo elevadores y \nmontacargas   \n(3) Utilizaci\u00f3n de \ncombustibles \nalternativos  (3) Blockchain para \nla gesti\u00f3n de contratos, \ndocumentaci\u00f3n, \nrecibos y pagos   \n \n \n \n \n \n                                                           \n40 Caracterizaci\u00f3n de Llamb\u00ed (2014) que incluye a las ocupaciones comprendidas en las Ocupaciones elementales y los Operadores \nde instalaciones, m\u00e1q uinas y ensambladores de la CIIU Rev. 08. Ver Anexos .  \n \n 102 (4) C\u00f3digos de barra \no etiquetado \ninteligente y \ntecnolog\u00edas de  \nradiofrecuencia (RF, \nRFID)   \n(4) Robots o \nm\u00e1quinas  \nautomatizadas para \nla carga y descarga \nde veh\u00edculos  (4) Plataformas de \ncontrataci\u00f3n de  \nservicios log\u00edsticos y \nde transporte, que \nponen a disposici\u00f3n \nde los usuarios \ninformaci\u00f3n sobre \nprecios y servicios \nofrecidos por \ndiferentes \noperadores.  (3) Software para \nplanificaci\u00f3n de rutas que permite \npredecir niveles de \ncongesti\u00f3n y rutas \u00f3ptimas para llegar  a \ndestino   \n \n(2) An\u00e1lisis de datos \ngenerados a lo largo  \nde la cadena de \nsuministro  \n(5) Tecnolog\u00edas de \ngesti\u00f3n de ordenes \ncomo Pick -to-light  o \npick-to-voice  (5) Sistemas de \nvideo y GPS  para \nseguimiento de la flota y monitoreo de  \nchoferes  (4) Sistema \nespecializado de  \ngesti\u00f3n de \ninventarios, \nintegrando clientes, \ntransporte y \nadministraci\u00f3n, con \nfuncionalidades \navanzadas.   \n(6) Realidad \naumentada para \nasistir a operarios  (6) Veh\u00edculos de \ncarga con diversos  \ngrados de \nautonom\u00eda (5) Software \ncolaborativo en \nnube (cloud) con  \nindicadores  \ncompartidos (KPI)   \n(3) Software de \ngesti\u00f3n integrada de  \nnegocios  \n \n(7) Infraestructuras \ninteligentes : \nsensores que  \ninforman \u00e1reas de \ndep\u00f3sito disponibles   \n(7) Sensores \nemplazados en productos que  \npermitan realizar su \ntrazabilidad.   \n \n(6) Facturaci\u00f3n \nelectr\u00f3nica y ventas por canales online  (5) IA para la \npredicci\u00f3n de \nnecesidad  de \nmantenimiento de \nequipos de \nmontacarga, \nelevadores, etc.   \n(4) Software de \ngesti\u00f3n, seguimiento  \ny visualizaci\u00f3n de \nindicadores y \nrendimiento  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia . \n \n \nTal como se puede observar, las irrupciones tecnol\u00f3gicas mayores se encuentran en lo que respecta \na Tecnolog\u00edas de Almac\u00e9n, Tecnolog\u00edas de Transporte  y Tecnolog\u00edas de Administraci\u00f3n y Ventas, por tanto,  \nlos tres procesos  que se ver\u00e1n  m\u00e1s afectados  en relaci\u00f3n  a la aplicaci\u00f3n  de tecnolog\u00edas  asociadas  a la \ndigitalizaci\u00f3n son Distribuci\u00f3n y Almacenamiento, Transporte y Administraci\u00f3n y Ventas. En este sentido, \npodemos extraer que  \n- El cambio tecnol\u00f3gico ser\u00e1 en mayor profundidad en aquellos procesos intensivos en mano de \nobra.  \n- El cambio tecnol\u00f3gico afectar\u00e1 a las ocupaciones principales del sector.  \n \nSin embargo, se puede llegar a inducir que la naturaleza y el car\u00e1cter de los efectos que tendr\u00e1 \nsobre las ocupacio nes no ser\u00e1 igual para cada proceso ni para cada ocupaci\u00f3n. De manera de poder \nidentificar estas posibles transformaciones  \u2014y sus efectos sobre el empleo y los requerimientos \nformativos del sector\u2014  se analizar\u00e1 por proceso  y por ocupaci\u00f3n. Enfoc\u00e1ndonos en las ocupaciones \nprincipales ( conductores de camiones, p eones de carga  y oficinistas generales), procederemos por un \nan\u00e1lisis  de tareas,  y en relaci\u00f3n  a esto  clasificaremos  estas  ocupaciones  en tres grupos:  en transformaci\u00f3n, \npara observar aquellas que ver\u00e1n profundamente modificado el proceso en el que se ubican, y las tareas \nque desempe\u00f1a; en riesgo de automatizaci\u00f3n, donde el cambio tecnol\u00f3gico supone una automatizaci\u00f3n de las tareas que desempe\u00f1a  y, por tanto, son puestos de trabajo que pueden llegar a desaparecer o \ndisminuir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os; y emergentes, que incluye aquellas ocupaciones nuevas que surgen a \npartir del cambio tecnol\u00f3gico  o que ver\u00e1n crecer en proporci\u00f3n dentro del  sector.  \n \nVale d estacar que para el an\u00e1lisis de tareas se utilizar\u00e1  la \"Definici\u00f3n de ocupaciones del \nClasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008, 4 d\u00edgitos )\" de la Unidad Estad\u00edstica de Trabajo y \nSeguridad Social del Ministerio de Trabajo, que describe a las oc upaciones principales de la siguiente  \n \n 103 manera:  \n \nTabla 19 - Descripci\u00f3n de tareas por ocupaci\u00f3n para el sector  log\u00edstica  \nGrupo primario  Ocupaci\u00f3n  Descripci\u00f3n de tareas  \nOperadores de \nmaquinarias  Conductores de \ncamiones pesados  Los conductores de camiones pesados y autobuses conducen y se ocupan de \nmantener en buen estado camiones pesados, autobuses o tranv\u00edas utilizados para el \ntransporte de mercanc\u00edas, l\u00edquidos, materiales pesados, correspondencia y \npasajeros. Entre sus tareas suel en incluirse las siguientes: conducir y ocuparse de \nmantener en buen estado camiones pesados, autobuses o tranv\u00edas utilizados para el \ntransporte de mercanc\u00edas, l\u00edquidos, materiales pesados, correspondencia y \npasajeros.  \nOcupaciones \nelementales  Peones de carga  Los peones  de carga  se ocupan  de tareas  tales  como  embalar  bultos,  acarrear,  cargar \ny descargar muebles y otros enseres dom\u00e9sticos, o cargar y descargar mercanc\u00edas y \notros  tipos  de carga  o equipaje transportados  por v\u00eda mar\u00edtima o a\u00e9rea,  o transportar \ny apilar mercanc\u00edas en diversos almacenes. Entre sus tareas se incluyen: embalar \nmuebles de oficina o enseres dom\u00e9sticos, m\u00e1quinas, aparatos dom\u00e9sticos y otros \nobjetos afines para transportarlos de un lugar a otro; cargar y descargar mercanc\u00edas  \ny equipaje de camiones, camionetas (furgonetas), vagones de ferrocarril, buques o \naeronaves; cargar y descargar cereales, carb\u00f3n, arena, equipajes y otros objetos \nsimilares utilizando cintas transportadoras, tubos y otros sistemas de transporte e \nizado; c onectar mangueras entre las tuber\u00edas de instalaciones terrestres principales \nde abastecimiento de combustibles y los dep\u00f3sitos de barcazas, buques cisterna y otros  barcos  para  cargar  o descargar  petr\u00f3leo,  gases licuados  y otros  l\u00edquidos;  cargar \ny apilar me rcanc\u00edas en almacenes o dep\u00f3sitos similares; clasificar la mercanc\u00eda  antes  \nde su carga o descarga.  \nPersonal de  \napoyo \nadministrativo  Oficinistas generales  Los oficinistas  generales  realizan  diversas  tareas  administrativas  y de oficina  con \narreglo a procedimientos establecidos. Entre sus tareas suelen incluirse las \nsiguientes:  registrar,  preparar,  seleccionar,  clasificar  y archivar  informaci\u00f3n;  \nclasificar, abrir y enviar correspondencia; fotocopiar y enviar documentos por fax; \npreparar informes y correspondencia de rutina; mantener un registro del equipo de \noficina asignado al personal; responder a preguntas recibidas por tel\u00e9fono o por medios electr\u00f3nicos o remitirlas a la persona competente; verificar cifras, preparar facturas y regist rar los detalles de las transacciones financieras hechas; transcribir  \ninformaci\u00f3n a archivos inform\u00e1ticos y revisar y corregir textos.  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a \u201cDefinici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador  Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008 , 4 d\u00edgitos)\u201d, UETSS -\nMTSS.  \n \nEfectos en las ocupaciones  \n \nEn lo que respecta  al proceso  Distribuci\u00f3n  y Almacenamiento , se observa , por un lado,  la instalaci\u00f3n \nde tecnolog\u00edas en lo que refiere a la trazabilidad de los productos  y de gesti\u00f3n de \u00f3rdenes y armado de \npedidos. Esto modificar\u00e1 las tareas como el transporte, carga, descarga y apilamiento de mercanc\u00eda en \ncamiones y/o almacenes, as\u00ed como su clasificaci\u00f3n. Esto puede llegar a suponer nuevos requerimientos \nen competencias  digitales  en los operarios,  tanto  para  los peones  de carga como  para los operadores  de \nmaquinaria como autoelevadores o  gr\u00faas.  \n \nPor otra parte, la integraci\u00f3n de sensores o internet de las cosas (IoT) en objetos, pallets  y \ncontenedores, as\u00ed como en la infraestructura, busca generar un sistema inteligente de dep\u00f3sito y \ndespacho de pedidos, donde se buscar\u00e1 automatizar profundamente las actividades del proceso de \nDistribuci\u00f3n y Almacenamiento. Esto se observa en la utilizaci\u00f3n en exclusividad de maquinaria de carga \ncomo  elevadores  y montacargas,  as\u00ed como  en la proyecci\u00f3n  tecnol\u00f3gica de una posible  automatizaci\u00f3n  de \nmovimiento y gesti\u00f3n de inventario, armado y cumplimiento de pedidos. Vemos as\u00ed que los p eones de \ncarga representan una categor\u00eda de ocupaci\u00f3n que puede calificarse como en riesgo , en tanto una gran  \n \n 104 proporci\u00f3n de sus tareas son posibles de sustituirse por maquinaria  especializada.  \n \nEn lo concerniente al proceso de Transporte , se identifican, por un lado, una serie de cambios \ntecnol\u00f3gicos orientad os a la mejora de la trazabilidad de los productos, a trav\u00e9s de la georreferenciaci\u00f3n \nen tiempo real de la flota, y de sensores digitales en productos que permitan monitorear las condiciones \nde estos y de los veh\u00edculos.  Por otro  lado,  distintas  tecnolog\u00edas  asociadas  a la automatizaci\u00f3n  y autonom\u00eda \nde tareas vinculadas a la carga y descarga de veh\u00edculos, as\u00ed como del mismo  transporte.  \n \nSi analizamos  el efecto  de estas  tecnolog\u00edas  sobre  las tareas,  se puede  identificar  que,  por un lado, \nexistir\u00eda u n avance sobre la automatizaci\u00f3n del transporte, dado por el avance de medios de transporte \ncon relativa autonom\u00eda. Por otro lado, los cambios tecnol\u00f3gicos podr\u00edan evidenciar un traslado de tareas \nque actualmente  desempe\u00f1an  los conductores  de camiones  (por  ejemplo,  el control  del buen  estado  del \nveh\u00edculo) hacia perfiles administrativos, ya que a partir del avance tecnol\u00f3gico se podr\u00eda realizar de manera digital y centralizada. En la combinaci\u00f3n de ambos efectos se observar\u00eda una transformaci\u00f3n de \nla ocupaci\u00f3n,  tal como  plantean  Catalayud  & Katz  (2019),  signada  por una reducci\u00f3n  de tareas  repetitivas \ny de menor valor agregado, y una mayor asignaci\u00f3n de tareas vinculadas al control y la gesti\u00f3n de carga. A su vez, seg\u00fan la literatura internacional,  esto podr\u00eda traer aparejado un cambio en el perfil ocupacional \nde los conductores,  donde  las habilidades  digitales,  as\u00ed como la lectura e interpretaci\u00f3n  de base  de datos \npodr\u00edan  considerarse competencias relevantes. Catalayud & Katz (2019) observan que esta \ntransformaci\u00f3n podr\u00eda incrementar el inter\u00e9s por la profesi\u00f3n, en tanto mejorar\u00eda la calidad del trabajo y \npodr\u00eda permitir trayectorias verticales dentro de la l og\u00edstica; lo cu al dialoga con la percepci\u00f3n sobre las \nocupaciones que pertenecen al grupo Operarios para el sector en Uruguay, realizado por Llamb\u00ed (2014).  \nEn lo que ata\u00f1e al proceso de Administraci\u00f3n y Ventas , se observa un avance profundo de la \ndigitalizaci\u00f3n y automat izaci\u00f3n de las actividades. En primer lugar, en lo que refiere al relevamiento de \npedidos, facturaci\u00f3n y canales de venta. En segundo lugar, y como consecuencia de e ste, en relaci\u00f3n al \nregistro,  selecci\u00f3n,  clasificaci\u00f3n,  gesti\u00f3n  y archivo  de informaci\u00f3n  y documentaci\u00f3n.  En tercer  lugar,  en lo \nque respecta a la atenci\u00f3n al cliente. Tal como observamos en nuestro Marco Conceptual, se observa claramente que la digitalizaci\u00f3n se asocia a la automatizaci\u00f3n de tareas no s olo manuales , sino tambi\u00e9n \nde tipo cogniti vo. Por tanto, oficinistas generales, ocupaci\u00f3n encargada de realizar este tipo de tareas, \nresulta una ocupaci\u00f3n en riesgo . Pero, a diferencia de peones de carga, el perfil ocupacional de este tipo \nde tareas suele contar con un mayor nivel educativo en genera l y con cursos o capacitaciones como \nauxiliar administrativo  o auxiliar de ventas (Llamb\u00ed, 2014). Aunque no cuenten con una especializaci\u00f3n del \nsector log\u00edstica, cuentan con mayores posibilidades para la reconversi\u00f3n laboral dentro del s ector, y la \ncapacitaci\u00f3n espec\u00edfica que le permita ascender hacia mandos medios  administrativos.  \n \nPor otro lado, vale la pena mencionar que los expertos sectoriales consultados al respecto \npresentan menores expectativas en relaci\u00f3n al grado de automatizaci \u00f3n y sustituci\u00f3n de mano de obra \npor maquinaria y tecnolog\u00eda  para el caso  de Uruguay.  Establecen  que a\u00fan los costos  de adopci\u00f3n  de estas \ntecnolog\u00edas  siguen  siendo  muy  altos,  en relaci\u00f3n  al r\u00e9dito  esperable  (el cual se vincula a  su vez a  la escala \nde volumen de servicios). En esta l\u00ednea, tal como observamos en Caracterizaci\u00f3n del Sector, p eones de \ncarga representan las ocupaciones con menores remuneraciones, por lo que, comparado con los altos \ncostos  que supone  la automatizaci\u00f3n  total  de proc esos, funciona  como  desincentivo  a la adopci\u00f3n  de este \ntipo de tecnolog\u00edas; aunque s\u00ed se ver\u00eda la instalaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en lo que refiere a la trazabilidad de \nlos productos  y de gesti\u00f3n de \u00f3rdenes y armado de pedidos, que facilitar\u00edan la labor y mejorar\u00edan las \ncondiciones de trabajo para el desempe\u00f1o de este tipo de ocupaciones. Para el caso de los o ficinistas \ngenerales encontramos otra  ecuaci\u00f3n, en tanto  la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda que permitir\u00eda automatizar \nparte del proceso de Administraci\u00f3n y Ve ntas resulta menos costosa, los salarios suelen ser m\u00e1s altos  y  \n \n 105 las dificultades constatadas para encontrar perfiles adecuados, por lo que se observar\u00edan mayores \nincentivos a la automatizaci\u00f3n de tareas y sustituci\u00f3n de  trabajo.  \n \nFinalmente, en lo que refi ere a los procesos de Gesti\u00f3n de Inventario, como los Procesos \nestrat\u00e9gicos,  se observa que se generar\u00e1n cambios tecnol\u00f3gicos de relativa importancia, que \ntransformar\u00e1n especialmente las actividades vinculadas a la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de \nabastecim iento, la planificaci\u00f3n de cadena de suministro, la planificaci\u00f3n y programa de distribuci\u00f3n, as\u00ed \ncomo el control de inventario y supervisi\u00f3n. Considerando que, seg\u00fan establece Llamb\u00ed, las empresas \nsuelen preferir que las ocupaciones vinculadas a estos pro cesos sean desempe\u00f1adas por personas del \nsector, valoran especialmente la experiencia, y resulta un sector reticente a la contrataci\u00f3n de j\u00f3venes, es  \nposible  encontrar  algunas  brechas  formativas  en relaci\u00f3n  a los cargos  gerenciales  y mandos  medios  en lo \nque refiere al uso de las nuevas tecnolog\u00edas para la planificaci\u00f3n del sector y la toma de decisiones. Estas  \nbrechas  pueden  eliminarse  a trav\u00e9s de capacitaci\u00f3n  especializada para  aquellos  que se encuentran \ndesempe\u00f1ando estas tareas, o a trav\u00e9s del surgimi ento de nuevos perfiles, o emergentes , especializados \nen el uso y manejo de tecnolog\u00edas de la  informaci\u00f3n.  \n \nA modo de s\u00edntesis, observamos que, por un lado , la transformaci\u00f3n digital del sector log\u00edstica \ntendr\u00e1 fuertes impactos en el empleo del sector en tanto afecta en mayor medida a los procesos \nintensivos en mano de obra  y a las ocupaciones principales. Al respecto se observa que podr\u00e1 registrarse  \nuna transformaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n c onductores de c amiones  y peones de c arga, aunque esta \u00faltima \ntambi\u00e9n podr\u00eda considerarse en riesgo en un futuro cercano. Finalmente, o ficinistas generales ser\u00eda la \nocupaci\u00f3n  que presenta  mayor riesgo  de automatizaci\u00f3n,  y se observa  que los cargos  medios  y gerenciales \ncobrar\u00e1n mayor peso en lo que refiere a la estruc tura de ocupaciones del sector. Esto condice con la \ntendencia observada desde 2014 , pero con una particularidad: si bien se mantendr\u00eda el corrimiento  del \nsector hacia lo administrativo (en relaci\u00f3n a lo operativo ), este poseer\u00eda ahora un fuerte componente \ntecnol\u00f3gico y avanzar\u00eda hacia la aplicaci\u00f3n de conocimiento  especializado.  \n \nRECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES  \n \nEncontramos que el sector se encuentra en un turning point . La incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas \ndigitales en los procesos productivos se enmarca en una transformaci\u00f3n m\u00e1s amplia del sector: pasando \nde ser una actividad operativa, de traslado de objetos, a una actividad estrat\u00e9gica de servicios, de \naplicaci\u00f3n de conocimiento especializado  y de generaci\u00f3n de valor agregado. Esto supone una \ntransformaci\u00f3n de la concepci\u00f3n del empleo y de las tareas que ejecutan quienes se desempe\u00f1an en el \nsector. Observamos que el sector mantiene una distinci\u00f3n clara entre lo que supone el trabajo manual  y \nel trabajo de escritorio , que se expresa en una valorac i\u00f3n diferencial entre las distintas ocupaciones que \nlo componen. Esta transformaci\u00f3n se ha expresado por el aumento en peso de las ocupaciones de \nescritorio , particularmente lo que refiere a p ersonal administrativo  y la generaci\u00f3n y emergencia de cargos \ngerenciales especializados en log\u00edstica.  \n \nVimos, a su vez, que la oferta formativa respondi\u00f3 a esa necesidad, desarrollando dentro del \n\u00e1mbito de la e ducaci\u00f3n  formal trayectorias formativas especializadas en el sector. Sin embargo, las \nempresas siguen prioriz ando en mayor medida la experiencia de sus mandos medios y gerenciales, as\u00ed \ncomo el conocimiento de lo  operativo . Esto, sumado al hecho de que la amplia oferta de programas \nformativos de la educaci\u00f3n no formal no permite las pasarelas hacia la e ducaci\u00f3n fo rmal y , por tanto , la \ncontinuidad  educativa,  genera  que las trayectorias  educativo -laborales  se vean  truncas,  dificultando  tanto \nla movilidad ascendente en el sector  como la generaci\u00f3n de cargos medios y gerenciales aptos para \ndesarrollar  en mejor  medida  los procesos  de transformaci\u00f3n  digital.  Tambi\u00e9n  identificamos  que a medida  \n \n 106 que avance  la digitalizaci\u00f3n  del sector  log\u00edstico,  el empleo  en el sector  se ver\u00e1  especialmente afectado,  en \ntanto las ocupaciones principales del sector se encontrar\u00e1n en ri esgo de automatizaci\u00f3 n o \nexperimentando fuertes  transformaciones.  \n \nEn este  sentido,  las recomendaciones  se orientan,  por un lado,  a ratificar y valorar positivamente \nel desarrollo de programas y acciones formativas desarrolladas en los \u00faltimos a\u00f1os para el sector, as\u00ed como \na promover su continuidad. Por otro lado, a delinear algunas acciones y pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional \na nivel estrat\u00e9gico que apunte directamente a estos aspectos considerados  como problem\u00e1ticos  para el \ndesarrollo  del sector,  en relaci\u00f3n  a la promoci\u00f3n  de trayectorias  educativo -laborales y la generaci\u00f3n de \nempleo de calidad. Consideramos , a su vez, que este tipo de estrategias son fundamentales al momento \nde abordar una posible sustituci\u00f3n de mano de obra por maquinaria debido a la automatizaci\u00f3n de tareas, \nen tanto permitir\u00e1n prever y planificar acciones de reconversi\u00f3n y de formaci\u00f3n  permanente.  \n \nEn esta  l\u00ednea,  y considerando  los antecedentes  del sector  en clave  de levantamiento  y descripci\u00f3n \nde cargos a nivel de empresa, as\u00ed como el desarrollo de acciones formativas orientadas a la articulaci\u00f3n \nde educaci\u00f3n y trabajo, se  sugiere:  \n \nEn primer lugar,  avanzar  con una experiencia  piloto  de elaboraci\u00f3n  de un marco  de cualificaciones \ndel sector, que funcione como instrum ento para el desarrollo, clasificaci\u00f3n y reconocimiento de \nhabilidades, conocimientos y competencias a nivel sectorial, construido en clave de di\u00e1logo social. Un \nmarco de cualificaciones resulta \u00fatil en tanto ordena a las cualificaciones en niveles continu os y a trav\u00e9s \nde descriptores determinados, y se encuentran definidas por resultados de aprendizaje, es decir, por sobre lo que se supone que una persona  \u2014ya sea en car\u00e1cter de estudiante, aprendiz o trabajador\u2014  debe \nsaber  o ser capaz  de hacer,  ya sea que lo aprende  en la educaci\u00f3n  formal,  no formal,  o de manera  informal \nen el espacio laboral, para desempe\u00f1ar determinada tarea. De esta manera, facilitar\u00e1 la articulaci\u00f3n en mejor medida de la oferta formativa tanto de la educaci\u00f3n formal  como  de la no fo rmal, as\u00ed como el \nreconocimiento de los conocimientos desarrollados desde la experiencia laboral. A su vez, permitir\u00e1 \navanzar hacia el desarrollo y reconocimiento de las trayectorias educativo -laborales del sector, \npermitiendo las pasarelas entre el mundo de la educaci\u00f3n y el trabajo, entre la educaci\u00f3n formal y no \nformal.  \n \nRelacionado a esto, y en segundo lugar, dado la valoraci\u00f3n especial que el sector realiza para la \nexperiencia  desarrollada en el lugar  de trabajo,  as\u00ed como  la dificultad  de los mandos  medios  y gerenciales \nque provienen de cargos operarios para insertarse en la educaci\u00f3n formal y desarrollar competencias \nclaves para el desempe\u00f1o de la tarea y la transformaci\u00f3n digital del sector, se propone impulsar la \nejecuci\u00f3n de acciones de cer tificaci\u00f3n de competencias en el sector, especialmente para este tipo de \ncargos. De esta manera permitir\u00e1 reconocer y traducir los conocimientos t\u00e1citos que poseen quienes desempe\u00f1an estos cargos, y as\u00ed habilitar el di\u00e1logo de saberes  y la profundizaci\u00f3n y  desarrollo de \ncompetencias que permite la educaci\u00f3n formal. En este sentido, resultar\u00e1 fundamental que dicha \ncertificaci\u00f3n permita la continuidad  educativa.  \n \nEn tercer lugar, impulsar la revinculaci\u00f3n y/o culminaci\u00f3n de ciclos educativos obligatorios, \nespecialmente para los trabajadores en actividad del sector en las ocupaciones de o cupaciones \nelementales  y operadores de instalaciones y m\u00e1quinas y ensambladores . Desde la Adminis traci\u00f3n Nacional \nde Educaci\u00f3n P\u00fablica han existido diferentes modalidades flexibles y alternativas enfocadas en adultos \npara la culminaci\u00f3n de primaria, educaci\u00f3n media b\u00e1sica y educaci\u00f3n media superior, tanto del CETP -UTU \ncomo de Secundaria. A su vez, exi sten experiencias de articulaci\u00f3n con INEFOP con el objetivo de  orientar   \n \n 107 estos  programas  a los trabajadores  en actividad  de distintos  sectores.  En esta  l\u00ednea,  se sugiere reeditar \nestas experiencias , incluyendo m\u00f3dulos formativos paralelos y espec\u00edficos de desarrollo de competencias \ndigitales. Este aspecto resulta primordial, ya que en el caso de no realizar acciones de este tipo se estar\u00e1n \nconstruyendo importantes barreras a que los trabajadores, especialmente aquellos que est\u00e9n en riesgo \nde automatizaci\u00f3n, puedan reconvertirse e insertarse en mejores puestos de trabajo en el sector.  \n \nVinculado a este \u00faltimo  aspecto, en cuarto lugar, y observando las experiencias existentes de \ndesarrollo de actividades formativas en las empresas del sector, pr oponer diferentes acciones de \nconciliaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y el trabajo. Pueden materializarse como un programa de formaci\u00f3n dual , \nespecialmente para aquellas ocupaciones de entrada al sector, como los operarios, empaquetadores  y \noperadores de maquinaria c omo autoelevadores, as\u00ed como los administrativos con perfil en log\u00edstica. \nPueden  considerarse  de manera alternativa  pasant\u00edas  educativas , u otras  herramientas  de conciliaci\u00f3n de \neducaci\u00f3n y trabajo para que mandos medios y/o gerenciales puedan cursar los programas de formaci\u00f3n \nde mayor exigencia y carga  horaria.  \n \nFinalmente,  se considera  que ser\u00e1 clave , de manera  de propiciar  las transformaciones  en el sector, \nabordar estas acciones a trav\u00e9s de un enfoque de g\u00e9nero integral, que permita la inserci\u00f3n laboral \nfemenina en el  sector . \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n \nAgudelo,  M. et al. (2020)  Las oportunidades  de la digitalizaci\u00f3n  en Am\u00e9rica Latina frente  al covid -19. CAF \n- CEPAL - DIGITAL POLICY AND LAW -  TELECOM ADVISORY SERVICES  LLC. \n \nCalatayud, A.; Katz, R. (2019) CADENA DE SUMINISTRO 4.0 . Mejores Pr\u00e1cticas Internacionales y Hoja de \nRuta para Am\u00e9rica Latina. Banco Interamericano de Desarrollo.  \nCEPAL (2020) Transformaci\u00f3n digital en la log\u00edstica de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Bolet\u00edn 358 -  \nFACILITACI\u00d3N, COMERCIO Y LOG\u00cdSTICA EN AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE . \nForbes (2018) Logistics, supply chain and transportation 2023: Change at breakneck speed. Forbes \nInsights.  \n \nIMF (2019) Informe de Tendencias de Empleo y Talento 2019. Foro de Log\u00ed stica, IMF Business School, \nManpowergroup,  Centro  Espa\u00f1ol  de Log\u00edstica  (CEL)  y la Asociaci\u00f3n  para  el Desarrollo  de la Log\u00edstica  (ADL), \nEspa\u00f1a.  \n \nKatz, R. Jung, J, y Callorda, F. (2020) El estado de la digitalizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina frente a la pandemia \ndel COVID -19. Observatorio CAF del Ecosistema Digital ( abril de 2020 ). \nKraiserbuld,  et al. (2020)  Informe  Supply  Chain  4.0 \u2013 Perspectivas  globales  y situaci\u00f3n  en Uruguay,  Estudio \nde brechas de conocimiento en soluciones digitales para el sector log\u00edstico. ANII, BID LAB, INCAE, CINOI. \nMontevideo (abril,  2020).  \n \nLlambi, C. et al . (2014) ESTUDIO SOBRE LA DEMANDA Y OFERTA DE CAPACITACI\u00d3N EN EL SECTOR  \nLOG\u00cdSTICO DEL URUGUAY. Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas - INSTITUTO NACIONAL DE LOG\u00cdSTICA. \nMontevideo.  \n \nMCTP  (2017)  Sector:  Transporte  y Log\u00edstica  (subsecto r Log\u00edstica).  Proceso  de Recepci\u00f3n,  Procesamiento  y  \n \n 108 Clasificaci\u00f3n. En MCTP, Poblamiento Sectorial.  MARCO DE CUALIFICACIONES T\u00c9CNICO -PROFESIONAL. \nMINEDUC, CORFO, SENCE, ChileValora, FCH. Santiago de Chile , pp. 34-40. \nOPP  (2017)  Automatizaci\u00f3n  y empleo  en Uruguay.  Una mirada en perspectiva  y en prospectiva.  Hacia una \nEstrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050. Serie de divulgaci\u00f3n -  Volumen II. Direcci\u00f3n de \nPlanificaci\u00f3n - Oficina de Planeamiento y  Presupuesto.  \n \nOPP (2020) Las TICs en el Uruguay del Fu turo: Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones y \nsus potenciales sociales y productivos \u2013 Informe sint\u00e9sis [En l\u00ednea].  \n \nPel\u00e1ez, M. (2017) Los cinco procesos de la log\u00edstica. Zonalog\u00edstica, Medell\u00edn.  \n \nP\u00e9rez, C. (2010) Technological Revolutions  and Techno -economic paradigms , en Cambridge Journal of \nEconomics, Vol. 34, No.1, pp. 185 -202. \n \nRojas, M., Guisao, E., y Cano, J. (2011 ) Log\u00edstica integral. Colombia: Ediciones de la U, primera edici\u00f3n.  \n \nUETSS (2018) Definici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008, 4 \nd\u00edgitos), UETSS -MTSS, Montevideo, Uruguay.  \n \n \nANEXOS   \n1. Oferta formativa en el Sector Log\u00edstica41 42 \n \nTabla 20 - Oferta formativa en el Sector Log\u00edstica  \nNIVEL CNED_08  NOMBRE DEL  \nPROGRAMA  INSTITUCI\u00d3N  Con Costo  Locaci\u00f3n  \n3. Segundo ciclo de educaci\u00f3n secundaria. Educaci\u00f3n media tecnol\u00f3gica o profesional  \n33 Diploma en Gesti\u00f3n \ndel Comercio  \nExterior  Rengl\u00f3n UNO  S\u00ed Montevideo  \nDiploma Supervisor  \nT\u00e9cnico en Gesti\u00f3n \nAduanera  Rengl\u00f3n UNO  S\u00ed Montevideo  \nDiploma T\u00e9cnico en  \nGesti\u00f3n Log\u00edstica  Rengl\u00f3n UNO  S\u00ed Montevideo  \nLog\u00edstica Estrat\u00e9gica  Escuela de Negocios \nInternacional de la  \nCNCS  S\u00ed Montevideo  \nLog\u00edstica Operativa \nInternacional  Escuela de Negocios \nInternacional de la  \nCNCS  S\u00ed Montevideo  \n5. Educaci\u00f3n Terciaria  \n                                                           \n41 A partir de la sistematizaci\u00f3n realizada por INALOG para el a\u00f1o 2019. \n42 Clasificada en funci\u00f3n del Clasificador Nacional de Educaci\u00f3n (CNED_08), elaborado por INE a partir de la adaptaci\u00f3n de la \n\u00faltim a versi\u00f3n del Clasificador Internacional Normalizado de Educaci\u00f3n (CINE_97 de la UNESCO). [Ver: \nhttps ://w ww.in e.gub.uy/documents/10181/33550/NOTA+ EXPLICATIVA+CENED_08.pdf/c5420100- 5e0e -4970- 8bb3 - \n3075cc158008].  \n  \n \n 109 51 Tecnicatura en \nLog\u00edstica  UTU  NO Montevideo,  Canelones, \nColonia, Maldonado, \nMercedes,  Paysand\u00fa,  \nRivera  y Tacuaremb\u00f3  \nLicenciatura en  \nLog\u00edstica  UCU  S\u00ed Montevideo  \nLicenciatura en  \nLog\u00edstica  UDE  S\u00ed Montevideo  \nIngenier\u00eda en  \nLog\u00edstica  UTEC  No Fray Bentos y Rivera  \n52 Especialista UNIT en \nLog\u00edstica  Empresarial  \ne Internacional  UNIT  S\u00ed Montevideo  \nT\u00e9cnico en Comercio \ny Transporte  \nInternacional  CENNAVE  S\u00ed Montevideo  \n \n Certificado en  \nFormaci\u00f3n en \nLog\u00edstica  Escuela de Negocios \nUCU -ACDE  S\u00ed Montevideo  \n6. Educaci\u00f3n terciaria superior  \n Certificados para  \nUniversitarios en \nLog\u00edstica Empresarial  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nEspecialista \nInternacional  en \nComercio  Exterior  UCAM Business School  S\u00ed Montevideo  \nPrograma Ejecutivo \nen Gesti\u00f3n de \nCadenas  de \nSumi nistros UM S\u00ed Montevideo  \n8. No formal      \n Analista en Gesti\u00f3n  \nLog\u00edstica y Comercio \nExterior  Rengl\u00f3n UNO  S\u00ed Montevideo  \nCertificado \nAdministrativo  \nLog\u00edstico  B\u00e1sico  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCertificado \nAdministrativo en \nPlanificaci\u00f3n \nLog\u00edstica  y \nTransporte  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCertificado Operario \nCalificado en \nOperaciones  \nLog\u00edsticas  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCertificado T\u00e9cnico \nen Dise\u00f1o y  Gesti\u00f3n \nde Experiencias  en \nServicios  LOGTRA  S\u00ed Montevideo   \n \n 110 Curso  \nAlmacenamiento y \nDistribuci\u00f3n de \nProductos  \nFarmac\u00e9uticos  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCurso Manejo y \nSeguridad en la \nOperaci\u00f3n de  \nAutoelevadores  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCurso Transporte \nMar\u00edtimo de \nMercanc\u00edas  \nPeligrosas. Nivel I  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCurso Transporte  \nMar\u00edtimo de  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \n Mercanc\u00edas  \nPeligrosas. Nivel II     \nDiploma  Supervisor \nGeneral de Centros \nLog\u00edsticos  y \nTransporte  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nDiploma Supervisor \nT\u00e9cnico en Log\u00edstica  \nde Entrada  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nDiploma Supervisor \nT\u00e9cnico en Log\u00edstica  \nde Salida  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCurso Log\u00edstica de \nGraneles  LOGTRA  S\u00ed Montevideo  \nCurso Log\u00edstica \nInternacional y  \nComercio Exterior  CENNAVE  S\u00ed Montevideo  \n \n2. Cargos descriptos por Llamb\u00ed (2014) y o cupaciones relevadas por la CIIU 08  \n \nTabla 21 - V\u00ednculo de C argos (Llamb\u00ed, 2014) y Ocupaciones (CIUO, 2008) para el sector Log\u00edstica  \nCARGOS (Llamb\u00ed, \n2014)  % en el \nsector   \nGrupo de ocupaciones CIUO 08 % dentro del \nCargo  \nGerentes  y \ndirectores  2.35 % Directores y gerentes  100 \n% \nMandos medios \nadministrativos y de \ndep\u00f3sito  6.36 % Profesionales cient\u00edficos e intelectuales  20 % \nT\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio  80 % \nPersonal \nadministrativo y de \nventas  20.80 % T\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio  2 % \nPersonal de apoyo administrativo  91 % \nTrabajadores de los servicios y vendedores de comercios y  \nmercados  7 %  \n \n 111 Operarios  67.11 % Oficiales, operarios y artesanos  14 % \nOperadores de maquinarias  60 % \nOcupaciones elementales  27 % \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base al procesamiento de datos de la ECH por la UETSS -MTSS y las categor\u00edas utilizadas por \nLlamb\u00ed (2014).   \n \n 112  \n \n \n \n \n \n \n \nCAP\u00cdTULO 5  -  SECTOR COMERCIO (por menor en tiendas especializadas y  no especializadas)  \nINTRODUCCI\u00d3N43 \n  \nEl Comercio  representa  un sector  estrat\u00e9gico,  tanto  por su contribuci\u00f3n  al PBI nacional,  como  por \nel alto porcentaje  de trabajadores  ocupados  en el sector.  La emergencia  sanitaria  tuvo  dos claros  impactos \nsobre el sector, tal como se present\u00f3 en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad \ny empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional \u2013 Volumen 1  (2020) . Por un lado,  fue un sector  \nparticularmente  afectado  negativamente,  al inicio de la declaraci\u00f3n de la crisis sanitaria,  por las medidas \nde confinamiento y reducci\u00f3n de la mov ilidad de la poblaci\u00f3n interna y de la actividad tur\u00edstica. Siendo un \nsector que depende fuertemente de los niveles de consumo dom\u00e9stico, se proyectaba que los efectos se \nmantendr\u00edan hasta en un mediano o largo plazo, ya que la actividad comercial estar\u00eda sufriendo importantes reducciones de las demandas de parte de empresas y  consumidores.  \n \nPor otro lado, y en respuesta a esta situaci\u00f3n, se observ\u00f3 que el comercio electr\u00f3nico a trav\u00e9s  de \nsitios online o de aplicaciones y redes sociales como WhatsApp, Facebook o Instagram  se ha  visto \nexponencialmente incrementado.  Si bien  muchas  empresas  uruguayas  operan  desde  hace tiempo  a trav\u00e9s \nde medios electr \u00f3nicos , el COVID -19 ha provocado  que otras  que no lo hac\u00edan  hayan  debido  desarrollar el e-\ncommerce  r\u00e1pidamente ante la necesidad de mantener su negocio activo, especialmente en la modalidad \nB2C (Business to Consumers  o comercio entre empresas y consumidores). La profundizaci\u00f3n de la \ndigitalizaci\u00f3n  en el sector  comercio  podr\u00eda contrarrestar hasta  cierto  punto  las tendencias  proyectadas  en \nprimer lugar.  \n \nSin embargo, la irrupci\u00f3n del e -commerce con mayor fuerza  supone una transformaci\u00f3n y \nreconversi\u00f3n del sector  y, por tanto, resulta pertinente preguntarnos \u00bfqu\u00e9 efectos tiene sobre el empleo \nen el sector? \u00bfExisten ocupaciones que ser\u00e1n eliminadas?  \u00bfSurgir\u00e1n nuevas ocupaciones? \u00bfC\u00f3mo se \nadec\u00faan  las trabajadoras  activas  del sector?  \u00bfQu\u00e9  desplazamientos,  en t\u00e9rminos  de trayectorias  laborales, \nson posibles, y qu\u00e9 desplazamientos obstaculizados? \u00bfQu\u00e9 rol juega la formaci\u00f3n profesional en estos \ndesplazamientos?  \n \nDe manera de responder estas interrogantes, se presenta el siguiente informe. En la primera \nsecci\u00f3n se realiza una s\u00edntesis de antecedentes de manera de construir un marco conceptual que nos permita entender el rol de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, en particular bajo los procesos de digitalizaci\u00f3n, en el sector del comercio para Uruguay. Se presenta de igual manera los \nprincipales efectos sobre el mercado de trabajo , seg\u00fa n recoge la literatura. En la segunda secci\u00f3n, \nrealizamos una caracterizaci\u00f3n del sector para Uruguay, en particular su distribuci\u00f3n de las ocupaciones. \nSeguidamente, se presenta el an\u00e1lisis, donde se estudian las transformaciones en el sector comercio y su \nimpacto  en el empleo  y la formaci\u00f3n  profesional.  Finalmente,  se presentan  una serie  de recomendaciones \nen clave de pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional para el sector.   \n                                                           \n43 Esta investigaci\u00f3n fue referenciada por la Lic. Maira Mandressi, la Soc. Silvia Ferreira y la Lic. Andrea Guill\u00e9n, por la \nDivisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE.  \n \n                                                                                                CAP\u00cdTULO  5 \n SECTOR COMERCIO  \n                                                                                Por menor en tiendas especializadas y   no especializadas   \n \n 113 ESTRATEGIA PARA SECTOR COMERCIO  \n \nObjetivo general:  \nIdentificar las necesidades  de formaci\u00f3n  profesional  del sector  Comercio,  en particular las brechas \nformativas entre las ocupaciones consideradas como claves , tanto porque se configuran como en riesgo \no como  oportunidades  en relaci\u00f3n  a los procesos  de digitalizaci\u00f3n  y el e-commerce,  en clave  de trayectoria \neducativo -laboral a nivel sectorial.  \n \nObjetivos espec\u00edficos:  \n1. Identificar las ocupaciones que se encuentran con mayores probabilidades de ser automatizadas \nen relaci\u00f3n al proceso de digitalizaci\u00f3n y transici\u00f3n al comercio  electr\u00f3nico.  \n2. Identificar las ocupaciones emergentes y sus competencias clave en el sector Comercio por la \ninstauraci\u00f3n del comercio  electr\u00f3nico.  \n3. Elaborar recomendaciones de acciones  de formaci\u00f3n profesional para el sector que permitan la \nreconversi\u00f3n (en el caso que sea necesario) y/o las trayectorias educativo -laborales en el sector.  \n \nPreguntas de investigaci\u00f3n:  \n\u00bfQu\u00e9  ocupaciones  se encuentran  m\u00e1s afectadas  por la digitalizaci\u00f3n  en el sector  comercio?  \u00bfQu\u00e9 \ntipo de acciones formativas son necesarias para la transformaci\u00f3n de estas ocupaciones? \u00bfQu\u00e9 \ncompetencias se requieren en los trabajadores activos para la reconversi\u00f3n hacia la venta digital? \u00bfQu\u00e9 \ntr\u00e1nsitos pueden hacer y qu\u00e9 nuevos perfiles deben tener para que los trabajadores que est\u00e1 n en riesgo \npasen a desempe\u00f1ar nuevos perfiles reconvertidos?  \n \nEstrategia metodol\u00f3gica:  \nLa estrategia metodol\u00f3gica consiste principalmente en el relevamiento y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n \nsecundaria,  as\u00ed como  de an\u00e1lisis  de informaci\u00f3n  estad\u00edstica,  precisament e a partir  de los datos  disponibles \npor la Encuesta  Continua  de Hogares,  realizada por el Instituto  Nacional  de Estad\u00edstica.  A su vez, se busc\u00f3 \ncontrastar y validar los resultados intermedios y finales de investigaci\u00f3n con expertos  sectoriales.  \n \nDe manera de poder  identificar los efectos  de la instalaci\u00f3n  del e-commerce  y de la digitalizaci\u00f3n,  \nen primer lugar, se describe mediante un mapa general de procesos del sector comercio al por menor en \ntiendas  especializadas  y no especializadas,  y se identifican  las \u00e1reas  y ocupaciones  que se ver\u00e1n  afectad as \npor la aceleraci\u00f3n  de estos  procesos  como  consecuencia  del efecto  de la pandemia  asociada al COVID -19. \nLuego, a trav\u00e9s de las entrevistas con expertos se consider\u00f3 los efectos que esto supon\u00eda para el empleo \nen el sector, en lo que refer\u00eda a las brechas  de habilidades  y las trayectorias  educativo -laborales.  A su vez, \nse construy\u00f3 una lista de competencias sectoriales y digitales a partir de los aportes de los expertos \nsectoriales e informantes  calificados.   \n \n 114  \nANTECEDENTES \u2013 MARCO CONCEPTUAL  \nTECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N Y LA DIGITALIZACI\u00d3N  \n \nLa revoluci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC ) encuentra su origen a \npartir de la d\u00e9cada de 1970, en la regi\u00f3n de Silicon Valley de EEUU. Supuso un sistema tecnol\u00f3gico inicial \nalrededor del surgimiento de los microprocesadores y otros semic onductores integrados, es decir, una \nred de proveedores especializados  y su aplicaci\u00f3 n incipiente en calculadoras y juegos, as\u00ed como en la \nminiaturizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de instrumentos y herramientas de uso civil y militar (P\u00e9rez, 2010).  \n \nEn las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX se ha  desarrollado alrededor de este n\u00facleo de tecnolog\u00edas \nuna constelaci\u00f3n de importantes rupturas tecnol\u00f3gicas. Seg\u00fan Castells (2002), el actual proceso de transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica se expande exponencialmente por su habilidad para crear una interfaz entre \nlos campos tecnol\u00f3gicos a trav\u00e9s de un lenguaje digital  com\u00fan en el que la informaci\u00f3n es generada, \nalmacenada, recuperada, procesada y retransmitida. Esta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica viene aparejada de una \nreducci\u00f3n  de parte  del empleo  manufacturero  a favor  de los servicios  y el comercio,  tal como  se puede  \nobservar  en los diferentes  pa\u00edses.  Al respecto,  afirma  Pittaluga (2019 ), la revoluci\u00f3n  digital est\u00e1 en la base \nmisma de los  servicios.  \n \nActualmente, la revoluci\u00f3n de las TIC se encuentra en la fase m\u00e1s madura de difusi\u00f3n mundial y \nse configur\u00f3 como el vect or de transformaciones tecnol\u00f3gicas m\u00e1s din\u00e1mico del presente, \ntransversalizando a toda la econom\u00eda y transformando profundamente la sociedad. Nuevas aplicaciones \nse desarrollan apalancadas en los desarrollos de e stas, que posibilitan afrontar problemas es pec\u00edficos en \ncada  sector.  Se posicionan,  por un lado,  como  complejo  productivo  en s\u00ed mismo y, por otro,  como  soporte \ny motor del desarrollo del conjunto de los sectores de actividad, en este caso: el sector  Comercio.  \n \nLa r\u00e1pida evoluci\u00f3n  de las Tecnolog\u00edas  de la Informaci\u00f3n  y las Comunicaciones  (TIC)  en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas representa el comienzo de transformaciones mucho m\u00e1s profundas. La transformaci\u00f3n digital que ha ocurrido en la cotidianeidad de las sociedades contempor\u00e1neas de los \u00faltimos 20  a\u00f1os, \nespec\u00edficamente relacionada a la expansi\u00f3n del internet, requiere de una visi\u00f3n integral nueva. La red ya \nno es un complemento de nuestra vida , sino un instrumento fundamental en las din\u00e1micas privadas y \nprofesionales, y se traduce en un instrumento  posiblemente  permanente.  \n \nEn los \u00faltimos  a\u00f1os  hemos  entrado  en una era en la cual la fusi\u00f3n  progresiva  del mundo  real y del \nmundo digital induce profundos cambios en todos los sectores de actividad. La digitalizaci\u00f3n cubre todos \nlos temas ligados a la diseminaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, a nivel de \nlos ciudadanos,  de las empresas  y de los organismos  p\u00fablicos,  como  soporte  para el desarrollo  econ\u00f3mico \ny social, as\u00ed como para la sostenibilidad de dicho desarrollo; con el objetivo a t\u00e9rmino de que est\u00e9 al \nalcance de todos los ciudadanos y de todas las organizaciones en todos los sectores de  actividad.  \n \nDIGITALIZACI\u00d3N EN CONTEXTO COVID  \n \nTal como  observamos  en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y \nempleo. Situaci\u00f3n n acional e  internacional  \u2013 Volumen 1  (2020) , la resiliencia  de las econom\u00edas,  esto  es, \nla capacidad  de los pa\u00edses  para mitigar  los riesgos  y desaf\u00edos de la pandemia, responder a nuevos choques \ny aprovechar las oportunidades econ\u00f3micas,  dependi\u00f3 de su grado de avance de la transformaci\u00f3n digital \ny la preparaci\u00f3n para la industria y el comercio del futuro . Por otra parte, y simult\u00e1neamente, la literatura \ninternacional plantea que la crisis econ\u00f3mica  y social generada por la pandemia del COVID -19 tendr\u00e1  \n \n 115 efectos irreversibles sobre la producci\u00f3n  y el empleo a nivel mundial, profundizando algunas tendencias \nidentificadas previamente al impacto de la crisis sanitaria del COVID -19, dentro de las cuales se  encuentra \nla digitalizaci\u00f3n.  \n \nEs en este entendido que se observa a la pandemia relacionada al COVID -19 como un catalizador \nde los procesos de profundizaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de la instauraci\u00f3n de un \u201cecosistema digital\u201d, entendido \ncomo  \u201cun nuevo  contexto  industrial y de impacto  econ\u00f3mico  y social resultante  de la adopci\u00f3n  masiva  de \ntecnolog\u00edas digitales de informaci\u00f3n y c omunicaci\u00f3n\u201d (Agudelo, M. et al ., 2020, p . 02) que genera impactos \nsobre el uso y demanda por parte de los consumidores; que se traducen sobre la producci\u00f3n  y, finalmente , \nsobre los mercados de  trabajo.  \n \nEn referencia sobre el uso y demanda de parte de los consumidores, UNCTAD (2020) encuentra \ncinco  aspectos  fundamentales  que podr\u00edan  suponer  cambios  duraderos  en la relaci\u00f3n  de los usuarios  con \nlas tecnolog\u00edas digitales. El primero de ellos refiere a un uso m\u00e1s intensivo de las herramientas de \nvideoconferencia, adaptadas al teletrabajo y la educaci\u00f3n a distancia. El segundo de ellos, en relaci\u00f3n al \nuso intensivo  de los medios  de informaci\u00f3n  digital.  Tercero,  en relaci\u00f3n  al uso profil\u00e1ctico  de la tecnolog\u00eda, \nutilizada para la detecci\u00f3n, control y seguimiento del virus, con informaci\u00f3n general de car\u00e1cter oficial \npara conocer  las implicaciones  de la enfermedad  COVID -19 y su frecuente  actualizaci\u00f3n  de datos,  as\u00ed como \nel desarrollo  cient\u00edfico  y tecnol\u00f3gico  asociado  al COVID -19. En cuarto  lugar,  la creciente preocupaci\u00f3n  por \nla privacidad y protecci\u00f3n de los datos personales. Y, finalmente , en el quinto lugar, y la que resulta de \ninter\u00e9s a la secci\u00f3n dedicada al sector Comercio, la profundizaci\u00f3n de ciertos cambios de consumo por \nparte de los individuos como el comercio electr\u00f3nico, el delivery y la econom\u00eda de  plataformas . \n \nEsto tuvo su con trapartida en el comportamiento empresarial:  a medida que se extend\u00eda la \npandemia en el segundo trimestre de 2020, muchas empresas reconocieron la importancia de tener una presencia en l\u00ednea m\u00e1s activa para llegar a los consumidores. La literatura internac ional muestra el \ncrecimiento exponencial de la cantidad de sitios web empresariales en los pa\u00edses de la regi\u00f3n entre abril \ny marzo  de 2020 en comparaci\u00f3n  con el a\u00f1o anterior (seg\u00fan  datos  del proyecto  Big Data para la Medici\u00f3n \nde la E conom\u00eda Digital de la C EPAL). Los mayores incrementos se registraron en los sitios empresariales \nde tipo transaccional (presencia activa) y las plataformas de comercio electr\u00f3nico . El aumento de la \ncapacidad  de despacho  fue fundamental  para reducir  la concurrencia  masiva a supermercados,  almacenes \ny tiendas , y mantener la actividad de  comercio.  \n \nSi bien antes el e- commerce se observaba como una tendencia de peso, se conceb\u00eda como un \nproceso de desarrollo signado por una transici\u00f3n hacia la digitalizaci\u00f3n de las tiendas f\u00edsic as, relacionado \na la implementaci\u00f3n  de estrategias  de omnicanalidad  m\u00e1s que de cambios  abruptos,  de un complemento \nm\u00e1s que de un reemplazo.  Sin embargo,  se observa  que en algunos  pa\u00edses  que han retomado  la actividad \nluego de las medidas sanitarias por el COVID -19, se mantienen bajos niveles de ventas en las tiendas f\u00edsicas  \ny una preferencia por los canales de venta online. Esto ser\u00e1 especialmente relevante al observar las olas  \ndel desarrollo de la  pandemia.   \n \n 116 Uruguay  \nCon relaci\u00f3n  a la tendencia  vinculada  a la digitalizaci\u00f3n  y su aceleraci\u00f3n  por efecto  de la pandemia, \nen Uruguay es ya una tendencia consolidada tanto la incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n \na la vida privada, laboral, as\u00ed como su adopci\u00f3n a nivel empresarial. Tal como se visualiza en la Encuesta \nde Usos de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n del a\u00f1o 2019 (AGESIC, 2019), desde el a\u00f1o \n2010 ha crecido significativamente la cantidad de hogares urbanos del pa\u00eds que cuentan con acceso a  \ninternet e igual comportamiento se constata en los hogares que poseen un servicio de banda ancha fija \n(ADSL o fibra \u00f3ptica), registrando una variaci\u00f3n del 95  % y del 115  %, respectivamente. En el a\u00f1o 2019 \nnueve  de cada  diez hogares  acced\u00edan  a internet  y el 71 % ten\u00edan  banda  ancha,  si bien  estos  valores  variaban \nen funci\u00f3n del ingreso de los  hogares.  \n \nSeg\u00fan la EUTIC (AGESIC, 2019), los \u00e1mbitos econ\u00f3micos y financieros se encuentran en las \nprimeras posiciones donde internet ha sido m\u00e1s disruptivo  en relaci\u00f3n al uso y demanda. Desde la forma \nen la que se accede a informaci\u00f3n sobre caracter\u00edsticas y precios de bienes y servicios, pasando a por \nc\u00f3mo se ordena y se paga por ellos, internet ha modificado gran parte de la forma en la que consumen \nlos uruguayos  y las uruguayas.  A modo  de ejemplo,  un 77 % de los internautas  ha buscado  informaci\u00f3n  \nsobre bienes y servicios en internet en los 3 meses previos a la realizaci\u00f3n de la encuesta. Si bien esto es \nen mayor proporci\u00f3n en las personas m\u00e1s j\u00f3venes, m\u00e1s educadas y residentes en hogares de mayores \ningresos, la mayor\u00eda de los grupos con mayores rezagos en el uso y acceso (personas mayores, personas \nque no culminaron  Ciclo  B\u00e1sico  y del primer  quintil  de ingreso)  tambi\u00e9n  lo realizaron.  A su vez, m\u00e1s de la \nmitad de los uruguayos (53  %) han comprado en l\u00ednea en los \u00faltimos 3 meses, aunque con algunas \ndiferencias  relacionadas  a aspectos  culturales  y de h\u00e1bitos  de consumos, a grupos  socioecon\u00f3micos, a  la \nedad,  al nivel  educativo  y a los ingresos.  Los bienes  y servicios  m\u00e1s mencionados  son el pedido  de comida, \nla solicitud de transporte, el pago de servicios, el pago por acceso a servicios audiovisuales (en general por modelo de suscripci\u00f3n), la compra de entradas y la reserva de restaurant es, vuelos u  hoteles.  \n \nDentro de los motivos que influyen para no realizar transacciones en l\u00ednea para quienes no \nhicieron  ninguna  de las actividades  antes  mencionadas , se encuentra , en primer lugar , la preferencia por \nla compra en persona y la falta de inter\u00e9s del internauta, seguido por una serie de motivos vinculados a la confianza en el medio (seguridad, privacidad y desconfianza), as\u00ed como la falta de habilidades  digitales.  \n \nEn relaci\u00f3n al efecto de la pandemia sobre el uso de las tecnolog\u00edas digitales, relevado en el \nInforme de Tendencias de Consumo Digital de la C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital, se observan algunos \naspectos que demuestran un comportamiento relativamente similar a lo proyectado en la literatura \nregional e internacional. Por un lado, se obs erva un leve aumento del uso del internet para el comercio \npara el a\u00f1o 2020, asociado a un mayor uso de los m\u00f3viles, en contraposici\u00f3n con otros dispositivos. Los rubros  m\u00e1s consumidos  son Ropa,  calzados  y accesorios , seguidos  por Art\u00edculos  para  el hogar , Delivery de \ncomida y Art\u00edculos de electr\u00f3nica. Dentro de los internautas (es decir, aquellos  que utilizan \nfrecuentemente internet), un 42  % de los encuestados identific\u00f3 que su uso aument\u00f3 gracias a la \npandemia y s olo un 6  % comenz\u00f3 ahora; mientras que en la encuesta al mercado en general s olo \naproximadamente  1 cada 10 dice estar comprando m\u00e1s por internet en estos meses de pandemia (CEDU,  \n2020).   \n \n 117 E-COMMERCE  \n \nSeg\u00fan el Programa de Trabajo  por el Comercio  Electr\u00f3nico  adoptado  por la Organizaci\u00f3n  Mundial \nde Comercio en 1998, se entiende por la expresi\u00f3n \u2018comercio electr\u00f3nico\u2019 la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, \ncomercializaci\u00f3n, venta o entrega de bienes y servicios por medios electr\u00f3nicos (OMC, 1998). Por \nconsiguiente, para determinar si una trans acci\u00f3n comercial se puede considerar como comercio \nelectr\u00f3nico , se toma  en cuenta  el m\u00e9todo  de pedido  y no las caracter\u00edsticas  del producto  que se adquiere, \nlas partes implicadas, el m\u00e9todo de pago o el canal de  entrega.  \n \nPor otra parte,  las transacciones  de comercio  electr\u00f3nico,  seg\u00fan  esta  definici\u00f3n,  solo incluyen  los \npedidos que se realizan a trav\u00e9s de m\u00e9todos dise\u00f1ados de manera espec\u00edfica para recibir o realizar \npedidos (OCDE, 2019). Las pautas de interpretaci\u00f3n asociadas a la definici\u00f3n de la OCDE excluyen, por \ntanto, las transacciones que se realizan por tel\u00e9fono, fax o correos electr\u00f3nicos no  autom\u00e1ticos.  \n \nEl e-commerce forma parte de lo que suele denominarse como e-Business , esto es, la estrategia \nglobal orientada a gestionar los procesos y operativas de negocio, de modo parcial o total, sobre una \ninfraestructura digital, integrando diferentes componentes que representan la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica, la cadena de valor de la empresa y la informaci\u00f3n para la toma de decisiones, que se den omina business \nintelligence . \n \nEn un inicio, el comercio electr\u00f3nico se desarroll\u00f3 como un medio para facilitar las transacciones \nrecurrentes entre grandes empresas  y se bas\u00f3 en redes personalizadas para el intercambio electr\u00f3nico de \ndatos. Con la expansi\u00f3n  de redes abiertas como i nternet, el comercio electr\u00f3nico se est\u00e1 extendiendo a \nempresas m\u00e1s peque\u00f1as y se utiliza cada vez m\u00e1s para realizar transacciones entre empresas y consumidores. Aunque las transacciones entre empresas siguen dominando el entorno d el comercio \nelectr\u00f3nico en t\u00e9rminos absolutos, el ritmo de adopci\u00f3n actual es, en promedio, m\u00e1s r\u00e1pido en sectores \ncomo el hotelero o el de ventas al por menor, en los que los consumidores juegan un papel importante.  \n \nEl auge de i nternet en la d\u00e9cada de 19 90 impuls\u00f3 el crecimiento del comercio electr\u00f3nico y lo \ncoloc\u00f3 en la agenda a nivel internacional. Tal como recoge el Panorama del C omercio Electr\u00f3nico  de la \nOCDE del a\u00f1o 2019, en los inicios del comercio electr\u00f3nico se identificaron algunos de sus posible s \nbeneficios,  tales  como  el aumento  de la eficiencia  en la gesti\u00f3n  de las transacciones,  existencias,  la gesti\u00f3n \nde la cadena  de suministro  y el servicio  al cliente.  A medida  que la transformaci\u00f3n  digital se ha acelerado, \nlas expectativas  y predicciones  de los analistas  han resultado  ciertas.  Al mismo  tiempo,  la mayor\u00eda  de esos \nprimeros analistas del comercio electr\u00f3nico no previeron el ritmo acelerado con el que ha evolucionado \nla transformaci\u00f3n digital ni el dinamismo del entorno actual del comercio electr\u00f3nico (OCDE,  2019).  \n \nSin lugar a dudas esta transformaci\u00f3n se ha potenciado por el uso masivo de smartphones y la \nmejora generalizada del acceso a internet por parte de las personas, as\u00ed como la multiplicidad y desarrollo \nde las redes sociales  y la transversalizaci\u00f3n de las Fintech. Esto ha llevado a una tendencia a la \nprofesionalizaci\u00f3n del canal online, las ventas multicanal online, la ubicuidad del consumidor, la \nintroducci\u00f3n de las redes sociales como canales de venta y todas l as gestiones que se han desarrollado \npara motivar y generar confianza en los usuarios.   \n \n 118 Esto trae aparejado que el entorno del comercio electr\u00f3nico se vuelve cada vez m\u00e1s din\u00e1mico. \nHan surgido  nuevos  actores  al mismo  tiempo  que los actores  establecidos  han asumido  nuevas  funciones; \nse han superado algunos obst\u00e1culos al comercio electr\u00f3nico a nivel empresarial, individual y nacional, al \ntiempo que han surgido nuevos obst\u00e1culos; adem\u00e1s, se han presentado nuevas oportunidades para \nliberar el potencial del comercio  electr\u00f3nico  y de esta manera  poder  impulsar  el crecimiento  y el bienestar \ndel consumidor.  \n \nComo resultado , el comercio electr\u00f3nico est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente en varios mercados \nemergentes y econom\u00edas en desarrollo. En particular, en Am\u00e9rica Latina, desde hace una d\u00e9cada el \ncomercio  electr\u00f3nico  est\u00e1  en constante  evoluci\u00f3n,  donde  no solo ha madurado  la oferta  de servicios,  sino \nque tambi\u00e9n cambiaron los h\u00e1bitos online de los consumidores. Esto, como vimos reci\u00e9n, se vio \nfuertemente profundizado  en el contexto  pand\u00e9mico,  pero  ya se observaba  desde  hace  a\u00f1os,  registrando \nen la regi\u00f3n un crecimiento promedio del 30  % anual, y con una proyecci\u00f3n del 20  % de la tasa de \npenetraci\u00f3n de los canales online por sobre los tradicionales (Katz et al ., 2020).  \n \nSin embargo, no toda la estructura empresarial se encuentra en las mismas condiciones al \nmomento de desarrollar el e -commerce, y se observa que las micro y peque\u00f1as empresas a\u00fan se \nencuentran rezagadas. Existe una gran diferencia en cuanto a participaci\u00f3n en el comercio electr\u00f3nico \nentre las grandes  y peque\u00f1as  empresas.  Si bien  el promedio  entre  las empresas  est\u00e1  determinado  en gran \nmedida  por la elevada proporci\u00f3n  de empresas  peque\u00f1as  de la poblaci\u00f3n  empresarial,  cabe  destacar que \nla tasa de participaci\u00f3n en el comercio electr\u00f3nico de las grandes empresas es m\u00e1s elevada que la de las peque\u00f1as en todos y cada uno de los pa\u00edses de los cuales hay datos disponibles, y es m\u00e1s del doble de la \ntasa de las peque\u00f1as  empresas  en m\u00e1s del 60 % de los pa\u00edses  estudiados  por el informe  de la OCDE  (2019). \nA su vez, si se compara la diferencia entre las tasas de participaci\u00f3n de las grandes empresas y las \npeque\u00f1 as a lo largo del tiempo, se observa que para muchos pa\u00edses esta diferencia ha aumentado en los \n\u00faltimos a\u00f1os. La tendencia general de aumento del comercio electr\u00f3nico y el aumento de las brechas \nentre las empresas grandes y las PYMES tambi\u00e9n puede observar se cuando se examina el volumen de \nnegocios del comercio  electr\u00f3nico.  \n \nEsto resulta de particular relevancia, ya que , tal como plantea la OCDE (2019) , aquellos que no \nparticipan en el comercio electr\u00f3nico, o que no pueden hacerlo, podr\u00edan encontrarse en el  lado \ndesfavorecido de una brecha digital posiblemente persistente y perjudicial. A su vez, diferentes fuentes coinciden en presentar a la transformaci\u00f3n digital como una oportunidad para las peque\u00f1as y medianas \nempresas, debido a que la escalabilidad a tr av\u00e9s de las redes electr\u00f3nicas ofrecer\u00eda a las empresas m\u00e1s \npeque\u00f1as,  incluidas  las que operan  en nichos  de mercado,  muchas  de las ventajas  de las que disfrutan  sus \nhom\u00f3logas m\u00e1s  grandes.  \n \nEsto  podr\u00eda  traducirse  en, por un lado,  una probabilidad  significativamente  mayor  que las grandes \nempresas de participar en las ventas por i nternet en las transacciones con consumidores (B2C); por otro \nlado, podr\u00eda ofrecer oportunidades de negocio en algunos sectores de proveedur\u00eda tradicionales (B2 B); y , \nfinalmente,  podr\u00eda favorecer la exportaci\u00f3n  de bienes  y servicios  de este  tipo de empresas,  actividad  que \nsuelen presentar rezago (OCDE,  2019).  \n \nEn este sentido, lo mencionado ser\u00e1 particularmente relevante al observar la estructura \nempresarial uruguaya para el sector Comercio, tal como se presentar\u00e1 en la caracterizaci\u00f3n del sector.   \n \n 119 ECONOM\u00cdA DIGITAL Y MERCADO DE TRABAJO \n \nLa profundizaci\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n genera una transformaci\u00f3n de la fuerza de trabajo con \nconsecuentes impactos sociales. Tal como plantea OPP (2020 ), frente a las transformaciones habilitadas \npor la digitalizaci\u00f3n, se requiere un mercado laboral adaptado y preparado para responder a las \nnecesidades y para establecer de manera consolidada el pleno  empleo. Tal como veremos en el an\u00e1lisis, \nla irrupci\u00f3n del e -commerce supone nuevas formas de organizaci\u00f3n del sector, donde se digitaliza de \nmanera transversal a los procesos de e ste. Ello induce nuevos requerimientos en t\u00e9rminos de perfiles y \nde competen cias espec\u00edficas para disponer, en calidad y cantidad, de los recursos humanos necesarios \npara poder beneficiarse de todas las oportunidades que brinda la digitalizaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n puede \nsuponer un avance en la automatizaci\u00f3n de procesos y un riesgo  en relaci\u00f3n al mantenimiento de los \npuestos de trabajo.  \n \nTal como se abord\u00f3 en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. \nSituaci\u00f3n nacional e internacional \u2013 Volumen 1  (2020) , el despliegue  de tecnolog\u00edas  digitales  podr\u00eda  \nexpandirse  despu \u00e9s de las experiencias  durante  la pandemia.  Es ampliamente  reconocido  y documentado  \nque el funcionamiento  de los mercados  de trabajo est\u00e1 cambiando a la luz de la reciente incorporaci\u00f3n de \ninnovaciones tecnol\u00f3gicas de este tipo, en tanto se asocia a la automatizaci\u00f3n de procesos. Los nuevos \ndesarrollos de las TIC han permitido avanzar en la automatizaci\u00f3n no s olo de tareas rutinarias, que \ntradicionalmente se vieron en riesgo por el perfeccionamiento tecnol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n de las t areas \nrelacionadas al conocimiento de tipo  cognitivo.  \n Sobre qu\u00e9 tipo de empleos, ocupaciones o sectores se encuentra n, poseen mayor posibilidad de \nser automatizados  y, por tanto , mayor  riesgo  de perder  puestos  de trabajo,  existe una amplia literatura \nque, aplicando metodolog\u00edas diferentes, presenta proyecciones divergentes. Sin embargo, la mayor\u00eda de los estudios  que analizan  el impacto  de la tecnolog\u00eda  se centran  en investigar  las proyecciones  de empleo \nen ocupaciones con tareas m\u00e1s f\u00e1cilme nte automatizables en relaci\u00f3n a otras ocupaciones. Para ello, \ncaracterizan  al empleo  seg\u00fan  su nivel  de posible  automatizaci\u00f3n,  distinguiendo  entre  las ocupaciones  que \ntienen una gran proporci\u00f3n de tareas rutinarias (ocupaciones m\u00e1s f\u00e1cilmente automatizables) y aquellas \nen las que predominan las tareas poco predecibles y codificables (ocupaciones menos automatizables) \n(BID, 2019). A su vez, al poner el foco en las ocupaciones, distinguen entre aquellas en donde los \ntrabajadores  realizan  tareas  de car\u00e1cter principalmente  manual  (ocupaciones  manuales)  y aquellas  en las \nque hacen  un uso intensivo  de la capacidad  de razonamiento  (ocupaciones  del conocimiento)  (BID,  2019).  \n \nSi bien hay cuestionamientos al respecto, prevalece la opini\u00f3n de que  \u2014por lo menos en el corto \ny mediano plazo \u2014 la tecnolog\u00eda es m\u00e1s capaz de sustituir a los humanos en tareas bien definidas y de \ncar\u00e1cter repetitivo, por lo que las ocupaciones cuyas tareas se ejecutan principalmente con acciones \nmanuales rutinarias son m\u00e1s f\u00e1cilmente susceptibles de ser codificadas por un programa o algoritmo y , \npor tanto,  son las que tienen  el riesgo  m\u00e1s alto de sustituci\u00f3n  por tecnolog\u00edas  digitales  (Weller,  2020)  (BID, \n2019). En t\u00e9rminos de ramas de actividad, las que concentran el mayor n\u00famero  de estas ocupaciones \nser\u00edan  las m\u00e1s afectadas,  teniendo  efectos  en toda  la estructura  laboral.  Por ejemplo,  las personas  que se \ndesempe\u00f1an en ocupaciones en las cuales predominan las tareas rutinarias manuales corren un elevado \nriesgo de sustituci\u00f3n por nuevas tecnolog\u00edas y , si no cuentan con las competencias necesarias para poder \nreubicarse a una ocupaci\u00f3n con perspectiva laboral,  estar\u00edan obligados a aceptar alguna oportunidad \nlaboral de baja productividad y de bajos ingresos, generalmen te informal (Weller,  2019).   \n \n 120 Actualmente se encuentran evidencias de estos tipos de procesos en los pa\u00edses desarrollados. En \ntodas las regiones que componen los pa\u00edses de la OCDE se observa una mayor p\u00e9rdida de empleo en las \nocupaciones m\u00e1 s automatizables, como administrativos u operarios de maquinaria (BID, 2019). Entre \nestas ocupaciones, las de car\u00e1cter manual (como, por ejemplo, operarios y personal de mantenimiento) \nregistran la mayor ca\u00edda de empleos y salarios respecto a las dem\u00e1s, producto de la incorporaci\u00f3n de \nm\u00e1quinas de control num\u00e9rico y robots en la producci\u00f3n de bienes. Por el lado de las ocupaciones \nautomatizables  del conocimiento,  se registra  una p\u00e9rdida  de empleo  y de poder  adquisitivo  en el personal \nadministrativo y vendedo res, fruto de la digitalizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de computadoras, \ninternet y otras tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n (BID,  2019).  \n \nA lo que nuestro  recorte  sectorial respecta,  se observa  que para el caso de  Am\u00e9rica Latina  una de \nlas ramas con mayor riesgo de sustituci\u00f3n dentro de lo que refiere el sector formal es el Comercio (BID, \n2019) (Weller, 2020). Dentro del sector, ser\u00edan las ocupaciones que suponen niveles bajos y medios de \neducaci\u00f3n formal donde se registrar\u00edan mayores  posibilidades de sustituci\u00f3n de empleo. Ahora, si se toma \nen cuenta el sector informal, en el conjunto del empleo por rama de actividad la proporci\u00f3n de empleos \ncon alto riesgo de sustituci\u00f3n baja significativamente dado que en estas hay una proporci\u00f3n el evada de \nempleos informales que no se ver\u00edan afectados por el cambio tecnol\u00f3gico (Weller,  2019).  \n \nTal como veremos en el an\u00e1lisis, el e -commerce supone una transformaci\u00f3n del sector, una \ndigitalizaci\u00f3n transversal de los procesos y funciones, as\u00ed como una reorganizaci\u00f3n profunda del trabajo. La digitalizaci\u00f3n, en este sentido, puede servir de incentivo a la automatizaci\u00f3n de procesos. Por otra \nparte, la digitalizaci\u00f3n en el sector supone una reconversi\u00f3 n de este, implicando el establecimiento de \nnuevos proc esos y funciones y, por tanto, nuevos perfiles ocupacionales que se configuran como \noportunidades  para la generaci\u00f3n de empleo en el sector. Considerando que las ocupaciones que se \nencuentran en mayor riesgo son las de nivel de calificaci\u00f3n bajo y medio, resultar\u00e1 importante  \u2014a los \nefectos de poder desarrollar recomendaciones de pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional orientadas a la \nreconversi\u00f3n de los trabajadores activos, y para los nuevos ingresos al sector\u2014  identificar el nivel \nformativo asociado a estas nue vas ocupaciones en el sector, y de esta manera observar las brechas o  gaps \nformativos en clave de trayectorias educativo -laborales.  \n \nDESCRIPCI\u00d3N DEL SECTOR COMERCIO  \n \nDada la Clasificaci\u00f3n Internacional I ndustrial Uniforme (revisi\u00f3n 4), y de manera de continuar el \nan\u00e1lisis presentado en el informe exploratorio desarrollado, se indica que comercio aparece con el c\u00f3digo  \n\u201cG\u201d, si bien  para nuestro  an\u00e1lisis se desagreg\u00f3  hasta  dos d\u00edgitos  en los subsectores  de: i) Comercio al por \nmayor y al por menor; reparaci\u00f3n de veh\u00edculos automotores y motocicletas; ii) Comercio al por mayor, \nexcepto  los veh\u00edculos de motor y de las motocicletas; iii) Comercio al por menor, excepto el comercio de \nveh\u00edculos automotores y motociclet as. Para esta instancia de identificaci\u00f3n de necesidades de  formaci\u00f3n  \nprofesional,  se considera  el subsector  comercio  al por menor  en tiendas  especializadas  y no especializadas, \npor ser un subsector que, aunque tiene un fuerte efecto COVID -19 de signo nega tivo, presenta \ncrecimiento dentro de un sector en ca\u00edda, as\u00ed como resulta generador de empleo,  tal como evidencia la \nalta demanda  de empleo  aun en contextos  de crisis , y con oportunidades  de crecimiento  por el efecto de \nla digitalizaci\u00f3n en el \u00e1mbito comercial, como  el e-commerce.   \n \n 121 En este marco, tal como se mencion\u00f3, nos enfocaremos espec\u00edficamente en el \u201cComercio al por \nmenor en almacenes no especializados\u201d  y \u201cComercio al por menor de otros art\u00edculos en tiendas \nespecializadas\u201d . \n \nCARA CTER\u00cdSTICAS DEL EMPLEO EN EL COMERCIO  \n \nDe acuerdo a lo relevado en el informe  El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y \nempleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional \u2013  Volumen 1  (2020) , se observa que el sector \u201cComercio \u201d, en \nt\u00e9rminos de empleo representa aproximadamente el 19.8  % sobre  el total  nacional de los ocupados  \nasalariados  privados  (BCU,  2020),  esto lo  hace  el sector  de actividad  que m\u00e1s empleo  genera  en el pa\u00eds.  Al \nobservar  la tendencia  de la ocupaci\u00f3n para el periodo 2012 -2019, se puede observar co mo un sector \nrelativamente estable en la generaci\u00f3n de empleo y se identifica el a\u00f1o 2015 como el mayor nivel de \nocupaci\u00f3n registrado en el per\u00edodo , con 192.378 personas ocupadas.  \n \nEn relaci\u00f3n al comportamiento desagregado considerando los subsectores que integran al sector \nde Comercio al por menor en tiendas especializadas, en funci\u00f3n a su caudal generador de empleo, se observa que el \u201cComercio al por menor en almacenes no especializados\u201d es representativo del 2 5 % en \ncantidad de empleados (45.261 casos);  \u201cComercio al por menor de otros art\u00edculos en tiendas \nespecializadas\u201d  representa el 15  % (26.821 personas empleadas). Al respecto, se destaca que, para el \nprimer caso, se observa una ca\u00edda de la tendencia de ocup aci\u00f3n a partir de 2019 hasta el fin del periodo \nde estudio, mientras que para el segundo caso se visualiza una constante en la tendencia de ocupaci\u00f3n \nde asalariados privados, demostrando estabilidad durante todo el periodo de estudio (2012 -2019).  \nOtra cara cter\u00edstica del sector es el nivel de informalidad que asciende al 12  % de los ocupados en \nel sector, y su estructura del empleo presenta  entornos del 50  % entre varones y mujeres , por lo cual \npuede considerarse relativamente paritario, adem\u00e1s de su alta participaci\u00f3n de j\u00f3venes.  \n \nPor otra parte, y de vital importancia, se destaca que el comercio se compone por 86  % de \nMipymes , este grupo de empresas es predominante en la estructura empresarial del sector, y tal como se \nmencion\u00f3 en el informe anteriormente citado, el cierre temporal de sus actividades econ\u00f3micas y las \nmedidas de confinamiento adoptadas implican una importante r educci\u00f3n de sus ingresos, repercutiendo \nen el pago de remuneraciones, contribuciones  y aportes a la seguridad social, teniendo como \nconsecuencia incluso el cierre de empresas.  \n \nDISTRIBUCI\u00d3N DE LAS OCUPACIONES PARA EL COMERCIO AL POR MENOR EN TIENDAS \nESPECI ALIZADAS Y NO ESPECIALIZADAS  \n \nEn este apartado se presentan las ocupaciones que tienen mayor peso y frecuencia dentro del \nrecorte de estudio previamente definido, es decir; comercio al por menor en tiendas especializadas y no \nespecializadas. La ocupaci\u00f3n q ue tiene mayor peso en ambos subsectores de la rama comercio  \ncorresponde a Asistente de ventas de tienda y almacenes , no obstante se observan diferencias \ncuantitativas de relevancia, para el caso de comercio al por menor en almacenes no especializados, se indica la frecuencia relativa del 22  % de trabajadores ocupados para la categor\u00eda asalariados privados, \nmientras que para el caso de comercio al por menor de otros art\u00edculos en tiendas especializadas, la ocupaci\u00f3n casi se triplica, ascendiendo a valores de  55 puntos porcentuales.   \n \n 122 En segundo lugar, se observa la ocupaci\u00f3n cajero/a y expendedores de billete s como otra de las \nidentificadas de importancia; continuando con la diferenciaci\u00f3n realizada por su rama, vemos que \ntambi\u00e9n  el peso var\u00eda,  se indica que para  el caso  de comercio  al por menor  en almacenes  no especializado s \nel total  de trabajadores  asalariados  privados  es de 18 %, mientras  que para  comercio  al por menor  de otros \nart\u00edculos en tiendas especializadas, los valores corresponden al 9  % de las  ocupaciones.  \n \nEn tercer  lugar,  encontramos  diferente  peso  relativo  de las ocupaciones  por subrama,  para el caso \nde comercio al por menor en almacenes no especializados, con el 13  % aparecen las ocupaciones \nvinculadas  a reponedores/as  de estanter\u00edas , esto  puede  estar  determinado  por la estructura  de modelo  u \norganizaci\u00f3n que componen este sector, puesto que la presencia de supermercados e hipermercados \npuede  generar mayor  demanda  de la categor\u00eda mencionada . Para  la segunda  subrama  mencionada,  \naparece n en esta posici\u00f3 n supervisores/as de tiendas y almacenes , con un acumulado del 5  % de las \nactividades de  trabajo.  \n \nAN\u00c1LISIS  \n \nTRANSFORMACIONES EN EL SECTOR COMERCIO Y SU IMPACTO EN EL EMPLEO Y LA FORMACI\u00d3N \nPROFESIONAL  \nTal como se describi\u00f3 en la estrategia, el an\u00e1lisis se realiza a partir de la identificaci\u00f3n de las \nocupaciones y perfiles m\u00e1s afectados por la aceleraci\u00f3n del proceso de digitalizaci\u00f3n como consecuencia \ndel efecto COVID -19. Para ello se describe mediante un mapa general, en primer lugar, los procesos m\u00e1s \nimportantes  dentro  del sector  Comercio,  en particular para el subsector  definido  por Comercio  por menor \nen tiendas especializadas y no especializadas. En segundo lugar, se observan los cambios en los procesos y en la organizaci\u00f3n del trabajo que supone para una empresa reconvertirse o abrir un canal de ventas \nonline, para identificar tanto aquellos procesos que se ver\u00e1n profundamente transformados por la \ndigitalizaci\u00f3n  y la posible  automatizaci\u00f3 n, como  aquellos  procesos  nuevos  y las ocupaciones  emergentes. \nLuego, en tercer lugar, se analizar\u00e1n las competencias ocupacionales que propician la digitalizaci\u00f3n, que \nson buscadas para la conformaci\u00f3n de equipos de trabajo mejor preparados para abordar la \ntrans formaci\u00f3n digital. Finalmente, en cuarto lugar, se observan los riesgos y oportunidades que supone \nla instauraci\u00f3n  del e-commerce,  y c\u00f3mo  repercute  en t\u00e9rminos  de las trayectorias  educativo -laborales,  de \nmanera de poder identificar las brechas formativas e n t\u00e9rminos de habilidades y competencias.  De \nmanera transversal, se problematiza sobre estos aspectos reci\u00e9n mencionados para el caso de las \npeque\u00f1as y medianas empresas, que poseen un importante peso sobre la estructura empresarial y de \nempleo para el sec tor a nivel nacional.  \n \nPROCESOS, FUNCIONES Y PERFILES OCUPACIONALES DEL COMERCIO TRADICIONAL  \n \nEl mapa de procesos es la representaci\u00f3n gr\u00e1fica, o sea el diagrama, de la interrelaci\u00f3n existente \nentre todos los procesos y subprocesos de una empresa. El objetivo es conocer de forma detallada y \nrelativamente profunda el funcionamiento de los procesos y las actividades en los que la empresa est\u00e1 \ninvolucrada, as\u00ed como definir y clarificar roles y responsabilidades, que pueden llegar a permitir la \ndescripci\u00f3n  y ubicaci\u00f3n de cargos.  \n \nLas descripciones  de procesos  y funciones  suelen  ser elaboradas  en clave  de di\u00e1logo  social con los \nactores  sectoriales  del mundo  del trabajo.  Esto  resulta relevante  al momento  de considerar los resultados   \n \n 123 de este an\u00e1lisis ya que, dado los tiempos establecidos para la elaboraci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n, se opt\u00f3 \npor reconstruir un mapa general de procesos por categor\u00edas a partir de fuentes secundarias de otros pa\u00edses \nde la regi\u00f3n. La selecci\u00f3n de las fuentes obedece a  que presentaban un mayor detalle de la descripci\u00f3n  de \nprocesos  por ocupaci\u00f3n,  perfiles  y funciones  que pueden  ser asimilables  con las categor\u00edas de Uruguay. De \nigual manera, se espera que el an\u00e1lisis aqu\u00ed vertido pueda oficiar de insumo para un trabajo en mayor profundidad con los actores del  sector.  \n \nSe relevaron los procesos y funciones fundamentales y en com\u00fan para los dos subsectores que \nforman parte del objeto de estudio (Comercio al por menor en tiendas especializadas  y Comercio al por \nmeno r en t iendas no especializadas). Tal como se puede apreciar en el siguiente gr\u00e1fico, los procesos \nfundamentales para el sector Comercio son Log\u00edstica de Entrada, que supone la compra, recepci\u00f3n, \nalmacenamiento y despacho de la mercader\u00eda; Operaci\u00f3n de Tien da, relacionado a la reposici\u00f3n de \nproductos  en la tienda,  as\u00ed como  a su layout  y el montaje  de campa\u00f1as  de marketing  y eventos; \nComercializaci\u00f3n, vinculado a la venta propiamente dicha, al control de  esta y el servicio posventa; \nProcesos  estrat\u00e9gicos,  relacionado s a la direcci\u00f3n  de la empresa,  como  Administraci\u00f3n,  Recursos  Humanos \ny Mercadotecnia; y , finalmente, Procesos de Soporte, que incluye n todas las actividades de apoyo del \nsector,  desde  control  interno,  servicios  generales  y soporte  tecnol\u00f3gico.  Se entiende  que esta  descripci\u00f3n \nse ajusta mejor a las empresas medianas y grandes, y encontrar emos que para el caso de las peque\u00f1as \nempresas, las cuales se caracterizan por una menor diversificaci\u00f3n y especializaci\u00f3n funcional, \nprobablemente desarrollen m enos \u00e1reas, y probablemente  polifuncionales.  \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia . \n \nEn lo que respecta  al proceso  de Log\u00edstica  de Entrada  se relaciona a perfiles  ocupacionales  como \nencargado/a de compras, j efe/a de almac\u00e9n, auxiliar de almac\u00e9 n y recepcionista. Excepto para el caso de \njefe/a de almac\u00e9n, son perfiles con relativamente bajos niveles de cualificaciones. Para el proceso Operaci\u00f3n de  tienda, por su parte, sus funciones son llevadas a cabo por los perfiles de v endedor/a, \npromotor/a , reponedor/a -ordenador/a , asistente de visual merchandising y j efe/a de visual \nmerchandising. Aqu\u00ed se observan niveles de cualificaciones distintos entre el subproceso de Reposici\u00f3n y \nel Visual Merchandising:  mientras  el primero  se relaciona con perfiles  con menor  nivel  de cualificaciones, \nel segundo  supone  cierta  especializaci\u00f3n.  Si se observa  el subproceso  de Comercializaci\u00f3n  se identifican  \nIlustraci\u00f3n 18 - Mapa de procesos y subprocesos para el sector Comercio   \n \n 124 los siguientes  perfiles:  operador/a  telef\u00f3nico /a de servicio  al cliente,  promotor/a,  cajera/o,  supervisor/a  de \nventas,  asistente de  servicio de  atenci\u00f3n  al cliente,  team  leader  de atenci\u00f3n  al cliente.  Con la excepci\u00f3n \nde operador/a telef\u00f3nic o/a, el nivel de cualificaci\u00f3n  asociado  a estos  perfiles  es medio,  siendo  m\u00e1s alto para \nel caso  de los supervisores.  En relaci\u00f3n  a los Procesos  Estrat\u00e9gicos  se observan  una serie  de funciones  que \nson generalmente llevadas a cabo por jefe/a y subjefe/a de tienda, supervisor/a de ventas, servicio a \npersonas  y gerentes y subgerentes del c omercio. Los niveles de cualificaciones asociados a estos cargos \nsuelen  ser los m\u00e1s altos  del sector,  y son relativamente  menor  aquellos  relacionados  al subproceso  de \nRecursos Humanos. Finalmente, en lo que refiere a los Procesos de Soporte, los cargos asociados suelen \nser jefe/a y supervisor/a de control interno, subjefe de tienda  y operador/a de sistemas. Con exc epci\u00f3n \nde los o peradores de sistemas vinculados al subproceso de Tecnolog\u00eda y Calidad, volvemos a encontrar \naltos niveles de cualificaciones.  \n \nMODELOS DE NEGOCIOS Y ESTRATEGIAS PARA EL E -COMMERCE  \n \nLa penetraci\u00f3n de los canales de venta digitales para el sector comercial vinculado con el \nconsumidor  (B2C) se ha dado  de dos maneras:  por un lado,  a trav\u00e9s  de las start -up que se han desarrollado \ny operado desde sus or\u00edgenes dentro de la esfera digital, y, por otro lado, a partir de la reconversi\u00f3n de \nlas empre sas que operaban  en base  a tiendas  f\u00edsicas  y deben  digitalizar  sus procesos.  World  Bank  (2016) \nobserva que esta \u00faltima opci\u00f3n es la m\u00e1s frecuente  y suele  ser optada por empresas de mayor \nenvergadura, por ejemplo , el subsector  Retail.  \n \nDigitalizar  procesos supone, en muchos casos, procesos de modificaci\u00f3n y transformaci\u00f3n \nfuncional de las empresas, y puede implicar tercerizar o externalizar algunas funciones, y contratar servicios especializados, como desarrollo de p\u00e1ginas web, dise\u00f1o y marketing digital, etc. Implementar \nsoftware para las relaciones con los clientes o la gesti\u00f3n de la cadena de suministros, e integrar con los \nsistemas digitales de clientes y proveedores, requiere contar con recursos humanos altamente \ncapacitadas, y la ad opci\u00f3n de nuevos procesos organizacionales que incorporen y utilicen los flujos de \ninformaci\u00f3n  en tiempo  real (OCDE,  2019).  Por tanto,  la reconversi\u00f3n  digital supone  para las empresas  una \ninversi\u00f3n en habilidades de  los trabajadores y la reestructuraci\u00f3n d e la organizaci\u00f3n, en particular a lo que \nrefiere a los procesos de  gesti\u00f3n.  \n \nA su vez, el desarrollo de habilidades complementarias y la reorganizaci\u00f3n es m\u00e1s importante \ncuanto m\u00e1s avanzadas son las tecnolog\u00edas digitales por incorporar, por lo que explica por qu\u00e9 algunas \ntecnolog\u00edas se han difundido tan lentamente entre las empresas, por ejemplo, la Inteligencia artificial.  \n \nEn general, abrir un canal de ventas online supone la movilizaci\u00f3n de seis \u00e1reas funcionales \n(Gim\u00e9nez, 2018), tal como se obse rva en el siguiente gr\u00e1fico. Por supuesto, la reorganizaci\u00f3n no es \nun\u00edvoca, y existen diversos modelos de negocios. Cada uno de estos modelos supone transformaciones \nno solo de las \u00e1reas funcionales, sino de una reestructura de la organizaci\u00f3n del trabajo a la interna de la \nempresa. En ese sentido se observan tres modelos: \u2018in house\u2019, \u2018outsourcing\u2019  y el denominado como \n\u2018integrado\u2019, en relaci\u00f3n al grado de actividades que la empresa desarrolla \u2018dentro\u2019 de la empresa \n(Gim\u00e9nez, 2018).   \n \n 125  \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Gim\u00e9nez (2018 ). \n \nEl modelo \u2018in house\u2019 se trata de un modelo en que la compa\u00f1\u00eda mantiene el control sobre el \ncomercio digital en todo momento. Lo particular de este modelo es que todas las \u00e1reas funcionales \ninvolucradas  se encuentran  en manos  de la empresa  y a cargo  de equipos  internos  de esta (Gim\u00e9nez, \n2018). El modelo Outsourced, por otra parte, se trata de un modelo donde la compa\u00f1\u00eda delega en un \ntercero la explotaci\u00f3n de su producto online, por tanto , algunas \u00e1reas funcionales dependen de uno o  de \nvarias empresas proveedoras. Este tipo de modelo utiliza plataformas ya creadas, y se necesita poco \nequipo interno  en la compa\u00f1\u00eda, ya que solo requiere coordinar con el (o los) proveedor para controlar \nresultados  y funcionamiento.  Este  modelo  se traduce  en los cambios  en la estructura  de procesos  con solo \nla generaci\u00f3n de un rol, o un \u00e1rea funcional: el encargado del e-commerce.  \n \nFinalmente, el modelo integrado , que es el m\u00e1s utilizado por el ecosistema empresarial uruguayo,  \nseg\u00fan  establecen  los actores  sectoriales  expertos  en lo que respecta  a e-commerce  y econom\u00eda digital.  Es \nun modelo  en el cual la empresa  subcontrata  diversos  aspectos  de la gesti\u00f3n  de un e-commerce, tales como \nla tecnolog\u00eda, el marketing, los medios de pago  o incluso la log\u00edstica; no obstante, siguen quedando  dentro  \nde la empresa  la direcci\u00f3n  operativa,  la atenci\u00f3n  al cliente y la direcci\u00f3n  de la estrategia, as\u00ed como el plan \nde marketing. Suele ser el m\u00e9todo que utilizan las grandes compa\u00f1\u00edas para iniciarse en el mundo online, \nacompa\u00f1ados de un experto o consultor, pero conservando el control con un equipo interno que crece \njunto al  volumen de ventas del negocio digital.  \n \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Gim\u00e9nez (2018) . \nIlustraci\u00f3n 19 . \u00c1reas funcionales involucradas en el e -commerce  \nIlustraci\u00f3n 20 - Organigrama posible bajo un modelo integrado de e -commerce   \n \n 126 Este modelo supone armar un completo equipo de profesionales, as\u00ed como socios estrat\u00e9gicos \nque acompa\u00f1en a la empresa. Se requiere por tanto la generaci\u00f3n de habilidades dentro de los \ntrabajadores  o el reclutamiento de recursos humanos relativamente especializado s (Gim\u00e9nez, 2018).  \n \nNuevamente nos encontramos con que lo reci\u00e9n descrito puede no aplicar para el caso de las \npeque\u00f1as y medianas empresas, en tanto supone la existencia de ciertas capacidades que pueden estar \nrelacionadas  con la escala de la empresa,  por ejemplo,  la generaci\u00f3n  de equipos  de trabajo  relativamente \nespecializados.  Resulta  interesante  destacar  que,  en general,  los expertos  consultados  suelen  coincidir en \nque las barreras hacia la digitalizaci\u00f3n y desarrollo del comercio electr\u00f3nico en t\u00e9rminos de tecnolog\u00edas y \ncostos son casi nulas para este tipo de empresas, y que la dificultad mayor est\u00e1 en las capacidades en \nt\u00e9rminos de habilidades y  conocimiento.  \n \nA modo de ejemplo, la C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital expresaba que la mayor dificultad para las \nMipymes estaba en considerar estrat\u00e9gico e importante estar en internet, y conocer cabalmente las \nventajas que supone abrir canales de venta online. En l\u00ednea con esta apreciaci\u00f3n, desde la Universidad \nTecnol\u00f3gica, UTEC, manifestaban que a partir de la pand emia muchos comercios peque\u00f1os y de cercan\u00eda \nhabr\u00edan abierto canales digitales de comunicaci\u00f3n con sus clientes (por ejemplo, a trav\u00e9s de mensajer\u00eda \ncomo Whats App), que si bien no es e -commerce en su definici\u00f3n precisa, s\u00ed supone una primera \nexperiencia. E n esa l\u00ednea, poder explotar en mayor medida esas experiencias y capitalizarlas en canales \nformales de venta, por ejemplo, en la elaboraci\u00f3n de cat\u00e1logos, de formularios de pedidos, garantizar env\u00edos en tiempo y forma, etc., ser\u00e1 un diferencial para este tipo de empresas en su proyecci\u00f3n futura.  \n \nAl respecto,  la CEDU  destaca  la importancia de trabajar en el desarrollo  de un ecosistema  digital, \na trav\u00e9s de actividades espec\u00edficas y necesarias para el e -commerce, esto, de acuerdo a la perspectiva de \nla c\u00e1mara,  supone el desarrollo de diferentes fases referidas al funcionamiento, la visibilidad y la \ncomercializaci\u00f3n  propiamente  dicha.  Estas  involucran  una fase cero , focalizada en la concientizaci\u00f3n  a los \nactores sobre la importancia de estar en internet y de mig rar a cadenas de aprovisionamiento apoyadas \nen el flujo  digital; por otra parte,  establece  la importancia del desarrollo  de las tecnolog\u00edas  de informaci\u00f3n \npara montar una tienda virtual, una estrategia de marketing digital requerida y, finalmente , la log\u00edstica \nreferida a la entrega de los productos vendidos al consumidor  final.  \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a consulta de expertos sectoriales.  \nIlustraci\u00f3n 21 - Fases del e -commerce en clave \nde ecosistema digital, sector Comercio   \n \n 127 \u00bfQU\u00c9 COMPETENCIAS DIGITALES SON NECESARIAS PARA REALIZAR ESTA \nTRANSFORMACI\u00d3N?  \n \nTal como se mencion\u00f3, la tendencia de digitalizaci\u00f3n y las transformaciones que supone en las \nactividades, producci\u00f3n y empleo  intervienen de f orma transversal en la organizaci\u00f3n de los procesos \nempresariales, as\u00ed como en las diferentes \u00e1reas funcionales involucradas en el e -commerce. En este \nsentido, la capacitaci\u00f3n de todas las partes involucradas es fundamental, resulta esencial la adquisici\u00f3n  \nde competencias funcionales para la nueva era, de modo que las tendencias instaladas est\u00e9n \nacompa\u00f1adas de perfiles adecuados y habiliten nuevas oportunidades de empleo. De lo contrario, las \nempresas dispondr\u00e1n de una tecnolog\u00eda innovadora, pero  de una for maci\u00f3n inadecuada de los \nresponsables de  su funcionamiento,  esto  supone  la afectaci\u00f3n  de la competitividad,  productividad  y \nrendimiento  de las empresas (Informante calificado,  CEDU ). \n \nEn lo que respecta  al tipo de habilidades  necesarias , los informantes  calificados  destacan  dos tipos, \npor un lado, la importancia de conocer las generalidades de la actividad del comercio minorista as\u00ed como \nlas especificidades propias del comercio electr\u00f3nico. Esto supone el desarrollo de competencias \nocupacional es para el comercio, argumentando que la actividad comercial requiere de habilidades, \nactitudes  y valores  espec\u00edficos  de hacer  comercial,  siendo  estas  funcionales  ya sea para su formato  virtual \no f\u00edsico ; y, por otro lado, el desarrollo de competencias digitales espec\u00edficas para el e-commerce.  \n \nLas competencias digitales tienen una relevancia cada vez mayor para el tejido empresarial, \npueden ser entendidas como un conjunto de conocimientos y habilidades re lacionados a i nternet y el \nmundo de las tecnolog\u00edas digitales. Al respecto, presentaremos a continuaci\u00f3n un listado de disciplinas y \nde competencias digitales que deben tener las personas trabajadoras y empresas para desarrollar el e - \ncommerce en el contexto actual y futuro.  \n \nEste listado se realiz\u00f3 tomando diferentes insumos, por un lado, la bibliograf\u00eda a nivel \ninternacional, en particular el 2 .\u00ba estudio de Competencias Digitales Para la Empresa Espa\u00f1ola publicado \nen enero de 2017 por el Instituto de Econ om\u00eda Digital (IED) de la C\u00e1mara de Valencia, y , por otro lado, los \nresultados de un proyecto de la C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital del Uruguay que tuvo como objetivo \ndesarrollar un dise\u00f1o curricular que comprendiera las competencias necesarias que debe tener un a \nempresa entre sus trabajadores para poder implementar el e -commerce de manera exitosa. Este dise\u00f1o \nfue elaborado en conjunto con las empresas que conforman la c\u00e1mara.  \n \nConsiderando , a su ve z, la importancia de que las peque\u00f1as y medianas empresas inicien  y/o \nfinalicen el proceso de transformaci\u00f3n digital; especialmente para la estructura empresarial uruguaya, \ndonde  representan  la mayor\u00eda de las empresas,  se buscar\u00e1  contextualizar los hallazgos  internacionales  en \nel contexto  nacional  e identificar un prime r acercamiento  a las competencias  digitales  relevantes  para las \nPymes . \n \nTal como mencionamos anteriormente, la revoluci\u00f3n digital est\u00e1 transformando las actividades \nde las empresas  y la comercializaci\u00f3n  de sus productos.  De acuerdo  al IED esto  supone  el desarrollo  de 10 \ndisciplinas fundamentales para la econom\u00eda digital, las cuales pueden ser apreciadas en el siguiente gr\u00e1fico \nrepresentativo:  \n \n \n  \n \n 128  \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base al IED (2017 ). \n \nEn relaci\u00f3n a estas disciplinas, se asocian competencias digitales espec\u00edficas. A partir de nuestro \nan\u00e1lisis  se lograron  identificar diez unidades  de competencias  digitales  claves  para  el sector.  Vale  destacar \nque representan  una definici\u00f3n  genera l y pueden  ser entendidas  como  sectoriales,  es decir,  aquellas que \ncaracterizan al sector, y que sus integrantes deben desarrollar para contribuir a la estrategia desde las \ndiferentes funciones que hacen a la estructura organizacional. Estas, o bien pueden considerarse como \ncom\u00fan denominador para los cargos del sector, como la base para construir diferentes perfiles que \nconformen un equipo  de trabajo, o pueden estar concentradas en una sola persona, dependiendo del \nmodelo de negocios que la empresa desarrolla. A su vez, puede n evidenciarse diferentes niveles de \ndesarrollo de complejidad dependiendo de los perfiles que  correspondan.  \n \nEn este  sentido, esta caracter\u00edstica del listado de competencias permite abordar con flexibilidad \nlos diferentes  arreglos  empresariales,  en particular la relevancia  de estas  disciplinas  claves  para  el entorno \ndigital y las competencias  digitales  necesarias  para el desarrollo  de las funciones  en las Pymes,  que \ndeber\u00edan desarrollar para ingresar al mundo del  e-commerce.  \n \nEntre ellas se destaca n, en primer lugar , conocer la historia del comercio, implica retomar una \nmirada hist\u00f3rica  de las actividade s claves  del comercio  minorista en tiendas  f\u00edsicas,  as\u00ed como  los principios \ncaracter\u00edsticos y las habilidades necesarias para el desarrollo de las funciones ; en segundo lugar , se \ndestaca el desarrollo y ejecuci\u00f3n de un plan estrat\u00e9gico de comercio electr\u00f3nico multicanal, adem\u00e1s del \nconocimiento de los principios fundamentales, el mapeo de actores relevantes, el modelo de negocios y \ndiferentes tipos de formato de comercializaci\u00f3n  y formas de pago, como las diferentes tendencias  \u2014\nnacionales/globales \u2014 de incidenci a; en tercer lugar , asociada a la estrategia de multicanal, se destaca la \nimportancia de conocer y utilizar los diferentes marketplace s de comercializaci\u00f3n en l\u00ednea: para e l caso \nuruguayo son relevantes, por ejemplo, Mercado Libre, Pedidos Ya, Rappi, as\u00ed como la tiendas virtuales de \nredes sociales como Instagram  y Facebook, entre otros.  \n \nEn cuarto lugar , la importancia de tener estrategias de marketing y publicidad, enfocad as en el \nuso de canales y m\u00e9todos tecnol\u00f3gicos para la captaci\u00f3n de nuevos usuarios y la comercializaci\u00f3n en \nmedios digitales, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de cat\u00e1logos online con fotograf\u00eda y video de \ncalidad,  descripci\u00f3n  del producto  e identida d de la empresa.  En quinto  lugar , se destaca  la pertinencia del \ndesarrollo de la comunicaci\u00f3n digital, la cual engloba un conjunto de m\u00e9todos, herramientas, sitios web y web m\u00f3vil, plataformas, para trasmitir diversos mensajes a los consumidores por medio de un canal \ndigital; en sexto lugar , es fundamental disponer e implementar una estrategia de atenci\u00f3n al cliente, \nconsiderando la normativa vigente , y monitorear la experiencia del  usuario durante el  proceso.  \n \nEn s\u00e9ptimo  lugar , la dimensi\u00f3n  log\u00edstica,  tal como  vimos  en las \u00e1reas  funcionales,  se convierte  en \nuna protagonista clave  para  el e-commerce,  y, por tanto , es relevante  el desarrollo  de competencias  \nIlustraci\u00f3n 22 - Diez disciplinas digitales asociadas al comercio electr\u00f3nico   \n \n 129 digitales en  la materia.  La calidad,  eficacia y rapidez  de un servicio  de env\u00edo,  el seguimiento  de los \nmovimientos  del producto, las diferentes alternativas  de entrega, entre otros, son algunas de las variables \ndeterminantes en la demanda y en las compras en una tienda online o en otra; en este sentido, se observa \nla pertinencia de la pro fesionalizaci\u00f3n del servicio de log\u00edstica, as\u00ed como el desarrollo de alternativas que \nconsideren la diversidad  de procesos  operativos  y t\u00e9cnicas  de distribuci\u00f3n  existentes,  esto  puede  suponer,  \ndependiendo del modelo del arreglo empresarial que corresponda, dotar al proceso de distribuci\u00f3n de \ntecnolog\u00edas de interconexi\u00f3n  digital y de internet  de las cosas . Para el caso  de las peque\u00f1as  y medianas  \nempresas , por su capacidad de inversi\u00f3n , puede suponerse que estas innovaciones resultan de mayor \ncomp lejidad en comparaci\u00f3n con una empresa de mayores  dimensiones.  \n \nEn octavo lugar , se indica la pertenencia de controlar el rendimiento de comercio electr\u00f3nico, lo \ncual involucra el monitoreo  de ganancias  y p\u00e9rdidas  en las diferentes  \u00e1reas  funcionales.  En noveno  lugar , \nse observa que para el proceso de comercializaci\u00f3n electr\u00f3nico, al igual que en las tiendas tradicionales, \ntambi\u00e9n resulta fundamental el desarrollo y aplicaci\u00f3n de una pol\u00edtica de r ecursos humanos, \nparticularmente se destaca la importancia de la gesti\u00f3n digital de esta , caracterizada por la promoci\u00f3n de \nla virtualizaci\u00f3n para el reclutamiento y desarrollo de actividades laborales colaborativas en medios \ndigitales (nube). Finalmente, en d\u00e9cimo lugar , se considera de relevancia el desarrollo de la innovaci\u00f3n, \nen el uso y aplicaci\u00f3n de las diferentes tecnolog\u00edas digitales en el proceso del e -commerce y sus diferentes \n\u00e1reas funcionales.  \n \nEFECTOS EN EL MERCADO DE TRABAJO: COMPETENCIAS/ TRAYECTORIAS \n \nDe manera de comenzar a delinear las posibles consecuencias y efectos que tales procesos de \nreconversi\u00f3n/transformaci\u00f3n  digital tienen  sobre  el empleo  y las necesidades  de formaci\u00f3n  del sector,  se \nidentifican algunos aspectos  particulares.  \n \nEn primer  lugar,  si consideramos  los procesos  y funciones  del comercio  tradicional , observamos \nque abrir  un canal de ventas  online  supone,  por un lado,  el crecimiento  de la empresa,  en tanto  supone \nuna diversificaci\u00f3n y aumento de funciones, dado que resulta necesario desarrollar procesos esp ec\u00edficos \n(por ejemplo, lo que refiere al desarrollo de plataformas, negocio digital, medios de pago, etc.). Este \ncrecimiento  precisa de la incorporaci\u00f3n  de trabajadores  y trabajadoras  con competencias  espec\u00edficas  \u2014las \ncuales veremos en las siguientes p\u00e1gina s\u2014 y, por tanto , supone la emergencia de nuevos perfiles. \nPodr\u00edamos considerar que la generaci\u00f3n y la necesidad de nuevos perfiles ocupacionales en el sector se \nconfiguran como oportunidades, en tanto pueden llegar a expresarse en la gener aci\u00f3n de empleo del \nsector.  \nEstos  nuevos  perfiles  se asocian  a las \u00e1reas  gerenciales  tanto  del e-commerce  en general,  o del e- \nbusiness, la gerencia de marketing, la gerencia y supervisi\u00f3n del \u00e1rea de log\u00edstica, as\u00ed como  de todo lo que \nrefiere a atenci\u00f3n al cliente en los procesos de venta  y posventa. La cantidad de nuevos puestos de trabajo, \nas\u00ed como el nivel de cualificaciones y qu\u00e9 tipo de competencias supone, depende del grado de \ntercerizaci\u00f3n de determinados tipos de procesos. A modo de ejemplo, el pro ceso log\u00edstico cobra una \nespecial relevancia para el e -commerce, por lo que puede suponer un espacio de oportunidad y de \ngeneraci\u00f3n de empleo en esta \u00e1rea; sin embargo, si la reorganizaci\u00f3n de la empresa por la reconversi\u00f3n digital tiene como resultado que  este proceso se tercerice, no se terminar\u00edan internalizando dentro del \nsector comercio las oportunidades de  empleo.  \n \nEn segundo lugar, tal como identifican claramente los informantes consultados, especialmente \ndesde  la representaci\u00f3n  sindical de los trabajadores  del sector  de Comercio  y Servicios,  la apertura  de una \ntienda virtual supone una \u201ccompetencia\u201d o amenaza a la tienda f\u00edsica. El aumento del comercio  \n \n 130 electr\u00f3nico  puede  suponer  una disminuci\u00f3n  del comercio  en tiendas  f\u00edsicas,  especialmente  en el contexto \npand\u00e9mico,  donde  las medidas  de contenci\u00f3n  de la emergencia sanitaria desincentivan  el movimiento  de \npersonas  y la concurrencia  a los comercios  se ve disminuida,  tal como  vimos  en el informe  El impacto del \nCOVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional \u2013  Volumen 1  (2020) . \n \nLa disminuci\u00f3n del comercio en tiendas f\u00edsicas por un desplazamiento de los clientes hacia los \ncanales de venta online posee diversas consecuencias: por un la do, supone una disminuci\u00f3n de las \nremuneraciones de las trabajadoras de las tiendas f\u00edsicas, especialmente para aquellas vinculadas  a la \ncomercializaci\u00f3 n, como  las vendedoras,  que cobran  por comisi\u00f3n.  Por otro  lado,  puede  generar un proceso \nde downsizing, esto es la reducci\u00f3n de personal y equipos para disminuir el tama\u00f1o de las  compa\u00f1\u00edas.  \n \nPor otra parte, la creaci\u00f3n de una tienda virtual supone una transformaci\u00f3n transversal a todos \nlos procesos. Esta transformaci\u00f3n est\u00e1 signada por la digitalizaci\u00f3n, especialmente en los procesos de \nLog\u00edstica,  Operaci\u00f3n  de Tienda  y Comercializaci\u00f3n.  En este sentido,  la apertura  de una tienda  virtual  puede \nsuponer un incentivo para la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n de ciertas tareas. Entonces, tal co mo \nobservamos  en el marco  conceptual,  esto  puede  configurarse  en un riesgo  para determinados  puestos  de \ntrabajo, especialmente aquellos que desarrollan tareas rutinarias, tanto manuales como  cognitivas.  \nLos trabajadores del sector Comercio observan que la pandemia asociada al COVID -19 aument\u00f3  \nprofundamente  las ventas  web  y la apertura  de canales  online.  A su vez, observan  que si bien esta \ntendencia hab\u00eda comenzado en el subsector de Tiendas especializadas, ahora el impulso se da de manera \ntransversal a t odos los subsectores, como por ejemplo a los Supermercados. En este subsector en \nparticular estas transformaciones se suman a los procesos de digitalizaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n que se \nven\u00edan desarrollando sobre algunas tareas, espec\u00edficamente relacionadas a O peraci\u00f3n de Tienda y \nComercializaci\u00f3n, como el caso de la adopci\u00f3n de cajas y balanzas  inteligentes.  \n \nEn ese sentido, desde la organizaci\u00f3n de trabajadores se sigue activamente los posibles efectos \nque posee la apertura de tiendas virtuales y la instalaci\u00f3 n del e -commerce para las empresas y el sector \nen general. La Federaci\u00f3n Uruguaya de Empleados del Comercio y los Servicios, FUECYS, se encuentra \nrealizando un proyecto de investigaci\u00f3n en cooperaci\u00f3n con el INEFOP y en articulaci\u00f3n con el Instituto \nCuesta  Duarte, sobre los impactos de las nuevas tecnolog\u00edas en las relaciones laborales y en el \nordenamiento del trabajo. El proyecto tiene como objetivo generar conocimiento que habilite a los \ntrabajadores/as  del comercio  y a algunos  sectores  de servicios  a posicionarse  frente a los nuevos  desaf\u00edos \ncomo  consecuencia  de la incorporaci\u00f3n  de nuevas  tecnolog\u00edas  y formas  organizacionales  del trabaj o, para \nque se transformen en pol\u00edticas activas de  empleo.  \n \nSi bien desde la organizaci\u00f3n de trabajadores mantienen una actitud de cautela y preocupaci\u00f3n \nfrente  al cambio  tecnol\u00f3gico,  consideran  que estos  procesos  de cambio  no han significado  a\u00fan,  en el corto \nplazo, la p\u00e9rdida de puestos de trabajo, sino una serie de reestructuras profundas en las empresas, aunque con diferentes grados entre ellas. Estos procesos de reestructura suponen la reorganizaci\u00f3n de las tareas \nque desarrollaba el personal, y , por tanto , la rotaci\u00f3n de las trabajadoras hacia otras \u00e1reas y funciones. A \nmodo de ejemplo, se iden tifica que podr\u00eda observarse una disminuci\u00f3n del personal que desarrolla  \nactividades  laborales  en la tienda,  y un incremento  en el \u00e1rea  log\u00edstica dado por el aumento  de la \nimportancia funcional del \u00e1rea para el e-commerce.  \n \nUno  de los efectos  que se identifica se observa  en relaci\u00f3n  a las trayectorias  formativo -laborales \nen el sector. En este sentido, se registra un \" desarraigo de la tarea natural\" , una ruptura del desarrollo \n\"natura l\" o t\u00edpico de las trayectorias laborales, en tanto que a partir de la reconfiguraci\u00f3n de tareas  y el  \n \n 131 cambio tecnol\u00f3gico estas trayectorias se ver\u00edan truncas. A modo de ejemplo, una trayectoria t\u00edpica en el \nsector de tiendas era: ingresar en la categor\u00eda de cadeta/auxiliar de ventas  y ascender a auxiliar de \nprimera. De ah\u00ed se divid\u00eda entre el \u00e1rea de Cajas y de Ventas. En caso de continuar por el \u00e1rea de Ventas \nse segu\u00eda  a vendedor/a  de segunda,  vendedor/a  de primera,  subencargado/a,  encargado/a y supervisor/a. \nSi bien la estructura podr\u00eda representarse como una pir\u00e1mide, do nde la base era ampliamente mayor \u2014\ndado que esta trayectoria representa un ideal y no todas los/las trabajadores/as llegan a los cargos m\u00e1s \naltos \u2014 \u201chab\u00eda una l\u00ednea marcada que iba in crescendo\u201d  (entrevista con FUECYS, 03/12/20), hab\u00eda una \ntrayectoria esperable.  \n \nPero a partir de estos procesos de transformaci\u00f3n, esto no se dar\u00eda de esta manera. Por un lado, \nlas ocupaciones  de cadete/a  o auxiliar \u2014las categor\u00edas  de ingreso  del sector \u2014 se han ido suprimiendo.  Esto \nse traduce en una acumulaci\u00f3 n de tareas para las categor\u00edas de vendedoras. Si antes las categor\u00edas \nestaban  bien  definidas,  ahora est\u00e1n  marcadas  por los procesos  de multifunci\u00f3n,  de multitarea,  que incluye \nlas tareas  que realizaban  las ocupaciones  de ingreso  al sector  hasta  alguna  ocupaci\u00f3n  superior.  Esto  se ve, \npor ejemplo, en el caso de las cajas en supermercados, donde adem\u00e1s de escanear, cobran facturas  y \nempiezan  a desarrollar tareas  relacionadas  a lo administrativo  o financiero,  suponiendo  as\u00ed un cambio  de \nresponsabilid ades. Esto tambi\u00e9n se ha visto profundizado y se ven m\u00e1s claramente en este contexto de \npandemia.  \n \nEse \u201cdesarraigo \u201d tambi \u00e9n se expresa  en una suerte de incertidumbre  de parte  de las trabajadoras \nen relaci\u00f3n a las habilidades necesarias y valiosas para el desempe\u00f1o de la tarea. En esta l\u00ednea ilustran con \nun ejemplo: en una empresa del subsector Tiendas especializadas en vestimenta y calzado, con una cierta  \ntrayectoria en el pa\u00eds,  tradicionalmente  las personas  contratadas  para realizar tareas  de ventas  eran \ncapacitadas y formadas en el desarrollo de habilidades interpersonales y con una cierta especializaci\u00f3n, \ncomo el caso de atenci\u00f3n al cliente, trato con clientes dif\u00edciles  e incluso asesor\u00eda en moda. Este tipo de \ncursos expresaba que el desempe\u00f1o del ven dedor/a en el trato personal con el cliente generaba valor \nagregado. Ahora, sin embargo, con el aumento del comercio electr\u00f3nico sin intermediaci\u00f3n humana, parece ponerse en duda el valor de este tipo de habilidades y conocimiento. Por otra parte, observam os \nque a trav\u00e9s del e -commerce \u00e1reas como la atenci\u00f3n posventa y la experiencia de usuario  se vuelven \nparticularmente relevantes, y utilizan este tipo de habilidades y conocimientos, aunque en otra disposici\u00f3n y profundamente mediada por la tecnolog\u00eda. En este sentido, las brechas en competencias \ndigitales pueden funcionar como barreras tanto para la reconversi\u00f3n de estas personas empleadas, as\u00ed \ncomo el aprovechamiento del aprendizaje generado en la empresa.  \n \nPor otro lado, y en l\u00ednea con lo anterior, este proceso de rotaci\u00f3n del personal y reorganizaci\u00f3n \ndel trabajo supone un proceso de reconversi\u00f3n de los/las trabajador es/as. Se configuran trayectorias \ndonde s olo es posible  ascender  a partir de la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica para cada una de las tareas, pero n o \nsiempre las empresas desarrollan acciones formativas en este sentido. Esto se traduce en un proceso de \nselecci\u00f3n interno a las empresas, donde tienen mayores probabilidades de reconvertirse hacia otras \u00e1reas  \naquellas  personas  trabajadoras  que cuenten  con las nuevas  habilidades  requeridas,  en particular las \ncompetencias digitales. Esto gener\u00f3 , a su vez, que, para aquellas personas que no contaban con este tipo \nde competencias, les result\u00f3 muy dif\u00edcil acoplarse a estas nuevas situaciones  laborale s. \n \nEn esta l\u00ednea presentan que el desarrollo de competencias digitales resulta una necesidad \nformativa transversal, que podr\u00eda complementar el conocimiento y el aprendizaje existente en los trabajadores  en lo que refiere  al sector  comercio  en general,  que, tal como  presentamos,  sigue  siendo  una \ncompetencia  valorada.  Por otra parte,  la CEDU  expres\u00f3  que si bien los m\u00f3dulos  formativos  desarrollados  \n \n 132 en su Proyecto de Unidad Curricular con foco en Comercio Electr\u00f3nico fueron presentados a las \ninstituciones educativas de la educaci\u00f3n formal y a nivel terciario, esto no significar\u00eda que este tipo de \nformaci\u00f3n tuviera como requisito la Educaci\u00f3n Media Superior completa. Por el contrario, seg\u00fan nuestra informante, en t\u00e9rminos ideales podr\u00eda pensars e como una formaci\u00f3n donde el nivel de ingreso fuera la \nEducaci\u00f3n Media B\u00e1sica finalizada. Por otro lado, tampoco supone que una persona deba formarse en todos los m\u00f3dulos formativos de la propuesta, sino que podr\u00eda considerarse una oferta compuesta por \ncursos cortos  de r\u00e1pida  aplicaci\u00f3n.  Esta consideraci\u00f3n  va en l\u00ednea  con una propuesta , de parte  de la UTEC, \nde \u201ccapacitar r\u00e1pidamente  con cursos cortos  en tecnolog \u00edas digitales,  [ya que]  hoy los cursos de tecn\u00f3logos \nduran 3 a\u00f1os \u201d (UTEC,  2020).  \n \nSin embargo, las posibilidades de reconversi\u00f3n hacia otras \u00e1reas dentro del sector comercio se \nven limitadas por brechas generacionales y brechas de g\u00e9nero. En primer lugar, relacionado a que las  \ngeneraciones  nativas  de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la c omunicaci\u00f3n cuentan con mayores \nventajas  frente  al movimiento dentro  del sector.  De parte  de los trabajadores  destacan  a su vez que estas \nbrechas se ir\u00edan profundizando en tanto las generaciones mayores presentan a su vez menor disposici\u00f3n \na la capacitaci\u00f3n, lo cual podr\u00eda generar una expulsi\u00f3n de fuerza de trabajo. De parte de la C\u00e1mara de \nEconom\u00eda Digital se manifiesta una preocupaci \u00f3n en lo que respecta a la gesti\u00f3n de recursos humanos, \ndonde pasan a trabajar tres generaciones (nombradas en general como los boomers , millenials  y zoomers ), \ncada una con sus particularidades, formas de trabajo y expectativas en relaci\u00f3n al lugar de trab ajo. \n \nEn segundo lugar, si bien se destaca  un posible tr\u00e1nsito horizontal dentro del sector hacia otras  \n\u00e1reas  con mayor  intensidad  de trabajo  a partir del e-commerce,  en lo que refiere  al proceso  log\u00edstico, se \npresenta que el empleo en este sector es altam ente masculinizado, mientras que las personas \ntrabajadoras desplazadas del \u00e1rea de Operaci\u00f3n de Tiendas y Comercializaci\u00f3n ser\u00edan mayoritariamente mujeres, por lo que tambi\u00e9n puede estar limitado por sesgos de g\u00e9nero. Sin embargo, tal como \nobservamos en el  an\u00e1lisis de necesidades formativas para el sector log\u00edstico, las ocupaciones de menor \nnivel  de cualificaciones  del sector  y relacionadas  a la \u201cOperativa\u201d,  las cuales  se vinculan  tambi \u00e9n al trabajo \nf\u00edsico  y, por tanto, son las m\u00e1s masculinizadas dentro del sector, ver\u00edan en riesgo sus ocupaciones frente \na una posible automatizaci\u00f3n de tareas dada por la digitalizaci\u00f3n de procesos. En esta l\u00ednea, resultan \ninciertas las posibles oportunidades de empleo en esta \u00e1rea en el mediano  plazo.  \n \nRECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES  \n \nEn el desarrollo  del documento,  se mencion\u00f3  que la profundizaci\u00f3n  de la digitalizaci\u00f3n  genera  una \ntransformaci\u00f3n de la fuerza de trabajo con consecuentes impactos sociales, puesto que los nuevos \nescenarios  digitales  demandan  un mercado  de trabajo  adaptado  y capacitado  para  responder  a los nuevos \nrequerimientos. Adem\u00e1s, se mencion\u00f3 que el impulso del e -commerce supone nuevas formas de \norganizaci\u00f3n del sector, con modelos de negocios diferent es de acuerdo a la estructura de empresa que \ncorresponda, y con incidencia en las diferentes \u00e1reas funcionales, lo que supone una digitalizaci\u00f3n \ntransversal a los procesos y funciones de trabajo del sector. En este escenario, se estimulan nuevas \ncompetenci as y habilidades  y otras  quedan  obsoletas,  lo cual supone  un riesgo  para el mantenimiento  de \nalgunos puestos laborales, fundamentalmente aquellos asociados a las ventas en tiendas f\u00edsicas, espec\u00edficamente en procesos  de reposici\u00f3n  y ventas,  para las ocupaciones  caracterizadas  por niveles  bajos \ny medios  de educaci\u00f3n  formal,  pero , a su vez, una oportunidad,  puesto  que el proceso  de reconversi\u00f3n  del \nsector y  de las empresas  supone el desarrollo de competencias espec\u00edficas, de los recursos humanos \nnecesar ios para beneficiarse de las oportunidades que brinda la digitalizaci\u00f3n.  \n \nPor otra parte, tal como se mencion\u00f3 en el informe exploratorio  El impacto del COVI D-19 en los  \n \n 133 sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional \u2013 Volumen 1  (2020) , en el escenario \nde la emergencia sanitaria hay arreglos empresariales con mayores riesgos, tal es el caso de las micro, \npeque\u00f1as y medianas empresas, puesto que el cierre de actividades y medidas de confinamiento  implican \nla reducci\u00f3n de sus ingres os, posibilidades de pagos de salarios, contribuciones y aportes a la seguridad \nsocial, entre otras. Asimismo, constituyen  la mayor parte  de las empresas  en casi todos  los sectores  de la \nactividad  econ\u00f3mica  nacional, tal es el caso del sector comercio: el 56  % se clasifica como \u201cPatr\u00f3n sin \ndependientes\u201d, el 30  % son microempresas, el 11  % son peque\u00f1as empresas y un 3  % son empresas de \ntipo medianas, mientras que apenas el 1.5  % son empresas  grandes.  \nEn ese sentido,  a los efectos  de desarrollar recomendaciones  de pol\u00edtica de formaci\u00f3n,  se destaca \ndos ventanas de oportunidades en este escenario que promueve el desarrollo de la digitalizaci\u00f3n, por un \nlado: la reconversi\u00f3n de los trabajadores activos que sus ocupaciones se encuentren en riesgo por s er \nrutinarias, repetitivas y no cognitivas, por tanto con mayores posibilidades de sustituci\u00f3n de empleo por \nla aceleraci\u00f3n del proceso de digitalizaci\u00f3n, y por otro lado : la formaci\u00f3n profesional orientada a los \nprocesos  de instalaci\u00f3n  y gesti\u00f3n  del e-com merce,  puesto  que la transformaci\u00f3n  del sector  supone  cierta \nreconversi\u00f3n que involucra el desarrollo de competencias y habilidades, especialmente para el caso de las peque\u00f1as y medianas  empresas.  \n \nEn clave de recomendaciones, en primer lugar , a partir de la reconversi\u00f3n de las empresas que \noperaban en base a tiendas f\u00edsicas y quieran digitalizar sus procesos para impulsar el desarrollo del \ncomercio electr\u00f3nico y as\u00ed la modificaci\u00f3n y transformaci\u00f3n funcional de la empresa, se destaca  la \npertinencia de acom pa\u00f1ar el proceso con la reconversi\u00f3n de sus r ecursos humanos por medio de la \ncapacitaci\u00f3n. Al respecto, se destaca la importancia de articular con la Gerencia de Empresas44 del INEFOP, \nde modo de identificar aquellas empresas que tengan inter\u00e9s en fomentar la inversi\u00f3n digital, \nacompa\u00f1ado del desarrollo de habilidades tecnol\u00f3gicas de los/las trabajadores/as actualmente \nempleados en el sector, generando procesos de reconversi\u00f3n de la mano de obra activa en el tr\u00e1nsito \nhacia los canales de venta online. Se sub raya que los contenidos de esa formaci\u00f3n no ser\u00e1n un\u00edvocos, \ndado que, tal como se mencion\u00f3, existen diversos modelos de negocios, y cada uno de ellos suponen \ntransformaciones de las \u00e1reas funcionales, pero tambi\u00e9n de la estructura interna de la empresa, y hacia \nel modelo de negocio de e -commerce que pretenda migrar \u2014\u2018in house\u2019, \u2018outsourcing\u2019  o \u2018integrado\u2019 \u2014. \n \nAsimismo, esta acci\u00f3n ser\u00eda de relevancia, puesto que desde la CEDU como desde UTE C nos \nindican que no necesariamente se necesita contar con Educaci\u00f3n Media Superior completa para ingresar \nal sector, por tanto , se recomienda el desarrollo de cursos cortos relacionados a las competencias del e - \ncommerce previamente mencionadas para trabajadores/as en actividad de parte de los empleadores y con o rientaci\u00f3n del INEFOP.  \n \nPor otra parte, en referencia a la tendencia de digitalizaci\u00f3n en los procesos de comercializaci\u00f3n \npara la peque\u00f1a y mediana empresa en Uruguay, este tiene sus particularidades ; tal como se mencion\u00f3, \nlos informantes calificados dest acan que existen barreras culturales hacia el desarrollo del comercio \nelectr\u00f3nico y poca visualizaci\u00f3n de las oportunidades y ventajas de ingresar al mundo digital, tal como  \nvimos, los expertos consultados coincide n en que la dificultad mayor radica en las  habilidades y \nconocimientos, y no tanto en el costo de una posible inversi\u00f3n. Asimismo, es importante destacar que \nexisten niveles de competencias digitales, habilidades y conocimientos, que pueden estar determinados \n                                                           \n44 La Gerencia tiene como objetivo: asegurar la implementaci\u00f3n de acciones de capacitaci\u00f3n y de asistencia t\u00e9cnica destinadas \na la creaci\u00f3n y fortalecimiento de las empresas, otras formas asociativas, microemprendimientos y emprendedores, \ncontribuyendo a la mejora de la compet itividad (sitio web del INEFOP).   \n \n 134 por la escala de la empresa, la utiliz aci\u00f3n en sus procesos de equipos especializados y/o tecnolog\u00edas de \npunta. En este sentido , para el caso de una Mipymes , tambi\u00e9n se menciona , por parte de los informantes \ncalificados, que informalmente  muchos emprendedores incursionaron en canales digitales  de \ncomunicaci\u00f3n y ventas con sus clientes, por ejemplo; por medio de las redes sociales . En este sentido, \nresulta de relevancia capitalizar estas experiencias y generar formaci\u00f3n espec\u00edfica en competencias \ndigitales para la profesionalizaci\u00f3n de estas emp resas en el mundo del e -commerce.  \nEn este marco, destacamos que generar un canal de ventas online  supone una oportunidad de \ncrecimiento para la mediana y peque\u00f1a empresa, pero tambi\u00e9n un desaf\u00edo, en referencia a la diversificaci\u00f3n, aumento de funciones  y el desarrollo de procesos espec\u00edficos. Por ello, y retomando las \ncompetencias asociadas a las disciplinas para PYMES, los m\u00f3dulos formativos y las fases para desarrollar \nel comercio  electr\u00f3nico,  elaborado  por la CEDU,  se propone , como  segunda recomendaci\u00f3n, el desarrollo \nde un perfil polivalente para la profesionalizaci\u00f3n de las peque\u00f1as empresas en el e -commerce , se \nplantea  el desarrollo  y aplicaci\u00f3n  de diferentes  niveles  incrementales,  en primer a instancia, un Nivel  Inicial \n(N1) que retome contenidos generales pero de relevancia para introducirse y ser competitivos en el \nmundo del e -commece, y en segundo instancia, un nivel de especializaci\u00f3n mayor, Nivel 2 (N2), a \ndesarrollar en una fase futura, que retome un enfoque estrat\u00e9gico para el desarrollo del comercio \nelectr\u00f3nico, la importancia de la planificaci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de planes de marketing, as\u00ed como el \ndesarrollo de plataformas  digitales.  \nEn referencia al perfil polivalente para el nivel 1, se sugiere los siguien tes contenidos y funciones \nrelacionados a las competencias digitales de relevancia:  \n \nTabla 22 - Contenidos para perfil polivalente Nivel 1, para el sector comercio.  \n  \nIndustria del \ncomercio minorista Conocer la historia del comercio minorista uruguayo en su forma f\u00edsica y los \nprocesos asociados espec\u00edficamente relacionados con el comercio electr\u00f3nico, \nconsiderando los principios fundamentales de la actividad y los actores  \nparticipantes.  \nComercio \nelectr\u00f3nico \u2013Medios \nde pagos  Importancia de conocer y estar en internet.  \nDiferentes modelos de negocios de e -commerce.  \nIntegrar las redes sociales en el proceso de venta online.  \nConocer los diferentes medios de pago y su facilitaci\u00f3n.  \nMercados en l\u00ednea  Conocer los marketplace s existentes y las potencialidades de cada uno . \nEstrategias para utilizar los diferentes mercados en l\u00ednea disponibles.  \nMarketing digital \u2013 \nPublicidad digital  Conocer y analizar sobre la importancia del marketing.  \nConocer las principales estrategias de captaci\u00f3n de clientes a trav\u00e9s de medios  \ndigitales.  \nQu\u00e9 es la publicidad y diferentes estrategias.  \nPrincipios b\u00e1sicos de dise\u00f1o gr\u00e1fico.  \nElaboraci\u00f3n de cat\u00e1logos de productos, registro y edici\u00f3n de fotograf\u00eda.  \nComunicaci\u00f3n \ndigital  Crear, mantener y divulgar un sitio web de la tienda virtual en redes sociales  \n(Instagram, Facebook, Twitter, etc. ). \nPrincipales estrategias para difundir contenido de la marca.  \nLog\u00edstica  Conocer las fases del proceso log\u00edstico.  \nDiferentes t\u00e9cnicas y formas de distribuci\u00f3n.  \nEstrategias para garantizar la entrega de productos en tiempo y forma.  \nIndicadores  Conocer los indicadores para evaluar el desempe\u00f1o online . \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \nPor otra parte, es de importancia mantener el v\u00ednculo e intercambio con los proyectos de \ninvestigaci\u00f3n con objetivos que dialogan con los estipulados en este estudio, y que est\u00e1n siendo \nejecutados, tal como es el caso del proyecto  Ideas para la Reconversi\u00f3n, con fecha tentativa de finalizaci\u00f3n  \n \n 135 para enero 2021, de modo de socializar hallazgos y considerarlos como un insumo para el dise\u00f1o de la \npol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional.  \n \nFinalmente, tal como se ha dicho , el comercio es un sector estrat\u00e9gico por su contribuci\u00f3n al PBI  \ny por la proporci\u00f3n de asalariados/as privados /as que ocupa ; no obstante, el shock negativo generado por  \nla pandemia ny la profundidad  y severidad  de estos  efectos  depender\u00e1  de la duraci\u00f3n  de la emergencia y de \nsus medidas sanitarias asociadas, las olas sucesivas de brotes de contagio  y el correspondiente \nmovimiento de la apertura y restricci\u00f3n de la econom\u00eda. En este marco, en consideraci\u00f3n del impacto \nnegativo y la nueva ola de contagio evidenciada en diciembre del presente a\u00f1o, desde la C\u00e1mara de Comer cio y Servicios  del Uruguay,  CCSUY,  se desarrolla la campa\u00f1a  denominada  M\u00e1s  Comercio Seguro , \ndonde  se sugiere  tambi\u00e9n  realizar actividades  de compras  en el menor  tiempo  y contacto  posible,  para lo \ncual se sugiere la utilizaci\u00f3n de otros canales de consulta de compra no presencial, lo cual se encuentra \nen sinton\u00eda y carga de validez con  las recomendaciones previamente  desarrolladas.  \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n \nAGESIC (2019) Encuesta de Usos de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n \u2013  Informe. \nPresidencia de la Rep\u00fablica, AGESIC, INE. Uruguay.  \n \nAgudelo, M. et al . (2020) Las oportunidades de la digitalizaci\u00f3n en A m\u00e9rica Latina frente al covid- 19. CAF - CEPAL - \nDIGITAL POLICY AND LAW -  TELECOM ADVISORY SERVICES  LLC. \n \nBCU  (2020)  Producto  Interno  Bruto  por industrias.  Anual.  Precios   Corrientes.  Visto  en \nhttps://www.bcu.gub.uy/Estadisticas -e- \nIndicadores/Paginas/Presentacion%20Cuentas%20Nacionales.aspx  [20/11/2020] . \n \nBID (2019)  El futuro  del trabajo  en Am\u00e9rica  Latina  y el Caribe  \u00bfCu\u00e1les  son las ocupaciones  y las habilidades \nemergentes m\u00e1s demandadas en la regi\u00f3n?  \n \nCastells, M. (2002) La era de la informaci\u00f3n. Econom\u00eda, sociedad y cultura, Siglo XXI . La revoluci\u00f3n de la \ntecnolog\u00eda de la informaci\u00f3 n. \n \nCEDU (2020) Informe de T endencias de Consumo Digital, C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital de Uruguay.  \n \nGim\u00e9nez, J. (2018) El comercio digital: 3 modelos de negocio de un e -commerce. Visto en \nhttp://increnta.com/es/blog/ecommerce- para- emresarios/#  [1/11/2020] . \n \nKatz, R. Jung, J ., y Callorda, F. (2020)  El estado de la digitalizaci\u00f3n de Am \u00e9rica Latina frente a la \npandemia del COVID -19. Observatorio CAF del Ecosistema Digital  (abril de  2020 ). \n \nOCDE (2019) Unpacking E -Commerce: Business Models, Trends and Policies.  Par\u00eds . \n \nOMC  (1998)  Programa  de Trabajo  sobre  Comercio  Electr\u00f3nico . Visto  en \nhttps://docs.wto.org/dol2fe /Pages/SS/directdoc.aspx?filename=s:/WT/L/274.pdf&Open=True  \n[14/12/2020] . \n \nOPP (2020) Las TIC en el Uruguay del futuro. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones, y \nsus principales sociales y productivos \u2013 Informe S\u00edntesis. Presidencia ROU.  \n \nP\u00e9rez, C. (2010) Revoluciones tecnol\u00f3gicas y paradigmas tecnoecon\u00f3micos . En Cambridge Journal of \nEconomics, Vol. 34, No.1, pp. 185 -202.  \n \n 136 Pittaluga, L. (2019) Comentario de Luc\u00eda Pittaluga a la presentaci\u00f3n \u201cM\u00e1s y mejor trabajo. Empleo y \ncompetitividad. Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. La mirada de los trabajadores\u201d . Visto en \nhttp://www.conicyt.gub.uy/sites/default/files/20 1911/Comentarios%20Lucia%20Pittaluga.pdf  \n[20/11/2020]  \n \nUNCTAD (2020) The Covid -19 crisis: accentuating  the need to Bridge Digital Divides. United Nations \nConference on Trade and Development. [6/04/2020].  \n \nWeller, J. (2020) La pandemia del COVID -19 y su efecto en las tendencias de los mercados laborales . \nDOCUMENTOS DE PROYECTOS en CEPAL.  \n  \nWorld Bank (2016) World Development Report 2016: Digital Dividends. Washington, DC: World Bank.  \n \n \nSitios web:  \nhttps://www.camaravalencia.com/  \u00faltima vez [30/11/2020] . \nhttps://www.cncs.com.uy/noticia/mas -comercio -seguro/?q=e -commerce  \u00faltima vez [15/12/2020] . \n \n \nANEXOS  \n \n1. PROCESOS Y FUNCIONES DEL COMERCIO \n \n \nTabla 23 - Subprocesos y funciones para el proceso Log\u00edstica de Entrada, para el sector Comercio  \nSubprocesos  Funciones  \nCompra  Generar \u00f3rdenes de compra de acuerdo a stock de productos y pol\u00edticas de abastecimiento  \ndel sector . \nGestionar con proveedores  la compra y aprovisionamiento de mercader\u00eda, de acuerdo a  \nniveles definidos en el sector . \nRecepci\u00f3n  Recepcionar productos y documentos de acuerdo a los procedimientos del sector . \nRevisar el estado de los productos y docs. recep. seg\u00fan protocolos del sector . \nMantener el orden y limpieza del sector seg\u00fan normativa vigente . \nAlmacenamiento  Aplicar procedimientos de clasificaci\u00f3n y almacenamiento de la mercader\u00eda recepcionada, de  \nacuerdo a est\u00e1ndares de calidad del sector y normativa sanitaria.  \nRegistrar el inventario de la bodega, seg\u00fan pol\u00edticas y procedimiento  del sector . \nMantener orden y limpieza de zona de almacenamiento conforme a normativa . \n \nTabla 24 - Subprocesos y funciones para el proceso Operaci\u00f3n de Tienda, para el sector Comercio  \nSubprocesos  Funciones  \nReposici\u00f3n  Controlar stock de los productos del departamento a cargo , de acuerdo a los niveles de  \nservicio establecidos en el sector.  \nReponer mercader\u00eda en los diferentes departamentos de acuerdo a est\u00e1ndares de servicio  \ndel sector.  \nAcondicionar la zona de venta para la exposici\u00f3n de la mercader\u00eda respetando los  \nprocedimientos del sector.  \nMantener el orden y la limpieza de la sala de venta conforme a normativa sanitaria vigente.  \nVisual \nMerchandising  Dirigir el montaje de campa\u00f1as y eventos en tiendas de acuerdo a la planificaci\u00f3n se\u00f1alada.  \nControlar el layout de la sala de ventas, conforme a los lineamientos establecidos.  \nImplementar la exhibici\u00f3n de los distintos productos en las vitrinas y en el interior de la tienda  \nde acuerdo a pol\u00edticas y procedimientos establecidos.  \nApoyar el desarrollo de eventos que se lleven a cabo en la tienda de acuerdo  a lineamientos  \nestablecidos.   \n \n 137 Tabla 25 - Subprocesos y funciones para el proceso de Comercializaci\u00f3n,  para el sector Comercio  \nSubprocesos  Funciones  \nVenta  Atender clientes, de acuerdo a protocolos y normativas establecidas . \nAsesorar a clientes, asegur\u00e1ndose  de resolver sus necesidades de acuerdo a procedimientos  \nestablecidos en el sector . \nRealizar servicios de caja, de acuerdo a procedimientos establecidos en sector . \nControl de \nventa  Confeccionar libros de venta y banco, seg\u00fan procedimientos del sector y normativa vigente.  \nRevisar rendiciones de caja, de acuerdo a protocolos y procedimientos del sector . \nSupervisar las tareas del equipo de trabajo a cargo, conforme a los niveles de servicio  \nesperados.  \nAsistencia \nPosventa  Solucionar solicitudes y reclamos de clientes, conforme a niveles de servicio definidos en el  \nsector.  \nGestionar cambios, devoluciones, reparaciones y reemplazos de productos, de acuerdo a  \nprotocolos y normativa.  \n \n \nTabla 26 - Subprocesos y funciones para los  Procesos Estrat\u00e9gicos , para el sector comercio \nSubprocesos  Funciones  \nAdministraci\u00f3n \nde tienda  Supervisar la operaci\u00f3n y funcionamiento del establecimiento y sus departamentos de  \nacuerdo a los niveles de servicio esperados . \nPreparar el establecimiento para su apertura, conforme a los procedimientos y est\u00e1ndares  \nde calidad del sector.  \nDirigir las acciones del equipo de trabajo y planificar las actividades para cumplir con los  \nobjetivos del sector.  \nSupervisar el desempe\u00f1o de los distintos departamentos del establecimiento, conforme a las  \nmetas establecidas  \nAdministrar el departamento, de acuerdo a planificaci\u00f3n, stock de productos, recursos y  \nprocedimientos establecidos.  \nResolver requerimientos de clientes, de acuerdo a protocolos de atenci\u00f3n, procedimientos y  \nnormativas establecidas.  \nGesti\u00f3n de \nRecursos \nHumanos  Realizar el reclutamiento y selecci\u00f3n del personal de acuerdo a procedimientos y est\u00e1ndares  \ndel sector.  \nDesarrollar la inducci\u00f3n para el personal que se integra al establecimiento . \nControlar los turnos, horarios y asistencia del personal de acuerdo a normativa legal vigente . \nMantener informado y capacitado al personal en legislaci\u00f3n, pol\u00edticas, protocolos, campa\u00f1as,  \nproductos y servicios . \nMercadotecnia  Plantear estrategias y proponer soluciones estableciendo los m\u00e9todos m\u00e1s adecuados para  \nagilizar la captaci\u00f3n y fidelizaci\u00f3n de clientes . \nElaborar programas anuales de trabajo y supervisar el cumplimiento de las metas propuestas . \nOrganizar, planificar y supervisar las actividades que realiza el personal del departamento de  \nVisual Merchandising . \n \n \nTabla 27 - Subprocesos y funciones para los Procesos de Soporte, para el sector Comercio \nSubprocesos  Funciones  \nControl Interno  Generar procedimientos para realizar auditor\u00edas de productividad peri\u00f3dicas de acuerdo a las  \npol\u00edticas de la empresa.  \nRealizar evaluaciones de satisfacci\u00f3n de clientes.  \nServicios \nGenerales  Supervisar el desempe\u00f1o del personal de aseo y seguridad de acuerdo a est\u00e1ndares y  \nprocedimientos del sector.  \nGestionar los sistemas de energ\u00eda el\u00e9ctrica, aire acondicionado, sala de descanso y mobiliario  \nque se requiere para el trabajo de los operadores.   \n \n 138 Tecnolog\u00eda y \nCalidad  Mantener operativas las plataformas  de telefon\u00eda, los sistemas de registro de llamados y  \nsistemas particulares de gesti\u00f3n de telef\u00f3nica que posea cada empresa.  \nMantener operativos los equipos computacionales y de telefon\u00eda que aseguren la operaci\u00f3n  \ntelef\u00f3nica.  \nGestionar el respaldo peri\u00f3dico de la informaci\u00f3n, grabaciones telef\u00f3nicas y bases de datos  \nde clientes, de acuerdo a las pol\u00edticas de cada empresa . \n \n \n1. Competencias asociadas a las disciplinas para PYMES y los m\u00f3dulos formativos para el comercio \nelectr\u00f3nico CEDU  \n \nTabla 28 - Competencias asociadas a las disciplinas para PYMES y los m\u00f3dulos formativos para el comercio \nelectr\u00f3nico de la CEDU  \nDefinici\u00f3n de las competencias  Competencia  \nConocer la historia del comercio minorista uruguayo en su forma f\u00edsica y los procesos \nasociados espec\u00edficamente relacionados con el comercio electr\u00f3nico, considerando los  \nprincipios fundamentales de la actividad y los actores participantes.  Industria del comercio \nminorista  \nElaborar y/o ejecutar un plan de trabajo estrat\u00e9gico de comercio electr\u00f3nico \nmulticanal,  de acuerdo  con las tendencias  digitales  identificadas,  los diferentes  medios \nde pago  en el mercado  y el modelo  de negocio  que se adecue  a la realidad  de la \nempresa.   \n \ne-commerce  \nMonitorear el rendimiento (KPI) del comercio electr\u00f3nico, para controlar p\u00e9rdidas y  \nganancias (P&L) en las diferentes \u00e1reas funcionales del proceso de venta online.  \nConocer y utilizar los diferentes mercados en l\u00ednea para comercializar los productos.  Mercados en l\u00ednea  \n(Marketplace)  \nAnalizar, elaborar y/o ejecutar un plan de marketing digital y publicidad, de acuerdo a \nlas estrategias de generaci\u00f3n de tr\u00e1fico, captaci\u00f3n de usuarios y nuevas formas  \ninnovadoras.   \nMarketing digital y \nPublicidad digital  Elaborar un cat\u00e1logo online de productos que incluya: Fotograf\u00eda y videos de calidad,  \nDescripci\u00f3n y detalles del producto, Informaci\u00f3n de la empresa.  \nElaborar, mantener y/o divulgar los sitios webs de la tienda, para difundir los  \ncontenidos y reputaci\u00f3n de la marca en los medios digitales de relevancia, \nconsiderando la diversidad de usuarios y los diferentes dispositivos de uso.  Comunicaci\u00f3n digita l \n\u2014web y web m\u00f3vi l\u2014, \nPlataformas e IT  \nDisponer, implementar y/o monitorear estrategias de atenci\u00f3 n al cliente a trav\u00e9s de \nmedios  f\u00edsicos  y digitales,  para  optimizar  el servicio,  considerando  los diferentes  perfiles  \nde consumidores, el criterio de omnicanalidad y la normativa vigente.  El cliente \u2013  experiencia de \nusuario  \nDesarrollar y ejecutar una pol\u00edtica de distribuci\u00f3n de productos adquiridos por el  \ncliente, en tiempo y forma, para dotar al negocio de mayor eficiencia y calidad.  Log\u00edstica  \nDesarrollar  y/o aplicar  una pol\u00edtica  de RRHH,  en el caso  que sea necesario,  para  mejorar \nla estructura  organizacional  de una tienda  online,  promoviendo  el trabajo  colaborativo \ny utilizando  medios  digitales  para  el desarrollo  de la actividad, en consideraci\u00f3n  de la \ndiversidad de generaciones de consumidores, trabajadores y empleadores.  Recursos Humanos y \nGesti\u00f3n Digital  \nObtener y aprovechar las tecnolog\u00edas digitales relevantes para el proceso de e -\ncommerce y sus diferentes \u00e1reas funcionales , considerando las tendencias del \nmercado. Elaborar y ejecutar estrategias y metodolog\u00edas orientad as a fomentar la  \ninnovaci\u00f3n digital.   \nInnovaci\u00f3n \nElaboraci\u00f3n propia en base a CEDU y IED, C\u00e1mara de Valencia, Espa\u00f1a.   \n \n 139  \n \n \nCAP\u00cdTULO  6 - SECTOR INDUSTRIAS  FRIGOR\u00cdFICAS  \n \nINTRODUCCI\u00d3N45 \n \nEn el marco  de este  trabajo  de investigaci\u00f3n  se decide  llevar adelante  un proceso  de identificaci\u00f3n \nde necesidades de formaci\u00f3n profesional enfocado en la rama de las industrias frigor\u00edficas del Uruguay, \nespecializadas en la producci\u00f3n de carne bovina destinada a la exportaci\u00f3n (recorte tem\u00e1tico). Tomando \ncomo  referencia  la nominaci\u00f3n  que otorga  la Clasificaci\u00f3n  Industrial  Internacional  Uniforme  (CIIU  Rev.  4), \ndicha rama de actividad forma parte del subsector de \u201cProcesamiento y conservaci\u00f3n de carnes\u201d (c\u00f3digo \n101), el cual a su vez integra la subcategor\u00eda \u201cElaboraci\u00f3n de productos alimenti cios\u201d (c\u00f3digo 10), dentro \nde la categor\u00eda \u201cIndustrias manufactureras\u201d (c\u00f3digo  \u201cC\u201d).  \n \nA continuaci\u00f3n, se mencionan un conjunto de argumentos que respaldan la decisi\u00f3n de indagar \nen esta rama industrial en particular, a saber:  \n\uf0fc La industria c\u00e1rnica bovina es estrat\u00e9gica y protag\u00f3nica en la matriz productiva del pa\u00eds, \ncaracterizada por un gran potencial exportador.46 \n\uf0fc Es la rama industrial que ostenta el segundo lugar en nivel de ocupaci\u00f3n de trabajadores asalariados  privados  dentro  de la Industria  de elaboraci\u00f3n  de productos  alimenticios  (ver \ngr\u00e1fico n .\u00b0 1).\n47 \n\uf0fc El sector tiene un s\u00f3lido tejido de actores sectoriales e instituciones especializadas que resultan  estrat\u00e9gicos  a la hora  de aportar recomendaciones  y validar acciones  en materia \nde formaci\u00f3n prof esional en un marco de  Di\u00e1logo  Social.  \n\uf0fc Existe un acumulado de experiencia previa por parte de la DINAE -MTSS en trabajos de \ninvestigaci\u00f3 n prospectiva  sobre  formaci\u00f3n  profesional aplicada al sector.  Este  \nantecedente brinda una base informacional y de contactos que resulta sustantiva para embarcar en este nuevo proceso de indagaci\u00f3n.\n48 \nEl presente informe est\u00e1 subdivid ido en cinco  partes. En la primera secci\u00f3n se presenta un marco \nconceptual de  base. La segunda  parte muestra detalles de la estrategia met odol\u00f3gica para el abordaje del \nsector de industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina para exportaci\u00f3n, \ndescribi\u00e9ndose all\u00ed los objetivos generales y espec\u00edficos, las preguntas de investigaci\u00f3n y las t\u00e9cnicas \nseleccionadas para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n. En la tercera secci\u00f3n se presenta una caracterizaci\u00f3n \ngen\u00e9rica del sector en base a datos de la ECH49 y de procesamientos realizados por la Unidad Estad\u00edstica \ndel MTSS . La cuarta secci\u00f3n est\u00e1 destinada al desarrollo del an\u00e1lisis y sistematizaci\u00f3n de los hallazgos de \nla inv estigaci\u00f3n aplicada. En la quinta secci\u00f3n se listan una serie  de conclusiones  y recomendaciones  en \n                                                           \n45 Para esta investigaci\u00f3n aplicada la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional de la DINAE -MTSS cont\u00f3 con el valioso apoyo t\u00e9cnico de \nla Mag. Graciela Sanguinetti (integrante del Observatorio \u201cEducaci\u00f3n y Trabajo\u201d del CETP/UTU \u2013 Programa de Planeamiento \nEducativo) y la Ing. Alim. Ana Leiza (funcionaria de la Direcci\u00f3n Nacional de Industrias del Ministerio de Industrias, Energ\u00ed a y \nMiner\u00eda).  Por parte  de la Divisi\u00f3n  de Formaci\u00f3n  Profesional/DINAE  particip\u00f3  referenciando  el proceso  de investigaci\u00f3n  el t\u00e9cnico \nen Formaci\u00f3n Profesional Soc. Ramiro  Duarte.  \n46 Ver m\u00e1s informaci\u00f3n en la secci\u00f3n 2.2: \u201cComercializaci\u00f3n de productos y servicios de la industria c\u00e1rnica uruguaya\u201d.  \n47 La mayor  concentraci\u00f3n  de trabajadores/as  asalariado s/as privados/as  dentro  de la industria  alimentaria corresponden a la \nrama de  \u201cElaboraci\u00f3n de otros  productos  alimenticios\u201d  (c\u00f3digo  107),  donde  se lleva  a cabo  la manufactura  de productos  de \npanader\u00eda, az\u00facar y dulces, fideos macarrones y productos similares, comidas y platos preparados, caf\u00e9, t\u00e9 y especias, como \ntambi\u00e9n productos alimenticios perecederos y  especializados.  \n48 https ://w ww.o itcinterfor.org/sites/default/files/file_publicacion/prospectiva_indFrigorificaBovinaUruguay_31_07.pdf   \n49 Encuesta Continua de Hogares, aplicada por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE).  \n                                                                                                           CAP\u00cdTULO  6 \n                                             SECTOR INDUSTRIAS  FRIGOR\u00cdFICAS   \n \n 140 clave  de pol\u00edticas  de formaci\u00f3n  profesional para el sector de las industrias  frigor\u00edficas.  \n \nMARCO CONCEPTUAL Y ANTECEDENTES  \n \nEn esta secci\u00f3n se presentan de manera gen\u00e9rica y sint\u00e9tica una serie de conceptos que resultan \npertinentes para la investigaci\u00f3n, funcionales para el an\u00e1lisis aplicado a las necesidades de formaci\u00f3n \nprofesional de las industrias frigor\u00edficas.  Tambi\u00e9n se presenta un antecedente de investigaci\u00f3n prospectiva \ntecnol\u00f3gica sectorial que tuvo una participaci\u00f3n protag\u00f3nica de la DINAE, concretamente de la Divisi\u00f3n \nde Formaci\u00f3n Profesional; dicha investigaci\u00f3n y sus hallazgos co nstituyen un punto base de partida para \nla presente indagaci\u00f3n.  \n \nCompetencias  laborales : competencias que las personas deben desarrollar para poder \ndesempe\u00f1arse y desenvolverse en el \u00e1mbito laboral. La competencia es definida como el conjunto de \nconocimientos , habilidades y actitudes de desempe\u00f1o en una funci\u00f3n productiva  (MTSS/DINAE/DFP, \n2014) . Los conocimientos refieren a los  saberes , las habilidades al saber hacer , mientras que las actitudes \nreflejan el  saber ser  en situaciones laborales.  \n Perfil ocupaci onal: agrupaci\u00f3n coherente de Unidades de Competencias Laborales relevantes \npara una determinada \u00e1rea ocupacional, oficio o profesi\u00f3n. Las Unidades de Competencia Laborales son \nagrupaciones de funciones productivas que emp\u00edricamente pueden ser realizadas p or personas  (MTSS -\nDINAE, 2014c ). \n \nEstructura  ocupacional : \u201cMarco ordenador de las ocupaciones del sector a partir de dos criterios \nrectores: los procesos de trabajo y los niveles que tienen como centro las competencias (diversidad, \ncomplejidad  y autonom\u00eda)  requeridas  para el desempe\u00f1o  en las distintas  ocupaciones.  La organizaci\u00f3n  en \nbase  a dos ejes, procesos  y niveles , permite  establecer  la relaci\u00f3n  entre los diferentes  grados  de desarrollo \nde las competencias que se solicitan a las diferentes ocupaciones correspondientes a cada proceso \nproductivo, as\u00ed como entre procesos y por niveles de responsabilidad\u201d  (MTSS; INEFOP; OIT/Cinterfor, \n2018:  11). \n \nPerspectiva  socio- t\u00e9cnica : \u201cLas tecnolog\u00edas son construcciones sociales  tanto  como  las sociedades \nson construcciones tecnol\u00f3gicas\u201d  (UNSAM, 2019: 5 ). Es decir, los entornos o contextos otorgan sentido a \nlas tecnolog\u00edas, condicion\u00e1ndolas, a la vez que esas tecnolog\u00edas transforman dichos entornos/contextos.  \n \nAutomatizaci\u00f3n: \u201cCon el avance de l a tecnolog\u00eda se desarrolla la capacidad de codificar tareas \ncada vez m\u00e1s complejas para que estas puedan ser ejecutadas de manera autom\u00e1tica. Las tareas se clasifican de acuerdo a su car\u00e1cter 'rutinario ' o 'no rutinario ', y de acuerdo a si se trata de una tarea \n'manual ' o 'cognitiva' . Las tareas rutinarias pueden ser codificables con mayor facilidad, y por lo tanto \nm\u00e1s automatizables\u201d (Acemoglu y  Autor, en DINAE -CETP -OPP, 2018, p.  11). \n \nEn t\u00e9rminos de antecedentes resulta ineludible la alusi\u00f3n al trabajo  Prospectiva de f ormaci\u00f3n \nprofesional en el sector de la industria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n de carne \nvacuna (DINAE,  CETP/UTU, OPP, 2018 ). Dicha investigaci\u00f3n se caracteriz\u00f3 por la aplicaci\u00f3n de una \nmetodolog\u00eda  prospecti va de tipo tecnol\u00f3gica,  para el an\u00e1lisis  de las necesidades  de formaci\u00f3n  profesional \nen el sector de las industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne vacuna destinada a \nexportaci\u00f3n.  \nEsta indagaci\u00f3n fue realizada por un equipo interinstitucional integrado por t\u00e9cnicos  \n \n 141 representantes  de OPP,  CETP/UTU  y DINAE/ MTSS.50 Entre  los principales  hallazgos  de dicha  indagaci\u00f3n,  \nse identificaron  un conjunto  de tecnolog\u00edas  emergentes  y significativas  con proyecci\u00f3n  de difusi\u00f3n  al corto \ny mediano plazo, as\u00ed como perfiles ocupacionales y competencias laborales vinculadas funcionalmente al \ndesarrollo de dichas tecnolog\u00edas dentro de la industria.51 \n \nESTRATEGIA METODOL\u00d3GICA Y DEFINICI\u00d3N DE LOS OBJETIVOS DE INVESTIGACI\u00d3N  \n \nObjetivos de la investigaci\u00f3n  \n \nObjetivo  general:  identificar si en el actual contexto  existen  nuevas  necesidades  en materia de formaci\u00f3n \nprofesional para el campo de las industrias frigor\u00edficas del Uruguay especializadas en la producci\u00f3n de \ncarne  bovina  para exportaci\u00f3n,  enfatizando  en las nuevas  demandas  en materia de perfiles  ocupacionale s \ny/o competencias laborales requeridas.  \n Objetivos espec\u00edficos:  \n \n\uf0fc Identificar efectos e impactos en el campo del empleo y la formaci\u00f3n profesional para esta rama \nindustrial, en el marco del actual contexto de crisis producto de la pandemia del  covid -19. \n\uf0fc Identificar si en la actualidad existen demandas de nuevos perfiles ocupacionales y/o nuevas \ncompetencias laborales.  \n\uf0fc Identificar si en la industria emergen nuevas exigencias en materia de competencias laborales \npara perfiles ocupacionales ya existentes ; enfatizando en los casos de perfiles ocupacionales \nrelevados  en la investigaci\u00f3n  prospectiva  tecnol\u00f3gica  aplicada por OPP -CETP/UTU  DINAE  (2017 - \n18) en el sector en estudio.  \n\uf0fc Observar si en la industria existen indicios que den cuenta de la prescindencia o desaparici\u00f3n \nprogresiva de ciertos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales , identificando las \ncausas y motivos en esos casos.  \n\uf0fc Relevar insumos para la elaboraci\u00f3n de  recomendaciones en materia de p ol\u00edticas activas de \nempleo y formaci\u00f3n profesional para el  sector.  \n \nPreguntas de investigaci\u00f3n / delimitaci\u00f3n tem\u00e1tica:  \n \n1) Teniendo en cuenta las condicionantes que establece el contexto pand\u00e9mico actual sobre los \nprocesos  productivos  en la industria  frigor\u00edfica:  \u00bfse identifican  efectos  e impactos  sobre  el campo \ndel empleo y formaci\u00f3n profesional del sector? En caso afirmativo: \u00bf traen aparejados cambios \npara el futuro del sector?  \n2) \u00bfSe evidencia la demanda de nuevos perfiles ocupacionales en la industria frigor\u00edfica bovina \nexportadora? En caso afirmativo: \u00bf qu\u00e9 caracter\u00edsticas presentan las competencias laborales \nasociadas a esos nuevos  perfiles?  \n3) \u00bfHan surgido nuevas exigencias en materia de competencias laborales, para los perfiles \nocupacionales ya existentes en la estructura ocupacional de los  frigor\u00edficos?  \n4) \u00bfSe detectan indicios que den cuenta de la reconfiguraci\u00f3n, prescindencia o desaparici\u00f3n progresiva de ciertos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales ya existentes?  \n                                                           \n50 Equipo de investig aci\u00f3n: Graciela Sanguinetti por CETP/UTU; Gonzalo Garrido y Pablo Aguirregara por OPP; Ramiro Duarte por \nDINAE -MTSS.  \n51 Ver Anexos, Tabla N.\u00ba 29.  \n  \n \n 142  \n \nT\u00e9cnicas de relevamiento de la informaci\u00f3n seleccionada  \n \nEn esta investigaci\u00f3n se aplicaron para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n t\u00e9cnicas de tipo \ndocumentales: revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y de otras fuentes secundarias. Tambi\u00e9n se utilizaron t\u00e9cnicas de tipo \nconversacionales: i) entrevistas en profundidad realizadas a una informante calificada y a un  \nrepresentante sindical de la Federaci\u00f3n de Obreros de la Industria de la Carne y Afines \u2014 FOICA Cerro \u2014; \nii) entrevista grupal tipo \u201cfocus group\u201d realizada con representantes de la Asociaci\u00f3n de la Industria \nFrigor\u00edfica del Uruguay (ADIFU), sector empresarial.  \n\uf0a7 Informante calificada: ingeniera qu\u00edmica Beatriz Briano, experta del sector.  \n\uf0a7 Representante sindical de la FOICA Cerro : t\u00e9cnico prevencionista Mart \u00edn Cardozo.  \n\uf0a7 Representantes de ADIFU :52 Carmen Olivera del Frigor\u00edfico Las Moras (La Paz, Canelones); Carlos \nCapeche del Frigor\u00edfico San Jacinto , Nirea S.  A. (Canelones); Mig uel Quintero del Frigor\u00edfico San \nJacinto , Nirea S . A. (Canelones); Luis Llanes del Frigor\u00edfico Tacuaremb\u00f3 Marfrig; Ana Cecilia \nRodr\u00edguez \u00c1lvez de Marfrig; Gonzalo Calvi\u00f1o del Frigor\u00edfico Lors inal (Montevideo); Florencia \nLemes del Frigor\u00edfico BPU (Durazno); Tatiana Ferreira, abogada laboral y asesora de ADIFU; \nGuillermo Pigurina, g erente de la  ADIFU. \n \nCARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR DE INDUSTRIAS FRIGOR\u00cdFICAS EN URUGUAY  \n \nVariables econ\u00f3micas, laborales  y sociales de la industria  \n \nEl sector \u201cIndustrias manufactureras\u201d, del cual forman parte las industrias de p rocesamiento y \nconservaci\u00f3n de carnes, representa el 11.7  % del PBI nacional medido en precios corrientes \u2014 miles de \npesos \u2014 (BCU, 2020).  \n \nEn clave de empleo, las i ndustrias de p rocesamiento y conservaci\u00f3n de c arnes hasta el a\u00f1o 2019 \nregistraban un empleo aproximado de 18.739 trabajadores  asalariados privados. En cifras relativas, esto \nrepresenta el 15.6  % del total de asalariados privados dentro de las i ndustrias manufactureras. En el marco \ndel per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2012 y 2019 es posible observar que el sector mantuvo un \ncomportamiento estable y tendiente a un muy leve crecimiento. El registro m\u00e1s alto de empleo figura en \nel a\u00f1o 2019 (18.739 obreros/as), mientras que el registro m\u00ednimo se estableci\u00f3 en el a\u00f1o 2013 (15.596 \npersonas), seg\u00fan muestran los  datos de la ECH del INE procesados por la UETSS del MTSS.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                           \n52 En el focus group participaron representantes de la ADIFU, en su mayor\u00eda vinculados a las \u00e1reas de gesti\u00f3n de recursos \nhumanos de las empresas, aunque tambi\u00e9n participaron personas que ofician en otros roles dentro de la asociaci\u00f3n.   \n \n 143 \n \n \n \n \n \n \n  23%  \n \n \n \n  77%  \n \n \n \n \nVarones  Mujeres   \n  \n \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  procesados por la UETSS -MTSS.  \n \n \n \nCuando se realiza una segmentaci\u00f3n \nseg\u00fan sexo/g\u00e9nero , se observa que el sector \nde las Industrias C\u00e1rnicas tiene una \nmasculinizaci\u00f3n significativa: el 77  % de las \npersonas que trabajan en la industria son \nvarones, mientras el 23  % son mujeres . \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del \nINE procesados por la UETSS -MTSS.  Gr\u00e1fica 6 - Tendencia ocupacional de asalariados privados, seg\u00fan \nsubsector de industria alimentaria (2012 -2019)  \nGr\u00e1fica 7 - Desagregaci\u00f3n  seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en la \nIndustria C\u00e1rnica (2019)  \n2012  2013  2014  2015  2016  2017  2018  2019  \n \nProcesamiento y conservaci\u00f3n de carne \nProcesamiento y conservaci\u00f3n de pescados  \nProcesamiento y conservaci\u00f3n de frutas y \nvegetales  \nElaboraci\u00f3n de aceites y grasas de origen  \nvegetal y animal  \nElaboraci\u00f3n de productos l\u00e1cteos  \n \nElaboraci\u00f3n de productos de moliner\u00eda, \nalmidones y productos derivados del almidon \nElaboraci\u00f3n de otros productos alimenticios  \n \nElaboraci\u00f3n de alimentos preparados para \nanimales  \n16.955 18.014 17.372 17.440 18.739 \n15.596 16.497  \n 16.846   \n \n 144 \n \n \n0% \n  5%  \n \n \n \n \n \n \n \n \nSin formaci\u00f3n  Primaria  \nEd. Media  B\u00e1sica  Ed. Media Superior \nTerciaria/Universitaria  \n38%  \n26%  \n31%   \nEl 42 % de los trabajadores  pertenece \nal tramo etario de 30 a 44 a\u00f1os, seguido por \nel grupo de 45 a 64 a\u00f1os; lo que determina \nque es un sector que emplea \nmayoritariamente a personas adultas  \nmayores de 30 a\u00f1os . Si se agrupan las \nfrecuencias correspondientes a los tramos \nde 19 a 24 y de 25 a 29, se  puede decir que \nel 22  % de los trabajadores del sector son \npoblaci\u00f3n  joven.  \n \n \n \n \n \n \n \n \nEn t\u00e9rminos de m\u00e1ximos niveles de \neducaci\u00f3n alcanzados (que no significa que \nhayan sido culminados), se puede decir que \nlas industrias c\u00e1rnicas se componen por t res \ngrandes grupos: en primer lugar, personas que han alcanzado como m\u00e1ximo el nivel de \neducaci\u00f3n media b\u00e1sica (38  % de los casos); \nen segundo lugar, el grupo de personas que han alcanzado como m\u00e1ximo la educaci\u00f3n primaria (31 %); y, en tercer  lugar, las \npersonas que han alcanzado la educaci\u00f3n \nmedia superior (26  %). Solamente un 5  % de \nlos trabajadores de la industria c\u00e1rnica cuentan con niveles educativos  terciarios  y/o \nuniversitarios\n. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  \nprocesados por la UETS S-MTSS.  \n14-18 19-24 25-29 30-44 45-64 65+ \n  42%  \n  12%  \n   35%  \n  10%  \n  1%  \n  0%  \n \nFuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  procesad os \npor la UETSS -MTSS . Gr\u00e1fica 8 - Segmentaci\u00f3n  seg\u00fan  tramos etarios en la \nIndustria C\u00e1rnica (2019)  \nGr\u00e1fica 9 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan m\u00e1ximo nivel \neducativo alcanzado en la \"Industria c\u00e1rnica\" (al \n2018 )  \n \n 145 \n \n \n \n \n  2%  \n \n \n \n \n  98%  \n \n \n \nFormalidad  Informalidad  \nUn aspecto que se destaca y llama la \natenci\u00f3n positivamente  es la poca \ninformalidad que presenta el sector. Seg\u00fan \nlos registros de la ECH del INE al 2019, \nsolamente un 2  % trabaja en condiciones \ninformales.  \n \n \n \n \n \n \n \n \nOcupaciones m \u00e1s frecuentes en la Industria de Procesamiento y C onservaci\u00f3n de C arnes en \nUruguay, datos al 2019  \n \nGr\u00e1fica 11 - Ocupaciones m\u00e1s frecuentes entre asalariados privados de la industria de \u201cProcesamiento y Conservaci\u00f3n de \nCarnes\u201d, a\u00f1o 2019  \n \nCarniceros, pescaderos y afines (7511) \nLimpiadores y asist . de oficinas, hoteles y otros\u2026   \n \n \n1.163   \n \n8.081 \nPeones de carga (9333)  777   \nOficinistas grales. (4110)  707   \nOperadores de m\u00e1quinas para elaborar alimentos\u2026  670   \nEmpacadores manuales (9321)  643   \nOperarios m\u00e1quinas de embalaje,\u2026  598   \nMec\u00e1nicos y reparadores de m\u00e1quinas\u2026  593   \nOtros peones de industrias manufactureras (9329)  500   \nConductores de camiones pesados (8332)  363   \nOperarios de control de abastecimiento e\u2026  348   \nEmpleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos\u2026  324   \nCatadores y clasificadores de alimentos (7515)  287   \nOperadores de gr\u00faas, aparatos elevadores y\u2026  233   \nOtras ocupaciones (agrupadas)   3452   \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la ECH del INE  procesados por la UETSS -MTSS . \n \nTal como se observa en la gr\u00e1fica N .\u00b0 6, figuran ordinalmente (en base a su frecuencia) las \nprincipales categor\u00edas ocupacionales del sector c\u00e1rnico uruguayo al 2019. Los datos fueron procesados \npor la Unidad Estad\u00edstica del Trabajo y la Seguridad Social (MTSS) en base a las categor\u00edas comprendidas \nen la Clasificaci\u00f3n Int ernacional Industrial Uniforme de Ocupaciones (CIIUO revisi\u00f3n 4).53 Se destaca con \nclaridad que la denominaci\u00f3n ocupacional que mayor frecuencia presenta en la estructura de empleo de \n                                                           \n53 En esta oportunidad se decidi\u00f3 presentar  esta informaci\u00f3n destacando a las ocupaciones que presentan una frecuencia \nmayo r/igual a los doscientos casos (\u2265 200), en el universo de los 18.739 trabajadores asalariados privados registrados al 2019. E l \nresto de las ocupaciones denominadas que no superan esa frecuencia fueron agrupadas dentro de la categor\u00eda \u201cOtras \nocupaciones (ag rupadas)\u201d.  \nFuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  \nprocesados por la UETSS -MTSS.  Gr\u00e1fica 10 - Formalidad/informalidad en la Industria \nC\u00e1rnica (2019)   \n \n 146 las industrias c\u00e1rnicas  es \u201cCarniceros, pescadores y afines\u201d,  categor\u00eda d onde figuran los operarios de \nplanta. En base a las descripciones del CIUO esta categor\u00eda se utiliza por parte de las empresas para el \nregistro de trabajadores que  \u201c[\u2026] sacrifican animales, limpian, cortan y elaboran diversos productos a \nbase de carne y de  pescado, retiran los huesos y preparan productos de alimentaci\u00f3n afines o conservan \nla carne, el pescado y otros alimentos y productos alimenticios sec\u00e1ndolos , sal\u00e1ndolos  o ahum\u00e1ndolos \u201d \n(MTSS, 2018: 410). \n   \nComercializaci\u00f3n de productos y servicios de la  industria  c\u00e1rnica uruguaya  \n \nLa manufactura c\u00e1rnica uruguaya tiene un destacado reconocimiento internacional, lo que \ndecanta en la exportaci\u00f3n de productos c\u00e1rnicos a m\u00e1s de 45 pa\u00edses.54 Los principales mercados \ndestinatarios de esta industria son China, la Uni\u00f3n Europea y los pa\u00edses del NAFTA55 (EE. UU ., Canad\u00e1 y \nM\u00e9xico). En el per\u00edodo 2019 -2020 , el 55.5 % del total de exportaciones del sector tuvieron como destino  \nChina, el 17.6  % a pa\u00edses  del NAFTA, y el 13.8 a pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Las exportaciones  a pa\u00edses del \nMERCOSUR represen tan tan solo un 4.1  % del total.56 \n Los procesos de industrializaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n que se desprenden particularmente de la \nelaboraci\u00f3n de manufacturas derivadas de la carne bovina son una de las actividades productivas m\u00e1s \nimportantes  del Uruguay.  Seg\u00fan  datos  del INAC , el 83.9  % de las exportaciones  totales  de carnes  uruguayas \nen el per\u00edodo 2019 -2020 corresponden a la rama de carne vacuna  (INAC, 2020).\n57 \nUruguay  a nivel  mundial  es el \u201cs\u00e9ptimo  exportador  mundial  de carne  bovina  congelada  y el d\u00e9cimo  \noctavo de carne bovin a enfriada\u201d  (Uruguay XXI, 2020, p. 32).  \n \nAN\u00c1LISIS Y SISTEMATIZACI\u00d3N DE HALLAZGOS  \n \no En el marco de las entrevistas realizadas a los distintos actores sectoriales expertos, surgieron \ncomentarios, percepciones y valoraciones respecto a los efectos e impactos provocados por la \nirrupci\u00f3n del c ovid -19 sobre el sector de las industrias frigor\u00edf icas en dimensiones tales como la \norganizaci\u00f3n del trabajo, los procesos de manufacturaci\u00f3n, el empleo y la formaci\u00f3n profesional.  \n \nEl representante de la FOICA Cerro  expresa en la entrevista que, seg\u00fan su visi\u00f3 n, las industrias \nfrigor\u00edficas bovinas export adoras del Uruguay no se vieron tan perjudicadas en comparaci\u00f3n a las \nindustrias frigor\u00edficas que destinan su producci\u00f3n al mercado interno. Dos variables son condicionantes \nen este sentido seg\u00fan el entrevistado: I) los procesos de comercializaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de carne siguieron  \nrealiz\u00e1ndose  aun con la irrupci\u00f3n  del covid -19 a nivel  mundial.  De hecho,  los grandes  mercados \nconsumidores de carnes uruguayas (a saber, China, UE, pa\u00edses del NAFTA) siguieron comprando \u2014 aunque \nen menor  medida \u2014 productos  c\u00e1rnicos  a las industrias  uruguayas  (ver tabla n.\u00b0 29 y 30 en  Anexos ). II) En \nUruguay las industrias frigor\u00edficas export adoras cuentan con un  sistema de stock, es decir procesos de \nalmacenamiento de productos c\u00e1rnicos mediante sistemas de refrigeraci\u00f3n, infraestructura adecuada y \nlog\u00edstica aplicada; factor que permite a las empresas contar con grandes cantidades de productos \nconservados almacenados, los cuales son recurridos en ocasiones peculiares y necesarias (por ejemplo: \n                                                           \n54 La canasta de productos c\u00e1rnicos para exportaci\u00f3n del Uruguay est\u00e1 compuesta por los siguientes productos: carne bovina; carn e \nde animales de caza menor; carne de ave; carne equina; carne ovina; carne porcina; menudencias; productos c\u00e1rnicos gen\u00e9ricos; \nproductos c\u00e1rnicos para alimentaci\u00f3n animal; subproducto industrializado; subproducto primario para uso industrial; subproducto \nresidual comestible.  \n55 North American Free Trade Agreement (NAFTA).  \n \n56 Ver Anexos: Tabla n.\u00b0  30. \n57 Ver Anexos: Tabla n.\u00b0  31.  \n \n 147 reducci\u00f3n del stock ganadero, merma en la faena, etc.) . En base a estas situaciones, el entrevistado \nsostiene que comparativamente fueron las industrias frigor\u00edficas orientadas al mercado interno las que \nm\u00e1s padecieron los efectos negativos en t\u00e9rminos de comercializaci\u00f3n de productos . Por lo tanto, los \nimpactos  m\u00e1s  significativos  en t\u00e9rminos  de empleo  se reflejaron  en las ramas  industriales  destinadas  a \nla comercializaci\u00f3n local, y en partic ular en las industrias de chacinados . Seg\u00fan el entrevistado, adem\u00e1s \nde los trabajadores de la industria de chacinados, se vieron perjudicados en el empleo los trabajadores \ncon enfermedades pre existentes y los mayores de 60 a\u00f1os . Seg\u00fan afirma el sindicalist a, estos grupos \nparticulares han sido usuarios de seguro de paro y seguro de enfermedad a lo largo del a\u00f1o  2020.  \n \nPor su parte, la informante calificada entrevistada plantea que uno de los impactos m\u00e1s \ndeterminantes que tuvo la irrupci\u00f3n del c ovid -19 sobre  los procesos productivos de los frigor\u00edficos en \nUruguay  se reflej\u00f3  en las complejidades  de la realizaci\u00f3n  de trabajos  presenciales  en \u201clugares  cerrados\u201d, \nconsiderando las nuevas medidas sanitarias exigidas para evitar la propagaci\u00f3n del virus entre trabajadores . Este  aspecto  es harto  desafiante  debido  a que las plantas  frigor\u00edficas  tienen  varios  espacios \ncerrados donde se desarrollan procesos productivos \u201cprincipales u operativos\u201d, as\u00ed como procesos \u201cde soporte\u201d que tambi\u00e9n  son fundamentales, y en to dos los casos la copresencia f\u00edsica de  los trabajadores  \nresulta pr\u00e1cticamente inevitable .\n58 Algun os de esos espacios o secciones son lo s que corresponden al \ndeshuesado, a la elaboraci\u00f3n de cortes y porciones, las c\u00e1maras de fr\u00edo, los dep\u00f3sitos; tambi\u00e9n esta \ndificultad atinge a las zonas destinadas a comedores, vestidores  y ba\u00f1os de los establecimientos \nindustriales. La experta expresa que ante esta dificultad algunas empresas optaron por una reorganizaci\u00f3n \nhoraria a efectos de llevar adelante los  procesos de producci\u00f3n en las plantas minimizando al m\u00e1ximo los \nriesgos de contagio, lo que supuso la designaci\u00f3n de cuadrillas de trabajo con diferentes horarios. La \nexperta plantea que esto , de hecho , pudo repercutir en varias dimensiones que atingen ta nto a la vida \ncotidiana de los trabajadores como a la din\u00e1mica cotidiana de las empresas. La entrevistada plantea que \nno es posible  ni afirmar  ni tampoco  descartar que a futuro  ciertas  empresas  opten  por seguir \nimplementando algunas de esas nuevas pr\u00e1cticas de reorganizaci\u00f3n horaria, aun ante un panorama donde ya se haya superado el problema de la pandemia.  \n \nOtro efecto identificado por la informante respecto a la irrupci\u00f3n del c ovid -19 tiene que ver con \nlas exigencias y observaciones planteadas por parte d e clientes y mercados sobre la problem\u00e1tica de la \n\u201ccontaminaci\u00f3 n cruzada\u201d de virus y bacterias , que refiere a la contaminaci\u00f3n de productos \nmanufacturados  a ra\u00edz de la manipulaci\u00f3n  humana.  La entrevistada sostiene  que sobre  este aspecto  existe \nactualmente a nivel mundial una discusi\u00f3n abierta y sin saldar, y sostiene que si bien no hay una confirmaci\u00f3n cient\u00edfica al respecto de ese tipo de contaminaciones, lo cierto es que los compradores \nestablecen  exigencias  en esa l\u00ednea.  De hecho,  la experta  menciona  que a inicios  del mes de diciembre  del \n2020, China advirti\u00f3 al Uruguay que se detectaron productos c\u00e1rnicos provenientes desde nuestro pa\u00eds, \ncuyos envases estaban infectados con c odiv -19.\n59 M\u00e1s all\u00e1 de la atribuci\u00f3n de responsabilidades, lo que \nqueda en claro es que el mercado internacional de las carnes tiene exigentes est\u00e1ndares de calidad (que \nse ven acentuadas en el actual contexto pand\u00e9mico), y eso conlleva  una necesidad imperiosa del ejercicio \nde buenas pr\u00e1cticas en la manipulaci\u00f3n de producto s, as\u00ed como de la comprobaci\u00f3n y argumentaci\u00f3n \nt\u00e9cnica y cient\u00edfica por parte de las empresas frigor\u00edficas de la aplicaci\u00f3n de estrictas t\u00e9cnicas de \n                                                           \n58 En este trabajo  los denominados  \u201cprocesos  principales  u operativos\u201d  son aquellos  que figuran  como  procesos contenidos  en el \nGrupo  \u201cA\u201d en las actas  de los Consejos de Salarios en  la \u00f3rbita  del MTSS (Grupo  n.\u00b0 2, subgrupo  01), a saber: Producci\u00f3n;  C\u00e1maras \nde Fr\u00edo; Mantenimiento . Por su parte, los procesos denominados \u201cde soporte\u201d son los que figuran como procesos contenidos en \nel Grupo \u201cB\u201d, a saber: Administraci\u00f3n; Computaci\u00f3n; Servicios T\u00e9cnicos . Por m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los tipos de procesos de las \nindustrias frigor\u00edficas ver en Anexos \u2013  ilustraci\u00f3n n.\u00ba 6.  \n59 http://radiouruguay.uy/uriarte- nego -que- virus -en-carne -exportada -a-china -provenga -de-uruguay/   \n  \n \n 148 inocuidad e higiene alimentaria en sus procesos  industriales . \n \nEn esta  l\u00ednea,  los representantes  de ADIFU  plantean  que, desde  su punto  de vista , el efecto  o \nimpacto  m\u00e1s notorio de la irrupci\u00f3n del COVID -19 sobre los procesos productivos de las industrias \nfrigor\u00edficas bovinas exportadoras se tradujo en una profundizaci\u00f3n de las exigencia s sanitarias y de la \ninocuidad por parte de los clientes y mercados compradores . Ahora bien, desde ADIFU aclaran que estas \npr\u00e1cticas ya eran desarrolladas estrictamente por parte de las industrias frigor\u00edficas de forma previa a la \nirrupci\u00f3n del COVID -19, p ues las exigencias en temas sanitarios y de vigilancia microbiol\u00f3gica sobre la \nmanufactura c\u00e1rnica es una constante para el sector desde hace d\u00e9cadas. Desde ADIFU afirman que las \nempresas del sector  cumplen  desde hace  a\u00f1os  con estrictas  Buenas  Pr\u00e1cticas  de Manufactura (BPM);  por \nlo tanto,  m\u00e1s que nada entienden que se profundizaron ciertas exigencias en temas sanitarios, y que esto \nse vivencia como una \u201czona de confort\u201d en/para las industrias frigor\u00edficas exportadoras, pues las pr\u00e1cticas  \nde inocuidad son pe ri\u00f3dicas y sistem\u00e1ticas desde hace largo tiempo. La erradicaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, \nla limpieza e higiene personal de los trabajadores, productos  y maquinarias de producci\u00f3n  son ejercicios \nrecurrentes y diarios en esta industria alimentaria.  \n \no Identificaci\u00f3n de nuevas necesidades en materia de formaci\u00f3n profesional dentro de las industrias \nfrigor\u00edficas bovinas. Informaci\u00f3n relevada a partir de las entrevistas con los actores sectoriales \nexpertos y de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica.  \nUn aspecto  importa nte a destacar  respecto  a esta  variable  de an\u00e1lisis  es que en algunos  casos  las \nnecesidades  formativas  identificadas  y referidas  por parte  de los actores  sectoriales  expertos  no resultan \nnuevas  para la industria, sino que en muchos casos m\u00e1s bien se trata de competencias laborales ya \nrequeridas desde hace un tiempo, pero que presentan exigencias de actualizaci\u00f3n constante. No obstante,  \ntambi\u00e9n  se identifican  demandas  de nuevos  saberes,  habilidade s y aptitudes  para el desempe\u00f1o de \nfunciones en diferentes procesos constitutivos de las estructuras ocupacionales de los  frigor\u00edficos.  \n \n\u270fLa informante calificada entrevistada, as\u00ed como los \nrepresentantes  de ADIFU , traen  a colaci\u00f3n  la necesidad \nconstante y permanente de formaci\u00f3n en temas de  \ninocuidad, conceptos y pr\u00e1cticas que ante la irrupci\u00f3n \nde la pandemia del COVID -19 exigen un reforzamiento \ny actualizaci\u00f3n. La informante arguye que este campo \nde saberes, habilidades y aptitudes se  constituye en \nuna competencia laboral de tipo \u201ctransversal\u201d  que \ndebe  ser incorporada y asimilada por \ntodos los trabajadores de las industrias frigor\u00edficas, independientemente del lugar y roles que ocupen dentro de la e structura ocupacional de las empresas . En un nivel m\u00e1s espec\u00edfico, concretamente en lo que  \nrespecta  a los \u201coperarios\u201d\n60, la entrevistada  plantea  que es importante  la asimilaci\u00f3n  de reglamentos y \nnormativas sanitarias para la manipulaci\u00f3n de productos y su manufacturaci\u00f3n. Destaca que cada \nmercado destinatario exige especificidades (mediante inspecciones de calidad) que deben ser \ncontempladas y demostradas en las pr\u00e1cticas de inocuidad, y que esas exigencias pueden suponer el \nejercicio de determinados procedimientos y tratamientos de los pro ductos en las fases de producci\u00f3n, \ndep\u00f3sito, enfriado y congelado, entre otras. La experta sostiene que , si bien la formaci\u00f3n de los \n                                                           \n60 El t\u00e9rmino \u201coperarios\u201d utilizado en este documento, refiere espec\u00edficamente a los trabajadores de la industria frigor\u00edfica que \ndesempe\u00f1an funciones y tareas en el marco de los procesos espec\u00edficos centrales tales como producci\u00f3n, c\u00e1maras de  fr\u00edo, \nmantenimiento, carga de mercader\u00edas.  \nImagen 1   \n \n 149 trabajadores en este tipo de competencias laborales se lleva adelante mediante pr\u00e1cticas formativas \nimplementadas por las m ismas empresas frigor\u00edficas de manera sistem\u00e1tica, es importante que las \npersonas que aspiran a ingresar al mundo laboral en estas industrias cuenten con una \u201cbase\u201d de \nsaberes, habilidades y aptitudes en temas de  inocuidad.  \n \n\u270fOtra necesidad de formaci\u00f3n emergente que identifica la informante calificada tiene que ver con la  g \npreparaci\u00f3n  integral de operarios  con especializaci\u00f3n  en el \ntratamiento de \u201cefluentes\u201d o \u201caguas residuales\u201d. Estas \nactividades suponen la adquisici\u00f3n y desempe\u00f1o  de \ncompetencias aplicadas a la depuraci\u00f3n de aguas residuales \nproducto del proceso de producci\u00f3n de los frigor\u00edficos. Entre \nlos saberes y habilidades que exige la eliminaci\u00f3n de \ncontaminantes, aparecen exigencias te\u00f3rico -pr\u00e1cticas de \ndisciplinas tales com o F\u00edsica, Qu\u00edmica y Biolog\u00eda. La experta \narguye que los trabajadores que realizan funciones de potabilizaci\u00f3n  de las aguas  residuales  deben  tener  \nconocimiento sobre: electricidad, mec\u00e1nica, manejo de \nbombas, monitoreo de procesos, nociones de f\u00edsica y qu\u00edmica \ndel agua, nociones de muestreo, medici\u00f3n del PH (potencial de \nhidr\u00f3geno), nociones de colorimetr\u00eda, entre otras.  \n \n\u270fEn las entrevistas tambi\u00e9n surge la menci\u00f3n a la necesidad de seguir reforzando la formaci\u00f3n b\u00e1sica en  \ntemas de s eguridad y s alud laboral . Las competencias \nlaborales en este aspecto resultan significativas para los \ntrabajadores  de la industria  frigor\u00edfica.  Seg\u00fan lo planteado \npor los actores entrevistados , los saberes, habilidades y \naptitudes en materia de seguridad y salud laboral exigen \nuna formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n constante. Una de las \nentrevistadas hizo menci\u00f3n a una urgencia en  este  \naspecto, que tiene que ver con la necesidad de capacitar al personal de las \u00e1reas y equipos que se \ndedican a la limpieza de los est ablecimientos industriales .\n61 Estos operarios manipulan con frecuencia \nproductos qu\u00edmicos y de limpieza, por lo que resultar\u00eda necesario el fortalecimiento de competencias de \nestos trabajadores, a efectos de promover buenas pr\u00e1cticas del uso de qu\u00edmicos, cuidado personal, \nprevenci\u00f3n de intoxicaciones, prevenci\u00f3n de accidentes qu\u00edmicos, entre otros. En base al planteo de una \nde las personas entrevistadas, se entiende que este perfil ocupacional es desempe\u00f1ado habitualmente \npor personas con bajo ni vel educativo, y en muchos casos son personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidades \nsocioecon\u00f3micas. Se hace referencia tambi\u00e9n en las entrevistas que en los \u00faltimos a\u00f1os han ingresado a \nestas \u00e1reas de trabajo personas migrantes que han llegado al pa\u00eds en b\u00fasqu eda de oportunidades \nlaborales.  \n \n \n \n \n                                                           \n61 Los trabajadores  que desempe\u00f1an  estas funciones  figuran en la categor\u00eda  \u201cLimpiadores  y asistentes de oficinas,  hoteles y otros \nestablecimientos\"  (c\u00f3digo  No. 9112 de la CIIUO  2008).  Dicho  sea de paso,  este  tipo de trabajadores/as  ocupan el segundo  lugar  en \nla estructura de empleo (de asalariados privados) en las Industrias de Procesamiento y Conservaci\u00f3n de Carnes al 2019 (ver \ngr\u00e1fico n.\u00b0  6). \nImagen 3  \nImagen 2   \n \n 150  \n\u270fOtras  necesidades  formativas  identificadas  por la informante  \ncalificada refieren a los conocimientos y habilidades en \n\u201celectr\u00f3nica\u201d e \u201cinform\u00e1tica\u201d . Estas disciplinas son necesarias \npara los trabajos de mantenimiento de las distintas m\u00e1quinas \ny herramientas implementadas en la industria c\u00e1rnica bovina. En este sentido la entrevistada menciona muy especialmente \nla importancia de la formaci\u00f3n  en competencias  laborales  para \nel manejo y reparaci\u00f3n de las \u201cbom bas de vac\u00edo \u201d, tecnolog\u00eda \nfundamental     para     las     instalaciones     frigor\u00edficas.   \nExiste coincidencia entre todos los actores sectoriales entrevistados, en la postura de que resulta \nfundamental hoy  en d\u00eda que los trabajadores  incorporen  habilidades  para  el uso de tecnolog\u00edas  digitales  cada \nvez m\u00e1s frecuentes  y hegem\u00f3nicas  en los procesos  de producci\u00f3n  industrial.  Esto  permite  el desempe\u00f1o  en \nvarias \u00e1reas de producci\u00f3n de las empresas, tanto en las operativas (producci\u00f3n, c\u00e1maras de fr\u00edo, \nmantenimiento) como en las de soporte o apoyo (administraci\u00f3n, computaci\u00f3n, servicios t\u00e9cnicos). La informante calificada destaca en este sentido dos dimensio nes complementarias pero diferentes: por un \nlado, es importante que el personal tenga habilidades para el uso de softwares aplicados a procesos de la  \nindustria  (que  en algunos  casos  son desarrollados  por la propia  empresa,  y en otros  casos son productos \nsuministrados por proveedores externos). Y esto atraviesa a todos los perfiles ocupacionales, dado que cada  \nproceso  de la industria  exige  la utilizaci\u00f3n  de alg\u00fan  tipo de software,  y para ello es fundamental  tener un \nacercamiento a tecnolog\u00edas digitales. Por otro lado, se requiere , espec\u00edficamente para algunos perfiles (que \nse desempe\u00f1an en \u00e1reas de mantenimiento y computaci\u00f3n ), habilidades para la reparaci\u00f3n de hardware. El \nrepresentante de la FOICA Cerro  explicita en este aspecto la necesidad de formar a los trabajadores de \nmayor edad en el uso de las tecnolog\u00edas con base digital , pues identifica una brecha formativa en esta \npoblaci\u00f3n. El representante sindical plantea que muchos operarios mayores presentan resistencias  a la hora  \nde utilizar m\u00e1quinas  y tecnolog\u00edas  con base  digital.  Este  dilema no se presenta  tanto en trabajadores de \nnuevas generaciones, m\u00e1s vinculados en la cotidianeidad con el uso de este tipo de tecnolog\u00edas.\n \n \n\u270f Otra de las necesidades  de formaci\u00f3n identificadas  por  los \nactores sectoriales expertos (en particular por la experta del sector, as\u00ed como por los representantes de ADIFU),  refiere a los \nconocimientos y habilidades en el manejo y   an\u00e1lisis  de  datos \nestad\u00edsticos  aplicados  a distintos  campos  disciplinarios  dentro  de \nla industria c\u00e1rnica . Sobre esto desde ADIFU argumentan que dichas \ncompetencias resultan fundamentales y necesarias para los  \ntrabajadores  que  se  desempe\u00f1an  en  \u00e1reas  tales  como  \nLaboratorios, Investigaci\u00f3n y Desarrollo, Recursos Humanos, \nAdministraci\u00f3n,  Controles  de  Producci\u00f3n,  \u00e1rea  de   Productos  \nElaborados , entre otras.  \nTodas estas \u00e1reas tienen entre sus funciones en mayor o menor medida el procesamiento y sistematizaci\u00f3n de datos (de distintos tipos, en el marco de distintas disciplinas cient\u00edficas) para la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n t\u00e9cnica basada en evidencia, y la elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos que en muchos casos deben ser presentados en  el marco de auditor\u00edas y consultor\u00edas que se realizan en las \ndistintas empresas por parte de instituciones y clientes. Para ello, es de significativa importancia que el personal sepa utilizar con solvencia bases de datos, planilla de c\u00e1lculos  y aplicaci\u00f3n  ofim\u00e1tica.  \n \u270f La formaci\u00f3n en idiomas  tambi\u00e9n emerge como una demanda de formaci\u00f3n que presenta grado de  \n urgencia.  Particularmente  se hace  referencia a la importancia de que determinados  perfiles  \nocupacionales dentro de la industria tengan un manejo b\u00e1si co del ingl\u00e9s , y cada vez resulta m\u00e1s necesario \nImagen 4  \nImagen 5   \n \n 151 el manejo b\u00e1sico del idioma chino . \n\u270f Otro punto destacado en las necesidades formativas \nidentificadas tiene que ver con la capacitaci\u00f3n dirigida a \ntransportistas . En este sentido, se plantea como una urgencia la \ncapacitaci\u00f3n en el manejo, conservaci\u00f3n y control de productos \ncongelados y enfriados , as\u00ed como en el cumplimiento de \nnormativas higi\u00e9nico -sanitarias . Esta formaci\u00f3n resulta \nnecesaria para los transportist as de mercader\u00edas , tanto para \naquellos que se dedican al transporte de conteiner con destino \nde exportaci\u00f3n, como para aquellos que se dedican a la \ndistribuci\u00f3n de productos c\u00e1rnicos con destino al mercado \ninterno (carnicer\u00edas, grandes superficies). A su v ez, tambi\u00e9n se \nidentifica una necesidad en la capacitaci\u00f3n y  sensibilizaci\u00f3n  a \nlos transportistas  que se dedican al traslado de  ganado  en pie; \nen este caso,  se plantea  como  fundamental  \nque los conductores de veh\u00edculos tengan conocimientos, habilidades y aptitudes en temas de bienestar \nanimal . Este  \u00faltimo  punto  es de alta sensibilidad  hoy en d\u00eda en el campo  de las industrias  frigor\u00edficas,  pues , \nseg\u00fan expresan los entrevistados, los mercados de la carne exigen cada vez m\u00e1s el buen tratamiento de \nlos animales, desde la crianza hasta su  sacrificio.  \n \n \n\u270fEn el transcurso  de las entrevistas  realizadas,  y en particular en el \nfocus group llevado a cabo con ADIFU, surgieron referencias a la \nnecesidad de mayor apoyo en la formaci\u00f3n en Neum\u00e1tica, Hidr\u00e1ulica, Mecatr\u00f3nica y Automatismo . Estos campos \ndisciplinarios espec\u00edficos son necesidades tanto presentes como \nfuturas en la industria. En esp ecial se hace alusi\u00f3n a las nuevas \ncompetencias laborales que se exigen para \u00e1reas clave del proceso \nindustrial de los frigor\u00edficos, como es el caso de la secci\u00f3n de \n\u201cMantenimiento\u201d . Los trabajadores que se desempe\u00f1an en dichas \n\u00e1reas cada vez m\u00e1s requieren  saberes y habilidades en el uso de \nnuevas t\u00e9cnicas sujetas a las nuevas tecnolog\u00edas y  ciencias  \naplicadas. Para estos perfiles ocupacionales ya no resultan suficientes los cl\u00e1sicos conocimientos en soldadura, electricidad y mec\u00e1nica, sino que ahora se les exige el manejo y conocimiento de \nControladores L\u00f3gicos Programables (PLC), t\u00edpicos en la ingenier\u00eda de automatismos.  \n \n\u270fEn lo que respecta a la recapitulaci\u00f3n de algunos hallazgos vertidos en la investigaci\u00f3 n Prospectiva  de \nformaci\u00f3n profesional en el sect or de la industria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n de \ncarne vacuna (DINAE, CETP/UTU, OPP, 2018), se da cuenta de que a pesar de identificarse nuevas \nhabilidades  y competencias  exigidas  en funci\u00f3n  a los cambios  tecnol\u00f3gicos  que vienen  desarroll\u00e1ndose  en \nel sector (ver Tabla n. \u00b0 29 en Anexos), dicho estudio arroja que para los perfiles profesionales \u201cya \nexistentes\u201d en las e structuras ocupacionales de los frigor\u00edficos se requerir\u00e1 necesariamente la \nincorporaci\u00f3n  progresiva  de nuevas  habilidades  y conocimientos.  A modo  de ejemplo, las tareas  de la fase \nde \u201c faena\u201d (especialmente tareas de desosado bovino ) seguir\u00edan  exigiendo trabajos manuales62, pero  se \n                                                           \n62 Particularmente en la etapa de la \u201cfaena\u201d (caracterizada por la ocupaci\u00f3n de mano de obra intensiva, manual y repetitiva), es \nposible observar avances tecnol\u00f3gicos, pero no necesariamente automatizaci\u00f3n de tareas en el corto y mediano plazo. Los \nexpertos consultados (industriales,  trabajadores,  acad\u00e9micos) aducen  en  este  sentido  determinantes  vinculadas  a  las \nImagen 6  \nImagen 7  \nImagen 8   \n \n 152 \n Imagen 9  requieren personas m\u00e1s calificadas debido a la incorporaci\u00f3n de nu evas tecnolog\u00edas que hacen m\u00e1s \neficiente y seguras las tareas. En este sentido, se puede  \nobservar que las industrias frigor\u00edficas requieren que sus \ntrabajadores posean competencias de car\u00e1cter t\u00e9cnico, \nmuchas de ellas ya descritas en el an\u00e1lisis con anterioridad, \na saber: conocimientos en inform\u00e1tica; conocimientos y \nhabilidades  en materia  de bienestar  animal ; conocimientos, \nhabilidades, actitudes en inocuidad e higiene -sanitaria; \nconocimientos de  refrigeraci\u00f3n.  \n \n\u270fOtro de los campos de conocimiento y habilidades que  los entrevistados identifican como necesidades \ntienen que ver con las actividades derivadas del paradigma del \u201cDesarrollo Sustentable\u201d aplicado a la \nproducci\u00f3n industrial. La formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en el uso de energ\u00edas  renovables  y cuidadosas  con el \nambiente.  Algunos  de los ejemplos  referidos  en este sentido  fueron  las tecnolog\u00edas  e\u00f3licas  para la \ngeneraci\u00f3n  de electricidad  y los paneles  solares.  En t\u00e9rminos de t\u00e9cnicas sustentables aplicadas ya se hizo \nmenci\u00f3n en este informe a las pr\u00e1cticas  de \u201ctrata miento de efluentes\u201d; por otra parte, cabe destacar las \npr\u00e1cticas de \u201c rendering\u201d que tienen como principal caracter\u00edstica la utilizaci\u00f3n de los desechos que surgen \ndel proceso de manufacturaci\u00f3n de las materias primas.  En el caso  de los frigor\u00edficos  este  tipo de \nactividades  presenta  beneficios  ecol\u00f3gicos  y econ\u00f3micos:  \ni) en t\u00e9rminos de cuidado ambiental, disminuye significativamente los riesgos inherentes a la \nmanipulaci\u00f3n de desechos y residuos, al transformarlos en nuevos subproductos deri vados de la carne, \nhuesos, v\u00edsceras y sangre animal; ii) en el aspecto econ\u00f3mico disminuye costos en la gesti\u00f3n de residuos \npropiamente dicha. Ahora bien, con respecto a esta \u00faltima dimensi\u00f3n , desde los representantes \nempresariales se plantea que el \u201crende ring\u201d est\u00e1 condicionado en \u00faltima instancia por la relaci\u00f3n de \n\u201ccostos -beneficios\u201d que supone la producci\u00f3n de los subproductos  derivados.  \n \no Identificaci\u00f3n de nuevos perfiles ocupacionales en la industria frigor\u00edfica y sus competencias \nlaborales  asociada s. \nEn el marco de las entrevistas realizadas a los actores sectoriales expertos, se realiz\u00f3 la siguiente \nconjunci\u00f3n de preguntas: \u00bfse evidencia la demanda de nuevos perfiles ocupacionales en la industria \nfrigor\u00edfica bovina exportadora? En caso afirmativo: \u00bf qu\u00e9 caracter\u00edsticas presentan las competencias \nlaborales asociadas a esos nuevos perfiles?  \n \nEn t\u00e9rminos  generales , lo que se recoge  en base  a las opiniones,  reflexiones  y percepciones  de los \nactores sectoriales entrevistados  es que en las industrias frigor\u00edficas m\u00e1s que nada surgen nuevas \ndemandas  y necesidades  a nivel  de competencias  laborales,  antes  que a nivel  de perfiles  ocupacionales \nnuevos . Es decir,  la tendencia  es a la aparici\u00f3n  de nuevos  saberes,  habilidades  y aptitudes  requeridas  para \nel desempe\u00f1o de ciertas labores inherentes a los cargos que se desempe\u00f1an dentro de la estructura \nocupacional  de los frigor\u00edficos,  pero  esto  no necesariamente  se refleja  en la emergencia  de nuevos  perfiles \nocupacionales. Esas nuevas compete ncias laborales, y otras que no resultan ser tan novedosas pero s\u00ed \nexigentes y din\u00e1micas en t\u00e9rminos de su actualizaci\u00f3n, ya fueron referidas en la secci\u00f3n anterior de este \nan\u00e1lisis de  hallazgos.   \nNo obstante, el representante sindical entrevistado identif ic\u00f3 un perfil ocupacional que a su \nentender es emergente  en la industria  y que merece  especial atenci\u00f3n.  Se trata  de la figura  del \u201cl\u00edder\u201d,  \ncargo  que oficia como una especie  de mediador  entre los operarios de producci\u00f3n y los supervisores de \n                                                           \ncaracter\u00edsticas anat\u00f3micas del ganado vacuno (heterogeneidad de la anatom\u00eda de los animales), que establece l\u00edmites a la \nautomatizaci\u00f3n del proceso.   \n \n 153 \u00e1reas . El entrevistado arguye que este perfil ocupacional emergente en los \u00faltimos tiempos ha cobrado \nuna importancia estrat\u00e9gica, ya que es una figura bien recibida tanto por trabajadores como por parte de \nlas empresas.  Un \u201cl\u00edder\u201d  tiene entre sus funciones  la trasmisi\u00f3n  de \u00f3rdenes  y recomendaciones  dirigidas  \nhacia los  operarios  de las distintas  secciones, y a la vez recopila  informaci\u00f3n  y solicitudes  que le son \nplanteadas por esos operarios y trasmite dicha informaci\u00f3n a los respectivos supervisores de \u00e1reas, a los \nefectos de mejorar aspectos en las condiciones de trabajo, trasmitir acerca de la necesidad de insumos, \netc. Seg\u00fan la  visi\u00f3n  del sindicalista este  perfil ocupacional  oficia como  un \u201cayudante  de supervisor\u201d,  pero  \ntiene como agregado que puede suplantar temporalmente a los operarios en aquellos casos que resulta \nnecesario por razones de fuerza mayor. Todo esto indica que quienes se desempe\u00f1an en este tipo de roles deben ser personas que conjugan una diversidad de competencias espec\u00edficas y transversales. Un \u201cl\u00edder\u201d \ndebe saber trabajar en todos los puestos, tener experiencia de trabajo y conocimiento de los procesos de \nmanufacturaci\u00f3n  de la carne,  debe  tener  habilidades  de com unicaci\u00f3n  efectiva  y habilidades  psicosociales \nque permitan un buen relacionamiento para con el resto de las personas. Seg\u00fan el planteo del \nentrevistado,  este  perfil emergente realiza funciones  y tareas  que en algunos  casos  tambi\u00e9n  son realizadas \npor los p ropios supervisores y en algunos casos por t\u00e9cnicos prevencioni stas, pero con el plus o valor \nagregado de contar con una \u201cconfianza\u201d construida y \u201cbuen trato\u201d para con los trabajadores de producci\u00f3n.  El representante sindical  afirma que las personas  que se desempe\u00f1an  como  l\u00edderes  fomentan \nel buen clima de trabajo, a la vez que marcan l\u00edmites con claridad y respaldo. Son figuras que hablan \u201cde \npar a par\u201d con el resto de los operarios, y esto resulta una habilidad y aptitud bien recibida por los \ntrabajadores de planta. El entrevistado sostiene que este tipo de perfiles ocupacionales es m\u00e1s bien \nfrecuente en aquellas empresas frigor\u00edficas cuyos capitales son de origen multinacional, que son las \nempresas que m\u00e1s apuestan a la gesti\u00f3n de recursos humanos incentiv ando pr\u00e1cticas para el \nmejoramiento del clima de trabajo y sentido de pertenencia al lugar de  trabajo.  \n \no Identificaci\u00f3n de tendencias de prescindencia o desaparici\u00f3n progresiva de ciertos perfiles \nocupacionales y/o competencias laborales asociadas a perfi les ya  existentes.  \nOtra de las variables de an\u00e1lisis propuesta en esta indagaci\u00f3n tiene que ver con el plano de la \nexistencia funcional de determinados perfiles ocupacionales, o en su defecto de determinadas \ncompetencias asociadas. En concreto, en este estudio, as\u00ed como se indag\u00f3 respecto a la aparici\u00f3n de \nnuevos  perfiles  y/o competencias  laborales  en las industrias  c\u00e1rnicas  bovinas,  tambi\u00e9n  se procur\u00f3  revisar \nacerca de los fen\u00f3menos de desaparici\u00f3n progresiva de  estos . En este aspecto , los actores entrevistados \ncompartieron impresiones y opiniones desde sus puntos de vista que resultan muy interesantes  a \nconsiderar,  y que deben  ser tenidos  en cuenta  para el dise\u00f1o  e implementaci\u00f3n  de pol\u00edticas activas de  \nempleo.  \nLa informante  calificada,  en su calidad  de experta  en el sector,  entiende  que existen  ciertas  tareas \nque son las que tienden a desaparecer en los procesos frigor\u00edficos, particularmente son aquellas que se caracterizan  por la repetici\u00f3n  de sus actividades.  En este  campo  se identifican  tareas  tanto  de tipo manual \ncomo cognitivas. Arguye que en la actualidad se tienden a automatizar aquellas actividades vinculadas \nal registro de movimiento de mercader\u00eda , y esto atinge a las fases de ingreso de mercader\u00edas a los \nestablecimiento s, su traslado  dentro de los predios industriales, as\u00ed como a las fases de  out o salida de \nproductos e insumos de las plantas. Tambi\u00e9n han tendido a desaparecer los perfiles cuyas actividades se dediquen funcionalmente a la clasificaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de carcasas , esto est\u00e1 en pleno proceso de \nautomatizaci\u00f3 n, y el Instituto Nacional de Carnes (INAC) es un actor institucional pionero en este sentido. \nTambi\u00e9n tienden a desaparecer del campo de acci\u00f3n humano aquellas actividades repetitivas vinculadas \nal cont rol de peso, rotulaci\u00f3n y etiquetado de productos . A su vez, la informante  calificada  entiende  que \nfiguras  tales  como  \u201crecepcionistas\u201d  tender\u00e1n  a desaparecer,  as\u00ed como aquellos perfiles de \u201ccadetes\u201d que \nse dedican fundamentalmente a la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mi tes (por ejemplo: en entidades financieras), debido  \n \n 154 al avance en los procesos de digitalizaci\u00f3n de este tipo de gestiones.  A su vez, la experta  entiende  que los \nperfiles  administrativos  ver\u00e1n  cada  vez menos  la necesidad de gestionar y archivar documentaci\u00f3n f\u00edsica \n(en formato papel), pues los documentos y su correspondiente gesti\u00f3n pr\u00e1cticamente han asumido \nformatos  digitales.  \n \nPor su parte,  el representante de la FOICA Cerro  identifica que en el \u00e1rea  de \u201cmantenimiento\u201d  es \ndonde m\u00e1s se ha tendido a la reducci\u00f3n de personal , debido a que se exigen para esas \u00e1reas personal \ncada  vez m\u00e1s capacitado  y polifuncional.  Sobre  esto  ya se ha comentado  algo  en secciones  anteriores; los \nperfiles ocupacionales de los trabajadores que se desempe\u00f1an en dic ha \u00e1rea han tendido a reconfigurarse \nmuy especialmente en base al condicionamiento del avance de nuevas tecnolog\u00edas, as\u00ed como por la \nnecesidad de la incorporaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas y ciencias aplicadas al proceso industrial. Este aspecto  \nfue mencionado  por representantes  de ADIFU  que entienden  que efectivamente los trabajadores de la \nsecci\u00f3n de mantenimiento deben contar en la actualidad con formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que trascienda a los oficios cl\u00e1sicos (soldadura, electricidad y mec\u00e1nica), pues las exigen cias actuales determinan que estos \noperarios deben tener conocimiento  de automatismos . \n \nEl representante sindical hace  alusi\u00f3n  particular a la tendencia  de desaparici\u00f3n de la cl\u00e1sica  figura \ndel tornero metal\u00fargico , uno de los perfiles tradicionales de los talleres de manutenci\u00f3n de los \nfrigor\u00edficos. El sindicalista afirma que este tipo de perfiles hoy en d\u00eda no son tan solicitados como otrora \nen la industria, pues el tipo de tareas y la obtenci\u00f3n de productos caracter\u00edsticos de su trabajo tienden a \nser tercerizados; es decir, las empresas frigor\u00edficas atinan a contratar a empresas proveedoras de esos \nbienes y servicios. Este aspecto de todos modos resulta interesante de analizar, pues en t\u00e9rminos de acciones y pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional es importante abordar tambi\u00e9n el fen\u00f3meno de la tercerizaci\u00f3n de servicios, la generaci\u00f3n de empleos indirectos que supone, pues en definitiva sigue \nresultando necesaria la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n continua para los perfiles ocupacionales que se \ndesempe\u00f1an en empresas proveedoras.  Adem\u00e1s de agregarse los desaf\u00edos de competitividad y \nproductividad en este tipo de empresas que mayoritariamente tienden a ser  Mipymes. \n \nLos representantes de ADIFU trajeron a colaci\u00f3n aspectos de significativa importancia para el \nabordaje y discusi\u00f3n de esta tem\u00e1tica. En primer lugar, plantean la necesidad de dimensionar las necesidades de empleo y formaci\u00f3n profesional que traen aparejados consigo los procesos de \nautomatizaci\u00f3n en las industrias . Puntualizan que los proce sos de automatismos no se traducen \nnecesaria y directamente  en la desaparici\u00f3n  de puestos  de trabajo,  sino que m\u00e1s bien  plantean  el desaf\u00edo \nde reconfiguraci\u00f3n de los trabajadores, sus perfiles ocupacionales y ciertas competencias laborales. A la vez que la automatizaci\u00f3n de procesos requiere de nuevos perfiles ocupacionales, as\u00ed como de nuevas \ncompetencias laborales en  juego.  \n Desde ADIFU destacan los beneficios que el avance de ciertas tecnolog\u00edas ha significado . Estos \nbeneficios son multidimensionales , pues refieren a aspectos de mejoramiento en la productividad y \ncompetitividad empresarial, en la rentabilidad de determinadas elaboraciones de productos, en la \nsalubridad  e inocuidad  de procesos  y productos,  as\u00ed como  en la mejora  de las condiciones  de salud laboral \nde los trabajadores. Uno de los ejemplos tra\u00eddos a colaci\u00f3n por parte de uno de los representes de esta \nasociaci\u00f3 n tiene que ver con la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda para las tareas de traslado de mercader\u00edas \ndentro  de los establecimientos  (aspecto  tambi\u00e9n  referido  en su momento  por la informante  calificada),  \nesto supuso la desaparici\u00f3n de un tipo de actividad humana que consist\u00eda en empujar la \u201cmedia res\u201d o \n\u201ccanales\u201d  por v\u00eda de rieles  a\u00e9reos . Este  tipo de trabajo  hoy en d\u00eda se realiza mediante  el uso de las norias , \ntecnolog\u00eda de engranaje que permite el traslado de la mercader\u00eda pesada dentro de las plantas . Este  \n \n 155 ejemplo  es referido  como  un avance,  que supuso  una mejora  en la calidad  de vida laboral,  permitiendo  la \nreducci\u00f3n de accidentes laborales, as\u00ed como de enfermedades producidas por el empuje humano de \nmaterial pesado. Lo mismo ocurre con los peones que barren, los que empujan carros. Las  funciones \nb\u00e1sicas  de la producci\u00f3n, aquellas que exigen ba ja calificaci\u00f3n son las que tienden a desaparecer. Lo \nmismo  tiende  a ocurrir con las operaciones  repetitivas  en las cargas,  armado  y montaje  de pallets . Seg\u00fan \nel planteo de ADIFU, este tipo de actividades en otras partes del mundo tienden a  robotizarse.  \n \nAhora bien, desde ADIFU plantean que los desaf\u00edos de la automatizaci\u00f3n no solo deben ser \nproblematizados  y concebidos  en base a  la \u201crepetici\u00f3n\u201d de  tareas,  sean  estas manuales  o cognitivas , sino \nque tambi\u00e9n deben ser problematizadas en base al  aporte a la mejora de la calidad de vida de las \npersonas  trabajadoras  y a la reducci\u00f3n  de las enfermedades  y accidentes  laborales . Desde  ADIFU  arguyen \nque la tendencia mundial es a la automatizaci\u00f3n de las actividades que suponen \u201criesgos\u201d inminentes \npara la salud humana. Desde esta organizaci\u00f3n empresarial plantean que es estrat\u00e9gico comenzar a \ndimensionar estas tendencias mundiales, en particular las implementadas en los pa\u00edses desarrollados. A \nmodo de eje mplo, las actividades que suponen \u201criesgos\u201d y \u201cpeligrosidad\u201d, tales como  cortar, utilizar \nsierras, realizar actividades de exposici\u00f3n extendida en ambientes de fr\u00ed o; son algunos de los ejemplos \nque tienden a ser automatizados en otras regiones del mundo. D esde ADIFU aclaran que estos procesos \nde automatizaci\u00f3n en determinadas tareas de riesgo a\u00fan no se han iniciado con profundidad en el caso \nde Uruguay,  y no resulta  posible  determinar a partir de qu\u00e9 momento  y a qu\u00e9 velocidad  se implementar\u00e1n \nautomatismos ( si es que acaso sucede esto en alg\u00fan momento). Una de las grandes determinantes en \neste sentido tiene que ver con la rentabilidad y factibilidad de implementar estos procesos tecnol\u00f3gicos; \nen la actualidad resulta muy costoso para las industrias frigor\u00edfic as del Uruguay invertir en cambios \ntecnol\u00f3gicos exhaustivos, pues los costos de instalaci\u00f3n y mantenimiento de los bienes de equipo son \nmuy altos, dado que los n\u00facleos industriales de producci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1n \nterritorialmente ubicados en p a\u00edses lejanos, y esto es un obst\u00e1culo en t\u00e9rminos de  rentabilidad.  \n \nOtro aspecto que trae a colaci\u00f3n el grupo de ADIFU, es que la automatizaci\u00f3n como se ha \nexplicado tiene diversas variables de condicionamiento para su real implementaci\u00f3n. Una de esas \ndimensiones  tiene que ver con el costo  de la mano  de obra;  y en este sentido,  se plantea  que en aquellos \npa\u00edses donde la mano de obra es costosa, aumenta la tendencia e intereses por parte de las empresas a \nautomatizar procesos en b\u00fasqueda de una mejor ren tabilidad. Seg\u00fan ADIFU el caso uruguayo en este \nsentido  tiene grandes  desaf\u00edos,  pues  entienden  que la mano  de obra  en el Uruguay  es muy  costosa,  y esto \nse afirma si se realiza una comparaci\u00f3n para con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n.  \n \n \no Oferta de formaci\u00f3n profesional para el sector, por parte de instituciones p\u00fablicas y  privadas.  \nEn el proceso de entrevistas individuales y grupales llevadas a cabo en el trabajo de campo, as\u00ed \ncomo en la revisi\u00f3n documental realizada, fue posible el releva miento de informaci\u00f3n, as\u00ed como de \nopiniones y percepciones por parte de los actores sectoriales en lo que a la oferta de formaci\u00f3n \nprofesional p\u00fablica y privada refiere. En este sentido, los entrevistados identifican y conciben como muy \npositivas y valios as determinadas propuestas y carreras de formaci\u00f3n que resultan funcionales para la \nindustria  c\u00e1rnica.  No obstante,  tambi\u00e9n  identifican  ciertas  dificultades  y desaf\u00edos  a resolver  en materia de \noferta formativa que contribuya sustantivamente al fortalecimie nto de competencias laborales \nrequeridas.  Dichas  dificultades  se plasman  en distintos  niveles  y dimensiones.  Algunas  son cuestiones  \nreferidas  al acceso  y obst\u00e1culos  para la formaci\u00f3n;  surgi\u00f3  como  una preocupaci\u00f3n  la brecha  existente entre \nel tipo de oferta y las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n que necesita formaci\u00f3n. Se identifica que ciertas \npoblaciones de trabajadores y estudiantes no presentan el perfil de ingreso requerido para  \n \n 156 determinadas  formaciones  (que  en algunos  casos  exigen  altos  niveles  formales  de educaci\u00f3n).  Otro  de los \nobst\u00e1culos tiene que ver con el hecho de que varias capacitaciones tienen costos , y eso resulta ser un \nfiltro para determinadas personas que no pueden pagarlas.  \n \nOtro de los obst\u00e1culos de acceso tiene que ver con  aspectos de territorialidad de la oferta \nformativa. En las entrevistas a los actores sectoriales surgi\u00f3 que la lejan\u00eda de los centros de formaci\u00f3n \nprofesional es una condicionante y determinante negativa . Llama la atenci\u00f3n que este tipo de planteos \nprovie ne fundamentalmente  de actores  situados  en la zona  sur del pa\u00eds;  dichos  actores  arguyen  que los \ncentros  de capacitaci\u00f3n p\u00fablicos estrat\u00e9gicos se ubican en la zona norte del pa\u00eds, esto supone una \nproblem\u00e1tica para las sure\u00f1as empresas frigor\u00edficas y sus tra bajadores , pues en muchos casos deciden \nno incursionar en actividades de formaci\u00f3n dado los costos de traslado y tiempo que implica el viaje a los \ncentros de formaci\u00f3n  al norte  del R\u00edo Negro.  Tambi\u00e9n  surgieron  comentarios  sobre  \u201cdebilidades\u201d  de las \npropuestas curriculares propiamente dichas, las cuales se detallan en los p\u00e1rrafos  siguientes.  \n \nTal como  se mencion\u00f3  con anterioridad,  en las entrevistas  surgi\u00f3 la alusi\u00f3n  a las necesidades  de \nformaci\u00f3n b\u00e1sica y continua en temas de seguridad y s alud laboral para los trabajadores de la \nindustria. Y un aspecto a destacar es la menci\u00f3n realizada desde ADIFU sobre la importancia  de \nla formaci\u00f3n profesional que lleva adelante en esta l\u00ednea el Banco de Seguros del Estado (BSE) , \ninstitucionalidad  que realiza cursos  dirigidos  a distintas  poblaciones  objetivo,  entre  ellas  las empresas  del \nsector privado.63 \n \nTambi\u00e9n  surge  en las entrevistas  una buena  valoraci\u00f3n  sobre  la carrera  de Tecn\u00f3logo C\u00e1rnico  \n    que   se   lleva   adelante   en   el   departamento   de   Tacuaremb\u00f3 (propuesta  implementada  \nconjuntamente por la UdelaR , a trav\u00e9s de las f acultades de Veterinaria, Ingenier\u00eda y Qu\u00edmica, y \nel CETP/UTU ).64 Igual reconocimiento se realiza sobre la Licen ciatura en An\u00e1lisis Alimentario que se \nimplementa en el departamento de Paysand\u00fa (propuesta implementada por la UTEC en las instalaciones \ndel Polo Tecnol\u00f3gico de Paysand\u00fa ).65 Los actores entrevistados coinciden mayoritariamente en que estas \npropuestas deber \u00edan ser difundidas en otras regiones del pa\u00eds ; en concreto se plantea que en las zonas \ndel sur del pa\u00eds no se cuenta  con este  tipo de formaci\u00f3n,  y el acceso  a estas  carreras  resulta  muy  engorroso \npara estudiantes y trabajadores del sector que viven en la zona sur del Uruguay. Como un aspecto a \nagregar,  es importante  mencionar  que algunas  de los representantes  empresariales  conjugados  en ADIFU \nidentifican ciertas debilidades por parte de estas carreras en lo que respecta a la formaci\u00f3n en idiomas \n(ingl\u00e9s y chino) y habilidades para el an\u00e1lisis y procesamiento de datos estad\u00edsticos. De hecho, una de las \nrecomendaciones sugeridas por ADIFU consiste en el fortalecimiento de estas carreras en esos  rubros.  \n \nDe la revisi\u00f3n de fuentes secundarias surge que el CETP/ UTU ha implementado la Capacitaci\u00f3n \nB\u00e1sica para la Industria Frigor\u00edfica dise\u00f1ada para su implementaci\u00f3n especialmente dirigida hacia los trabajadores de la industria frigor\u00edfica, aunque tambi\u00e9n es pensada en clave de posibilitar el ingreso de \nnuevos traba jadores al mercado laboral. La propuesta formativa originariamente se dise\u00f1\u00f3 para ser \nimplementada en formato presencial con abordaje te\u00f3rico -pr\u00e1ctico, incluyendo como actividades \ncurriculares la visita a plantas  industriales y ejecuci\u00f3n de actividades pr\u00e1 cticas en los mismos  \nestablecimientos.\n66 Tambi\u00e9n cabe una especial menci\u00f3n al convenio interinstitucional que vienen \nllevando adelante el CETP/UTU junto con la UTEC para la implementaci\u00f3n del  Tecn\u00f3logo en Mecatr\u00f3nica  \n                                                           \n63 https ://w ww.b se.com.uy/inicio/servicios/inscripcion -cursos  \n64 http://www.universidad.edu.uy/carreras/majorMoreInf o/majorId/10  \n65 https://utec.edu.uy/licenciatura -en-analisis -alimentario/ \n66 https:// planeamientoeducativo .utu.edu.uy/sites/planeamiento.utu.edu.uy/files/2017 -09/Industria -Frigorfica.pdf  \n \n \n 157 que se dicta  en el departamento  de Rivera.  Esta formaci\u00f3n  resulta  estrat\u00e9gica,  teniendo  en cuenta  los \ncomentarios  y valoraciones  que los actores  sectoriales  manifestaron  respecto  a las necesidades de \nformaci\u00f3n en automatismos en las diferentes  entrevistas.  \n \nOtro  de los caso s ineludibles  en t\u00e9rminos  de propuestas  formativas  que se recogen  de la revisi\u00f3n \nde fuentes secundarias  es el trabajo que lleva adelante el Instituto Nacional de Carnes (INAC) , \norganismo  que desde  1984  opera  como  la institucionalidad  referente  para el sector  en lo que \nrespecta  a la gesti\u00f3n  de pol\u00edticas  nacionales  para garantizar la calidad  de productos  c\u00e1rnicos  y procesos \ntanto  en las fases  de producci\u00f3n  manufacturera  como  de comercializaci\u00f3n .67 Dicha  institucionalidad  tiene \nentre sus objetivos: \u201c [\u2026] promover, regular, coordinar y vigilar las actividades de producci\u00f3n, \ntransformaci\u00f3n,  comercializaci\u00f3n,  almacenamiento  y transporte  de carnes  bovina,  ovina,  equina,  porcina, \ncaprina, de ave, de conejo y animales de caza menor, sus menudenci as, subproductos y productos \nc\u00e1rnicos \u201d (INAC, s/d ).68 El INAC , en calidad de persona p\u00fablica no estata l, establece de forma recurrente \nconvenios para con distintas instituciones y organizaciones p\u00fablicas y/o privadas con el objetivo de \nimplementar cursos para la capacitaci\u00f3n de operarios para la industria frigor\u00edfica (dirigida tanto a \ntrabajadores/as en activ idad del sector  como a potenciales nuevos empleado s/as). Entre las \ninstituciones que han realizado convenios con el INAC en este marco  figuran las de tipo \u201ceducativas\u201d, \n\u201cgubernamentales\u201d, institucionalidades estatales \u201cespec\u00edficas\u201d, as\u00ed como empresas del s ector privado. \nEntre las de tipo educativas figuran las facultades de Ciencias Sociales, Agronom\u00eda y Veterinaria de la Udela R. Entre las gubernamentales destacan el MGAP, MIDES y las i ntendencias departamentales. \nTambi\u00e9n tienen lugar institucionalidades es pec\u00edficas y especializadas , como el caso del  INAU.  \n \nEn clave de formaci\u00f3n profesional, el INAC y la Facultad de Veterinaria (UdelaR), en base a \nconvenios acordados, han implementado varias ediciones de cursos de capacitaci\u00f3n enmarcados en el \ndenominado  Programa de Capacitaci\u00f3n para Operarios de la Industria Frigor\u00edfica , habitualmente dirigido \na una poblaci\u00f3n de j\u00f3venes de entre 18 a 21 a\u00f1os con o sin experiencia en el rubro c\u00e1rnico, con educaci\u00f3n \nmedia b\u00e1sica aprobada y que manifiesten inter\u00e9s en ingresar a trabajar en el sector de las industrias \nfrigor\u00edficas. Tambi\u00e9n en conjunto con la Facu ltad de Veterinaria y la Facultad de Agronom\u00eda de la Udela R, \nel INAC ofrece (actualmente) el Posgrado de Especializaci\u00f3n en la Industria C\u00e1rnica (PEIC) .\n69 Dicha \npropuesta est\u00e1 dirigida a un p\u00fablico con estudios universitarios; el requisito principal para ac ceder a la \nformaci\u00f3n es tener un t\u00edtulo de grado de cuatro o m\u00e1s a\u00f1os. Seg\u00fan el planteo de la informante calificada  \nentrevistada para  esta  investigaci\u00f3n,  el PEIC  resulta  funcional  y pertinente principalmente  para \nprofesionales que ofician en roles de g erencia en las estructuras ocupacionales de las industrias \nfrigor\u00edficas.  \n \n    El Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Profesional (INEFOP) ha desarrollado acciones concretas de \npol\u00edticas  de formaci\u00f3n  dirigidas  al sector de frigor\u00edficos.  Las capacitaciones  que ha financiado  el \nINEFOP a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n del Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral (FRL) han sido implementadas \npor entidades de c apacitaci\u00f3n. En algunos casos, las formaciones han sido dirigidas tanto a trabajadores \nen actividad  que se desempe\u00f1an  en plantas  frigor\u00edficas  como  a poblaci\u00f3n  desocupada  que aspira al \ningreso laboral en la industria. En base al trabajo de campo, tanto en las entrevistas realizadas como en \nla revisi\u00f3n documental, surgen referencias a algunas experiencias que han tenido una buena valoraci\u00f3n por parte de actores sectoriales. En las entrevistas mantenidas al representante de la FOICA Cerro y a la \ninformante calificada, surgi\u00f3 la alusi\u00f3n a la experiencia que lleva adelante la OSC  Manos Libres , \n                                                           \n67 Ver Decreto -Ley N.\u00ba 15.605 en http://www.inac.uy/innovaportal/file/8134/1/dto -ley-15605- al-21.10.2020.pdf  \n68 https://www.inac.uy/innovaportal/v/1110/17/innova.front/breve -historia  \n69 https ://www.inac.uy/in novaportal/file/17064/1/peic -ppfv.pdf  \n \n \n 158 organizaci\u00f3n que oficia como una ECA que ha ejecutado en la localidad de Pando (Canelones) sucesivas  \ncapacitaciones de  operarios/as para frigor\u00edficos . Esta OSC ha capacitado a personas que presentan \ndificultades para la inserci\u00f3n laboral (mujeres jefas de hogar con hijos a cargo, j\u00f3venes, personas en \nsituaci\u00f3n de consumo problem\u00e1tico de sustancias), y qu e en la mayor\u00eda de los casos se trata de personas \nen situaci\u00f3n de vulnerabilidades socioecon\u00f3micas. Los inicios de esta experiencia se enmarcaron en un \nconvenio interinstitucional originario entre la DINAE -MTSS y el INEFOP.  \n \nA su vez, en un convenio mantenido entre el INEFOP y el Frigor\u00edfico BPU de Durazno , se llev\u00f3 \nadelante en el a\u00f1o 2018 una capacitaci\u00f3n dirigida a trabajadores en actividad integrantes de la plantilla de trabajo de la empresa frigor\u00edfica referida. En esa experiencia se realiz\u00f3 una formaci \u00f3n a ciento veinte \noperarios  en tem\u00e1ticas  tales  como  seguridad  alimentaria espec\u00edfica  del sector  (FSSCC  22000);  BRC Versi\u00f3n \n7 y Gesti\u00f3n de Al\u00e9rgenos.  \n Otra l\u00ednea de acci\u00f3n formativa a destacar es el proyecto denominado  Impulsa Industria , iniciativa \nejecutada  por la C\u00e1mara  de Industrias  del Uruguay  (CIU) con financiaci\u00f3n  del FRL (administrado por \nINEFOP). Este emprendimiento tiene entre sus objetivos la generaci\u00f3n de \u201cproyectos de desarrollo industrial mediante la prestaci\u00f3n de servicios qu e fomenten la incorporaci\u00f3n de nuevas capacidades y   la \narticulaci\u00f3n entre empresas industriales, emprendedores, investigadores, estudiantes y servicios conexos a la industria \u201d. En particular cabe el destaque de las capacitaciones dirigidas a industrias de la rama \nalimentaria (entre ellas las frigor\u00edficas), abordando conocimientos sobre normas t\u00e9cnicas y \nreglamentaciones para el registro de productos, auditor\u00edas externas, pr\u00e1ctic as de inocuidad, as\u00ed como \nsanidad animal y  vegetal.  \n \nDel focus  group realizado  con ADIFU,  surge  una especial  menci\u00f3n  al proyecto  de Aulas  M\u00f3viles  del \nINEFOP . Esta experiencia es muy bien valorada por los actores sectoriales en t\u00e9rminos de los contenidos \ny propuesta de capacitaci\u00f3n, que permite la formaci\u00f3n en \u00e1reas tem\u00e1ticas de enorme significaci\u00f3n para \nla industria c\u00e1rnica, a saber: Hidr\u00e1ulica y Electrohidr\u00e1ulica, Electricidad y Electr\u00f3nica; Neum\u00e1tica y \nElectroneum\u00e1tica; Automatismos y Control de Procesos.  Cabe destacar tambi\u00e9n que, as\u00ed como se hace \nuna buena valoraci\u00f3n de esta herramienta educativa, tambi\u00e9n se plantean cr\u00edticas constructivas en \nt\u00e9rminos de la gesti\u00f3n institucional de este tipo de recursos. Uno de los representantes de ADIFU plantea \nque en experiencias pasadas procuraron coordinar con INEFOP la disponibilidad de las a ulas m\u00f3viles  y \ncontar  con las mismas  durante  un per\u00edodo  de tiempo  a efectos  de poder  capacitar (en las \u00e1reas tem\u00e1ticas) \na trabajadores de empresas frigor\u00edficas de la regi\u00f3n norte del pa\u00eds, pero esto no result\u00f3 posible, debido a \n\u201cdificultades  burocr\u00e1ticas \u201d. \n \n    La Organizaci\u00f3n Mundial  de Sanidad Animal  (OIE) , en calidad  de organismo  intergubernamental \nespecializado  en bienestar  animal (del cual Uruguay  es part\u00edcipe  como  estado  miembro),  ofrece  \ncursos  para  personal  de frigor\u00edficos  sobre  \u201cBuenas  pr\u00e1cticas  de manejo  a nivel  de la industria\u201d . Este  tipo \nde capacitaciones  aborda  temas  tales  como  buenas  pr\u00e1cticas  en el manejo  de animales  (contemplando  el \nenfoque del b ienestar animal); la gesti\u00f3n eficiente de calidad; la seguridad sanitaria y log\u00edstica de los \nproductos; la salud laboral.  70. \n \n    En el marco de la entrevista a la informante calificada, surge la menci\u00f3n a la formaci\u00f3n que \nprovee  el UNIT . Esta instituci\u00f3n  privada  implementa  cursos  de especializaci\u00f3n  en temas  de \n                                                           \n70 http://www.bienestaranimal.org.uy/files/curso_personal_Frigor.pdf  \n \n \n 159 \nseguridad  alimentaria.  Concretamente la experta  hace  referencia a la capacitaci\u00f3 n de Especializaci\u00f3n  en \nInocuidad Alimentaria  (norma UNIT -ISO 22000), realizando una muy buena valorac i\u00f3n sobre esta \nformaci\u00f3n, destacando que para cursar esta propuesta educativa no se requiere necesariamente contar \ncon t\u00edtulo  universitario.  \n \nOtra de las ofertas formativas referidas por la informante calificada fueron los  cursos para \ncortadores de carne vacuna, ovina y otras  implementad os en el Laboratorio Tecnol\u00f3gico del \nUruguay (LATU) . Esta formaci\u00f3n tambi\u00e9n aborda el rubro de los productos chacinados. El  \norganismo paraestatal forma en aspectos b\u00e1sicos a las personas interesadas en ingresar tanto al sector \nindustrial manufacturero (frigor\u00edficos) como al sector de comercializaci\u00f3n de la carne (carnicer\u00edas). Las \ncapacitaciones  abordan  tem\u00e1ticas  de inocuidad,  tipos  de cortes  c\u00e1rnicos,  aspectos  de la manutenci\u00f3n  del \nfr\u00edo y congelamiento de productos.  \n \nEn base  a la revisi\u00f3n  documental  surge , como  otro  actor institucional en la oferta  de  \nformaci\u00f3n profesional  pertinente  para  el sector , el Centro  de Automatizaci\u00f3n  Industrial  y \nMecatr\u00f3nica  (CAIME) , espacio  de capacitaci\u00f3n  en procesos  de automatizaci\u00f3n  y mecatr\u00f3nica de \n\u00faltima tecnolog\u00eda, dirigido a trabajadores de industrias locales y regionales, as\u00ed como  a estudiantes. Es  \ndesarrollado  en conjunto  por el Ministerio  de Industria,  Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM),  CETP/UTU  y el \nLATU. El centro  es la primera plataforma de alta tecnolog\u00eda de la regi\u00f3n  y tiene  como  fin crear las \ncapacidades  necesarias  para difundir  la tecnolog\u00eda de automatizaci\u00f3n,  el equipo  de entrenamiento  que \nposee  es altamente sofisticado y  ofrece  la posibilidad  de trabajar con los equipos  m\u00e1s modernos  de \ntecnolog\u00eda  de automatizaci\u00f3n  de manufactura y empaquetado.  \n \no Recomendaciones, ideas y sugerencias planteadas por los actores sectoriales  entrevistados.  \nEn el transcurso de las entrevistas realizadas al representante de la FOICA Cerro, a los \nrepresentantes de ADIFU y a la informante calificada, fueron surgiendo una serie de ideas, reflexiones, sugerencias y recomendaciones por partes de estos actores que resultan ser muy importantes insumos \nque pueden ser funcionales para el  fortalecimiento de la toma de decisiones en materia de Pol\u00edtica \nP\u00fablica, en particular en los dise\u00f1os e implementaciones de las pol\u00edticas de empleo y formaci\u00f3n \nprofesional. En este trabajo se hace un modesto y respetuoso esfuerzo de sistematizaci\u00f3n y \ndocu mentaci\u00f3n de esas valiosas opiniones.  \n\uf0fc Uno de los representantes de ADIFU, especialista en temas de gesti\u00f3n de r ecursos humanos, as\u00ed \ncomo el representante sindical de la FOICA Cerro, coinciden en la recomendaci\u00f3n de articular \nestrat\u00e9gicamente a las empresas  frigor\u00edficas y al CETP/UTU en vistas de avanzar en la \n\u201cacreditaci\u00f3n de s aberes\u201d de los trabajadores del sector .\n71 En particular se hace referencia a la \nexperiencia de la opci\u00f3n educativa denominada \u201cRumbo\u201d, que permite a las personas acreditar sus saberes  aprendidos  en contextos  de educaci\u00f3n  no formal e informal,  a los  efectos  de avanzar \nen la culminaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media b\u00e1sica formal. A su vez, esto se constituye en una \nherramienta que permite la continuidad educativa dentro del sistema de educaci\u00f3n formal. Esta \nrecomendaci\u00f3n se realiza con el \u00e1nimo de brindar soluciones al desfasaje y brechas  existentes  \n(gap)  entre la oferta  y la demanda  de formaci\u00f3n  profesional,  tema  que fue abordado  en secciones \nanteriores de este an\u00e1lisis.\n72 \n                                                           \n71En el marco del CETP/UTU, el \u00e1rea especializada en estas pol\u00edticas educativas es el Departamento de Capacitaciones y \nAcreditaciones de Saberes (DICAS).  \n72 Esta recomendaci\u00f3n cobra significativa relevancia, m\u00e1s a\u00fan teniendo en cuenta que el sector de las industrias del \nprocesamiento y conservaci\u00f3n de carnes en el 2019 registr\u00f3 un 31 % de sus trabajadores asalariados privados con educaci\u00f3n \nprimaria como m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado, y un 38 % con educaci\u00f3n media b\u00e1sica como el m\u00e1ximo nivel alcanzado (ver \ngr\u00e1fica  n.\u00b0 4).  Las pol\u00edticas  de acreditaci\u00f3n  de saberes y culminaci\u00f3n de ciclos  educativos,  por lo tanto,  contribuir\u00edan funcionalmente \n \n \n 160 \uf0fc Otra idea com partida fue la de ampliar la oferta de formaci\u00f3n t\u00e9cnica no formal para poblaciones \nde trabajadores de la industria c\u00e1rnica que no cuentan con nivel terciario de educaci\u00f3n. Se \nplantea con preocupaci\u00f3n que la actual oferta formativa dirigida al sector conte mpla perfiles \neducacionales elevados (personas con nivel terciario y universitario), pero no tanto a personas con menor nivel de educaci\u00f3n  formal.  \n\uf0fc Desde ADIFU sugieren que para los pr\u00f3ximos a\u00f1os venideros se realicen articulaciones entre empresas, instituc iones estatales y centros educativos, a los efectos de elaborar planes de \ncapacitaci\u00f3n pertinentes para la industria frigor\u00edfica. En este marco, varios representantes de \nADIFU coincidieron en la necesidad de avanzar en el desarrollo de propuestas regionales focalizadas  en la capacitaci\u00f3n en \u00e1reas  tem\u00e1ticas  de vital  inter\u00e9s  (mencionadas  con anterioridad \nen la secci\u00f3n de an\u00e1lisis de necesidades  formativas).  \n\uf0fc Directamente vinculado a los puntos anteriores, algunos integrantes de ADIFU hicieron menci\u00f3n \nacerca de la conveniencia estrat\u00e9gica de la articulaci\u00f3n de acciones entre empresas frigor\u00edficas  \nde la zona centro -norte del Uruguay (Durazno, Salto y Tacuaremb\u00f3), a los efectos de avanzar en \nun posible p lan de c apacitaci\u00f3n. Una iniciativa concreta consiste en gestionar y concretar el \nacceso al recurso de las Aulas M\u00f3viles del INEFOP , para poder capa citar a trabajadores de las \nindustrias frigor\u00edficas seg\u00fan  regiones.  \n\uf0fc La informante calificada entrevistada expresa que ser\u00eda estrat\u00e9gico replicar en la zona sur del pa\u00eds \nla experiencia del t ecn\u00f3logo c\u00e1rnico que en forma conjunta implementan la UdelaR y el \nCETP/UTU  en el Departamento  de Tacuaremb\u00f3.  La valoraci\u00f3n  sobre  la formaci\u00f3n  brindada  en esa \npropuesta educativa es muy positiva. La experta plantea que los sitios estrat\u00e9gicos para la \ninstalaci\u00f3n de un centro educativo similar en la zona sur ser\u00edan los departamentos de Flores y/o \nFlorida, pues en esos lugares permitir\u00eda la participaci\u00f3n de trabajadores y estudiantes del sur del \npa\u00eds que por razones de costos y tiempo no les resulta posible dirigirse hasta Tacuaremb\u00f3 para \nformarse  y especializarse.  Este  tipo de ideas  y opiniones  tambi\u00e9n  surgieron  en el focus  group con \nlos representantes de ADIFU, quienes manifestaron que en algunos casos se han visto con la \nnecesidad de enviar personal desde Montevideo para formarse en la carrera de Tecn\u00f3logo en \nMecatr\u00f3nic a (UTEC -CETP) en el departamento de Rivera , cuesti\u00f3n que tiene sus l\u00f3gicas \ndificultades.  Por tal motivo,  sugieren  la instalaci\u00f3n  de centros  de formaci\u00f3n  similares  en la zona \nsur del  pa\u00eds. \n\uf0fc Otra  idea  planteada  por la informante  calificada,  y que tambi\u00e9n  va en la l\u00ednea de un enfoque  desde \nla dimensi\u00f3n territorial, tiene que ver con el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas e iniciativas \nde formaci\u00f3n profesional en los territorios circundantes a las plantas frigor\u00edficas . La experta \nalega que avanzar e n este tipo de acciones resulta sumamente necesario y estrat\u00e9gico, \nbeneficiando as\u00ed a las comunidades, las empresas y los mismos trabajadores y potenciales trabajadores. Seg\u00fan plantea la experta, las empresas frigor\u00edficas tienden a contratar personas de \nlas zonas cercanas a las plantas industriales, por tal motivo es importante tener una oferta de capacitaci\u00f3n  con anclaje  territorial.  Esto  a la larga permite  para todas  las partes  implicadas  la \nreducci\u00f3n de costos de transporte, la minimizaci\u00f3n del ausentismo  y la generaci\u00f3n de \u201csentido de  \npertenencia\u201d  tanto  de los trabajadores  hacia las empresa s como  de las comunidades  hacia las \nempresas y  viceversa.  \n\uf0fc Tambi\u00e9n se hizo hincapi\u00e9 desde ADIFU en la importancia de recurrir a las experiencias de \npasant\u00edas laborales y las modalidades contractuales de p r\u00e1cticas formativas dispuestas en la Ley \nde Empleo Juvenil, n.\u00b0 19.133 . Este tipo de herramientas permite la formaci\u00f3n te\u00f3ric a y pr\u00e1ctica \nde los j\u00f3venes en lugares de  trabajo.  \n                                                           \na fortalecer los niveles educativos de los trabajadores del sector, y, por consiguiente, sus oportunidades de acceso, manutenci\u00f3n \ny ascenso en los lugares de  trabajo.   \n \n 161 \uf0fc El representante de la FOICA Cerro plantea como una idea e iniciativa la conformaci\u00f3n de un \n\u201cfondo com\u00fan\u201d financiado con los aportes de empresas y trabajadores , para que desde all\u00ed se \nfinancien capacitaciones dirigidas al fortalecimiento de las capacidades de los trabajadores de \nla industria c\u00e1rnica, as\u00ed como propuestas educativas dirigidas para los hijos de los trabajadores . \nCon respecto a este \u00faltimo punto, el representante sindical hace hincapi\u00e9 en la nec esidad de \navanzar en pol\u00edticas educativas que eviten la desvinculaci\u00f3n temprana de los j\u00f3venes de los \ncentros de estudio y la consiguiente interrupci\u00f3n de sus trayectorias educativas. La idea que \nsugiere el sindicalista de la FOICA Cerro es replicar la exp eriencia de los centros de capacitaci\u00f3n \ncomo los que llevan adelante la Federaci\u00f3n de Obreros y Empleados de la Bebida (FOEB)73, el \nCentro de Capacitaci\u00f3n para T rabajadores y Empresarios de la Construcci\u00f3n74, y la Uni\u00f3n Nacional \nde Trabajadores del Metal y R amas Afines  (UNTMRA).  \n\uf0fc Otra de las recomendaciones  a destacar por parte  de ADIFU  tiene que ver con el fortalecimiento \nde los canales y din\u00e1micas de mediaci\u00f3n y acercamiento entre las empresas, las e ntidades de \ncapacitaci\u00f3n y el INEFOP . En esta recomendaci\u00f3n se demanda de alguna manera un mayor y \nmejor acercamiento por parte del INEFOP para con las empresas  del sector a nivel de todos los \nterritorios,  con el objetivo  de relevar  necesidades  espec\u00edficas  y nutrir  as\u00ed a un plan de capacitaci\u00f3n \npertinente y estrat\u00e9gico para las industrias  c\u00e1rnicas.  \n\uf0fc Una opini\u00f3n de importancia que comparten los integrantes de ADIFU  en el marco de la entrevista \ngrupal realizada, consiste en la aclaraci\u00f3n de que la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica de los trabajadores \nfundamentalmente se realiza en las propias empresas y establecimientos industriales . De \nhecho, se expresa que \u201cel personal se va capacitando en el oficio, en el hacer\u201d.  Es t\u00edpico que se \norigine una especie de carrera funcional en la industria, mediante la cual los trabajadores van ascendiendo en los cargos (desde pe\u00f3n hasta oficial especializado) en base a la demostraci\u00f3n y \ndesempe \u00f1o de las tareas b\u00e1sicas hasta las m\u00e1s complejas. Lo que sugieren y solicitan desde el \nsector empresarial es en concreto el apoyo institucional del Estado mediante p ol\u00edticas p\u00fablicas \ndirigidas al fortalecimiento de otros niveles de la formaci\u00f3n profesional . Las necesidades de \nformaci\u00f3n no pasan tanto por cursos espec\u00edficos para oficios de operarios, sino por  niveles y \ndimensiones m\u00e1s estrat\u00e9gicas como las mencionadas a lo largo de este informe de \nsistematizaci\u00f3n.  \n \n \nCONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES  \n \nEn esta secci\u00f3n se realizan una serie de conclusiones y recomendaciones de \u00edndole t\u00e9cnica, \norientadas al fortalecimiento de las pol\u00edticas de empleo y formaci\u00f3n profesional dirigidas al sector de las industrias frigor\u00edficas.  Se toman en cuenta para ello los aportes realizados por los actores sectoriales \nexpertos entrevistados, as\u00ed como los insumos que arroja la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica- documental \nespecializada. Cabe destacar que las recomendaciones que se presentan a continuaci \u00f3n levantan \nnecesidades t\u00e9cnicas espec\u00edficas que exige el mercado de trabajo en las industrias c\u00e1rnicas (las cuales \nfueron relevadas en el trabajo de campo), as\u00ed como recomendaciones para p ol\u00edticas activas de e mpleo \nteniendo en cuenta las necesidades estructurales de distribuci\u00f3n del empleo que establecen las \ndimensiones sociales, econ\u00f3micas y culturales en el campo del empleo y la formaci\u00f3n profesional en \nnuestro pa\u00eds.  \n\uf076 Sobre las necesidades estructurales de distribuci\u00f3n del empleo y la formaci\u00f3n profesional.  \n                                                           \n73 La FOEB  en la actualidad gestiona  cinco  centros  educativos  y Sociales  para  ni\u00f1os  y ni\u00f1as,  y una escuela  de oficios  para  j\u00f3venes \nliberados del sistema  penitenciario.  \n74 El Fondo Social de Capacitaci\u00f3n de la Construcci\u00f3n (FOCAP) tiene entre sus objetivos principales establecer las bases de un \nsistema sectorial de formaci\u00f3n profesional que exprese la  concreci\u00f3n de pol\u00edticas de formaci\u00f3n para la capacitaci\u00f3n de los \ntrabajadores y empresarios del sector.   \n \n 162 Se identifican desaf\u00edos en la formaci\u00f3n profesional en niveles estrat\u00e9gicos para la rama industrial \nestudiada.  Por un lado,  es necesario  seguir  fortaleciendo  las competencias  laborales  de trabajadores  en \nactividad o desempleados  vinculados  a las industrias  frigor\u00edficas ; pero , a su vez, tambi\u00e9n es fundamental \nel avance  en dise\u00f1os  e implementaci\u00f3n de acciones  formativas  dirigidas  a personas  que tienen  potencial \ny/o que aspiran a ingresar por vez primera al mercado de trabajo de este campo  industrial.  \n \nEn el ejercicio de incorporar la perspectiva de generaciones al an\u00e1lisis del sector, se avizoran \ndesaf\u00edos y necesidades muy importantes que involucran tanto a j\u00f3venes como a personas mayores de \n45 a\u00f1os , dos grupos etarios que presentan sus dificultades peculiares en el campo del empleo, y que son \npriorizados desde la DINAE en la presente administraci\u00f3n.  \n Tal como se demuestra en los datos presentados (gr\u00e1fica n .\u00b0 8), el 35  % de los trabajadores de la \nindustria de Procesamiento y Conservaci\u00f3n de Carnes tiene entre 45 y 64 a\u00f1os, siendo el segundo grupo \netario de importancia en t\u00e9rminos de frecuencia. Esto en s\u00ed mismo resulta un dato desafiante para esta \nrama industrial si se tiene en cuenta que las personas mayores de 45 a\u00f1os cons tituyen una poblaci\u00f3n \nsusceptible a diversas problem\u00e1ticas e incidencias de riesgos en materia laboral. A modo de ejemplo, en \nbase a las opiniones expertas recogidas en las entrevistas , se plantea con preocupaci\u00f3n que las personas \nmayores  de 45 a\u00f1os  habitu almente  presentan  mayores  dificultades  a la hora  de vincularse  con tecnolog\u00edas \nde base digital, las cuales tienen cada vez m\u00e1s una presencia hegem\u00f3nica en la industria c\u00e1rnica exportadora. Por tal motivo, es recomendable avanzar de forma urgente en propues tas de capacitaci\u00f3n \ncontinua que acerquen a los trabajadores del sector \u2014 mayores de 45 a\u00f1os \u2014 a las tecnolog\u00edas y \nherramientas de base digital tan difundidas en las industrias frigor\u00edficas. Esto fortalecer\u00eda las competencias  laborales  de estos  trabajadores  y les ofrecer\u00eda oportunidades  y herramientas  para  afrontar \nen mejor posici\u00f3n los desaf\u00edos del empleo que establece la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica constante y din\u00e1mica que caracteriza al sector  c\u00e1rnico.  Sumado  a esto,  y en vista  de las condicionante s que establece  el contexto \npand\u00e9mico  del covid -19, el actual escenario  agudiza  las complejidades  para esta  poblaci\u00f3n  etaria  no solo \nen t\u00e9rminos  estrictos  de empleo  y riesgo  de desempleo,  sino tambi\u00e9n  en t\u00e9rminos  de salud  humana,  pues \nesta  poblaci\u00f3n  es la que m\u00e1s padece  estad\u00edsticamente  los riesgos  sanitarios  aparejados  con la propagaci\u00f3n \ndel covid -19. Todos estos aspectos establecen obst\u00e1culos y desaf\u00edos may\u00fasculos para la formaci\u00f3n \nprofesional focalizada a este grupo  poblacional.  \n \nEn esta  misma  dimensi\u00f3n  de an\u00e1lisis  (en base  a enfoque  generacional),  los datos  de la ECH del INE \narrojan  que el sector  emplea  mayoritariamente  a personas  adultas  mayores  de 30 a\u00f1os.  Por lo tanto,  sigue \nconstituyendo un desaf\u00edo la inclusi\u00f3n de j\u00f3venes al mercado de trabajo de las industrias frigor\u00edficas. Se \npuede  decir  que tan solo el 22 % de los trabajadores  del sector  son poblaci\u00f3n  joven  menor  de 29 a\u00f1os  (ver \ngr\u00e1fico n .\u00b0 8). Por tal motivo, se recomienda seguir avanzando en pol\u00edti cas de acci\u00f3n afirmativa para la \ninclusi\u00f3n laboral de j\u00f3venes . En la actualidad existe una herramienta jur\u00eddica que incentiva la contrataci\u00f3n \nde personas j\u00f3venes, se trata de la Ley de Empleo Juvenil , n.\u00b0 19.133 . Dicha ley presenta un conjunto  de \nmodalidades  contractuales  que es necesario  que el Estado  siga difundiendo  e incentivando  a efectos de \nque sea utilizada y reconocida por parte del sector empleador.  \n \nEn lo que refiere a las relaciones sociales de g\u00e9nero , este sector presenta enormes desaf\u00ed os que \nmerecen la mayor de las atenciones por parte de los organismos del Estado, as\u00ed como de empresas, \nsindicatos, instituciones educativas y academia. Tal como se plantea en la secci\u00f3n de caracterizaci\u00f3n del \nsector,  el 77 % de las personas  que trabajan  en las industrias  frigor\u00edficas  son varones,  mientras  el 23 % son \nmujeres (ver gr\u00e1fica n .\u00b0 7). Se puede afirmar que inobjetablemente se trata de un sector altamente \nmasculinizado. Ser\u00eda interesante ahondar en estudios con enfoque de g\u00e9nero que investiguen la desagregaci\u00f3n  seg\u00fan  sexo/g\u00e9nero  en base  a la estructura  ocupacional  de las industrias  c\u00e1rnicas,  a efectos  \n \n 163 de obtener mayor informaci\u00f3n sobre la operatividad de desigualdades sociales en este aspecto \n(estereotipos  de g\u00e9nero  en el trabajo,  divisi\u00f3n  sexual  del trabajo,  oportunidades  de acceso -manutenci\u00f3n - \nascenso en el empleo seg\u00fan sexo/g\u00e9nero, etc .). Por lo tanto, se recomienda avanzar en pol\u00edticas activas \nde empleo de tipo afirmativas que incentiven la mayor participaci\u00f3n de mujeres en la industria. Las \npol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional tienen un papel estrat\u00e9gico y fundamental en este  aspecto.  \n \nOtra dimensi\u00f3n  que requiere  un urgente  abordaje  en materia de formaci\u00f3n  profesional  tiene que \nver con ofrecer mayores oportunidades de empleo y capacitaci\u00f3n dirigida a poblaci\u00f3n con \nvulnerabilidades socioecon\u00f3micas . Es recomendable y necesario que la DINAE -MTSS avance en convenios \ncon institucionalidades que incentiven y promuevan iniciativas de capacitaci\u00f3n dirigida a mujeres jefas de \nhogar con h ijos a cargo, personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, personas en tratamiento \nde consumo problem\u00e1tico de sustancias, personas migrantes, entre otros perfiles poblacionales. En este \nsentido, una experiencia que se recomienda difundir y repli car en otros territorios  del pa\u00eds \n(especialmente  en zonas  cercanas  a las plantas  industriales)  es la iniciativa  que lleva adelante  la OSC \nManos  Libres  en la localidad  de Pando  (Canelones),  instituci\u00f3n  que oficia como  Entidad de  Capacitaci\u00f3n  \n(ECA) financiada por el Fondo  de Reconversi\u00f3n  Laboral  (administrado  por INEFOP).  Dicha organizaci\u00f3n civil \nse ha especializado en la \u00faltima d\u00e9cada en implementar acciones de formaci\u00f3n profesional dirigida a \nsectores en situaci\u00f3n de vulnerabilidades socioecon\u00f3micas, con el objetivo de formar y fortalecer en \ncompetencias  laborales  que generen  mayores  oportunidades  para que las personas ingresen al mercado \nde trabajo de las industrias frigor\u00edficas. Mediante este tipo de iniciativas se aborda funcionalmente a \npoblaciones que trabajan en situaci\u00f3n de informalidad, que en muchos casos han visto obstaculizada por \nuna diversidad  de factores  su continuidad  educativa  en el sistema  formal  de educaci\u00f3n, as\u00ed como \npoblaciones migrantes que presenta n dificultades para el acceso al mercado de trabajo en el Uruguay.  \n\uf076 Sobre necesidades espec\u00edficas del sector relevadas en el trabajo de  campo.  \nAl momento de  indagar acerca de nuevas necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector, \nsurge una reflexi\u00f3n importante, y es que en algunos casos las necesidades formativas identificadas y \nreferidas por parte de los actores sectoriales expertos no resultan \u201cnuevas\u201d  para las industrias \nfrigor\u00edficas, sino que m\u00e1s bien son competencias laborales ya requeridas desde hace largo tiempo. No \nobstante, dichos saberes, habilidades y aptitudes presentan necesidades de actualizaci\u00f3n constante y \npermanente . \nCon respecto a la identificaci\u00f3n de nuevos perfiles ocupacionales, en t\u00e9rminos generales lo que \nse recoge en base a las opiniones, reflexiones y percepciones de los actores sectoriales entrevistados es  \nque en las industrias frigor\u00edficas m\u00e1s que nada surgen nuevas demandas y  necesidades a nivel de \ncompetencias  laborales , antes  que perfiles  ocupacionales  nuevos . Es decir,  la tendencia  es a la aparici\u00f3n \nde nuevos  saberes,  habilidades  y aptitudes  requeridas  para  el desempe\u00f1o  de ciertas  labores  inherentes  a \nlos cargos que ya se d esempe\u00f1an dentro de la e structura ocupacional de los frigor\u00edficos, pero esto no \nnecesariamente se refleja en la emergencia de nuevos perfiles ocupacionales. De todos modos, se hizo \nreferencia a la figura del \u201cl\u00edder\u201d  como  un perfil ocupacional  que viene  instal\u00e1ndose  de manera  progresiva \nen las e structuras ocupacionales de los frigor\u00edficos, con gran aceptaci\u00f3n por parte de trabajadores y las \nempresas.  \nCuando se consult\u00f3 a los actores sectoriales respecto a los procesos de automatizaci\u00f3n y sus \nefectos  en las e structuras ocupacionales , mayoritariamente surgieron posiciones y puntos de vista que \nhicieron referencia a la mejora de las condiciones de trabajo y de la salud y seguridad laboral que estos \nprocesos suponen. Esto fue comentado tanto por el repre sentante sindical como por los representantes \ndel sector empresarial. Concretamente sobre el tema de la sustituci\u00f3n de cargos por nuevas tecnolog\u00edas, \nse plante\u00f3 que los procesos de automatismos no se traducen necesaria y directamente en la \ndesaparici\u00f3n de puestos de trabajo, sino que m\u00e1s bien plantean el desaf\u00edo de reconfiguraci\u00f3n de los  \n \n 164 trabajadores,  sus perfiles  ocupacionales  y ciertas  competencias  laborales . A la vez, se argument\u00f3  que la \nautomatizaci\u00f3n de procesos requiere de nuevos perfiles ocupacionale s, as\u00ed como de nuevas \ncompetencias laborales en juego; por lo tanto, se generan otras oportunidades de empleo asociadas . \nCon respecto a la desaparici\u00f3n progresiva de tareas , se plante\u00f3 , por parte de los actores , que se ven \nimplicad as en este fen\u00f3meno particularmente aquellas que se caracterizan por ser repetitivas, sean \nmanuales o cognitivas . Tambi\u00e9n se identifican en esta situaci\u00f3n (a futuro) aquellas actividades que \nsuponen \u201criesgos\u201d inminentes para la salud humana, tales como tare as que suponen cortar, utilizar \nm\u00e1quinas peligrosas, as\u00ed como tareas que suponen larga exposici\u00f3n a ambientes fr\u00edos (con temperaturas \nbajo cero), entre otras.  \n \nTeniendo en cuenta el importante planteo realizado por los representantes de las \u00e1reas de \nGesti\u00f3 n de Recursos  Humanos  conjugados  en ADIFU,  de que preferentemente las capacitaciones  t\u00e9cnicas \nm\u00e1s espec\u00edficas de los operarios de las plantas frigor\u00edficas las realizan las mismas empresas en sus \nestablecimientos industriales , se recomienda que las instituc ionalidades del Estado orienten su apoyo \nhacia otros niveles y dimensiones de las necesidades de formaci\u00f3n profesional . En este sentido, se \nmencionan a continuaci\u00f3n algunos de esos frentes de trabajo  propuestos:  \n\uf0fc Apoyar  en la formaci\u00f3n  en temas  de \u201cinocuidad\u201d , si bien  la formaci\u00f3n  de los trabajadores  en este \ncampo de competencias laborales se lleva adelante mediante pr\u00e1cticas formativas implementadas por las mismas empresas frigor\u00edficas de manera sistem\u00e1tica, es importante que \nlas personas que aspiran a ingresar al mundo laboral en estas industrias cuenten con una \u201cbase\u201d \nde saberes, habilidades y aptitudes en temas de  inocuidad.  \n\uf0fc Apoyar  en la formaci\u00f3n  para la preparaci\u00f3n  integral de operarios  frigor\u00edficos  para  el \u201ctratamiento \nde efluentes\u201d o de \u201cagua s residuales\u201d . Competencias aplicadas a la depuraci\u00f3n de aguas \nresiduales producto del proceso de producci\u00f3n de los  frigor\u00edficos . \n\uf0fc Seguir reforzando la formaci\u00f3n b\u00e1sica en temas de s eguridad y s alud laboral . Una urgencia en \neste aspecto es la necesidad de c apacitar al personal de las \u00e1reas y equipos que se dedican a la \nlimpieza de los establecimientos  industriales . \n\uf0fc Dise\u00f1ar e implementar capacitaciones para fortalecer conocimientos y habilidades en \n\u201celectr\u00f3nica \u201d e \u201cinform\u00e1tica \u201d, y otras habilidades para el uso de tecnolog \u00edas digitales, \nprincipalmente dirigidas a los trabajadores de mayor edad (mayores de 45  a\u00f1os) . \n\uf0fc Dise\u00f1ar e implementar capacitaciones para el manejo y reparaci\u00f3n de las \u201cbombas de vac\u00edo \u201d, \ntecnolog\u00eda fundamental para las instalaciones frigor\u00edficas en la actualidad y a futuro.  \n\uf0fc Reforzar la capacitaci\u00f3n de conocimientos y habilidades en el manejo y an\u00e1lis is de datos \nestad\u00edsticos aplicados a distintos campos disciplinarios dentro de la industria c\u00e1rnica . Este \ncampo de competencias resulta fundamental para los trabajadores que se desempe\u00f1an en \u00e1reas \ntales como  Laboratorios, Investigaci\u00f3n y Desarrollo, Recursos Humanos, Administraci\u00f3n, \nControles de Producci\u00f3n, Productos Elaborados , entre otras.  \n\uf0fc Reforzar la oferta de formaci\u00f3n en idiomas ; especialmente en ingl\u00e9s b\u00e1sico y chino  b\u00e1sico . \n\uf0fc Dise\u00f1ar e implementar capacitaciones dirigidas a t ransportistas y empresas de  transporte que \nproveen servicios para las empresas frigor\u00edficas . En este sentido, se plantea como una urgencia \nla capacitaci\u00f3n en el manejo, conservaci\u00f3n y control de productos congelados y enfriados , as\u00ed \ncomo en el cumplimiento de normativas higi\u00e9nico -sanitarias . Esta formaci\u00f3n resulta necesaria \npara los transportistas de mercader\u00edas (conteiner para exportaci\u00f3n; productos para mercado \ninterno). Tambi\u00e9n se identifica una necesidad en la capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a los \ntransportistas que se dedican al traslado de ganado en pie ; en este caso, se plantea como \nfundamental que los conductores de veh\u00edculos tengan conocimientos, habilidades y aptitudes en \ntemas de bienestar animal .  \n \n 165 \uf0fc Reforzar y ampliar la oferta formativa p\u00fablica en Neum\u00e1tica, Hidr\u00e1ulica, Mecat r\u00f3nica y \nAutomatismo . Estos campos disciplinarios espec\u00edficos son necesidades tanto presentes como \nfuturas en la industria c\u00e1rnica. Ampliar los recursos y mejorar la gesti\u00f3n para el acceso de las \nAulas M\u00f3viles del INEFOP , para poder capacitar a trabajadore s de las industrias frigor\u00edficas \nubicadas en las distintas regiones del pa\u00eds.  \n\uf0fc Dise\u00f1ar e implementar cursos para manejo y mantenimiento de Controladores L\u00f3gicos \nProgramables  (PLC) , t\u00edpicos  en la ingenier\u00eda de automatismos.  Este  tipo de capacitaciones  resulta \nfundamental para trabajadores de la secci\u00f3n de \u201cMantenimiento\u201d de las plantas  industriales.  \n\uf0fc Avanzar en la consolidaci\u00f3n de propuestas de formaci\u00f3n en energ\u00edas renovables y cuidado del \nambiente.  \n\uf0fc Elaborar planes estrat\u00e9gicos de capacit aci\u00f3n dirigidos a la reconversi\u00f3n laboral de trabajadores \ncon perfiles ocupacionales que se caracterizan por la repetici\u00f3n de sus actividades, sean de tipo \nmanuales  o cognitivas  (por  ejemplo:  perfiles  con actividades  vinculadas  al registro  de movimiento \nde mercader\u00eda;  clasificaci\u00f3n  y tipificaci\u00f3n  de carcasas;  control  de peso;  rotulaci\u00f3n  y etiquetado  de \nproductos;  carga,  armado  y montaje  de pallets;  cadeter\u00eda;  administraci\u00f3n  contable,  etc.). Tambi\u00e9n \nresulta estrat\u00e9gico  a futuro  orientar  esa reconversi\u00f3n  a trabajadores  con perfiles  ocupacionales \nque realizan actividades que suponen \u201criesgos\u201d inminentes para la salud humana, tales como  \ncortar, utilizar sierras, realizar actividades de exposici\u00f3n extendida en ambientes de  fr\u00edo. \n\uf0fc Promover la ampliaci\u00f3n de la oferta de formaci\u00f3n t\u00e9cnica sin costo (formal y no formal) dirigida \na poblaciones  de trabajadores  (y potenciales  trabajadores)  de la industria  c\u00e1rnica  que no cuentan \ncon nivel terciario de  educaci\u00f3n.  \n\uf0fc Avanzar en la \u201c acreditaci\u00f3n de s aberes\u201d de los trabajadores del sector, que permita la \nculminaci\u00f3n de ciclos  educativos.  \n\uf0fc Agilitar y facilitar las gestiones para que las empresas y centros educativos recurran a las \nmodalidades contractuales de pr\u00e1cticas formativas dispuest as en la Ley de Empleo Juvenil n .\u00b0 \n19.133 . \n\uf0fc Dise\u00f1ar  e implementar  pol\u00edticas  e iniciativas  de formaci\u00f3n  profesional  en los territorios  cercanos a \nlas plantas  frigor\u00edficas.  \n\uf0fc Incentivar la creaci\u00f3n de c entros de c apacitaci\u00f3n regionales especializados en industria \nalimentaria, que cuenten con el apoyo del Poder Ejecutivo, c\u00e1maras empresariales y t rabajadores  \norganizados.  \n\uf0fc Promover y avanzar en la implementaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de Descripci\u00f3n y Valoraci\u00f3n de \nCargos para el sector de las i ndustrias frigor\u00edficas, en vista de que seg\u00fan los propios actores \nsectoriales el formato vigente de categorizaciones ocupacionales que se utilizan en los Consejos \nde Salarios est\u00e1 desacoplado de la realidad actual de los procesos de producci\u00f3n del  sector.  \n\uf0fc Promover procesos de Certificaci\u00f3n de Competencias Laborales aplicado al sector de las \nindustrias  frigor\u00edficas,  identificando  aquellos  perfiles  ocupacionales  que presenten  las condiciones \ny validaciones necesarias por parte de los actores  sectoriales.  \n\uf0fc Dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas de f ormaci\u00f3n dual o en alternancia , que permitan tanto a \nestudiantes como a trabajadores la formaci\u00f3n te\u00f3rico -pr\u00e1ctica, alternando entre c entros de \nestudio y e mpresas  formativas.  \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n \n\uf0a7 BCU (2020) Producto Interno Bruto por industrias. Anual. Precios c orrientes. Disponible al \n24/12/20 en  https://www.bcu.gub.uy/Estadisticas -e- \nIndicadores/Paginas/Presentacion%20Cuentas%20Nacionales.aspx   \n \n 166  \n\uf0a7 CETFOR (2018) Herramientas para la ge sti\u00f3n sectorial de competencias. Gu\u00eda pr\u00e1ctica. \nMontevideo -Uruguay.  Disponible al 22/12/20 en  \nhttps://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_p ublicacion/Guia_Modulo2_New_SLC.pd\nf \n \n\uf0a7 DINAE/MTSS (2014 ) Orientaciones para facilitar la elaboraci\u00f3n de Perfiles Profesionales y \ndise\u00f1o de M\u00f3dulos Formativos. Gu\u00eda metodol\u00f3gica. Uruguay . \n \n\uf0a7 DINAE / CETP -UTU / OPP (2018) Prospectiva de Formaci\u00f3n Profesional en el sector de la \nindustria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n de carne vacuna.  Disponible al \n16/12/20 en \nhttps://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_publicacion/prospectiva_indFrigorificaBo\nvinaUrugu  ay_31_07.pdf  \n \n\uf0a7 INAC (2020) Informe estad\u00edstico. A\u00f1o agr\u00edcola. Informaci\u00f3n referida al per\u00edodo 2019 -2020.  \n \n\uf0a7 MTSS; DINAE; DFP (2014)  Orientaciones para facilitar la elaboraci\u00f3n de Perfiles Profesionales y \ndise\u00f1o de M\u00f3dulos Formativos . Gu\u00eda metodol\u00f3gica. Uruguay.  \n \n\uf0a7 MTSS (2018) Definici\u00f3n de Ocupaciones. Clasificador Internacional de Ocupaciones CIUO ( 2008) \nUnidad Estad\u00edstica del Trabajo y Seguridad Social.  \n \n\uf0a7 UNSAM (2019) Seminario Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Material did\u00e1ctico del Diploma en \nFormaci\u00f3n Profesional de la Universidad de San Martin. Argentina.  \n \n\uf0a7 Uruguay XXI (2020) Informe Sectorial: Agronegocios. Disponible al 16/12/20 en  \nhttps://www.uruguayxxi.gub.uy/uploads/informacion/38e9164aa995240bac0a959e37a8c16b\n438da067.  pdf \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n 167  \nANEXOS  \nIlustraci\u00f3n 23 - Procesos, secciones y categor\u00edas ocupacionales utilizados en los Consejos de Salarios , para el \nsector Industria Alimentaria, en la \u00f3rbita del MTSS -DINATRA  \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \n \nTabla 29 - Perfiles ocupacionales gen\u00e9ricos vinculados a tecnolog\u00edas emergentes y significativas en el sector \nde las industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina para exportaci\u00f3n  \nOCUPACI\u00d3N  DESCRIPCI\u00d3N/COMENTARIO  \nPerfiles  ocupacionales  asociados  a los \nsistemas de refrigeraci\u00f3n.  Las competencias laborales requeridas para \neste perfil refieren a conocimientos y \nhabilidades para el enfriamiento, \nalmacenamiento y log\u00edstica de productos \nenvasados de mediano y gran porte (de hasta \n30 kg), con clasificaci\u00f3n seg\u00fan mercados y \nclientes destinatarios.  \nCompetencias destacadas: conocimiento de \ndiferentes tipos de sistemas de refrigeraci\u00f3n (c\u00e1maras de maduraci\u00f3n, enfriado, congelado, \netc.); sistema de \u201c cart\u00f3n freezer\u201d; inform\u00e1tica;  \nlectura  y regist ro digital  de \nc\u00f3digos, etc.  \nPerfiles ocupacionales con especialidad en \nMecatr\u00f3nica e instalaci\u00f3n y mantenimiento de \nPLC (Controlador L\u00f3gico Programable);  \nrob\u00f3tica.  Conocimientos en ingenier\u00eda mec\u00e1nica, \ningenier\u00eda electr\u00f3nica, ingenier\u00eda inform\u00e1tica, ingenier\u00eda neum\u00e1tica. Disciplinas conjugadas  \nque implican la automatizaci\u00f3n industrial.  \nPerfiles ocupacionales vinculados a las \u00e1reas \nhigi\u00e9nico -sanitarias y aseguramiento/control de \ncalidad  Laboratoristas, veterinarios, ingenieros \nqu\u00edmicos, biotecn\u00f3logos, ingenieros en \nalimentos, etc. Con especialidad en el \nprocesamiento de informaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n \nde informes; formaci\u00f3n en b ienestar animal e  \ninocuidad alimentaria.  \nPerfiles ocupacionales vi nculados a  sistemas \ninform\u00e1ticos internos:  \ndesarrollador/ programador.  Preferentemente  programadores  con \nconocimientos  de mercado,  normativas,  \nreglamentaciones,  manejos  comerciales,  \ntrazabilidad, an\u00e1lisis de datos, etc.  \n \n \n 168 Perfil ocupacional de autoelevadoristas  Perfil ya existente que exige nuevas \ncompetencias laborales, ante aparici\u00f3n de \nnuevas maquinarias/autoelevadores que \npresentan incorporaciones tecnol\u00f3gicas \nnovedosas (sensores, computadoras a bordo,  \netc.). \nPerfil ocupacional de charqueador.  Perfil ya existente que exige conocimientos de \nlos distintos patrones de cortes seg\u00fan los \ndistintos clientes  y habilidad para realizarlos \n(manejo de cuchillo). Lectura e interpretaci\u00f3n  \nde datos a trav\u00e9s de sistemas inform\u00e1ticos.  \nPerfiles ocupacionales vinculado s a log\u00edstica y \ntransporte de productos c\u00e1rnicos: \ntransportista/ cobrador.  Perfil ya existente que exige nuevas \ncompetencias laborales, a saber: \nconocimiento en inform\u00e1tica, manejo de  \ndocumentaciones, etc.  \nFuente: Prospectiva de Formaci\u00f3n Profesional en el sector de la industria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n \nde carne vacuna (DINAE, CETP/UTU, OPP, 2018).  \n \n \nTabla 30 - Exportaciones totales (en miles de U$S) del sector c\u00e1rnico seg\u00fan mercado destinatario  \n \nFuente : Informe estad\u00edstico  del INAC. A\u00f1o Agr\u00edcola. Informaci\u00f3n referida al per\u00edodo Julio 2019 -  junio 2020.  \n \n \n \n \n \n \n 169 Tabla 31 - Exportaciones totales (por toneladas) del sector c\u00e1rnico, seg\u00fan producto \n \nFuente : Informe estad\u00edstico  del INAC. A\u00f1o Agr\u00edcola. Informaci\u00f3n referida al per\u00edodo Julio 2019 -  junio 2020.  \n \n \nFuentes de las im\u00e1genes citadas a lo largo del presente informe t\u00e9cnico  \n \nImagen  1. Recuperada  de \nhttps://www.contextoganadero.com/regiones/conocimiento - rudimentario -de-normas -\nsacrifica- la-inocuidad- de-la-carne  \n \nImagen 2. Recuperada de  \nhttps://presidencia.portal.gub.uy/wps/wcm/connect/presidencia/portalpresidencia/comunicac  \nion/comunicacionnoticias/dinama- mvotma- alejandro -nario -controles -frigorificos -descenso - \nefluentes -vertidos  \n \nImagen 3. Recuperada de  \nhttps://www.serpresur.com/cultura -de-prevencion -de-riesgos- laborales/  \n \nImagen 4. Recuperada de \nhttps:// cronuts.digital/es/glosario -de-terminos -digitales/  \n \nImagen 5. Recuperada de http://xibibig.com.ar/index.php/servicios/item/58 -digital- y-social\n \n \nImagen 6. Recuperada de  \nhttp://www.bienestaranimal.org.uy/files/R121_42.pdf  \n \nImagen 7. Recuperada de https://www.transportecontenedores.com/es/producto/contenedores -frigorificos/\n \n \nImagen 8. Recuperada de  \nhttps://www.cursos -trabajadores.net/cursos -de-plc_239  \n \nImagen 9. Recuperada de  \nhttps://www.zmescience.com/ecology/germany -renewable -energy -10012012/  \n \n \n 170  \n \n \n \nCAP\u00cdTULO 7 \u2013 SECTOR INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA  \nINTRODUCCI\u00d3N75 \n \nEn este trabajo de investigaci\u00f3n sobre las necesidades de formaci\u00f3n profesional aplicado a \nsectores estrat\u00e9gicos del Uruguay, se ha optado por analizar el caso de las i ndustrias farmac\u00e9uticas . \n \nTomando como referencia la nominaci\u00f3n otorgada por el Clasificador Industrial Internacional \nUniforme (CIIU Rev. 4), esta rama industrial forma parte de la categor\u00eda \u201cIndustrias Manufactureras\u201d (c\u00f3digo \u201cC\u201d), y se especializa en la \u201cFabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos , sustancias qu\u00edmicas \nmedicinales y de productos bot\u00e1nicos \u201d (c\u00f3digo 2100).  \n \nLas razones que llevaron a la selecci\u00f3n de este sector son las siguientes:  \n\u25aa Tras el an\u00e1lisis que realiz\u00f3 la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional (DINAE/MTSS) de los datos \nsuministrados por la Unidad Estad\u00edstica del MTSS (en base a la ECH del INE), se identific\u00f3 que la \nrama industrial de fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos fue una de las que mostr\u00f3 una tendencia  creciente en t\u00e9rminos  de ocupaci\u00f3n  de trabajadores  asalariad os privados  en el per\u00edodo \ncomprendido entre 2012 al  2019.\n76 \n \n\u25aa Se entiende que, en el marco del actual contexto sanitario determinado por la pandemia del \ncovid -19 y sus efectos, el sector asume un rol protag\u00f3nico en la producci\u00f3n de bienes y servicios \nfundame ntales para la salud p\u00fablica, as\u00ed como en la dinamizaci\u00f3n del mercado de  trabajo.  \n \n\u25aa A su vez, este sector fue uno de los priorizados por parte del actual gobierno en el marco del \nDi\u00e1logo Social Tripartito organizado por el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, a los efectos de avanzar hacia la conformaci\u00f3n de un Consejo Sectorial integrado por representantes de los actores sectoriales (empresas, trabajadores) y el Poder Ejecutivo.  \n \n\u25aa Adem\u00e1s, se constata una experiencia de pol\u00edtica activa de empleo precedente: el Centro de \nFormaci\u00f3n de Talento Humano (CEFORTH).77 Dicha iniciativa establece un punto de partida \nsustantivo para el abordaje de las necesidades de formaci\u00f3n profesional en el sector.  \n \n \n                                                           \n75 Para esta investigaci\u00f3n aplicada se realizaron consultas a diferentes t\u00e9cnicos: Venancio Lacurcia y Dami\u00e1n Pirrocco, ambos \nfuncionarios  del Ministerio  de Industrias,  Energ\u00eda  y Miner\u00eda.  Por parte  de la Divisi\u00f3n  de Formaci\u00f3n  Profesional/DINAE  participaron \nreferenciando el proceso de investigaci\u00f3n los t\u00e9cnicos en Formaci\u00f3n Profesional Soc. Viviana Ugarte, Soc. Ramiro Duarte y Mag. \nMauricio Vidal  Vitello.  \n76 Ver informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional \u2013  Volumen 1  \n(2020)  elaborado  por la Divisi\u00f3n  de Formaci\u00f3n  Profesional de DINAE -MTSS (2020).  \n77 El Centro  de Formaci\u00f3n  de Talento  Humano  (CEFORTH) fue  creado  el 22 de diciembre de 2017 mediante la firma  de un acuerdo \nentre el Instituto Nacional de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional (INEFOP), el Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de Pando (PCTP), l a \nAsociaci\u00f3n de Laboratorios Nacionales (ALN) y el Sindicato de la Industria del Medicamento y Afines (SIMA). Dicho acuerdo tuvo como fin la creaci\u00f3n de un centro de formaci\u00f3n que permitiese a los trabajadores de las industrias qu\u00edmica y farmac\u00e9utica \nactualizar sus conoci mientos relacionados y mantenerse al d\u00eda con la mejora de los procesos de trabajo y el permanente cambio \ntecnol\u00f3gico. Actualmente, el CEFORTH no se encuentra implementando capacitaciones y otros servicios asociados, por razones presupuestales.  \n                                                                                        CAP\u00cdTULO 7  \n                                     INDUSTRIAS FARMAC\u00c9UTICAS   \n \n 171 El presente documento se divide en seis secciones: una primera secci\u00f3n correspondiente a la \nestrategia  metodol\u00f3gica, donde  se presenta  el objetivo  general de investigaci\u00f3n,  los objetivos  espec\u00edficos, \nlas preguntas  de investigaci\u00f3n  y las t\u00e9cnicas  de relevamiento  de la informaci\u00f3n.  Una segunda  secci\u00f3n  hace  \nreferencia a los antecedentes encontrados en el relevamiento realizado para el sector en materia de \nformaci\u00f3n profesional. En la tercera secci\u00f3n se encuentra el marco conceptual considerado para el \nestudio. Una cuarta secci\u00f3n presenta una caracterizaci\u00f3n del sector de industria farmac\u00e9utica en el \nUruguay,  donde  se presentan  datos  e informaci\u00f3n  sobre  el sector  y sus ocupaciones  m\u00e1s frecuentes.  Una \nquinta secci\u00f3n donde se presenta el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, los hallazgos y otras cuestiones en \nreferencia a lo relevado en el proceso de indagaci\u00f3n. Y una sexta secci\u00f3n en la que se encuentran las conclusiones y recomendaciones de \u00edndole t\u00e9cnica para el fortalecimiento de pol\u00edticas de empleo y \nformaci\u00f3n profesional dirigidas al sector de las industrias farmac\u00e9uticas. Por \u00faltimo, un apartado con las \nreferencias bibliogr\u00e1ficas utilizadas en el  documento.  \n \n   ESTRATEGIA METODOL\u00d3GICA  \n \nObjetivo general:  \n \nIdentificar necesidades de formaci\u00f3n profesional en el sector de las i ndustrias farmac\u00e9uticas en \nUruguay, considerando especialmente las determinantes que establece el contexto actual condicionado \npor la pandemia del c ovid -19. \n \nObjetivos espec\u00edficos:  \n\uf0fc Relevar las necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector de industria  farmac\u00e9utica.  \n \n\uf0fc Identificar los principales perfiles ocupacionales con mayor demanda del sector, y las principales \nfunciones y tareas de dichos perfiles.  \n \n\uf0fc Detectar la probabilidad de riesgo o incidencia de automatizaci\u00f3n en las funciones y tareas \nidentificadas, sujetas a esos perfiles  ocupacionales.  \n \n\uf0fc Indagar si desde el CEFORTH se desarrollan acciones formativas que aborden las necesidades de \nformaci\u00f3n sujetas a esos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales, en el marco de las \ncondicionantes que establece el actual  contexto.  \n \n\uf0fc Relevar insumos para la elaboraci\u00f3n de recomendaciones orientadas a la formaci\u00f3n para el \ningreso  al sector,  as\u00ed como  para la instrumentaci\u00f3n  de acciones  de formaci\u00f3n  profesional  dirigidas \na trabajadores/as del sector (que no sean contempladas por CEFORTH).78 \nPreguntas de investigaci\u00f3n / d elimitaci\u00f3n tem\u00e1tica:  \n1) En el marco del contexto pand\u00e9mico por c ovid -19: \u00bf cu\u00e1les son las necesidades de formaci\u00f3n \nprofesional que se identifican en el  sector?  \n2) \u00bfCu\u00e1les  son los principales  perfiles  ocupacionales  demandados  dentro  del sector  y sus funciones \ny tareas clave?  \n3) \u00bfSe evidencian riesgos de automatizaci\u00f3n sobre los tipos de funciones y tareas vinculadas a los \nperfiles identificados ? \n4) Desde el CEFORTH , \u00bfse desarrollaron acciones formativas para el abordaje de las necesidades de \nformaci\u00f3n sujetas a esos perfiles ocupacionales y/o competencias  laborales?  \n                                                           \n78 Al princi pio se hab\u00eda pensado en un objetivo espec\u00edfico dirigido a la formaci\u00f3n continua, pero una vez identificado el campo de \nacci\u00f3n del CEFORTH, se opta por redirigir la estrategia hacia la identificaci\u00f3n de necesidades para el ingreso al sector.  \n  \n \n 172 5) \u00bfSe detectan oportunidades para instrumentar pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional tales como \ncertificaci\u00f3n de competencias , formaci\u00f3n dua l, entre otras? \nT\u00e9cnicas para el relevamiento de la informaci\u00f3n \n \n\u2014 Conversacionales : en este  estudio  se opt\u00f3  por la aplicaci\u00f3n  de entrevistas  semiestructuradas  \nque contaron con algunos temas disparadores que guiaron la conversaci\u00f3n con actores sectoriales \nexpertos de la industria farmac\u00e9utica. En esta oportunidad, se realiz\u00f3 una entrevista en calidad de \ninformante calificado  al ingeniero  Ramiro  Roselli (funcionario  de la Direcci\u00f3 n Nacional de Industrias  del \nMinisterio  de Industrias, Energ\u00eda y Miner\u00eda). Tambi\u00e9n se entrevist\u00f3 en calidad de informante calificada a \nla qu\u00edmica farmac\u00e9utica Alejandra  Hermida,  trabajadora de la empresa  Urufarma.  A su vez, se realiz\u00f3  una \nentrevista con Sergio Chanes y Jimena P\u00e9rez, c oordinador y a sistente acad\u00e9mica, respectivamente, del \nCEFORTH.  \n \n\u2014 Revisi\u00f3n documental : se trabaj\u00f3 sobre documentos derivados de la experiencia del CEFORTH \n(memos de actividades, informes de consultor\u00eda, follet er\u00eda, otros). En este sentido, se destaca \nfundamentalmente el an\u00e1lisis de los registros (memos) de actividades realizadas en la implementaci\u00f3n del proyecto cuyos objetivos consistieron en el relevamiento de necesidades formativas (avaladas por actores \nempr esariales y sindicales); as\u00ed como el an\u00e1lisis de los resultados obtenidos en un Informe de consultor\u00eda \nsolicitado por INEFOP (2020) para la evaluaci\u00f3n de dicha experiencia.  \n \n\u2014 T\u00e9cnica observacional : en el marco del trabajo de campo fue posible la realizaci\u00f3n de una \nexperiencia  de visita  guiada  en las instalaciones  del CEFORTH  ubicado  en el Parque  Tecnol\u00f3gico  de Pando , \nen el Departamento de Canelones. Sergio Chanes y Jimena P\u00e9rez  fueron las personas encargadas de guiar \nla visita.  \n \nAntecedentes  \n \nComo uno de los primeros antecedentes, se encuentra la creaci\u00f3n del sector farmac\u00e9utico en el \nmarco del Gabinete Productivo, en el a\u00f1o 2008. Espacio con representaci\u00f3n del Ministerio de Industrias, \nEnerg\u00eda y Miner\u00eda (MIEM),  el Ministerio  de Salud  P\u00fablica  (MSP) y la Asociaci\u00f3n  de Laboratorios  Nacionales \n(ALN).  \nPosteriormente, en el a\u00f1o 2010 , se crea el Consejo Sectorial Farmac\u00e9utico tripartito, con tres \ngrandes ejes estrat\u00e9gicos como objetivos: i) fortalecimiento de la cadena productiva nacional; ii) \ninnovaci\u00f3n y d esarrollo; iii) Internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n.  \n \nPor otro lado, con la finalidad de promover el desarrollo econ\u00f3mico productivo e innovador, se \ncrea el Sistema  Nacional de Transformaci\u00f3n  Productiva  y Competitividad  \u2013 Transforma Uruguay,  en el a\u00f1o \n2016. Aqu\u00ed se definieron 8 sectores estrat\u00e9gicos para aplicar y dise\u00f1ar una hoja de ruta donde llevar a \ncabo dicha finalidad; uno de esos sectores fue el farmac\u00e9utico, con un foco inicial en salud humana: \nmedicamentos y dispositivos  terap\u00e9uticos.  \n \nDe este estudio, uno de los resultados arrojados fue la necesidad de creaci\u00f3n de un c entro de \ncapacitaci\u00f3n para los actores del sector. Es as\u00ed que se establece el CEFORTH como un proyecto de \ncapacitaci\u00f3n  dise\u00f1ado  por el MIEM,  INEFOP  y el Sindicato  de la Industria  del Medicamento  y Afines  (SIMA) , \ncon el objetivo  de desarrollar capacidades  para los distintos  puntos  de la cadena  productiva  farmac\u00e9utica ; \nqueda  operativo a partir del a\u00f1o 2018 hasta fines de  2020.  \n \nLas necesidades que se relevaron inicialmente (en el a\u00f1o 2017), se identificaron en talleres de  \n \n 173 intercambio  donde  partic iparon  activamente  los actores  sectoriales  de la industria.  La ausencia  de cursos \nespec\u00edficos  para el sector,  as\u00ed como  la ausencia  de oferta  en capacitaci\u00f3n  y mejora  continua  en el sistema \neducativo forma l fueron algunos de los aspectos diagnosticados en estos espacios de di\u00e1logo  social.  \n \nEl CEFORTH se dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 con el objetivo de dar respuesta a esas necesidades que \npresenta el sector en t\u00e9rminos del desarrollo de nuevas capacidades y competencias de los trabajadores \ny potencia les trabajadores del sector, mediante la capacitaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n de saberes. \nEl centro de capacitaci\u00f3n tuvo como cometido capacitar tanto a trabajadores de las industrias qu\u00edmica y farmac\u00e9utica  como a desempleados del sector y/o estud iantes de carreras afines; a su vez, realiz\u00f3 un \ntrabajo de actualizaci\u00f3n de conocimientos en el \u00e1rea, procesos de trabajo y cambio tecnol\u00f3gico a trav\u00e9s \nde capacitaciones  te\u00f3rico -pr\u00e1cticas.  Desde  la Comisi\u00f3n  Honoraria del CEFORTH  se defini\u00f3  como  orden  de \nprioridad la capacitaci\u00f3n dirigida a distintos actores en un orden de prelaci\u00f3n: 1 .\u00b0) trabajadores en \nactividad (del sector); 2 .\u00b0) trabajadores de la industria que no est\u00e9n en actividad (seguro de desempleo); \n3.\u00b0) trabajadores de otros sectores de actividad;  4.\u00b0) estudiantes de carreras  vinculadas.  \n \nSeguidamente, en el transcurso del a\u00f1o 2020 se realiza una consultor\u00eda de evaluaci\u00f3n de \nresultados,  en el marco  del convenio  espec\u00edfico  con INEFOP  y el Parque  Cient\u00edfico  y Tecnol\u00f3gico  de Pando, \ndonde se busc\u00f3 determinar el nivel de cumplimiento y alcance del c onvenio. A trav\u00e9s de encuestas y \nentrevistas  realizadas  tanto  a las personas  que formaron  parte  del CEFORTH  como  a quienes  participaron \nen las distintas capacitaciones, se registraron  algunos datos y conclusiones al respecto de su \nfuncionamiento y  resultados.  \n \nPor una parte, como principales fortalezas del c entro se detectaron: la variedad de las tem\u00e1ticas \nofrecidas;  la forma de organizaci\u00f3n de los cursos; la disposici\u00f3n y buen funcion amiento de las instalaciones \ny equipamiento del aula laboratorio en donde se llevaron a cabo las actividades y capacitaciones; y el \nequipo t\u00e9cnico y el cuerpo docente que form\u00f3 parte del Centro de Capacitaci\u00f3n.  \n \nPor otra parte, como debilidades detectadas se identificaron: la dependencia del financiamiento \ny sostenibilidad del proyecto del c entro en base al Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral administrado por el \nINEFOP; la ausencia de asociaci\u00f3n entre el sector empresarial y las capacitaciones que ofreci\u00f3 el c entro \ndebido  a la no congruencia,  en algunos  casos, entre los cursos dictados  y las necesidades de  capacitaci\u00f3n \nde las empresas; la falta de vinculaci\u00f3n de manera general por parte de las empresas del sector con el \nCEFORTH y sus ofertas de capacitaci\u00f3n, ya que , como surge en el relevamiento realizado, no todas las \nempresas del sector conoc\u00edan y utilizaban las instalaciones del c entro y lo que este ofrec\u00eda.  \n \nMARCO CONCEPTUAL  \n \n El sector farmac\u00e9utico se caracteriza por reunir un conjunto de \u00e1reas o cadenas en su s eno: \nlaboratorios farmac\u00e9uticos que producen medicamentos para el consumo humano; laboratorios de \nespecialidades veterinarias; laboratorios de productos fitoter\u00e1picos (uso de origen vegetal con finalidad terap\u00e9utica); laboratorios de productos nutrac\u00e9uticos (productos aislados o purificados a partir de \nalimentos); dispositivos de diagn\u00f3stico terap\u00e9uticos (diagn\u00f3stico de enfermedades u otras condiciones). \n(Gabinete Productivo, 2012) . \n  \n \n 174  \n  \n \nFuente: Gabinete Productivo , 2012 . \n \nEl sector farmac\u00e9utico , a diferencia del sector de la industria qu\u00edmica, se caracteriza por generar \nproductos de consumo humano o veterinario, mientras que el sector de la industria qu\u00edmica realiza \nproductos qu\u00edmicos funcionales para una amplia gama de servicios (gases industriales, abonos, pl\u00e1sticos, \nproduct os de limpieza,  pinturas,  productos  de uso agropecuario,  etc.).  Por lo tanto,  si bien  se encuentran \nconectados y se complementan ambos sectores, se distinguen por la direcci\u00f3n de su producto final y sus \nconsumidores  (Instituto Cuesta Duarte,  2006) . \n \nNuestro pa\u00eds presenta una larga tradici\u00f3n dentro de la industria farmac\u00e9utica, como tambi\u00e9n una \namplia cantidad de instalaciones autorizadas por el Ministerio de Salud P\u00fablica que poseen el Certificado de Buena Pr\u00e1ctica de Manufactura en la industria (entre  ellos parques tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos,  zonas  \nfrancas,  institutos  del \u00e1rea de la salud,  etc.).  De acuerdo  a la legislaci\u00f3n  uruguaya,  existe una resoluci\u00f3n \nGMC N .\u00ba 61/00; buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n y control de medicamentos dentro del Decreto N .\u00b0 \n99/018, que garantiza  que se registren niveles adecuados m\u00ednimos de calidad para asegurar la salud de la \npoblaci\u00f3n. Estas buenas pr\u00e1cticas se encuentran sujetas a act ualizaciones y revisiones permanentes que \nconfirmen su garantida  calidad.  \n \nCon el fin de asegurar el cumplimento de la calidad en los productos dentro de la industria \nfarmac\u00e9utica,  se controla  mediante  m\u00e9todos  y medidas , previamente  establecidos,  todo  lo vinculado  a los \ndistintos puntos en la cadena de la producci\u00f3n: desde los procesos de trabajo, la maquinaria, las \ninstalaciones, el personal encargado en cada proceso, as\u00ed como la documentaci\u00f3n, el producto finalizado \npara el consumo y todos los procesos de  calidad.  \n Por otra parte, y como ocurre en los distintos sectores de actividad que se han analizado \nanteriormente en el documento,  el proceso  de automatizaci\u00f3n se hace  presente  en varias  ocupaciones  o \nprocesos de trabajo donde el factor repetici\u00f3n registra un mayor riesgo de ser automatizado. Aquellas \nocupaciones dentro del sector de la industria farmac\u00e9utica que se caracterizan por realizar tareas \nrutinarias y repetitivas (sean de car\u00e1cter manual o cognitivas), como lo son las tareas de \u00edndole \nadministrativo y de secretar\u00eda, o las tareas vinculadas a los procesos de embalaje, son las que  presentan  \nIlustraci\u00f3n 24 - Estructura del sector farmac\u00e9utico \nen Uruguay   \n \n 175 \n14000  \n12000  \n10000  \n8000  \n6000  \n4000  \n2000  \n0 \nGr\u00e1fico n\u00b0 1: Tendencia de la ocupaci\u00f3n de Asalariados Privados en  la \nIndustria Qu\u00edmica -Farmac\u00e9utica (2012 -19) \n13049  \n11189  \n11668  \n 11500  \n 11678  \n 11658  \n 11960  \n9674  \n  5861  \n  6447  6251   \n   6632   6530   \n   6185  \n  6740    \n6602  \nIndustria Qu\u00edmica -Farmac\u00e9utica agrupada  \n \nFabricaci\u00f3n de sustancias y productos qu\u00edmicos  \n \nFabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, sustancias qu\u00edmicas medicinales y de \nproductos bot\u00e1nicos.  \n4961  un mayor riesgo de automatizaci\u00f3n y, por tanto, un mayor riesgo de ser sustituidas por tecnolog\u00edas \ndigitales  (Weller, 2020) . \n \nCARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR DE LAS INDUSTRIAS FARMAC\u00c9UTICAS EN URUGUAY  \n \nEl sector \u201cIndustrias Manufactureras\u201d representa el 11.7  % del PBI nacional, medido en precios \ncorrientes \u2014miles de pesos \u2014 (BCU , 2020).  Particularmente, la Industria Farmac\u00e9utica represe nta \naproximadamente el 4 .4 % del PBI industrial, contribuyendo al PBI nacional en un valor aproximado al 0.5  \n% (P\u00e9rez Pe\u00f1a, 2020) . \n \nEn lo que respecta a la contribuci\u00f3n al empleo nacional en t\u00e9rminos de asalariados privados, las \nindustrias farmac\u00e9uticas hasta el 2019 empleaban aproximadamente a 6.740 trabajadores/as. En valores \nrelativos, esto representa el 5.6  % del total de asalariad os privados dentro de las Industrias \nManufactureras.  \n \nObservando los datos arrojados por la ECH del INE, para el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os \n2012 y 2019, se observa que el sector tuvo tendencialmente un leve crecimiento. En 2012 se observa el registro  m\u00e1s bajo de empleo  en el per\u00edodo  (4.961  trabajadores/as),  mientras  que en 2019  figura el registro \nm\u00e1s alto (6.740  personas).  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n4713 5328   5417  4868  5148  5473  5220  \n        \n2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 \n \n \n \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  procesados por la UETSS -MTSS.  Gr\u00e1fica 12 - Tendencia de la ocupaci\u00f3n de asalariados privados en la Industria \nQu\u00edmica -Farmac\u00e9utica (2012 -19)  \n \n 176 \n \n) \n \n \n \n \n \n  59%  \n \n \n \n \n \nVarones  Mujeres  \n41%  \n \n \n \n  1%  \n  6 \n \n  36%  \n \n  47%  \n \n \n \n14-18 19-24 25-29 30-44 45-64 65 y + \n 10%   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nLa desagregaci\u00f3n del sector seg\u00fan tramos \netarios  desprende que el 47 % del total de \ntrabajadores/as  tiene entre  33 y 44 a\u00f1os,  seguido  por \nel tramo de 45 a 64 a\u00f1os que representa en valores \nrelativos un 36  % de los casos. Un 10  % corresponde \na trabajadores/as comprendidos entre las edades de \n25 a 29 a\u00f1os; otro 6  % son personas entre 19 y 24 \na\u00f1os; tan solo un 1  % son personas mayores de 65 \na\u00f1os. No figuran situaciones de trabajadores j\u00f3venes \ncomprendidos en edades de 14 a 18 a\u00f1os.  \n. \n \n \nCuando  se analiza descriptivamente  la segmentaci\u00f3n  del sector  en base  a los m\u00e1ximos  niveles  \neducativos alcanzados (que no significa que hayan sido culminados), se observa que el grupo mayoritario \ncorresponde a trabajadores/as que han alcanzado como m\u00e1ximo nivel educativo la ense\u00f1anza universitaria , este grupo representa el 47 %. El segundo grupo en importancia cuantit ativa corresponde \nal de trabajadores/as que han alcanzado niveles de educaci\u00f3n secundaria, con un 34  % de \nrepresentatividad.  Un 12 % son trabajadores/as con ense\u00f1anza t\u00e9cnica o UTU. Otro 6  % son \ntrabajadores/as  que han alcanzado  como  m\u00e1ximo  el nivel  primario  de educaci\u00f3n  formal.  Para este sector  \nno figuran situaciones de personas sin instrucci\u00f3n, cosa que resulta l\u00f3gica si se consideran las alt\u00edsimas \nexigencias de calidad de procesos y productos que operan en el campo de la producci\u00f3n de \nmedicamentos.  \n \n  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de \ndatos del INE  procesados por la UETSS -\nMTSS.  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del \nINE procesados por la UETS S-MTSS . Cuando se hace una segmentaci\u00f3n \ndel sector seg\u00fan la variable sexo/g\u00e9nero se \nobserva que  el 59  % de los casos son \ntrabajadores varones, mientras que 41  % son \ntrabajadoras mujeres.  Gr\u00e1fica 13 - Desagregaci\u00f3 n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero \nen la Industria Farmac\u00e9utica (2019)  \nGr\u00e1fica 14 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan tramos etarios \nen la Industria Farmac\u00e9utica (2019)   \n \n 177  \n \nAntes de adentrar se en una \ndescripci\u00f3n de los tipos de ocupaciones \nm\u00e1s frecuentes en el sector farmac\u00e9utico, \nes importante hacer  menci\u00f3n especial \nrespecto a la tem\u00e1tica de la formalidad de \nlas situaciones  laborales  de este.  Seg\u00fan los \ndatos vertidos en la ECH del INE, no se \nregistran casos de trabajadores \nasalariados privados informales en esta \nindustria , aspecto que es positivament e \nllamativo en un pa\u00eds que registra un 25  % \nde informalidad en el mercado de  trabajo.  \n \n \n \n \n \n \nOcupaciones frecuentes dentro de la Industria Farmac\u00e9utica en Uruguay  \n \nA continuaci\u00f3n, se presentan listadas de manera ordinal (en base a su frecuencia) las principales \ncategor\u00edas ocupacionales del sector al 2019. Los datos fueron procesados por la Unidad Estad\u00edstica del \nTrabajo y la Seguridad Social (MTSS), en base a las categor\u00edas comprendidas en la Clasificaci\u00f3n Internacional Industrial Uniforme de Ocupacio nes (CIIUO 2008) :\n79 \n\u25aa Qu\u00edmicos (c\u00f3digo 2113): 624 trabajadores/as en un total de 6740.  \n\u25aa Operarios de p lantas y m \u00e1quinas de productos qu\u00edmicos (c\u00f3digo 8131): 588 trabajadores/as.  \n\u25aa Operadores de m\u00e1quinas de embalaje, embotellamiento, etiquetado (c\u00f3digo 8183):  490 \ntrabajadores/as.  \n\u25aa Oficinistas generales (c\u00f3digo 4110): 380 trabajadores/as.  \n\u25aa Empacadores manuales (c\u00f3digo 9321): 379  trabajadores/as.  \n\u25aa Supervisores de industrias manufactureras (c\u00f3digo 3122): 318 trabajadores/as.  \n\u25aa Empleados para c ontabilidad y c \u00e1lculo de cost os (c\u00f3digo 4311): 264  trabajadores/as.  \n\u25aa Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos (c\u00f3digo 9112):  262 \ntrabajadores/as.  \n\u25aa Guardias de p rotecci\u00f3n/ seguridad (c\u00f3digo 5414): 258  trabajadores/as.  \n\u25aa Clasificadores y probadores de productos (c\u00f3digo 7543): 248 trabajadores/as.  \n\u25aa Profesionales de v entas t\u00e9cnicas y m\u00e9dicas (c\u00f3digo 2433): 219 trabajadores/as.  \n \n \n \n \n \n \n                                                           \n79 En este  trabajo se decidi\u00f3  presentar  esta informaci\u00f3n  destacando  a las ocupaciones  que presentan una frecuencia  mayor/igual \na los doscientos casos (\u2265 200), en el universo de los 18.739 trabajadores asalariados privados registrados al 2019. El resto de las \nocupaciones denominadas que no superan esa frecuencia fueron agrupadas dentro de la categor\u00eda  \u201cOtros\u201d.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  \nprocesados por la UETSS -MTSS . \nSin instrucci\u00f3n  Primaria  \nSecundaria  Ense\u00f1anza T\u00e9cnica o UTU \nMagisterio  o Profesorado  Universidad o  similar  \n1% \n  34%  \n  47%  \n6% \n12%  Gr\u00e1fica 15 - Segmentaci\u00f3n  seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo \nalcanzado en la Industria Farmac\u00e9utica (2018)   \n \n 178 \n0 \n 1000  \n 2000  \n 3000  \n2710   \n \n \n \n \n \nQu\u00edmicos  (2113)  624 \nOperadores de plantas y m\u00e1quinas de productos\u2026  588 \nOperadores de m\u00e1 quinas de embalaje,\u2026  490 \nOficinistas grales.  (4110)  380 \nEmpacadores manuales (9321)  379 \nSupervisores de industrias manufactureras (3122)  318 \nEmpleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos\u2026  264 \nLimpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y\u2026  262 \nGuardias de protecci\u00f3n (5414)  258 \nClasificadores y probadores de productos (7543)  248 \nProfesionales de ventas t\u00e9cnicas y m\u00e9dicas  (2433)  \nOtros  219 \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE  procesados por la UETSS -MTSS . \n \n \n \nAN\u00c1LISIS Y HALLAZGOS \n \nEn esta secci\u00f3n se desarrolla el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n relevada en el trabajo de campo y la \nsistematizaci\u00f3n de hallazgos. En el transcurso de esta investigaci\u00f3n, como se ha mencionado \nanteriormente, se aplicaron fundamentalmente tres t\u00e9cnicas para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, a \nsaber:  a) entrevistas  semiestructuradas  a actores  expertos  del sector,  b) revisi\u00f3n  documental y c) t\u00e9cnica \nobservacional mediante una visita guiada a las instalaciones del CEFORTH en el Parque Tecnol\u00f3gico de \nPando.  Por lo tanto,  los contenidos  aqu\u00ed  vertidos  se desprenden  del an\u00e1lisis  de las fuentes  informacionales \n(primarias y secundarias) contempladas en el marco de la aplicaci\u00f3n  metodol\u00f3gica.  \n \nAntes  de comenzar  con el an\u00e1lisis,  es importante  realizar una puntualizaci\u00f3n.  Para  el abordaje  de \nlas necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector farmac\u00e9utico en Uruguay se decidi\u00f3 explorar en \nprofundidad el proceso del CEFORTH, ya que esta experiencia ha conjugado una diversidad de variables \nque la tornan relevante e ineludible a tales efectos. Dicha iniciativa tuvo desde sus inicios una participaci\u00f3n \nde diversos actores sectoriales e institucionalidades estrat\u00e9gicas (ALN, SIMA, Parque Tecnol\u00f3gico de \nPando, INEFOP), que llevaron adelante acuerdos interinstitucionales en materia de formaci\u00f3n profesional  \n(no desprovisto de discusiones y negociaciones). A su vez, durante la implementaci\u00f3n de la experiencia , \nse llev\u00f3 a cabo una producci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n considerable y constante, que sintetiza \nlos puntos de vista e intereses de los actores  part\u00edcipes.  \n \nHallazgos  \n \nEn el marco  de la entrevista  realizada al equipo  t\u00e9cnico  del CEFORTH,  se identifican  determinadas \nl\u00edneas de acci\u00f3n que se llevaron a cabo en dicho centro de c apacitaci\u00f3n. En esta los actores sectoriales \nasociados acordaron cuatro l\u00edneas estrat\u00e9gicas para enmarcar las capacitaciones a trabajadores/as del \nsector: Producci\u00f3n, Log\u00edstica , Comercializaci\u00f3n y Salud humana & seguridad. A partir de la yuxtaposici\u00f3n Gr\u00e1fica 16 - Ocupaciones frecuentes dentro de la Industria Far mac\u00e9utica en Uruguay   \n \n 179 de e stas dimensiones se planearon capacitaciones espec\u00edficas y prioritarias, algunas de  ellas:  \n\u25aa \u201cBuenas pr\u00e1cticas de  manufactura\u201d ; \n\u25aa \u201cLimpieza de  laboratorios\u201d ; \n\u25aa \u201cControl de  calidad\u201d ; \n\u25aa \u201cHPLC\u201d ; \n\u25aa \u201cQu\u00edmica  b\u00e1sica\u201d . \n \n \nA continuaci\u00f3n, se desarrolla en mayor profundidad el an\u00e1lisis de alguna de estas necesidades de \nformaci\u00f3n identificadas:  \no Una de las necesidades formativas m\u00e1s sensibles y urgentes \nrefiere  a la capacitaci\u00f3n  en fundamentos  b\u00e1sicos  de qu\u00edmica . \nSeg\u00fan el planteo  del equipo  t\u00e9cnico  del CEFORTH,  se constata \nque una importante cantidad de trabajadores/as que \nasistieron a los cursos no contaba con nociones b\u00e1sicas de \nqu\u00edmica. La importancia de la formaci\u00f3n en los fundamentos \nb\u00e1sicos de esta ciencia parece obvia para los/as \ntrabajadores/as  en este  sector  (en funci\u00f3n  de las exigencias  de \ncalidad y a la peligrosidad que supone la manipulaci\u00f3n de \nproductos qu\u00edmicos), no obstante, se identifican serias \nbrechas formativas en este plano. Cabe aclarar que  las \nnociones b\u00e1sicas de qu\u00edmica resultan fundamentales para varios perfiles ocupacionales dentro \nde la e structura ocupacional de las industrias farmac\u00e9uticas en Uruguay ; es decir, no es un \ncampo de conocimiento que debe ser solamente manejado por profesionales  universitarios con \nformaci\u00f3n en q u\u00edmica, sino que trabajadores/as que ofician en otros perfiles ocupacionales \ntambi\u00e9n deben contar con ciertas competencias b\u00e1sicas en la materia. En la experiencia del CEFORTH esta brecha formativa fue identificada por los  docentes que impart\u00edan los cursos.  \no Otra de las necesidades formativas identificadas mediante el \ntrabajo de campo  refiere a la capacitaci\u00f3n rigurosa en la t\u00e9cnica \nde Cromatograf\u00eda L\u00edquida de Alto Desempe\u00f1o ( HPLC por sus \nsiglas en ingl\u00e9s: High Performance Liquid Chromatography ). En la \nactualidad esta t\u00e9cnica est\u00e1 asociada a la utilizaci\u00f3n de \ndispositivos tecnol\u00f3gicos de \u00faltima generaci\u00f3n que permiten \nrealizar un an\u00e1lisis de calidad de los medicamentos, \ndesagregando las cantidades y caracter\u00edsticas de los  ingredientes \nque los componen.  Es decir,  permite  la separaci\u00f3n  de los \nelementos qu\u00edmicos de una f\u00f3rmula, arrojando datos sobre la composici\u00f3n molecular. Este \nprocedimiento es sumamente sensible, en vista de los altos est\u00e1ndares de control de calidad y \nexigencias  que plantean  el mercado  y las instituciones  reguladoras  en la materia.\n80 Las tecnolog\u00edas \nHPLC habitualmente son manipuladas por trabajadores con formaci \u00f3n universitaria en q u\u00edmica, \nas\u00ed como quienes se desempe\u00f1an en los l aboratorios de c alidad dentro de la industria. Tambi\u00e9n \npersonas formadas en las carreras de tecn\u00f3logos qu\u00edmicos pueden llegar a manipular este tipo de  \ntecnolog\u00edas.  \n                                                           \n80 Una de las instituciones regulatorias a nivel mundial es la FDA ( Food and Drug Administration), encargada de garantizar \nmediante fiscalizaciones y aud itor\u00edas la seguridad sanitaria y la eficacia de alimentos, medicamentos (para consumo humano y \nanimal), productos biol\u00f3gicos y cosm\u00e9ticos.  \n \nImagen 1  \nImagen 2   \n \n 180 Otra necesidad de la industria farmac\u00e9utica en clave de \nformaci\u00f3n profesional consiste en la Certificaci\u00f3n de \nCompetencias , concretamente para el caso de \ntrabajadores con perfiles ocupacionales que acumulan \nexperiencia en el manejo de los sistemas ER P81 y MM.82 \nEn la entrevista realizada al funcionario del MIEM \n(especializado en el sector) se desprende la informaci\u00f3n \nde que en las industrias farmac\u00e9uticas en Uruguay se \nconstata esta situaci\u00f3n referida, en la que trabajadores \ndesarrollan saberes, habilidades y aptitudes para  el \ndesempe\u00f1o en estos sistemas (ERP y MM), y todo ello en base a la experiencia que les otorga n el \ntrabajo y la pr\u00e1ctica acumulada. No necesariamente los trabajadores cuentan con capacitaci\u00f3n \nprevia para el desempe\u00f1o de tareas y funciones vinculadas al desarrollo de dichos sistemas.  \no A fines del a\u00f1o 2017 , cuando inici\u00f3 formalmente la \nexperiencia del CEFORTH, se llevaron a cabo una serie de talleres diagn\u00f3sticos de las necesidades de formaci\u00f3n \nprofesional para el secto r, que contaron con la \nparticipaci\u00f3n de representantes de las c\u00e1maras empresariales y de trabajadores organizados. Una de las \ncoincidencias respecto a este tema fue la necesidad de \nformaci\u00f3n en temas de  farmacovigilancia , disciplina de la \nfarmacolog\u00eda que se caracteriza por la instrumentaci\u00f3n de  \nun conjunto  de m\u00e9todos  de seguimiento,  observaci\u00f3n  y \nregistro orientado  a la detecci\u00f3n de reacciones adversas , as\u00ed como de efectos imprevistos \nbeneficiosos para la salud (humana y de animales), que se desprenden del uso extendido de un \nmedicamento  (Laporte & Tognoni en Valsecia, s/f) . \n \no Una de las capacitaciones  que se lleva a cabo  en la industria \nfarmac\u00e9utica continuamente es la de Buenas Pr\u00e1cticas de \nManufactura . Esta es una formaci\u00f3n compartida con otros \nsectores que tienen requisitos de calidad y necesidad de \ngeneraci\u00f3n de pr\u00e1cticas que se utilizan a nivel industrial \npara obtener herramientas y formas \u00f3ptimas de gesti\u00f3n y \ncalidad de los productos que se utilizan para determi nados \nfines de servicios. Por tanto, al ser una formaci\u00f3n que se \ncomparte  con otros  sectores  que demandan  los mismos  \nrequisitos de calidad y seguridad (por ejemplo: Industria Alimentaria)  puede generar \noportunidades para vincular otro tipo de formaci\u00f3n que  tambi\u00e9n sea requerida entre esos \nsectores.  \n \n \n \n                                                           \n81 El t\u00e9rmino ERP se refiere a Enterprise Resource Planning, que significa \u201csistema de planificaci\u00f3n de recursos empr esariales\u201d. \nEstos programas o softwares se hacen cargo de distintas operaciones internas de una empresa, tales como producci\u00f3n o \nmanufacturaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y log\u00edstica, gesti\u00f3n de recursos humanos, entre otros.  \n82 El m\u00f3dulo de MM ( Materials Management ) es el principal m\u00f3dulo de log\u00edstica, se podr\u00eda asociar con los procesos de entrada \nde materiales  a la empresa  y la gesti\u00f3n  de stocks.  Incluye la planificaci\u00f3n,  las compras  y la verificaci\u00f3n de  facturas  de proveedores.  \nImagen 3  \nImagen 4  \nImagen 5   \n \n 181 Otros aspectos relacionados  \n \nSe identific\u00f3 que en el caso de la experiencia del CEFORTH emergieron desacuerdos entre \nempresas y trabajadores en lo que respecta a la formaci\u00f3n durante el horario de trabajo . Algunas \nempresas no permitieron a sus trabajadores formarse durante el horario de la jornada laboral, y este \naspecto  resulta  problem\u00e1tico  y sensible  a la hora  de generar incentivos  para la participaci\u00f3n  en formaci\u00f3n \nprofesional por parte de los/as  trabajadores /as. \n \nEn el marco de la entrevista realizada a integrantes del CEFORTH, surgi\u00f3 que el tema del traslado \nde las personas trabajadoras desde sus respectivos lugares de trabajo hacia las instalaciones del centro \nde capacitaci\u00f3n  emergi\u00f3  como  una de las necesidades  a ser contemplada  y resuelta.  Este  aspecto  log\u00edstico \nsupuso ciertas complejidades, dado que el CEFORTH ten\u00eda su principal espacio de aula ubicado en el \nParque Tecnol\u00f3gico de Pando en el departamento de Canelones. Los costos asociados a ese servicio de \ntransporte fueron cubiertos por el CEFORTH. No obstante, esto re sulta ser un punto cr\u00edtico si se tiene en \ncuenta que, tal como se menciona en el p\u00e1rrafo anterior, en varios casos los trabajadores no ten\u00edan \nhabilitaci\u00f3n por parte de las empresas para formarse en el horario de trabajo. Esto claramente supuso \nuna sobrecarga  horaria sensible  para aquellos  trabajadores  que decid\u00edan  participar de las capacitaciones, \nsi se tiene en cuenta el esfuerzo que supone para un/a trabajador/a cumplir con su horario de trabajo  y \nformarse en horarios extralaborales, sumando los tiempos d e traslado que todo ello  implica.  \n \nCONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES  \n \nEn base a los insumos y hallazgos que arroja el an\u00e1lisis documental y de los contenidos vertidos \nen las entrevistas realizadas a los actores sectoriales, se identifica un conjunto de aspectos que nutren a la elaboraci\u00f3n de recomendaciones y conclusiones en materia de formaci\u00f3n profesional para el sector.  \nComo primer punto a destacar se identifica una necesidad de fortalecer el plano de la \nconstrucci\u00f3n de d ise\u00f1os curriculares para la educaci\u00f3n no formal dirigida al sector para experiencias \nfuturas. Desde el sector empresarial se realizaron devoluciones concretas a la experiencia del CEFORTH \nen ese sentido. Desde la ALN plantean que resulta necesario elaborar propuestas de cursos y \ncapa citaciones  aggiornadas  a los distintos  p\u00fablicos,  es decir,  a los distintos  tipos  de perfiles  ocupacionales \ny sus necesidades de formaci\u00f3n. De esta manera se evitar\u00eda la implementaci\u00f3n de capacitaciones y/o \ncursos comunes dirigidos a poblaciones que present an distintos perfiles y niveles de formaci\u00f3n diferencial. \nEsto contribuir\u00eda sustantivamente a alinear las necesidades de formaci\u00f3n de los distintos grupos de \nactores o instituciones implicadas y as\u00ed delimitar los perfiles a capacitar de acuerdo a las disti ntas  \ntem\u00e1ticas . \n \nComo otro punto que se ha detectado en este estudio, se identifica la necesidad de capacitaci\u00f3n \nen algunos aspectos o tem\u00e1ticas concretas y espec\u00edficas. Se recomienda, pues, la capacitaci\u00f3n y la \ncertificaci\u00f3n  de competencias  en el manejo  de la tecnolog\u00eda  HPLC , as\u00ed como  de otros  saberes, habilidades \ny aptitudes  necesarias  para la implementaci\u00f3n  de t\u00e9cnicas  de Cromatograf\u00eda  L\u00edquida  de Alto  Desempe\u00f1o. \nEn base a los relevamientos de informaci\u00f3n que se desprenden del trabajo de campo realizado, se constata que este tipo de t\u00e9cnicas resulta de fundamental importancia para el desarrollo del secto r, en \nvista del aporte que realiza en t\u00e9rminos de aseguramiento de calidad en procesos y productos (muy \nexigidos por el mercado y las institucio nes reguladoras de la industria a nivel internacional).   \n \n 182 Asimismo, se recomienda continuar y profundizar las experiencias de capacitaci\u00f3n en temas de \nfarmacovigilancia , apostando a la actualizaci\u00f3n de las exigencias que supone esta disciplina (en vista de \nlos nuevos desaf\u00edos que establece el contexto de emergencia sanitaria por el c ovid -19). \n \nConsiderando  las complejidades  que plantea  el actual contexto  en el campo  del empleo,  as\u00ed como \nen el de la producci\u00f3n de medicamentos, en funci\u00f3n de las determinantes que ha establecido la crisis \nsanitaria por la pandemia  del covid -19, se recomienda  que el INEFOP  permita  que los trabajadores  (tanto \ndesempleados  como en actividad)  vinculados  al sector  farmac\u00e9utico  puedan acceder  a m\u00e1s  de un curso \no capacitaci\u00f3n anual sin costo . De esta forma, y retomando lo que se ha planteado en las \nrecomendaciones de la consultor\u00eda realizada por P\u00e9rez Pe\u00f1a (2020), se trabajar\u00eda en la consolidaci\u00f3n de \nla capacitaci\u00f3n y la formaci\u00f3n continua como factor motiv acional , tanto para potenciales trabajadores \ncomo para los trabajadores ya integrados al campo de trabajo de las industrias  farmac\u00e9uticas.  \n \nDel trabajo de campo realizado  se desprende , tanto de las entrevistas como de la revisi\u00f3n \ndocumental , que existen necesidades espec\u00edficas de avanzar en procesos de c ertificaci\u00f3n de \ncompetencias laborales . Uno de los campos de competencias a certificar est\u00e1 vinculado a los saberes, \nhabilidades  y aptitudes  en Buenas  Pr\u00e1cticas  de Manufacturaci\u00f3n e Inocuidad.  A su vez, en el marco  de la \nentrevista realizada al representante t\u00e9cnico de la DNI -MIEM, especialista en el sector farmac\u00e9utico, se \nidentifica la necesidad de avanzar hacia la certificaci\u00f3n de competencias en perfiles ocupacionales que \nrealizan funciones vinculadas a Sistemas Enterprise Resource Planning (ERP) y Materials Management \n(MM) . \n \nTeniendo  en cuenta  lo anterior  y considerando  que, de acuerdo  al art\u00edculo  5.\u00b0 del Decreto  N.\u00b0 \n340/18 de la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Certificaci\u00f3n Ocupacional \u2014Uruguay Certifica\u2014 , se \nestablece que las acciones de certificaci\u00f3n ocupacional se implementar\u00e1n por parte del INEFOP a trav\u00e9s de una u nidad t\u00e9cnica interna o mediante la contrataci \u00f3n de un tercero; surge como una recomendaci\u00f3n \nque se considere al CEFORTH como posible c entro de evaluaci\u00f3n para la certificaci\u00f3n de competencias en \nel campo de las industrias farmac\u00e9uticas, as\u00ed como en otras industrias que tengan como caracter\u00edstica \naltos grados de exigencia en temas de Buenas Pr\u00e1cticas de Manufacturaci\u00f3n e Inocuidad (por ejemplo: \nindustria alimentaria). Esta recomendaci\u00f3n tiene su sustento en base al proceso de evaluaci\u00f3n \ndocumentado en el informe t\u00e9cnico elaborado por la consultora Cecilia P\u00e9rez  Pe\u00f1a (2020) y en base a la \nacumulaci\u00f3n  de experiencia  e infraestructura (locativa  y tecnol\u00f3gica)  necesaria demostrada  por parte  del \nCEFORTH en los \u00faltimos a\u00f1os. Estos factores contribuyen a que este c entro de c apacitaci\u00f3n oficie como \ncentro evalu ador de competencias laborales para el sector farmac\u00e9utico.  \n \nPor otra parte,  en vista  del antecedente del CEFORTH  en lo que respecta  a la escala  de prelaciones \npara orientar la fo rmaci\u00f3n profesional en el sector,83 y considerando la priorizaci\u00f3n de poblaciones con \nvulnerabilidades particulares para el acceso y manutenci\u00f3n del empleo dispuesta por la DINAE, se \nrecomienda  el siguiente  orden  de prioridad para  el acceso  a cursos  sin costo : 1.\u00b0) trabajadores  en seguro \nde desempleo mayores de 45  a\u00f1os; 2 .\u00b0) estudiantes j\u00f3venes de carreras vinculadas; 3 .\u00b0) operarios  de \nproducci\u00f3n que realizan tareas manuales repetitivas; 4\u00b0 .) empleados que se desempe\u00f1an en procesos de \nsoporte (administraci\u00f3n y contabilidad) que realizan tareas cognitivas repetitivas.  \n                                                           \n83 El acuerdo  intersectorial pautado  en la \u00f3rbita  de la Comisi\u00f3n  Directiva  Honoraria  del CEFORTH  (compuesta  por representantes \nde INEFOP, el PCTP, la ALN y el SIMA) determin\u00f3 que el orden de prioridad para el acceso a los cursos fuera el siguiente: 1.\u00b0) \ntrabajadores en actividad; 2.\u00b0) trabajadores de la industria en seguro de desempleo; 3.\u00b0) trabajadores de otros sectores de \nactividad; 4.\u00b0) estudiantes de carreras  vinculadas.  \n  \n \n 183 En base  a la identificaci\u00f3n  de \u201cbrechas  formativas\u201d  (gap)  realizada por el equipo  de docentes  que \nparticip\u00f3 en la experiencia del CEFORTH, se recomienda muy especialmente ahondar en la capacitaci\u00f3n \nsobre fundamentos b\u00e1sicos de q u\u00edmica para trabajadores/as del sector, as\u00ed como para potenciales \ntrabajadores/as . Esta capacitaci\u00f3n deber\u00eda ser dirigida fundamentalmente a personas que ocupan (o \npodr\u00edan  ocupar)  cargos  dentro  de la estructura  ocupacional  de las empresas,  cuyas  tareas  se vinculan  a la \nmanipulaci\u00f3n  de sustancias  qu\u00edmicas.  Dentro  de la industria existen  perfiles  ocupacionales  que no tienen \nformaci\u00f3n t\u00e9cnica o universitaria espec\u00edfica en q u\u00edmica, pero de todos modos manipulan productos \nqu\u00edmicos. Hacia esos perfiles deber\u00eda dirigirse prioritariamente la  capacitaci\u00f3n.  \n En funci\u00f3n a las alt\u00edsimas exigencias internacionales, la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el sector \nfarmac\u00e9utico debe contar con est\u00e1ndares altos en materia de calidad de los cursos. Esto supone cont emplar aspectos que trascienden los contenidos y dise\u00f1os curriculares. Por ejemplo, las condiciones \ninfraestructurales para el desarrollo de los cursos, la disponibilidad de tecnolog\u00eda y herramientas apropiadas, as\u00ed como materiales did\u00e1cticos pertinentes, son elementos de vital importancia en la \nactualidad para garantizar capacitaciones de calidad y pertinentes. En base a las evaluaciones y \ncomentarios  vertidos  en el informe  de consultor\u00eda elaborado  por P\u00e9rez  Pe\u00f1a  (2020),  se puede  afirmar que \nla experiencia del CEFORTH contempl\u00f3 esas dimensiones esenciales. No  obstante, de esa experiencia \nsurgen  lecciones aprendidas  que permiten identificar dificultades que deben ser consideradas y abordadas \nen otras experiencias  futuras.  \n \nEn t\u00e9rminos  de una gesti \u00f3n eficiente  de los servicios  de formaci\u00f3n  profesional,  uno de los puntos \ncr\u00edticos  a resolver  son algunos  de los ejemplos  abordados  en la secci\u00f3n  del an\u00e1lisis,  a saber:  \u25cf facilitaci\u00f3n \npor parte de las empresas para que los trabajadores se formen en horario laboral ; \u25cf centros de \ncapacitaci\u00f3n acondicionados infraestructural y tecnol\u00f3gicamente, y que a su vez resulten accesibles para las personas que participan en las propuestas formativas  (trabajadores/as y potenciales \ntrabajadores/as del sector). Tamb i\u00e9n, cobra cada vez m\u00e1s importancia considerar posibilidades de \nimplementaci\u00f3n de formatos de educaci\u00f3n virtual (e -learning) para todas aquellas capacitaciones  en las \nque esto resulte  viable . \n \nEn cuanto a los aspectos vinculados a la automatizaci\u00f3n y los p erfiles que presentan mayores \nriesgos en este sentido, surge del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n relevada que los perfiles cuyas funciones y \ntareas se caracterizan por ser repetitivas (sean manuales o cognitivas)  tienen un mayor riesgo de \nincidencia de automatizaci\u00f3n. Espec\u00edficamente, para el caso de la i ndustria farmac\u00e9utica, ciertos perfiles \nocupacionales  vinculados  a tareas  denominadas  \u201cde oficina\u201d  (vinculadas  a tareas  contables  repetitivas)  y \nperfiles  que se vinculen  a \u201ctareas  manuales\u201d  y de repetici\u00f3n  como  el embalaje,  empaque,  etiquetamiento \nde productos ( m\u00e1s espec\u00edficamente los perfiles \u201cblistero\u201d y \u201cpailero\u201d)84 tienen considerable riesgo de \nautomatizaci\u00f3n.  \n \nTeniendo en cuenta esos riesgos de incidencia de automatizaci\u00f3n para tareas repetitivas de tipo \nmanuales, resultar\u00eda estrat\u00e9gica la orientaci\u00f3n de pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional con objetivos de \nactualizaci\u00f3n  de competencias o en su defecto  reconversi\u00f3n laboral  (dependiendo de las  \nparticularidades de cada caso)  dirigida a trabajadores  de la industria farmac\u00e9utica comprendidos en las \nsiguientes categor\u00edas de ocupaci\u00f3n:  \n\uf0a7 operarios de p lantas y m \u00e1quinas de productos qu\u00edmicos (c\u00f3digo CIIUO  8131);  \n\uf0a7 operadores de m\u00e1quinas de embalaje, embotellamiento, etiquetado  (c\u00f3d.  8183); \n                                                           \n84 El perfil de \u201cblistero\u201d se caracteriza por introducir la medicaci\u00f3n dentro del bl\u00edster; mientras que el perfil de \u201cPailero\u201d se \ncaracteriza por el manejo de la paila donde se introducen los productos que posteriormente se empacan.   \n \n 184 \uf0a7 empacadores manuales (c\u00f3d.  9321); \n\uf0a7 limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos (c\u00f3d.  9112);  \n\uf0a7 guardias de p rotecci\u00f3n/ seguridad (c\u00f3digo  5414).  \nTambi\u00e9n ser\u00eda estrat\u00e9gica la orientaci\u00f3n de formaci\u00f3n profesional con objetivos de actualizaci\u00f3n  \nde competencias o en su defecto  reconversi\u00f3n laboral dirigida a trabajadores de la industria que realizan \ntareas repetitivas de car\u00e1cter cognitivo. Algunos de las categor\u00edas de ocupaci\u00f3n a priorizar en ese sentido:  \n\uf0a7 oficinistas generales (c\u00f3digo 4110);  \n\uf0a7 empleados para c ontabilidad y c \u00e1lculo de costos (c\u00f3digo  4311).  \nSiguiendo  esta  l\u00ednea de an\u00e1lisis,  se identifica que dentro  del sector  de industrias  farmac\u00e9uticas  se \nregistra una inquietud por problematizar el fen\u00f3meno de la automatizaci\u00f3n, ya sea desde el lado de los \nprocesos o desde el lugar de las personas; es decir, realizar un aprendizaje de nuevas tecnolog\u00edas y \nautomatizaci\u00f3n de procesos donde no necesariamente se tenga que sustituir a las personas, o bien realizar \nuna sustituci\u00f3n de mano de obra por m\u00e1quinas. Por tanto, el desaf\u00edo es generar l\u00edneas que proporcionan \nmayores oportunidades, donde , a trav\u00e9s de distintas capacitaciones y cursos en diversas tem\u00e1ticas,  se \nlogren abordar algunos de los perfiles ocupacionales con mayores riesgos de automatizaci\u00f3n, con el fin de proporcionar habilidades o capacidades para reconvertir sus tareas y/o poder adaptarse a las nuevas \ntecnolog\u00edas. En este sentido, se destaca la in iciativa proveniente del propio SIMA,  actor  que ha planteado  \nla demanda  de que se implementen  cursos  de automatizaci\u00f3n  de procesos, a los efectos de poder formar \ny fortalecer las competencias de los trabajadores del sector en vinculaci\u00f3n con las nuevas tecnolog\u00edas \naplicadas y  proyectadas.  \n \nCONCLUSIONES  \n \nPara culminar con el estudio realizado,  se presentar\u00e1n en las siguientes l\u00edneas las \nrecomendaciones  y conclusiones  finales.  Luego  de haberse  realizado  el an\u00e1lisis  de la informaci\u00f3n  relevada \ny presentado los hallazgos correspondientes, se plantea lo  siguiente:  \nSe observan dos posibles l\u00edneas de abordaje para presentar las recomendaciones a llevar a cabo, \npor un lado, las que corresponden a las estrategias y acciones de formaci\u00f3n profesional , y, por otro, las \nque corresponden a las capacitaciones o cursos propiamente  dichos.  \nEn cuanto a las capacitaciones y cursos que resultan necesarios implementar a la brevedad en el \nsector farmac\u00e9utico (considerando los determinantes que establece el contexto d e crisis sanitaria por el \ncovid -19), se encuentran los siguientes:  \n\u2756 Capacitaci\u00f3n sobre fundamentos b\u00e1sicos de q u\u00edmica para trabajadores del sector.  \n\u2756 Capacitaci\u00f3n avanzada en la t\u00e9cnica de Cromatograf\u00eda L\u00edquida de Alto  Desempe\u00f1o.  \n\u2756 Capacitaci\u00f3n en temas vinculados a  farmacovigilancia.  \nEn cuanto a las acciones de formaci\u00f3n profesional para el sector (en clave de pol\u00edticas activas de \nempleo), se recomienda un avance sustantivo en las siguientes l\u00edneas estrat\u00e9gicas:  \n\u2756 Implementar proceso de Certificaci\u00f3n de Competencias para trabajadores con  perfiles  \nocupacionales que acumulan experiencia en el manejo de los sistemas ERP y MM . \n\u2756 Considerar al CEFORTH  como  Centro  de Evaluaci\u00f3n  de Competencias  Laborales  en el marco  de \nla Pol\u00edtica Nacional de Certificaci\u00f3n Ocupacional (Uruguay Certifica), dado su acumulado de \nexperiencia y buena evaluaci\u00f3n obtenida en la consultor\u00eda realizada por P\u00e9rez Pe\u00f1a (2020) a \nsolicitud del  INEFOP.   \n \n 185  \n \nIlustraci\u00f3n 25 - Capacitaciones y cursos que resultan necesarios implementar en el sector farmac\u00e9utico en contexto de \ncrisis sanitaria  \n \n Fuente: elaboraci\u00f3n propia.  \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n \n\uf0a7 BCU (2020) Producto Interno Bruto por industr ias. Anual. Precios Corrientes. D isponible al \n24/12/20 en  https://www.bcu.gub.uy/Estadisticas -e-\nIndicadores/Paginas/Presentacion%20Cuentas%20Na cionales.aspx  \n \n\uf0a7 Gabinete Productivo (2012) Plan Sectorial Farmac\u00e9utico.  \n \n\uf0a7 Impo  (2018)  Decreto  N.\u00b0 340/018 . Creaci\u00f3n  de Comisi\u00f3n  Nacional de Certificaci\u00f3n  Ocupacional.  \nDisponible al 10/12/2020 en https://www.impo.com.uy/bases/decretos/340 -2018  \n \n\uf0a7 Impo  (2018)  Decreto  N.\u00b0 99/018 . Contenido  m\u00ednimo  del certificado  de cumplimientos  de Buenas  \nPr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n en el \u00e1rea Farmac\u00e9utica. Disponible al 10/12/2020 en  \nhttps://www.impo.com.uy/bases/decretos/99 -2018  \n \n\uf0a7 Instituto Cuesta Duarte (2006) Fabricaci\u00f3n de sustancias y productos qu\u00edmicos. Estudios \nsectoriales. Montevideo, Uruguay.  \n \n\uf0a7 MTSS (2018) Definici\u00f3n de ocupaciones Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008). \nUnidad Estad\u00edstica del Trabajo y la Seguridad Social.  \n \n\uf0a7 P\u00e9rez Pe\u00f1a, Cecilia (2020) Consultor\u00eda de evaluaci\u00f3n de resultados de con venios: proyecto \n \n \n 186 CEFORTH (INEFOP - PCTP - ALN- SIMA) . Convenio espec\u00edfico INEFOP -PCTP.  \n \n\uf0a7 UETSS (2018) Definici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO \n2008, 4 d\u00edgitos), UETSS -MTSS, Montevideo, Uruguay.  \n \n\uf0a7 Uruguay XXI (2019) Oportunidades de inversi\u00f3n. Farma y ciencias de la vida.  \n \n\uf0a7 Valsecia, Mabel (s/f) Farmacovigilancia y mecanismos de reacciones adversas a \nmedicamentos. Disponible al 27 de noviembre de 2020 en \nhttps://med.unne.edu.ar/sitio/multimedia/imagenes/ckfinder/files/files/13_farmacovigi.pdf  \n \n\uf0a7 Weller, J. (2020) La pandemia del COVID -19 y su efecto en las tendencias de los mercados \nlaborales . DOCUMENTOS DE PROYECTOS en CEPAL.  \n \n\uf0a7 Fuentes de las im\u00e1genes citadas a lo largo del presente informe t\u00e9cnico  \n\uf0a7 Imagen  1. Recuperada de  https://didactalia.net/comunidad/materialeducativo/recurso/test -\nsobre - quimica -basica/c89f7d61- e690 -4187-b766 -86808250c400 \n\uf0a7 Imagen   2. Recuperada  de https://quimica.unam.mx/investigacion/servicios -para -la- \ninvestigacion/usaii/identificacion -y-cuantificacion -de-sustancias -por-hplc/  \n\uf0a7 Imagen  3. Recuperada de https://hnetw.com/blog/nuestros -blogs -1/post/ciclo -de-\ncompras -en- sap-4 \n\uf0a7 Imagen 4 . Recuperada de https://gestarsalud.com/2020/12/11/sabe -donde -reportar -\ncuando - un-medicamento -le-provoca -reaccion -adversa/  \n\uf0a7 Imagen  5. Recuperada de https://tecnyca.net/cursos/estabilidad -de-productos -\nfarmaceuticos - estudios -de-pre-formulacion -y-desarrollo . \n \n 187  \nCONSIDERACIONES FINALES  \n \nEl cambio  e innovaci\u00f3n  tecnol\u00f3gica,  los acontecimientos  y ciclos  econ\u00f3micos  del pa\u00eds,  as\u00ed como  las \nmigraciones y cambios demogr\u00e1ficos, resultan solo algunos de los numerosos fen\u00f3menos econ\u00f3micos, \nsociales, culturales y ambientales que afectan al mercado de trabajo, las relaciones laborales y la \norganizaci\u00f3n del trabajo. De esta manera, la identificaci\u00f3n de sus impactos en clave de necesidades \npresentes  y proyectadas  del sector  productivo,  del empleo  y de las estrategias  de desarroll o productivo  y \nsocial del pa\u00eds resulta fundamental para orientar las acciones formativas de manera que generen trabajo \ndecente y empleo de calidad. Tanto el diagn\u00f3stico de las coyunturas y estructuras ocupacionales , como la \nprevisi\u00f3n de escenarios futuros en el \u00e1mbito del desarrollo de las competencias laborales  resultan \ninsumos clave para la toma de decisiones en relaci\u00f3n al dise \u00f1o e implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de \nformaci\u00f3n  profesional,  a nivel  nacional,  sectorial  y territorial.  Esto  es as\u00ed ya que permite  identificar brechas \nformativas entre la demanda y la oferta de habilidades actuales y futuras en el mercado de  trabajo.  \n \nEl a\u00f1o 2020  fue testigo de un fen\u00f3meno  altamente  disruptivo,  que afect\u00f3  profundamente  la \nproducci\u00f3n  y el empleo a nivel nacional e internacional : la emergencia sanitaria vinculada al COVID -19. En \nesa l\u00ednea, en el segundo semestre del a\u00f1o 2020 , la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional de la Direcci\u00f3n \nNacional de Empleo se encauz\u00f3 en dos investigaciones. La primera de ellas consisti\u00f3 en una investigaci\u00f3n de tipo exploratorio , con el objetivo de identificar los sectores cr\u00edticos con respecto al COVID -19 y las \nmedidas sanitarias asociadas, de manera de proponer estudios sectoriales de identificaci\u00f3n de \nnecesidades de formaci\u00f3n profesional en clave prospectiva. Para ello se consideraron de manera \nsimul t\u00e1nea tres ejes: por un  lado,  se enfoc\u00f3  sobre  los sectores  con mayor  impacto  de la pandemia  a nivel  \nde empleo;  por otro  lado, se observaron las caracter\u00edsticas de cada sector en relaci\u00f3n a ciertas \ndimensiones identificadas como de importancia estrat\u00e9gica a nivel nacional; y , finalmente, las \ncaracter\u00edsticas del empleo y de las personas trabajadoras ocupadas del sector.  \n \nEsta investigaci\u00f3n tuvo como resultado la identificaci\u00f3n de siete sectores  clave. Estos son:  \n\u2794 Turismo . \n\u2794 Trabajo Dom\u00e9stico . \n\u2794 Industrias Creativas . \n\u2794 Comercio . \n\u2794 Log\u00edstica de Transporte y Almacenamiento . \n\u2794 Industria Frigor\u00edfica.  \n\u2794 Industria  Qu\u00edmica- Farmac\u00e9utica.  \n \nLa segunda investigaci\u00f3n, la cual se present\u00f3 en estas p\u00e1ginas, consisti\u00f3 en siete estudios a nivel \nsectorial,  con el objetivo  de identificar necesidades  formativas  y posibles  acciones  formativas  a desarrollar \nen cada  uno de estos  sectores,  de manera de impulsar  el crecimiento  en el sector  a trav\u00e9s  de la generaci\u00f3n \nde trabajo decente y empleo de  calidad.  \n \nEl estudio e investigaci\u00f3n de cada uno de estos sectores present\u00f3 su particularidad, tanto en el \nrecorte del problema a investigar como en la estrategia metodol\u00f3gica y en los resultados de investigaci\u00f3n. \nCada uno de los informes incluye, en esta l\u00ednea, una  serie de recomendaciones en clave de pol\u00edticas,  \nprogramas  y acciones  de formaci\u00f3n  profesional  a nivel  sectorial,  las cuales  se pueden  encontrar en las \nsecciones de conclusiones y recomendaciones de cada uno de los cap\u00edtulos. En sinton\u00eda con el rol rector  \nde la Direcci\u00f3n  Nacional  de Empleo  y los objetivos  estrat\u00e9gicos  de la Divisi\u00f3n  de Formaci\u00f3n  Profesional \n \n \n 188 para el presente quinquenio, estas recomendaciones operan tanto a nivel ejecutivo y curricular, como a \nnivel estrat\u00e9gico y de dise\u00f1o de pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional.  \n \nDe las recomendaciones espec\u00edficas planteadas para cada sector, se identifican algunos aspectos \ntransversales que valen la pena ser mencionados a modo de Conclusiones . Estas se dividen en dos grandes \nl\u00edneas, por un lado,  se presentan aquellas que suponen un abanico de recomendaciones en clave  de \naspectos estrat\u00e9gicos  a seguir profundizando , con foco en el abordaje y dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Y , \npor otro lado , se presentan algunos aspectos emergentes referidos a facto res comunes a todos los \nsectores , que ofician como un hilo conductor,  donde se delinean aspectos relacionados al proceso de \ndigitalizaci\u00f3n, grupos sociales, enfoque de g\u00e9nero, fen\u00f3meno de la informalidad, etc.   \n \n En referencia al primer grupo de recomendaciones , y en clave de rector\u00eda de la pol\u00edtica de empleo \ny formaci\u00f3n pro fesional, se identifican una serie de desaf\u00edos a  seguir abordando  desde  l\u00edneas de pol\u00edtica \np\u00fablica . En primer lugar, se ratifica la importancia del enfoque sectorial. Para ello resulta fundamental la \ngeneraci\u00f3n y el mantenimiento de espacios de articulaci\u00f3n p\u00fablico -privado que tengan como fin  dise\u00f1ar  \ny ejecutar  el seguimiento  y la evaluaci\u00f3n  de pol\u00edticas  de empleo  y formaci\u00f3n  profesional. Si bien existen \nproblem\u00e1ticas de empleo y brechas de formaci\u00f3n que pueden  \u2014y deben \u2014 ser abordadas de  manera \ntransversal,  el abordaje  sectorial  de la pol\u00edtica p\u00fablica  permite  identificar  aspectos  que operan de  manera \ndiferencial as\u00ed como  el desarrollo  de conocimientos  y de capacidades  espec\u00edficas  en cada  rama productiva,  \ncapitalizando  y profundiza ndo la cultura  de di\u00e1logo  social de cada  sector.  De igual manera, vale destacar \nque este abordaje sectorial deber\u00e1 ser integ rado a un abordaje territorial, que permita conjugar en el \nespacio local la articulaci\u00f3n integral e intersectorial de la pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional.  \n \nVinculado  al primer punto,  y, en segundo  lugar,  se destaca  la importancia  del di\u00e1logo  social como \nmarco y mecanismo de la generaci\u00f3n de consensos y aprendizajes colectivos, tanto para la identificaci\u00f3n \nde necesidades formativas actuales, para la anticipaci\u00f3n de escenarios futuros del sector, as\u00ed como para \nel dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de l a pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional. A su vez, se considera que el \ncar\u00e1cter de urgencia y los tiempos previstos para el trabajo de investigaci\u00f3n aqu\u00ed presentado  no \npermitieron  en todos  los sectores  un trabajo  profundo  con los actores  sociales.  En esta  l\u00ednea,  se considera \nque la investigaci\u00f3n desarrollada aqu\u00ed deber \u00e1 funcionar como insumo, como  puntapi \u00e9, para el trabajo \narticulado  con los actores  del mundo  del trabajo,  el cual podr\u00e1  profundizar  en mayor medida  los hallazgos \nde cada sector  as\u00ed como delinear con mayor precisi\u00f3n las acciones a  realizar.  \n A su vez, en tercer  lugar,  y tambi\u00e9n  vinculado  con el primer  punto  aqu\u00ed  presentado,  se observa  la \nnecesidad de conectar la pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional con la pol\u00edtica productiva y \nestrat\u00e9gica. Esto supone, tambi\u00e9n, articular y coordinar con otras instituciones que no necesariamente abordan  las problem\u00e1ticas  de empleo  y formaci\u00f3n  profesional,  y que a menudo  pueden  tener  un v\u00ednculo \nde cercan\u00eda con el entramado productivo. El nexo productivo \u2013  laboral \u2013 formativo permitir\u00e1 pensar \nprogramas y acciones formativas pertinentes, tanto a las necesidades de las personas trabajadoras, a las \nnecesidades de las empresas, como a las estrategias de desarrollo formuladas desd e el gobierno.  \n \nEn cuarto lugar, se identifica la necesidad de contar con sistemas de informaci\u00f3n actualizados y \ndisponibles a lo que respecta al Sistema Nacional de Formaci\u00f3n Profesional y las instituciones que lo \nconforman. A lo largo del desarrollo de la investigaci\u00f3n se constataron una serie de dificultades al \nmomento de contar con informaci\u00f3n actualizada y sistematizada, tanto para el estudio del mercado de \ntrabajo  en el contexto  pand\u00e9mico  como  para el posterior an\u00e1lisis  de brechas  formativas  a nivel  sectorial. \nEstas dificultades se encontraron en diversos  frentes : i) por un lado, en la informaci\u00f3n que se puede  \n \n 189 sustraer desde la Planilla de Trabajo Unificada del BPS -MTSS, as\u00ed como la posibilidad de agregaci\u00f3n y \ndesagregaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n. ii) Por otro lado, lo que responde a la oferta formativa de parte de las \ninstituciones  de educaci\u00f3n  formal y no formal,  en particular INEFOP.  Si bien  formaba  parte  de los obje tivos \nde investigaci\u00f3n poder contrastar las necesidades identificadas con la oferta formativa desarrollada por \ndicha instituci\u00f3n a nivel sectorial, no result\u00f3 posible acceder a esa informaci\u00f3n, y , por tanto, este objetivo \nfue descartado  para esta  instancia.  iii) Finalmente,  en lo que corresponde  a las demandas  de formaci\u00f3n  por \nparte  de personas que utilizan los servicios de empleo desarrollados por DINAE -INEFOP, incorporados \nactualmente en la plataforma V\u00eda Trabajo . En esta l\u00ednea, resulta estrat\u00e9gico fortalecer las bases de datos \nde nuestras propias instituciones, tanto a trav\u00e9s de la sistematizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n (a nivel sectorial y a \nnivel territorial)  como a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de gesti\u00f3n de calidad de la informaci\u00f3n.  \n \nPor \u00faltimo,  es de importancia seguir profundizando y trabajando en fortalecer el v\u00ednculo entre el \nmundo  del trabajo  y el de la educaci\u00f3n,  a trav\u00e9s  de la articulaci\u00f3n  de los diferentes  programas  y pol\u00edticas  \nde formaci\u00f3n profesional tales como  certificaci\u00f3 n de competencias ocupacionales, formaci\u00f3n dual, \ndescripci\u00f3n  y valoraci\u00f3n  de cargos,  construcci\u00f3n  de perfiles  ocupacionales,  entre otros.  Esto  contribuye  a \npromover la complementariedad (educaci\u00f3n y trabajo), permitiendo la continuidad educativa y el mejor \ndesarrollo laboral de las personas, contribuyendo al desarrollo productivo y social del pa\u00eds, en el marco \nde los principios orientadores de la formaci\u00f3n profesional: calidad, equidad,  pertinencia.  \n \nDe manera paralela a la profundizaci\u00f3n de estas acci ones  estrat\u00e9gicas , se encuentran l\u00edneas de \nabordaje emergentes  que obliga n a identificar y redoblar esfuerzos en  algunas dimensiones y factores \nespec\u00edfic os identificados de manera transversal a los sectores estudiados. Los cuales se traducen en un  \nconjunto  de desaf\u00edos que supone el futuro del trabajo  en el actual escenario.  \n \nEn primer lugar, del proceso del an\u00e1lisis se observa que la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n de \nprocesos  son fen\u00f3menos que han venido avanzando de forma progresiva y paulatina en var ios de los \nsectores estudiados en esta investi gaci\u00f3n . Ambos procesos dan cuenta de una tendencia sostenida hacia \nla innovaci\u00f3n, es decir al reconocimiento y desarrollo de transformaciones significativas que buscan la \noptimizaci\u00f3n en los rendimientos productivos. Estos cambios se reflejan (aunque no exhaustivamente) en \naspectos tales como  la elaboraci\u00f3n de productos ; ejecuci\u00f3n de procesos ; implementaci\u00f3n de estrategias \nde comercializaci\u00f3n y en la organizaci\u00f3n del trabajo . Los estudios sect oriales aqu\u00ed plasmados refuerzan la \nidea de que el contexto pand\u00e9mico ha tendido a acelerar ciertas exigencias sobre las dimensiones de estas pr\u00e1cticas innovadoras, aunque se aclara que un grupo importante de empresas y organizaciones de \nnuestro pa\u00eds no se  encuentran en un estado de situaci\u00f3n que les permita incorporar y asimilar f\u00e1cilmente \nestos nuevos requisitos que establecen los mercados. Particularmente las micro y peque\u00f1as empresas son \nlas que padecen con mayor intensidad y magnitud la presi\u00f3n y el es tr\u00e9s que suponen la transformaci\u00f3n \ndigital y los automatismos.  \n \nEn funci\u00f3n a esta situaci\u00f3n, varios de los estudios hacen hincapi\u00e9 en la importancia may\u00fascula de \nque trabajadores y empresas desarrollen competencias digitales,  entendidas ya como competencia s de \ntipo transversal , estrat\u00e9gicas e indispensables para el aumento de la productividad y competitividad en \nlas nuevas realidades a nivel global, regional y local. A su vez, y como era de esperar, los estudios arrojan \nque cada vez adquiere mayor importanc ia el desarrollo de competencias blandas  por parte de la poblaci\u00f3n \ntrabajadora, las cuales tambi\u00e9n son concebidas como transversales. Ahora bien, tambi\u00e9n queda planteado \nen estas investigaciones que el desarrollo de estas habilidades, saberes y aptitudes  mencionadas  \nnecesariamente deben ser contempladas en el marco de p ol\u00edticas p \u00fablicas orientadas a la generaci\u00f3n de \noportunidades de empleo de calidad, capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional que contribuyan a estos  \n \n 190 procesos de incorporaci\u00f3n y asimilaci\u00f3n de com petencias transversales, las cuales no pueden quedar \nlibradas a las voluntades individuales ni ser concebidas como responsabilidad absoluta de las personas y \nde las peque\u00f1as organizaciones. En este sentido, es necesario que tanto el Estado como el s ector \nproductivo implementen acciones de fortalecimiento y generaci\u00f3n de oportunidades reales focalizadas \nen las poblaciones m\u00e1s vulnerables a los vaivenes del mercado de trabajo.  \n \nSimult\u00e1neamente , y en segundo lugar, observando los efectos que tales cambios suponen en el \nentramado de las relaciones laborales y sociales, es importante  identificar y  focalizar esfuerzos  y acciones  \nhacia aquellos sectores y grupos  que se encuentran m\u00e1s vulnerados. Entr e ellos se identifica claramente \nque las personas mayores de 45 a\u00f1os (fundamentalmente aquellas con menor nivel educativo)  presentan \nserias dificultades para adaptarse a las exigencias del empleo en varios sectores aqu\u00ed estudiados. Justamente un aspecto qu e aflora con claridad en este sentido y que resulta determinante  refiere a las \ndificultades (y resistencias en algunos casos) que presenta esta poblaci\u00f3n para el desarrollo de las ya \nmencionadas competencias digitales. Por su parte, las poblaciones j\u00f3venes  demuestran una mayor \ndisposici\u00f3n para el manejo de las TIC, aspecto fundamental en contextos laborales donde cada vez este \nrequisito resulta m\u00e1s determinante y excluyente. No obstante, en estos estudios se releva que las juventudes en el mercado de trabaj o siguen enfrent\u00e1ndose a obst\u00e1culos y dificultades largamente \nestudiadas por la bibliograf\u00eda especializada: mayores tasas de desempleo; subempleo; informalidad; \nsubestimaci\u00f3n de sus capacidades; pocas oportunidades laborales; exigencia desmedida de experie ncias \nlaborales; entre otras. Haciendo un ejercicio de comparaci\u00f3n entre los sectores estudiados, se puede decir \nque cuentan con menor proporci\u00f3n de j\u00f3venes empleados los sectores de Industrias Farmac\u00e9uticas, \nLog\u00edstica y Transporte e Industrias de Procesam iento y Conservaci\u00f3n de Carnes. Por su parte, el sector de \nTurismo, Industrias Creativas y Comercio son por excelencia captadores de trabajadores j\u00f3venes.  \n En tercer lugar, en t\u00e9rminos de las relaciones sociales de g\u00e9nero , se demuestra que los sectores \nestudiados presentan generalmente una tradicional divisi\u00f3n sexual del trabajo, donde los estereotipos y \nexpectativas de g\u00e9nero influyen en la designaci\u00f3n de los tipos de tareas que llevan a cabo mujeres y \nvarones en sus espacios de trabajo. Se evidencia que e xisten sectores fuertemente masculinizados (por \nejemplo: Log\u00edstica y Transporte; Industrias C\u00e1rnicas; Artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n), y sectores muy \nfeminizados (como es el caso de Servicio Dom\u00e9stico). Por lo tanto, se desprende de estos estudios la \nnecesidad de seguir ahondando en pol\u00edticas p\u00fablicas que incentiven una mayor y mejor participaci\u00f3n de mujeres en el mercado de trabajo, a la vez que se promueva una divisi\u00f3n del trabajo m\u00e1s igualitaria e \ninclusiva entre varones y mujeres (no signada por lo s imperativos tradicionales del sexo/g\u00e9nero).  \n \nEn cuarto lugar, la informalidad es un fen\u00f3meno que se presenta de manera diferencial en todos \nlos sectores estudiados, destac\u00e1ndose los casos de Servicio Dom\u00e9stico, Industrias Creativas y Comercio, \ndada la alta incidencia de personas trabajadoras que no cuentan con protecci\u00f3n de la seguridad social. En \nlas investigaciones surge que es relevante y urgente el abordaje de esta problem\u00e1tica estructural por parte \ndel Estado. El contexto de la pandemia del covid -19 y sus efectos en los planos econ\u00f3mico y social en \nUruguay  han dejado a la luz los riesgos que trae aparejada consigo la informalidad en  el mercado de \ntrabajo, ya que un contingente significativo de personas se ha  visto sumamente perjudicad o por la falta \nde protecci\u00f3n social en momentos de crisis sanitaria y de empleo.  \n \nEn quinto lugar, u n factor com\u00fan emergente entre varias de las investigaciones sectoriales  refiere \na la recomendaci\u00f3n de dar continuidad a pol\u00edticas educativo -laborales , que aporten al fortalecimiento de \nlas competencias y capacidades de las personas trabajadoras y de Mipymes. En este sentido se destacan \nlas pol\u00edticas de c ulminaci\u00f3n de Ciclos Educativos (tan necesarias para las poblaciones con menores niveles  \n \n 191 educativos), as\u00ed como la Acreditaci\u00f3n de Saberes (que favorece la continuidad educativa) y la Certificaci\u00f3n \nde Competencias Laborales (que otorga reconocimiento p\u00fablico y formal a los saberes y habilidades \nadquiridos en espacios de trabajo y de educaci\u00f3n no formal). La nec esidad de instrumentar pr\u00e1cticas de \nformaci\u00f3n dual o en alternancia tambi\u00e9n emerge como otra de las necesidades estrat\u00e9gicas para los \ndistintos sectores.  \n \nFinalmente , esta conjunci\u00f3n de investigaciones de corte sectorial demuestra que es fundamental \ny est rat\u00e9gica la concepci\u00f3n de los sectores de  Log\u00edstica y Transporte e Industrias Creativas como sectores \ntransversales , los cuales mantienen lazos y potenciales v\u00ednculos productivos para con otros sectores de \nactividad, mediante la prestaci\u00f3n de sus bienes y servicios, otorgando valor agregado. Es decir, ambos \nsectores deben ser caracterizados de forma tal que permitan visualizar y dimensionar el aporte e \nintercambio estrat\u00e9gico que mantienen para con otros sectores de actividad. Esto supone desaf\u00edos \nmay\u00fasculo s para las pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional, las cuales deben asumir una perspectiva \nintersectorial para el abordaje de las necesidades formativas.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n 192  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}