{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2016/12/El%20Pa%C3%ADs%20-%20Diciembre%202016.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "DICIEMBRE\n23 DE DICIEMBRE 2016\nSuplemento de promoci\u00f3n de la salud elaborado por Asociaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, responsable de su contenido\n2016\nDERMATOLOG\u00cdA\nLa psoriasis no solo \nafecta a la pielGAsTROEnTEROLOG\u00cdA\nNuevas tecnolog\u00edas para los pacientes con enfermedad inflamatoria intestinalOFTALMOLOG\u00cdA\nPresbicia, la afecci\u00f3n que todos padeceremos\np\u00c1g. 7 p\u00c1g. 2 p\u00c1g. 4Medicina\nPublicado con\nEl futuro terap\u00e9utico de la psoriasis pasa \npor ofrecer tratamientos m\u00e1s seguros \nPodr\u00eda decirse que uno de los in-\nconvenientes en el tratamiento \nde la psoriasis son los  efec-tos secundarios que puede \nprovocar. Si bien los medicamentos in-munosupresores y, especialmente los \nbiol\u00f3gicos, han supuesto una alterna-tiva terap\u00e9utica eficaz, en algunas oca-\nsiones pod\u00edan incentivar la aparici\u00f3n de molestias o incluso de enfermedades en \nla persona afectada. Algo poco frecuen-te pero no por ello carente de importan-\ncia. De este modo y hasta que no llegue la cura definitiva, parece que el inter\u00e9s de la comunidad cient\u00edfica est\u00e1 focali-\nzado en poder ofrecer tratamientos ca-\nda vez m\u00e1s efectivos y seguros. Claro ejemplo de ello es el nuevo medicamen-\nto Apremilast. Si bien no puede consi-\nderarse m\u00e1s efectivo que muchos otros \nf\u00e1rmacos (sobre todo los biol\u00f3gicos), \ns\u00ed que es, para Pablo Coto, dermat\u00f3lo-\ngo del Hospital Universitario Central de \nAsturias (HUCA), una opci\u00f3n efectiva y \napropiada para pacientes con psoriasis \nmoderada-severa. \u201cEste medicamento no solo est\u00e1 demostrando unas altas ta-\nsas de efectividad en la mayor\u00eda de los \ncasos de pacientes en fase moderada-\nsevera, sino que adem\u00e1s consigue dis-\nminuir considerablemente el riesgo de \nsufrir efectos secundarios\u201d, afirma. Este nuevo medicamento se caracteri-\nza por tener un novedoso mecanismo \nde acci\u00f3n, pues act\u00faa inhibiendo la fos-\nfodiesterasa 4 (PDE4), una enzima que \npredomina en las c\u00e9lulas que intervienen \nen el proceso inflamatorio y que condu-\nce a la psoriasis y a la artritis psori\u00e1si-\nca. Mediante esta inhibici\u00f3n, Apremilast \nconsigue el aumento intracelular de los \nniveles de adenosin-monofosfato c\u00edcli-co (AMPc) y modula, de este modo, la \nexpresi\u00f3n de citoquinas inflamatorias \nque est\u00e1n involucradas en estas dos enfermedades. Seg\u00fan Carlos Gonz\u00e1lez, m\u00e9dico adjunto del servicio de reumato-\nlog\u00eda del Hospital General Universitario \nGregorio Mara\u00f1\u00f3n, el esquema del tra-\ntamiento de la psoriasis ha cambiado. \n\u201cSi lo que hac\u00edamos antes era usar un \nf\u00e1rmaco anti-TNF tras un fallo de medi-\ncaci\u00f3n como el metotrexato, ahora an-\ntes de llegar a esto, se podr\u00e1 utilizar \nApremilast\u201d, explica este reumat\u00f3lo-go. Sin olvidar la ventaja que supone en \ncuanto a comodidad poder administrar-\nlo por v\u00eda oral y no mediante inyecciones, como es el caso de algunos inmunosu-\npresores y biol\u00f3gicos. Una ventaja espe-\ncialmente recalcable para los ni\u00f1os. Y es \nque no debe descuidarse que la psoria-\nsis tambi\u00e9n afecta a los m\u00e1s peque\u00f1os, \nconcretamente, un 30% de los pacien-\ntes adultos ya padec\u00eda esta enfermedad durante la infancia. Aunque este nuevo \nmedicamento no est\u00e1 aprobado para la poblaci\u00f3n infantil, los ensayos cl\u00ednicos \nque se est\u00e1n llevando a cabo parecen indicar que no deberemos esperar mu-\ncho, o al menos as\u00ed lo hace intuir Ra\u00fal de Lucas, jefe de secci\u00f3n de dermatolo-\ng\u00eda pedi\u00e1trica del Hospital La Paz y uno \nde los especialistas que est\u00e1n llevando \na cabo dicho estudio. \u201cEs un tratamien-to que promete, aunque a\u00fan falta tiempo \npara poder aprobarlo en ni\u00f1os\u201d, se\u00f1a-la. Parece que Apremilast representa un \npaso m\u00e1s hacia el futuro de la terapia de \nla psoriasis que, como Ra\u00fal de Lucas ex-\nplica, pasa por crear f\u00e1rmacos seguros \nque no provoquen efectos secundarios y que se puedan mantener durante el \ntiempo. Sin olvidar que uno de los gran-\ndes retos ser\u00e1 adelantarse a las comor-\nbilidades que provoca esta afecci\u00f3n, que \nno son pocas. \u201cLas investigaciones van \nencaminadas a poder identificar el ti-\npo de paciente que presentar\u00e1 una pso-\nriasis m\u00e1s severa y que tenga mayor \npredisposici\u00f3n a desarrollar comorbili-dades para poder ofrecer tratamientos \npreventivos y multidisciplinares\u201d, con-\ncluye el dermat\u00f3logo de Lucas. Un nuevo f\u00e1rmaco permite controlar la inflamaci\u00f3n con menor riesgo de efectos secundarios\nSOF\u00cdA LARRUCEA. BARCELOnA\nLas investigaciones van \nencaminadas a identificar qu\u00e9  paciente presentar\u00e1 una psoriasis m\u00e1s severa\nSe espera que Apremilast tambi\u00e9n se apruebe para los pacientes pedi\u00e1tricos\nEste nuevo medicamento se caracteriza por tener un novedoso mecanismo de acci\u00f3n, pues \nact\u00faa inhibiendo la fosfodiesterasa 4 (PDE4).\nEn Asisa nada nos importa \nm\u00e1s que tu salud\nPor eso invertimos todos nuestros recursos \nen cuidarte. Empezando por nuestra publicidad.Compru\u00e9balo en publiterapia.com\nasisa.e s 901 10 10 10C\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAF BARCELONA SALUT -institucional 280x70.pdf   1   11/12/15   10:53Medicina\n23 DE DICIEMBRE 2016\n2\nDependecia\nREDACCI\u00d3N. BARCELOnA\nM\u00e1s de un mill\u00f3n de perso-\nnas mayores viven solas y \nmuchas de ellas no reciben \nvisitas durante meses ni ha-\nblan con nadie durante d\u00edas.  Una reali-dad que se recrudece a\u00fan m\u00e1s, si cabe, \nen fechas tan se\u00f1aladas como estas. \n\u201cLa soledad es uno de los problemas \nm\u00e1s graves de nuestros mayores\u201d, \nafirma Antoni Aguilera, presidente de Cruz Roja en Catalunya, organizaci\u00f3n \nque atiende a cerca de 250.000 perso-\nnas mayores al a\u00f1o y que, con el obje-tivo de ayudarlas, ha promovido junto \na la farmac\u00e9utica Sanofi una campa\u00f1a \nsolidaria destinada a apoyar a aque-\nllas que se encuentren en situaci\u00f3n de \nsoledad.\nEl objetivo es, de este modo, que cada \ntrabajador de la mencionada farmac\u00e9u-\ntica y sus hijos elaboren una postal de \nNavidad con mensajes personalizados que la Cruz Roja enviar\u00e1 a gente ma-\nyor que vive sola. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se les entregar\u00e1 una planta como elemen-\nto que puede contribuir a mejorar su sa-lud emocional.\nNo es la primera vez que ambas entida-\ndes colaboran para ofrecer ayuda a per-sonas de edad avanzada. El a\u00f1o pasado \nya lo hicieron con un proyecto destinado \na ofrecer apoyo a aquellas que estuvie-\nsen en riesgo de exclusi\u00f3n social.\nLa acci\u00f3n solidaria de este a\u00f1o se acom-pa\u00f1a de un emotivo video protagonizado \npor tres mujeres mayores que viven so-las y que reciben, por sorpresa, la visita \nde tres hijos de trabajadores de Sanofi. El v\u00eddeo puede encontrarse en youtu-\nbe bajo el t\u00edtulo: La postal que cambia la \nNavidad.Soledad, la peor \nenfermedad de \nla gente mayor\nCinco de cada diez hombres \nmayores de 50 a\u00f1os pade-\nce alopecia androgen\u00e9tica. \nSus causas se relacionan, \nen la mayor\u00eda de los casos, con fac-tores gen\u00e9ticos y hormonales. En los hombres el desencadenante \nes la enzima 5-alfa-reductasa, que \nconvierte la testosterona en dihi-\ndrotestosterona (DHT) y que, jun-\nto con una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, \nprovoca la reducci\u00f3n del n\u00famero de \nfol\u00edculos pilosos, haciendo que el \npelo sea cada vez m\u00e1s fino y lige-\nro hasta su desaparici\u00f3n. Se trata de una afecci\u00f3n que puede ocasio-\nnar un gran impacto emocional y, \npor lo tanto, puede repercutir en \nlas relaciones personales, socia-\nles y laborales, sobre todo entre los hombres m\u00e1s j\u00f3venes. Por ello, no \nresulta extra\u00f1o que, tal y como in-\ndica Rebeca Bella, dermat\u00f3loga de \nla unidad de tricolog\u00eda del Hospital \n9 de Octubre de Valencia, cada vez \nsean m\u00e1s los interesados en tratar la calvicie. La alopecia androgen\u00e9ti-\nca se puede combatir y son muchos \nlos avances que han permitido que \ndicho tratamiento cada vez sea m\u00e1s f\u00e1cil y c\u00f3modo. Aunque, como ma-\ntiza esta especialista, para que el \ntratamiento sea lo m\u00e1s efectivo po-\nsible, es importante que la terapia \nempiece justo cuando la persona empieza a notar los primeros s\u00ednto-\nmas de la calvicie. \u201cSi tratamos el \ncabello en fases incipientes de ca\u00ed-\nda, podemos volver a estimular la \nra\u00edz e intentar que vuelva a crecer \nel pelo. Sin embargo, si pasa mucho \ntiempo, se produce lo que se cono-\nce como fibrosis y esa ra\u00edz, aunque \nse estimule, es inviable y el \u00fanico tratamiento posible es el injerto\u201d, \nexplica. \nLos tratamientos cada vez son m\u00e1s \nc\u00f3modos y f\u00e1ciles de aplicar. Si \nbien el tradicional minoxidil en for-ma de soluci\u00f3n t\u00f3pica ofrec\u00eda bue-\nnos resultados, su aplicaci\u00f3n en \nforma de loci\u00f3n presentaba algu-\nnas incomodidades para el usuario. \nClaro ejemplo es el efecto grasien-\nto que pod\u00eda dejar y que hac\u00eda que el cabello pareciese sucio. Sin olvidar \nlos problemas de tolerabilidad que \ntambi\u00e9n pod\u00eda comportar en algu-\nnos pacientes. \u201cLos excipientes al-coh\u00f3licos provocan muchas veces \nreacciones de dermatitis irritativa, \nes decir, picor en cuero cabelludo\u201d, \nasegura la dermat\u00f3loga Rebeca \nBella. Unos inconvenientes que provocaban, en muchos casos, que \nla adherencia al tratamiento no fue-\nse la correcta y, en consecuencia, \nque su efectividad tampoco fuese \nla deseada. Algo que, sin embar-\ngo, ha podido solucionarse gracias \na la llegada del minoxidil en forma \nde espuma. Este, tal y como explica \nla especialista Bella, es mucho me-nos \u201cpringoso\u201d, deja mejor el cabe-\nllo y presenta mayor tolerabilidad. \nLa acci\u00f3n del minoxidil es princi-\npalmente vascular. \u201cCl\u00e1sicamente \nse hab\u00eda considerado ajeno a la ac-ci\u00f3n de los andr\u00f3genos, pero tra-\nbajos recientes apuntan a una \nposible acci\u00f3n sobre los receptores \nde estos, disminuyendo su suscep-\ntibilidad\u201d, concluye la dermat\u00f3loga \nRebeca Bella. La mitad de los hombres mayores de 50 \na\u00f1os padece alope cia androgen\u00e9ticaDermatolog\u00eda\nS.L. BARCELOnALa psoriasis no solo afecta a la piel\nLa psoriasis es una enfermedad infla-\nmatoria de la piel y de las articula-\nciones que afecta a alrededor de 125 millones de personas en el mundo y \na 1,1 millones en nuestro pa\u00eds. A pesar de \nestar catalogada como una dolencia derma-\ntol\u00f3gica, sus afectaciones pueden ir mucho \nm\u00e1s all\u00e1. Concretamente, se ha visto que, so-\nbre todo en casos moderados o graves, esta \nenfermedad presenta una relaci\u00f3n con otras manifestaciones sist\u00e9micas. Y la lista no es \nreducida. Diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n \narterial, obesidad, enfermedad coronaria o de Crohn, son algunas de las enfermedades \nasociadas. Sin olvidar la repercusi\u00f3n psicoe-\nmocional. \u201cLa psoriasis puede llegar a pro-\nducir frecuentes episodios de ansiedad o \ndepresi\u00f3n\u201d, apunta Esteban Dauden, jefe de \nservicio de dermatolog\u00eda y director de la uni-\ndad de psoriasis del Hospital Universitario \nLa Princesa de Madrid. Las comorbilida-\ndes no son pocas, y su conocimiento es para \nlos especialistas cada vez m\u00e1s importante, \nno solo para mejorar el diagn\u00f3stico precoz \ny su prevenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para mejorar \nsu tratamiento. \u201cEl abordaje multidisciplinar \nes un elemento clave en el control de la en-\nfermedad y en la promoci\u00f3n de la salud de \nestos pacientes\u201d, se\u00f1ala Carlos Guijarro, in-ternista del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n \nAlcorc\u00f3n, tambi\u00e9n de Madrid.\nAunque los mecanismos por los que se pro-\nduce esta asociaci\u00f3n a\u00fan no son bien co-\nnocidos, un elemento com\u00fan es el proceso \ninflamatorio al que est\u00e1n sometidos los pacientes. Tanto en la psoriasis como en la \narteriosclerosis existe un estado inflama-\ntorio que, aunque se expresa cl\u00ednicamen-\nte en la piel y en las arterias, es en realidad \nun estado inflamatorio que afecta a todo el \norganismo. Adem\u00e1s, recientemente se ha \nreconocido que un estado de inflamaci\u00f3n \nsubyacente, incluso de bajo nivel, aumen-\nta el riesgo de complicaciones cardiovas-\nculares en los pacientes en general y en \nlos pacientes con psoriasis en particular. \nConcretamente, se estima que la presencia \nde psoriasis con un componente inflamato-\nrio aumenta en torno al 50% el riesgo vascu-\nlar estimado. Sin embargo, tal y como a\u00f1ade \nel dermat\u00f3logo Esteban Dauden, debe tener-se en cuenta el papel relevante que pueden \njugar los cambios en los h\u00e1bitos de vida des-\nencadenados por la enfermedad. \u201cAlgunos pacientes pueden aumentar su consumo \nde tabaco y alcohol, dejar de hacer deporte \ne incluso sufrir alteraciones psicol\u00f3gicas\u201d, \nexplica. Dada la estrecha relaci\u00f3n entre la \npsoriasis moderada-grave y otras manifes-\ntaciones sist\u00e9micas, no resulta extra\u00f1o que \ncada vez sean m\u00e1s los especialistas los que \nreclaman una atenci\u00f3n multidisciplinar de \nlos afectados. \u201cCon frecuencia, el punto de contacto de los pacientes con psoriasis con el sistema sanitario es la consulta del der-\nmat\u00f3logo, no obstante, el pron\u00f3stico vital de \nestos se relaciona m\u00e1s con las complica-ciones cardiovasculares que con la psoria-\nsis\u201d, afirma Guijarro. De este modo, a\u00f1ade, \n\u201ces importante que los dermat\u00f3logos sean conscientes de que atienden a pacientes con \nun elevado riesgo vascular e incluyan en su \nvaloraci\u00f3n los elementos b\u00e1sicos de riesgo \nvascular (peso, talla, presi\u00f3n arterial, medi-\nci\u00f3n de colesterol)\u201d. Asimismo, est\u00e1 demos-\ntrado que diversos f\u00e1rmacos de uso com\u00fan en psoriasis, como los antiinflamatorios o \nlos esteroides, pueden agravar los factores \nde riesgo vascular. \u201cUn motivo m\u00e1s que ra-tifica la idea de que la interacci\u00f3n del der-\nmat\u00f3logo con otros especialistas es crucial\u201d, \nconcluye Carlos Guijarro. Dermatolog\u00eda\nIN\u00c9S OSORIO. MADRID\nLa psoriasis con un \ncomponente inflamatorio aumenta entorno al 50% el riesgo vascularDebe tenerse en cuenta el papel relevante que pueden jugar los cambios en los h\u00e1bitos de vidaA pesar de ser  \nconocida  \ncom\u00fanmente  \ncomo enfermedad \ndermatol\u00f3gica,  \nla psoriasis  \nest\u00e1 relacionada con \notras manifestaciones \nsist\u00e9micas.COMORBILIDAD\nMedicina\n23 DE DICIEMBRE 2016\n3\nEl riesgo de lesionarse es \ncasi seis veces mayor en un corredor que compite respecto al que noMedicina del dolor\nOpini\u00f3nLa estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica es una t\u00e9c-\nnica empleada desde hace a\u00f1os para \ntratar el dolor cr\u00f3nico, una afecci\u00f3n \nque padecen actualmente unas 70 \nmillones de personas en Europa occiden-tal. Sin embargo, en algunas ocasiones es-\nte m\u00e9todo no resulta del todo eficaz. Algo que se espera, no obstante, que cada vez \nsea menor y gracias, en parte, a los avan-\nces que est\u00e1 habiendo en este campo. Claro ejemplo es un nuevo dispositivo implanta-\nble que est\u00e1 disponible en nuestro pa\u00eds des-\nde hace relativamente poco y que permite, a diferencia de otras t\u00e9cnicas, estimular los \nganglios dorsales desde las ra\u00edces espina-les. \u201cGracias a la estimulaci\u00f3n a nivel de la \nsalida del nervio que se encamina hacia un determinado territorio corporal, seremos \ncapaces de \u2018concretar\u2019 la zona sobre la que vamos a actuar espec\u00edficamente, lo que no \nes posible con la estimulaci\u00f3n un poco \u2018ines-pec\u00edfica\u2019 de la estructura axonal medular \nde cordones posteriores\u201d, explica Antonio \nPajuelo Gallego, jefe de la unidad del dolor \ndel Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo.\nEste nuevo dispositivo, llamado Axium / Proclaim DRG, est\u00e1 indicado para aquellas personas que padecen dolor cr\u00f3nico refrac-\ntario, es decir, aquel que no ha respondido a otras terapias convencionales farmaco-\nl\u00f3gicas o de otro tipo de intervencionismo. \nConcretamente, se estima que la indicaci\u00f3n de este dispositivo (con las experiencias de \n\u00e9xito a d\u00eda de hoy) se da en m\u00e1s de un 20% \nde todos los casos de dolor cr\u00f3nico refracta-\nrio. Un dolor que, adem\u00e1s, tal y como se\u00f1ala \nel especialista Antonio Pajuelo, se presen-ta actualmente en un 2-4% de la poblaci\u00f3n. \nLa estimulaci\u00f3n mediante este dispositivo se realiza de forma directa sobre neuronas del ganglio de la ra\u00edz dorsal, lo que condi-\nciona una estimulaci\u00f3n cercana a la g\u00e9nesis y control del dolor neurop\u00e1tico. La cerca-\nn\u00eda a esta estructura permite, de este mo-\ndo, una estimulaci\u00f3n m\u00e1s eficaz y utilizando menos energ\u00eda. Esta nueva herramienta pa-\nrece tan efectiva que incluso en determina-das afecciones como el dolor por neuralgia \npostherp\u00e9tica o el dolor neurop\u00e1tico pos-tquir\u00fargico en zonas distales, por ejemplo, \nno es necesario realizar una fase prueba posterior, algo que por el contrario s\u00ed re-\nsulta obligatorio cuando se realiza una es-timulaci\u00f3n medular cl\u00e1sica. Sin embargo, \nlos beneficios no son solo terap\u00e9uticos. \u201cEl sistema de segunda generaci\u00f3n ofrece nue-\nvas ventajas, como la comunicaci\u00f3n inal\u00e1m-brica de campo lejano (BluetoothTM)  tanto \ncon el controlador del paciente como con el \nprogramador cl\u00ednico, que facilita la optimi-zaci\u00f3n de los par\u00e1metros de estimulaci\u00f3n \ny, adem\u00e1s, estos sistemas cuentan con un \nsistema de software actualizable, por lo que \nlos pacientes podr\u00e1n beneficiarse de nue-\nvos avances por medio de actualizaciones no invasivas, sin necesidad de la sustituci\u00f3n \nquir\u00fargica del sistema\u201d, concluye el exper-to Antonio Pajuelo.\nEl sector de las tecnolog\u00edas m\u00e9di-\ncas est\u00e1 cambiando. Tanto gigan-\ntes tecnol\u00f3gicos como start-ups \nest\u00e1n desarrollando soluciones y \ndispositivos inteligentes que irrumpen con fuerza y que deber\u00edan ser reembolsables, al tiempo que los pacientes son cada vez \nm\u00e1s activos en la gesti\u00f3n de su salud y de-\nmandan productos de mayor valor a\u00f1adido.  \nHay un denominador com\u00fan en todas es-\ntas tendencias: la exigencia de que el foco \nterap\u00e9utico est\u00e9 soportado por datos que \ndemuestren que los productos contribu-\nyen de forma clara a la mejora de la ca-\nlidad de vida de los pacientes (real-world evidence). Sin embargo, cada compa\u00f1\u00eda \ntiene su propia aproximaci\u00f3n estrat\u00e9gica. \nAs\u00ed, mientras algunas firmas se centran en \nla b\u00fasqueda de modelos de negocio inno-\nvadores, otros se adentran en este campo a trav\u00e9s de alianzas estrat\u00e9gicas con ter-\nceros. Estos movimientos anticipan que el \nsector seguir\u00e1 siendo especialmente ac-\ntivo en fusiones y adquisiciones. Seg\u00fan \nel informe Pulse of the industry: Medical Technology report 2016, elaborado por \nEY, los fondos de capital riesgo invirtieron \n5.600 millones de d\u00f3lares en el sector de \ntecnolog\u00eda sanitaria entre julio de 2015 y \njunio de 2016, un 10,1% m\u00e1s que el a\u00f1o an-\nterior. Adem\u00e1s, la actividad en rondas de \ncapital semilla, que financian los primeros \nestadios de la innovaci\u00f3n, alcanz\u00f3 nuevos \nr\u00e9cords. En los \u00faltimos meses tambi\u00e9n hemos \nasistido a la aparici\u00f3n de un n\u00famero cre-\nciente de colaboraciones entre multinacio-\nnales de ciencias de la salud y compa\u00f1\u00edas \nde software. Es el caso, por ejemplo, del acuerdo entre Johnson & Johnson y \nAlphabet (el conglomerado propietario de \nGoogle). Estas alianzas difuminan la l\u00ednea \nque tradicionalmente ha separado a la in-\ndustria de las tecnolog\u00edas m\u00e9dicas de las \ncompa\u00f1\u00edas biofarmac\u00e9uticas y de los pro-\nveedores de servicios sanitarios. Otras dos \ntendencias merecen una menci\u00f3n adicio-\nnal: la apuesta por la especializaci\u00f3n en \u00e1reas terap\u00e9uticas core, y la necesidad, co-\nm\u00fan a todo el sector, de llegar al mercado \ncon productos diferenciales pero compa-\ntibles con la creciente presi\u00f3n en precios \naplicada por los pagadores.  En este senti-do, la industria est\u00e1 dando pasos decididos \nen aras de una mayor colaboraci\u00f3n p\u00fabli-\nco-privada que permita mejorar la calidad \nde la atenci\u00f3n sanitaria con los menores \ncostes posibles. Llega un nuevo dispositivo para \nreducir el dolor refractario\nEl ADN innovador de las \nempresas de tecnolog\u00eda sanitariaHasta un 70% de los \u2018runners\u2019 necesitar\u00e1 \natenci\u00f3n m\u00e9dica en alg\u00fan momento de su vida\nEl running nunca hab\u00eda estado \ntan de moda. Cada vez son m\u00e1s \nlos adeptos a este deporte. En \nEstados Unidos ya ha cautivado \na m\u00e1s de 50 millones de personas y ge-nera anualmente un negocio de 3.000 \nmillones de d\u00f3lares (2.650 millones de \neuros). Si bien todo deporte es bene-\nficioso para la salud, mal practicado \ntambi\u00e9n puede ser una fuente de ries-gos. Y muy especialmente si nos refe-\nrimos al running. A diferencia de otras \ndisciplinas, correr es una actividad de impacto, por lo que las articulaciones \npueden sufrir. M\u00fasculos, tendones, li-\ngamentos, son m\u00faltiples las estructu-\nras que pueden da\u00f1arse y que pueden \nderivar en tendinitis, fascitis plan-\ntar o periostitis, por ejemplo. De he-\ncho, se calcula que hasta un 70% de \nlas personas que practican este depor-\nte necesitar\u00e1 atenci\u00f3n m\u00e9dica en alg\u00fan \nmomento de su vida debido a una ma-\nla praxis. \n\u201cMucha gente piensa que correr es al-\ngo que sabe hacer todo el mundo, pe-\nro no es as\u00ed, es un deporte que requiere \nt\u00e9cnica\u201d, afirma Hern\u00e1n Silv\u00e1n, espe-\ncialista en recuperaci\u00f3n de atletas de la cl\u00ednica Puerta de Alcal\u00e1 de Madrid \ny apasionado del running desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Una parte fundamen-\ntal de esta t\u00e9cnica consiste en realizar \nlo que se conoce como el entrenamien-\nto invisible. Es decir, seguir una serie \nde pautas antes y despu\u00e9s de correr \npara conseguir la recuperaci\u00f3n ade-\ncuada del m\u00fasculo y evitar, por tanto, \nla aparici\u00f3n de lesiones. De este mo-\ndo, antes de ponerse en marcha es \nfundamental realizar un buen calen-\ntamiento e hidratarse adecuadamen-\nte, pues debe recordarse que nunca se \ndebe beber mientras se est\u00e1 corrien-\ndo (salvo excepciones como una mara-\nt\u00f3n). Asimismo, una vez se ha acabado \nde correr, tambi\u00e9n es importante rea-\nlizar estiramientos al menos durante diez minutos y, sobre todo, mantener \nun buen descanso. \u201cSi no hemos podi-\ndo dormir siete u ocho horas, es me-\njor que al d\u00eda siguiente no entrenemos, \npues si el m\u00fasculo no ha tenido tiem-po de descansar es muy probable que \nsuframos una lesi\u00f3n\u201d, advierte el es-\npecialista Silv\u00e1n quien, a su vez, expli-ca que el perfil de la persona que suele \nlesionarse acostumbra a ser un hom-bre de entre unos 35 y 60 a\u00f1os. \u201cSuelen \nser personas que, tras un tiempo sin \nhacer deporte, vuelven a retomarlo y \nse olvidan de que su cuerpo ya no es el mismo al que ten\u00edan 20 a\u00f1os atr\u00e1s\u201d, ex-\nplica. Para ellos es recomendable que, \nadem\u00e1s de seguir las pautas del en-\ntrenamiento invisible ya comentadas, \nempiecen a retomar este deporte de \nmanera escalonada. Es decir, no correr \ncada d\u00eda sino hacerlo cada dos duran-\nte los dos primeros a\u00f1os. Asimismo, se \naconseja no empezar a correr directa-mente, sino m\u00e1s bien ir combin\u00e1ndo-lo de manera progresiva con caminar \na paso ligero. Sin olvidar la importan-\ncia que tiene el no realizar carreras po-\npulares durante al menos los primeros \ntres a\u00f1os de entreno. \u201cEl riesgo de le-\nsionarse es casi seis veces mayor en un \ncorredor que compite respecto al que \nno\u201d, se\u00f1ala Silv\u00e1n. Las lesiones pro-\nducidas por este deporte pueden ser \nmuy limitantes. El tratamiento se basa, \nadem\u00e1s de en medidas fisioterap\u00e9uti-\ncas, en medidas farmacol\u00f3gicas, tan \nnecesarias como eficientes para aliviar \nde manera r\u00e1pida el dolor. Correr bien no es tan f\u00e1cil\nJ.S.LL. BARCELOnAJON MASEDA. BARCELOnA\nLa estimulaci\u00f3n se realiza sobre neuronas \ndel ganglio de la ra\u00edz dorsal.\nsILVIA OnDATEGUI-P ARRA\nSocia, Life Sciences de EY\n627/16Medicina\n23 DE DICIEMBRE 2016\n4\nOdontolog\u00eda\nEl Hospital Universitario Puerta de \nHierro Majadahonda de Madrid \nes uno de los centros sanitarios \nde nuestro pa\u00eds que ya cuenta \ncon unos nuevos dispositivos que permi-ten saber a los pacientes con Enfermedad \nInflamatoria Intestinal (EII) si presentan actividad inflamatoria o no. Una gran ayu-\nda pero que, sin embargo, solo es eficiente \ncon una participaci\u00f3n activa del pacien-te. \u201cEsta herramienta conlleva numerosos \nbeneficios pero para ello necesitamos que \nlos pacientes est\u00e9n bien formados (m\u00e1s que informados) para que puedan partici-\npar y ser corresponsables de las decisio-nes que se tomen sobre ellos y para que \npuedan hacerse cargo de parte de su mo-nitorizaci\u00f3n y seguimiento\u201d, explica Yago \nGonz\u00e1lez Lama, gastroenter\u00f3logo de la unidad de enfermedad inflamatoria intes-\ntinal del servicio de gastroenterolog\u00eda y hepatolog\u00eda del mencionado hospital. \nLa enfermedad inflamatoria intestinal se \ndefine como un grupo de trastornos infla-\nmatorios que afecta al tubo digestivo y que \nengloba dos enfermedades: la enfermedad de Crohn y la colitis ulcerosa. Se trata de \nuna patolog\u00eda de causa desconocida pero \nmediada inmunol\u00f3gicamente, cuyos s\u00edn-tomas son muy variados y suelen incluir \nla diarrea con sangre o el dolor abdomi-nal. Para saber si existe o no actividad in-\nflamatoria debe determinarse, a trav\u00e9s de las heces, los marcadores de actividad in-\nflamatoria del intestino, es decir, la calpro-\ntectina, una prote\u00edna que se desprende de \nlos leucocitos neutr\u00f3filos cuando hay in-\nflamaci\u00f3n. Una prueba muy eficiente pe-ro que hasta ahora obligaba al paciente a acudir al centro cada cierto tiempo para llevar la muestra fecal y ello, como se\u00f1ala \nel especialista Gonz\u00e1lez Lama, pod\u00eda re-\nsultar bastante \u201cengorroso\u201d. La nueva he-\nrramienta de telemedicina, impulsada con \nla colaboraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda biofarma-\nc\u00e9utica AbbVie, est\u00e1 posibilitando, sin em-\nbargo, que dicho control se pueda realizar \nsin necesidad de salir de casa. El proce-\ndimiento es sencillo: el paciente deber\u00e1 \ndepositar su muestra fecal en una placa \nde an\u00e1lisis que cambiar\u00e1 de color seg\u00fan la cantidad de calprotectina que detec-\nte y medir\u00e1, de esta manera, los niveles \nde inflamaci\u00f3n intestinal. De este modo, el afectado solo deber\u00e1 hacer una cap-\ntura fotogr\u00e1fica y ser\u00e1 la aplicaci\u00f3n m\u00f3-\nvil la que informar\u00e1 al paciente si existe o \nno actividad inflamatoria y si es necesario, por tanto, que solicite una visita con su \nm\u00e9dico. Una herramienta muy \u00fatil y que, \nadem\u00e1s, en el Hospital Universitario \nPuerta de Hierro Majadahonda se combi-\nna con otro proyecto de telemedicina que \nhace posible que la unidad de enferme-\ndad inflamatoria intestinal atienda a cerca \nde 2.000 pacientes. Este \u00faltimo proyec-\nto consiste en incorporar la figura de una \nenfermera para que realice visitas exclu-\nsivamente telem\u00e1ticas, usando el email y \nel tel\u00e9fono. Una iniciativa que no ha tar-dado en mostrar sus beneficios. Y es que, \nseg\u00fan un estudio realizado por el propio \nhospital, el uso de las nuevas tecnolog\u00edas por parte de la enfermera ha permitido \nque la unidad se haya ahorrado 3.500 con-\nsultas m\u00e9dicas presenciales y 850 visitas \nal servicio de urgencias en un a\u00f1o.Gastroenterolog\u00eda\nJ.M.LL. MADRIDNuevas tecnolog\u00edas para los pacientes \ncon enfermedad inflamatoria intestinal \nAlgunas personas afectadas ya pueden anticipar un posible brote desde casa\nSer intolerante a la lactosa no sig-\nnifica, en la mayor\u00eda de los ca-\nsos, estar obligado a renunciar a \nlos productos l\u00e1cteos para siem-\npre. De hecho, una vez diagnosticado este problema y tras un periodo de su-presi\u00f3n total de este disac\u00e1rido en la \ndieta, el especialista puede ir introdu-\nciendo de forma progresiva productos \ncon lactosa en la alimentaci\u00f3n del pa-\nciente. Los l\u00e1cteos, adem\u00e1s de ser ape-\ntecibles para el paladar de muchos, no \ndejan de ser la principal fuente diet\u00e9tica \nde calcio y de vitamina D. \u201cLa tolerabi-\nlidad a la lactosa aumenta cuando esta se distribuye en peque\u00f1as tomas y, so-\nbre todo, cuando se combina con otros \nalimentos\u201d, afirma Llu\u00eds Asmarats, res-\nponsable del servicio de medicina in-\nterna de la Cl\u00ednica Sagrada Familia de \nBarcelona. En este sentido, productos \nl\u00e1cteos fermentados, como el queso cu-rado o el yogur, son una buena manera \nde empezar el proceso de incorporaci\u00f3n \nde la lactosa en la dieta. \nLa intolerancia a la lactosa se produce \ncuando una persona presenta un d\u00e9ficit de la enzima lactasa. De manera que la lactosa no puede ser digerida correcta-\nmente en el intestino delgado y pasa di-\nrectamente al intestino grueso, donde es fermentada por la flora bacteriana, pro-\nvocando trastornos digestivos en forma \nde flatulencia, dolor abdominal, diarreas \ne incluso v\u00f3mitos. No todas las personas \npadecen el mismo grado de intolerancia, ni todos los alimentos contienen la mis-ma cantidad de lactosa. Los quesos cu-\nrados y sobre todo, los productos l\u00e1cteos \nfermentados como el yogur son m\u00e1s aconsejables para las personas intole-\nrantes pues durante su proceso de ela-\nboraci\u00f3n, las bacterias encargadas de \nfermentar la leche (Streptococcus ther-\nmophilus y Lactobacillus bulgaricus) generan la enzima lactasa, ayudando \na la asimilaci\u00f3n de la lactosa y a la di-\ngesti\u00f3n. Una persona con esta afecci\u00f3n \npuede llegar a tolerar hasta 12g de lac-\ntosa al d\u00eda, y el yogur solo contiene 4g. \nAdem\u00e1s, los fermentos del yogur llegan \nvivos al intestino, por lo que ayudan a \ndigerir mejor la lactosa. La Federaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Sociedades de Nutrici\u00f3n, Alimentaci\u00f3n y diet\u00e9tica (FESNAD) afir-\nma que las bacterias que producen la \nfermentaci\u00f3n del yogur favorecen la me-\njor digestibilidad respecto la leche y se \nha demostrado que si estos productos se \ningieren de forma fraccionada, se puede \nminimizar o incluso evitar la aparici\u00f3n de s\u00edntomas. No obstante, Asmarats re-\ncuerda que es importante realizar la in-\ntroducci\u00f3n paulatina de la lactosa en la \ndieta siempre bajo la supervisi\u00f3n de un \nm\u00e9dico.Padecer intolerancia a la lactosa no significa \ntener la obligaci\u00f3n de renunciar a los l\u00e1cteos\nI.O. BARCELOnAUn 60% de los hombres de \nm\u00e1s de 40 a\u00f1os y un 40% de \nlas mujeres sufre roncopa-\nt\u00eda. Una situaci\u00f3n que va m\u00e1s \nall\u00e1 de las molestias que pueda oca-sionar a la persona con la que se duer-\nme. En ocasiones, tras los ronquidos puede esconderse un s\u00edndrome de ap-\nnea del sue\u00f1o. Una afecci\u00f3n con re-\npercusiones directas sobre la calidad de vida del paciente. Como demues-\ntran diferentes estudios, y puesto que \nel sue\u00f1o de estos pacientes no es re-parador, hay mayores probabilidades \nde sufrir accidentes de tr\u00e1fico y labo-rales. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes \nson el cansancio generalizado, la hi-persomnolencia, la depresi\u00f3n, la p\u00e9r-\ndida de memoria, la hipertensi\u00f3n, el infarto de miocardio y los accidentes \ncerebrovasculares. Hoy, los m\u00e9dicos estomat\u00f3logos y \nodont\u00f3logos tenemos mucho que de-\ncir y trabajar de manera conjunta con \notros especialistas como los neum\u00f3lo-\ngos, neurofisi\u00f3logos, otorrinos, maxi-lofaciales, o endocrin\u00f3logos. Tanto el \nneurofisi\u00f3logo como el neur\u00f3logo son \nquienes pueden indicar el tratamien-to m\u00e1s oportuno y valorar la consul-\nta con el odont\u00f3logo o con el m\u00e9dico estomat\u00f3logo para tratar roncopat\u00edas \nsimples y apneas leves o moderadas que, actualmente, pueden resolver-\nse con lo que se conoce como dispo-\nsitivo de avance mandibular (DAM). Un \ninstrumento m\u00e9dico que, colocado en \nla boca durante la noche, adelanta la mand\u00edbula de forma natural, mantie-\nne abierta la faringe y facilita el pa-\nso del aire. De esta forma, se pueden \neliminar los ronquidos y mejorar los \nepisodios de apnea del sue\u00f1o lo que \nrepercute en una mejor calidad de vida \nde los pacientes. No obstante, es im-\nportante subrayar que los odont\u00f3logos \ny estomat\u00f3logos deben tener los  cono-cimientos suficientes sobre Medicina \nOral del Sue\u00f1o. Por ello, casi 50 odon-\nt\u00f3logos de la Asociaci\u00f3n de Cl\u00ednicas \nDentales BQDC acaban de recibir la \ncertificaci\u00f3n que acredita su cualifica-\nci\u00f3n para atender a pacientes con ron-\ncopat\u00edas y apnea del sue\u00f1o. \nLos dispositivos de avance mandi-\nbular (DAM) facilitan el paso del aire \nmientras se duerme e impiden el co-\nlapso respiratorio. La f\u00e9rula, que de-be hacerse de manera personalizada, \nse adapta a la boca del paciente y no \nprovoca molestias a la hora de dormir. \nEntre sus beneficios destaca su f\u00e1cil \nregulaci\u00f3n; fabricado a medida del pa-ciente, su uso permite realizar todo ti-\npo de movimientos de la boca, hablar, \nbeber o toser. Asimismo, est\u00e1 cl\u00ednica-mente probado bajo rigurosas pruebas \nde control por parte de los especialis-\ntas en medicina del sue\u00f1o.Tratamiento \npara apneas y roncopat\u00edas\nFERnAnDO  LOsCOs\nDirector m\u00e9dico de Cl\u00ednica \nLoscos de Zaragoza\nLa lactosa es un disac\u00e1rido formado por la uni\u00f3n de una mol\u00e9cula de glucosa y otra de galactosa.Medicina\n23 DE DICIEMBRE 2016\n5\nNeurolog\u00eda\nDiagnosticar de Alzheimer a una \npersona ha sido tradicionalmen-\nte, para Pablo Mart\u00ednez-Lage, di-\nrector cient\u00edfico de la fundaci\u00f3n \nCITA-Alzheimer Fundazioa de Donostia, al-go relativamente sencillo. \u201cSi hab\u00eda un cua-\ndro de demencia bien establecido, bastaba \ncon excluir, a trav\u00e9s de valoraciones f\u00edsi-\ncas, anal\u00edticas y pruebas de imagen, otras \ncausas de demencia\u201d, se\u00f1ala. El principal problema era, sin embargo, que hab\u00eda una \ntendencia  a realizar dicho diagn\u00f3stico solo \nen fases moderadas de la enfermedad, es decir, cuando el paciente ya hab\u00eda perdido \nautonom\u00eda. La comunidad cient\u00edfica dispo-\nn\u00eda, de este modo, de medios diagn\u00f3sticos \neficientes pero, sin embargo, estos eran \nclaramente tard\u00edos. De hecho, incluso hoy \nen d\u00eda, en nuestro pa\u00eds m\u00e1s de la mitad de \nlos casos de Alzheimer se diagnostica en \nfase moderada y con un retraso diagn\u00f3sti-\nco de casi tres a\u00f1os. Una situaci\u00f3n preocu-pante pero que, sin embargo, desde hace \ntres a\u00f1os ya se va dilucidando gracias a los biomarcadores. Estos permiten diagnosti-\ncar la enfermedad en sus fases m\u00e1s tem-pranas: de demencia muy leve o incluso de \npre-demencia. \u201cA lo largo de los a\u00f1os hemos aprendido que antes de que se produzca la demencia mode-\nrada, el paciente pasa por una serie de s\u00edn-\ntomas precedentes\u201d, apunta el neur\u00f3logo \nPablo Mart\u00ednez-Lage. P\u00e9rdida de memoria de \nlo reciente, repetir mucho lo que se cuenta, \nas\u00ed como presentar leves problemas a la hora de expresarse son algunos de ellos. \u201cEs im-\nportante estar alerta porque hoy en d\u00eda, gra-\ncias a los biomarcadores, podemos detectar \nla enfermedad antes de que el paciente pier-\nda autonom\u00eda\u201d, explica el especialista. \nExisten dos tipos de biomarcadores que de-\ntectan los cambios etiopatog\u00e9nicos propios \ndel Alzheimer. Estos son capaces de objetivar el dep\u00f3sito de amiloide y la presencia de ovi-\nllos neurofibrilares que contiene la prote\u00edna \nTAU. La determinaci\u00f3n de los niveles de es-tas prote\u00ednas en el liquido cefalorraqu\u00eddeo se \nobtiene por una punci\u00f3n lumbar y la detec-\nci\u00f3n de las placas de amiloide mediante una prueba de PET con radiof\u00e1rmacos de ami-\nloide. Actualmente hay tres radiof\u00e1rmacos aprobados, mientras que dos de ellos ofre-\ncen la lectura en blanco y negro (florbeta-\npir y florbetaben), solo uno lo ofrece en color \n(flutemetamol). Algo que puede aportar cier-ta ventaja, si cabe, a la hora de interpre-\ntar los resultados. Sobre todo, matiza el \nexperto Mart\u00ednez-Lage, a los neur\u00f3logos. Actualmente no existe la cura del Alzheimer, \nentonces: \u00bfPor qu\u00e9 detectarla antes? La res-\npuesta es sencilla, est\u00e1 demostrado que la efectividad de los f\u00e1rmacos existentes es \nmayor en una fase leve que en una moderada y que podr\u00edan lograr estabilizar la enferme-\ndad durante doce meses e incluso retrasar la \naparici\u00f3n de la demencia (p\u00e9rdida de auto-\nnom\u00eda) hasta dos a\u00f1os. Adem\u00e1s, seg\u00fan afir-ma el director cient\u00edfico de CITA-Alzheimer \nFundazioa, los beneficios del diagn\u00f3stico \ntemprano tambi\u00e9n suponen una ayuda a ni-vel personal. \u201cMuchos pacientes defienden \nla detecci\u00f3n precoz porque les permite em-\npoderarse a la hora de tomar decisiones y, adem\u00e1s, las familias cuentan con m\u00e1s tiem-\npo para poder organizarse\u201d, concluye. \nCon el fr\u00edo, adem\u00e1s de la Navidad \nllega tambi\u00e9n la temporada de las \nenfermedades v\u00edricas respirato-\nrias. Mientras que para la mayo-\nr\u00eda de la poblaci\u00f3n suelen ser episodios banales, existe un colectivo especialmen-\nte vulnerable a poder sufrir complicacio-\nnes: los ni\u00f1os. Tal y como explica Venancio \nMart\u00ednez, pediatra del centro de salud El \nLlano de Gij\u00f3n, esta mayor vulnerabilidad se debe a que su sistema inmunol\u00f3gico es \na\u00fan inmaduro y a sus h\u00e1bitos de vida y es-\npacios de juego. El resfriado com\u00fan o el catarro de v\u00edas altas, la sinusitis, faringoa-\nmigdalitis y la otitis constituyen las entida-\ndes cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes dentro de las \ninfecciones del tracto respiratorio supe-\nrior. \u201cPodr\u00eda decirse que en oto\u00f1o e invier-\nno representan entre un 60 y un 70% de las \nconsultas en pediatr\u00eda\u201d, apunta el especia-lista Venancio Mart\u00ednez, tambi\u00e9n presiden-\nte de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda \nExtrahospitalaria y de Atenci\u00f3n Primaria \n(Sepeap). \nPrevenir estas infecciones y tratarlas de \nla mejor manera es un aspecto fundamen-\ntal a la hora de asegurar el correcto de-\nsarrollo de los m\u00e1s peque\u00f1os. En lo que \na prevenci\u00f3n se refiere, la higiene cobra un papel fundamental. \u201cEs primordial la-\nvarse las manos con frecuencia y educar \na los hijos a hacerlo asiduamente\u201d, expli-\nca este pediatra. Evitar el contacto directo \ncon personas que est\u00e9n infectadas, beber \nabundante agua, as\u00ed como evitar los espa-\ncios con humo son otras de las medidas que se aconsejan para evitar contagiar-\nse. Sin embargo, no todos los problemas \nde esta \u00e9poca del a\u00f1o son las infeccio-\nnes v\u00edricas respiratorias, el estre\u00f1imien-\nto tambi\u00e9n es una complicaci\u00f3n que los \npeque\u00f1os pueden sufrir. Se ha visto que \nen muchos casos, los menores pueden rechazar ir al ba\u00f1o mientras est\u00e1n en el \ncolegio y ello, como explica el experto \nVenancio Mart\u00ednez, puede conllevar a que \nel ni\u00f1o acabe padeciendo estre\u00f1imiento. \n\u201cLas heces retenidas en el intestino tien-\nden a endurecerse y, por lo tanto, son m\u00e1s \ndif\u00edciles de evacuar\u201d, se\u00f1ala. Para prevenir este problema, la alimentaci\u00f3n juega un papel primordial. Debe estar compuesta por alimentos altos en fibra y gran canti-\ndad de frutas y verduras, adem\u00e1s del agua \nnecesaria. Su tratamiento puede exigir un \ncontrol peri\u00f3dico durante un tiempo m\u00e1s \no menos largo. Junto al entrenamiento \ndiario mediante la defecaci\u00f3n regular, al-\ngunos laxantes orales son eficaces y segu-\nros, siendo la v\u00eda rectal la segunda opci\u00f3n \nde tratamiento a todas las edades. \u201cSi el ni\u00f1o est\u00e1 m\u00e1s de dos d\u00edas sin ir al ba\u00f1o, \ndefeca, pero con complicaciones o presen-\nta sangre en las heces, debe acudirse al \nm\u00e9dico\u201d, concluye el pediatra. Diagnosticar precozmente el Alzheimer ya \nes posible gracias a los biomarcadores\nLas enfermedades v\u00edricas respiratorias, \nprincipal consulta infantil en esta \u00e9pocaS.L. BILBAO\nREDACCI\u00d3N. BILBAOEl tratamiento es m\u00e1s efectivo en una fase leve y puede retrasar el curso de la enfermedad hasta dos a\u00f1os\nPediatr\u00eda\nPET-amiloide (flutemetamol) positivo para dep\u00f3sitos de amiloide y otro negativo.\nSupositorios\nde Glicerina\nCPS M13288M\u00e1s de la mitad de los \ncasos de Alzheimer se diagnostica con un retraso de casi tres a\u00f1os\nMedicina\n6\n23 DE DICIEMBRE 2016\nSi bien la llegada de los stents ab-\nsorbibles supusieron un antes y un \ndespu\u00e9s en el tratamiento de la es-\ntenosis (estrechamiento) de las ar-\nterias coronarias, reduciendo el riesgo de trombos gracias a su degradaci\u00f3n, la nueva \ngeneraci\u00f3n de stents tambi\u00e9n biorreabsor-\nbibles  pero met\u00e1licos parece ser que han \npermitido dar un paso m\u00e1s en cuanto a se-\nguridad y efectividad se refiere. Gracias a su material met\u00e1lico, estos dispositivos son \nm\u00e1s flexibles  y aportan mayor facilidad de \nnavegaci\u00f3n por las arterias, de manera que \nacceder a las lesiones de dif\u00edcil acceso se-\nguramente no ser\u00e1 un problema en un cor-to plazo de tiempo. Aunque, como matiza \nManuel Pan, responsable del \u00e1rea de cardio-\nlog\u00eda del Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba, la \nfacilidad de la navegaci\u00f3n a\u00fan es \u201cuna im-\npresi\u00f3n personal\u201d debido a la carencia de \nestudios comparativos en pacientes.\nEl tiempo que estos dispositivos de magne-\nsio tardan en desintegrarse es otro punto \na favor. Si los de \u00e1cido polil\u00e1ctico desapa-\nrecen por hidr\u00f3lisis y tardan alrededor de tres a\u00f1os, los met\u00e1licos, en apenas doce \nmeses consiguen desaparecer por comple-\nto, gracias a que los iones de calcio que tie-\nne  nuestro organismo van desplazando a los de magnesio del stent. De este modo, se podr\u00eda minimizar a\u00fan m\u00e1s el riesgo de apa-\nrici\u00f3n de trombos. \u201cActualmente, la forma-ci\u00f3n de trombos se da en aproximadamente \nen un 1,6% de los casos, y con los nuevos \nstents de metal absorbibles, podr\u00eda redu-\ncirse a\u00fan m\u00e1s, aunque precisamos m\u00e1s es-\ntudios para saber con fiabilidad esta cifra\u201d, se\u00f1ala el responsable del \u00e1rea de cardio-\nlog\u00eda del Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba. \nLos nuevos stents absorbibles de metal son \nun avance muy reciente, concretamente ha sido este mismo a\u00f1o cuando los espe-cialistas de nuestro pa\u00eds han empezado a \nimplantarlos. Sin embargo, todo parece indicar que sus resultados respecto a los \nde \u00e1cido polil\u00e1ctico (que ya son muy favo-\nrables) podr\u00e1n mejorar a\u00fan m\u00e1s. Sin olvi-\ndar que, como se\u00f1ala el experto Manuel \nPan, \u201ceste nuevo stent tambi\u00e9n podr\u00eda fo-mentar la competencia entre las compa-\n\u00f1\u00edas encargadas de la producci\u00f3n de estos \ndispositivos, con la consiguiente mejora en \nsus dise\u00f1os\u201d.Si bien la mamograf\u00eda 2D digital ha sido y es una t\u00e9cnica muy \u00fatil para la de-\ntecci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama, tambi\u00e9n \nes cierto que presenta sus limitacio-\nnes. De hecho, se calcula que hasta un 30% de los tumores puede no detectarse con la ma-\nmograf\u00eda convencional. Algo que se produce sobre todo en pacientes que tienen las ma-\nmas densas, es decir, que presentan m\u00e1s te-\njido fibroglandular que grasa. Una casu\u00edstica que, tal y como apunta Felipe G\u00f3mez-Acebo, \ncoordinador de unidad de imagen de patolog\u00eda \nmamaria del Hospital Universitario Sanitas La \nMoraleja, se produce especialmente en muje-\nres j\u00f3venes. \u201cCuanto m\u00e1s tejido fibroglandular \nhaya, m\u00e1s cantidad de tejidos superpuestos \nhabr\u00e1 y, por lo tanto, menos capacidad de vi-\nsi\u00f3n de lesiones tendremos con la mamogra-\nf\u00eda en 2D\u201d, apunta. Una situaci\u00f3n que gracias \na t\u00e9cnicas digitales como la tomos\u00edntesis o la \nmamograf\u00eda con contraste, entre otras, se es-\nt\u00e1n pudiendo solventar. \u201cAdem\u00e1s de mejorar \nla detecci\u00f3n precoz en pacientes menores de 50 a\u00f1os, la mamograf\u00eda digital en 2D tambi\u00e9n \nhizo posible el desarrollo de t\u00e9cnicas digita-\nles como la tomos\u00edntesis, que hacen que el diagn\u00f3stico pueda ser cada vez m\u00e1s eficien-\nte y personalizado\u201d, se\u00f1ala el experto Felipe \nG\u00f3mez.Detectar m\u00e1s y mejor sin radiar m\u00e1s, eso es \nlo que pretenden las nuevas t\u00e9cnicas. Gran prueba de ello es la tomos\u00edntesis de mama \nde \u00faltima generaci\u00f3n. Esta permite, con una dosis acorde a lo recomendado, que la ma-\nma quede analizada. Mediante exposiciones seriadas de baja dosis se consigue visualizar \nplanos de toda la mama, de manera que, al disminuir la superposici\u00f3n de tejido, las le-\nsiones son m\u00e1s evidentes. Adem\u00e1s, el tama\u00f1o \nde la mama no representa ninguna limitaci\u00f3n, pues cuanto m\u00e1s volumen, m\u00e1s planos se ob-tendr\u00e1n. Actualmente los protocolos estable-\ncen que, en los casos necesarios, se combine \nla mamograf\u00eda digital con la tomos\u00edntesis. \nAlgo que no ha tardado en mostrar sus bene-\nficios. Adem\u00e1s de disminuir las proyecciones \nextra y de mejorar la caracterizaci\u00f3n de las \nlesiones, es capaz de detectar m\u00e1s lesiones \ny, aparentemente, sin aumentar los falsos po-\nsitivos. \u201cLa mayor\u00eda de los casos detectados \nson tumores invasivos, por lo que no aumen-\nta el sobrediagn\u00f3stico\u201d, afirma este especia-\nlista. En este contexto, no resulta extra\u00f1o que \nse est\u00e9 estudiando la posibilidad de incluir es-ta t\u00e9cnica en el cribado poblacional. De hecho, \nse ha visto que utilizando la tomos\u00edntesis en \nun cribado se conseguir\u00eda, por un lado, au-mentar la tasa de detecci\u00f3n y por el otro la-\ndo, disminuir la tasa de rellamadas, es decir, \nlas veces que debe llamarse al paciente para \nrealizar pruebas complementarias para poder \ncompletar el estudio. No todos los c\u00e1nceres se diagnostican con la misma facilidad. \u201cPor ello, ofrecer pruebas cada vez m\u00e1s personali-\nzadas (como la tomos\u00edntesis) es algo tan ne-\ncesario como eficiente\u201d, concluye el experto \nFelipe G\u00f3mez.  \nLa nueva era de la revascularizaci\u00f3n coronariaM\u00e1s all\u00e1 de la mamograf\u00eda convencional\nTecnolog\u00eda\nCardiolog\u00edaGREG LAVOREL. MADRID\nSILVIA FIDALGO. BARCELOnAREDACCI\u00d3N. MADRID\nLa cuarta generaci\u00f3n de los stents va m\u00e1s all\u00e1 con los biorreabsorbibles met\u00e1licosHasta un 30% de los tumores puede no detectarse con la prueba cl\u00e1sica\nSi los pacientes \ncumpliesen los tratamientos, la Sanidad ahorrar\u00eda 75 millones de eurosMisma mama visualizada a trav\u00e9s de una mamograf\u00eda 2D (izquierda) y a trav\u00e9s de una \ntomos\u00edntesis 3D (derecha) \nLos stens de magnesio consiguen desaparecer por completo en apenas 12 meses.Si bien tener la mama densa es frecuen-\nte en personas j\u00f3venes, eso no quiere \ndecir que no pueda darse en mujeres \nmayores, as\u00ed se afirm\u00f3 en el pasado \nD\u00eda Internacional de Radiolog\u00eda cele-\nbrado en Barcelona e inaugurado por \nLu\u00eds Donoso, presidente de la Sociedad Europea de Radiolog\u00eda (SERAM).Hasta un 4% de las \nmujeres mayores puede \ntener la mama densaIndustria\nSeg\u00fan una encuesta realizada \npor Farmaindustria a m\u00e1s de \n1.400 pacientes, la mitad de \nlas personas de nuestro pa\u00eds \ncon una enfermedad cr\u00f3nica no cum-ple adecuadamente el tratamiento far-\nmacol\u00f3gico y los motivos no son pocos. Terapias complejas o de larga dura-\nci\u00f3n, ausencia de s\u00edntomas, mayor o \nmenor conocimiento de la enfermedad por parte del paciente, factores psi-\ncol\u00f3gicos o la falta de apoyo familiar, \nson algunas de las razones que po-\ndr\u00edan explicar la alta tasa de incumpli-\nmiento terap\u00e9utico. Algo que preocupa y no solo por las consecuencias adver-\nsas que puede producir en la salud de \nlos pacientes, sino tambi\u00e9n por el au-\nmento del gasto sanitario que provoca. \nDe hecho, se sabe que si los pacien-\ntes cr\u00f3nicos cumpliesen los tratamien-\ntos m\u00e9dicos, la Sanidad se ahorrar\u00eda 75 millones de euros. \nCon este tel\u00f3n de fondo, profesionales sanitarios, pacientes e industria han \npresentado un plan para mejorar la ad-herencia al tratamiento. \u201cLa falta de ad-\nherencia es una cuesti\u00f3n de salud, que \npreocupa a todos, y por tanto tambi\u00e9n a \nla industria. El mejor medicamento no \ncumple su funci\u00f3n valiosa si no se usa \nde forma adecuada. Ese ha sido uno de \nlos motivos por los que hemos queri-\ndo impulsar este plan, una iniciativa de \nla sociedad civil que se pone al servi-\ncio de las autoridades sanitarias\u201d, ex-\nplica Humberto Arn\u00e9s, director general de Farmaindustria. Esta iniciativa se \nestructura en seis pilares, que se des-\npliegan en 18 iniciativas que, a su vez, se dividen en 26 acciones. Su desarro-\nllo da lugar a una serie de propuestas \ny actividades que pretenden involucrar \nen su ejecuci\u00f3n a los diferentes agen-\ntes (administraciones, profesionales \nsanitarios, pacientes e industria). Entre \nlas medidas que se proponen, est\u00e1n \ndesde dedicar el tiempo adecuado en \nla consulta m\u00e9dica para garantizar una \n\u00f3ptima prescripci\u00f3n, hasta afianzar la \ncoordinaci\u00f3n entre distintos profesio-\nnales y niveles asistenciales (m\u00e9dicos, \nenfermeros y farmac\u00e9uticos) para lo-grar un buen seguimiento farmacote-\nrap\u00e9utico. Adem\u00e1s, se plantean otras \nmuchas acciones como incorporar la formaci\u00f3n sobre adherencia al trata-\nmiento en las carreras biosanitarias, \na\u00f1adir un m\u00f3dulo dentro de la receta \nelectr\u00f3nica que permita a los profesio-\nnales sanitarios alertar a sus compa-\n\u00f1eros del paciente incumplidor, crear \nun algoritmo de detecci\u00f3n de la falta de \nadherencia terap\u00e9utica, homogeneizar \nlos indicadores de medida de la adhe-\nrencia (para un mejor seguimiento de \nlos resultados del plan), potenciar la \neducaci\u00f3n terap\u00e9utica de los pacientes \ncr\u00f3nicos, fortalecer el papel de forma-\ndores de las asociaciones de pacientes \ny, por \u00faltimo, poner en marcha una pla-taforma que impulse la investigaci\u00f3n y los estudios en esta \u00e1rea. La mitad de los \npacientes nocumple la terapia\nMedicina\n7\nOftalmolog\u00eda\n23 DE DICIEMBRE 2016\nHemos repasado en columnas an-\nteriores el problema de la pres-\nbicia, sus causas y sus posibles \nsoluciones como son las lentes \nintraoculares (LIO) multifocales o la mo-novisi\u00f3n. Otro lugar donde se puede ac-\ntuar es en la c\u00f3rnea, ya sea mediante \nl\u00e1ser \u2013el tema de hoy- o con implantes en su seno. \nDesde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, los l\u00e1-\nseres permiten corregir con gran \u00e9xito en \nla c\u00f3rnea los defectos comunes de la re-\nfracci\u00f3n. Para tratar la presbicia, es po-\nsible esculpir con l\u00e1ser m\u00faltiples zonas \ncorneales de diferente poder \u00f3ptico. Estas se limitan en la pr\u00e1ctica a dos, para lejos \ny para cerca (bifocal), ya que perfiles m\u00e1s \ncomplejos pierden efecto por la reacci\u00f3n \ndel tejido. Por el mismo motivo se prefie-\nren t\u00e9cnicas intraestromales como LASIK, de ah\u00ed que se hable de \u201cPresbyLASIK\u201d (A, \nB, C). \nA diferencia de unas gafas bifocales o pro-\ngresivas, la c\u00f3rnea es solidaria con el ojo \ny no es posible \u201cmirar\u201d por una u otra zo-\nna. La c\u00f3rnea bifocal genera de forma \nsimult\u00e1nea un foco lejano y uno cerca-\nno, que la retina escoger\u00e1 seg\u00fan precise \nen cada momento. Aunque esto funciona bien en muchos pacientes, tiene un cier-\nto \u201cprecio\u201d en calidad visual. Adem\u00e1s, da-\ndo que la presbicia sigue progresando \ncon la edad, el efecto no es definitivo pa-\nsados 10-15 a\u00f1os. Las t\u00e9cnicas de zonas son muy sensibles a cualquier descen-\ntramiento, dependen del tama\u00f1o pupilar \ny son dif\u00edcilmente reversibles en caso de \nresultado insatisfactorio. Para obviar es-\ntos inconvenientes se ha propuesto el ta-\nllado asf\u00e9rico hiperprolato (D), que busca \nsolo aumentar la profundidad de foco sin ser realmente bifocal y en general se aso-\ncia a una estrategia de monovisi\u00f3n: un ojo \nm\u00e1s para cerca y el otro m\u00e1s para lejos, \npero ambos con el foco ampliado.\nEn conclusi\u00f3n, la correcci\u00f3n de la presbi-\ncia mediante t\u00e9cnicas de l\u00e1ser corneal su-\npone un compromiso entre una muy baja invasividad y una eficacia algo limitada. \nEs en especial atractiva cuando al mis-\nmo tiempo se desea eliminar un defecto \nrefractivo previo (miop\u00eda, hipermetrop\u00eda, \netc.) y corregir la presbicia en un pacien-te relativamente joven (45 \u2013 55 a\u00f1os) y sin \ncataratas. Se evita as\u00ed una cirug\u00eda intrao-\ncular como con las LIO, pero carece del \nefecto m\u00e1s definitivo de estas \u00faltimas.\u201cImag\u00ednese lo que supone que \nsuene el m\u00f3vil y no pueda ver \nqui\u00e9n est\u00e1 llamando o no pueda leer los mensajes de WhatsApp, \nni ver los precios en las tiendas o la com-\nposici\u00f3n de los alimentos en el super-\nmercado\u201d, con estas palabras Francisco \nJavier Hurtado, director m\u00e9dico de la cl\u00ed-\nnica Rementer\u00eda de Madrid, explica la si-\ntuaci\u00f3n que puede provocar la presbicia mal controlada, una afecci\u00f3n que padecen \nunas 17 millones de personas en nuestro \npa\u00eds actualmente. Seg\u00fan este oftalm\u00f3lo-go, todos acabaremos padeciendo presbi-\ncia debido a que se trata de un proceso \nligado al paso de los a\u00f1os. De hecho, se \ncalcula que el 80% de la poblaci\u00f3n espa-\n\u00f1ola de m\u00e1s de 45 a\u00f1os y casi el 100% de \nlos mayores de 65 a\u00f1os la padece. Una \nincidencia alta y que adem\u00e1s va en au-\nmento principalmente debido al enveje-\ncimiento de la poblaci\u00f3n. Esta afecci\u00f3n, \nm\u00e1s conocida como vista cansada, se pro-\nduce  por una p\u00e9rdida de elasticidad del \ncristalino. Se trata del declive natural de \nla capacidad del ojo para enfocar objetos pr\u00f3ximos, haciendo que estos parezcan \nborrosos y desenfocados. El uso de gafas \nsiempre ha sido la soluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y sencilla, pero no por ello la m\u00e1s desea-\nda. Las lentes intraoculares han signifi-\ncado un paso hacia la independencia de \nlas gafas. Lo m\u00e1s novedoso que existe ac-\ntualmente en el mercado desde mediados \ndel 2011 son las lentes intraoculares tri-\nfocales, que a diferencia de las bifocales, permiten ver no solo  a distancia cercana o lejana, sino que tambi\u00e9n posibilitan la \nintermedia, la del ordenador.\nSi bien el l\u00e1ser es una opci\u00f3n efectiva pa-\nra los pacientes de entre 40 y 50 a\u00f1os de edad, correctamente seleccionados, \nse trata de una alternativa no definitiva, pues la vista cansada sigue progresando. \nLa implantaci\u00f3n de las lentes intraocula-res trifocales, sin embargo, s\u00ed que es una \nv\u00eda definitiva. Estas lentes permiten una independencia de las gafas en todas las actividades de la vida (visi\u00f3n de lejos, in-\ntermedia y de cerca) en el 97% de los ca-sos y las complicaciones se dan en menos \ndel 1% de los pacientes. Tanto el l\u00e1ser co-\nmo la implantaci\u00f3n de las lentes intrao-culares son cirug\u00edas ambulatorias, duran \nunos diez minutos, permiten una vida \nnormal al d\u00eda siguiente y la visi\u00f3n normal puede recuperarse al cabo de uno o dos \nd\u00edas. Aunque, tal y como se\u00f1ala el oftal-m\u00f3logo Francisco Javier Hurtado, a veces \nhay un periodo de adaptaci\u00f3n que puede durar unas semanas. \u201cLa forma de enfo-\ncar de las lentes intraoculares es distin-ta a la del ojo normal pero los pacientes \nsuelen adaptarse muy bien aunque ante-riormente hayan tenido problemas con \nlas lentes progresivas\u201d, concluye. \nEl reto de la presbicia (V):\nOpciones con l\u00e1ser en la c\u00f3rnea Vista cansada, afecci\u00f3n universal\nJ.S.LL. MADRIDSe trata de una dolencia provocada por el declive natural del ojo \npara enfocar objetos pr\u00f3ximos, haciendo que estos parezcan borrosos \nLas lentes intraoculares \ntrifocales permiten ver a distancia cercana, intermedia y lejana\nEsta afecci\u00f3n, conocida como vista cansada, se produce  por una p\u00e9rdida de elasticidad del cristalino.\n Posibles tipos de  tallado con l\u00e1ser para c\u00f3rnea bifocal. A: Islote central \nm\u00e1s curvo (para cerca) y zona alrededor para lejos. B: Islote descentra-do para cerca (tipo gafa bifocal). C: Islote central m\u00e1s plano (para lejos) y zona alrededor para cerca. D: C\u00f3rnea asf\u00e9rica hiperprolata que obtie-ne mayor profundidad de foco sin ser bifocal. A\nB\nC\nDOdontolog\u00eda\nEl miedo al dentista, t\u00e9cnica-\nmente llamado odontofobia, \nafecta a un 15% de la pobla-\nci\u00f3n espa\u00f1ola, seg\u00fan datos de \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud  (OMS) y origina un  problema de salud general por no acudir al dentista. Al no \nrecibir tratamiento dental por miedo, importantes capas de la poblaci\u00f3n po-\nnen en riesgo no solo su salud dental, sino tambi\u00e9n su salud general. Seg\u00fan \nha demostrado la evidencia cient\u00edfica, \nexiste una interrelaci\u00f3n entre los pro-blemas bucodentales y las enferme-dades sist\u00e9micas.\nLa odontolog\u00eda moderna puede ser pr\u00e1cticamente indolora. Es impor-\ntante que la poblaci\u00f3n conozca que con un trato afable y con la tecnolo-\ng\u00eda actual podemos controlar la an-\nsiedad, logrando que los pacientes se \nencuentren relajados y tranquilos du-\nrante el tratamiento dental, requisi-\nto fundamental para desarrollar los tratamientos de precisi\u00f3n con la exce-\nlencia y los resultados que hoy en d\u00eda todos buscamos. Para lograr este cli-\nma de relax, las cl\u00ednicas dentales dis-\nponen de una poderosa herramienta: la sedaci\u00f3n consciente inhalatoria,  \nmediante la cual el paciente, a trav\u00e9s \nde una c\u00f3moda mascarilla nasal, res-pira durante el tratamiento una mez-\ncla de ox\u00edgeno y \u00f3xido nitroso que le \nayuda a estar tranquilo y relajado du-\nrante la sesi\u00f3n de tratamiento. El pa-\nciente, constantemente monitorizado \nen sus funciones cardio-respiratorias, \nse encuentra en un nivel de sedaci\u00f3n \nm\u00ednima, tambi\u00e9n llamado ansiolisis,   \nque consiste en una depresi\u00f3n m\u00edni-ma de la conciencia sin llegar a dor-\nmirse, pudiendo hablar y entender lo \nque se le dice y perdiendo la sensaci\u00f3n \nde miedo al dolor. Para lograr un buen \nclima terap\u00e9utico, la sedaci\u00f3n cons-\nciente inhalatoria aporta, adem\u00e1s, el \nefecto de amnesia temporal solo en relaci\u00f3n al momento en que se aplica, \npor lo que el paciente culmina su tra-\ntamiento relajado y con sensaci\u00f3n de haber recibido un tratamiento mucho \nm\u00e1s breve de lo que en realidad fue, \nhasta el punto de que algunos ya no \nquieren ser tratados sin ella.\nEsta t\u00e9cnica se emplea mucho en las \ncl\u00ednicas dentales de calidad, estan-\ndo muy implantada en los Estados \nUnidos, Reino Unido, Italia y Alemania, \nentre otros. Est\u00e1 indicada tanto en \npacientes infantiles como adultos y \ncon los \u00faltimos modelos de mascari-\nllas puede utilizarse en cualquier tra-\ntamiento dental ya sea  periodontal \n(limpiezas, raspados y alisados radi-\nculares) o para endodoncias, odonto-log\u00eda restauradora, cirug\u00eda oral o \nimplantes dentales.Odontofobia, c\u00f3mo \nevitar que sea un \nriesgo para su salud\nJULIO  GALV\u00e1n\nCl\u00ednica Galv\u00e1n Recoletos \nCuatro de Valladolid.\nRAFAEL BARRAQUER\nOftalm\u00f3logo\nMedicina\n8\n23 DE DICIEMBRE 2016\nEl implante transcat\u00e9ter de v\u00e1lvu-\nla a\u00f3rtica (TAVI, por sus siglas en \ningl\u00e9s) se presenta cada vez m\u00e1s \ncomo la opci\u00f3n adecuada para pa-\ncientes con estenosis a\u00f3rtica, siendo ya el \ntratamiento de elecci\u00f3n para las personas \nque la padecen de forma severa y con alto \nriesgo quir\u00fargico. \nEsta patolog\u00eda est\u00e1 causada por una ano-mal\u00eda de la v\u00e1lvula a\u00f3rtica, que provoca \nuna obstrucci\u00f3n al flujo de salida de la san-gre desde el ventr\u00edculo izquierdo hacia la \narteria aorta. En la \u00faltima d\u00e9cada, el tra-tamiento que ha ganado terreno en pacien-\ntes mayores es el implante subcut\u00e1neo \nTAVI, que se introduce preferentemente \npor v\u00eda femoral (siendo menos habitual la \nv\u00eda transapical, transa\u00f3rtica o transcaroti-dea). Esta v\u00e1lvula, hasta el momento, est\u00e1 \nindicada para pacientes que no pueden ser \nsometidos a cirug\u00eda por tener un elevado riesgo de complicaciones. Sin embargo, los \nbuenos resultados de la \u00faltima generaci\u00f3n de esta v\u00e1lvula, la Sapien 3,  puestos de ma-\nnifiesto en el estudio Partner II (Placement of Aortic Transcatheter Valves, implanta-\nci\u00f3n de v\u00e1lvulas a\u00f3rticas transcat\u00e9ter), as\u00ed como la observaci\u00f3n de la respuesta al tra-\ntamiento en pacientes con riesgo interme-dio en cirug\u00eda, apuntan que el futuro pasa \npor implementar la TAVI tambi\u00e9n en indivi-\nduos m\u00e1s j\u00f3venes y con menor riesgo qui-\nr\u00fargico, seg\u00fan ha afirmado Josep Rod\u00e9s durante la Reuni\u00f3n Ib\u00e9rica de TAVI cele-brada en Madrid el pasado 16 de diciem-\nbre. Es decir, que personas con estenosis \na\u00f3rtica mayores de 65 a\u00f1os que no pre-\nsenten otro tipo de problemas de salud im-portantes, para quienes el tratamiento en \nestos momentos es la cirug\u00eda, podr\u00edan be-neficiarse de esta v\u00e1lvula, que supone un \navance importante respecto a versiones en cuanto a tama\u00f1o de su di\u00e1metro y me-canismo de implantaci\u00f3n, explica Rod\u00e9s. \n\u201cEmpezamos tratando a pacientes de muy \nalto riesgo con una tecnolog\u00eda que no esta-\nba al nivel de perfeccionamiento que tene-\nmos ahora; sin embargo, ahora ya vemos que podr\u00edamos ofrecer a otras personas \neste tratamiento, menos agresivo que una \ncirug\u00eda\u201d, afirma. Un paso fundamental ha-\ncia esta direcci\u00f3n se producir\u00e1 si se confir-\nman los buenos resultados esperados de dos estudios en curso que han comenza-\ndo a desarrollarse en Estados Unidos y en Canad\u00e1 para evaluar la TAVI en estos in-\ndividuos que presentan riesgo medio qui-r\u00fargico, subraya este experto. \u201cYa tenemos \npruebas positivas a ra\u00edz de peque\u00f1os estu-\ndios de observaci\u00f3n, pero ahora, con estos dos trabajos, esperamos que sean m\u00e1s s\u00f3-\nlidas, y la respuesta obtenida sentar\u00eda una \nindicaci\u00f3n\u201d, asevera. Uno de los aspectos \ndestacados que deber\u00e1n evaluar estos es-\ntudios gira en torno a la durabilidad de la v\u00e1lvula, ya mejorada, sobre todo porque \nhay que tener en cuenta que se prev\u00e9 la implantaci\u00f3n de este dispositivo a pacien-\ntes con mayor esperanza de vida.Cardiolog\u00eda\nLUC\u00cdA GALLARDO. MADRIDREDACCI\u00d3N. BARCELOnAIndicios de que TAVI ser\u00e1 la opci\u00f3n preponderante \nen el tratamiento de la estenosis a\u00f3rtica\nEstudios evaluan la v\u00e1lvula Sapien 3 en pacientes con riesgo intermedio de cirug\u00eda\nDependencia\nMuchas son las dudas y los mie-dos a la hora de ingresar a un \nfamiliar en una residencia de \npersonas mayores, por lo que la \ndecisi\u00f3n se pospone el m\u00e1ximo tiempo po-sible y en la mayor parte de los casos el in-\ngreso se produce cuando la situaci\u00f3n es \ninsostenible.  Muchas son las familias que buscan ayudas para mantener al mayor en \nel hogar y evitar as\u00ed el traslado al centro re-\nsidencial, pero, cuando finalmente tienen \nque recurrir al ingreso, que casi siempre \nse produce por problemas cognitivos co-mo demencias o Alzheimer, se sucede un \nfuerte sentimiento de culpa por parte de \nlos familiares, tal y como indica el estudio \nInformaci\u00f3n y Cuidados en Residencias realiza-\ndo por Sanitas Mayores. Este sentimiento es \nmotivado por la sensaci\u00f3n de abandono que \npuede provocar el internamiento lejos de los seres queridos. \nEs habitual que, una vez que se produce el in-greso en el centro, la experiencia sorprenda \npositivamente a los familiares, que perciben \nque el mayor recibe los cuidados adecuados \ny necesarios gracias a las labores de equipos \nmultidisciplinares que ofrecen servicios de \nmedicina,  enfermer\u00eda, fisioterapia, terapia \nocupacional, trabajo social\u2026, algo que puede influir en una mejora del estado de salud.  \nTambi\u00e9n es com\u00fan que haya una demanda de \ninformaci\u00f3n por parte de los familiares, acer-ca de aspectos m\u00e9dicos y fisiol\u00f3gicos o de las \nrutinas en las que participa. Seg\u00fan datos del \nestudio de Sanitas Mayores, m\u00e1s del 97% de \nlos familiares manifiesta que tener m\u00e1s in-\nformaci\u00f3n ayuda a sobrellevar la separaci\u00f3n \nde su ser querido. Debido a su importancia, \nla comunicaci\u00f3n es un punto a mejorar  en el entorno residencial, abordando elementos como la fluidez, la descentralizaci\u00f3n, la es-\ncasez de datos o la falta de personas de re-\nferencia que asuman est\u00e1 funci\u00f3n espec\u00edfica  ante una gran cantidad de tareas que cubrir. \nAnte esta constataci\u00f3n, la idea de una apli-\ncaci\u00f3n que aporte informaci\u00f3n sobre el resi-\ndente se recibe de forma positiva tanto por \nlos centros como por los familiares, y se in-\nterpreta como una herramienta para cubrir \nsus demandas actuales de comunicaci\u00f3n. En este contexto nace la aplicaci\u00f3n de Sanitas \nMayores, que pretende responder en cual-\nquier momento a las principales necesidades \ninformativas de los familiares, poniendo a su \ndisposici\u00f3n datos sobre cuestiones como qu\u00e9 ha comido el ser querido, si se ha duchado, \ncu\u00e1l es su tratamiento actual, qu\u00e9 activida-\ndes realiza y la posibilidad de preguntarle al \nequipo cualquier duda que se tenga.\nSanitas Mayores permite la interacci\u00f3n con \nlos profesionales desde casa, algo muy im-\nportante teniendo en cuenta que tres de \ncada diez familiares encuestados no pue-\nden visitar a sus seres queridos con la fre-\ncuencia que desear\u00edan, principalmente por \nfalta de tiempo y por problemas de despla-\nzamiento. Esta aplicaci\u00f3n, que es gratuita y \nest\u00e1 disponible para dispositivos m\u00f3viles,  ya \nest\u00e1 activa en las residencias de la compa\u00f1\u00eda en Madrid y se extender\u00e1 progresivamente a \nsus 40 centros.Una nueva \u2018app\u2019 ofrece informaci\u00f3n puntual a \nlos familiares sobre el estado del residente\nS.F. BARCELOnADermatolog\u00eda\nStartup week 2016 de Health-U, este es el nombre que ha re-\ncibido el programa de inno-\nvaci\u00f3n y formaci\u00f3n impulsado \npor Sanofi, que este a\u00f1o ha celebrado su segunda edici\u00f3n. El objetivo ha si-\ndo, como siempre, apostar por el em-prendimiento para identificar ideas \ninnovadoras y creativas que ayuden a \nmejorar la calidad de vida de perso-nas que sufren alguna enfermedad, \ncomo es la dermatitis at\u00f3pica, afec-\nci\u00f3n muy limitante en algunas ocasio-\nnes y sobre la que se ha puesto el foco \neste a\u00f1o. Y es que no debe olvidarse \nque el alcance de esta enfermedad va \nmucho m\u00e1s all\u00e1 que una piel visible-\nmente da\u00f1ada. De hecho, en muchos \ncasos, los pacientes sufren otros pro-\nblemas a\u00f1adidos como la dificultad de \nconciliar el sue\u00f1o, estr\u00e9s, depresi\u00f3n, \ndiscriminaci\u00f3n o falta de confianza \nen s\u00ed mismos. Por ello, no resulta ex-tra\u00f1o que en el Health-U de este a\u00f1o \nhayan sido varias las iniciativas pre-\nsentadas las que se han focalizado en aportar apoyo emocional y psicol\u00f3gico \nal paciente. \nEl proyecto ganador ha sido finalmen-\nte Iomed. Se trata de una herramien-\nta orientada a facilitar la creaci\u00f3n, la \nvisualizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de historias \ncl\u00ednicas con el objetivo de facilitar la pr\u00e1ctica diaria a los m\u00e9dicos. \nEl sistema de gesti\u00f3n de datos que hay \nactualmente puede hacer que cier-\ntos detalles pasen desapercibidos pa-\nra los especialistas. En este sentido, \nIomed propone un sistema novedoso \ncapaz de entender y estructurar la in-\nformaci\u00f3n introducida por el m\u00e9dico \npara poder facilitar a los m\u00e9dicos la vi-\nsualizaci\u00f3n de los historiales cl\u00ednicos. \nTal y como explica \u00c1lvaro Abella, co-fundador y desarrollador del proyecto \nganador, \u201cel software est\u00e1 programa-\ndo para que, cuando el m\u00e9dico inicie la escritura de una palabra, el sistema \nle sugiera palabras relevantes para la \nenfermedad\u201d. De manera que, \u201cen lu-\ngar de leer textos, el m\u00e9dico podr\u00e1 ver \nlos datos en una l\u00ednea de tiempo, que \nle indicar\u00e1 los hitos m\u00e1s relevantes \nde la historia cl\u00ednica del paciente, re-\nlacionados con la evoluci\u00f3n de su pa-\ntolog\u00eda o los tratamientos\u201d, a\u00f1ade. Se \ntrata de una idea innovadora y resolu-\ntiva que, como ganadora del Health-U, \nha conseguido la oportunidad de con-\ntar con un stand propio en 4YFN, la ci-\nta de startups tecnol\u00f3gicas impulsada \npor la Mobile World Capital Barcelona. Adem\u00e1s de recibir entradas para di-\ncho evento, el proyecto tambi\u00e9n ha si-\ndo premiado con un pase al pitch press  \ny a la zona de inversores, as\u00ed como una invitaci\u00f3n al Mobile World Congress. Buscando \nsoluciones para la dermatitis\nGabriel Maeztu (izquierda) y Miguel \nCalero, de Iomed, ganadores de Health-UV\u00e1lvula Transcateter con sistema de li-beraci\u00f3n de EDWARDs COMMAnDER TM.  \nLa comunicaci\u00f3n con la residencia facilita la decisi\u00f3n de ingresar a un ser querido\nLa aplicaci\u00f3n informa  \nqu\u00e9 ha comido el residente o si se ha duchado, por ejemploSe espera implementar la TAVI en individuos m\u00e1s j\u00f3venes y con menor riesgo quir\u00fargico", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}