{"title": "Est\u00e9tica de la pandemia III - (Aesthetic of pandemic III)", "author": "JORGE ARTURO D\u00cdAZ REYES", "url": null, "hostname": null, "description": "Est\u00e9tica de la pandemia III - (Aesthetic of pandemic III)", "sitename": "Revista Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica y Reconstructiva", "date": "2021-06-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Est\u00e9tica de la pandemia III - (Aesthetic of pandemic III)\nResumen\nA\u00f1o y medio ya de la pandemia m\u00e1s global en la historia. Vislumbrada el 31 de diciembre de 2019 en Wuhan, reconocida como tal por la OMS el 6 de marzo de 2020.\nA\u00f1o y medio de costosa guerra. La humanidad junta, por fuerza y tambi\u00e9n por primera vez, mas no unificada, contra un mismo enemigo. Son dos frentes; uno incontable, supraprol\u00edfico, implacable, homog\u00e9neo, y el otro, contable, de lenta reproducci\u00f3n, inconstante y heterog\u00e9neo.\nA\u00f1o y medio, y el asalto, en vez de amainar, arrecia. La sorpresa, la exacta programaci\u00f3n bioqu\u00edmica de las mir\u00edadas virales y su agresiva uniformidad (pese a las mutaciones) les han dado ventaja sobre la imprevisi\u00f3n, el abigarramiento y la desarticulaci\u00f3n del bando humano, el cual, de manera dispar y hasta hoy ineficaz, esgrime su arma hist\u00f3rica exclusiva; la que le ha valido ganar tantas batallas, proliferar y prevalecer en la naturaleza: la raz\u00f3n. Pero ella, siempre libre, individual, errante, urde, como el coraz\u00f3n de Pascal, razones que la raz\u00f3n no comprende. Puede crear, destruir, organizar, desorganizar, de- fender, atacar o disparar a discreci\u00f3n fuego amigo seg\u00fan se oriente o desoriente por coordenadas hormonales, afectivas, culturales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, ideol\u00f3gicas.\nPor domar esa natural errancia, fijar su objetivo, afinar el tino, la probabilidad y sobre todo la utilidad, el hombre desarroll\u00f3 el pensamiento cient\u00edfico: su versi\u00f3n m\u00e1s rigurosa, menos falible, aunque tambi\u00e9n sujeta a error (materia prima).\nSu m\u00e9todo potente, demostrador y productivo le ha ganado una fiabilidad tan fuerte como la de los credos religiosos, est\u00e9ticos, filos\u00f3ficos..., con los cuales apuesta en el imaginario general sus l\u00f3gicas, verdades y hasta su propio apocalipsis, pues la t\u00e9cnica que ha creado se le va de las manos y amenaza ya la misma especie, su biosfera, su mundo.\nEsta confrontaci\u00f3n de sistemas, que para bien y para mal, hace crisis en las grandes calamidades, guerras, pestes, hambrunas, cataclismos..., afecta las reacciones, la vida y la muerte de grandes porciones del reba\u00f1o, que hist\u00f3ricamente ante las cat\u00e1strofes que lo desbordan ha escapado del cerco racional hacia lo sobrenatural, buscando protecci\u00f3n, respuestas, milagros y cuando no, consuelo; atropellado entre p\u00e1nico y control, entre gregarismos e individualismos, entre la salvaci\u00f3n colectiva, corporativa o personal.\nImplorando, negando, culpando, culp\u00e1ndose, penando, castigando, sacrificando. Dando prelaci\u00f3n a la intuici\u00f3n, la imaginaci\u00f3n; al miedo antes que a la cordura, el examen, la evidencia. E incluso, ahora, en tiempos de ciencia y tecnolog\u00eda, invocando estas mismas con idolatr\u00eda parod\u00f3jica; tecnicismos, cientifismos, seudocientifismos...\nPorque la inminencia mortal desespera, empuja, enajena, y la ciencia, que act\u00faa siempre a relance de los hechos, observa, mide, cavila, discute, deduce, prueba, reprueba, publica, se somete a escrutinio, refutaci\u00f3n\u2026 y en esas llega siempre tarde (as\u00ed esto sea mejor que nunca). \u00bfCu\u00e1ntos milenios para elaborar el concepto de vacuna? \u00bfCu\u00e1ntos para desarrollar cada una de las nuevas? \u00bfCu\u00e1ntos para construir los nunca suficientes mecanismos de bienestar, prevenci\u00f3n y salubridad p\u00fablica? Entre tanto, la suerte queda encomendada otra vez al azar, la divinidad, el mandatario, el orador, el maestro, el sagaz, el carism\u00e1tico, el caudillo, el charlat\u00e1n, el \u201cinfluencer\u201d...\nEn esta pandemia sui g\u00e9neris por su globalidad, inmediatez e hipercomunicaci\u00f3n, la conducci\u00f3n, el destino, el m\u00e1s alto poder de decisi\u00f3n est\u00e1n, como tantas otras veces, en las manos de las muy diversas jerarqu\u00edas pol\u00edticas que rigen cada estado. No en la ciencia (nivel secundario de consultor\u00eda y acatamiento discrecional en cada caso).\nLas organizaciones internacionales como la ONU, los bloques continentales y regionales, la OMS, no superan el nivel asesor. Y desde ah\u00ed han sido incapaces de construir nunca una coordinaci\u00f3n (unificaci\u00f3n) mundial. Atajados por intereses, ambiciones, recelos, tensiones, conflictos intra y extra fronterizos. La subjetividad, la contrainformaci\u00f3n, las contradicciones, las falsedades repetidas, los tumbos, nos muestran hoy m\u00e1s como una multitud desconcertada, que como un ej\u00e9rcito en orden de batalla.\nPor ejemplo, Justin Welby, arzobispo de Canterbury, clama en una entrevista con El Pa\u00eds de Madrid, que el nacionalismo de las vacunas es un desastre. Por su lado, las compa\u00f1\u00edas farmace\u00faticas defienden sus monopolios ante la protesta mundial (Christopher Rowland, Emily Rauhala y Miriam Berger Domingo, 21 de marzo de 2021, https://www.washingtonpost.com/).\n\u201cEl mundo no ha logrado hasta hoy abordar la naturaleza global de la pandemia con una respuesta global adecuada y eso ha llevado a tragedias\u2026\u201d, afirma el inmun\u00f3logo Anthony S. Fauci, director del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas de EE.UU. y asesor de los dos \u00faltimos presidentes del pa\u00eds en la lucha contra el COVID-19.\nEn el primer trimestre del a\u00f1o pasado, mientras la peste remontaba, los peri\u00f3dicos y la red difund\u00edan frases de influyentes mandatarios nacionales. Para ilustrar sin ofender suceptibilidades y afectos, podemos omitir los nombres de algunas escogidas al azar:\n\u201cEs apenas una peque\u00f1a gripe\u201d. \u201cEs solo una persona que vino de China y lo tenemos bajo control. Todo va a estar bien\u201d. \u201cEs la venganza de dios a los pa\u00edses occidentales que impusieron sanciones a nuestra naci\u00f3n\u201d. \u201cSi pueden hacerlo y tienen posibilidad econ\u00f3mica, pues sigan llevando a la familia a comer a los restaurantes\u201d. \u201cNo hay virus aqu\u00ed. No los has visto volar, \u00bfverdad?\u201d1. Al tiempo que, resignados, otros pa\u00edses ped\u00edan entendimiento internacional para combatir futuras pandemias, ya que no esta.\nPor su lado, George Biden, el 3 de marzo de 2021, refiri\u00e9ndose a las decisiones de sus gobernadores estatales en oposici\u00f3n a la obligatoriedad del tapabocas y a las vacunas, las llam\u00f3 \u201cpensamiento Neandertal\u201d.\nEl 30 de abril, Jean Hoffman encabezaba su columna en el New York Times: \u201cFe, libertad, miedo: los esc\u00e9pticos de la vacuna Covid en las zonas rurales de Estados Unidos. La resistencia est\u00e1 muy extendida en comunidades republicanas blancas\u2026\u201d.\nEnsombrecen aun m\u00e1s el cuadro, los concomitantes estallidos sociales y la violencia no evitada o alentada en y entre diversos pa\u00edses. \u201cLa guerra es algo muy serio para dejarla en manos de los generales\u201d, dijo Clemenceau, m\u00e9dico, periodista, pol\u00edtico y jefe de gobierno franc\u00e9s, victorioso en la llamada primera mundial. Pues tambi\u00e9n una pandemia es algo muy serio para dejarla en manos de los pol\u00edticos, podr\u00edamos parafrasear todos, enfermos, dolientes, m\u00e9dicos, epidemi\u00f3logos, intensivistas exhaustos y hasta la desacatada Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, creada supuestamente para nuclear la defensa global sanitaria.\nTres millones y medio de muertos (de seguro m\u00e1s, seg\u00fan los estad\u00edgrafos). Todos duelen. S\u00ed, m\u00e1s de tres millones y medio en el mundo\u2026 y aumentando vertiginosamente, pese a los confinamientos, la terapia y la desesperada y variopinta vacunaci\u00f3n. Eso nos hemos dejado hacer del virus en dieciocho meses. Es ahora cuando esta cifra pavorosa nos pone tr\u00e1gicamente frente a la nariz la gravedad de la imprevisi\u00f3n, la insolidaridad, la desigualdad, los bandazos y la falta de liderazgo cuerdo. Ahora, cuando algunos de los m\u00e1s poderosos gobernantes nacionales han renegado de la ciencia y la realidad, y no terminan por aceptar la indispensable unidad de criterio y acci\u00f3n. Ahora, cuando queda otra vez en evidencia nuestra vanidad de amos de la naturaleza, de medida de todas las cosas y de la conveniencia propia como patr\u00f3n de la verdad.\nEs ahora cuando resulta m\u00e1s urgente defendernos de nosotros mismos, conciliar las creencias y saberes en favor de la manada, en lugar de volver espaldas a los hechos y echar a correr. Despertar y entender de una vez que para el virus, como para el cambio clim\u00e1tico y la estupidez, no hay fronteras, razas ni clases. Que la enfermedad de uno es la de todos. Que ninguno est\u00e1 seguro hasta que todos estemos seguros. Que la muerte de uno, como dec\u00eda John Donne, merma la humanidad entera. Que la \u201cnormalidad\u201d en la vida no volver\u00e1 (si es que vuelve), hasta que los casi ocho mil millones que somos, hayamos adquirido la inmunidad de reba\u00f1o. Por una de dos v\u00edas: natural o artificial. Bueno, todos no. Quiz\u00e1 baste del 70 al 90% para que cese la pandemia y disminuya (no desaparezca) su mortalidad, seg\u00fan ha ense\u00f1ado a los epidemi\u00f3logos la sufrida historia.\nSopesar que la primera opci\u00f3n, la cl\u00e1sica, la biol\u00f3gica, la de que sobreviva el m\u00e1s apto, es brutal. Significa esperar a contagiarnos todos y ver caer a los vulnerables que han o hemos de morir. Lo que al m\u00f3dico 3% promedio (letalidad actual de la enfermedad), equivaldr\u00eda m\u00e1s o menos a 240 millones de personas fallecidas. Una hecatombe, a cambio de que el resto, el 97% de sobrevivientes, quedar\u00e1n a salvo (hasta la siguiente pandemia).\nLa segunda, la cient\u00edfica, la m\u00e9dica, la vacunaci\u00f3n, es menos animal, m\u00e1s humana. Sin ella, las medidas terape\u00faticas y preventivas (tapabocas, lavado de ma- nos, distanciamientos, aislamientos, toques de queda, neurosis masiva, etc\u00e9tera) solo retrasar\u00edan, con todas sus consecuencias, la llegada del fatal porcentaje darwiniano. Pero la campa\u00f1a de inoculaci\u00f3n que comenz\u00f3 en forma hace seis meses apenas, avanza lenta, desigual, discutida y accidentada en medio de la diversidad de vacunas, de marcas, competencias, cuestionamientos, desconfianzas, distribuci\u00f3n asim\u00e9trica, privatizaci\u00f3n e inaccesibilidad para la mayor\u00eda indispensable. Mientras un clamor por liberar las patentes de las actuales vacunas desborda los medios y las redes.\nEs as\u00ed como vamos...\nA esta madrugada, por ejemplo, Estados Unidos ha vacunado (dosis total) solo el 39% de su pobla- ci\u00f3n, Espa\u00f1a, el 17%, Colombia el 6,1%, y otras naciones a\u00fan menos. \u00bfCu\u00e1ntos van en todo el mundo? Aproximadamente 700.000.000, el 9%, y estamos hablando a las 7:00 de la ma\u00f1ana del 24 de mayo de 2021. Cifras recopiladas de fuentes gubernamentales por el proyecto Our World in Data de la Universidad de Oxford.2\nLa desigualdad en el acceso a las vacunas lastra la lucha contra el COVID-19. L\u00edderes globales advierten que las vacunas ser\u00e1n in\u00fatiles si los pa\u00edses de bajos ingresos no tienen acceso a ellas y esto da al coronavirus la posibilidad de seguir mutando. Anuncia el 12 de abril de 2021 https://www.dw.com/es/la-desigualdad-en-el- acceso-a-las-vacunas-lastra-la-lucha-contra-el-covid- 19/a-57172855.\nEntre tanto, la siguiente ola del tsunami viral se nos abalanza, el desasociego cunde, las cifras de contagio y letalidad ascienden justificando coerciones, clausura de comercios, prohibici\u00f3n de acercamiento, de actividades culturales, y lanzando al vac\u00edo las expectativas econ\u00f3micas y la calidad de vida.\nUnos optan por negar la realidad y seguir con los faroles, muchos por paralizarse, no menos por la desesperaci\u00f3n. La crisis de confianza, la ignorancia, el miedo, alientan supercher\u00edas, actitudes bizarras, prejuicios, fundamentalismos, populismos, autoritarismos, xenofobias, discriminaciones, cr\u00edmenes de odio. Hacen un r\u00edo revuelto que ofrece ganancias para pescadores oportunistas, emprendedores, flautistas de Hamelin. Ha sido la cotidianidad de la crisis.\nEl 21 de marzo de 2021 el papa Francisco denunci\u00f3 que las mafias, que est\u00e1n en todos los rincones del mundo, est\u00e1n explotando la pandemia y se est\u00e1n enriqueciendo con la corrupci\u00f3n.3\nY las imputaciones de culpablilidad a China ponen como blanco de iracundos a todos los asi\u00e1ticos. Tanto, que el 13 de abril, el Washington Post advierte que el Senado norteamericano prepara una medida bipartidista poco com\u00fan, dirigida a los cr\u00edmenes de odio contra los estadounidenses de tal origen.\nPero tambi\u00e9n hay los que piensan, investigan, resisten y luchan adapt\u00e1ndose a los recursos que la crisis ofrece. Para ellos, ni fugas, ni castillos en el aire, ni estupor. Riesgo, valor y trabajo duro. Son los que mantienen la primera l\u00ednea. En cada pa\u00eds, el personal de salud se ha sacrificado por la defensa como ning\u00fan otro cuerpo. Se ha expuesto, venciendo la fatiga, comprometiendo sus familias, priorizando su deber sobre sus conveniencias personales, postergando sus derechos, y sus ingresos econ\u00f3micos. Subordinando especialidades \u201cno esenciales\u201d en la urgencia y sometiendo esos trabajadores al paro.\nEn la mayor\u00eda de pa\u00edses, la cirug\u00eda pl\u00e1stica en general y la est\u00e9tica en particular han sido quiz\u00e1 las m\u00e1s damnificadas. Sus actividades, asistenciales, acad\u00e9micas, gremiales y promocionales, se han restringido, virtualizado y despersonalizado como nunca. De un momento a otro pas\u00f3 del consumismo al ostracismo.\nLa sumisi\u00f3n a la emergencia de los recursos hospitalarios, personal, planta f\u00edsica, dotaci\u00f3n, insumos, quir\u00f3fanos y sobre todo unidades de cuidados intensivos (UCI), cuya disponibilidad es premisa para \u201cmegacirug\u00edas\u201d cosm\u00e9ticas (lipoesculturas, por ejemplo), desplazaron a estas desde comienzos de la pandemia, de manera que han pasado de ser una de las m\u00e1s demandadas y, en consecuencia, demandadoras de tales recursos, a ser la menos, a la exclusi\u00f3n y la prohibici\u00f3n.\nEso institucionalmente. Privadamente, la cirug\u00eda pl\u00e1stica simplificada, de consultorio, con anestesia local o regional y ambulatoria, la llamada \u201coffice surgery\u201d, tan popular hasta comienzos del presente siglo precisamente por su siempre justificada econom\u00eda y racionalizaci\u00f3n del uso de recursos hospitalarios indispensables en otras especialidades vitales, y \u00faltimamente anatematizada por los fundamentalistas de la \u201cseguridad\u201d y posibles intereses en el mercado de servicios, ha comenzado a ser mirada con otros ojos.\nQuiz\u00e1 esto explique tambi\u00e9n la excepci\u00f3n de pa\u00edses como Corea del Sur, Jap\u00f3n y Estados Unidos, en donde la cirug\u00eda est\u00e9tica no solo no ha disminuido su n\u00famero total de procedimientos durante la pandemia, sino que lo ha incrementado hasta en un 10% seg\u00fan informaba Sophie Williams en julio 11 de 2020.4\nEl procedimiento pl\u00e1stico, la restauraci\u00f3n de la ima- gen humana y su funci\u00f3n, desde luego no siempre es prioridad vital, pero tampoco superfluo. Hace parte integral de la calidad de vida, del bienestar f\u00edsico, men- tal y social que comprendemos como salud. Y esta es una consideraci\u00f3n m\u00e9dica fundamental. Prevenimos para vivir (una vida vivible); si no, para qu\u00e9. La cirug\u00eda pl\u00e1stica puede aceptar su temporal postergaci\u00f3n, como ahora, en aras de lo elemental primario: la sobrevivencia; mas no puede aceptar la supresi\u00f3n total de su servicio. La responsabilidad con los pacientes la obliga \u00e9tica- mente a continuar, donde y como sea m\u00e1s \u00fatil, adapt\u00e1ndose a las circunstancias\nTexto completo:\n[Tweet](https://twitter.com/share)\nEnlaces refback\n- No hay ning\u00fan enlace refback.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/index", "#", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/issue/current", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/issue/archive", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/about", "http://ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/about/contact", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/pages/view/informacion-autores", "#", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/index", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/about", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/search", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/issue/current", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/issue/archive", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/about/submissions", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/pages/view/informacion-autores", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/article/viewFile/160/pdf", "javascript:openRTWindow('http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/rt/printerFriendly/160/0');", "javascript:openRTWindow('http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/rt/metadata/160/0');", "javascript:openRTWindow('http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/rt/captureCite/160/0');", "javascript:openRTWindow('http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/rt/findingReferences/160/0');", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/issue/archive", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/search/authors", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/search/titles", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/notification", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/notification/subscribeMailList", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/information/readers", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/information/authors", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/information/librarians", "/ojs/index.php/rccp/pages/view/consejo-editorial", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/index", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/issue/view/Vol.%2027%2C%20N%C3%BAm.1%20%282021%29", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/article/view/160/0", "http://www.ciplastica.com/ojs/index.php/rccp/article/view/160/pdf", "https://twitter.com/share"]}