{"title": "Institucional", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2011-01-01", "id": null, "license": "CC BY 2.5", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "CIDCA \u00a0 05380\nCENTRO DE INVESTIGACION Y DESARROLLO EN CRIOTECNOLOGIA DE ALIMENTOS\nUnidad Ejecutora - UE\ncongresos y reuniones cient\u00edficas\nT\u00edtulo:\nEvaluaci\u00f3n de la alergenicidad de prote\u00ednas de soja recombinantes en un modelo murino de alergia a leche de vaca\nAutor/es:\nCURCIARELLO, RENATA; CANDREVA, ANGELA MARIA; SMALDINI, PAOLA; FOSSATI, CARLOS A; PETRUCCELLI, SILVANA; DOCENA, GUILLERMO H\nLugar:\nSan Miguel de Tucum\u00e1n\nReuni\u00f3n:\nCongreso; Reuni\u00f3n anual SAI; 2011\nInstituci\u00f3n organizadora:\nSociedad Argentina de Inmunolog\u00eda\nResumen:\nLa inmunoterapia alergeno espec\u00edfica para el tratamiento de las alergias alimentarias tiene como fin alterar la respuesta al\u00e9rgica al alimento nocivo mediante la administraci\u00f3n del alergeno por una mucosa. Nuestro grupo ha descripto previamente la reactividad cruzada (RC) inmunoqu\u00edmica ente prote\u00ednas de soja (PS) y de leche de vaca (PLV), para explicar la intolerancia a PS en pacientes al\u00e9rgicos a LV. Para evitar los efectos adversos de la inmunoterapia suelen emplearse prote\u00ednas modificadas o p\u00e9ptidos en lugar del alergeno. El objetivo del presente trabajo es estudiar la alergenicidad cruzada de distintas prote\u00ednas y/o p\u00e9ptidos recombinantes de soja utilizando un modelo murino de alergia a PLV.Se obtuvieron 3 prote\u00ednas recombinantes de soja: P34, P28 y la subunidad \u03b1 de \u03b2-conglicinina, y 2 p\u00e9ptidos derivados de \u00e9sta: \u03b1-CTD, que contiene el dominio C-terminal, y el p\u00e9ptido PA, que contiene un epitope inmunorreactivo de RC.Se sensibilizaron ratones Balb/c por v\u00eda oral con PLV y toxina col\u00e9rica (grupo ?sens?) o s\u00f3lo con PLV (grupo ?control?) y se evalu\u00f3 la respuesta humoral y celular (IgE, IgG1, IgG2a, IL-5, INF-\u03b3, histamina plasm\u00e1tica) prueba cut\u00e1nea (PC) y signos cl\u00ednicos compatibles con una respuesta de tipo Th2, luego de un desaf\u00edo oral con PLV o PS.Los animales sensibilizados mostraron niveles elevados de anticuerpos IgE e IgG1 espec\u00edficos a PLV que reconocieron distintos componentes recombinantes de PS. A partir de esplenocitos estimulados con las distintas prote\u00ednas recombinantes, se demostr\u00f3 la presencia de linfocitos T (LT) espec\u00edficos de PLV con capacidad de ser estimulados tambi\u00e9n por PS. Se cuantific\u00f3 la secreci\u00f3n de IL-5 (P34 12\u00b15 vs 2\u00b10.1 pg/ml; P28 nd vs. 4\u00b10,1 pg/ml; \u03b1 76,3\u00b115 vs. 26,2\u00b110 pg/ml; \u03b1-CTD 5,5\u00b13 vs. nd pg/ml y PA 9,65\u00b110 vs. nd pg/ml, sens vs control). Las PC para P34, \u03b1 y \u03b1-CTD fueron positivas, mientras que P28 y PA dieron PC negativas.En conclusi\u00f3n, las prote\u00ednas de soja que previamente mostraron RC inmunoqu\u00edmica frente a distintos anticuerpos espec\u00edficos de PLV, y en las que identificamos p\u00e9ptidos inmunodominantes y posiciones aminoac\u00eddicas cr\u00edticas para la RC, en este trabajo evidenciaron una alergenicidad cruzada in vivo en un modelo murino de alergia a PLV. Adem\u00e1s, el p\u00e9ptido PA mostr\u00f3 capacidad de activar LT y no indujo degranulaci\u00f3n de mastocitos en piel, indicando que este p\u00e9ptido contiene un epitope T y un epitope B. Estos resultados sugieren que PA podr\u00eda ser un candidato para una vacuna tolerizante.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.conicet.gov.ar", "https://si.conicet.gov.ar", "https://www.conicet.gov.ar/new_scp/advancedsearch.php", "https://www.conicet.gov.ar/?lan=en", "https://www.conicet.gov.ar/web-accesible/", "https://www.conicet.gov.ar/contacto/", "#", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-descripcion/", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-autoridades/", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-normativa/", "https://red.conicet.gov.ar/", "https://evaluacion.conicet.gov.ar/", "https://www.conicet.gov.ar/que-es-3/", "https://www.conicet.gov.ar/que-es-4/", "https://www.conicet.gov.ar/descripcion-2/", "https://www.conicet.gov.ar/descripcion/", "#", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/proyectos-de-id-2/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/actividades-de-apoyo-a-la-id/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/convenios/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/riosp/", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-digital/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/redes-disciplinares/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/cooperacion-internacional/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/programa-del-mar/", "https://convocatorias.conicet.gov.ar/", "", "#", "https://www.conicet.gov.ar/noticias-conicet/", "https://www.youtube.com/user/ConicetDialoga", "https://soundcloud.com/conicet", "https://www.conicet.gov.ar/gobierno-abierto/", "#", "https://www.conicet.gov.ar/programas/ciencia-y-justicia/", "https://www.conicet.gov.ar/programas/vocar/", "http://www.masvalordoc.conicet.gov.ar/", "https://www.conicet.gov.ar/iniciativas/", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&info_general=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&rrhh=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&lineas=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&ofertas=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&proyectos_conicet=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&proyectos=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&articulos=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&libros=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&capitulos=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&congresos=yes", "detalle.php?keywords=&id=05380&inst=yes&inf_tecnico=yes", "javascript:history.go(-1);", "#", "https://www.facebook.com/ConicetDialoga", "https://twitter.com/conicetdialoga", "https://www.instagram.com/ConicetDialoga", "https://www.youtube.com/user/ConicetDialoga", "https://soundcloud.com/conicet", "https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/ar/", "https://www.argentina.gob.ar/educacion", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-descripcion/", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-autoridades/", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-normativa/", "https://red.conicet.gov.ar/", "https://evaluacion.conicet.gov.ar/", "https://www.conicet.gov.ar/que-es-3/", "https://www.conicet.gov.ar/que-es-4/", "https://www.conicet.gov.ar/descripcion-2/", "https://www.conicet.gov.ar/descripcion/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/proyectos-de-id-2/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/actividades-de-apoyo-a-la-id/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/convenios/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/riosp/", "https://www.conicet.gov.ar/conicet-digital/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/redes-disciplinares/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/cooperacion-internacional/", "https://proyectosinv.conicet.gov.ar/programa-del-mar/", "https://convocatorias.conicet.gov.ar/", "", "https://www.conicet.gov.ar/noticias-conicet/", "https://www.youtube.com/user/ConicetDialoga", "https://soundcloud.com/conicet", "https://documental.conicet.gov.ar/", "https://www.conicet.gov.ar/gobierno-abierto/", "https://www.conicet.gov.ar/programas/ciencia-y-justicia/", "https://www.conicet.gov.ar/programas/vocar/", "http://www.masvalordoc.conicet.gov.ar/", "https://www.conicet.gov.ar/iniciativas/", "mailto:info@conicet.gov.ar"]}