{"title": "La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica aborda el jueves la vacuna del papiloma en ni\u00f1os", "author": "Nieves Salinas", "url": "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2022/10/19/comision-salud-publica-vacuna-papiloma-ninos-77446613.html", "hostname": "elperiodicoextremadura.com", "description": "Varias comunidades -como Madrid, Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a, Castilla-La Mancha, Galicia, Murcia y Comunidad Valenciana- ya vacunan o han avanzado que vacunar\u00e1n a los chicos a partir de 2023 y de forma gratuita para las familias", "sitename": "El Peri\u00f3dico Extremadura", "date": "2022-10-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, de la que forman parte el\n[Ministerio de Sanidad](/tags/ministerio-de-sanidad/) y las comunidades aut\u00f3nomas, se re\u00fane el jueves y, entre los temas a tratar, est\u00e1 la introducci\u00f3n en el calendario de la vacuna contra el virus del papiloma humano (VPH) en ni\u00f1os. Varias comunidades como Madrid, Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a, Castilla-La Mancha, Galicia, Murcia y Comunidad Valenciana ya vacunan o han avanzado que vacunar\u00e1n a los chicos a partir de 2023 y de forma gratuita para las familias. Madrid ha afirmado este mi\u00e9rcoles que va a adelantar la compra de dosis a la espera de ese calendario com\u00fan. La inversi\u00f3n es de 7,4 millones de euros. La previsi\u00f3n de Sanidad es que la vacunaci\u00f3n contra el VPH en ni\u00f1os se haga extensiva a todo el Sistema Nacional de Salud (SNS) el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\nLa\n[Comunidad de Madrid](/tags/comunidad-de-madrid/) ha adelantado la adquisici\u00f3n de 160.000 vacunas m\u00e1s destinadas a los ni\u00f1os de 12 a\u00f1os, a la espera de la actualizaci\u00f3n del calendario com\u00fan de [vacunaci\u00f3n](/tags/vacunacion/) del Sistema Nacional de Salud (SNS) por parte del Ministerio de Sanidad, un tema que [aborda la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica](https://www.epe.es/es/sanidad/20221019/vacuna-papiloma-ninos-77441247). Las vacunas, indican desde el Ministerio de Sanidad, se financian en los propios presupuestos de las comunidades aut\u00f3nomas, salvo en el caso de las de [covid](/tags/covid-19/) o [viruela del mono](/tags/viruela-del-mono/), por sus caracter\u00edsticas especiales.\nLa compra de Madrid, seg\u00fan la Consejer\u00eda de Sanidad, supone una inversi\u00f3n de 7.488.000 euros que ha aprobado el Consejo de Gobierno. La regi\u00f3n tiene como objetivo revisar peri\u00f3dicamente el calendario desde enero de 2023 para incluir, entre otras, la inmunizaci\u00f3n frente al VPH en los menores varones.\nMadrid est\u00e1 instando a Sanidad a que apruebe en el Consejo Interterritorial las actualizaciones necesarias del calendario\nDesde la Consejer\u00eda de Sanidad aseguran que se est\u00e1 instando al Ministerio a que apruebe en el Consejo Interterritorial las actualizaciones necesarias en base a las evidencias cient\u00edficas. En estos momentos el programa de inmunizaci\u00f3n - la inoculaci\u00f3n se realiza en una pauta de dos dosis- frente a VPH s\u00f3lo contempla a las ni\u00f1as de 12 a\u00f1os, adem\u00e1s de a los grupos de riesgo.\nComunidades pioneras\nEn Espa\u00f1a,\n[Catalu\u00f1a](/tags/cataluna/) tom\u00f3 la avanzadilla y despu\u00e9s otras dos comunidades, Comunidad Valenciana y Galicia, se sumaron a la iniciativa de vacunar tambi\u00e9n a los ni\u00f1os del virus del papiloma humano (VPH), algo que los pediatras llevan largo tiempo reclamando. Porque, aunque en la mayor\u00eda de los casos esta infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual es transitoria y no produce s\u00edntomas, algunos tipos de VPH pueden causar c\u00e1ncer (de cuello uterino, genitales, ano...) y verrugas anogenitales. Extender esa pauta a los adolescentes varones, es para los pediatras \"una cuesti\u00f3n de equidad\".\nEn Andaluc\u00eda, la vacuna se incorporar\u00e1 en 2023 y supondr\u00e1 un ahorro de 345 euros por familia\nEl pasado 15 de septiembre, Galicia comenz\u00f3 a vacunar a los ni\u00f1os nacidos desde enero de 2010. En Comunidad Valenciana ya se ha administrado a 701 ni\u00f1os de 12 a\u00f1os (nacidos en 2010) desde su inclusi\u00f3n el 1 de octubre en el calendario. En Andaluc\u00eda, el presidente de la Junta,\n[Juanma Moreno](/tags/juanma-moreno/), ha asegurado que se incorporar\u00e1 a partir del 1 de enero de 2023 y que supondr\u00e1 un ahorro de 345 euros por cada ni\u00f1o vacunado para las familias.\nPor su parte, Murcia autoriz\u00f3 el pasado jueves la compra de la vacuna para mayores de 11 a\u00f1os por un total de 468.000 euros durante un a\u00f1o y, en mayo, Catalu\u00f1a avanz\u00f3 que incluir\u00eda estas dosis en ni\u00f1os de 11 a 12 a\u00f1os en el calendario e inici\u00f3 el proceso de compra de dosis. La adquisici\u00f3n para el pr\u00f3ximo curso ser\u00e1 de 175.000 dosis, unas 70.000 para chicos, con una inversi\u00f3n total de unos 8,2 millones de euros. Tambi\u00e9n el presidente de Castilla-La Mancha,\n[Emiliano Garc\u00eda-Page](/tags/emiliano-garcia-page/), se ha pronunciado en la misma direcci\u00f3n: su comunidad vacunar\u00e1 a los menores.\nLos expertos piden aumentar esa cobertura y que se establezca un programa nacional para alcanzar coberturas elevadas\nLa mayor\u00eda de los calendarios de las comunidades incluyen la vacuna -que protege contra la infecci\u00f3n y transmisi\u00f3n de algunos tipos del virus- s\u00f3lo para ni\u00f1as de 12 a\u00f1os, en dos dosis separadas por seis meses. En Espa\u00f1a se subvenciona a las adolescentes y a otros grupos de riesgo -en el caso de las personas con VIH tambi\u00e9n se contempla- pero, sin embargo, los expertos piden aumentar esa cobertura y que se establezca un programa nacional, con el objetivo de con el objetivo de alcanzar coberturas elevadas, independientemente del g\u00e9nero, superiores al 90%, para el a\u00f1o 2030, en l\u00ednea con otros pa\u00edses, como Australia o Reino Unido.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/9b06638b-05aa-4a9b-85bb-fda5d47ba6f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/repunte-covid-nota-atencion-primaria-92347281.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/diez-menores-identificados-caso-desnudos-92373093.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/2023/09/21/alcalde-caceres-valora-manera-seria-92346103.html", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/la-cronica-de-badajoz/2023/09/21/miembros-mesas-electorales-23-j-92333814.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/2023/09/20/destitucion-andreu-camps-seleccion-femenina-futbol-92333879.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/universidad-extremadura/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/cien-anos-de-periodismo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/navalmoral/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/coria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/almendralejo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-san-juan/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/festival-internacional-de-teatro-clasico-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/valle-del-jerte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/fusion-don-benito-y-villanueva/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/primera-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/segunda-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/leb-oro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/liga-femenina-challenge/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cartas-al-director/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/editorial/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/pilar-galan-rodriguez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/aracely-r-robustillo.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/carmen-martinez-fortun.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/fernando-valbuena.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/victor-bermudez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/economia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/videos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/caceres", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-caceres", "https://www.elperiodicoextremadura.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicoextremadura.com/comunidad/extremadura_11.html", "/newsletters/", "/sorteos/", "https://juegos.elperiodicoextremadura.com/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/periodicoextremadura/", "https://twitter.com/epextremadura", "https://www.instagram.com/elperiodicoextremadura", "https://www.linkedin.com/company/el-peri\u00f3dico-extremadura/", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/login", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/universidad-extremadura/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/cien-anos-de-periodismo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/navalmoral/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/coria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/almendralejo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-san-juan/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/festival-internacional-de-teatro-clasico-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/valle-del-jerte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/fusion-don-benito-y-villanueva/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/primera-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/segunda-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/leb-oro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/liga-femenina-challenge/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cartas-al-director/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/editorial/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/pilar-galan-rodriguez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/aracely-r-robustillo.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/carmen-martinez-fortun.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/fernando-valbuena.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/victor-bermudez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/economia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/videos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/caceres", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-caceres", "https://www.elperiodicoextremadura.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicoextremadura.com/comunidad/extremadura_11.html", "/newsletters/", "/sorteos/", "https://juegos.elperiodicoextremadura.com/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/periodicoextremadura/", "https://twitter.com/epextremadura", "https://www.instagram.com/elperiodicoextremadura", "https://www.linkedin.com/company/el-peri\u00f3dico-extremadura/", "/", "/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/extremadura-lgtbi/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/energia-futuro/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2022/10/19/comision-salud-publica-vacuna-papiloma-ninos-77446613.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2022/10/19/comision-salud-publica-vacuna-papiloma-ninos-77446613.html&text=La%20Comisi%C3%B3n%20de%20Salud%20P%C3%BAblica%20aborda%20el%20jueves%20la%20vacuna%20del%20papiloma%20en%20ni%C3%B1os%20https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2022/10/19/comision-salud-publica-vacuna-papiloma-ninos-77446613.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=epextremadura", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=La%20Comisi%C3%B3n%20de%20Salud%20P%C3%BAblica%20aborda%20el%20jueves%20la%20vacuna%20del%20papiloma%20en%20ni%C3%B1os&url=https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2022/10/19/comision-salud-publica-vacuna-papiloma-ninos-77446613.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=La%20Comisi%C3%B3n%20de%20Salud%20P%C3%BAblica%20aborda%20el%20jueves%20la%20vacuna%20del%20papiloma%20en%20ni%C3%B1os:https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2022/10/19/comision-salud-publica-vacuna-papiloma-ninos-77446613.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=La%20Comisi%C3%B3n%20de%20Salud%20P%C3%BAblica%20aborda%20el%20jueves%20la%20vacuna%20del%20papiloma%20en%20ni%C3%B1os&body=https%3A%2F%2Fwww.elperiodicoextremadura.com%2Fsociedad%2F2022%2F10%2F19%2Fcomision-salud-publica-vacuna-papiloma-ninos-77446613.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", "/tags/ministerio-de-sanidad/", "/tags/comunidad-de-madrid/", "/tags/vacunacion/", "https://www.epe.es/es/sanidad/20221019/vacuna-papiloma-ninos-77441247", "/tags/covid-19/", "/tags/viruela-del-mono/", "/tags/cataluna/", "/tags/juanma-moreno/", "/tags/emiliano-garcia-page/", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/ministerio-de-sanidad/", "/tags/salud-publica/", "/tags/sanidad/", "/tags/vacunas/", "/tags/vacunacion/", "/tags/el-periodico-de-espana/", "/lo-mas-visto/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/noticias-extremadura-titulares-dia-21-septiembre-2023-89263348.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/2023/09/20/policia-corta-parte-centro-plasencia-92340598.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/roberto-brasero-alerta-fenomeno-llega-jueves-afectara-todas-comunidades-dv-92366655.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/20/autores-falsos-desnudos-almendralejo-12-92348078.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/20/mario-picazo-revela-ocurrira-partir-octubre-boquiabierto-dv-92340589.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/pobreza-dental-espanoles-motivos-economicos-92382053.html", "/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/pobreza-dental-espanoles-motivos-economicos-92382053.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/reina-sofia-inaugura-malaga-congreso-enfermedades-neurodegenerativas-92380339.html", "/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/reina-sofia-inaugura-malaga-congreso-enfermedades-neurodegenerativas-92380339.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/jueza-obtiene-primera-vez-permiso-92379899.html", "/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/jueza-obtiene-primera-vez-permiso-92379899.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/2023/09/21/grupo-social-once-premia-plasencia-92378473.html", "/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/2023/09/21/grupo-social-once-premia-plasencia-92378473.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/repunte-covid-nota-atencion-primaria-92347281.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/diez-menores-identificados-caso-desnudos-92373093.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/2023/09/21/alcalde-caceres-valora-manera-seria-92346103.html", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/la-cronica-de-badajoz/2023/09/21/miembros-mesas-electorales-23-j-92333814.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/2023/09/20/destitucion-andreu-camps-seleccion-femenina-futbol-92333879.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/quienes-somos/", "https://www.prensaiberica360.es/tarifas/tarifas-el-periodico-de-extremadura/", "http://www.becontent.es/?_ga=2.162431740.1106685681.1615898554-268315538.1449524161", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/?_ga=2.59880873.56992869.1615210131-1209387750.1608301733", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}