{"title": "EL C\u00c1NCER", "author": null, "url": "https://www.librerialuces.com/en/libro/el-cancer_552362", "hostname": "librerialuces.com", "description": "EL C\u00c1NCER, POWELL, SUZANNE, 10,00\u20ac. \u00bfCu\u00e1l es la causa del c\u00e1ncer? \u00bfNuestros pensamientos? \u00bfLos alimentos que tomamos? \u00bfLa toxicidad ambiental? \u00bfLos camp...", "sitename": "librerialuces.com", "date": "2016-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "POWELL, SUZANNE\n\u00bfCu\u00e1l es la causa del c\u00e1ncer? \u00bfNuestros pensamientos? \u00bfLos alimentos que tomamos? \u00bfLa toxicidad ambiental? \u00bfLos campos electromagn\u00e9ticos? \u00bfLas geopat\u00edas? \u00bfPor qu\u00e9 no tener en cuenta todo ello? Esta es la premisa que Suzanne Powell nos presenta en esta obra sencilla y pr\u00e1ctica, en la que identifica cada posible problema y nos ofrece la correspondiente soluci\u00f3n. La autora nos invita a tener en cuenta todos los factores y a llevar un estilo de vida esencialmente anticancer\u00edgeno. Sus planteamientos son tan asequibles que cualquiera los puede incorporar en su vida, y al mismo tiempo tienden un puente entre la medicina alop\u00e1tica y la medicina natural y energ\u00e9tica. Suzanne nos muestra que podemos aventurarnos sin miedo m\u00e1s all\u00e1 de lo conocido en busca de soluciones que nos permitan atajar no solo la manifestaci\u00f3n del problema, sino tambi\u00e9n su ra\u00edz. Este es un libro que arroja luz, ofrece esperanza y brinda herramientas. Y, lo que es m\u00e1s importante, tiene el potencial de dar la vuelta al inconsciente colectivo en relaci\u00f3n con el c\u00e1ncer, para que no lo veamos ya como un verdugo, sino como un maestro que nos puede despertar a la Vida.", "language": null, "image": "https://www.librerialuces.com/es/imagenes/9788416/978841657947.JPG", "pagetype": "product", "links": ["https://www.librerialuces.com/en/registro/autenticacion.php", null, "/es/libro/el-cancer_552362", "/en/libro/el-cancer_552362", "/en/cesta/cestaCompra.php", "/en/quienes-somos", "", "https://www.librerialuces.com/es/cultura-literatura-malaga-programa-puntos-libuces", "/en/index.php", "/en/busqueda/buscadorAvanzado.php", "/en/cesta/cestaCompra.php", "/en/cesta/cestaCompra.php", "/en/index.php", "/en/home_libros", "/en/libros-de/libros-en-otros-idiomas-10/", "/en/libros-de/narrativa-11/", "/en/libros-de/novela-grafica-y-comics-12/", "/en/libros-de/infantil-14/", "/en/libros-de/narrativa-juvenil-14-anos-16/", "/en/libros-de/poesia-y-teatro-17/", "/en/libros-de/salud-y-espiritualidad-18/", "/en/libros-de/ocio-y-tiempo-libre-19/", "/en/libros-de/espiritualidad-y-esoterismo-21/", "/en/libros-de/humanidades-22/", "/en/libros-de/historia-23/", "/en/libros-de/linguistica-29/", "/en/libros-de/arte-31/", "/en/libros-de/ciencias-y-tecnologia-32/", "/en/libros-de/ecomomia-y-empresa-34/", "/en/libros-de/derechos-y-codigos-35/", "/en/libros-de/guia-de-viaje-y-mapas-36/", "/en/libros-de/temas-locales-37/", "/en/libros-de/metodos-de-idiomas-38/", "/en/libros-de/diccionarios-39/", "/en/libros-de/oposiciones-general-40/", "/en/libros-de/libros-de-texto-41/", "/en/libros-de/accesorios-44/", "/en/libros-de/publicaciones-periodicas-45/", "/en/home_papeleria", "/en/especial/curso-de-escritura/68/", "https://www.librerialuces.com/es/cuentacuentos-infantiles-libreria-luces-malaga", "https://www.librerialuces.com/es/clubes-de-lecutra-libreria-luces-malaga", "https://www.lapapeleriadeluces.com/es/", "https://www.librerialuces.com/es/libros-de/libros-de-texto-25/", "https://www.librerialuces.com/es/ultimas-novedades-libros", "/en/novedades-no-ficcion", "https://blog.librerialuces.com/", "/en/quienes-somos", "", "https://www.librerialuces.com/es/cultura-literatura-malaga-programa-puntos-libuces", "/es/libro/el-cancer_552362", "/en/libro/el-cancer_552362", "https://www.facebook.com/librerialuces", "https://twitter.com/librerialuces", "https://www.instagram.com/librerialuces/", "https://www.youtube.com/user/librerialuces", "https://wa.me/34661677195", "/en/libros-de/salud-1801/", "#", "#tabsinopsis", "#tabopiniones", "#", "/en/libro/obesidad-la-pandemia-silenciosa_713660", "/en/libro/obesidad-la-pandemia-silenciosa_713660", "/en/libro/insomnio-no-puedo-dormir_717636", "/en/libro/insomnio-no-puedo-dormir_717636", "/en/libro/la-biblia-del-cuerpo-femenino_713686", "/en/libro/la-biblia-del-cuerpo-femenino_713686", "/en/libro/alimenta-tu-vitalidad_713665", "/en/libro/alimenta-tu-vitalidad_713665", "/en/libro/yoga-organico_717611", "/en/libro/yoga-organico_717611", "/en/libro/descubrir-el-mindfulness_717488", "/en/libro/descubrir-el-mindfulness_717488", "/en/libro/detox_670455", "/en/libro/detox_670455", "/en/libro/confia_679509", "/en/libro/confia_679509", "/en/libro/vivir-en-paz-morir-en-paz_634722", "/en/libro/vivir-en-paz-morir-en-paz_634722", "/en/libro/cambia-ya_601807", "/en/libro/cambia-ya_601807", "/en/libro/despertad-humanos_570536", "/en/libro/despertad-humanos_570536", "/en/libro/conexion-con-el-alma_532805", "/en/libro/conexion-con-el-alma_532805", null, null, null, null, null, "/en/proteccion-de-datos", "/en/proteccion-de-datos", "https://www.facebook.com/librerialuces", "https://twitter.com/librerialuces", "https://www.instagram.com/librerialuces/", "https://www.youtube.com/user/librerialuces", "https://wa.me/34661677195", "tel:(+34) 952 122 100", "mailto:info@librerialuces.com", "/en/contacto", "/en/aviso-legal", "/en/condiciones-de-venta", "", "/en/politica-de-cookies", "/en/quienes-somos", "", "https://www.librerialuces.com/es/afiliados/", "https://editorial.trevenque.es/productos/weblib/", "#", "/en/politica-de-cookies", "#"]}