{"title": "C\u00f3mo fortalecer el sistema inmune | Yoga en Red", "author": "REDACCION", "url": "https://www.yogaenred.com/2020/04/06/como-fortalecer-el-sistema-inmune/", "hostname": "yogaenred.com", "description": "En el yoga existen una serie de ejercicios para fortalecer nuestro sistema inmune frente a una epidemia v\u00edrica. En concreto, hay tres pranayamas especialmente recomendables, y los veremos ahora. Escribe Mahashwari (Mayte Aguado).", "sitename": "Yoga en Red", "date": "2020-04-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En el yoga existen una serie de ejercicios para fortalecer nuestro sistema inmune frente a una epidemia v\u00edrica. En concreto, hay tres pranayamas especialmente recomendables, y los veremos ahora. Escribe Mahashwari (Mayte Aguado).\nUna investigaci\u00f3n detallada realizada por el\n[Centro Nacional de Informaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/) (NCBI) sugiri\u00f3 que el sistema inmune puede fortalecerse a trav\u00e9s del pranayama. Los tres pranayamas sugeridos para fortalecer su sistema inmune son:\n\u2013Kapalabhati: Es un pranayama cuyo proceso, inhalar y exhalar con energ\u00eda, si se hace durante aproximadamente cinco minutos todos los d\u00edas fortalecer\u00e1 nuestra sistema inmune y puede prevenir cualquier tipo de infecci\u00f3n.\nC\u00f3mo hacerlo: Extiende una esterilla de yoga. Ahora si\u00e9ntate. Inhala y exhala el aire r\u00e1pidamente, enfatizando la exhalaci\u00f3n en el est\u00f3mago.\nEste pranayama fortalece la capacidad pulmonar. Hazlo todas las ma\u00f1anas y tardes durante cinco minutos, en una semana notar\u00e1s los beneficios.\n\u2013Anulom es a\u00fan m\u00e1s fuerte, ayuda a prevenir que no se tenga un resfriado com\u00fan ni tos. En realidad, al hacer Anulom, la respiraci\u00f3n se vuelve m\u00e1s amplia, y seg\u00fan constat\u00f3 la investigaci\u00f3n m\u00e9dica hace que la inmunidad del cuerpo se refuerce.\nC\u00f3mo hacerlo: Si\u00e9ntate en una esterilla de yoga en un ambiente relajado. Con el pulgar de tu mano derecha, cierra la fosa nasal derecha e inhala por la fosa nasal izquierda. Cierra la fosa nasal izquierda con el dedo anular y exhala a trav\u00e9s de abre la fosa nasal derecha. Toma aire por la narina derecha, ci\u00e9rrala y abre la narina izquierda y habr\u00e1s hecho una vuelta. As\u00ed hasta cuatro. Para comenzar, los tiempos son hasta cuatro, tanto para inhalar como para exhalar.\nHaz este pranayama todas las ma\u00f1anas durante unos cinco minutos.\n\u2013Bhastrika. A trav\u00e9s de Bhastrika Pranayama, tambi\u00e9n evitar\u00e1s infecciones respiratorias. Al realizarlo, las c\u00e9lulas del cuerpo permanecen saludables y se previenen enfermedades relacionadas con la funci\u00f3n respiratoria.\nComo hacerlo: Sentada/o en una esterilla de yoga, respira hondo. Exhala mientras encoges el est\u00f3mago, e inhala con fuerza expandi\u00e9ndolo. Puedes poner en acci\u00f3n tambi\u00e9n tus brazos al estirarlos, pero esta parte prefiero que lo hagas bajo la supervisi\u00f3n de un maestro porque se pueden revertir los efectos.\nHazlo durante aproximadamente 3-5 minutos.\nSadhana para fortalecer el sistema inmune\n- -Ve a un lugar tranquilo.\n- -Si\u00e9ntate en tu esterilla, utiliza un coj\u00edn si es necesario, cierra los ojos, y durante cinco minutos centra tu mente en el mantra AUM.\n- -Haz 12 vueltas de Surya Namaskar (o las que puedas, seg\u00fan tu condici\u00f3n f\u00edsica)\n- -Kapalabhati: 100 golpes y tres rondas.\n- -Bhastrika: tres vueltas de 20 golpes.\n- -Prana mudra pranayama 10 minutos.\n- -Meditaci\u00f3n 20 minutos.\nPon voluntad y contento.\nCon amor Maheshwari (maestra de Yoga).\n[www.pranayoga.es]", "language": null, "image": "https://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2020/04/Fortalecer_Sistema_Inmune.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.yogaenred.com/", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.yogaenred.com/category/articulos/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.yogaenred.com/2020/04/06/como-fortalecer-el-sistema-inmune/", "https://www.instagram.com/?url=https://www.yogaenred.com/2020/04/06/como-fortalecer-el-sistema-inmune/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.yogaenred.com/2020/04/06/como-fortalecer-el-sistema-inmune/", "https://twitter.com/share?url=https://www.yogaenred.com/2020/04/06/como-fortalecer-el-sistema-inmune/", "http://www.freepik.com", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/", "https://www.pranayoga.es/", "https://www.yogaenred.com/2020/03/10/holi/", "https://www.yogaenred.com/2020/02/20/mantras-el-inmenso-poder-de-la-semilla/", "https://www.yogaenred.com/2019/10/23/ahimsa-la-no-violencia-en-la-vida-cotidiana/", "https://www.yogaenred.com/2018/10/30/meditar-el-mejor-antidoto-contra-el-miedo/", "https://www.yogaenred.com/2017/01/16/sadhus/", "https://www.yogaenred.com/2016/07/05/el-yoga-y-la-liberacion-de-la-mente/", "https://www.yogaenred.com/2016/06/14/transformacion-en-la-inaccion-de-los-sentidos/", "http://www.yogaenred.com/agenda/", "https://www.yogaanandamaya.com/event/seminario-de-meditacion-con-sama%e1%b9%87eri-arindama-2/", "https://www.city-yoga.com/reserva/1-city-yoga/385-revolucion-postural-bowspring-16-septiembre", "https://www.facebook.com/festivalcordobaalnatural/", "https://www.instagram.com/p/CwAJv0ro9-r/?utm_source=ig_web_copy_link&igshid=MzRlODBiNWFlZA%3D%3D", "/videoteca/", "https://www.yogaenred.com/2015/04/16/cuentos-para-yoga-la-lechuza-y-la-mariposa/", "https://www.yogaenred.com/2017/05/04/arcano-no-6-los-enamorados/", "https://www.yogaenred.com/2013/07/17/mudras-kubera-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2015/10/13/la-estructura-energetica-del-cuerpo-equilibrios-y-desequilibrios/", "https://www.yogaenred.com/2013/10/09/mudra-bhramara-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2022/02/03/jueves-3-entrevista-con-ramiro-calle-el-yoga-y-su-evolucion/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/27/entrevista-a-swami-satyananda-saraswati-hay-una-conciencia-detras-de-todo/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/10/entrevista-con-swami-sivadasananda-una-buena-formacion-convierte-tu-casa-en-tu-centro-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2022/08/23/cursos-de-formacion-de-profesoras-es-de-yoga-2022-2023/", "https://www.yogaenred.com/2022/06/27/retiros-de-yoga-de-verano-2-julio-agosto-y-septiembre/", "/politica-de-cookies", "/aviso-legal", "/quienes-somos", "/contacta", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}