{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2002-12-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Le\u00eddo. Libros y revistas\nReferencia para citar este art\u00edculo:\nLe\u00eddo. Libros y revistas. Rev Pediatr Aten Primaria. 2002;4:699-715..\nPublicado en Internet: 31/12/2002\nResumen:Art\u00edculo sin resumen asociado.\nASMA Y VIRUS RESPIRATORIO SINCITIAL: \u00bfMITO O REALIDAD? Mejias A, Ramilo O. An Esp Pediatr 2002; 57: 199-204. Editorial donde los autores revisan los conocimientos actuales de la infecci\u00f3n por virus respiratorio sincitial (VRS) y su relaci\u00f3n con el asma. Cada vez est\u00e1 m\u00e1s clara la relaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n por el VRS y la hiperreactividad bronquial. Analizan fisiopatol\u00f3gicamente su forma de inducir alteraciones sobre la respuesta inmunol\u00f3gica, los factores gen\u00e9ticos y el control neural de la v\u00eda respiratoria. Existe un riesgo mayor de asma en lactantes que tienen la v\u00eda respiratoria peque\u00f1a, exposici\u00f3n al tabaco o historia familiar de asma. Describen tres fenotipos: los sibilantes precoces transitorios, ni\u00f1os que habitualmente no tienen historia familiar de asma o alergia y que se resuelven hacia los 3 a\u00f1os de edad. Los sibilantes no at\u00f3picos que comienzan a la edad escolar y suele desaparecer en la segunda d\u00e9cada de la vida. Y el paciente con asma at\u00f3pica con predisposici\u00f3n gen\u00e9tica y episodios de asma que perduran. En el art\u00edculo se revisan los mecanismos patog\u00e9nicos actualmente implicados as\u00ed como las alternativas terap\u00e9uticas. HUMIDIFICADORES DOM\u00c9STICOS: \u00bfQU\u00c9 SE SABE DE ELLOS? Trench V, Domingo A, Garc\u00eda-Tornel S, Gasp\u00e0 J. An Esp Pediatr 2002; 57: 231-7. Esta revisi\u00f3n pretende mejorar los conocimientos sobre los humidificadores dom\u00e9sticos, los principales tipos (ultras\u00f3nicos, fr\u00edos, por evaporaci\u00f3n y calientes), su funcionamiento b\u00e1sico, sus ventajas e inconvenientes. Establecen unas recomendaciones de mantenimiento (dif\u00edciles de conseguir) y uso. Destacan que no deben emplearse en ni\u00f1os con asma bronquial y que su utilidad est\u00e9 limitada al resfriado com\u00fan y la laringitis. Finalmente los autores recomiendan la medici\u00f3n de la humedad ambiental relativa antes de usar el humidificador: \u00f3ptima entre un 40-60%. TRASTORNOS INTESTINALES FUNCIONALES (EQUIVALENTES DEL COLON IRRITABLE) Garc\u00eda Novo MD, Garc\u00eda Burriel JI, Pereda A. Sociedad Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Pedi\u00e1trica. An Esp Pediatr 2002; 57: 253-263. Este art\u00edculo es el resumen de la reuni\u00f3n de Roma II (2000) de expertos sobre los ?equivalentes del colon irritable?. (699) 147 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 Le\u00eddo. Libros y revistas En primer t\u00e9rmino, hacen menci\u00f3n al c\u00f3lico del lactante, en el que no existe evidencia que el tracto gastrointestinal est\u00e9 implicado, y al dolor abdominal recurrente que se asocia a una hiperalgesia visceral; este grupo de trabajo, por tanto, excluye a ambas entidades. En segundo t\u00e9rmino, revisan la diarrea funcional o diarrea cr\u00f3nica inespec\u00edfica: sus criterios, diagn\u00f3sticos y tratamiento; el intestino irritable con constipaci\u00f3n o diarrea predominante: su epidemiolog\u00eda, fisiopatolog\u00eda a\u00fan desconocida, y su tratamiento hasta la fecha \u00fanicamente sintom\u00e1tico. Destacan la adicci\u00f3n de fibra en la dieta, ya sea en el caso de predominio de diarrea o constipaci\u00f3n, aunque puede exacerbar los s\u00edntomas, en cuyo caso debe ser retirada. Resaltan la influencia de un entorno psicosocial adecuado, la ingesta de l\u00edquidos sin reducir el aporte cal\u00f3rico. Y, finalmente, el tratamiento farmacol\u00f3gico del dolor con anticolin\u00e9rgicos, antidepresivos tric\u00edclicos y relajantes de la musculatura lisa (bromuro de otilonio y diciclomina bromuro) cuando el dolor abdominal es el s\u00edntoma predominante. En definitiva, transmiten la idea de los escasos avances que ha habido en el conocimiento y tratamiento de estas patolog\u00edas, que en general siendo benignas suponen importantes inconvenientes al paciente y a sus familiares. CRISIS CONVULSIVA SECUNDARIA A INTOXICACI\u00d3N POR AN\u00cdS ESTRELLADO EN UN LACTANTE Gil Campos M, P\u00e9rez Navero JL, Ibarra de la Rosa I. An Esp Pediatr 2002; 57: 366-368. El an\u00eds estrellado o Illicium verum forma parte del complejo \u00abhierba an\u00eds\u00bb y se utiliza en lactantes como eup\u00e9ptico, carminativo y antiespasm\u00f3dico. Su uso en altas dosis se relaciona con la aparici\u00f3n de efectos convulsivantes y de somnolencia. Existe otra planta muy semejante, Illicium anisatum, que es una especie t\u00f3xica y que no tiene propiedades medicinales. Tras ingestas peque\u00f1as provoca cl\u00ednica neurol\u00f3gica, cardiol\u00f3gica y gastrointestinal. Esta planta es frecuentemente confundida con el Illicium verum, mezcl\u00e1ndose sus frutos en productos elaborados para el consumo humano con los consiguientes riesgos. Desde marzo a septiembre de 2001 se realizaron 17 consultas al Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda por la aparici\u00f3n de un cuadro caracterizado por sintomatolog\u00eda neurol\u00f3gica y digestiva en ni\u00f1os menores de tres meses de edad y que los m\u00e9dicos asociaron al consumo de an\u00eds estrellado como car- Le\u00eddo. Libros y revistas (700) 148 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 minativo. La sintomatolog\u00eda consisti\u00f3 en irritabilidad, movimientos anormales, v\u00f3mitos, nistagmo y episodios de desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno. Los dos primeros trabajos referidos aqu\u00ed describen el proceso de estudio de esta amplia serie de casos y sus conclusiones. En el trabajo de M. Gil Campos se describe una crisis convulsiva en un lactante de 1 mes de edad, que los autores relacionan con la ingesta de una infusi\u00f3n con an\u00eds estrellado. El Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda (CNE) realiz\u00f3 un estudio descriptivo a trav\u00e9s de una encuesta y un estudio de casos y controles para analizar las siguientes hip\u00f3tesis: 1. Posible comercializaci\u00f3n de Illicium anisatum en lugar de Illicium verum en esos productos o parcial contaminaci\u00f3n con ese u otros compuestos. 2. Sobredosificaci\u00f3n con Illicium verum en la preparaci\u00f3n del producto. En la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica realizada para este estudio, se encontraron antecedentes de cuadros con sintomatolog\u00eda similar a la descrita y asociados al consumo de an\u00eds estrellado como carminativo, lo que indujo a este grupo de trabajo a plantear como hip\u00f3tesis inicial la relaci\u00f3n entre los casos actuales y el consumo de an\u00eds estrellado. Tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis morfol\u00f3gico de muestras de an\u00eds estrellado, un estudio de toxicidad sobre ratones y un estudio anal\u00edtico por destilaci\u00f3n, extracci\u00f3n, arrastre en corriente de vapor, cromatograf\u00eda y espectroscop\u00eda infrarroja. La poblaci\u00f3n sobre la que se ha realizado el estudio ha sido la compuesta por todos los ni\u00f1os menores de tres meses ingresados en los hospitales La Paz y Gregorio Mara\u00f1\u00f3n en Madrid, a trav\u00e9s de urgencias, entre los meses de febrero y septiembre de 2001. Para el estudio de casos y controles, se incluyeron como potenciales casos todos los ni\u00f1os ingresados durante este per\u00edodo en los servicios de Neonatolog\u00eda, Pediatr\u00eda y Neurolog\u00eda infantil, menores de tres meses, con un cuadro neurol\u00f3gico caracterizado por la aparici\u00f3n de irritabilidad, movimientos anormales, v\u00f3mitos, nistagmus y episodios de desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, sin ninguna etiolog\u00eda que pudiera explicar el cuadro cl\u00ednico (23 casos identificados). Los casos se aparearon con 2 controles cada uno de la misma edad y sexo e ingresados en el mismo hospital y d\u00eda por cualquier etiolog\u00eda, siempre que no figurase en la historia cl\u00ednica la presencia de sintomatolog\u00eda neurol\u00f3gica o digestiva (en total 18 casos/ controles). Los 18 casos presentan una media de edad de 23,8 d\u00edas y un consumo de Le\u00eddo. Libros y revistas (701) 149 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 an\u00eds en el 72,2%. De los 36 controles la media de edad es de 48,4 d\u00edas y el 25% hab\u00edan consumido an\u00eds estrellado. El an\u00e1lisis apareado arroj\u00f3 una OR de Mantel y Haenzel de 18,0 (IC 95% 2,03-631) que indica una fuerte asociaci\u00f3n entre el consumo de an\u00eds estrellado y la aparici\u00f3n de la enfermedad. En el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica condicional se obtuvo una OR de 14,4 (IC 95% 1,8-113,5). Se estudi\u00f3 el efecto dosis-respuesta por medio, de nuevo, de regresi\u00f3n log\u00edstica condicional y se obtuvo una OR de 11,7 (IC 95% 1,3- 188,5) para la exposici\u00f3n leve y de 14,4 (IC 95% 1,8-183,5) para la exposici\u00f3n alta. Los an\u00e1lisis de las 14 muestras recogidas indican que en todas ellas se identificaron frutos que no corresponden con Illicium verum sino con Illicium anisatum, y en algunas se detecta contaminaci\u00f3n por hongos. Conclusiones: 1. De los resultados obtenidos, se deduce una fuerte relaci\u00f3n entre la aparici\u00f3n del cuadro descrito y el consumo de an\u00eds estrellado. Adem\u00e1s, esta asociaci\u00f3n se refuerza en los an\u00e1lisis de dosisrespuesta en los que se ha encontrado un aumento en el riesgo al aumentar la dosis de exposici\u00f3n. 2. Los an\u00e1lisis de laboratorio han mostrado contaminaci\u00f3n de Illicium verum con Illicium anisatum en las muestras estudiadas; sin embargo, el estudio epidemiol\u00f3gico no permite discriminar qu\u00e9 sustancia ha sido la causante del cuadro. 3. En el momento actual no se conoce ning\u00fan ant\u00eddoto para este posible envenenamiento y el tratamiento a seguir ha de ser sintom\u00e1tico. La \u00fanica medida para evitar esta intoxicaci\u00f3n es evitar su empleo. Recomendaciones: Dada la dificultad para diferenciar las especies Illicium verum e Illicium anisatum, y la posibilidad de aparici\u00f3n de cl\u00ednica neurol\u00f3gica a altas dosis de la planta medicinal (Illicium verum) se debe incorporar en el etiquetado la siguiente informaci\u00f3n: Identificaci\u00f3n de la especie vegetal envasada, indicaciones terap\u00e9uticas, contraindicaciones (entre las que se indique especialmente la recomendaci\u00f3n de no utilizar en reci\u00e9n nacidos y lactantes), forma de preparaci\u00f3n de la infusi\u00f3n (para evitar decocciones) y dosis exacta de uso. En situaciones similares a la descrita, se propone identificar las partidas alteradas y proceder a su destrucci\u00f3n. Es necesaria una mejor regulaci\u00f3n de Le\u00eddo. Libros y revistas (702) 150 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 las plantas medicinales, que incluya la identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los productos antes de su puesta en el mercado y un correcto etiquetado de los mismos. Los resultados de este estudio deben ser divulgados entre los profesionales sanitarios, especialmente pediatras y neonat\u00f3logos para que puedan considerar la posibilidad de esta etiolog\u00eda en el diagnostico diferencial de las convulsiones en reci\u00e9n nacidos y lactantes. Dado el incremento actual de la utilizaci\u00f3n de remedios fitoterap\u00e9uticos, ser\u00eda conveniente promover la investigaci\u00f3n de los principios activos contenidos en las plantas medicinales. PAPEL DE TACROLIMUS EN LA DERMATITIS AT\u00d3PICA Topical tacrolimus-a role in atopic dermatitis? Drug and Therapeutics Bulletin. DTB 2002; 40: 73-75. Se trata de una revisi\u00f3n de 8 ensayos cl\u00ednicos aleatorizados y controlados y otras 11 referencias bibliogr\u00e1ficas m\u00e1s a cerca del papel de tacrolimus en la dermatitis at\u00f3pica (DA). La DA afecta en Gran Breta\u00f1a al 15- 20% de los ni\u00f1os en edad escolar y al 2-3% de los adultos. Es una patolog\u00eda que tiene especial relevancia en los primeros 5 a\u00f1os de vida. Tacrolimus es un macr\u00f3lido inmunosupresor producido por el hongo Streptomyces tsukubaensis, que cuando se aplica sobre la piel act\u00faa, seg\u00fan se cree, directamente sobre los linfocitos T disminuyendo su capacidad de respuesta ante diversos agentes externos. Se ha comercializado en dos concentraciones 0,03% y 0,1%. En ni\u00f1os, la formulaci\u00f3n de tacrolimus al 0,03% parece ser m\u00e1s efectiva que los corticoides t\u00f3picos de baja potencia como acetato de hidrocortisona al 1%. La formulaci\u00f3n de tacrolimus al 0,1% autorizada para j\u00f3venes y adultos a partir de 16 a\u00f1os de edad parece ser tan efectiva como los corticoides t\u00f3picos de mayor potencia como butirato de hidrocortisona al 0,1%. El costo de tacrolimus es notablemente mayor que el de los corticoides t\u00f3picos. No se han encontrado ensayos aleatorizados y controlados que eval\u00faen el papel de este nuevo producto en pacientes con DA que han respondido inadecuadamente al tratamiento convencional. Tacrolimus puede ser \u00fatil en la DA moderada a severa que afecte sobre todo a piel delgada, como la de la cara, sonde resulta deseable evitar los corticoides de alta potencia. Los tratamientos cortos parecen ser bien tolerados y seguros pero no se cuenta con estudios de seguridad a largo plazo. Le\u00eddo. Libros y revistas (703) 151 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 COMPARACI\u00d3N DE LA MEDICI\u00d3N DE LA TEMPERATURA CORPORAL EN OIDO Y RECTO Infrared ear thermometry compared with rectal thermometry in children: systematic review. Craig JV, et al. Lancet 2002; 360: 603-609. La medici\u00f3n de la temperatura corporal en el oido es un m\u00e9todo bien aceptado por los padres por la rapidez de la medici\u00f3n y la accesibilidad del lugar de medici\u00f3n. En este trabajo se proponen comprobar la concordancia entre la temperatura rectal (medida con cualquier tipo de instrumento) y la del oido (con un dispositivo de medici\u00f3n de la temperatura irradiada por el t\u00edmpano), y para ello hacen una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los estudios dise\u00f1ados con este objetivo y metodol\u00f3gicamente correctos. Encontraron 44 estudios que reun\u00edan los requisitos prefijados. En ellos se hac\u00edan 31 comparaciones en un total de 4.441 ni\u00f1os. La diferencia media de la temperatura rectal y \u00f3tica fue de 0,29\u00ba C (95%, l\u00edmites de concordancia de ?0,74 a 1,32\u00ba C). Estos datos indican que aunque la diferencia es cuantitativamente peque\u00f1a, es suficientemente variable como para concluir que la temperatura \u00f3tica no es una buena aproximaci\u00f3n a la temperatura rectal y por tanto no es un instrumento adecuado cuando se requiere precisi\u00f3n en la medici\u00f3n de la temperatura corporal. Esto es especialmente importante en lactantes peque\u00f1os, neonatos y ni\u00f1os inmunocomprometidos, en los que la temperatura corporal por s\u00ed misma puede condicionar la adopci\u00f3n de distintas actitudes diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, a veces agresivas y costosas. PROBLEMAS DE SALUD DE LOS NI\u00d1OS EXTRANJEROS ADOPTADOS EN ESPA\u00d1A Sonego M, Garc\u00eda P\u00e9rez J, Pereira Candel J. Med Clin (Barc) 2002; 119: 489-491. En los \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado de forma extraordinaria las adopciones en el extranjero. Los autores, de centros hospitalarios de Madrid, han estudiado una muestra de 135 ni\u00f1os procedentes de adopciones internacionales (el 10% del total de ni\u00f1os adoptados por familias residentes en la Comunidad de Madrid en 1999 y 2000). Algo m\u00e1s de la mitad de estos ni\u00f1os proced\u00edan de Rusia, China y Ruman\u00eda. Mediante la revisi\u00f3n de las historias cl\u00ednicas han determinado la prevalencia de distintas patolog\u00edas. Encuentran que el 81,1% presentaba alguna patolog\u00eda, un 37,8% ten\u00eda una \u00fanica patolog\u00eda y el 43,3% al menos dos. Un 32,3% presentaba anemia, el 30,2% parasitosis y el 25,2% malnutrici\u00f3n. Se detectaron Le\u00eddo. Libros y revistas (704) 152 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 anomal\u00edas cong\u00e9nitas en un 14,8% de los ni\u00f1os (entre ellos una cardiopat\u00eda cong\u00e9nita severa y un caso de l\u00faes cong\u00e9nita). Tambi\u00e9n destaca la detecci\u00f3n de 4 ni\u00f1os portadores del virus de hepatitis B y dos con hepatitis A activa en el momento de llegada a nuestro pa\u00eds. A juicio de los autores estos datos documentan la necesidad de someter a un estudio sistem\u00e1tico y exhaustivo a todos los ni\u00f1os procedentes de adopci\u00f3n internacional. RECOMENDACIONES PARA EL TRATAMIENTO DE LA PEDICULOSIS EN NI\u00d1OS Recommendations for the treatment of pediculosis capitis (head lice) in children. Lipscomb A, Murphy M, Sveine C, Dasso N. University of Texas, Austin School of Nursing. National Guideline Clearinghouse. NGC (http://www.ngc.gov/) ha revisado y publicado recientemente (octubre 2002) una gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica1 elaborada en la University of Texas en mayo 2002. Las autoras analizan las 41 referencias bibliogr\u00e1ficas encontradas y establecen las siguientes recomendaciones: 1. Los tratamientos no farmacol\u00f3gicos (acortar la longitud del pelo, lavado con agua caliente, secado con calor, uso de soluciones con vinagre, inspecci\u00f3n diaria y retirada del par\u00e1sito y huevos) requieren cuidados y esfuerzos continuados para tener alguna eficacia. 2. Los tratamientos farmacol\u00f3gicos enumerados por orden de eficacia son: Malathion al 0,5%, piretrinas al 0,33% con but\u00f3xido de piperonilo al 4% y alcohol benc\u00edlico, permetrina al 1%, piretrinas al 0,33% con but\u00f3xido de piperonilo al 4% y finalmente lindano al 1%. Malathion al 0,5% es el agente m\u00e1s eficaz y menos t\u00f3xico, y en contraste lindano al 1% es el menos eficaz y con mayor potencial t\u00f3xico. 3. El tiempo de aplicaci\u00f3n de estos agentes es diferente para cada uno de ellos y un factor importante para asegurar su eficacia: lindano al 1% (4 minutos), piretrinas y permetrinas (10 minutos) y malathion (8 a 10 horas). 4. Si un ni\u00f1o ha sido tratado con alguno de estos agentes y se reinfesta dentro de los 6 meses siguientes, debe utilizarse esta segunda vez un agente distinto para minimizar los riesgos de la adquisici\u00f3n de resistencias. 5. Cuando han fracasado sucesivamente al menos 2 de estos agentes, puede administrarse trimetoprim-sulfametoxazol oral. Le\u00eddo. Libros y revistas (705) 153 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 1 Disponible en URL: http://www.ngc.gov/FRAMESETS/guideline_fs.asp? view=full_summary&guideline=2451&sSearch_string= Tambi\u00e9n describen someramente los efectos adversos y contraindicaciones de estos productos. EFECTIVIDAD DE LA VACUNA NEUMOC\u00d3CICA CONJUGADA HEPTAVALENTE EN NI\u00d1OS MENORES DE 5 A\u00d1OS PARA PREVENCI\u00d3N DE LA NEUMON\u00cdA Effectiveness of heptavalent pneumococcal conjugate vaccine in children younger than five years of age for prevention of pneumonia. Black S, Shinefield H, Ling S, Hansen J, Fireman B, Spring D, Noyes J, Lewis E, Ray P, Lee J, Hackell J. Pediatr Infect Dis J 2002; 21: 810-15. Tan de actualidad, el debate sobre la conveniencia de la inclusi\u00f3n de la vacuna neumoc\u00f3cica conjugada heptavalente (PCV) en el calendario vacunal infantil, un argumento m\u00e1s a favor de la misma ser\u00eda la posible prevenci\u00f3n de las neumon\u00edas neumoc\u00f3cicas, frecuentes en los primeros a\u00f1os de vida. Se trata de un estudio de prevalencia de la enfermedad neum\u00f3nica en poblaciones diana y control mediante un ensayo randomizado y doble ciego. Recibieron de forma aleatoria vacuna PCV o vacuna conjugada para meningococo C. Ambas poblaciones fueron seguidas para determinar la efectividad de la vacuna contra la enfermedad invasiva por neumococo (Kaiser Permanente Vaccine Study Center and Wyeth Research). La poblaci\u00f3n diana consta de 18.926 ni\u00f1os vacunados con PCV a los 2, 4, 6 y 12-15 meses y la poblaci\u00f3n control de 18.942 ni\u00f1os vacunados con vacuna conjugada contra meningococo C a las mismas edades. Los datos de la revisi\u00f3n de salud global de la poblaci\u00f3n objeto del ensayo se introdujeron en una base de datos automatizada. El estudio incluye los diagn\u00f3sticos de bronconeumon\u00eda, neumon\u00eda viral, neumon\u00eda con condensaci\u00f3n y empiema, en ni\u00f1os hospitalizados, ni\u00f1os atendidos en servicios de urgencias y en consultas de primaria. Se identific\u00f3 la subpoblaci\u00f3n de pacientes a los que se hizo radiograf\u00eda de t\u00f3rax al diagn\u00f3stico y la interpretaci\u00f3n original por un radi\u00f3logo (tambi\u00e9n proced\u00eda de bases de datos automatizadas). En el momento de este estudio la poblaci\u00f3n era mayor de 3 a\u00f1os y 6 meses. Se valor\u00f3 la efectividad de la vacuna (comparaci\u00f3n de tasas en poblaciones estudio y control) estudiando por separado su influencia sobre varias posibilidades de diagn\u00f3stico: 1. Neumon\u00eda cl\u00ednica, independientemente de otros datos de laboratorio. 2. Neumon\u00eda cl\u00ednica con radiograf\u00eda Le\u00eddo. Libros y revistas (706) 154 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 de t\u00f3rax, independientemente del resultado de la radiograf\u00eda. 3. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax positiva: cl\u00ednica m\u00e1s consolidaci\u00f3n, infiltrado parenquimatoso o empiema. 4. Cl\u00ednica m\u00e1s infiltrado perihiliar aislado. Adicionalmente se valor\u00f3 el riesgo por raza y grupo \u00e9tnico. Las tasas de diagn\u00f3stico de neumon\u00eda en el grupo control son de 10,5 casos/ 1.000 ni\u00f1os/a\u00f1o en menores de 1 a\u00f1o, de 11,8/1.000 ni\u00f1os/a\u00f1o en ni\u00f1os de 12 a 24 meses y de 9/1.000 ni\u00f1os/ a\u00f1o en mayores de 2 a\u00f1os. La dificultad del diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico en la neumon\u00eda infantil complica la evaluaci\u00f3n del impacto de la vacuna en la prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda. Se estima la efectividad cuando el diagn\u00f3stico es de probable etiolog\u00eda neumoc\u00f3cica (cl\u00ednica compatible m\u00e1s radiograf\u00eda de t\u00f3rax con infiltrado parenquimatoso o empiema o hemocultivo positivo para los serotipos incluidos en la vacuna) en algo m\u00e1s del 30% en menores de 1 a\u00f1o y en el 23% en menores de 2 a\u00f1os. En los casos con radiograf\u00eda positiva y solo hallazgos perihiliares (origen probablemente no neumoc\u00f3cico) no se demuestra diferencia. Tampoco encuentran diferencia en ni\u00f1os por encima de los dos a\u00f1os de edad, siendo la causa hipot\u00e9tica de este hallazgo la decadencia de la inmunidad generada por la vacuna con el paso del tiempo, pero este hecho no se observa para la enfermedad invasiva, por lo que es m\u00e1s probable que el motivo sea la menor proporci\u00f3n de neumon\u00edas de origen neumoc\u00f3cico a medida que los ni\u00f1os son mayores, y a la afectaci\u00f3n por serotipos de neumococos no incluidos en la vacuna o bien que se deba al simple azar. Se observa tambi\u00e9n una mayor susceptibilidad a la enfermedad invasiva y a la neumon\u00eda en razas asi\u00e1ticas, negra e hispana comparada con la raza blanca. ENFERMEDADES INFECCIOSAS EN NI\u00d1OS INMIGRANTES DE ORIGEN SUBSAHARIANO EN MADRID, ESPA\u00d1A Infectious Diseases in Sub-Saharan African immigrant children in Madrid, Spain. Huerga E, L\u00f3pez-V\u00e9lez R. Pediatr Infect Dis J 2002; 21: 830-834. Con la llegada masiva a nuestras consultas de ni\u00f1os inmigrantes y nuestra falta de experiencia en el manejo de patolog\u00edas frecuentes en otras zonas geogr\u00e1ficas del planeta, cualquier informaci\u00f3n sobre las mismas puede ser de utilidad. Se trata de un estudio descriptivo retrospectivo de 125 ni\u00f1os subsaharianos menores de 14 a\u00f1os atendidos en un Le\u00eddo. Libros y revistas (707) 155 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 servicio de referencia de Medicina Tropical (Hospital Ram\u00f3n y Cajal) entre junio de 1989 y junio de 2001 (12 a\u00f1os). El prop\u00f3sito de este estudio es determinar el perfil de morbilidad por enfermedades infecciosas en ni\u00f1os inmigrantes de origen africano subsahariano en una unidad de referencia. Seis enfermedades son responsables del 90% de m\u00e1s de los 13 millones de muertes infantiles anuales: Infecciones respiratorias, enfermedades diarreicas, malaria, sarampi\u00f3n, tuberculosis y SIDA. Otras como la filariasis, esquistosomiasis, tracoma, leishmaniasis, enfermedad de Chagas y lepra provocan serias discapacidades. Siguen un protocolo en la asistencia m\u00e9dica prestada a los ni\u00f1os inmigrantes. A todos los de origen subsahariano se les solicit\u00f3 recuento sangu\u00edneo, bioqu\u00edmica b\u00e1sica, orina elemental, test de tuberculina, serolog\u00eda a virus de hepatitis B y C, VIH, VDRL, examen de heces para par\u00e1sitos y huevos, radiograf\u00eda de t\u00f3rax, toma de muestras de piel y extensi\u00f3n sangu\u00ednea para detecci\u00f3n de microfilarias, y gota gruesa y extensi\u00f3n sangu\u00ednea para malaria. En los resultados destacan que el 21% de los ni\u00f1os estaban asintom\u00e1ticos. De estos el 57,7% ten\u00edan una o m\u00e1s enfermedades infecciosas. Del total de la muestra el 79 % ten\u00edan una o m\u00e1s enfermedades infecciosas y el 33% tres o m\u00e1s infecciones. Se encontraron: 56 casos de malaria (el 12,5% eran asintom\u00e1ticos), 44 casos de par\u00e1sitos intestinales (50% de los investigados), de los cuales el 20% estaban asintom\u00e1ticos, 39 casos de filariasis, 9 con ectopar\u00e1sitos, 1 caso de toxocariasis, 29 casos de hepatitis B (de 75 serolog\u00edas) de los cuales en 24 estaba curada y 5 presentaban ant\u00edgeno de superficie, y 1 caso de hepatitis C (coinfecci\u00f3n) 7 de 54 tests de tuberculina (12,9%) fueron positivos (< 10 mm de induraci\u00f3n) y ninguno de ellos ten\u00eda infecci\u00f3n activa. Encuentran asociaci\u00f3n significativa entre: fiebre y malaria, anemia y malaria, prurito cut\u00e1neo y filariasis, eosinof\u00edlia y filariasis, eosinofilia y helmintiasis intestinal. Las parasitosis intestinales no se correlacionaron con s\u00edntomas gastrointestinales. Todos los ni\u00f1os con filariasis ten\u00edan eosinof\u00edlia sangu\u00ednea, lo que sugiere que este es un \u00fatil marcador de la enfermedad. El n\u00famero de enfermedades infecciosas diagnosticadas en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos demuestra la necesidad de un cribaje sistem\u00e1tico de las mismas. Las m\u00e1s frecuentes fueron las parasitosis intestinales y la malaria. Le\u00eddo. Libros y revistas (708) 156 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 Los autores recomiendan para todos los ni\u00f1os de origen subsahariano los siguientes ex\u00e1menes de cribaje sistem\u00e1tico: hemograma, bioqu\u00edmica elemental, test de tuberculina, serolog\u00eda de hepatitis B y examen de heces para la investigaci\u00f3n de huevos y par\u00e1sitos. Gota gruesa y extensi\u00f3n de sangre en ni\u00f1os con anemia o hepatomegalia o esplenomegalia, y muestras de piel y extensi\u00f3n sangu\u00ednea para detecci\u00f3n de microfilarias en aquellos que presenten eosinof\u00edlia sangu\u00ednea. COMENTARIO SOBRE EL BOTULISMO INFANTIL Y LA MIEL EN EUROPA Infant Botulism and honey in Europe, a commentary Sureli P, Franciosa G, Fenicia L. Pediatr Infect Dis J 2002; 21: 866-868. La miel es tradicionalmente usada para calmar el llanto en los ni\u00f1os peque\u00f1os, consider\u00e1ndose como no nociva e incluso beneficiosa para su salud. Seg\u00fan una reciente encuesta realizada en varios centros pedi\u00e1tricos italianos por el Centro Nacional de Referencia del Botulismo, el 25% de las madres utilizaban la miel con este prop\u00f3sito y ninguna conoc\u00eda el riesgo potencial de esta pr\u00e1ctica ni se lo consultaban a sus pediatras. El botulismo infantil, reconocido desde 1976, es una toxiinfecci\u00f3n intestinal causada por C. botulinum. La mayor\u00eda de los casos se observan en los primeros 6 meses de vida. Su cl\u00ednica es variable, desde formas leves hasta un cuadro de muerte s\u00fabita. Hay m\u00e1s de 1.000 casos descritos en la literatura m\u00e9dica y en el 59% de los mismos exist\u00eda el antecedente de ingesta de miel. Del 6 al 10% de las muestras de miel testadas tienen contaminaci\u00f3n m\u00e1s o menos intensa por C. botulinum. Aunque el botulismo infantil es raro en Europa, la potencial gravedad de sus s\u00edntomas y su lenta recuperaci\u00f3n determinan la importancia de su prevenci\u00f3n evitando la exposici\u00f3n de los ni\u00f1os a las fuentes de infecci\u00f3n conocidas, una de las cuales es la miel. Los autores proponen la advertencia, en el etiquetado de los productos que contienen miel, que no deben ser consumidos por menores de un a\u00f1o, normativa ya vigente en algunos pa\u00edses. TRASTORNOS DEL SUE\u00d1O Howard BJ y Wong J. Pediatrics in Review (Ed esp) 2002; 23: 3-18. Los problemas del sue\u00f1o son muy frecuentes en la infancia, al menos el 20- 30% de los ni\u00f1os los sufren. Muchas veces son un signo de trastornos emo- Le\u00eddo. Libros y revistas (709) 157 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 cionales o familiares subyacentes y suelen ser fuente de estr\u00e9s importante para la familia. Tambi\u00e9n pueden condicionar trastornos del comportamiento y dificultar el aprendizaje. Los autores de este trabajo abordan el tema y aportan una estrategia de manejo pr\u00e1ctico muy interesante. En casi todos los casos, la anamnesis cuidadosa es suficiente para catalogar los problemas de sue\u00f1o del ni\u00f1o y para definir un plan terap\u00e9utico individualizado. Las alteraciones del sue\u00f1o se pueden clasificar en: dificultad para conciliar o iniciar el sue\u00f1o; despertares frecuentes una vez iniciado el sue\u00f1o; y somnolencia diurna excesiva. Las dos primeras formas son muy frecuentes en los ni\u00f1os de todas las edades actualmente, sobre todo en los m\u00e1s peque\u00f1os. Los autores exponen el plan de abordaje de cada uno de estos problemas seg\u00fan la edad del ni\u00f1o. Al final resumen en una tabla los principios generales para la instauraci\u00f3n de unos buenos h\u00e1bitos de sue\u00f1o, que de forma esquem\u00e1tica son: 1. Procurar un buen ambiente para dormir, un lugar tranquilo, oscuro y fresco. Siempre el mismo lugar. 2. Establecer una rutina amigable previa al momento de ir a dormir. 3. No dejar un biber\u00f3n en la cuna al acostar al lactante. 4. Acostar al ni\u00f1o siempre que est\u00e9 cansado y necesite dormir. 5. Ense\u00f1ar al ni\u00f1o a dormirse sin la necesidad de un chupete o el contacto con un padre. 6. Evitar cambiar las rutinas por las exigencias del ni\u00f1o. 7. Evitar el h\u00e1bito de ver la televisi\u00f3n antes de ir a dormir. En resumen, un ejercicio de reflexi\u00f3n sobre los problemas del sue\u00f1o en los ni\u00f1os, y una \u00fatil aportaci\u00f3n pr\u00e1ctica para abordar estos casos y establecer una estrategia de tratamiento. EVALUACI\u00d3N DE LA EFECTIVIDAD DE LOS PROGRAMAS ESCOLARES DE PREVENCI\u00d3N DEL CONSUMO DE TABACO, ALCOHOL Y CANNABIS: \u00bfQU\u00c9 NOS DICEN LOS META-AN\u00c1LISIS? Fern\u00e1ndez S, Nebot M, Jan\u00e9 M. Rev Esp Salud P\u00fablica 2002; 76: 175-187. Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, que es en realidad un ?meta-an\u00e1lisis de meta-an\u00e1lisis? cuyo objetivo es evaluar la eficacia de los programas educacionales en el \u00e1mbito escolar, para la prevenci\u00f3n del consumo de tabaco, alcohol y cannabis. Se exponen algunos datos epidemiol\u00f3gicos sobre la magnitud del problema: casi un 30% de los muchachos/as de 15 a\u00f1os han fumado al menos un cigarrillo en el \u00faltimo mes, m\u00e1s de la mitad ha Le\u00eddo. Libros y revistas (710) 158 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 consumido alguna bebida alcoh\u00f3lica y 1 de cada 5 ha fumado cannabis en los \u00faltimos 30 d\u00edas. Realizan una b\u00fasqueda de meta-an\u00e1lisis publicados, entre 1990 y 1999 en las bases de datos Medline y Cochrane, sobre programas de prevenci\u00f3n de esas conductas adictivas. Se seleccionan 5 estudios con metaan\u00e1lisis de programas educativos que incluyen resultados de impacto sobre variables de: conocimiento, actitudes, habilidades, autoestima y conductas. Todos incluyen grupo control y criterios homog\u00e9neos de calidad. La variable dependiente utilizada m\u00e1s frecuentemente es la ?magnitud del efecto?: (media en el grupo de intervenci\u00f3n-media en el control)/desviaci\u00f3n est\u00e1ndar del control. Aunque todos los programas producen cambios significativos en conocimientos, los interactivos, con mayor participaci\u00f3n activa de los alumnos, son m\u00e1s eficaces en provocar cambios positivos en habilidades y conductas. Tras hacer algunas consideraciones, sobre las limitaciones propias de los meta- an\u00e1lisis al aglomerar estudios con diferencias metodol\u00f3gicas, de evaluaci\u00f3n, de variables tiempo, lugar, etc., emiten los autores algunas conclusiones, destacando: la existencia de un impacto positivo, consistente aunque limitado, en la mayor\u00eda de estos programas educativos. La necesidad de una mayor intensidad en su aplicaci\u00f3n, con sesiones de refuerzo a medio y largo plazo, mayor preparaci\u00f3n de los mediadores con incentivaci\u00f3n y apoyo a otros niveles. Son preferibles los programas interactivos, con aplicaci\u00f3n por los profesores y participaci\u00f3n de los iguales. Se debe hacer hincapi\u00e9 en los aspectos negativos del consumo a corto plazo, prefiriendo el entrenamiento en habilidades sociales y mejora de la autoestima, para rechazar las presiones que invitan al consumo. Recientemente se ha se\u00f1alado la conveniencia de sustituir los mensajes de abstinencia total por los de consumo responsable, ense\u00f1ando las diferencias entre uso y abuso. ENFERMEDAD INVASORA POR HAEMOPHILUS INFLUENZAE ANTES Y DESPU\u00c9S DE LA CAMPA\u00d1A DE VACUNACI\u00d3N EN LA POBLACI\u00d3N INFANTIL DE LA COMUNIDAD VALENCIANA (1996-2000) Goicoechea M, Fullana AM, Momparler P, Redondo MJ, Brines J y Bueno FJ. Rev Esp Salud P\u00fablica 2002; 76: 197-206. Estudio epidemiol\u00f3gico original, realizado por pediatras hospitalarios y t\u00e9cnicos de Salud P\u00fablica valencianos, cuyo objetivo es evaluar la eficacia preventiva de la vacuna conjugada contra Hae- Le\u00eddo. Libros y revistas (711) 159 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 mophilus influenzae tipo b, tras su administraci\u00f3n masiva a la poblaci\u00f3n infantil valenciana en los \u00faltimos a\u00f1os. La campa\u00f1a con esta vacuna comenz\u00f3, en la Comunidad Valenciana, a finales de 1997, ligeramente antes que su inclusi\u00f3n en el calendario vacunal del Sistema Nacional de Salud. Se recogen los datos de las historias cl\u00ednicas de los 36 ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os ingresados en los 18 hospitales de la Red P\u00fablica valenciana, durante el per\u00edodo de estudio comprendido entre enero de 1996 y diciembre de 2000, con el diagn\u00f3stico, cl\u00ednico y de laboratorio, de enfermedad invasora por Haemophilus influenzae tipo b. Con los datos protocolizados, de car\u00e1cter cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico, determinan tasas de incidencia anuales seg\u00fan edad, sexo y factores predisponentes, as\u00ed como las formas de presentaci\u00f3n, secuelas, tiempo de hospitalizaci\u00f3n y letalidad. Para el c\u00e1lculo de la efectividad vacunal utilizan la f\u00f3rmula de Orestein: EV = [(Tasa en NO vacunados-Tasa en vacunados)/ Tasa en NO vacunados] x 100. Merece la pena destacar los siguientes resultados: La tasa anual por cada 100.000 ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os, cae de 3,56 en 1996, a 0,3 en 2000. En concordancia con otros estudios, la mayor\u00eda de los casos (94%) ocurrieron en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, con ligera mayor incidencia en varones. Un 11% de los casos ten\u00edan alg\u00fan factor de riesgo conocido, como inmunodeficiencia primaria, cardiopat\u00eda o malnutrici\u00f3n. La meningitis fue la forma de presentaci\u00f3n m\u00e1s frecuente en un 67% de los casos, sigui\u00e9ndole la sepsis en el 25% y la neumon\u00eda un 8%. La media de d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n fue de 11,8, precisando un 50% de los pacientes, estancia inicial en UVI. El 92% evolucionaron a la curaci\u00f3n sin secuelas, siendo la letalidad del 5,6% para todo el per\u00edodo del estudio y no apareciendo ning\u00fan caso desfavorable en la poblaci\u00f3n correctamente vacunada. La efectividad vacunal fue del 75% en 1998 y del 100% en 1999, a\u00f1o en que se lleg\u00f3 a una cobertura de 3\u00aa dosis en menores de 1 a\u00f1o del 92%. En el 2000 el \u00fanico caso ocurri\u00f3 entre los vacunados, por lo que no es posible calcular la eficacia en ese a\u00f1o. Es de destacar tambi\u00e9n, la protecci\u00f3n conferida a los no vacunados por inmunidad de grupo, al disminuir el estado de portador en el grupo mayoritario de vacunados. En alguno de los casos ocurridos en vacunados, que pod\u00eda hacer minusvalorar el efecto protector de la vacuna, el laboratorio comprob\u00f3 posteriormente que se Le\u00eddo. Libros y revistas (712) 160 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 trataba de H. Haemophilus influenzae tipo no b, para el que aquella no confiere protecci\u00f3n. Los autores concluyen, que dados los excelentes resultados obtenidos con la inmunizaci\u00f3n general, resulta muy conveniente seguir asegurando unas altas coberturas entre la poblaci\u00f3n infantil y continuar la vigilancia epidemiol\u00f3gica, teniendo en cuenta la presencia de casos de enfermedad invasora por Haemophilus influenzae tipo no b. Le\u00eddo. Libros y revistas (713) 161 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 Cr\u00edtica de libros PSIQUIATR\u00cdA PARA PADRES Y EDUCADORES CIENCIA Y ARTE MJ. Mardomingo Colecci\u00f3n: Educaci\u00f3n Hoy. Estudios. Editorial Narcea. 2002 Interesante libro que recoge de una manera muy personal los problemas psiqui\u00e1tricos m\u00e1s frecuentes, intentando compaginar la profundidad y rigor de los temas abordados con la claridad e inter\u00e9s de la exposici\u00f3n. Recomendado tanto para padres, y educadores, como para profesionales de la medicina. Una mirada actual que recoge los cambios de nuestro tiempo, la naturaleza de las enfermedades psiqui\u00e1tricas, las relaciones entre padres e hijos, el papel de la mujer y los nuevos modelos educativos. Temas abiertos que no dejan al lector indiferente. Sus cap\u00edtulos incluyen: trastornos de la alimentaci\u00f3n: la realidad y el espejo; trastornos de ansiedad: el anhelo sin fin; trastornos de conducta: agresividad y violencia; trastornos obsesivo-compulsivos: el clamor de las olas; entorno familiar y psicopatolog\u00eda: la armon\u00eda a\u00f1orada; tratamiento con psicof\u00e1rmacos: lo visible y lo invisible; d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad: el territorio de la inquietud; trastornos del \u00e1nimo: el exilio interior. THE HARRIET LANE HANDBOOK The Johns Hopkins Hospital 16\u00aa edici\u00f3n 2002. Editorial Mosby Merece la pena rese\u00f1ar la publicaci\u00f3n una nueva edici\u00f3n de este libro de bolsillo que ha acompa\u00f1ado a residentes y pediatras desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os. Eminentemente pr\u00e1ctico, como era de esperar de un libro elaborado para residentes, tiene su especial inter\u00e9s en este entorno. Incluye como novedades un cap\u00edtulo de dermatolog\u00eda con complejos algoritmos de aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica y fotograf\u00edas en color, se ha ampliado el cap\u00edtulo de nutrici\u00f3n y se han incorporado evaluaciones sobre medicina basada en la evidencia, as\u00ed como recursos de internet en casi todos los cap\u00edtulos, para que el lector acuda en el caso de necesidad de profundizaci\u00f3n en un determinado tema. Como es habitual y siendo pr\u00e1cticamente una tercera parte del libro se incluyen los rangos de laboratorio y toda la informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre los medicamentos de empleo com\u00fan en pediatr\u00eda, formas de presentaci\u00f3n (con el inconveniente de su denominaci\u00f3n comercial para EEUU) y farmacocin\u00e9tica, dosis ajustadas, etc. Su \u00edndice de b\u00fasqueda es excelente, lo peor las siglas tan extendidas en medicina, especialmente en su pa\u00eds de origen. Le\u00eddo. Libros y revistas (714) 162 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 M\u00c9TODO ESTIVILL. GU\u00cdA R\u00c1PIDA PARA ENSE\u00d1AR A DORMIR A LOS NI\u00d1OS E. Estivill Plaza & Jan\u00e9s, Barcelona, 2002 El presente libro constituye una reedici\u00f3n del exitoso libro Du\u00e9rmete ni\u00f1o del mismo autor. Consta de 85 p\u00e1ginas con texto f\u00e1cil de leer, un resumen con las ideas principales al final de cada cap\u00edtulo e ilustraciones amenas. Se acompa\u00f1a de un CD donde se puede encontrar una versi\u00f3n simplificada para escuchar mientras se hacen otras actividades. Al menos un 35% de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os tienen problemas relacionados con el sue\u00f1o. Conseguir que un ni\u00f1o con problemas de sue\u00f1o consiga quedarse dormido con facilidad y no se desvele repetidamente en la noche, es una tarea desesperante para muchos padres. Los padres sensibilizados y dispuestos a buscar una soluci\u00f3n a estos problemas tienen en este libro una herramienta muy \u00fatil. Es un libro que rebosa sentido com\u00fan, muestra a los padres que ense\u00f1ar h\u00e1bitos adecuados a sus hijos es posible y les muestra el camino. En definitiva, un libro muy recomendable para los padres de ni\u00f1os con problemas de sue\u00f1o, y tambi\u00e9n, como fuente de conocimientos y consejos para utilizar en nuestras consultas. Le\u00eddo. Libros y revistas (715) 163 Revista Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Volumen IV. N\u00famero 16. Octubre/diciembre 2002 x", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": []}