{"title": "D\u00eda Internacional de la Medicina Natural", "author": "Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales", "url": "http://www.gob.mx/semarnat/articulos/blog-dia-internacional-de-la-medicina-natural", "hostname": "gob.mx", "description": "Pr\u00e1ctica milenaria reconocida por la OMS, atiende necesidades de salud en muchos pa\u00edses en desarrollo.", "sitename": "gob.mx", "date": "2023-09-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El 80% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo sustenta la atenci\u00f3n primaria de la salud en pr\u00e1cticas de la medicina natural o tradicional, no s\u00f3lo por tradici\u00f3n cultural, sino porque en muchos de esos pa\u00edses no existen otras opciones, afirma la\n[Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](https://www.lr21.com.uy/salud/1259579-dia-mundial-medicina-natural-tradicional-oms) (OMS) que con base en la Declaraci\u00f3n de Beijing, en 1991 instituy\u00f3 el 22 de octubre como D\u00eda Internacional de la Medicina Natural.\nLa agencia sanitaria de las Naciones Unidas admite que \u201cla medicina natural prioriza el reconocimiento de la integralidad del ser humano (cuerpo, mente y esp\u00edritu), y a partir de ello busca el origen de muchas enfermedades, lo cual constituye una de las pr\u00e1cticas m\u00e1s antiguas de la humanidad, lo que no implica necesariamente que se encuentra desfasada o sea menos efectiva que otras\u201d.\nPero si bien el organismo mundial ha realizado estudios en m\u00e1s de 140 pa\u00edses sobre el tema, considera que \u201cm\u00e1s all\u00e1 de los beneficios potenciales\u201d, en unos 40 pa\u00edses los remedios tradicionales \u201cse utilizan mediante automedicaci\u00f3n y son comprados o preparados por amigos o conocidos, o por el propio paciente, tendencias que plantean dudas sobre la calidad de los productos utilizados\u201d.\nContrario a esa visi\u00f3n, un estudio publicado por la Revista de Enfermer\u00eda de Cuba en 2002 encontr\u00f3 que \u201cpara algunos la medicina natural y tradicional est\u00e1 constituida por un conjunto de pr\u00e1cticas y medicamentos, susceptibles de explicaci\u00f3n o no, utilizados para prevenir, diagnosticar y eliminar los desequilibrios f\u00edsicos, mentales o sociales, y que se basan exclusivamente en la experiencia y la observaci\u00f3n pr\u00e1ctica trasmitidas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, oralmente o por escrito.\nProsigue: \u201cLa intenci\u00f3n de mantener la salud es tan antigua como la misma vida y tan inherente a los seres vivos, que tanto las plantas como los animales tienen sus propios mecanismos para utilizar lo bueno y defenderse de lo malo que existe en nuestro entorno, y de esta manera natural se mantiene el equilibrio ecol\u00f3gico\u201d.\nSin embargo\u2014agrega\u2014 el ser humano, con su bien intencionado af\u00e1n de aprovechar \u00f3ptimamente los recursos de la naturaleza, los ha utilizado irracionalmente, ha creado innumerables productos qu\u00edmicos para combatir enfermedades y epidemias, con las consecuencias que todo ello produce sobre nuestro organismo.\nLa medicina natural tiene un reconocimiento tan antiguo que a Hip\u00f3crates de Cos (460 a.C.-370 a.C) se le llam\u00f3 Padre de la Medicina y tambi\u00e9n M\u00e9dico Perfecto. Su pensamiento ha trascendido hasta nuestros d\u00edas: \u201cQue tu medicina sea tu alimento y tu alimento sea tu medicina\u201d, y marc\u00f3 un hito en la medicina natural, adem\u00e1s de que de su doctrina filos\u00f3fica surgi\u00f3 el Juramento Hipocr\u00e1tico.\nSiglos m\u00e1s tarde, en la Edad de Oro del Islam naci\u00f3 el \u201cPr\u00edncipe de los M\u00e9dicos\u201d, Avicena (980-1037), dotado de un conocimiento casi enciclop\u00e9dico de la medicina y erudito en m\u00faltiples campos del saber, autor del Canon de la Medicina, obra en la que plantea que la medicina depende del conocimiento de los elementos que componen la materia y de las leyes de la naturaleza.\nEn Am\u00e9rica, las culturas precolombinas maya, inca y azteca nos legaron sobresalientes estudios sobre las plantas medicinales y los tratamientos que con ellas se aplicaban, conocimiento que ha pasado de boca a o\u00eddo y de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n a trav\u00e9s de los siglos. El C\u00f3digo Sahag\u00fan y el C\u00f3digo Badiano dan testimonio de la medicina natural que encontraron en nuestro territorio los invasores en el siglo XVI.\nAunque la pr\u00e1ctica m\u00e1s conocida de la medicina natural y tradicional es el uso de plantas medicinales, o yerbas, y su aplicaci\u00f3n es muy extendida, la medicina natural re\u00fane una amplia gama de m\u00e9dicos tradicionales: hueseros, yerberos, parteras y sobadores, entre muchos otros. Seg\u00fan el C\u00f3dice Magliabecchi, en la \u00e9poca precortesiana algunos de ellos se especializaban como fisioterapeutas, comadronas o cirujanos.\nLa medicina natural es parte de nuestras culturas y prospera paralelamente frente a la medicina institucional, no s\u00f3lo en las regiones rurales apartadas, sino en las \u00e1reas m\u00e1s urbanizadas de nuestro pa\u00eds y pr\u00e1cticamente en todos los estratos sociales.\nEn etapas m\u00e1s o menos recientes la industria farmac\u00e9utica ha impulsado la prohibici\u00f3n del uso de las plantas medicinales, lo que ha generado rechazo entre la poblaci\u00f3n. Sin embargo, en marzo del presente a\u00f1o la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 una\n[reforma a los art\u00edculos 2, 6, 13, 27, 31, 83, 96 y 112 de la Ley General de Salud](http://www5.diputados.gob.mx/index.php/esl/Comunicacion/Boletines/2021/Abril/21/6364-Aprueban-reformas-para-reconocer-medicina-tradicional-indigena-y-complementaria), con el fin de que \u201clas pr\u00e1cticas m\u00e9dicas complementarias sean sujetos de certificaci\u00f3n, regulaci\u00f3n y vigilancia por la Secretar\u00eda de Salud\u201d.\nLa iniciativa pas\u00f3 al Senado de la Rep\u00fablica para su an\u00e1lisis y eventual aprobaci\u00f3n, pero desde el sector acad\u00e9mico y de organizaciones como la Red Mexicana Aut\u00f3noma de M\u00e9dicos y Parteras Tradicionales surgi\u00f3 la inconformidad que se expres\u00f3 el 18 de septiembre durante el foro \u201cLegislaci\u00f3n, control y desaparici\u00f3n de la medicina tradicional; riesgos de la propuesta de reforma a la Ley General de Salud\u201d, que acord\u00f3 emprender acciones para evitar su aprobaci\u00f3n en el Senado ya que, incluso, los pueblos y las comunidades ind\u00edgenas no fueron consultadas.\nRecientemente, tres senadores reconocieron en un video difundido en redes sociales, que seg\u00fan el estudio preliminar realizado por ese \u00f3rgano legislativo sobre la Ley de Medicina Tradicional, existen faltas serias en la formulaci\u00f3n del dictamen de la C\u00e1mara de Diputados, por lo cual podr\u00eda haber un dictamen negativo del Senado, y ofrecieron que, dentro de la democracia participativa, har\u00e1n una nueva propuesta conjunta para subsanarlos, previa realizaci\u00f3n de foros que involucren a las partes afectadas.\nUna destacada vertiente de la medicina natural de M\u00e9xico es, sin duda, la herbolaria, importante como remedio curativo de enfermedades por medio de plantas medicinales, y que es una tradici\u00f3n en diversos pueblos y una pr\u00e1ctica com\u00fan.\n\u201cEn la \u00e9poca prehisp\u00e1nica se usaban plantas para diversos padecimientos y se realizaban pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas como los ba\u00f1os de temazcal\u201d, se\u00f1al\u00f3 en la videocharla \u201cHerbolaria mexicana\u201d (2020)\n[Abigail Aguilar Contreras, profesora de la Facultad de Ciencias de la UNAM](http://gaceta.facmed.unam.mx/index.php/2020/12/04/la-herbolaria-medicina-antigua-y-tradicional/). Cit\u00f3 los libros Historia general de las cosas de Nueva Espa\u00f1a e Historia Natural de la Nueva Espa\u00f1a, que documentaron las plantas y su uso medicinal, como la siempreviva para tratar cataratas, y la flor de manita como auxiliar en problemas del coraz\u00f3n.\nAguilar Contreras considera que falta investigaci\u00f3n en el campo de la herbolaria y que es importante quitar las barreras entre la medicina tradicional y la cient\u00edfica para la creaci\u00f3n de una medicina hol\u00edstica en beneficio del pueblo mexicano.\nConsutal los Datos Abiertos sobre\n[Reciclaje de residuos peligrosos industriales](https://datos.gob.mx/busca/dataset/reciclaje-de-residuos-peligrosos-industriales)", "language": null, "image": "https://www.gob.mxhttps://www.gob.mx/cms/uploads/article/main_image/114334/medicina_tradicional_blog.jpeg", "pagetype": null, "links": ["/", "\thttps://mivacuna.salud.gob.mx ", "https://coronavirus.gob.mx/", "/tramites", "/gobierno", "/semarnat/en", "https://www.gob.mx/busqueda?utf8=\u2713", "?tab=", "/semarnat/es/archivo/articulos", "/semarnat/es/archivo/prensa", "/semarnat/es/#7447", "/semarnat/es/archivo/acciones_y_programas", "/semarnat/es/#370", "/semarnat/es/archivo/multimedia", "https://www.semarnat.gob.mx/gobmx/transparencia/personales.html", "https://www.semarnat.gob.mx/gobmx/transparencia/", "http://www.gob.mx", "/semarnat", "/semarnat/articulos/dia-mundial-de-las-aves-playeras-2023", "/semarnat/articulos/dia-nacional-del-cacao-y-el-chocolate-344080", "/semarnat/articulos/dia-internacional-del-tiburon-ballena-2023", "/semarnat/articulos/dia-internacional-de-los-parques-nacionales-2023", "/semarnat/articulos/semana-mundial-del-agua-2023", "https://www.lr21.com.uy/salud/1259579-dia-mundial-medicina-natural-tradicional-oms", "http://www5.diputados.gob.mx/index.php/esl/Comunicacion/Boletines/2021/Abril/21/6364-Aprueban-reformas-para-reconocer-medicina-tradicional-indigena-y-complementaria", "http://gaceta.facmed.unam.mx/index.php/2020/12/04/la-herbolaria-medicina-antigua-y-tradicional/", "https://datos.gob.mx/busca/dataset/reciclaje-de-residuos-peligrosos-industriales", null, null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.gob.mx/semarnat/articulos/blog-dia-internacional-de-la-medicina-natural&src=sdkpreparse", "#", "https://datos.gob.mx/", "https://www.gob.mx/publicaciones", "https://consultapublicamx.inai.org.mx/vut-web/?idSujetoObigadoParametro=267&idEntidadParametro=33&idSectorParametro=21", "https://www.infomex.org.mx/gobiernofederal/home.action", "http://www.inai.org.mx/", "http://alertadores.funcionpublica.gob.mx/", "http://sidec.funcionpublica.gob.mx/", "/que-es-gobmx", "/temas", "/accesibilidad", "/privacidadintegral", "/privacidadsimplificado", "/terminos", "/terminos#medidas-seguridad-informacion", "http://www.ordenjuridico.gob.mx", "/sitemap", "mailto:atencion.ciudadana@semarnat.gob.mx", "https://www.facebook.com/gobmexico", "https://twitter.com/GobiernoMX"]}