{"title": "Las alergias en la BioEmoci\u00f3n - Instituto Draco - Plataforma de Formaci\u00f3n Online", "author": null, "url": "https://www.institutodraco.com/es/article/90/las-alergias-en-la-bioemocion", "hostname": "institutodraco.com", "description": "Para la medicina oficial, la alergia es una reacci\u00f3n desproporcionada del sistema inmunol\u00f3gico a una sustancia, en principio, inofensiva para el com\u00fan de las... -", "sitename": "Instituto Draco - Plataforma de Formaci\u00f3n Online", "date": "2018-06-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "....\n......!!!!Responder\nEduardo bautista\nTengo una alergia en la piel desde noviembre,,,pero no se me quita ....si bien he hecho introspecci\u00f3n...a\u00fan no s\u00e9 qu\u00e9 factor psicoemocional pudo desencadenar mi alergia...no lo s\u00e9....Responder\nyolanda Boria\nhola Eduardo!Responder\nLa piel siempre, siempre, siempre es contacto. Es un conflicto de separaci\u00f3n, p\u00e9rdida de contacto corporal. P\u00e9rdida de contacto con la madre, pareja, familiares, amigos...\nTambi\u00e9n es importante el lugar en el que se localiza la alergia; la cara, las manos, la espalda..Eso tambi\u00e9n aporta informaci\u00f3n. Por ejemplo, las manos est\u00e1n relacionadas con el padre.\nSin duda hubo un episodio de separaci\u00f3n, de p\u00e9rdida de contacto justo antes de que el s\u00edntoma se manifestara.\nEspero haberte ayudado,\nYolanda Boria\nAna\nHola. Tengo rinoconjuntivitis al\u00e9rgica estacional a polen (gram\u00edneas y otros) al igual que mi hija. No consigo recordar cuando se manifestaron mis primeros s\u00edntomas, pero s\u00ed que en mi hija fue el d\u00eda de su comuni\u00f3n. Mi hermano tambi\u00e9n es al\u00e9rgico. No se por donde empezar a buscar, en mi pasado, en el \u00e1rbol (soy 26/8 y mi hija 29/5)Responder\nGracias. Saludos\nyolanda Boria\nhola Ana!!Responder\nEn principio decirte que vuestra alergia tiene toda la pinta de ser transgeneracional. T\u00fa, tu hija, tu hermano... En el caso de tu hija hubo un episodio concreto que la deton\u00f3 justo antes de su comuni\u00f3n. Adem\u00e1s, tu hija es doble tuyo (te repara). Vuestro caso es m\u00e1s elaborado de tratar y \u00e9ste no es el lugar adecuado. No s\u00e9 d\u00f3nde viv\u00eds pero seguro que podr\u00e1s buscar un compa\u00f1ero, especialista en BioNeuroEmoci\u00f3n, que te orientar\u00e1 y ayudar\u00e1. Yo vivo en Cantabria, pero si indagas un poco encontrar\u00e1s un buen profesional por tu zona.\nUn abrazo, Yolanda\nandrea\nHola tengo una alergia que la padezco desde los 3 a\u00f1os aproximadamente, si es antes a\u00fan no lo recuerdo. Pero tengo 28 y casa vez es peor en la piel, me trato con alergista y seria una hiperhidrosis lo que me ocasiona la alergia en manos y pies, de chica me ocurr\u00eda con los cambios de estaci\u00f3n pero desde hace unos a\u00f1os es constante, es mas con medicaci\u00f3n nunca llega a desaparecer totalmente.Responder\nclariza chamorro\nMi hijo tiene una alergia que va en el pecho, abdomen y pubis, muy poco en espalda, piernas y brazos, pero algo mas en el empeine, ya se le inyecto un y tomo antial\u00e9rgicos y hasta le inyectaron corticoide. Estoy preocupada ya que no pasa, podr\u00eda aclarame esta situaci\u00f3n?Responder\nDiana\nHola, tengo alergia en la piel, desde peque\u00f1a, dermat\u00f3logo atopica, alergia al chocolate y desde hace 2 a\u00f1os a un conservante qu\u00edmico methilcloroisostiozolina , he mejorado mucho pero no termino de sanar, que podr\u00eda hacer? Tambi\u00e9n tengo asma pero me vacuno y est\u00e1 algo m\u00e1s controlado y tb alergia al pelo de gato. Cualquier ayuda ser\u00e1 bienvenida. GraciasResponder\nandrea\nMe olvide de decir mi mam\u00e1 tambi\u00e9n padece alergia cut\u00e1nea y respiratoria. Y mi abuela paterna cut\u00e1nea tambi\u00e9n nose si tendr\u00e1 algo que ver. Gracias AndreaResponder\nyolanda Boria\nhola Andrea!!Responder\nGracias por tu consulta. En tu caso, como en el de Ana, tiene todos los visos de ser un transgeneracional. He de decirte que que la hiperhidrosis en las manos es un conflicto de p\u00e9rdida de referencias con la figura paterna, unido a un conflicto con el trabajo. Para decirlo m\u00e1s claramente, conflictos no solucionados con el padre. La hiperhidrosis en los pies tiene que ver con la madre. Buscar el afecto de la madre. Tal vez te has sentido abandonada, poco cuidada, poco querida por ella...\nHe de decirte que si te ha empeorado con los a\u00f1os es porque los conflictos no se han solucionado. De hecho han ido a m\u00e1s.\nNo obstante, no te agobies e intenta buscar ayuda en el campo de la biodescodificaci\u00f3n. Notar\u00e1s mucho alivio a nivel f\u00edsico y emocional.\nun abrazo de coraz\u00f3n, yolanda\nyolanda Boria\nhola Clariza! La piel siempre es un conflicto de contacto f\u00edsico, ya sea por exceso o por defecto. Necesitaria saber cu\u00e1l es la edad de tu hijo pero intuyo que es peque\u00f1o, menor de 7 a\u00f1os. Si tu hijo tiene menos de 7 a\u00f1os, que sepas que el conflicto que produce la alergia viene de ti. Eres t\u00fa la que ha sufrido el conflicto.Nuestros hijos somatizan nuestros dolores, problemas y frustraciones. No te preocupes en exceso porque eso empeora las cosas. Confio en que vais a encontrar la solucion porque veo que eres una madre \"buscadora\". Lo mismo que le he dicho a otros consultantes; busca un profesional por tu zona que pueda orientar. Un abrazo, YolandaResponder\nyolanda Boria\nhola Diana! El tema de tus alergias es bastante amplio y variado. Tienes varios frentes y cada uno indica un bloqueo emocional muy concreto. No obstante, yo te sugerir\u00eda que volvieras a leer la parte del art\u00edculo que habla de las caracter\u00edsticas de las personas al\u00e9rgicas e intentes comenzar por deshadecerte de ciertos comportamientos que no te hacen ning\u00fan bien. Cuando una persona tiene varias alergias, como es tu caso, impera que haga una revisi\u00f3n de c\u00f3mo vive el dia a dia a nivel emocional. Todos estos s\u00edntomas te indican que tienes que tomar decisiones respecto a temas familiares, de pareja, ect..Tienes que enfrentar la vida de una manera m\u00e1s sana para ti. No lo dejes, busca ayuda profesional. Es mucho m\u00e1s f\u00e1cil de lo que parece. Un abrazo de coraz\u00f3n, YolandaResponder\nGerm\u00e1n Vidal\nHola.Responder\nQue interesante art\u00edculo.Me gustar\u00eda recibir tu orientaci\u00f3n.\nHace cerca de tres a\u00f1os estoy experimentando en mi piel unos brotes al\u00e9rgicos que se reflejan a veces en todo mi cuerpo pero mas que todo en la parte de la pelvis,cintura y otras veces tambi\u00e9n en el resto del cuerpo.Son ronchas coloradas de mediano tama\u00f1o acompa\u00f1adas de picaz\u00f3n.Se presentan en cualquier momento.Aunque cuando experimento mucho calor corporal como correr (hacer ejercicio aunque sea a las 5 de la ma\u00f1ana cuando a\u00fan est\u00e1 oscuro), caminar por la calle bajo el sol o estar en la playa ,se brotan mas que todo mis brazos con una cantidad de ronchitas coloradas (urticaria) .Tambi\u00e9n en la oficina donde tenemos acondicionadores de aire aparecen algunas peque\u00f1as ronchas en mis manos que tambi\u00e9n pican as\u00ed como algunas partes del cuerpo.En general el calor y el fr\u00edo me producen \u00e9sta reacci\u00f3n en mi cuerpo. \u00c9sto \u00faltimo sucede todos los d\u00edas.\nMuchas gracias por tu atenci\u00f3n.\nEspero haberme explicado bien\nyolanda Boria\nHola Germ\u00e1n!!Responder\nEn primer lugar, gracias por tus palabras sobre el art\u00edculo. Es muy interesante lo que me cuentas, mucho. D\u00e9jame decirte, que es casi imposible poder aclararte del todo sin tenerte delante y poder preguntarte una serie de cuestiones. Pero si puedo comentarte algunas cosas;\n1) Algo te paso hace cerca de tres a\u00f1os que te separo de algo o de alguien. Esa separaci\u00f3n puede ser f\u00edsica o emocional. Puede ser una relaci\u00f3n de pareja; la cintura y la pelvis...., pero tendr\u00eda que tener m\u00e1s datos. Lo que s\u00ed est\u00e1 claro es que fue una gran separaci\u00f3n.\n2) Fue un episodio de alto impacto para ti y te produjo, y te produce enfado/ira (me lo indican tus picores).\n3) Adem\u00e1s, hay un claro conflicto con la figura paterna.\nHay m\u00e1s cosas que podr\u00eda decir, pero ser\u00eda muy aventurado sin un diagn\u00f3stico m\u00e9dico. Por ejemplo,las ronchas podr\u00edan no ser producidas por una alergia.\nUn abrazo, Yolanda\nCarlos Vela\nEstimada YolandaResponder\nPadezco de alergias desde los 12 a\u00f1os, la primera fue conjuntivitis. Despu\u00e9s vinieron m\u00e1s como a los 26, todas las ma\u00f1anas tengo mucho lagrimeo, estornudos, mucho escurrimiento nazal y comez\u00f3n en los ojos. Se me quita poco a poco durante el d\u00eda y asi todos los d\u00edas. En invierno lo tengo todo el dia. Me hice hace pruebas de alergia con el alergologo y me preparo vacunas para todas mis alergias, me funcionan por un par de a\u00f1os y luego, paulatinamente vuelven.\nyolanda Boria\nhola Carlos, gracias por tu consulta.Responder\nEmpezar\u00e9 diciendo, que cualquier dolencia en los ojos representa un conflicto con lo que vemos, o con lo que no vemos pero quisi\u00e9ramos ver. Siempre en un contexto de relaci\u00f3n con los dem\u00e1s. La conjuntivitis, concretamente, me indica que sufriste un acontecimiento emocional que deriv\u00f3 en una separaci\u00f3n f\u00edsica, dejaste de ver f\u00edsicamente a alguien a los 12 a\u00f1os, justo antes de que se manifestara el s\u00edntoma. Las frases podr\u00edan ser; \"ya no veo a alguien que amo\" o \"ya no me protegen de lo que veo\". Mira a ver qui\u00e9n desapareci\u00f3 de tu vida en aquella \u00e9poca.\nLos s\u00edntomas a partir de los 26, aunque est\u00e1n conectados con los de los 12 a\u00f1os, me advierten que partimos de un conflicto que pas\u00f3 en invierno(t\u00fa me indicas que empeoras..) y que en tu vida hay alguien que te rodea que no es de tu agrado. Adem\u00e1s, ves comportamientos o actitudes en una persona o personas que te rodean que te porducen ira o enfado.\nRevisa en el art\u00edculo la parte en la que indico lo que significa la rinitis, lo que t\u00fa llamas \"escurrimiento nasal\"\nPara acabar te dir\u00e9, que me hubiera servido de ayuda saber a qu\u00e9 le tienes alergia. No lo indicas. Saber cu\u00e1l es el al\u00e9rgeno tambi\u00e9n da mucha informaci\u00f3n.\nEspero haberte dado alguna informaci\u00f3n que te ayude a poner luz.\nUn abrazo de coraz\u00f3n, Yolanda\nAlejandra\nHola, que interesante el articulo sobre alergias........te cuento que me fui de vacaciones con mi esposo y mis hijos, y de pronto comenc\u00e9 a tener mucha picazon de cabeza ....y de pronto me picaba un brazo y luego una pierna, se me hacen como ampollitas y luego desaparecen, tengo q tomar un antialergico cada 2 o 3 dias, porque si no lo tomo me vuelvo loca rascandome.Responder\nhe leido todo en bioNeuroEmocion y no logro darme cuenta por donde debo abordarlo, adem\u00e1s tambien hice una consulta con un acompa\u00f1ante, pero .......nada, sigo con estos sintomas\nyolanda Boria\nhola Alejandra, perd\u00f3n por el retraso al contestarte. \u00bfQu\u00e9 te digo de tus picores? pues que tienen que ver con el enfado, con la ira. Como ya he dicho en mi art\u00edculo, las alergias siempren se detonan de la misma manera. En esas vacaciones con tu esposo e hijos, ocurri\u00f3 un episodio que activ\u00f3 la alergia. Comenz\u00f3 en la cabeza y quiero que sepas que nuestra cabeza es el centro de la comunicaci\u00f3n, lo sagrado, lo vinculado con el padre o la figura paterna. Repasa aquellas vacaciones y busca un episodio que te llevara a tener pensamientos de enfado, de irritabilidad y ten en cuenta lo que te he puesto en el p\u00e1rrafo anterior; comunicaci\u00f3n, padre o figura paterna, lo sagrado. Mira a ver qu\u00e9 te resuena.Responder\nun abrazo, yolanda\nAna Perez\nEstimada Yolanda: Primero, un saludo afectuoso desde Chile. Te cuento que soy psic\u00f3loga y estoy adentr\u00e1ndome en este apasionante tema. Te escribo porque una de mis mejores amigas tiene un problema de alergias que prefiero consultar contigo para que me des una luz. El problema es que tiene muchas alergias y me pregunto si no es un patr\u00f3n o simplemente todo golpe emocional en su vida le genera alergias. Cuando le pregunt\u00e9 a qu\u00e9 eres al\u00e9rgica, me contest\u00f3 y cito textual: \"polen, manzana, pera, bisuter\u00eda de mala calidad (n\u00edquel, plata de mala calidad, etc), frutillas, kiwi, guindas, zanahorias crudas, avellanas, polvo, \u00e1caros, pasto, olivos, gatos, conejos, perros, caballos\". Adem\u00e1s, este estado al\u00e9rgico le produce asma. Qu\u00e9 hacer, por d\u00f3nde empezar?Responder\nTe env\u00edo un abrazo afectuoso y te ruego una ayuda.\nAna\nyolanda Boria\nHola Ana! gracias por tu consulta. Las multitud de alergias que tiene tu amiga denotan que su estado emocional est\u00e1 en muy malas condiciones.Responder\nEn BioNeuroEmoci\u00f3n tratamos de manera aislada cada s\u00edntoma, cada al\u00e9rgeno. Por ejemplo, la alergia al polen son los amores, la reproducci\u00f3n, el amor, las relaciones afectivas y sexuales, la forma en que yo percibo el sexo. Si soy al\u00e9rgico al polen, soy al\u00e9rgico a \"algo\" relativo a amor de pareja o a sexo. A menudo encontraremos historias de separaciones amorosas, desencuentros afectivos, etc..que acontecieron en la primavera anterior en la cual somatiz\u00f3.\nLa alergia al polvo es que ha vivido una situaci\u00f3n de suciedad..\nLa alergia a los metales suele ser un transgeneracional, muertes en su \u00e1rbol por metralla, guerras, etc..\nLas frutas..., con momentos de bloqueo emocional en las que \u00e9stas estuvieran presentes....\nPero hay algo que a mi me queda claro. Tu amiga debe revisar c\u00f3mo se toma la vida y c\u00f3mo se relalciona con su entorno. Hay una fuerte responsabilidad por su parte. Es importante que exteriorice y optimice aquellas situaciones en la vida que le produzcan dolor o malestar. En este caso hay una mala gesti\u00f3n de las emociones. No s\u00e9 si t\u00fa podr\u00e1s ayudarla debido a tu relaci\u00f3n directa con ella, pero es necesario que un profesional le ayude a enfocar las relaciones desde otro punto. Es dif\u00edcil pero espero haberte ayudado. Un abrazo de coraz\u00f3n, yolanda\nAna Perez\nYolanda: Olvid\u00e9 agregar que mi amiga es tambi\u00e9n al\u00e9rgica a la tintura de cabello.Responder\nSaludos!\nAna\nAna Perez\nYolandaResponder\nMuchas gracias por tu valiosa ayuda. Eres muy amable y generosa.\nUn abrazo\nyolanda Boria\nGracias a ti, Ana. En BioEmoci\u00f3n decimos que los dem\u00e1s son nuestro espejo..Amable y generosa, t\u00fa. Un abrazoResponder\nGema\nHola! Yo quiero comentar que llevo con alergia a la fruta en general(pi\u00f1a, sand\u00eda,mel\u00f3n,etc) desde que era una cr\u00eda. Ahora tengo 31 y llevo unos 5-6 meses que se me ha agravado m\u00e1s. Llevo los labios el doble de lo que son, irritados, desidratados, fatal, y cuando como fruta se me ponen muy muy mal, antes la pera me la pod\u00eda comer perfectamente, ahora me hace reacci\u00f3n tambi\u00e9n la pera. Gracias!Responder\nMonica Garcia\nHola Yolanda,Responder\nMi esposo es alergico al clima frio y h\u00famedo, no tuene escurrimiento nasal mas bien se le tapa la nariz, como que tose porque siente algo en garganta y se morma, sus bronquios se inflaman y no le permite respirar bien, hace algunos a\u00f1os le di\u00f3 alergia por un filete de atun que comi\u00f3, le salieron erupciones en cara y brazos y se le hincha la cara, ha llegado a comer atun y no siempre le da, con el camaron tambien le di\u00f3 y este marisco si lo evita porque siente que si lo consume le har\u00e1 reacci\u00f3n. Mi esposo ahora tiene 46 a\u00f1os y viene de una familia de alergicos, el pap\u00e1 tiene ri\u00f1itis no se si tambien es por clima, la hermana es alergica a ciertas medicinas y el hermano al camaron. Es una familia de 4 hermanos, mi esposo es el mas grande y entre hermanos se llevan 11 meses (los hermanos segundos son cuates) es decir que entre mi esposo y su hermana mas chica existen menos de dos a\u00f1os de diferencia. No se si esto tenga algo que ver pero igual te lo comento. Te agradeceria mucho si me ayudaras un poco a decifrar que podria ser lo que genere las alergias de mi esposo. Saludos!\nAngelica Nieto\nBuenas tardes. Que pena meterme en la consulta pero leyendo esta respuesta me surge una inquietud. Luego de identificar la causa de mi alergia que puedo hacer para corregirla?Responder\nJudith\nHola Yolanda ,Responder\nLlevo desde septiembre del a\u00f1o pasado,con una alergia en parpados inferiores que va y viene.En el labio superior tambien.Lo curioso es q me sali\u00f3 dos d\u00edas despu\u00e9s d la boda d mi hermano.En esa boda vi cosas d mi pareja q no m gustaron.Cre\u00eda q era ese el motivo pero no lo debe ser,porque no se me va .Me podr\u00edas orientar un poco? Gracias\nandrea\nhola quisiera saber porque mi hijo de 14 a\u00f1os vive con gotas para los ojos la oftalmologa le diagnostico lagrimal seco o de poca calidad eso hace que no lubrique bien el ojo y el siente como algo asi como arenilla en los ojos o picazon ya hace 1 a\u00f1o que estamos asi con 3 gotas diferentes durante el dia.Responder\npaula\nHola Yolanda, queria agradecerte por publicar este articulo tan interesante y por responder a las consultas que al pie del articulo te han dejado.Responder\nte queria comentar que empece a nadar nuevamente en la piscina y al cabo de dos semanas comence con una rinitis cuando sali de una sesion de natacion. estuve leyendo sobre el tema, y tratando de recordar algun episodio estresante en presencia del cloro de la piscina y no recuerdo nada que haya sido de gran magnitud. me podrias orientar sobre que significa el cloro en biodecodificacion y que tipo de acontecimiento (emocion) pudo haberlo desencadenado?\ndesde ya muchas gracias! Un cordial saludo desde Argentina.\nPaula.\nPaula\nHola Yolanda, hace tres semanas aproximadamente comence con una alergia al cloro de la piscina. estuve revisando la clase anterior a presentar la alergia si sufri algun biochoque en presencia de este elemento, y no recuerdo nada significativo. me podrias orientar con el tipo de emocion a buscar y que significa el cloro? un saludo, PaulaResponder\nRomina\nHola yolanda! Muy constructivo e interesante articulo. Me emcanto! Te escribo desde uruguay para contarte que mi madre hace un a\u00f1o sufre de alergia en la cara cuando se expone al sol le salen ronchas se le seca la piel y se le pela..ademas le causa comeson y en algunos casos se le ah llegado a hinchar los parpados me gustaria saber a que se debe asi la piedo ayudar muchas gracias!!!!Responder\nOlga Elena Rivera\nBuenas noches que articulo tan interesante gracias por compartirlo. Quiero me ayudes mi hijo tiene alergia a los gato cada que toca alguno sus ojos lagrimean, le pican.,en fin le da una terrible alergia por que puede ser y como ayudar a que mejoreResponder\nVanessa Speed\nHola.Responder\nTebgo muchas alergias. Al perro, al polen, al moh, a los acaros, a lgunas cremas corporales y algunos metales.\nReferente al perro creo saver de donde viene el biosgok a los 12 me mordio un perro ennla cara y fue un accifente muy grave. Aun identificandolo no logro sanar. Que pautas debo seguir para autosanarme enbeste especufico xaso.\nDe antemano gracias.\nmiriam\nHola! Mi hija tiene problemas de diferentes tipos de alergia desde peque\u00f1a. Ahora el problema mayor es en el cuero cabelludo incluso con p\u00e9rdida de cabello en la parte superior, este tipo de alergia surgi\u00f3 desde los 9 ahora tiene 12 y no se ha podido solucionar. Por qu\u00e9 tipo de situaciones puede ocurrirle esto? alguna sugerencia?Responder\nMar\u00eda jose\nAntes que nada felicitarte por tu art\u00edculo, desde hace muchos a\u00f1os soy al\u00e9rgica a los frutos secos menos al pistacho y al \u00e1cido acetil salitilico y a la mayor\u00eda de antinflamatorios,como puedo solucionar? Muchas graciasResponder\nMar\u00eda jose\nCu\u00e1l es la causa de la alergia a los frutos secos menos al pistacho y a la aspirina y a los antiflamatorios y como puedo sanar, porque no se no recuerdo desde cu\u00e1ndo lo soyResponder\nangela almuna\nhola tengo una hija de dos a\u00f1os presenta una alergia en la piel, hace dos mese trajimos una perrita , la doctora me dijo que puede ser alergicaa ella , bueno le cuento , nosotros con mi pareja discutimos mucho , en ete momento estamos mejorando la relacion , otra cosa es que una seman antes de presentar la alergia , nuestra perrita se torci\u00f3 la patita , cuando llegamos ala casa ella estaba asi , los dos reaccionamos muy mal delante e ella. ahora estamos pensando en llevarnos a la perrita , pero yo quiero buscar otra soluci\u00f3n , no se como sanar a mi hija por que no se el motivo de su alergia , creo que puede ser emocional , por que yo voy al psicoanalis y he hablado sobre este tema de las enfermedades pero, en este momento necesito ayuda , por que el medicamento no le ha hecho efectoResponder\nIvonne\nHola, buen d\u00eda.Responder\nHe estaado presentando un tipo de alergia nasal. He inscrito a mi hijo en clases de nataci\u00f3n, yo creo que soy al\u00e9rgica al cloro. Ojal\u00e1 me puedas ayudar. Saludos.\n\u00c1ngela\nHola, Andrea!Responder\nDesde que empez\u00f3 la primavera, empez\u00f3 mi trabajo estival, este a\u00f1o no ten\u00eda ningunas ganas de empezarlo y desde entonces tengo los ojos llorosos, los parpados hinchados y la zona de las bolsas al doble de su estado natural, algo que no me hab\u00eda ocurrido m\u00e1s que cuando lloro ahora es constante y se incrementa si llueve. S\u00f3lo s\u00e9 que no quiero trabajar ah\u00ed y supongo que es la causa de mi alergia en los ojos, pero a\u00fan llev\u00e1ndolo al terreno consciente no consigo que mejoren los s\u00edntomas.\nEspero que tengas las palabras m\u00e1gicas para darme la soluci\u00f3n al problema y muchas gracias por tu atenci\u00f3n.\nPamela\nHola, mi hija de 15 a\u00f1os tiene la inmunoglobulina E muy elevada, desde peque\u00f1a a tenido crisis de asma, rinitis y urticaria, \u00faltimamente lo que m\u00e1s a manifestado es una alergia en ambos brazos , que es lo que debemos trabajar para sanar ?Responder\nMuchas gracias por su ayuda...\nMarylen Mar\u00edn\nHola, mi hijo de 17 a\u00f1os es al\u00e9rgico de beb\u00e9 y cuando pude hacerle el examen sali\u00f3 que es al\u00e9rgico a los \u00e1caros y se le presenta como rinitis le lloran y se le inflaman los ojos hasta le ha dado fiebre, esto se presenta cuando viene a mi casa yo vivo sola, y tengo buena relaci\u00f3n con mi hijo, pero la relaci\u00f3n con su padre es mala pero vive con el y su se\u00f1ora y su medio hermano, la mujer de mi ex fue su amante , su pap\u00e1 es muy dominante, controlador y critic\u00f3n con el, yo soy una mam\u00e1 demasiado permisiva, criticona y poco tolerante, espero me puedas alludar ya que la pasa muy mal con sus alergias y los remedios solo le hacen efecto unas horas y regresa la alergia.Responder\nMuchas gracias.\nSabrina\nBuenas tardes! Mi hija tiene broncoespasmos desde los 4 a\u00f1os. Ahora tiene 11 a\u00f1os y por un analisis sale q es al\u00e9rgico a \u00e1caros y un poco a gatos. Puede aconsejarme qu\u00e9 hacer. Gracias!Responder\nNatalia\nHola Yolanda , mil gracias por compartir esto. desde hace 1 mes tuve un episodio de alergia el cual me sigue dando despues de comer ( Aun no he podido identificar que) brotes en la piel que aparecen y se van mas reflujo estomacal. Casualmente tuve este episodio 4 a\u00f1os atras cuando me mude a vivir con mi ex novio. Ahora empeze otra relacion y tengo la misma alergia. Mi novio me dice que soy alergico a el. ( lo que el no sabe es que tengo recuerdos de mi ex relacion que no me dejan disfrutar el momento ) No se como manejar este miedo . Quisiera encontrar comoResponder\nCombatir mis alergias , que consejo me podrias dar? Gracias\nVivian\nHola... Hace unas semanas comenc\u00e9 con mucha picaz\u00f3n en los ojos, lagrimeo y estornudo en repetidas secuencias... Suele pasarme por las noches y al amanecer... En el transcurso del d\u00eda, solo se me repite una que otra vez. No s\u00e9 a qu\u00e9 puede deberse... Crei que se deb\u00eda a algo ambiental en mi casa.Responder\nMar\u00eda celeste\nHola m\u00ed nieta tiene atrofia muscular y me gustar\u00eda saber si la puedo ayudar se que es gen\u00e9tico.Responder\nAngela Carrasco\nHola!Responder\nTengo una rinitis al\u00e9rgica hace unos dos meses, casi. Seg\u00fan el doctor es eso. No he logrado identificar lo que mi cuerpo quiere decir. Solo se que me he sentido muy afectada por esta, ya que me limita muchas veces. Pierdo la voz, mucha picaz\u00f3n, congesti\u00f3n por las ma\u00f1ana y a veces todo el d\u00eda, liquido por la nariz y l\u00e1grimas con pocas ondas en los ojos. Si pudieran orientar me, se los agradecer\u00eda.\nGracias!\nPamela\nHola tengo una hija de 3 meses, la lleve a la dra y me dijo q ten\u00eda conjuntivitis viral. A lo cual le di\u00f3 eritromicina gotas. Luego de dos Tom\u00e1s hizo una reacci\u00f3n al\u00e9rgica, tipo sarpullido en las piernas.. qu\u00e9 emoci\u00f3n estar\u00e9 trabajando yo. Yo nac\u00ed 16/12/88 y ella 21/06/2018Responder\nMacarena T\nHola, me gust\u00f3 much\u00edsimo el art\u00edculo. Es muy interesante leer el origen de las alergias. Tengo 2 hijos, una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os y un ni\u00f1o de 5 meses. Los dos est\u00e1n con rinitis al\u00e9rgica y no hemos podido controlarla con corticoides, mi hija lleva meses as\u00ed u mi beb\u00e9 casi 1 mes. Yo nunca he sufrido rinitis al\u00e9rgica, pero entiendo que est\u00e1n somatizando mis emociones \u00bfqu\u00e9 deber\u00eda buscar en mi historia? Adem\u00e1s, mi hija mayor est\u00e1 con un eczantema en su cuerpo, que inici\u00f3 en el cuello y la cintura, y se ha extendido much\u00edsimo, a causa del uso de un antibi\u00f3tico pues con la rinitis termin\u00f3 con una sinusitis.Responder\nPor favor, si me pudieras guiar un poco para entender qu\u00e9 emociones en m\u00ed est\u00e1n causando esto en ellos. Adem\u00e1s, ambos est\u00e1n mostrando signos de asma. Yo soy asm\u00e1tica y el padre de ellos es al\u00e9rgico. Las fechas son yo 24/06, padre 26/10, hija mayor 29/09 e hijo menor 25/04.\nMuch\u00edsimas gracias!!\nKaty Mart\u00ednez\nPadezco alergias cut\u00e1neas desde q nac\u00ed. Siempre me he intoxicado con cualquier comida q luego vuelvo a consumir y no pasa nada. No desarrollo la erupci\u00f3n nuevamente. Desde hace 12 a\u00f1os aproximadamente tengo rinitis muy fuerte. Hace 4 a\u00f1os logre bipdescodificarme a mi misma y la elimine. Pero desde unos meses volv\u00ed a desarrollarla y no se porque no logro robarla como antes lo hice. Q puedo hacer?Responder\nSol\nHola, que interesante todo lo que le\u00ed, hace tres a\u00f1os que mi marido empez\u00f3 con una alergia en la mano primero empez\u00f3 un dedo despu\u00e9s se extendi\u00f3 a los dem\u00e1s dedos y la palma, le dijeron q es alergia al detergente jab\u00f3n etc. Se trata con una crema pero no se le va, le\u00ed que se relaciona con separaci\u00f3n, y est\u00e1 relacionado con el padre. Me gustar\u00eda ayudarlo.Responder\nEUGENIA\nGracias por tu art\u00edculo: claro e interesante. Una consulta... las manchas en la piel pueden ser producidas por una alergia???... Tengo una mancha hace a\u00f1os en la parte del labio superior ,,,que no se me quita a pesar de los tratamientos realizados ( crema, etc). Mi piel adem\u00e1s es muyyyy sensible al sol. Logr\u00e9 aclararla, pero hace 3 a\u00f1os que no logro cambios en esa regi\u00f3n de mi cara. GRACIASResponder\nAraceli\nHola que tal tengo un ni\u00f1o de 9 a\u00f1os todo el tiempo tiene comez\u00f3n en el l\u00e1grimal es alergico al polvo y a los gatos tiene ronchas en el ano, axilas y cabeza lo llevo a terapia pero no veo avances es muy miedoso quisiera q me ayudar\u00e1s a entender en q mejorar para ayudarle rinitis conjuntivitis y adenoidesResponder\nMar\u00eda Jos\u00e9\nHola!! Tengo casi siempre mocos en la nariz, a veces aparecen Muy espesos y otras veces como rinitisResponder\nandrea\nHOla! hace 3 a\u00f1os me descubrieron celiaquia...desde los 18 a\u00f1os sufro alergia al metal, y hace 3 dias me confirmaron que sufro de asma, problema respiratorio que sufro desde hace 2 a\u00f1os manifestado al regresar de unas vacaciones. Quisiera saber a que se debe. Muchas graciasResponder\nMiriam L.\nHola, Soy Miriam y desde hace muchos a\u00f1os tengo una alergia (rinitis) desde que abro los ojos por la ma\u00f1ana, muchisima mocosidad y estornudos sin parar, dependo de antiestaminicos para poder llevar una vida un poco normal, me limita muchisimo, tambi\u00e9n me ocurro cuando estoy cerca de perros, gatos, me gustar\u00eda por fabor que me contestaran a esto.Responder\nUn abrazo y gracias.\nMacarena\nHola. Me salio una alergia de un dia para otro. En los 2 antebrazos desde un poco antes de el pliege hasta las mu\u00f1ecas. En la parte frontal de el estomago y un poko attiba de el pecho como hacia el cuelloResponder\nYami\nHola tengo alergia desde chica a la penicilina y la pelusa del durazno . Actualmente al polen . Polvillo etcResponder\nHoy me dio una alergia muy grande q se me cerraba la garganta y se me hincho la nariz y la parte de arriba de las orificio nasales , tambi\u00e9n lo ojos\nQue estar\u00eda pas\u00e1ndome ?, como puedo revertirlo\nhenry\nyolanda Boria soy de venezuela gracias por compartir est PAGINA CON MUCHA SABIDURIA Y VERDAD YO DESDE NI\u00d1O HE SUFRIDO DE AGMIDALITIS LUEGO ME OPERE DE DE LA AGMIDALAS Y DEJO DE DARME GRIPE Y ME OPERE DE LOS CORNETES DESVIADO PERO ME QUEDO UNA FOSA NAZAL QUE SE ME TAPA CUANDO HACE FRIO O ESTAN BARRIENDO POLVO O HUELO COLONIAS FUERTES QUE SIGNIFICADO TENDRA ESO EN LA BIONEUROEMOCION Y GRACIASResponder\nClaudia\nHola, tengo alergias a algunos perfumes, al polvillo, polen q me provocan picaz\u00f3n de nariz constante y despu\u00e9s de horas de lidiar con esas picaz\u00f3nes estornudo mucho. Hace unos a\u00f1os me agarra post alergia, q despu\u00e9s de varios d\u00edas de esos s\u00edntomas me provoca gripe con tos. Tengo 40 a\u00f1os y esto me ocurre desde los 19 a\u00f1os aproximadamente. Gracias.Responder\nMariana\nHola c\u00f3mo est\u00e1s tengo una gastritis de muchos a\u00f1os y a veces ni con medicamentos puedo controlarla se me ha hecho hernia de hiato y reflujo gastroesof\u00e1gico la acidez empez\u00f3 cuando m\u00ed hija era peque\u00f1a pero se hizo un problema constante despu\u00e9s de unas vacaciones con m\u00ed suegra, a su vez tengo una alergia que cada vez se hace m\u00e1s molesta pareci\u00e9ndose a un asma la alergista me dijo que tengo alergia a p\u00f3lenes de \u00e1rboles, \u00e1caros, a la tierra y a los gatos. Pero de solo estar en m\u00ed casa muy seguido me da un shock con Mucha tos y se me cierra y duele el pecho, me pican y duelen los ojos y tengo derrames que cada vez se hacen m\u00e1s grandes, \u00faltimamente tengo mareos y por momentos parece que voy a perder la conciencia y tengoResponder\ndolor en el pecho y ataquess de p\u00e1nico te agradecer\u00eda me dijeras lo que opinas sobre todos esos s\u00edntomas que se me dan todos juntos\nSusy\nHola soy una mujer con psoriaris en el cr\u00e1neo y alergia (rinitis), y estoy conociendo que a trav\u00e9s de la biodescodificaci\u00f3n puedo superar dichos malestares, quiero que con todo respeto, cari\u00f1o y admiraci\u00f3n que manifiesto, me ayuden a aprender esta t\u00e9cnica, para asi ayudarme y ayudar a mi familia, quienes tambi\u00e9n presentan alergias. Much\u00edsimas graciasResponder\nMyriam Peinado Rom\u00e1n\nHola tengo una alergia en el cuero cabelludo no se si al champu o al tinte, empez\u00f3 cuando mi pareja tuvo un accidente y entr\u00f3 en coma, de esto hace un a\u00f1o aproximadamente, supongo que se gener\u00f3 un conflicto de contacto, ya q no podia comunicarme con el y yo no sabia que habia ocurrido realmente en su accidente porque no estaba con el. Como puedo gestionarlo y romper el anclaje? Gracias de antemanoResponder\nAle\nEl jueves a la noche comence con una rinitis muy fuerte, ahora tengo el pecho muy tomado, y siento que me pica mucho la zona del pecho y de la gargantaResponder\nPaula\nBurnas tardes. Mi hijo tiene 6 a\u00f1os. Alergias varias. Bronquiales y respiratorias especialmente. A los cambios bruscos de temp. Como lo puedo ayudar dsd la bioneuro. En mi familia hay historial alergico pero maa alla de la genetica quizas pueda hacer algo dsd la bio para ayudarlo. Comenzo dsd muy bb con situaciones de alergia, faringitis, broncoespasmos, rinitis etcResponder\nXimena\nMi hijo de 3 a\u00f1os en las noches le salen como picaduras en la panza y en la espalda, pens\u00e9 que eran \u00e1caros... ambos dormimos en la misma cama pues estoy divorciada.... adem\u00e1s tiene tos desde hace varios meses que se le incrementa en la noche. Agradezco mucho si me pueden dar una luz sobre estoResponder\nCarolina\nHola Yolanda.Responder\nMuchas gracias x compartir tus conocimientos con todos nosotros, y por tomarte el tiempo de responder muchas de las consultas.\nOjal\u00e1 puedas contestar la mia tb.\nHace a\u00f1os que present\u00f3 rinitis , no recuerdo mi vida sin un pa\u00f1uelo cerca.\nFinalemente con 37 a\u00f1os me decid\u00ed a tratarlo formalmente ya que sinceramente mi vida se ve cada vez m\u00e1s afectada.\nNo s\u00f3lo los estornudos son fuertes, sino que se me tapan los o\u00eddos, la nariz, la secreci\u00f3n nasal es constante , y \u00faltimamente me costaba respirar, ya me afectaron los bronquios.\n( el m\u00e9dico me dijo que tengo sinusitis cr\u00f3nica ) y que tengo q operarme de p\u00f3lipos nasales grado 4.\nY con respecto a la alergia ... me dijo que soy al\u00e9rgica a un hongo que se encuentra en la HUMEDAD.\nQue significa?\nEspero que me puedas ayudar.\nDesde ya muchas gracias x tu tiempo !\nSaludos\nVita\nHola desde hace alg\u00fan tiempo soy al\u00e9rgica al polen, me hice una prueba, mis hijos son al\u00e9rgicos tambi\u00e9n pero a ellos no les he echo la prueba no se a que son al\u00e9rgicos pero el menor de 5 a\u00f1os siempre tiene los cornetes inflamados y ambos tiene rinitis al\u00e9rgica seg\u00fan el pediatra, mi hija mayor de 9 presenta los mismos s\u00edntomas rinitis, picaz\u00f3n en la nariz, a ella le hice la prueba al a\u00f1o y medio y salio falso negativo.Responder\nPor favor ay\u00fadame, que puedo hacer, o con que se relacionan etas alergias.\nGracias, que Dios te Bendiga\nMart\u00edn\nhola!!Responder\nMuy interesante todo este tema. Estoy escribiendo porque tengo una alergia casi permanente, concretamente al polvo (en s\u00ed a los \u00e1caros). Le\u00ed m\u00e1s arriba que tiene que ver con alg\u00fan episodio de suciedad pero quisiera saber un poco m\u00e1s al respecto. Qu\u00e9 quiere decir? Qu\u00e9 tipo de situaci\u00f3n puede interpretarse as\u00ed? Adem\u00e1s tengo un poco menos de alergia a los pelos de perro, pero tengo. Es dif\u00edcil distinguir porque estos en general llevan polvo en su pelo as\u00ed que me estoy guiando por el test que me han hecho los m\u00e9dicos, el de los pinchazos. El de los \u00e1caros me di\u00f3 alt\u00edsimo.\nPueden ayudarme? Muchas gracias de antemano!\nDaniel\nDesde peque\u00f1o, cada vez que me pongo nervioso, y particularmente durante conversaciones o cuando me hacen una pregunta, me da picazon fuerte en la nariz, como un tick nervioso. Inmediatamente me rasco, inconscientemente hasta que me indican que me estoy rascando, cuando por fin me doy cuenta, pero la picazon continua. Si pudiera lanzar un poco de luz en el asunto se agradeciria mucho, gracias.Responder\nGLORIA CALDERON RUIZ\nHOLA, PADEZCO PSORIASIS DESDE HACE TRES A\u00d1OS EN NUDILLOS DE LAS MANOS Y EN PIE DERECHO EN EL EMPEINE Y EN IZQUIERDO EN DEDOS DE LOS PIES Y EN AMBOS CODOS, TENGO 48 A\u00d1OS Y HE BUSCADO MUCHA INFORMACI\u00d3N PARA SANARLA MEDICA Y EMOCIONALMENTE PERO AUN NO LOGRO DAR CON EL FONDO DE ESTA ENFERMEDAD PODR\u00cdA AYUDARME MUCHAS GRACIASResponder\nMaria del Carmen\nWaoo esto hace tanto clic con todo lo que le pasa a mi hija. Yo ten\u00eda un presentimiento, pero ahora con este articulo y toda su informaci\u00f3n puedo darme cuento que necesito ayudar a mi hija de 7 a\u00f1os, que desde hace m\u00e1s de 3 a\u00f1os padece de una alergia muy fuerte en todo su cuerpo. Las \u00fanicas partes que medio se salvan son la cara y espalda (tiene pocas). Es una pitiriasis liquenoide cr\u00f3nica. Tiene el IGE (niveles de alergia en la sangre) quintuplicados para su edad. Osea alergia a casi todo, pero el Alerg\u00f3logo le hizo la prueba y sale en exceso al POLEN, el c\u00e9sped ufff! Pelo de los animales tambi\u00e9n. De bebe jugaba con los perros y no presentaba nada y de repente le tuvo su primera alergia al mismo perro con el que jugaba, en casa de sus tias. Ahora las erupciones han evolucionado a unos lastimados mas profundos e irritados(feos). Ella ya tiene conciencia de como se ve y del rechazo de la gente. Mi esposo se hizo una constelaci\u00f3n y le salio un sentimiento de rechazo y de falta de perd\u00f3n hacia \u00e9l y su ex esposa y que eso era parte de la alergia de mi hija. Adem\u00e1s yo tambi\u00e9n me hice y salio tambien el perd\u00f3n de mi parte hac\u00eda una mujer que me hizo mucho da\u00f1o sicol\u00f3gico desde muy peque\u00f1a,(4 a\u00f1os). casi la misma edad cuando mi hija empez\u00f3 su alergia. Yolanda yo se que esto no es el escenario de una consulta y aprovecharse de tu conocimiento para que me cures gratis por aqu\u00ed. No se a quien buscar aqui en Ecuador, pero me voy a poner a buscar. Gracias por toda tu informac\u00edon porque es muy valiosa.Responder\nSof\u00eda\nHola que tal , tengo alergia en la piel en todas partes del cuerpo desde la cara hasta los pies , desde lo 7 u 8 a\u00f1os hasta ahora que tengo 20. Me hice estudio de alergia ,y dice que es alergia al cambio de clima, lo que not\u00e9 las dos \u00faltimas veces que sali\u00f3, es que fueron momentos en los que no la estaba pasando bien,estaba mal ,y la \u00faltima contando lo que me hab\u00eda pasado empec\u00e9 a brotarme , que fueron dos discusiones con mi novio, y en la casualidad tambi\u00e9n hay un peque\u00f1o cambio de climaResponder\nAli\nHola, quisiera hacer una consulta. Desde hace a\u00f1os padezco de alergia al frio, me brotan ronchas en los nudillos de la mano, las mu\u00f1ecas, las rodillas, las piernas y cuando es m\u00e1s intenso el fr\u00edo me brotan tipo ampollas en la planta de los pies. Tengo un nene de 12 a\u00f1os y padece de alergia en los pliegues de su cuerpo, aunque al \u00e9l no le brotan ronchaa pero de la picazon de hace heridas en la piel, llegaron a diagnosticarle hasta ti\u00f1a incognita en el cuerpo producto de su alergia. Me separ\u00e9 de su pap\u00e1 cuando el ten\u00eda 6 a\u00f1os, pero desde hace 3 a\u00f1os que presenta esta alergia. Tambi\u00e9n tuvo vitiligo incipiente pero se detuvo y nunca m\u00e1s le volvi\u00f3 a salir, s\u00f3lo contin\u00faan nuestras alergias.Responder\nEspero puedan ayudarme.\nGracias\nSofia\nHola me gust\u00f3 mucho el art\u00edculo ya que yo soy al\u00e9rgica al cambio de tiempo , la humedad y el polvillo. Cada vez que por ejemplo cambia el tiempo de un momento para otro empiezo a estornudar y me lagrimean los ojos, me agarra como una especie de gripe que es horrible ya que como estornudo constantemente me empieza a arder la nariz por sonarme los mocos y por lo tanto se me lagrimean los ojos. A esta alergia la tengo meses despu\u00e9s de nacer, en su momento me tuve tratamientos pero duraban un tiempo y ahora a los quince a\u00f1os tomo antial\u00e9rgicos y no me hacen efecto alguno. Ya no s\u00e9 que hacer.....Responder\nVirginia\nHola,tengo alergia en la piel desde los 2 alis aprox. Algunos han dicho que ouede ser psoriasis,es muy muy poquito,no me pica. No logro darme cuenta cuando aparece,y mucho menos cuando lo hizo x 1ra vez. M\u00ed mam\u00e1 falleci\u00f3 y mi pap\u00e1 no recuerda el momento en que empezo. Tengo 35 a\u00f1os. Creo que empez\u00f3 a salir un poquito mas despu\u00e9s que tuve a m\u00ed beb\u00e9 hace 2 a\u00f1os.Saludos!Responder\nCarlos Celis\nHola! Me gustaria saber yo tengo diario en las ma\u00f1anas estordudos(cada 3 segundos aprox), y secrecion nasal, a esto se le suma un poco los ojos llorosos de tanto estornudar y hace un tiempo en mi adolescencia me desviaron el tabique de la nariz y yo lo relaciono a eso que lo tengo desviado pero ahora me a llamado mucho la atencion tu tema! Y me gustaria saber a que se debe esto que me pasa ya que mi esposa me da Loratadina y aveces sd me pasa, pero otras veces no! Estos sintomas son desde que tengo 17 a\u00f1os! Espero puedas orientarme gracias!Responder\nCAMILA\nPOR FAVOR MI NOVIO ES CIRUJANO Y ALERGICO AL LATEX...REACCIONA EN MANOS TIENE QUE USAR GUANTES ESPECIALES....QUE AUN ASI LE DAN IRRITACION...Y CON LOS CONDONES YA PROBO TODOSSSS Y NINGUNO RESULTA Y CREAME QUE PARA NOSOTROS COMO PAREJA ,ES UN GRAN PROBLEMA, YA TENIA LA ALERGIA CUANDO LO CONOCI.....AMBOS PADRES SE SEPARARON HACE VARIOS A\u00d1OS, SU MAMA ESTA MAS CERCA ,SU PAPA EN EL INTERIOR DEL PAISResponder\nAGRADECERIA MUCHISIMO UNA GUIA..MUCHISIMAS GRACIAS!\nDiego\nHola buenos d\u00edas , present\u00f3 alergias estacionales , soy al\u00e9rgico al polen y los \u00e1caros , los cambios de temperatura especialmente los fr\u00edos me congestionan bastante , desde chico q lo tengo , mi abuelo tmb padec\u00eda problemas respiratorios , tengo 29 a\u00f1os , casi nunca me molest\u00f3, aprend\u00ed a convivir con ello , es m\u00e1s sol\u00eda bromear diciendo q pod\u00eda vivir con mucho menos ox\u00edgeno q cualquier persona , no quiero hacer un tratamiento q implique f\u00e1rmacos y estoy buscando otra salida alternativa , hace unos meses empeze yoga y me molesta mucho no poder hacer bien los ejercicios de respiraci\u00f3n en \u00e9pocas de oto\u00f1o e invierno, quisiera alguna gu\u00eda o un camino donde indagar , graciasResponder\nKiara D Malpartida\nBuenas, disculpe ya tengo mas de un a\u00f1o con una alergia, la asemejan al dermografismo pero en si solo a veces es por alguna infeccion el cual no me provoca muchas molestias, pero en otros casos la alergia es permanente, siempre la tengo y es en todo el cuerpo, raras veces me profuce picaz\u00f3n y otras simplemente me rasco por algo y se me inflama la piel, no se realmente a que se deba esas alergias constantes. GraciasResponder\nRihanna\nHola, mi novio tiene una alergia en todo el cuerpo, pero sobre todo en el rostro. Comienza cay\u00e9ndosele la piel y luego le queda toda la piel roja. No le para de picar y al mismo tiempo le arde. No sabr\u00eda especificar el porque, me da la sensaci\u00f3n que es cada vez que me pongo perfume. No estoy segura. Tu ayuda nos vendr\u00eda muy bien para poder identificar cu\u00e1l es la emoci\u00f3n y de esta manera poder solucionarlo. Desde ya muchas gracias. SaludosResponder\nCorina\nHola, tengo alergia en los ojos, me pica regularmente en los lagrimales y se me forman como ronchitas, creo que mi mam\u00e1 padec\u00eda algo parecido, graciasResponder\nmarytere sanchez meza\nhola, he tratado de recordar desde cuando inicio el problema con alimentos y medicamentos, tuve bruselocis en la adolescencia, mucho antibi\u00f3tico por mas de un mes.........tuve mucho apego con mi madre, ya muri\u00f3 ella, siempre pense que moriria cuando ella se fuera, desde ni\u00f1a tuve miedo a perderla, mi embarazo con ella fue con miedo siempre, porque no sabia de su embarazo y le pusieron medicacion, entonces no se de donde venga todo esto de mis eventos de shok anafilacticos.........soy alergica a lo no pasteurizado, a los antibioticos penisilina, alguna anestecia, y medicamentos que no recuerdo ahora....tengo 52 a\u00f1os y me trate sobre esto pero nada funcionaba, es mas llego a ser una obsesion y mejor me aleje de los tratamientos............aprendi a trabajar el dolor con la respiracion, medito, tranquilizo mi mente, he aprendido a ser resiliente, no tomo medicamentos desde hace muchos a\u00f1os, y tiene ya muchos a\u00f1os que no tengo un evento alergico porque cuiddo lo que no debo comer y sustancias quimicas no entran a mi orgnismos las evito,,,,,,, por favor ayudeme a desifrar que debo hacer para sanar y curar..........Responder\neliana tolaba\nMIS HIJAS TIENEN ALERGIA..LA MAYOR 11 RINITIS..LA MENOR 8 ..ALERGIA A LOS GATOS ACAROS ..CON CRISIS DE ASMAResponder\nLina\nHola soy al\u00e9rgica a laResponder\nLactosa , arroz y soja,cu\u00e1l\nEs la raz\u00f3n o \u00e9l posible conflicto que a provocado estas alergias. Un saludo . Gracias\nAndrea\nHola gracias por el art\u00edculo muy interesante. Te consulto tengo 39 a\u00f1os y padezco de alergias contin\u00faas c\u00f3mo rinitis y me hice las pruebas de alergia y sale que soy al\u00e9rgica al polvo, hongos y polenes. Me est\u00e1n poniendo vacunas pero no mejoro. Al contrario estoy cada vez peor. Empiezo con mucho dolor de garganta y luego me agarra mucho goteo de la nariz y s\u00edntomas como de resfr\u00edo. Tambi\u00e9n aveces me sale una roncha debajo del ojo izquierdo que pica y duele y se pone como la piel extremadamente seca. Adem\u00e1s de esto tengo fibromialgia desde hace muchos a\u00f1os y me sale el herpes en los labios y nariz. Me pod\u00e9s orientar a que se debe y como puedo mejorar estos s\u00edntomas tan molestos. GraciasResponder\nAngie Chavez\nHola Yolanda, vi tu art\u00edculo y me encant\u00f3, me gustar\u00eda mucho poder contar con tu consejo, tengo un hijo de 6 a\u00f1os, siempre est\u00e1 en muy buen estado de salud, solo que cuando contrae una gripe o tos reacciona su alergia y se desencadena en silbilancias en su pecho, mucho moco y por ende en una reacci\u00f3n asm\u00e1tica (se cierran sus bronquios), esto inicio a sus 3 a\u00f1os y queremos saber c\u00f3mo ayudarlo. De antemano muchas gracias por tu consejo.Responder\nMari\nMe ha encantado el articulo, informacion muy valiosa, pero quede sin solucion, ya que yo no conozco el alergeno de mis alergias. Soy Mari de 27 a\u00f1os me sale un brote en la piel de la parte superior de las manos y en la parte baja de las piernas, y aveces en la pelvis pero no se que proboca esta alergia. De repente hay dias que me da mucha picazon y es muy rojiza, y aveces no la siento, pero no se que la proboca, al no saber el alergeno no se en que momento se produjo el momento traumatico. Ya que no puedo relacionarlo. Viene pasando hace unos 2-3 a\u00f1os. Da frecuente picazon, se siente mucho mas el picor en las noches. Por fa ayudame. Como me hago consiente del suceso dramatico si no se el alergeno???Responder\nalejandra licona\nhola tengo una alergia muy fuerte y arraigada desde hace mas de 15 a\u00f1os no tengo la fecha exacta pero me da alergia al frio humedad y haata el calor, es decir, me duele mi cara nuca y senos paranasales sienes etc con el frio o la humedad me duele demasiado, casi no tengo moco nunca me da gripe de un lado o del otro. igual el dolor cuando me da me solo de un lado o del otro nunca me da de los dos lados juntos.Responder\nen verdad o se que mas debo hacer ya que he vitsto miles de otorrinos y me dicen que no encuentran nada mal que solo se inflama mi mucuosa pero no saben el porque.\npor favor ayudenme para saber como curarme..\nmil gracias.........\nMicaela\nHola soy Micaela,hace varios meses me salieron unas ronchas en la cara y piernas,ser\u00eda tinea corpuris, pero he usado pomadas y no se van; siempre vuelven a salir. Tambi\u00e9n me suelen salir granos en piernas y gl\u00fateos,ser\u00eda por alergia pero nos\u00e9 a queResponder\nMaria Mendoza\nHola, te escribo por una alergia al polvo que me fue diagnosticada hace 1a\u00f1o aunque ya llevaba aproximadamente otro a\u00f1o con los sintomas. Comenzo aproximadamente en el momento en el que inicie mi actual relacion de pareja. Te escribo hoy porque ayer estuvimos en una boda de una amiga de el y tuve un brote muy fuerte, hac\u00eda tiempo que no me pasaba, es verano y en verano suelo estar mejor. Tengo 35 a\u00f1os, he tenido muy malas experiencias de pareja, expecialmente la anterior a la actual. Padres divorciados, padre ausente...Cuando tenia 11a\u00f1os mi madre se caso por segunda vez.Esa relacion fue siempre muy rara,lo sigue siendo...ella siempre estaba pensando en dejarlo y nunca lo ha hecho, me contaba sus dudas.De alguna forma relaciono todo esto con mi pareja , siempre tengo muchas dudas de seguir dando pasos adelante, estamos pensando si vivir juntos...a mi me asusta que no funcione y morirme de rinitris alergica,jaja. Cuando estoy en su casa los sintomas suelen aparecer lo que aumenta mis dudas sore la relacion, a pesar de ser la relacion mas sana que he tenido.Responder\nLos sintomas son lagrimeo, congestion nasal, sinusitis cuando es fuerte, incluso he llegado a tener fiebre muy alta, dolor de cabeza. Me gustaria saber que piensas.\nGracias de antemano!\nNatalia Mu\u00f1oz\nHola. Me preicupa que a mi beb\u00e9 de 1 a\u00f1o y medio le ha salido una alergia en el cuello. Se lo he atrivuido a la alergia alimenraria de la prote\u00edna de leche de vaca que se supone la hab\u00eda superado y hasta he vuelto a suspender l9s l\u00e1cteos pero ugual se le ha puesto peor. Trabajo dos veces a la semana y lo cuida una ni\u00f1era joven que se ve muy cari\u00f1osa con \u00e9l pero no se sien realidad est\u00e9 pasando algo y no me lo pueda expresar. \u00c9l se ve muy tranquilo con ella... o si perciba algo de mi descontento con ciertas siruaciones en mi relaci\u00f3n de pareja..no se.Responder\nAlejandra\nHola tengo un hijo que le. Declararon intolerancia alimentaria a proteina de leche, carne. De vacuno, soya ademas tiene prohibicion de oescados y marisxos excepto nerluzs y jurel, frutos secos exceptos nueces, y a\u00f1mendras y frutos. Citricos en su ttootalidad ademas de. Colorantes , mas dermatitis atopica, bronquitis cronicas, lo peor es la. Distencion abdominal que le provoco una hiperplasia nodular linfoide en su colon el tiene 4 a\u00f1os se lo declararin a los 2 a\u00f1os hoy en dia tiene crisis que no sabemos como. Manejarlas, y adema le. Encontraron hipotiroidismo que no se quiere regular estan quedando mas chiquitito como. Me. Podria ayudar este disciplina? Esroy angustiada por el...Responder\nValeria\nHermoso art\u00edculo . Muchas gracias ! Les dejo una consulta por si pueden responderla : Mi pareja tiene alergia , le pasaba antes cuando viv\u00eda a dos casas de mi casa y le pasa ahora cada vez que se queda a dormir en mi pieza . Se le tapa la nariz , lagrimeo ,mucha agua sale de su nariz aunque est\u00e1 tapada estornudos se siente muy mal le duele todo hasta su boca , sus dientes y muelasResponder\nFabiana\nHola YOlanda... si llegu\u00e9 hasta esta p\u00e1gina es por que busco la cura para mis reacciones al\u00e9rgicas que tengo desde chica. Varios m\u00e9dicos me dijeron que tengo dermografismo... rinitis al\u00e9rgica y ahora empec\u00e9 a tener problemas intestinales....algo que nunca tuve. Estoy haciendo una dieta hipoalergenica pero todav\u00eda no me hicieron el test. Quisiera saber la ra\u00edz de mi problema para poder curarme. Que me recomiendas. Gracias desde ya. SaludosResponder\nFabiola Ferrusquia\nMuchas gracias por compartir...super interesante.Responder\nTengo casi 40 a\u00f1os, mujer, y aunque en general estoy saludable. Hace 1 semanas comenc\u00e9 con Picazo en la garganta y ahora tengo lo que parece alergia, nariz tapada, escurre agua, Picazon/ardor de ojos, tos y se cierra el pecho un poco.... pero no se ni a que O como paso... nunca he sido al\u00e9rgica a nada, algun comentario que puedira orientarme? Vivo en Canada, no se a donde.acudir.\nLos eventos ligados son necesariamente del pasado o presentes? Muchas gracias de antemano\nNatalia Aguayo\nFelicitaciones por este hermoso espacio, te comento que he tenido una alergia en piel desde hace un mes aproximadamente tengo 43 a\u00f1os, la alergia se presenta \u00fanicamente en una porci\u00f3n de unos 15 cm desde la mu\u00f1eca hacia el brazo en las dos extremidades pero m\u00e1s fuerte es en la derecha, y tambi\u00e9n en la parte de los tobillos aunque con menor intensidad, he tratado de darme cuenta que me est\u00e1 provocando est\u00e1 situaci\u00f3n, es desesperante la picaz\u00f3n a tal punto que al rascarme de la desesperaci\u00f3n casi me he lastimado, ha coincidido que al comer camarones, cerdo y embutidos empeora mi problema. Te agradezco mucho por t\u00fa opini\u00f3n y sugerencias, un fuerte abrazo de luz a la distancia.Responder\nLucia\nBuenas! A mi hija de 2 meses le diagnosticaron alergia a la proteina de la leche de vaca hace m\u00e1s de un mes, tengo entendido que hasta los 7 a\u00f1os son mis emociones las que afectan a mis hijos, \u00bfqu\u00e9 deber\u00eda observar en m\u00ed?Responder\nMuchas gracias.\nVirginia \u00c1lvarez\nHola yo no soy alergica a nada pero ya ase 1mes que me pica mucho todo el cuerpo cuando me rasco se brota se ase como un sampuyido me dieron para la alergia comprimidos pero no pasa nada me colocaron inyecciones para la alergia y nada ahora estoy esperando unos analisis aver que pasa ???????la verdad ya estoy cansadaResponder\nMirella\nHola, tengo una gran alergia a Los Gatos. De rinitis evolucion\u00e9 a asma. He buscado que lo ha generado y por m\u00e1s que busco no encuentro la respuesta. Me gustan los felinos y quisiera convivir con ellos. Podr\u00e1s ayudarme? Mil graciasResponder\nAna Cano\nHola tengo alergia en parpados superior e inferiror desde hace dos a\u00f1os y ahora se me presento en la cara hinchandoseme en un periodo de un mes de intervalo creo soy alergica al platana y creo a la carne de cerdo. gracias por responderme saludosResponder\nGabriela\nHola me pica todo el cuerpo .. empieza con darme calor y luego surge la picaz\u00f3nResponder\nVirginia\nHola,mi hijo de 3 a\u00f1os tiene alergia a las picaduras de mosquitos.Cuando era mas peque\u00f1o se le hinchaba mucho la zona donde era picado,un tiempo se le pas\u00f3 esa reacci\u00f3n y antes de ayer lo picaron en la cara y se le hinch\u00f3 mucho ya que fue.justo en la.zona del ojo izquierdo. A que emoci\u00f3n corresponde? Yo tengo rinitis estacional,por si te ayuda saberlo.Aguardo tus palabras. Gracias! Saludos.Responder\nMar\u00eda Rebeca Franco Hern\u00e1ndez\nNecesito ayuda para sanar muchas cosas en mi salud y en lo emocional que vienen desde antes de nacer, ya que la que ser\u00eda mi hermana mayor naci\u00f3 muerta y a mi se me ocult\u00f3 con rencor su muerte hasta mis 13 a\u00f1os de edad. Mis padres me trataban diferente a mis hermanos que nacieron despu\u00e9s de m\u00ed y actualmente me est\u00e1 afectando en mi relaci\u00f3n con mi esposa mis conflictos son resolver que existen desde mi pasado y en el de mi esposa que tambi\u00e9n ha pasado por muchas cosas desde antes de nacer como ser una beb\u00e9 no deseada una ni\u00f1a tratada con mucho desamor como yo y quisiera que me pudieran ayudar con esto que est\u00e1 afectando tanto mi vida personal como en mi vida con mi esposa. Muchas gracias por todo su apoyo. No saben cu\u00e1ntas vidas logran cambiar y bendecir con lo que hacen con los dones y conocimientos que Dios les ha dado. Muchas gracias desde ya porque s\u00e9 que me van a ayudar a poder darle un giro completo a mi vida para poder disfrutar de la vida ya sin miedos inseguridades sin casos de mi pasado sin resolver y una felicidad plena para disfrutar del vivir.Responder\nRUTH\nHola, mi hija tiene un a\u00f1o y a los 3 meses hizo caquita con sangre le hicieron varios estudios y a los 5 meses le detectaron mediante an\u00e1lisis de sangre que es al\u00e9rgica a la prote\u00edna de la leche de vaca, desde ese momento estamos con dieta de exclusi\u00f3nResponder\nPero quisiera ayudarla para que esto pase r\u00e1pido\nGracias de antemano\nPatricia Martinez Ferro\nHola YolandaResponder\nEstoy desesperada, pues mi hijo que tiene 27 a\u00f1os lleva desde los 16 con una especie de alergia al frio y a la humedad.\nLe hicimos una mutua porque los medicos de seguridad social solo le mandaban antiistaminicos.\nLo han visitado, estomatologos, otorrinofaringologo, alergeologo, se lw hizo un tac\nResultados:alergico a los acaros, esofago que no cierra del todo bien, quistes de mocos (sinusitis)\nPero los sintomas diarios son mocosidad espumosa transparente, tos,ahogo fatiga, y los dias de humedad y frio, mareo, confusi\u00f3n\nTambien le ocurre cuando se ducha al contacto con el agua y vapor\nPor favor puedes ayudarnos?\nAndrea\nHola tengo alergia a todos los aines y ahora al paracetamol. No puedo tomar nada para el dolor. Adicional tengo una deficiencia de la enzima DAO lo cual genera una intolerancia a la histamina. me pueden ayudarResponder\nRebecca\nHola! Tengo una apariencia de alergia desde hace 3 a\u00f1os, solo lo tengo en veranos h\u00famedos cual seria la emoci\u00f3n? Lo he tratado con Reiki y biomagnetismo pero siempre regresa. Gracias, espero tu respuesta!Responder\nJuan\nHola buenaas noches, tengo aproximadamente 6 meses con ronchas en la espalda, en brazos piernas, cabeza , maos y pecho con mucha comezon. He estado con tratamiento de cortizona algunas veces desaparece y vuelven a aparecer. QUE NECESITO HACER?Responder\nValeria Machado\nHola que interesante el articulo Yolanda!!, buscando sobre las causas de mi reacciones, calculo que alergicas en la piel (zona de la cara y cuello) te comento mi caso para ver si me puedes orientar por donde buscar en mi interior. Hace unos meses me realice un peeling en la cara y desde ahi comenzaron una serie de episodios de reacciones alergicas que se extienden hasta el dia de hoy. En un primer momento lo identifique con el proceso del peeling y mi sensibilidad en la piel. Pero hace dos semanas mas o menos que comienzo el enrojecimiento y picaz\u00f3n sin ning\u00fan motivo... si no tomo algo (antihistam\u00ednico o corticoides ) se llegan a hincarse los ojos y los p\u00f3mulos. Lo unico que pude identificar hasta ahora es que cuando estoy con ese proceso, se me agrava si me pongo nerviosa o algo me acelera. No se si tambien tendra que ver, que me dijeron que estoy entrando en la premenopausia. Ojala pueda responderme y orientarme por donde buscar. Muchas graciasResponder\nPaula\nHola, muy interesante el art\u00edculo, y las respuestas a las preguntas! Mi consulta es por mi marido que anoche sufri\u00f3 un shok anafil\u00e1ctico por primera vez. Todav\u00eda no sabemos que lo provoco, pero hoy al consultar con la alergista nos informo de la gravedad! Desde ya much\u00edsimas gracias por tu tiempo y espero tu aporte! SaludosResponder\nMarisa\nHola me encanto tu articulo. Estoy buscando respuestas orientativas a mi problema. Tengo rosacea, siempre fue muy debil pero hace 4 meses aprox reacciono y no se si es eso, o de un tratamiento cosmetologico que a partir de alli no se calma. Picor zona enrojecida, sobre todo a ambos lados de la cara cerca de las orejas, no hay ninguna medicaci\u00f3n que me calme. Aque se deber\u00eda?. Muchas graciasResponder\nJimena\nHola,Responder\nDesde hace 4 a\u00f1os tengo alergia a algo a parte de a los crustaceos que sin tomar de estos me sale el sarpullido empezando por el cuello, cara y espalda.. gracias\nlorena artero\nHola tengo alergias desde que tengo memoria, principalmente a la picaduras de insectos (ara\u00f1as, abejas, mosquitos, etc.), Hace unos a\u00f1os me sali\u00f3 un tipo de soriasis nerviosa y no se me quita del todo, desaparece y vuelve a aparecer, es en el brazo derecho, el otro d\u00eda me pico alg\u00fan insecto en la pierna y como siempre me reacciona con mucha hinchaz\u00f3n y suturasi\u00f3n por m\u00e1s antial\u00e9rgico o cremas ponga. No se si mis alergias tengan alg\u00fan significadoResponder\ncarmen\nmuy interesante el articulo hace 2 meses fui al doctor por un malestar en la garganta y me dijo que era alergia lo que me llama la atencion es que tenia flema y todoResponder\nCINTHIA\nHola, hace 10 dias tengo alergia, me pica todo el cuerpo cabeza y cuello tambien, NO tengo ronchas ni granos solo picor y me queda rojo de rascarme. Al despertarme tengo los ojos hinchados me pican y estornudo varias veces y me sale aguita de la nariz, estoy tmando antialergico 1 o 2 por dia , a que se debe?? Muchas graciasResponder\nRafael\nHola, me ha gustado mucho el articulo. Gracias.Responder\nPadezco desde hace unps 5 a\u00f1os episodios de urticaria y con diferentes intensidades : desde peque\u00f1os abones hasta el cuerpo completo de pies a cabeza. Incluyo un choque anafilactico. Tengo y supongo un par de schocke que pudieron desencadenarlo pero no veo mi solucion o no se como hacerlo.\nMe gustaria solucionarlo y vivir tranquilo.\nPiedes ayudarme?\nHracias, Rafael\nLina\nHola buena noche...muy interesante todos los consejos.Responder\nPor favor c\u00f3mo puedo sanar dermatitis en mis manos por primera vez me surgi\u00f3 en mayo de 2019 y desde all\u00ed no he tenido m\u00e1s sanas mis manos.\nQue me aconseja?\nGracias\nluis\nHola todos, debo decir que soy alergico desde los 8 a\u00f1os... de eso ya hacen m\u00e1s de 50 y sinceramente las he sufrido casi toda mi vida, aunque recib\u00ed varios tratamientos devacunas con al\u00e9rgenos jam\u00e1s dieron con el al\u00e9rgeno causante. Desde hace 10 a\u00f1os no aparec\u00eda y hace unos meses me est\u00e1 haciendo parir... ronchas en la piel, bultos dolorosos e inesperadas en los los lugares menos creibles. Alrededor de mis 45 a\u00f1os descubr\u00ed el \"decadr\u00f3n inyectable\" (luego de un edema de glotis) y me acompa\u00f1\u00f3 varios a\u00f1os hasta que desaparecieron los sintomas. Hace no mas de 3 meses todo empez\u00f3 de nuevo... picaz\u00f3nes terrible repentinas y al tocarme la zona se engloba una roncha dura, roja e insporable... no se que m\u00e1s describir, no me intect\u00e9 conrticoides esta vez... deber\u00eda??? Deber\u00eda depender de corticoides x el resto de mi vida??? Cuanquier soluci\u00f3n estoy agradecido. Muchas gracias por leer.Responder\nERIKA\nhola buenas noches yo tengo algun tiempo con alergias sobretodo estornudo todas las ma\u00f1anas estornudo hasta mormarme no huelo nada y dejo de estornudar, varias ocaciones me ha pasado q en la madrugada me despierta el estornudo y es igual hasta q ya no huelo nada dejo de estornudar, la comida no me sabe y pues tampoco huelo, tengo escurrieento nazal tambien me podrias orientar a saber en que tengo q trabajar x favor . mil graciasResponder\nMirian\nHolaResponder\nHace aproximadamente m\u00e1s de un mes\nTengo alergia que hasta el momento no ha desaparecido He tenido brotes en mis manos, mu\u00f1ecas, pues, piernas, est\u00f3mago, gl\u00fateos en fin tengo la ligera sospecha que es psicol\u00f3gico pero no logro descifrar cu\u00e1l es la causa\nYolanda\nMi nombre es YolandaResponder\nHace aproximadamente 5 meses aproximadamente que e comenzado con la sintomatolog\u00eda de una rinitis al\u00e9rgica,sin haber sido diagnosticada, pero tengo todos sus s\u00edntomas estornudos continuos,picor ocasional en los ojos y mucosidad.Adem\u00e1s de esto hace mucho tiempo...alrededor de 4 a\u00f1os me salen zonas en la cara,m\u00e1s concretamente alrededor de los labios y en la zona de los ojos,cerca del lagrimal,no en \u00e9l, de los p\u00e1rpados superiores descamaci\u00f3n de la piel,como sequedades a tozos,ronchas pero sin rojeces en ellas.A todo esto se une que mi abuela materna tuvo varios tipo de alergias que se fueron durante unos a\u00f1os pero que luego volvieron con m\u00e1s fuerza y en la actualidad tengo una hermana con alegr\u00eda a la miel y derivados y al guisante.Quisiera que me ayudaran a intentar tener algo de luz para poder solucionarlo porque es muy incomodo y no quiero tener que ir al m\u00e9dico y tener que tomar antihistam\u00ednicos que es lo que me van a mandar si tengo la opci\u00f3n de hacerme consciente de algo que no veo.Muchas gracias de antemano por vuestra ayuda.\nLaura\nBuenos d\u00edas, padezco alergias en la piel: en la cara me salen granitos y se me queda grasa la piel, me pica distintas partes del cuerpo y en las piernas me salen como unos empeines. Esto es molesto e incomodo. Tambi\u00e9n los estornudos y agua en la nariz. quisiera saber el origen de mi emoci\u00f3n para liberarlo y liberar este padecer de mi.Responder\nSaludos desde Uruguay.\nmerys jimenez\nhola me gusto mucho el articulo, estoy muy preocupada por mi alergia desde hace dias me estoy sintiendo debil y a veces me cuesta respirar. todo empez\u00f3 luego de haber sido operada de los cornetes y el tabique, un a\u00f1o depues de mi operacion comence a sentir en episodios dificultad para respirar, siento el pecho apretado lo que hace que me asuste mucho y corra a nebulizarme, estoy asistiendo donde un medico que me pone unos sueros y siento me ayudan un poco pero ya tengo 6 meses asistiendo con el, mensualemnte es un suero y a parte me manda unas gotas que el prepara y son muy costosas, la situacion en el pais (venezuela) esta muy dificil y no se hasta cuando pueda pagar ese tratamientoResponder\nMarivi B\nHola escribo de Venezuela muy interesante el tema de hecho en una oportunidad escuch\u00e9 una entrevista en TV desde los 15 a\u00f1os padezco de rinitis un d\u00eda as\u00ed no m\u00e1s me empez\u00f3 la alergia que posteriormente fue m\u00e1s y m\u00e1s seguido al transcurrir de.los a\u00f1os me he dado cuenta que hay temporadas que logr\u00f3 no estornudar en meses y cuando eval\u00fao me doy cuenta que cuando estoy emocionalmente alterada de la nada algo detona empieso a estornudar y a picarme los ojos garganta nariz ayuda necesito saber c\u00f3mo identificar y combatirlo as\u00ed dejar el consumo de antialergicosResponder\nYesik-ve\nExcelente explicaci\u00f3n la que das, yo reci\u00e9n estoy leyendo y las respuestas que das, y me pasa lo mismo con la rinitis y exactamente me desagrada la actitud de alguien cercano, todos los d\u00edas reniego! y aunque no quisiera hacerlo porque s\u00e9 que me hace da\u00f1o y que a Dios no le agrada que estemos resentidos ni enemistados con los dem\u00e1s, se me es dif\u00edcil porque esa persona tiene una forma de ser insoportable para m\u00ed, no se que hacer ????????Responder\nRomina\nHola Yolanda! Adore el art\u00edculo! Me parece s\u00faper interesante. Te comento mi caso. Yo nunca me hice una prueba de alergia, sin embargo me auto diagnostiqu\u00e9.. presento rinitis en cambios estacionales y en presencia de polvo, picaz\u00f3n en la nariz. Me broto cuando utilizo algo de nylon en los corpi\u00f1os y bombachas, tambi\u00e9n si uso un pantal\u00f3n en las piernas, me da comez\u00f3n y salen unas ronchitas. Tengo 2 hijos, una nena de 11 y un beb\u00e9 casi de 2 a\u00f1os. Mi hija mayor empez\u00f3 con chalazia en un ojo y los m\u00e9dicos no pudieron tratarla... tuve que acudir por otra v\u00eda. Alrededor de los 4 a\u00f1os y 5 comenz\u00f3 a brotarse en la nariz y boca, a los 6 la lleve al alerg\u00f3logo, le hicieron ex\u00e1menes y sali\u00f3 en el estudio EXTREMADAMENTE ALERGICA a los \u00e1caros. Le dieron vacunas, pero no result\u00f3 y no se las di m\u00e1s. Contin\u00faa con su alergia y \u00e9l a\u00f1os pasado empez\u00f3 con eccemas en los pliegues de los codos y rodillas, aveces se despierta con rinitis. Mi hijo de casi dos a\u00f1os, empez\u00f3 el maternal, estuvimos 1 mes muy complicado ya que \u00e9l no quer\u00eda ingresar, le cost\u00f3 much\u00edsimo. Lloraba, ten\u00eda p\u00e1nico de entrar...empec\u00e9 a entrar con \u00e9l y estaba inseguro igual. Un d\u00eda sali\u00f3 con dos ronchas en la pierna (cre\u00ed q era picadura), al otro d\u00eda sali\u00f3 con dos en los brazos, y despu\u00e9s hubo suspensi\u00f3n de clases no volvi\u00f3 m\u00e1s (estamos en cuarentena) y se empez\u00f3 a brotar m\u00e1s.. piernas, brazos y cara. Los m\u00e9dicos me dijeron que es una reacci\u00f3n al\u00e9rgica pero no saben a qu\u00e9... me tiene muy preocupada. Ojal\u00e1 me puedas guiar. Muchas gracias y perd\u00f3n si fue muy extenso .Responder\nfernando\nHola buenas noches me ha salido hace cerca de 3 anos un sarpullido a los costados de la nariz sobre el rostro debajo de los ojos, en el menton y sobre las cejas. no es siempre pero hay veces que se potencia comienza con picazon se comienza a salir la piel y queda por 2 o 3 dias totalmente irritada la zona. Cual seria su opinion? muchas gracias.Responder\nAilen\nHola! Me parecio super interesante este articulo. Padezco rinitis alergica asmatica desde los 13 a\u00f1os aproximadamente, me pase mucho tempo en medicos, tomando pastillas todas las noches y vacunas de manera semanal, nunca pude combatirla ni desviarla como me decian. Desde los 19 a\u00f1os eh dejado de tomar pastillas y vacunas, hasta deje de utilizar de manera regular el puf del asma. Hoy en d\u00eda con el asma no tengo casi problema, pero me decidi a buscarle una logica no medicinal a esta enfermedad. Me ha complicado mucho en mis estudios, trabajo, relaciones...llega un momento que es desesperante. Quisiera algu a recomendacion de como tratarlo , alguna manera de poder encontarle una solucion para mejorar mi calidad de vida. Muchas gracias por su espacio y por toda la informacion brindada, sin dudas a partir de esta informacion comienzo un camino de curacion para mi rinitis. Gracias!Responder\nmariaangeles\nHola, actualmente tengo dermatitis atopica .Responder\nDesde aproximadamente los 5 anos padec\u00ed dermatitis en los cachetes y zona de labios.\nLuego desde los 10 anos hasta los 20 padec\u00ed en los labios se me agrietaban y tambi\u00e9n era una especie de dermatitis.\nActualmente tengo 24 anos y los labios mejoraron mucho, hace 3 anos aproximadamente me salio en las manos dorso y palmas de manos y dedos. son como eritemas, con ulceras con agua, resequedad y me produce dolor y picazon! vivo a corticoides pero no me hacen nada nadie encuentra que es lo que lo provoca.\nSoy al\u00e9rgica a muchas cosas, gatos, chocolate, tomate, perfumes, maquillaje, jabones, latex (soy odontologa y me dan alergia los guantes de cirug\u00eda), polvo, hipoclorito en las manos.ect\nJulieth\nBuenas llevo con alergia bastante tiempo la verdad no recuerdo ni c\u00f3mo me empez\u00f3 a dar dado que antes no era al\u00e9rgica, la cuesti\u00f3n es que llevo cuatro 5 a\u00f1os que me da m\u00e1s fuerte soy al\u00e9rgica al polen olivo epitelio del perro acaros y algunas cosas m\u00e1s y bueno la verdad ya no se que hacer he probado muchas pastillas y uso i inhaladores por q me da asma. Algo q me hace raro es q en el sal\u00f3n siempre estoy con mis perros y no me pongo tan mal como me pongo cuando me acuesto en mi habitaci\u00f3n. Bueno espero me puedas ayudar d\u00e1ndome alguna idea de que viene mi alergia graciasResponder\nCarmen\nHola, yo ten\u00eda alergia y la bio me a ayudado mucho, y cuando me da soy consciente y se me pasa, cada vez mejor.Responder\nMi marido tiene alergia espor\u00e1dica, pero \u00faltimamente le da cuando se despierta a las 6 o 7 o ala hora que sea por la ma\u00f1ana, yo creo que en cuanto se despierta, le viene a la cabeza lo que tiene que hacer pendiente y ya no para hasta que se levanta....no s\u00e9 como ayudarle. Gracias wapa.\nMelisa\nHola, muchas gracias por la informaci\u00f3n compartida, consulto por la alergia a la picadura de mosquito tambi\u00e9n. Tengo la reacci\u00f3n al\u00e9rgica en el abd\u00f3men, espalda al mismo nivel y ambos codos. Hace m\u00e1s de un mes que escucho un mosquito cada vez que me dispongo a dormir en mi habitaci\u00f3n, pero no lo veo! Es una situaci\u00f3n muy extra\u00f1a, he probado con todos los m\u00e9todos de eliminarlo y ahora me reaccion\u00f3 la piel de esta manera.Responder\nEliana\nHola! La verdad que no se que me paso o en que momento comenz\u00f3 esta \"alergia\" tengo much\u00edsima picaz\u00f3n y no se como llamarlo, eccema supongo en mi cuello.. Comenzo en la nuca y se fue propagando de a poco por el lado izquierdo de mi cuello, del derecho no tengo absolutamente nada! Estoy desesperada, adem\u00e1s de que no me gusta como queda est\u00e9ticamente, me arde y pica demasiado!Responder\nTengo alergia a las cadenitas, collares, pulseras, anillos..\nApenas me coloco algo y sudo, comienza m\u00e1s alergia\nOjal\u00e1 puedas ayudarme a entender m\u00e1s, muchas gracias ????\nMonica\nHola! Gracias por toda esta info, quer\u00eda preguntarte en el caso de un beb\u00e9:Responder\nMam\u00e1 dio huevo, el no quiso lloro y tuvo un muy mal momento.\nMam\u00e1 vuelve a crecer huevo a los 3 d\u00edas y pummmm alergia!\nC\u00f3mo podr\u00edamos biodecodificarla siendo Yam peque\u00f1o? Debe ser tratado beb\u00e9 o mam\u00e1? de antemano muchas gracias.\nInma\nHola,Responder\nMe ha salido una alergia en la piel. Sobre todo piernas (gemelos, muslos y nalgas). Cada vez que voy al mar y buceo, al de unas horas o el d\u00eda siguiente me empieza a arder. Creo que el conflicto de separaci\u00f3n fue con mi pareja hace casi un a\u00f1o. Est\u00e1bamos realizando una prueba de evaluaci\u00f3n en el agua, yo no consegu\u00eda seguir y tuve que salir. Hab\u00eda muy mala mar, y el organizador me envi\u00f3 al centro de buceo, cuando lo que yo quer\u00eda era quedarme viendo a mi pareja, porque tem\u00eda por el.\nAhora lo que necesito, si es que el conflicto fue este, es una manera de revertir esta situaci\u00f3n. Porque no puedo meterme en el mar... No se cual es exactamente lo que me genera la alergia, si el mar, la mascara de buceo, ...\nTe agradecer\u00eda cualquier ayuda.\nUn saludo y muchisimas gracias por tu post\nJuan Carlos Sanchez\nHola Yolanda.Responder\nQue interesante todo lo q dices. Te felicito y te agradezco tus respuestas.\nTengo 55 a\u00f1os y siempre he sido una persona muy sana.\nA los 49 a\u00f1os muri\u00f3 mi madre en Costa Rica y fue muy doloroso todo el proceso. Yo vivo en Barcelona y no pude llegar a despedirme. Cuando llegu\u00e9 ya hab\u00eda fallecido.\nA los 4 meses de su muerte desarroll\u00e9 una crisis de bronquitis q acab\u00e9 en Urgencias. En aquel momento me recuper\u00e9 aunque no del todo. Llevo 5 a\u00f1os con problemas respiratorios, tipo asma. Se me llena la garganta de mocosidad y me cuesta respirar. Siento algo atravesado en la garganta. Me hicieron pruebas de alergia y dieron negativas.\nMe gustar\u00eda saber si me puedes ayudar a biodescodificar esto. Sospecho q tiene q ver con mi hermano mayor. Siempre me llev\u00e9 mal con \u00e9l y justo antes de q me diera la primera crisis hubo problemas por la herencia. Yo solo quiero estar en paz y sano. Gracias\nDaiana\nHola, tengo urticaria cr\u00f3nica desde hace 3 a\u00f1os aproximadamente. Comienza primero en las piernas y luego en los brazos y se va extendiendo hac\u00eda manos, pies y cuello. Usualmente aparece con los cambios de estaci\u00f3n. Nunca fui al\u00e9rgica y de un d\u00eda para el otro comenz\u00f3 este infiernoResponder\nBelen\nHola tengo un beb\u00e9 de tres meses que m\u00e1s o menos a los cinco d\u00edas se nacido comenz\u00f3 comenz\u00f3 con fuertes c\u00f3licos llanto incesante irritabilidad caca diarrea con moco le diagnosticaron alergia a la prote\u00edna de Leche de vaca. Quiero saber que relaci\u00f3n tiene con la emoci\u00f3n y como puedo ayudarlo . El \u00fanico antecedente es que yo fui intolerante a la lactosa de beb\u00e9. GraciaaResponder\nJohanna\nHola buen d\u00eda, estoy embarazada y me dio alergia en la piel por el area de los senos y alrededor de las axilas. Recientemente me tuve que ir de mi pa\u00eds natal y tuve que dejar a mi pareja all\u00e1 pues estoy arreglando una ciudadan\u00eda americana. Seguimos estando conectados por redes, pero ha sido duro estar a distancia; a nivel emocional me ha afectado bastante. Apenas tengo una semana de estar a distancia y hace 3 d\u00edas me sali\u00f3 como sarpullido en el ares del pecho. Cree que sea por la distancia?Responder\nCarlos Saicheg\nHola, tengo comez\u00f3n en brazos y piernas (muy poco en la espalda). A qu\u00e9 se debe? Puede estar relacionado con relaciones familares, amistades, etc. Esta reacci\u00f3n en la oiel la tengo hace 2 semanas, a\u00fan en el confinamiento por el coronavirus.Responder\nGracias!\nIvana\nHola muy buen art\u00edculo!!! Mi pregunta es c\u00f3mo decodificar un conflicto para q sane mi hijo? Ya q mi hijo tiene dos a\u00f1os y sufre de alergia en la piel en cuanto picaduras de insecto mosquitos ara\u00f1itas, yo no tengo alergias en piel (en alg\u00fan momento he sido al ibuprofeno, pero no ahora- y suelo tener molestias en garganta o congesti\u00f3n en ambientes poco ventilados) - qu\u00e9 conflicto y como lo solucion\u00f3 para q \u00e9l no la padezca? Ahora mismo tiene la cara con picaduras y la mano tambi\u00e9n.Responder\nGracias\nmelissa\ntengo alergia en la cara, hace tiempo sufr\u00ed de acoso por parte de un alcalde, sufr\u00ed hostigamiento por mis compa\u00f1eros de trabajo, y ah\u00ed empez\u00f3 mi problema me hice todo tipo de exmaness y el inmunologo me dijo que tengo alergia, la verdad ya no se que hacer me salen ronchas en toda la cara, algo paso en mi despu\u00e9s de todos los incidentes que pas\u00e9, viv\u00ed con mucho miedo, ay\u00fademe porque a veces me deprimo y recuerdo de todo lo que paso, ay\u00fademe por favorResponder\nEdinson Roa\nMi opinion respecto de la alergia: Si vemos la alergia como una reacci\u00f3n para avisar un peligro, entonces el origen es un miedo o susto a algo o alguien. La alergia termina con asma en epicrisis, por lo tanto, el origen es lo que causa el ASMA, susto por algo o alguien, o miedo a algo o alguien que no me deja respirar.Responder\nEl alergeno solo activa un programa natural ancestral, pero algo o alguien ha programado una nueva creencia en la persona, por miedo o fidelidad, que se contrapone al programa que activa el alergeno. Es decir hay dos programas que no pueden convivir juntos. Por ejemplo la primavera atraves del pollen , el pasto, etc, ( informacion de la fuente) activan el programa de reproducci\u00f3n natural, entonces hay una prohibicion ( la mama posiblemente) que por autoridad cohibe al ni\u00f1o o ni\u00f1a a solo pensar en sexo y lo empieza aver como algo prohibitivo, Solo lo doy mi opinion para que lo ven de una forma alternativa y experiemntes si se pueden curar disolviendo el segundo programa, la prohibicion que es en si un peligro, para ser leal a la madre ( o el padre). Pueden haber otras situaciones similares que se basan en los mismos concepto del ejemplo precedente.\nDiana Velez\nHola!! te agradecer\u00eda si me puedes ayudar!!Responder\nDesde el mes de agosto mas o menos estoy con una alergia (ardor y picaz\u00f3n justo en el ment\u00f3n) me arde much\u00edsimo y sana usando pastillas y cremas, pero realmente no desaparece, pens\u00e9 que era cuesti\u00f3n de usar tanta mascarilla (tapabocas) as\u00ed que prob\u00e9 diferentes tipos y no encontr\u00e9 coincidencia con ninguna, he cuidado mi alimentaci\u00f3n buscando que puede desencadenarla y tampoco encuentro que puede ser... me podr\u00edas ayudar por favor!!!\nAbril\nYo tengo alergia y sarpullido por todo el cuerpo y me rasco y se me pone todo rojoResponder\nDaiana\nHola! Creo q hace dos semanas atr\u00e1s fui a pescar con mi novio y cuando llegamos al lugar sent\u00ed picaz\u00f3n en ojos y luego gote\u00f3 en nariz y muchos estornudos, es el d\u00eda de hoy q tengo d\u00edas m\u00e1s intensos , estoy tomando algo para la alergia , pens\u00e9 q podr\u00eda ser la exposici\u00f3n al sol, por q me suele pasar cuando hay cambio de clima calor a fr\u00edo pero dura solo un d\u00eda, es la primera vez q me dura tanto.Responder\nYolanda\nYoliBuenas tardes:Responder\nHace bastante tiempo que tengo episodios en la piel de la cara,zona alrededor de la boca y ojos, me salen corronchos rojos y se me escama la zona pero esto no es continuo, viene y se va.\nDesde oto\u00f1o del a\u00f1o pasado empec\u00e9 con episodios de alegia durante todo el a\u00f1o. Estornudos constantes sobre todo en mi domicilio por la ma\u00f1ana y por la noche,ocasionalme a otras horas pero cuando me levanto tengo que irme de la habitaci\u00f3n porque empiezo a estornudar y no paro. Picor de ojos, picor de nariz,mucosidad, tos en alguna ocasi\u00f3n y hace unos meses he comenzado a tener dolores en el est\u00f3mago,sobre todo me sucede despu\u00e9s de la hora de comer. Esto me ha pasado en lo que va de a\u00f1o unas 6 veces.El momento exacto en el que empec\u00e9 no estoy muy segura pero el confinamiento no me ha ayudado.Quisiera que me dieran un poco de luz para poderles poner soluci\u00f3n ya que no puedo estar tomando antiestaminicos siempre, los tomo cuando no me queda otra pero no quisiera depender de una pastilla toda mi vida ya que tengo hipotiroidismo y tengo que tomar una de por vida ya. Muchas gracias por la ayuda anticipadamente.\nPatricia\nHola, desde el a\u00f1o 2015 empec\u00e9 con cuadros al\u00e9rgicos a la piel, primero en las piernas, entre el tobillo y la rodilla, se repiti\u00f3 con mas intensidad un par de a\u00f1os despu\u00e9s y este a\u00f1o 2020, en abril, me dio en los brazos, manos y en la cara tambi\u00e9n, me volvi\u00f3 en septiembre y ahora de nuevo, en diciembre, tengo alrededor de la boca. Yo asocio que todo desencadeno por la muerte de mi papa, en 2014, el se suicido.Responder\nEdinson\nHola,Responder\nCreo que la constelacion se acerca a lo que puede ser la causa. Yo diria que uno se hace sensible para evitar el peligro nuevamente y si uno lo ha pasado mal con los padres, especialmente con la madre, en alg\u00fan momento bajo el stress del peligro pide no estar cerca de ellos o uno de ello y se hace sensible para detectar su presencia o a todo lo que ellos representan.\nStefanie Izaguirre\nHola, yo a inicios de este a\u00f1o me comi una porcion de jamon de cerdo y se me brot\u00f3 la cara y el pecho, sin embargo tome anti alergicos, pero no se me quit\u00f3, el domingo pasado me volvio a aparecer y no se cual es la raiz emocional.Responder\nEma\nHola me gust\u00f3 mucho el art\u00edculo te quer\u00eda comentar que mi novia es al\u00e9rgica a los perros por qu\u00e9 raz\u00f3n emocional puede serResponder\nGracias y un abrazo grande\nGisela\nHola mi novio es al\u00e9rgico a las abejas despu\u00e9s que una le picara a las 6 a\u00f1os aprox. Esto tendr\u00eda explicaci\u00f3n emocional o no?Responder\nY luego el hijo de mi prima tiene 3 a\u00f1os y tiene alergia a la humedad y cambio de clima y le da broncoespasmos seguido.\nMuchas gracias ???????? espero puedas orientarme un poco.\nSilvia\nHola, en diciembre pasado me apareci\u00f3 alergia en la mano izquierda en el dorso, comenz\u00f3 con una peque\u00f1a resequedad en la piel y luego se formaron ampollitas.. asoci\u00e9 la aparici\u00f3n con el mes, soy docente y mam\u00e1 primeriza y el 2020 me sent\u00ed desbordada por el trabajo... En enero, las ampollas se fueron de la mano izquierda y empezaron a aparecer en la mano derecha, pero est\u00e1 vez.en el dedo anular... En un principio a la altura del anillo y luego se empez\u00f3 a extender hacia la mitad del dedo. Ahora estamos en marzo y la alergia est\u00e1 tambi\u00e9n en la cara interna de mi dedo \u00edndice. No s\u00e9 que pueda ser, en este momento estoy angustiada porque mi mam\u00e1 no quiere participar del bautismo y festejo de 1 a\u00f1o de mi beba (dice que ya no festeja nada). Tambi\u00e9n me tiene preocupada el no haber podido volver a vincularme como antes del embarazo con mi marido, mi libido est\u00e1 ausente. Agradecer\u00e9 mucho que me puedas orientar. Muchas gracias anticipadamente.Responder\nmaria\nestimada yolanda, tengo una consulta, mi so brisa de 3 a\u00f1os, le acaba de dar una alergia en el cuello cuando le pusieron una cadena de oro, porque en esa zona? en el cuello a que se deber\u00e1? se pone my roja suple, graciasResponder\nDiana,\nHola, soy al\u00e9rgica a muchas cosas, medicamentos entre otros, siempre la reacci\u00f3n me da en la cara, en los \u00faltimos dias llevo alergia en la cara m\u00e1s en los ojos y no se que a que es o que es. Parece ser a la lecheResponder\nPaula\nHola, agradecida por los art\u00edculos, es bueno cada d\u00eda aprender sobre nosotros mismos. Hace mucho siempre he sido al\u00e9rgica en la piel. De peque\u00f1a ten\u00eda unas ronchas en las rodillas que luego se me quitaron con algo de un m\u00e9dico al que me llevaron. Despu\u00e9s no sucedi\u00f3 m\u00e1s nada hasta la adultez. Hace 3 a\u00f1os tuve un conflicto de infidelidad con mi pareja el cual me afecto de tal manera que la alergia en piel parec\u00eda psoriasis pero no era, en la pelvis, el abdomen, los pliegues, dedos de los pies y la mano derecha donde uso el anulo de bodas. Ya no puedo usar nada en esa mano. Tanto que en la pelvis me sali\u00f3 una mancha al parecer de vitiligo o despigmentacion de la piel. Ya ahora solo me queda la de los pies y manos, pero el picor es en extremo en ocasiones y la piel se parte, se reseca. Como trabajar eso si ya sabemos o intuimos a que se debe o que Lo genera.Responder\nDaniela\nHola,quer\u00eda consultarte...mi hijo padece desde chico una rinitis cr\u00f3nica....tremenda,ya no se que hacer ni como ayudarlo.. hoy tiene diecis\u00e9is a\u00f1os y cada vez su panorama se complica...no me queda tratamiento,ni profesional que ver...me podr\u00edas orientar en como seguir...y como ayudarlo???....gracias!!!Responder\nValentina\nHola! Tengo una alergia atopica desde que tengo memoria... \u00faltimamente a estado s\u00faper fuerte y extendi\u00e9ndose por mis manos tantoadsi que se me dificulta hacer cosas cotidianas adem\u00e1s de esto tambi\u00e9n se est\u00e1 presentando en mis zonas \u00edntimas. Mil gracias por su tiempoResponder\nGemma\nBuenos d\u00edas! Llevo gafas desde los 8 a\u00f1os aproximadamente, astigmatismo y a lo largo de los a\u00f1os desarroll\u00e9 tambi\u00e9n miop\u00eda. Cada primavera tengo una fuerte alergia en los ojos, que trato con cortisona. Me hicieron las pruebas de la alergia y no determinaron a qu\u00e9 le tengo alergia. Si me pudiera dar luz se lo agradecer\u00eda de coraz\u00f3n! Gracias ????Responder\nKrys\nSufro de rinitis al\u00e9rgica, siempre se acompa\u00f1a de conjuntivitis al\u00e9rgica, escozor incre\u00edble en rostro, ojos, frente, nariz , cuello y pecho. Adem\u00e1s de , en algunas ocasiones presi\u00f3n tor\u00e1cica y dificultades para respirar antecedida por mucha tos.Responder\nMuchas veces al mismo tiempo acidez estomacal\nHe sufrido toda la vida de eso, tengo 38 a\u00f1os , pero \u00faltimamente (2 a\u00f1os para ac\u00e1) no para, todo me pica! Ayuda!!\nAlejandra Mercado\nHola! Tu art\u00edculo me ha ayudado mucho a entender como funcionan las alergias y a que debo prestar atenci\u00f3n. Sin embargo el d\u00eda de hoy tuvimos que llevar a mi esposo a urgencias por una alergia muy extra\u00f1a. Van 3 o 4 veces a lo largo de su vida que haciendo ejercicio amanece muy adolorido al d\u00eda siguiente y si vuelve a hacer ejercicio comienza a desencadenar una reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Sus ojos se inflaman mucho al punto de que casi no puede ver, y le lagrimean mucho. Cada vez la reacci\u00f3n es mas grave. Hoy su garganta comenz\u00f3 a cerrarse y estamos tratando de entender que situaci\u00f3n lo ha tra\u00eddo a este momento. Me regalarias tu opini\u00f3n? Te agradezco mucho. Saludos desde Guadalajara MexicoResponder\nRossana\nHola c\u00f3mo est\u00e1s te felicito por el art\u00edculo mi consulta es por mi hijo y mi nieto . Mi hijo desde hace un tiempo , se le empez\u00f3 a brotar la cara , primero como un sarpullido y despu\u00e9s sigui\u00f3 como manchas rojas en la piel que tiene d\u00edas que casi est\u00e1 normal y d\u00edas que est\u00e1n muy rojas y se le extendi\u00f3 al cuero cabelludo y aparte de las manchas le salieron unos cascarones blancos grandes parece como si la piel se le saliera y por lo que dec\u00eds estuve pensando y eso le vino cuando se separ\u00f3 de su esposa hace 2 a\u00f1os , el sufri\u00f3 mucho , porque ella le dijo que ya no lo amaba y estuvo con otra persona y eso lo destruy\u00f3 a el ???? despu\u00e9s de un tiempo el conoci\u00f3 a otra persona y cambio de trabajo estaba lo m\u00e1s bien y de la noche a la ma\u00f1ana la esposa le dijo que quer\u00eda volver con el por el bien de los ni\u00f1os y el la perdono y as\u00ed lo hicieron , pero de vez en cuando le brota lo de la cara y la cabeza y ahora que se agarr\u00f3 el covid eso le broto con mucha fuerza y horrible tiene en toda la cara y roja totalmente ???? y para peor su hijo mayor de 13 a\u00f1os se contagio y le sali\u00f3 un sarpullido en la parte baja de las piernas tobillos , pies , codos y manos podr\u00edas decirme que significa graciasResponder\nErika Hincapie\nHola, tengo alergia a la bisuter\u00eda de fantas\u00eda, no puedo colocarme nada como pendientes o brazaletes, porque al d\u00eda siguiente me comienza un fuerte comez\u00f3n, muchas gracias por su atenci\u00f3nResponder\nVanina Minelli\nHola, tengo una alergia en el cuello, a la altura de la nuca. Ya hace un mes y no se q puede ser lo q la produjo, me podr\u00edan ayudar por favor!?Responder\nDeyna\nHola que tal. Muy interesante tu art\u00edculo.Responder\nQuisiera obtener orientaci\u00f3n ya que tengo una beb\u00e9 de 11 meses que ha comenzado con alergias pero no se a que a\u00fan, le quedan los ojos rojos, llorosos y mucosidad en la nariz.\nDe beb\u00e9 le diagnosticaron alergia at\u00f3pica y seborreica.\nSi cuando hablamos de ni\u00f1os hasta 7 a\u00f1os presentando diferentes s\u00edntomas se corresponden a los padres... que ser\u00eda lo que tenemos como padres que revisar para ayudar a nuestra hija?\nMuchas gracias por la ayuda\nDiana\nHola, te cuento que quede embarazada y comenc\u00e9 con alergias por el cuellos, el pecho la espalda, la ingle, los brazos, manos y abdomen, a\u00fan no logro comprender porque me ocurre dado que todo el d\u00eda siento la molestia y en especial en las noches... no se si es la separaci\u00f3n por la que pase con el padre de mi bebe durante la gestaci\u00f3nResponder\nMara Mu\u00f1oz Gordillo\nHola! Acabo de encontraros. Tengo 37 a\u00f1os y me diagnosticaron alergia a los gatos con 16. Tuve gatos a\u00f1os a\u00f1os atr\u00e1s sin tener alergia. A d\u00eda de hoy tengo tres gatos, dos que ten\u00eda mi pareja y uno que encontramos fortuitamente. La ilusi\u00f3n de mi vida ser\u00eda volver a poder achucharles sin miedo y disfrutar de cada espacio de mi casa. He comenzado acupuntura y homeopat\u00eda por si me son de ayuda.Responder\nSof\u00eda\nHola, pido de su ayuda por favor! Tengo mucha comez\u00f3n en la cabeza, en especial en la parte superior de la cabeza, suelo rascarme todo el tiempo, como si no me hubiese lavado la cabeza en d\u00edas, muchas veces incluso termino con costras de tanto rascarme y ya tengo perdida de cabello en muchas zonas. Llevo m\u00e1s de 14 a\u00f1os con esto y a la fecha ning\u00fan dermat\u00f3logo me da respuesta, solo m\u00e1s y m\u00e1s cremas pero la comez\u00f3n sigue y mi pelo cada vez va desapareciendo.Responder\nErick\nbuenas tardes, yo tengo una alergia seg\u00fan yo rara, apareci\u00f3 aprox a los 21 cuando regrese a hacer deporte, cuando hago un esfuerzo fuera de lo com\u00fan como correr a todo esfuerzo, subir varios pisos de un edificio, esfuerzos que normalmente hacia seguido ahora me empieza a dar una reacci\u00f3n al\u00e9rgica, inflamaci\u00f3n de los ojos, picaz\u00f3n en los ojos, garganta y un poco en el cuerpo, me agoto demasiado al punto que debo dormir para recuperarme, tambi\u00e9n siento como si se me cerrara un poco la garganta pero esta ultima es solo muy poco jamas a pasado de ser una molestia pero los otros s\u00edntomas si se notan mucho, que podr\u00eda ser? y que podr\u00eda hacer?Responder\nMaria\nMi hijo a partir de los 5 a\u00f1os empez\u00f3 a coger muchas bronquitis. Le hicieron pruebas de alergia y le dijeron que era al\u00e9rgico a los \u00e1caros y que estos le produc\u00edan las bronquitis. Esta al\u00e9rgia tambi\u00e9n es de tipo emocional. Gracias.Responder\nYolanda\nTengo un nieto de once a\u00f1os que le acaban de detectar dermografismo, quisiera saber si esto tiene que ver con las emociones, y como le puedo ayudar. GraciasResponder\nInstituto Draco\nHola Yolanda,Responder\nTodas las enfermedades tienen que ver con emociones atrapadas o conflictos emocionales no resueltos. Te recomiendo que busqu\u00e9is un terapeuta de Bio para este problema. Si deseas m\u00e1s informaci\u00f3n nos puedes escribir a info@institutodraco.com.\nCinthia\nBuenas tardes, soy al\u00e9rgica a la histamina\u2026 con que estar\u00e1 relacionado?Responder\nInstituto Draco\nHola Cinthia,Responder\nSi deseas saber m\u00e1s sobre las alergias y las estrategias para poder eliminarla te invito a que visites este enlace: https://www.institutodraco.com/es/cursos/las-alergias<br />\nIgualmente si deseas que un terapeuta te asesore nos puedes escribir a info@institutodraco.com\nFeliz d\u00eda:)\nSelene\nMi mam\u00e1 hace tres meses lucha con un c\u00e1ncer de mam\u00e1 seno izquierdo en etapa 4, con met\u00e1stasis en huesos. Desde que ella inici\u00f3 con su tratamiento en mi las alergias respiratory se han arraigado, hasta cosas que jam\u00e1s me hab\u00edan hecho da\u00f1o me causan alergia, pr\u00e1cticamente ando con alergia un mes y se me quita una o dos semanas y de nuevo, ahora el pecho se presiona y a la par de mi alergia mis ojos lloran m\u00e1s de lo normal y comienzo a toser. No s\u00e9 que tan malo pudimos haber hecho para estar pasando por una cosa tras otra :(Responder\nMARIAN\nBuenas tardes, hace un a\u00f1o y medio tengo dermatitis atopica encima del labio (cara),se me pone rojo y se me descaman los labios, se me reseca toda la zona y ahora en las manos (parte de arriba, no palmas). Las manos se brotaron cuando estuve en un periodo de mucho estres, pero no encuentro nada relacionado a esa parte de la cara como para poder pensar que situaci\u00f3n vivi para brotarme asi.Responder\nedinson Roa\nHola, Quisiera opinar respecto de las alergias. Yo tambi\u00e9n soy alergico, y mis hermanos. He estudiado algo de las enfermedades desde la optica emocional y coemntom lo sigueinte. Todo tiene una funcion en la naturaleza pero obedece a la logica de la misma naturaleza y ala logica de las creencias. vapor por parte. Cual es la funcion de la Alergia en un individuo. Qu es lo que me impide la alergia hacer en esta vida. Resp. Impide disfrutar de la vida, de la naturaleza, del sexo, de las relaciones de pareja. Porque. Porque no puedes hacer nada de eso cuando tienes alergia. La biosfera es la naturaleza, es lo que para nosotros fue nuestra madre en nuestra vida en el utero y cuando ni\u00f1o. En que organo se activa la alergia: Nariz.La naris representa o recaciona ante el miedo y tambi\u00e9n donde se activa nustro deseo sexual o emparejarnos via recepcion y percepcion de olores y se\u00f1ales sexuales de las feromonas. Entonces nuestro problema es miedo o rechazo a nuestra madre por algo que nos hizo sufrir, nos prohibio, etc. Durante la primavera hay mas feromonas, que nos activan para la reproducci\u00f3n, eso es peligroso porque tenemos una orden de nuestra madre, prohibicion del sexo, de las parejas, o porque la relacion entre mama y papa era conflictiva. Polen, pasto, polvo, gato, animales, el factor comun son las feromonas. La alergia y sus sintomas nos pone en una condici\u00f3n muy desfavorable para el amor, el sexo, las relaciones, procreaci\u00f3n. Hay una prohibicion, miedo, condicinamiento de nuestra madre, por religi\u00f3n, por considerarlo sucio, por ,o que sea y terminamos siendo fieles a esta orden (inconsciente). percibimos las feromonas que activan un programa de emparejamiento, pero ala vez tenesmo una prohibicion de mama y nuestro organismo rechaza las feromonas, por peligro a que nos sorperenda mama. Tratamos de evitar (inconsciente) de no ser tentao por la naturaleza porque esta mama que nos prohibio eso. T>odo sucede a nivel inconsciente. La alergia se encarga de ponermos sin animo para el sexo, sin la fuerza para el sexo. somos sesible al calor y al frio, nuestro aliento es malo, nustra renitis no tiene cansado, etc, etc. Solucion, mandar a la chucha a la vieja y sus creenciasResponder\nMariana\nHola buenas tardes! Hace unos a\u00f1os tengo rinitis al\u00e9rgica, espec\u00edficamente a los \u00e1caros del polvo, me vino de forma repentina en una mudanza, no recib\u00ed el tratamiento adecuado en su momento y se me hizo cr\u00f3nico, realmente es una enfermedad que te limita en poder llevar una vida cotidiana normal, me gustar\u00eda poder sanar lo que me afecta emocionalmente para poder sanar la enfermedad, gracias!Responder\nMaria del Carmen\nAcabo de salir de una infecci\u00f3n de am\u00edgdalas que me dur\u00f3 casi tres semanas, hace 5 d\u00edas presento una reacci\u00f3n al\u00e9rgica al agua fr\u00eda, me ba\u00f1e y todo mi cuerpo se llen\u00f3 de salpullido. Raro pero as\u00ed es...que emoci\u00f3n tengo que desprogramar gracias.Responder\nMorela Aguirre\nMe gustar\u00eda saber m\u00e1s sobre Bioneuroemocion y las alergias graciasResponder\nInstituto Draco\nHola Morela,Responder\nPuedes ver m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las alergias en la BioEmoci\u00f3n en este enlace: https://www.institutodraco.com/es/article/235/biodescodificando-las-alergias<br />\nAdem\u00e1s tenemos un curso sobre las alergias y de como biodescodificarlas. Te paso el enlace por si quieres echarle un vistazo: https://www.institutodraco.com/es/cursos/las-alergias<br />\nCualquier duda nos puedes escribir a info@institutodraco.com\nInstituto Draco\nHola Mariana,Responder\nSi est\u00e1s interesada en aprender m\u00e1s sobre las alergias y recursos para poder biodescodificarlas te recomiendo nuestro curso Las Alergias en la BioEmoci\u00f3n. Te paso el enlace para que le eches un vistazo: https://www.institutodraco.com/es/cursos/las-alergias<br /> Tambi\u00e9n si necesitas o deseas hacer terapia para tratar tu alergia nos puedes escribir a info@institutodraco.com donde te daremos los detalles para que puedas hacer una consulta con un terapeuta especializado.\nQue tengas un buen d\u00eda:)\nMar\u00eda Gabriela Polanco\nHola mi esposo es al\u00e9rgico al camar\u00f3n, desde que tiene 6 meses tiene esa condici\u00f3n, la verdad no s\u00e9 a qu\u00e9 se debe, me podr\u00eda ayudar por favorResponder\nBel\u00e9n\nHola, mi mam\u00e1 ten\u00eda dermatitis seborreica acentuada en la cara. Yo tengo algo similar en el cuero cabelludo desde siempre. Mi mam\u00e1 falleci\u00f3 hace un mes y poco. Fui al cementerio y me sali\u00f3 una especie de alergia en la espalda y cuello\u2026Responder\nLuhana\nHola! Me encant\u00f3 este art\u00edculo y como todo est\u00e1 muy bien explicado, yo tengo una alergia desde cuando ten\u00eda mas o menos 5 a\u00f1os, al comienzo era a los dulces que eran lo que m\u00e1s me gustaba en ese entonces, lo tuve por a\u00f1os, cabe recalcar que a esa edad mi mam\u00e1 se fue de viaje por 2 a\u00f1os a Italia, y yo creo seg\u00fan lo que he le\u00eddo aqu\u00ed y en otros art\u00edculos que esa podr\u00eda ser la raz\u00f3n ya que fue una separaci\u00f3n, y mi alergia es en la piel me salen ronchas, en distintas partes del cuerpo no hay una espec\u00edfica, a veces solo es en la espalda o en el cuello, o solo en el brazo, o el labio se me inflama, o la oreja, y bueno por un tiempo se me fue y ya pod\u00eda comer todo lo que quer\u00eda y as\u00ed, pero ha vuelto y ya no es al dulce, ahora ya no s\u00e9 a qu\u00e9 es y c\u00f3mo trabajar con ese recuerdo de separaci\u00f3n, para que no se active tan continuamente. Qu\u00e9 me recomendar\u00edas? A parte de un asesoramiento claro. Cu\u00e1l ser\u00eda tu consejo? Muchas gracias!Responder\nInstituto Draco\nHola Luhana,Responder\nLo primero que debes hacer es buscar a qu\u00e9 exactamente eres al\u00e9rgica o a qu\u00e9 sustancia o alimento est\u00e1s reaccionando ahora mismo. Una vez lo tengas claro te recomiendo que busques un terapeuta especializado en Bio para que puedas trabajar tu problema de alergia. El inconsciente es muy sutil y lo que menos te imagina te puede desencadenar una crisis.\nQue tengas un buen d\u00eda:)", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Para la medicina oficial, la alergia es una reacci\u00f3n desproporcionada del sistema inmunol\u00f3gico a una sustancia, en principio, inofensiva para el com\u00fan de las personas. Son enfermedades del sistema inmunol\u00f3gico que no tienen curaci\u00f3n. Se tratan de manera paliativa y evitando las sustancias que la provocan.\nSeg\u00fan Freud; \u201cLa alergia es a menudo sobre un miedo, un recelo, una inquietud o un temor\u201d\nLa idea que el Dr. Salomon Sellam, Doctor en medicina y formador de la escuela francesa de\n[Biodescodificaci\u00f3n](https://www.institutodraco.com/es/cursos/cp1-bioemocion), propone para la alergia es: \u201cLas alergias son un tipo de fobia f\u00edsica que desencadena el cuerpo para evitar el recuerdo de una situaci\u00f3n muy dolorosa emocionalmente\u201d.\nEl Dr. Sellam lleg\u00f3 a titular uno de sus libros con el t\u00edtulo: \u201clas alergias no existen\u201d. Es cierto que cambi\u00f3 el t\u00edtulo en su segunda edici\u00f3n por otro m\u00e1s pol\u00edticamente correcto: \u201cLas Alergias: \u00bfcu\u00e1les son las verdaderas razones de las alergias?\u201d\nEl enfoque del Dr. Sellam es, sin duda, el m\u00e1s pr\u00f3ximo para cualquier profesional de la BioNeuroEmoci\u00f3n.\nTambi\u00e9n te puede interesar:\n[Biodescodificando Las Alergias](https://www.institutodraco.com/es/article/235/biodescodificando-las-alergias)\nLAS ALERGIAS DESDE LA BIONEUROEMOCION\nPrimera etapa o fase muda: episodio emocional muy concreto en el que el individuo realiza la conexi\u00f3n entre la emoci\u00f3n y el elemento al\u00e9rgeno.\nSe vive en soledad, es de intensidad extrema pues sobrepasa nuestros l\u00edmites tolerables, hay una incapacidad de gestionarlo a nivel consciente y pasa a una soluci\u00f3n biol\u00f3gica e inconsciente. Nuestros sentidos (o\u00eddo, vista, olfato, tacto y gusto) graban este momento, esta situaci\u00f3n impactante y la vincula con el al\u00e9rgeno de manera perdurable.\nSegunda etapa o fase ruidosa: comienza cuando se repite una situaci\u00f3n similar al shock emocional desencadenante o entramos en contacto con el al\u00e9rgeno, \u00e9ste act\u00faa como recordatorio inconsciente de la situaci\u00f3n vinculada a la emoci\u00f3n. El inconsciente se activa e intenta avisarnos de que hay un peligro.\nCaracter\u00edsticas generales de la persona al\u00e9rgica:\n- Hostilidad hacia una persona o situaci\u00f3n concreta que no sabe canalizar.\n- Susceptibilidad.\n- Necesidad de agradar.\n- La persona al\u00e9rgica vive en una contradicci\u00f3n continua. Una parte de ella quiere algo y otra se lo proh\u00edbe.\n- Frecuentemente las personas al\u00e9rgicas tienen progenitores con ideas, en muchos aspectos, contrapuestas.\n- La alergia es una manera de llamar la atenci\u00f3n del entorno.\n- Puede darse la dificultad para el disfrute de los placeres de la vida.\nSi eres al\u00e9rgico a alguna sustancia, encuentra la situaci\u00f3n o persona hacia la que sientes la hostilidad, generalmente es una persona cercana.\nNo dependas de su aceptaci\u00f3n y reconocimiento e interioriza la creencia de que no hay que ser sumiso para ser querido.\nEs mucho m\u00e1s f\u00e1cil y agradable para ti encontrar la atenci\u00f3n de tus seres queridos sin tener que enfermar.\nLas\n[ alergias ](https://www.institutodraco.com/es/cursos/curacion-cuantica)nos indican el nivel de intolerancia del individuo que la padece, seg\u00fan sea su grado. Hay un miedo a vivir plenamente la vida. Los al\u00e9rgicos suelen tener la sensaci\u00f3n de no hacer las cosas de la manera m\u00e1s correcta. Lo que est\u00e1 claro, si soy al\u00e9rgico, es que hay una parte de m\u00ed mismo que no admito y mi lucha inconsciente es grande.\nTodos somos potencialmente al\u00e9rgicos y podemos generar una alergia a ra\u00edz de una situaci\u00f3n estresante a la cual no le damos una respuesta emocional. Nuestros sentidos lo graban todo con la intenci\u00f3n de avisarnos si se presenta de nuevo un peligro similar.\nTambi\u00e9n te puede interesar:\n[Los mejores remedios naturales para las alergias](https://www.institutodraco.com/es/article/271/los-mejores-remedios-naturales-para-las-alergias)\nFactores a tener en cuenta\nUna de las maneras que utiliza el acompa\u00f1ante en BioNeuroEmoci\u00f3n de llegar a esa situaci\u00f3n detonante es fijando su atenci\u00f3n en el \u00f3rgano afectado. Si es la piel, la persona ha pasado por un conflicto de separaci\u00f3n o contacto; si unos de los s\u00edntomas es la rinitis, el impacto emocional tendr\u00e1 relaci\u00f3n con la sexualidad; si se presentan v\u00f3mitos, se trata de un conflicto digestivo en relaci\u00f3n a un problema familiar que no se digiere; si los problemas son de laringe, hay que buscar miedos, sobre todo a expresar; si el problema es de lagrimeo, tendremos que buscar cosas que no se quieren o pueden ver. Cada persona tiene su propia manera de estar en el mundo y eso se refleja en sus s\u00edntomas.\n[El acompa\u00f1ante en BioNeuroEmocion ](https://www.institutodraco.com/es/cursos/cp2-bioemocion) siempre buscar\u00e1 la situaci\u00f3n desencadenante, la primera manifestaci\u00f3n, para poder gestionarla y optimizarla emocionalmente con el fin de romper el anclaje y con ello los s\u00edntomas al\u00e9rgicos. [C\u00f3mo abordar las alergias desde un acompa\u00f1amiento en BioNeuroEmoci\u00f3n](http://www.institutodraco.com/es/article/235/biodescodificando-las-alergias)\nEn general todas las alergias act\u00faan de la misma manera. El esquema siempre es el mismo y parte de una situaci\u00f3n desencadenante en la cual hemos de considerar todo lo que rodea al al\u00e9rgico; personas, situaciones, ambiente\u2026\nUna vez hemos localizado el foco de conflicto y hemos visto c\u00f3mo revive el cliente la situaci\u00f3n, lo disociamos para poder encontrar un recurso que libere la emoci\u00f3n. La disociaci\u00f3n permite ver al cliente la situaci\u00f3n fuera del espacio-tiempo, es decir, de manera m\u00e1s objetiva. Esto permitir\u00e1 que cambie la percepci\u00f3n acerca de la situaci\u00f3n problem\u00e1tica, con lo que surgir\u00e1 una emoci\u00f3n m\u00e1s sana y ecol\u00f3gica para el individuo.\nSi deseas leer m\u00e1s art\u00edculos parecidos a Las alergias en la BioEmoci\u00f3n, te recomendamos que entres en nuestra categor\u00eda de\n[Estudio de las emociones](https://www.institutodraco.com/es/articles/estudio-de-las-emociones/1)\nYolanda Boria Olivares\nDiplomada en BioNeuroEmoci\u00f3n\nEspecialista en Hipnosis Cl\u00ednica Reparadora", "language": null, "image": "https://institutodraco.com/docs/banner_400x350.png", "pagetype": "Website", "links": ["/es", "/es/cursos", "/es/la-plataforma", "/es/articles", "/es/contacto", "/es/login", "/es", "#", "/es/login", "/es/register", "/es/cursos", "/es/la-plataforma", "/es/articles", "/es/contacto", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/cp1-bioemocion", "https://www.institutodraco.com/es/article/235/biodescodificando-las-alergias", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/las-alergias", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/curacion-cuantica", "https://www.institutodraco.com/es/article/271/los-mejores-remedios-naturales-para-las-alergias", "https://www.institutodraco.com/es/contacto", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/cp2-bioemocion", "http://www.institutodraco.com/es/article/235/biodescodificando-las-alergias", "https://www.institutodraco.com/es/articles/estudio-de-las-emociones/1", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/pack-cursos-bioemocion", "/es/tag/Sellam", "/es/tag/+BioNeuroEmoci%C3%B3n", "/es/tag/+Bioemoci%C3%B3n", "/es/tag/+alergias", "/es/tag/+Freud", "/es/tag/subconsciente", "/es/tag/curaci%C3%B3n", "/es/tag/+alergia", "/es/tag/+sistema+inmunol%C3%B3gico", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/las-alergias<", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.institutodraco.com/es/article/235/biodescodificando-las-alergias<", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/las-alergias<", "#", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/las-alergias<", "#", "#", "#", "#", "#", null, "/es/legal/politica-de-privacidad-de-datos", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/cp2-bioemocion", "https://www.institutodraco.com/es/article/90/las-alergias-en-la-bioemocion", "https://www.institutodraco.com/es/article/67/la-fibromialgia-y-los-conflictos-emocionales", "https://www.institutodraco.com/es/article/47/conexion-mente-cuerpo-espiritu", "https://www.institutodraco.com/es/article/132/el-sobrepeso-segun-la-bioemocion-que-te-sobra-en-realidad-", "https://www.institutodraco.com/es/article/244/recupera-tu-bienestar-con-los-puntos-de-acupresion-", "https://www.institutodraco.com/es/article/225/la-anemia-en-la-bioemocion", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/cp2-bioemocion", "/es/articles/actualidad/1", "/es/articles/biocentrismo/1", "/es/articles/coaching/1", "/es/articles/epigenetica-conductual/1", "/es/articles/estudio-de-las-emociones/1", "/es/articles/la-plataforma-draco/1", "/es/articles/nutricion-y-dietetica/1", "/es/articles/preguntas-frecuentes/1", "/es/articles/remedios-naturales/1", "/es/articles/test/1", "/es/articles/un-curso-de-milagros/1", "/es/articles/videos/1", "https://www.institutodraco.com/es/cursos/cp2-bioemocion", "https://www.facebook.com/pages/Instituto-Draco/422067481285505", "https://twitter.com/InstitutoDraco", "https://www.youtube.com/channel/UCVmkgD3s6U-eGAuEwVRkpiw", "https://www.instagram.com/institutodraco_oficial/", "/es/legal/condiciones-contratacion", "/es/legal/aviso-legal", "/es/legal/politica-de-privacidad-de-datos", "/es/legal/politica-de-cookies", "/es/legal/politica-de-privacidad-de-datos", "/es/legal/politica-de-cookies", "/es/legal/politica-de-privacidad-de-datos", "/es/politica-de-privacidad-de-datos"]}