{"title": "Sanidad lanza la campa\u00f1a \u00b4Yo me vacuno seguro\u00b4", "author": "Publimas Digital; IM M\u00e9dico", "url": "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22476/sanidad-lanza-la-campana-yo-me-vacuno-seguro.html", "hostname": "immedicohospitalario.es", "description": "El certificado verde digital que se implantar\u00e1 en junio no ser\u00e1 un requisito para viajar ser\u00e1 un certificado que permita la movilidad Este", "sitename": "Publimasdigital-immedico", "date": "2021-04-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En las \u00faltimas 24 horas, se han registrado, con los datos individualizados notificados por las CC AA a la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (al sistema SiViEs), 5.087 nuevos diagnosticados de coronavirus, llegando hasta 3.396.685. Los diagnosticados en los \u00faltimos 14 d\u00edas han sido 96.191, lo que implica una incidencia ...\nEn las \u00faltimas 24 horas, se han registrado, con los datos individualizados notificados por las CC AA a la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (al sistema SiViEs), 5.087 nuevos diagnosticados de coronavirus, llegando hasta 3.396.685. Los diagnosticados en los \u00faltimos 14 d\u00edas han sido 96.191, lo que implica una incidencia de 202,72 por 100.000. En los \u00faltimos siete d\u00edas han iniciado s\u00edntomas 12.773 personas de las que han sido notificadas. El n\u00famero de fallecidos se ha elevado a 76.882. En los \u00faltimos siete d\u00edas han fallecido 277 personas. Con todo, el Ministerio de Sanidad comunic\u00f3 9.663 nuevos casos de coronavirus y 126 fallecidos desde el anterior recuento.\nEl total de pacientes Covid hospitalizados es 9.724 (7,76% de las camas ocupadas). El n\u00famero de pacientes Covid en UCI es 2.143 (21,39% de las camas ocupadas). Los ingresos Covid en las \u00faltima 24 horas han sido 1.179 frente a 1.241 altas. El informe comunica que un total de 339.524 casos han precisado hospitalizaci\u00f3n (2.259 con fecha de ingreso en los \u00faltimos siete d\u00edas). Un total de 30.983 casos han ingresado en UCI (240 con fecha de ingreso en UCI en los \u00faltimos siete d\u00edas). Se ha hecho un total de 819.375 pruebas (535.957 PCR y 283.418 test ant\u00edgenos) del 4 al 11 de abril. La positividad es de un 7,93%.\nSeg\u00fan el \u00faltimo informe de actividad de la gesti\u00f3n integral de la vacunaci\u00f3n, con fecha de este jueves, se han entregado 13.591.805 dosis en CC AA y se han administrado 11.885.085 (87,4% de las dosis entregadas). Hay 8.631.548 personas con al menos una dosis, un 18,2% de la poblaci\u00f3n. El n\u00famero de personas con pauta completa es de 3.253.537, un 6,9% de la poblaci\u00f3n. Se han entregado 8.954.205 dosis y se han administrado 8.313.488 de la de Pfizer. Hay 3.073.403 personas con pauta completa con \u00e9sta. Se han entregado 1.372.500 dosis y se han administrado 667.610 de la de Moderna. Hay 179.985 personas con pauta completa con \u00e9sta. Se han entregado 3.265.100 dosis y se han administrado 2.903.987 de la de AstraZeneca. Hay 149 personas con pauta completa con \u00e9sta.\nEste jueves, comparecieron, en rueda de prensa, Silvia Calz\u00f3n, secretaria de Estado de Sanidad, y Alfredo Gonz\u00e1lez, secretario general de Salud Digital. Calz\u00f3n confirm\u00f3 que hay una tendencia de crecimiento de casos, pero con una gran variabilidad entre CC AA. Tras los d\u00edas de descanso de Semana Santa, se ha ido recuperando el ritmo de realizaci\u00f3n de pruebas. En cuanto a la evoluci\u00f3n de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, se han superado los 11.885.000 de dosis, lo que \"constata el buen ritmo\" y, de acuerdo con sus palabras, la capacidad del sistema para vacunar. Ya el 97,93% de las personas mayores de 80 a\u00f1os de nuestro pa\u00eds han recibido una dosis. El 56% ha terminado la pauta completa. \"Se est\u00e1 avanzando a un ritmo especialmente intenso en otros colectivos, como los comprendidos entre 70 y 79 a\u00f1os\", dijo. La previsi\u00f3n es que los incrementos de llegadas de vacunas en este trimestre y en el siguiente sean exponenciales. Anunci\u00f3 que este viernes se lanzar\u00e1 una campa\u00f1a que se llama Yo me vacuno seguro, apostando por unas vacunas que son seguras y eficaces y que nos colocan en \"un horizonte de esperanza\" y de recuperaci\u00f3n de la normalidad. El objetivo es concienciar a la poblaci\u00f3n.\nEl secretario general de Salud Digital explic\u00f3 como es el certificado verde digital que \"facilita la movilidad\" dentro de la Uni\u00f3n Europea, pero que no la restringe. En Espa\u00f1a, ya se ha comenzado el proceso de implementaci\u00f3n de este certificado para cumplir los plazos establecidos. La meta es que se implante en junio y funcione correctamente para la campa\u00f1a de verano. Ser\u00e1 el Ministerio de Sanidad el que coordine todo el proyecto. El objetivo es tener la \"m\u00e1xima capacidad para emitir millones de certificados en poco tiempo y sin ninguna discriminaci\u00f3n\". Por eso, se emitir\u00e1n tanto por medios digitales como por papel. El certificado podr\u00e1 acreditar la vacunaci\u00f3n, una prueba diagn\u00f3stica negativa o haber superado la enfermedad. Todo ello, manteniendo \"la m\u00e1xima seguridad sanitaria\". As\u00ed, \"Espa\u00f1a va a poder recibir a m\u00e1s gente con m\u00e1s seguridad\". Lo que no hace el certificado verde digital es sustituir las competencias de los estados en materia de Salud p\u00fablica.\nAl margen de que en alg\u00fan d\u00eda alguna comunidad aut\u00f3noma haya notado alg\u00fan rechazo a alguna vacuna, Calz\u00f3n destac\u00f3 que los consejeros de Sanidad aseguraron en el Consejo Interterritorial del mi\u00e9rcoles comunicaron que hab\u00eda una alta aceptaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n. \"Todos hemos podido ver de im\u00e1genes de personas mayores que acud\u00edan a los distintos puntos de vacunaci\u00f3n con una sonrisa de esperanza, de poder ir recuperando la normalidad\", sentenci\u00f3. Sobre AstraZeneca, afirm\u00f3 que se dispone de unos d\u00edas para poder tomar la decisi\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n de las personas con una dosis. \"Podr\u00edamos administrar las segundas dosis de la vacuna de AstraZeneca para el grupo de poblaci\u00f3n a principios de mayo. Una \u00fanica dosis confiere una inmunidad que estar\u00eda en torno al 70%, que se puede mantener en el tiempo\", aclar\u00f3.", "language": null, "image": "https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2021/04/immedicohospitalario_sanidad_lanza_campana_22476_15192033.png", "pagetype": "article", "links": ["//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "#", "#", "#menu-aFondo", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31345/I%2BD.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31325/Industria+Farmac\u00e9utica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31399/Equipo+Hospitalario.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31565/Pol\u00edtica+Sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31569/Internacional.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31534/Enfermeria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologi\u00ada.html", "#menu-ArtMedia", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31607/Podcast-IM-M\u00e9dico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31608/Videos-IM-M\u00e9dico", "#menu-revistas", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31584/Revistas-Especiales", "https://www.immedicohospitalario.es/mailing/", "https://www.immedicohospitalario.es/vademecum", "https://www.immedicohospitalario.es/", "#ModalLogin", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "#", "#", "#", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "#", "#ModalLogin", "https://www.immedicohospitalario.es/solicita-revista-pdf.html", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31526/alergologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31602/anestesiologia-y-reanimacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31470/angiologia-y-cirugia-vascular.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31466/atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31472/cardiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31564/cirugia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31561/cirugia-plastica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31478/dermatologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31535/e-infecciosas-y-microbiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31479/endocrinologia-y-nutricion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31529/enfermedades-raras.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31551/epidemiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31629/farmacia-de-atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31480/farmacia-hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31527/gastroenterologia--digestivo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31528/geriatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31341/gestion--hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31482/hematologia-y-hemoterapia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31553/hepatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31562/ingenieria-hospitalaria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31483/inmunologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31484/medicina-familiar-y-comunitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31697/medicina-fisica-y-rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31486/medicina-intensiva.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31487/medicina-interna.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31489/nefrologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31490/neumologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31491/neurologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31492/obstetricia-y-ginecologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31560/odontologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31493/oftalmologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31494/oncologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31496/otorrinolaringologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31497/pediatria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31559/pruebas-clinicas.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31499/psicologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31498/psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31619/radiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31709/rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31501/reumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31475/traumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31698/urgencias.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31502/urologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31720/congreso-aedv.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31523/congreso-biospain.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31521/congreso-enfermedades-cardiovasculares-sec.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31566/congreso-gepc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31516/congreso-nacional--semergen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31517/congreso-nacional-aeih.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31515/congreso-nacional-aeu.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31532/congreso-nacional-de-hospitales-y-gestion-sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31519/congreso-nacional-psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31522/congreso-nacional-sefh.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31628/congreso-nacional-segg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31518/congreso-nacional-sehhseth.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31514/congreso-nacional-semfyc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31513/congreso-nacional-semg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31599/congreso-nacional-semi.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31525/congreso-nacional-sen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31524/congreso-nacional-senefro.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31630/congreso-nacional-seor.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31554/congreso-nacional-seorlccc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31512/congreso-nacional-separ.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31623/congreso-nacional-seram.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31567/congreso-semergensefac.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31555/esmo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31580/fundacion-signo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31568/inforsalud.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31520/jornadas-nacionales-sedisa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31466/Atenci%C3%B3n+Primaria.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31325/Industria+Farmac%C3%A9utica.html ", "whatsapp://send?text=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22476/sanidad-lanza-la-campana-yo-me-vacuno-seguro.html", "https://twitter.com/share?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22476/sanidad-lanza-la-campana-yo-me-vacuno-seguro.html&text=Sanidad+lanza+la+campa%C3%B1a+%C2%B4Yo+me+vacuno+seguro%C2%B4", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22476/sanidad-lanza-la-campana-yo-me-vacuno-seguro.html", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?media=https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2021/04/immedicohospitalario_sanidad_lanza_campana_22476_15192033.webp&url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22476/sanidad-lanza-la-campana-yo-me-vacuno-seguro.html&description=Sanidad+lanza+la+campa%C3%B1a+%C2%B4Yo+me+vacuno+seguro%C2%B4", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22476/sanidad-lanza-la-campana-yo-me-vacuno-seguro.html&title=Sanidad+lanza+la+campa%C3%B1a+%C2%B4Yo+me+vacuno+seguro%C2%B4", "mailto:?subject=Sanidad+lanza+la+campa%C3%B1a+%C2%B4Yo+me+vacuno+seguro%C2%B4&body=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/22476/sanidad-lanza-la-campana-yo-me-vacuno-seguro.html", null, null, "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/sanidad", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/covid-19", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/vacunaci\u00f3n", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revista/62/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31598/Especiales.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/", "//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/suscripcion.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php", "https://www.publimasdigital.com/revista/immedico", "http://www.publimasdigital.com/", "mailto:info@publimasdigital.com", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.imfarmacias.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.imopticas.es/", "https://www.imveterinaria.es/", "https://www.imcb.info/", "https://www.esvivir.com/", "https://www.electromarket.com/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologia", "https://accounts.google.com/o/oauth2/auth?response_type=code&access_type=online&client_id=628125537471-2s2p9m3d2k5bchc8anpvhff7v2rtvvn6.apps.googleusercontent.com&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.immedicohospitalario.es%2Festructura%2Flogin%2Flogin_google.php&state&scope=email&approval_prompt=auto", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "mailto:bajas@publimasdigital.com", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "javascript:void(0);", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php"]}