{"title": "Neuqu\u00e9n comenzar\u00e1 a vacunar contra el COVID-19 a las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2017-05-29", "id": null, "license": "CC BY 2.5", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neuqu\u00e9n comenzar\u00e1 a vacunar contra el COVID-19 a las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo\nLa Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19 en la provincia ampl\u00eda la poblaci\u00f3n objetivo y dichas personas ya pueden inscribirse en la p\u00e1gina de la cartera sanitaria provincial.\nEl gobernador Omar Guti\u00e9rrez anunci\u00f3 este mediod\u00eda, en conferencia de prensa, que se abri\u00f3 la inscripci\u00f3n para la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 de las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo. Adem\u00e1s, el mandatario provincial anticip\u00f3 que ya se est\u00e1 vacunando a las y los integrantes de los cuarteles de bomberos voluntarios de toda la provincia. Durante la jornada, tambi\u00e9n estuvo presente la ministra de Salud, Andrea Peve, y el subsecretario de Salud, Alejandro Ramella.\nDe acuerdo con lo informado por Guti\u00e9rrez, en Neuqu\u00e9n hay 31.635 personas entre 55 y 59 a\u00f1os de las cuales, por diferentes razones (categor\u00edas laborales, factores de riesgo, etc.), ya se vacunaron m\u00e1s de 11.000. \u201cEn consecuencia -explic\u00f3 el mandatario provincial- nos quedan 19.877 personas por vacunar en esta franja etaria. Hoy abrimos la inscripci\u00f3n; y entre hoy y ma\u00f1ana, 6.000 de estas neuquinas y neuquinos van a estar vacunados. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, a medida que recibamos nuevas dosis, las vamos a seguir aplicando\u201d.\nAdelant\u00f3 que una vez que se cumpla con la vacunaci\u00f3n en esa franja etaria, \u201cah\u00ed vamos a proceder a seguir bajando la edad, en b\u00fasqueda de las personas entre 50 a 55 a\u00f1os\u201d.\nCampa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19\nLa provincia contin\u00faa avanzando a paso firme con la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19 en todo el territorio neuquino, con un total de 200.000 vacunas aplicadas (entre las que se incluyen primeras y segundas dosis). En ese marco, y con el arribo de 9.000 vacunas Sputnik V del primer componente a la provincia, el operativo no s\u00f3lo contin\u00faa con la inmunizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n objetivo sino que ampli\u00f3 la misma a las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo. Estas se pueden inscribir en el\n[registro](https://app.andes.gob.ar/vacunacion/inscripcion/factores-riesgo) de la p\u00e1gina oficial del Ministerio de Salud de la provincia del Neuqu\u00e9n.\nAl d\u00eda de hoy ya arribaron a Neuqu\u00e9n 24.000 vacunas contra el COVID-19 de las 32.900 que espera recibir la provincia esta semana: 3.000 dosis de la vacuna AstraZeneca ingresaron este martes, otras 12.000 el jueves, y 9.000 vacunas Sputnik V del primer componente hoy.\nCon estos env\u00edos, la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19 sigue avanzando en la tarea de completar los esquemas de vacunaci\u00f3n de aquellas personas que ya hayan recibido una primera dosis de la vacuna de AstraZeneca con un intervalo m\u00ednimo de tres meses. Por otra parte, se est\u00e1n aplicando primeras dosis a personas de 18 a 59 a\u00f1os con factores de riesgo asociados, personal de educaci\u00f3n, personal de las fuerzas de seguridad y ahora a personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo.\nRespecto de la convocatoria, el Ministerio de Salud de la provincia contactar\u00e1 a las personas que deben completar esquemas o est\u00e9n inscriptas en el registro para recibir la vacuna contra el COVID-19, a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico que se env\u00eda a la direcci\u00f3n de mail que la persona consign\u00f3 en el registro y/o por llamados telef\u00f3nicos. En dicha citaci\u00f3n, se les asigna d\u00eda, lugar y horario para la vacunaci\u00f3n.\nCabe aclarar que, en esta etapa, se prioriza la aplicaci\u00f3n de primeras dosis en aquellas personas que tienen un riesgo aumentado (por la edad o por una comorbilidad asociada), con el objetivo de mitigar el riesgo en este grupo poblacional.\nCampa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19\nCon este nuevo env\u00edo, la provincia recibi\u00f3 hasta el momento 107.050 vacunas Sputnik V (89.900 del primer componente y 17.150 del segundo), 71.701 Sinopharm y 38.900 AstraZeneca. De estas, 200.000 dosis ya fueron aplicadas, entre las que se incluyen primeras y segundas dosis.\nLa vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 es libre, voluntaria y gratuita y se realiza de forma escalonada sobre los distintos grupos que conforman la poblaci\u00f3n objetivo. Todas aquellas personas que se hayan registrado para recibir la vacuna contra el COVID-19 ahora pueden corroborar el estado de su inscripci\u00f3n\n[aqu\u00ed](https://app.andes.gob.ar/vacunacion/consulta-inscripcion).\nJornadas a demanda por localidad\nCentenario\n- Casa de la Cultura: s\u00e1bado 29/05 \u2013 12:30 a 17 h\n- Vacunaci\u00f3n destinada a: adultos mayores de 60 a\u00f1os y personas de 18 a 59 a\u00f1os con factores de riesgo (primeras dosis).\nSan Patricio del Cha\u00f1ar\n- Polideportivo: s\u00e1bado 29/05 \u2013 10 a 19 h\n- Vacunaci\u00f3n destinada a: adultos mayores de 60 a\u00f1os y personas de 18 a 59 a\u00f1os con factores de riesgo (primeras dosis).\nPlottier\n- Auditorio del Hospital Plottier: s\u00e1bado 29/05 \u2013 a partir de las 8 h\n- Vacunaci\u00f3n destinada a: adultos mayores de 60 a\u00f1os y personas de 18 a 59 a\u00f1os con factores de riesgo (primeras dosis).\n- Disponibilidad: 600 dosis\nRinc\u00f3n de los Sauces\n- Polideportivo municipal: domingo 30/05 \u2013 a partir de las 9 h\n- Vacunaci\u00f3n destinada a: adultos mayores de 60 a\u00f1os y personas de 18 a 59 a\u00f1os con factores de riesgo (primeras dosis).\n- Disponibilidad: 807 dosis para factores de riesgo y 177 dosis para mayores de 60 a\u00f1os. Asistir con mail de confirmaci\u00f3n de inscripci\u00f3n en la p\u00e1gina y certificado.\nRequisitos a tener en cuenta\n- En el caso de haberse colocado la vacuna antigripal, es necesario que haya pasado un m\u00ednimo de 14 d\u00edas para poder aplicarse la vacuna contra el COVID-19.\n- Concurrir con el DNI.\n- Personas de 18 a 59 a\u00f1os con factores de riesgo deber\u00e1n presentarse adem\u00e1s con un certificado m\u00e9dico que indique sus factores de riesgo y que puede recibir la vacuna.\n- Tener domicilio en la ciudad donde se va a vacunar.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.saludneuquen.gob.ar", "https://residencias.saludneuquen.gob.ar/", "/primeros-1000-dias/", "/primeros-1000-dias/", "/", "/noticias", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.saludneuquen.gob.ar/neuquen-comenzara-a-vacunar-contra-el-covid-19-a-las-personas-de-55-a-59-anos-sin-factores-de-riesgo/&title=Neuqu\u00e9n comenzar\u00e1 a vacunar contra el COVID-19 a las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.saludneuquen.gob.ar/neuquen-comenzara-a-vacunar-contra-el-covid-19-a-las-personas-de-55-a-59-anos-sin-factores-de-riesgo/&text=Neuqu\u00e9n comenzar\u00e1 a vacunar contra el COVID-19 a las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo", "https://app.andes.gob.ar/vacunacion/inscripcion/factores-riesgo", "https://app.andes.gob.ar/vacunacion/consulta-inscripcion", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.saludneuquen.gob.ar/neuquen-comenzara-a-vacunar-contra-el-covid-19-a-las-personas-de-55-a-59-anos-sin-factores-de-riesgo/&title=Neuqu\u00e9n comenzar\u00e1 a vacunar contra el COVID-19 a las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.saludneuquen.gob.ar/neuquen-comenzara-a-vacunar-contra-el-covid-19-a-las-personas-de-55-a-59-anos-sin-factores-de-riesgo/&text=Neuqu\u00e9n comenzar\u00e1 a vacunar contra el COVID-19 a las personas de 55 a 59 a\u00f1os sin factores de riesgo", "https://www.andes.gob.ar/", "http://www.hospitalneuquen.org.ar", "http://laboratoriocentral.saludneuquen.gob.ar/", "http://www.neuqueninforma.gob.ar/", "https://www.youtube.com/user/neuquensalud", "https://www.facebook.com/saludneuquen", "tel:107", "tel:103", "tel:102", "tel:148", "tel:145", "https://www.saludneuquen.gob.ar/mapa-con-geolocalizacion-del-ministerio-de-salud", "https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/ar/", "https://www.andes.gob.ar/"]}