{"title": "\u201cCada vez tenemos m\u00e1s herramientas para luchar contra la alopecia\u201d", "author": "Isabel de Lope", "url": "https://www.deia.eus/on/2023/09/09/vez-herramientas-luchar-alopecia-7235313.html", "hostname": "deia.eus", "description": "La doctora M\u00aa Jos\u00e9 \u00c1lvarez, colaboradora del laboratorio navarro IT Pharma y con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia en medicina est\u00e9tica y m\u00e1s de 15 en tratamientos capilares, nos da las soluciones para frenar la ca\u00edda de cabello.", "sitename": "Deia", "date": "2023-09-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El cambio de estaci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de la luz solar son factores que afectan a nuestra salud capilar. Adem\u00e1s, el cloro de las piscinas puede acelerar la ca\u00edda del cabello, adelant\u00e1ndola incluso a agosto. Sin embargo, es normal que mudemos nuestro cabello, al igual que lo hacen otros mam\u00edferos. El problema surge cuando el cabello no se regenera, lo que indica que algo no est\u00e1 funcionando correctamente. Lo normal es que la ca\u00edda del pelo se detenga en un par de semanas, pero si dura m\u00e1s tiempo y se acompa\u00f1a de otras alteraciones, como el debilitamiento y adelgazamiento del cabello, es importante acudir al m\u00e9dico para determinar la causa y recibir el tratamiento adecuado.\nLA ALOPECIA AFECTA TANTO A HOMBRES COMO A MUJERES. La ca\u00edda del cabello es un problema que afecta tanto a hombres como a mujeres, y ha ido evolucionando con el tiempo. Antes, la alopecia difusa era m\u00e1s com\u00fan en personas mayores y se manifestaba en la zona frontal y en toda la cabeza. Sin embargo, en la actualidad, \u201ccada vez son m\u00e1s j\u00f3venes las mujeres que sufren de ca\u00edda de cabello, lo que puede afectar emocionalmente debido a la preocupaci\u00f3n por quedarse calvas. Esta alopecia no gen\u00e9tica se presenta en forma de una l\u00ednea recta que va desde la zona frontal hasta el occipital y se abre como si fuera un \u00e1rbol de navidad\u201d destaca la doctora \u00c1lvarez.\nPara tratar este problema, es necesario abordarlo desde dos vertientes: un tratamiento m\u00e9dico y un tratamiento de mesoterapia en consulta. Adem\u00e1s, es importante tener en cuenta otros factores que pueden afectar negativamente, como una dieta inadecuada, estr\u00e9s o enfermedades como el hipotiroidismo, el lupus o el liquen plano.\nEs fundamental entender que existen muchos tipos de alopecia y que algunos se pueden curar, mientras que otros son cr\u00f3nicos y siempre necesitar\u00e1n tratamiento. \u201cLas alopecias cicatriciales son las peores, ya que en principio son cr\u00f3nicas e irreversibles, pero la medicina est\u00e1 avanzando r\u00e1pidamente y es posible que en unos a\u00f1os se encuentre una soluci\u00f3n\u201d nos comenta la experta.\nEs importante hacer un buen diagn\u00f3stico para saber contra qu\u00e9 tipo de alopecia estamos luchando y qu\u00e9 tratamiento es el adecuado. Adem\u00e1s, debemos tener en cuenta si se toma medicaci\u00f3n para otras patolog\u00edas o la importancia de la vitamina D y la flora intestinal. Todo esto forma parte de lo que se conoce como medicina integrativa, donde se estudian todas las posibles causas y soluciones.\nEL COVID HA AFECTADO A LA CA\u00cdDA DE CABELLO. La ca\u00edda del cabello ha sido un tema recurrente despu\u00e9s del COVID-19, especialmente en mujeres. Se ha observado que incluso algunas vacunas pueden afectar el cabello. Aunque la ca\u00edda no suele ser inmediata, es bastante notoria y puede generar estr\u00e9s y ansiedad en las personas. Afortunadamente, existen tratamientos que pueden ayudar a frenar la ca\u00edda y regenerar el cabello.\nLOS GRANDES ENEMIGOS DEL CABELLO. En la actualidad, existen diversas tendencias en cuanto al cuidado y peinado del cabello, sin embargo, algunas de ellas pueden provocar serios problemas de ca\u00edda y alopecia. La Dra. \u00c1lvarez advierte sobre los riesgos de utilizar t\u00e9cnicas de alisado agresivas, tintes excesivos, peinados tirantes como trenzas y extensiones de cabello. Estas \u00faltimas pueden parecer una buena soluci\u00f3n para lucir un cabello m\u00e1s largo y abundante, pero su uso prolongado puede lesionar los fol\u00edculos capilares y provocar alopecias cicatrizales irreversibles.\nEs importante tener en cuenta que incluso los peinados m\u00e1s sencillos pueden tener consecuencias negativas si se realizan con demasiada fuerza y frecuencia. Por ejemplo, las trenzas tirantes que se hacen las ni\u00f1as peque\u00f1as pueden llegar a provocar alopecia. Por ello, es fundamental prestar atenci\u00f3n a la salud del cabello y evitar cualquier pr\u00e1ctica que pueda da\u00f1arlo.\nMEJORAR EL CABELLO CON LA MESOTERAPIA CAPILAR. Cuando se trata de mejorar la salud y apariencia del cabello, es importante contar con tratamientos personalizados que se adapten a cada caso en particular. Para M\u00aa Jos\u00e9 \u00c1lvarez, una de las herramientas m\u00e1s efectivas es la mesoterapia capilar, ya que ayuda a mejorar la microcirculaci\u00f3n y la vascularizaci\u00f3n, fortaleciendo as\u00ed los fol\u00edculos. En este sentido, los p\u00e9ptidos espec\u00edficos para combatir la alopecia de Inbiohair, soluci\u00f3n del laboratorio de\n[IT Pharma](https://itpharma.com/), son altamente recomendados para lograr resultados \u00f3ptimos en estos tratamientos.\nHoy en d\u00eda, los p\u00e9ptidos son ampliamente utilizados tanto en la prevenci\u00f3n como en la regeneraci\u00f3n capilar e incluso en los tratamientos de injertos. Esto se debe a que estos activos contribuyen a mejorar la microcirculaci\u00f3n, garantizando una adecuada nutrici\u00f3n del fol\u00edculo y un cuero cabelludo saludable. Como explica la Dra. \u00c1lvarez, \u201ccada vez contamos con mejores herramientas para ofrecer a las personas que sufren de alopecia, brind\u00e1ndoles la tranquilidad de que no se quedar\u00e1n calvas\u201d.\nPor otro lado, \u201cel \u00e1cido hialur\u00f3nico es un aliado excepcional para el cabello, ya que mejora tanto la fibra capilar como su hidrataci\u00f3n y nutrici\u00f3n. Dos productos que han demostrado excelentes resultados son el mencionado Inbiohair e Imbioamber, soluci\u00f3n con \u00e1cido hialur\u00f3nico y \u00e1cido succ\u00ednico de IT Pharma, los cuales suelo utilizar en mis tratamientos\u201d, concluye \u00c1lvarez. Rejuvenecer el cabello y fortalecerlo son las dos claves para conseguir un pelo sano.", "language": null, "image": "https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e33401a-b207-401f-bf40-4e3b70055073_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/bilbao/", "https://www.deia.eus/barrios-bilbao/", "https://www.deia.eus/arratia-nerbioi/", "https://www.deia.eus/durangaldea/", "https://www.deia.eus/eskuinaldea-uribe-kosta/", "https://www.deia.eus/ezkerraldea-meatzaldea/", "https://www.deia.eus/kostaldea/", "https://www.deia.eus/uribe-txorierri-mungialdea/", "https://www.deia.eus/enkarterri/", "/municipios.html", "https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/athletic/athletic-femenino/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/actualidad/politica/", "https://www.deia.eus/actualidad/sucesos/", "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/", "https://www.deia.eus/actualidad/union-europea/", "https://www.deia.eus/actualidad/mundo/", "https://www.deia.eus/actualidad/albisteak/", "https://www.deia.eus/actualidad/historias-vascas/", "https://www.deia.eus/actualidad/ortzadar/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/economia/economia-domestica/", "https://www.deia.eus/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/deportes/futbol/", "https://www.deia.eus/deportes/baloncesto/", "https://www.deia.eus/deportes/ciclismo/", "https://www.deia.eus/deportes/bilbao-basket/", "https://www.deia.eus/deportes/pelota/", "https://www.deia.eus/deportes/remo/", "https://www.deia.eus/deportes/otros-deportes/", "https://www.deia.eus/tour-francia/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.deia.eus/autores/jose-l-artetxe.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-manuel-monje.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-gonzalez.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-anasagasti.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-ramon-blazquez.html", "https://www.deia.eus/autores/arantza-rodriguez.html", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/vivir/viajes/", "https://www.deia.eus/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.deia.eus/vivir/gastronomia/", "https://www.deia.eus/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.deia.eus/vivir/salud/", "https://www.deia.eus/vivir/cine-y-series/", "https://www.deia.eus/vivir/television/", "https://www.deia.eus/vivir/mascotas/", "https://www.deia.eus/vivir/contando-historias/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/tendencias/gente/", "https://www.deia.eus/tendencias/corazon/", "https://www.deia.eus/tendencias/moda/", "https://www.deia.eus/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.deia.eus/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.deia.eus/tendencias/buzz-on/", "https://www.deia.eus/tendencias/que-mundo/", "https://www.deia.eus/tendencias/vivienda/", "https://www.deia.eus/vivir/motor/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-in/on/", "https://www.deia.eus/videos/", "https://www.deia.eus/fotos/", "https://www.deia.eus/servicios/trafico/", "https://www.deia.eus/servicios/el-tiempo/", "https://www.deia.eus/servicios/agenda/", "https://www.deia.eus/servicios/esquelas/", "https://casas.deia.eus/", "https://www.deia.eus/servicios/farmacias/", "https://www.deia.eus/servicios/sorteos/", "https://www.deia.eus/servicios/suplementos/", "https://blogs.deia.eus", "/hemeroteca/", "/opinion/humor/", "https://www.deia.eus/economia/encuentros-deia/", "https://www.deia.eus/actualidad/consultorios-deia/", "https://www.facebook.com/deia.bizkaia/", "https://twitter.com/deia_eus", "https://www.instagram.com/deia_eus", "https://www.linkedin.com//company/eidtorial-iparraguirre---diario-deia/", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "https://www.presst.net/Subscribers", "https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/bilbao/", "https://www.deia.eus/barrios-bilbao/", "https://www.deia.eus/arratia-nerbioi/", "https://www.deia.eus/durangaldea/", "https://www.deia.eus/eskuinaldea-uribe-kosta/", "https://www.deia.eus/ezkerraldea-meatzaldea/", "https://www.deia.eus/kostaldea/", "https://www.deia.eus/uribe-txorierri-mungialdea/", "https://www.deia.eus/enkarterri/", "/municipios.html", "https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/athletic/athletic-femenino/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/actualidad/politica/", "https://www.deia.eus/actualidad/sucesos/", "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/", "https://www.deia.eus/actualidad/union-europea/", "https://www.deia.eus/actualidad/mundo/", "https://www.deia.eus/actualidad/albisteak/", "https://www.deia.eus/actualidad/historias-vascas/", "https://www.deia.eus/actualidad/ortzadar/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/economia/economia-domestica/", "https://www.deia.eus/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/deportes/futbol/", "https://www.deia.eus/deportes/baloncesto/", "https://www.deia.eus/deportes/ciclismo/", "https://www.deia.eus/deportes/bilbao-basket/", "https://www.deia.eus/deportes/pelota/", "https://www.deia.eus/deportes/remo/", "https://www.deia.eus/deportes/otros-deportes/", "https://www.deia.eus/tour-francia/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.deia.eus/autores/jose-l-artetxe.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-manuel-monje.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-gonzalez.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-anasagasti.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-ramon-blazquez.html", "https://www.deia.eus/autores/arantza-rodriguez.html", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/vivir/viajes/", "https://www.deia.eus/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.deia.eus/vivir/gastronomia/", "https://www.deia.eus/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.deia.eus/vivir/salud/", "https://www.deia.eus/vivir/cine-y-series/", "https://www.deia.eus/vivir/television/", "https://www.deia.eus/vivir/mascotas/", "https://www.deia.eus/vivir/contando-historias/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/tendencias/gente/", "https://www.deia.eus/tendencias/corazon/", "https://www.deia.eus/tendencias/moda/", "https://www.deia.eus/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.deia.eus/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.deia.eus/tendencias/buzz-on/", "https://www.deia.eus/tendencias/que-mundo/", "https://www.deia.eus/tendencias/vivienda/", "https://www.deia.eus/vivir/motor/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-in/on/", "https://www.deia.eus/videos/", "https://www.deia.eus/fotos/", "https://www.deia.eus/servicios/trafico/", "https://www.deia.eus/servicios/el-tiempo/", "https://www.deia.eus/servicios/agenda/", "https://www.deia.eus/servicios/esquelas/", "https://casas.deia.eus/", "https://www.deia.eus/servicios/farmacias/", "https://www.deia.eus/servicios/sorteos/", "https://www.deia.eus/servicios/suplementos/", "https://blogs.deia.eus", "/hemeroteca/", "/opinion/humor/", "https://www.deia.eus/economia/encuentros-deia/", "https://www.deia.eus/actualidad/consultorios-deia/", "https://www.facebook.com/deia.bizkaia/", "https://twitter.com/deia_eus", "https://www.instagram.com/deia_eus", "https://www.linkedin.com//company/eidtorial-iparraguirre---diario-deia/", "/", "/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-in/on/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/igandea-plus/", "", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.deia.eus/on/2023/09/09/vez-herramientas-luchar-alopecia-7235313.html", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.deia.eus/on/2023/09/09/vez-herramientas-luchar-alopecia-7235313.html&text=%E2%80%9CCada%20vez%20tenemos%20m%C3%A1s%20herramientas%20para%20luchar%20contra%20%20la%20alopecia%E2%80%9D%20https://www.deia.eus/on/2023/09/09/vez-herramientas-luchar-alopecia-7235313.html&via=deia_eus", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=%E2%80%9CCada%20vez%20tenemos%20m%C3%A1s%20herramientas%20para%20luchar%20contra%20%20la%20alopecia%E2%80%9D&url=https://www.deia.eus/on/2023/09/09/vez-herramientas-luchar-alopecia-7235313.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9CCada%20vez%20tenemos%20m%C3%A1s%20herramientas%20para%20luchar%20contra%20%20la%20alopecia%E2%80%9D:https://www.deia.eus/on/2023/09/09/vez-herramientas-luchar-alopecia-7235313.html", null, "mailto:?subject=%E2%80%9CCada%20vez%20tenemos%20m%C3%A1s%20herramientas%20para%20luchar%20contra%20%20la%20alopecia%E2%80%9D&body=https%3A%2F%2Fwww.deia.eus%2Fon%2F2023%2F09%2F09%2Fvez-herramientas-luchar-alopecia-7235313.html", "https://itpharma.com/", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/alopecia/", "/tags/pelo/", "/tags/estetica/", "/tags/salud/", "/lo-mas-visto/", "/politica/2023/09/21/justicia-avala-estatutos-actual-direccion-7286014.html", "/economia/2023/09/21/gobierno-espanol-negocia-bruselas-implantar-7285983.html", "/politica/2023/09/21/fiscalia-pide-primera-vez-justicia-7285936.html", "/cultura/2023/09/21/creo-incomprendidos-hemos-sido-punto-7285917.html", "/economia/2023/09/21/exportaciones-vascas-cayeron-julio-6-7285896.html", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "/on-in/on/", "/on/2023/09/19/miedo-funcion-basica-supervivencia-7277060.html", "/on-in/on/", "/on/2023/09/19/miedo-funcion-basica-supervivencia-7277060.html", null, "/on/2023/09/17/frivolidad-salvado-vida-ocasiones-7269373.html", "/on-in/on/", "/on/2023/09/17/frivolidad-salvado-vida-ocasiones-7269373.html", null, "/on/2023/09/16/o-saldo-cascada-escondida-valle-7267072.html", "/on-in/on/", "/on/2023/09/16/o-saldo-cascada-escondida-valle-7267072.html", null, "/on/2023/09/16/bonsais-cultivo-arte-tierra-7266495.html", "/on-in/on/", "/on/2023/09/16/bonsais-cultivo-arte-tierra-7266495.html", null, "https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/", "/contacto/", "https://www.deia.eus/quienes-somos/", "https://www.deia.eus/promociones/", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "/publicidad/", "/suscribete/", "https://www.deia.eus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "https://www.noticiasdealava.eus/", "https://www.noticiasdegipuzkoa.eus/", "https://www.ntm.eus/", "https://www.ondavasca.com/", "/distribucion/", "/trabajos-de-impresion/", "/mapaweb/", "/rss.html", "/publicidad/", "/aviso-legal/", "/politica-privacidad/", "/condiciones-uso/", "/politica-cookies/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}