{"title": "Moderna: por qu\u00e9 es importante que se vacunen ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes | Se emplear\u00e1n 3 millones y medio de dosis donadas por Estados Unidos", "author": "Pablo Esteban", "url": "https://www.pagina12.com.ar/356840-moderna-por-que-es-importante-que-se-vacunen-ninos-ninas-y-a", "hostname": "pagina12.com.ar", "description": "Los primeros que recibir\u00e1n sus dosis ser\u00e1n aquellos que tengan entre 12 y 17 a\u00f1os y presenten factores de riesgo. En el pa\u00eds hay 900 mil personas con esta condici\u00f3n. Tres especialistas explican la clave de la vacunaci\u00f3n en los menores de 18.", "sitename": "P\u00e1gina|12", "date": "2021-07-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tras la aprobaci\u00f3n de la vacuna Moderna por parte de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) para personas de 12 a 17 a\u00f1os, el Gobierno nacional decidi\u00f3 encarar una etapa crucial de la campa\u00f1a: la aplicaci\u00f3n a los adolescentes, cuando ya est\u00e1 inoculado con al menos una dosis el 51 por ciento de la poblaci\u00f3n. El martes, los ministros de salud de todo el pa\u00eds delinear\u00e1n c\u00f3mo y cu\u00e1ndo comenzar\u00e1 la inmunizaci\u00f3n de los menores de 18 a\u00f1os. Seg\u00fan se estima, en Argentina viven 4,2 millones de personas entre 12 y 17 a\u00f1os y los primeros que podr\u00edan recibir sus dosis son quienes presentan factores de riesgo. La pr\u00f3xima semana ser\u00e1 definitoria para una fase que se abre m\u00e1s r\u00e1pido de lo que se cre\u00eda: el turno de proteger a los ni\u00f1os, las ni\u00f1as y los j\u00f3venes. Especialistas consultados por P\u00e1gina 12 explican la importancia del paso y detallan por qu\u00e9 es clave, aunque no desarrollen cuadros graves de covid, que esta franja etaria tambi\u00e9n se inocule.\nSeg\u00fan estipulan desde el Ministerio de Salud, aproximadamente, 900 mil adolescentes se encontrar\u00edan comprendidos dentro de este grupo que, cuando se decidiera la fecha de inicio, con el ritmo actual que adquiri\u00f3 la campa\u00f1a podr\u00edan ser inoculados en dos o tres d\u00edas. Por lo tanto, se requerir\u00eda de 1,8 millones de dosis para asegurar con esquemas completos a dicha poblaci\u00f3n. Para poner en marcha el proceso se emplear\u00e1n las 3,5 millones de vacunas que Estados Unidos don\u00f3 a Argentina y que ahora est\u00e1n almacenadas en el centro log\u00edstico de Andreani. Las dosis est\u00e1n listas para ser utilizadas, previa distribuci\u00f3n a todas las jurisdicciones del territorio nacional.\n\u201cEsta noticia es muy importante porque es clave que se vacunen los menores. Se trata, sencillamente, de la \u00fanica manera de que en alg\u00fan momento podamos llegar a la inmunidad de reba\u00f1o. Si no la alcanzamos, se seguir\u00e1n produciendo brotes y, cada vez que ello ocurra, se incrementar\u00e1 la posibilidad de que el Sars CoV-2 genere variantes de preocupaci\u00f3n, que podr\u00edan ser m\u00e1s transmisibles o m\u00e1s letales\u201d, dice Mario Lozano, vir\u00f3logo del Conicet y experto en vacunas. Luego contin\u00faa: \u201cIncluso, en el mediano plazo, podr\u00eda pasar que las variantes que emerjan comiencen a afectar de manera m\u00e1s grave a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; por eso, para evitar ese escenario es tan importante conquistar el reba\u00f1o\u201d.\nEn esta l\u00ednea apunta la bioqu\u00edmica Daniela Hozbor: \u201cVacunar a los adolescentes ser\u00e1 muy bueno porque se proteger\u00e1, sobre todo, a los que presentan comorbilidades y, por otro lado, impactar\u00e1 de una manera muy positiva en todo lo referido a la epidemiolog\u00eda de la enfermedad. Los menores se infectan y no cursan un cuadro grave pero pueden transmitir el virus\u201d, sostiene la Investigadora Principal del Conicet en el Instituto de Biotecnolog\u00eda y Biolog\u00eda Molecular de La Plata.\nAunque los detalles finos se sabr\u00e1n luego del encuentro del martes del que participen las autoridades sanitarias de todo el pa\u00eds, los funcionarios han deslizado que los primeros que recibir\u00e1n sus dosis ser\u00e1n los j\u00f3venes, adolescentes y ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os con factores de riesgo. De esta manera, tendr\u00e1n prioridad quienes presenten enfermedades card\u00edacas, neurol\u00f3gicas, renales, respiratorias, obesidad, algunos tipos de discapacidad y otras condiciones de vulnerabilidad que se especificar\u00e1n en la reuni\u00f3n de la pr\u00f3xima semana. Del mismo modo, los ministros y ministras de Salud de todo el territorio nacional repasar\u00e1n la informaci\u00f3n disponible acerca de lo que dictan las experiencias internacionales y los resultados que los pa\u00edses reportan hasta el momento. Francia inmuniza a adolescentes con la autorizaci\u00f3n de los padres; Alemania solo vacuna a los adolescentes con comorbilidades; mientras que en Estados Unidos inoculan a partir de los 12 sin distinci\u00f3n.\nDe esta manera, Moderna se suma a las otras dos f\u00f3rmulas vacunales autorizadas para ser inoculadas en la poblaci\u00f3n infantojuvenil en el mundo: Pfizer (en Estados Unidos y Europa, en personas de 12 a 17 a\u00f1os tambi\u00e9n) y Sinopharm (en individuos de 3 a 17 a\u00f1os). La f\u00f3rmula china, al ser en base a virus inactivados, a priori, contar\u00eda con un perfil de seguridad m\u00e1s robusto que la opci\u00f3n estadounidense. \u201cAdem\u00e1s de la Moderna y la Pfizer, la alternativa que nosotros tenemos en el pa\u00eds es la Sinopharm. En China est\u00e1 siendo utilizada desde los tres a\u00f1os. A pesar de que emplea tecnolog\u00eda m\u00e1s tradicional y menos novedosa que la ARN (utilizada por Pfizer o Moderna), es m\u00e1s segura porque sabemos perfectamente qu\u00e9 tipos de eventos secundarios genera\u201d, expresa Lozano.\nLa semana pasada, el Centro Gamaleya anunci\u00f3 que el 20 de septiembre iniciar\u00e1 con la inoculaci\u00f3n de menores de 18 a\u00f1os en Rusia. Para esa fecha, desde Mosc\u00fa, esperan finalizar con las pruebas que empezaron el 5 de julio en voluntarios entre 12 y 17 a\u00f1os. De autorizarse su uso de emergencia en el gigante euroasi\u00e1tico, tambi\u00e9n podr\u00eda ser una noticia que repercuta favorablemente en Argentina. Algo similar a lo que sucede con Cuba: la isla inici\u00f3 un ensayo para probar sus vacunas pedi\u00e1tricas en 350 ni\u00f1os de 3 a 18 a\u00f1os. Cuando finalmente est\u00e9 lista, tambi\u00e9n podr\u00eda desembarcar en el pa\u00eds.\nRiesgos y beneficios\nLos efectos reportados en los ensayos de Moderna con esta poblaci\u00f3n de 12 a 17 a\u00f1os son los comunes referidos para el resto de las franjas etarias: cansancio, dolor de cabeza y muscular, escalofr\u00edos y fiebre. Ninguna tecnolog\u00eda sanitaria es 100 por ciento segura, ni est\u00e1 exenta de ocasionar efectos adversos: las vacunas basadas en tecnolog\u00eda ARN han reportado muy pocos casos de miocarditis y pericarditis leves en adolescentes. A la fecha, la inmunizaci\u00f3n de los menores ha provocado much\u00edsimos m\u00e1s beneficios que riesgos en las sociedades que iniciaron sus campa\u00f1as.\nSi bien los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes suelen desarrollar cuadros leves de covid, son portadores y transmiten el virus a las familias con quienes comparten su hogar, o bien, pueden contagiar a otros adultos que frecuentan (maestros/as, m\u00e9dicos/as o abuelos/as). \u201cM\u00e1s all\u00e1 de que la autorizaci\u00f3n de emergencia sea en una poblaci\u00f3n adolescente, se toman los mismos criterios que se utilizan para los adultos. La ventaja es que la campa\u00f1a con mayores de 18 a\u00f1os comenz\u00f3 hace ocho meses, con lo cual, tenemos experiencia en cuanto a efectos adversos y cosas por el estilo. Los datos de seguridad son evaluados por la EMA, pero tambi\u00e9n por Anmat, por lo tanto, salvo que se advierta una reacci\u00f3n espec\u00edfica para esa franja etaria, no habr\u00eda de qu\u00e9 preocuparse\u201d, opina Florencia Bruggesser, m\u00e9dica infect\u00f3loga (UBA), especialista en vigilancia epidemiol\u00f3gica y miembro de Sociedad Argentina de Vacunolog\u00eda y Epidemiolog\u00eda (SAVE). Y sigue: \u201cEst\u00e1 bien que se autorice y que se empiece a aplicar, sobre todo, en aquellos adolescentes con patolog\u00edas previas y factores de riesgo que fueron los que presentaron mayores complicaciones con la covid\u201d.\n\u201cA la fecha, hay pocos pa\u00edses que est\u00e1n utilizando vacunas en menores y la experiencia muestra que no se han reportado grandes efectos adversos. Hay que tener precauci\u00f3n, las autoridades deber\u00e1n examinar los ensayos con mucha cautela, pero es posible y muy razonable su utilizaci\u00f3n\u201d, comenta Lozano. Y luego sigue con su razonamiento y su preferencia por el perfil que presenta la opci\u00f3n oriental: \u201cLa Sinopharm, de autorizarse en el futuro para poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, tambi\u00e9n ser\u00eda una muy buena opci\u00f3n. Emplea una metodolog\u00eda que se viene usando desde hace muchos a\u00f1os para otras vacunas que se aplican en menores. Varias de las que componen el calendario infantil funcionan en base a virus inactivados\u201d. Con esta decisi\u00f3n de dar el puntapi\u00e9 inicial para empezar a proteger a menores, Argentina se suma a las pocas naciones que ya lo hicieron: Estados Unidos, Canad\u00e1, China, Chile, Israel, Alemania, Francia, Italia, Hungr\u00eda, Polonia, Rumania y Singapur.\nLa vacuna\nFue desarrollada por el Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas, la Autoridad de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Biom\u00e9dico Avanzado, en colaboraci\u00f3n con la empresa Moderna. Fue dise\u00f1ada a partir de la tecnolog\u00eda ARN mensajero: una mol\u00e9cula que lleva instrucciones para producir la prote\u00edna Spike presente en el SARS-CoV-2 --causante de la Covid-- con el prop\u00f3sito de preparar las defensas del organismo en caso de un eventual contacto con el pat\u00f3geno. Se trata de un m\u00e9todo que, a la fecha, nunca se hab\u00eda empleado para vacunas y que, en lo que va de la pandemia, demostr\u00f3 ser un \u00e9xito. Con dos dosis alcanza una eficacia del 94,1 por ciento y, adem\u00e1s, es de f\u00e1cil almacenamiento en la medida en que puede ser conservada a una temperatura entre 2 y 8 grados cent\u00edgrados. En los ensayos previos demostr\u00f3 buenas condiciones de seguridad y eficacia al generar anticuerpos, incluso, para neutralizar a las variantes de circulaci\u00f3n actual.\nEl 25 de mayo, el laboratorio hab\u00eda anunciado que su tecnolog\u00eda \u201cera altamente efectiva\u201d en personas entre 12 y 18 a\u00f1os, a partir de los resultados obtenidos en un estudio con 3.700 adolescentes de esa franja etaria. \"Tras dos dosis, ning\u00fan caso de covid se observ\u00f3 en el grupo vacunado (...) contra cuatro casos en el grupo placebo, lo que resulta en una efectividad de la vacuna de 100 por ciento 14 d\u00edas despu\u00e9s de la segunda dosis\", sostuvo la empresa en su comunicado. \u201cLa eficacia alcanzada fue espectacular porque en ninguno de los chicos vacunados se detect\u00f3 la enfermedad. La capacidad neutralizante de los anticuerpos que induce es adecuada frente a las distintas variantes, as\u00ed que se trata de una muy buena tecnolog\u00eda\u201d, detalla Hozbor. Y agrega: \u201cModerna est\u00e1 realizando un estudio en poblaci\u00f3n m\u00e1s joven a\u00fan, desde los seis meses a los 11 a\u00f1os e involucra a 6700 voluntarios, as\u00ed que en el mediano plazo tambi\u00e9n se podr\u00eda extender para esa franja y lograr una cobertura mayor\u201d.", "language": null, "image": "https://images.pagina12.com.ar/styles/focal_16_9_960x540/public/2021-07/180290-whatsapp-20image-202021-07-23-20at-2018-24-43-0.jpeg?itok=a6iK0ft2", "pagetype": "article", "links": ["https://www.pagina12.com.ar", "/edicion-impresa", "https://auth.pagina12.com.ar/ingresar?redirect=https://www.pagina12.com.ar/356840-moderna-por-que-es-importante-que-se-vacunen-ninos-ninas-y-a", "https://newsletters.pagina12.com.ar/", "https://www.pagina12.com.ar/socies/alta-suscripcion-plan?utm_source=pagina12&utm_medium=amp_burger&utm_campaign=none", "https://www.pagina12.com.ar/am750/radio-en-vivo", "https://www.pagina12.com.ar/socies/alta-suscripcion-plan?utm_source=pagina12&utm_medium=amp_burger&utm_campaign=none", "/edicion-impresa", "/?client=hnCJNxS2l9&redirect=", "https://www.pagina12.com.ar/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/am750/radio-en-vivo", "https://www.pagina12.com.ar//buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar//suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-pais", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/economia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/sociedad", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/deportes", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-mundo", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/ciencia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/cultura", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/rosario12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/salta12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/catamarca12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/la-rioja12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/negrx", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/universidad-diario", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/audiovisuales", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/plastica", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/psicologia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/soci@s", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/la-ventana", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/contratapa", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/dialogos", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/recordatorios", "https://www.pagina12.com.ar/edicion-impresa", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cash", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar-libros", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/no", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/soy", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/las12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/verano12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/especiales", "https://www.pagina12.com.ar/go-noticias", "https://www.pagina12.com.ar/am750", "https://www.pagina12.com.ar/malena", "https://www.pagina12.com.ar/latinoamerica-piensa", "https://www.facebook.com/Pagina12ok/", "https://twitter.com/pagina12", "https://www.instagram.com/pagina12/", "https://www.youtube.com/channel/UCJNDedOnljCssaiRZqg8-Dg", "https://t.me/pagina12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-pais", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/economia", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/sociedad", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/deportes", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-mundo", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/ciencia", "https://www.pagina12.com.ar/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "/secciones/sociedad/notas", "/tags/39327-coronavirus", "/tags/56535-vacuna-moderna", "/autores/6144-pablo-esteban", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://newsletters.pagina12.com.ar/", "http://eepurl.com/c90KAT", "#", "/tags/39327-coronavirus", "/tags/56535-vacuna-moderna", "https://www.pagina12.com.ar/585109-que-pasa-si-no-voto-en-las-elecciones-mendoza-2023", "https://www.pagina12.com.ar/585109-que-pasa-si-no-voto-en-las-elecciones-mendoza-2023", "https://www.pagina12.com.ar/591506-como-le-fue-a-los-libertarios-en-mendoza", "https://www.pagina12.com.ar/585106-guia-elecciones-mendoza-2023-padron-candidatos-y-que-se-elig", "https://www.pagina12.com.ar/591501-dolar-blue-hoy-dolar-hoy-a-cuanto-cotizan-el-lunes-25-de-sep", "https://www.pagina12.com.ar/591499-elecciones-argentina-2023-candidatos-debates-fechas-campanas", "/autores/287861-aldana-vales", "/autores/128043-alejandro-duchini", "/autores/1814-alejo-diz", "/autores/519392-analia-brizuela", "/591336-la-ciudad-esta-con-un-freno-de-mano", "/autores/4811-dario-pignotti", "/autores/659-eduardo-aliverti", "/autores/664-emanuel-respighi", "/autores/831-federico-lisica", "/591417-alicia-se-fue-a-naides", "/591305-viaje-con-mama", "/autores/272597-flor-de-la-v", "/autores/321763-florencia-mo", "/autores/490642-gaston-garriga", "/autores/863-juan-jose-panno", "/autores/315490-laura-gomez", "/autores/872-laura-vales", "/autores/1808-leandro-arteaga", "/autores/1809-leo-ricciardino", "/autores/881-luis-bastus", "/autores/494456-mara-pedrazzoli", "/591480-una-comision-nacional-investiga-la-violencia-institucional-e", "/591324-causas-y-efectos-del-paquete-de-massa", "/autores/649-maria-daniela-yaccar", "/autores/553309-matias-ferrari", "/autores/237906-melisa-molina", "/autores/1856-mempo-giardinelli", "/autores/1839-natalia-aruguete", "/autores/6144-pablo-esteban", "/autores/260835-santiago-brunetto", "/591406-zoologias-de-suburbio", "/autores/241533-veronica-torras", "https://www.pagina12.com.ar", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "/591438-alfredo-cornejo-se-impuso-en-mendoza-y-salio-al-rescate-de-p", "/591438-alfredo-cornejo-se-impuso-en-mendoza-y-salio-al-rescate-de-p", "/591437-la-ucr-hace-valer-sus-triunfos-en-las-provincias-y-desafia-a", "/591437-la-ucr-hace-valer-sus-triunfos-en-las-provincias-y-desafia-a", "/591176-el-veredicto-de-las-encuestas-crecen-massa-y-milei-bullrich-", "/591176-el-veredicto-de-las-encuestas-crecen-massa-y-milei-bullrich-", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-pais", "/591499-elecciones-argentina-2023-candidatos-debates-fechas-campanas", "/591499-elecciones-argentina-2023-candidatos-debates-fechas-campanas", "/591394-entre-la-cultura-y-las-torres-ramiro-marra-se-queda-con-lo-s", "/591394-entre-la-cultura-y-las-torres-ramiro-marra-se-queda-con-lo-s", "/591322-lo-peor-es-creer-que-no-se-puede-empeorar", "/591322-lo-peor-es-creer-que-no-se-puede-empeorar", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "/591436-una-fiesta-callejera-en-defensa-de-la-cultura", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/economia", "/591501-dolar-blue-hoy-dolar-hoy-a-cuanto-cotizan-el-lunes-25-de-sep", "/591501-dolar-blue-hoy-dolar-hoy-a-cuanto-cotizan-el-lunes-25-de-sep", "/591401-los-salarios-resisten-pese-a-la-inflacion", "/591401-los-salarios-resisten-pese-a-la-inflacion", "/591408-ya-otorgaron-15-000-millones-en-creditos-para-monotributista", "/591408-ya-otorgaron-15-000-millones-en-creditos-para-monotributista", "/591392-los-vinos-mas-caros", "/591392-los-vinos-mas-caros", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/sociedad", "/591173-efemerides-de-hoy-que-paso-un-25-de-septiembre", "/591173-efemerides-de-hoy-que-paso-un-25-de-septiembre", "/591355-el-gcba-demando-por-casi-3-millones-de-pesos-a-una-familia-p", "/591355-el-gcba-demando-por-casi-3-millones-de-pesos-a-una-familia-p", "/591403-dos-nuevos-juicios-en-2024", "/591403-dos-nuevos-juicios-en-2024", "/591298-hallaron-muerto-al-funcionario-de-la-pampa-desaparecido", "/591298-hallaron-muerto-al-funcionario-de-la-pampa-desaparecido", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/el-mundo", "/591337-bolivia-evo-morales-anuncio-que-sera-candidato-a-presidente-", "/591337-bolivia-evo-morales-anuncio-que-sera-candidato-a-presidente-", "/591425-ecuador-arranco-la-campana-electoral-para-la-segunda-vuelta-", "/591425-ecuador-arranco-la-campana-electoral-para-la-segunda-vuelta-", "/591397-dos-agendas-distintas-en-la-onu", "/591397-dos-agendas-distintas-en-la-onu", "/591365-brasil-un-arrepentido-complica-a-bolsonaro-y-a-la-cupula-mil", "/591365-brasil-un-arrepentido-complica-a-bolsonaro-y-a-la-cupula-mil", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/cultura-y-espectaculos", "/591449-quizas-ya-seamos-mas-posthumanos-de-lo-que-imaginamos", "/591449-quizas-ya-seamos-mas-posthumanos-de-lo-que-imaginamos", "/591407-el-fenomeno-bts-tambien-se-puede-leer", "/591407-el-fenomeno-bts-tambien-se-puede-leer", "/591372-mas-de-un-millon-de-personas-asistieron-a-la-noche-de-los-mu", "/591372-mas-de-un-millon-de-personas-asistieron-a-la-noche-de-los-mu", "/591381-sex-education-por-netflix-seremos-polvo", "/591381-sex-education-por-netflix-seremos-polvo", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/deportes", "/591356-dibu-martinez-recreo-la-atajada-de-la-final-de-qatar-2022-en", "/591356-dibu-martinez-recreo-la-atajada-de-la-final-de-qatar-2022-en", "/591413-un-error-insolito-le-costo-el-empate-a-newells-vs-estudiante", "/591413-un-error-insolito-le-costo-el-empate-a-newells-vs-estudiante", "/591421-san-lorenzo-la-maquina-de-hacer-empates", "/591421-san-lorenzo-la-maquina-de-hacer-empates", "/591172-liga-de-italia-el-insolito-gol-en-contra-que-se-metio-la-juv", "/591172-liga-de-italia-el-insolito-gol-en-contra-que-se-metio-la-juv", "http://elplanetaurbano.com/", "http://elplanetaurbano.com/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/ludovico-di-santo-no-me-pongo-creativo-en-la-soledad-no-me-pega-bien/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/ludovico-di-santo-no-me-pongo-creativo-en-la-soledad-no-me-pega-bien/", null, "https://elplanetaurbano.com/2023/09/claudio-rigoli-una-vida-frente-a-la-pantalla-cuando-las-luces-se-apagan-y-llegas-a-tu-casa-estas-solo-y-te-encontras-con-vos-mismo/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/claudio-rigoli-una-vida-frente-a-la-pantalla-cuando-las-luces-se-apagan-y-llegas-a-tu-casa-estas-solo-y-te-encontras-con-vos-mismo/", null, "https://elplanetaurbano.com/2023/09/semana-de-la-moda-en-nueva-york-los-mejores-momentos-entre-el-brillo-el-glamour-y-la-provocacion/", "https://elplanetaurbano.com/2023/09/semana-de-la-moda-en-nueva-york-los-mejores-momentos-entre-el-brillo-el-glamour-y-la-provocacion/", null, "http://carasycaretas.org.ar/", "http://carasycaretas.org.ar/", "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/04/el-acuerdo-que-podria-haber-torcido-la-historia/", "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/04/el-acuerdo-que-podria-haber-torcido-la-historia/", null, "https://carasycaretas.org.ar/web-stories/lola-mora/", "https://carasycaretas.org.ar/web-stories/lola-mora/", null, "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/11/el-sueno-de-un-pais-posible/", "https://carasycaretas.org.ar/2023/09/11/el-sueno-de-un-pais-posible/", null, "/buenos-aires12", "/buenos-aires12", "/591409-la-previa-del-acto-en-cambaceres-con-kicillof-y-massa", "/591409-la-previa-del-acto-en-cambaceres-con-kicillof-y-massa", "/591402-homenaje-a-solano-y-pedido-de-voto-paraguayo", "/591380-la-seguridad-hace-base-en-ciudad-evita", "/591336-la-ciudad-esta-con-un-freno-de-mano", "/suplementos/rosario12", "/suplementos/rosario12", "/591323-surgen-mas-victimas-de-la-usura-organizada", "/591323-surgen-mas-victimas-de-la-usura-organizada", "/591393-una-derrota-que-abre-muchos-interrogantes", "/591351-desde-lo-estatal", "/591335-federal", "/secciones/salta12", "/secciones/salta12", "/591482-gobernadores-del-norte-grande-firmaron-los-acuerdos-para-gen", "/591482-gobernadores-del-norte-grande-firmaron-los-acuerdos-para-gen", "/591481-ate-reclama-la-estabilidad-laboral-de-los-trabajadores-preca", "/591480-una-comision-nacional-investiga-la-violencia-institucional-e", "/secciones/catamarca12", "/secciones/catamarca12", "/591483-juntos-por-el-punal", "/591483-juntos-por-el-punal", "/591469-ordenan-a-la-empresa-de-energia-a-garantizar-los-derechos-de", "/591476-ella-espera-ese-juicio-para-poder-rehacer-su-vida", "/591078-abuso-en-patota-de-las-juntas-los-condenados-iran-a-la-carce", "/secciones/la-rioja12", "/secciones/la-rioja12", "/591443-encontraron-el-cuerpo-de-una-mujer-calcinado-e-investigan-su", "/591443-encontraron-el-cuerpo-de-una-mujer-calcinado-e-investigan-su", "/591478-un-llamado-a-la-resistencia-y-la-defensa-de-los-derechos", "/591464-la-rioja-celebro-su-festival-nacional-septiembre-joven", "/suplementos/libero", "/suplementos/libero", "/suplementos/cash", "/suplementos/cash", "/suplementos/radar", "/suplementos/radar", "/suplementos/radar-libros", "/suplementos/radar-libros", "https://www.facebook.com/Pagina12ok/", "https://twitter.com/pagina12", "https://www.instagram.com/pagina12/", "https://www.youtube.com/channel/UCJNDedOnljCssaiRZqg8-Dg", "https://t.me/pagina12", "https://www.pagina12.com.ar", "https://www.facebook.com/Pagina12ok/", "https://twitter.com/pagina12", "https://www.instagram.com/pagina12/", "https://www.youtube.com/channel/UCJNDedOnljCssaiRZqg8-Dg", "https://t.me/pagina12", "http://octubre.com", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cultura-y-espectaculos", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/cash", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/radar-libros", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/no", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/soy", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/las12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/verano12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/libero", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/especiales", "https://www.pagina12.com.ar/buenos-aires12", "https://www.pagina12.com.ar/suplementos/rosario12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/salta12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/catamarca12", "https://www.pagina12.com.ar/secciones/la-rioja12", "http://radioam750.com.ar", "https://ip.digital", "https://mucharadio.com.ar/", "https://oktubre.fm", "http://carasycaretas.org.ar", "https://www.instagram.com/salascarasycaretas/?utm_medium=wwwp12", "https://octubretv.com/", "http://www.editorialoctubre.com.ar", "http://elplanetaurbano.com", "https://fmlike.com.ar/", "http://www.iso.edu.ar", "http://umet.edu.ar", "http://latinoamericapiensa.com", "http://radiomalena.com", "https://fmblackie.com.ar/", "https://www.elnueve.com.ar/", "https://fmaspen.com/", "http://radioam750.com.ar", "https://ip.digital", "https://mucharadio.com.ar/", "https://oktubre.fm", "http://carasycaretas.org.ar", "https://www.instagram.com/salascarasycaretas/?utm_medium=wwwp12", "https://octubretv.com/", "http://www.editorialoctubre.com.ar", "http://elplanetaurbano.com", "https://fmlike.com.ar/", "http://www.iso.edu.ar", "http://umet.edu.ar", "http://latinoamericapiensa.com", "http://radiomalena.com", "https://fmblackie.com.ar/", "https://www.elnueve.com.ar/", "https://fmaspen.com/", "https://www.pagina12.com.ar/tags/72505-elecciones-2023", "https://www.pagina12.com.ar/tags/11996-radicalismo", "https://www.pagina12.com.ar/tags/61045-elecciones-argentina-2023", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/politica-de-privacidad", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/terminos-y-condiciones", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/Contacto", "https://www.pagina12.com.ar/pagina/rss", "https://mediakit.octubre.com/", "http://academia.colnodo.apc.org/pluginfile.php/1608/block_html/content/Habilitar%20Cookies.pdf", "https://enable-javascript.com/es"]}