{"title": "Cient\u00edfico chileno explica con dibujos a Navarro por qu\u00e9 \u201ces rid\u00edculo decir que las vacunas tienen mercurio\u201d", "author": null, "url": "https://www.sbbmch.cl/cientifico-chileno-explica-con-dibujos-a-navarro-por-que-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio/", "hostname": "sbbmch.cl", "description": "\u201cS\u00f3lo el tiempo dir\u00e1 qui\u00e9n tiene la raz\u00f3n\u201d. As\u00ed se defendi\u00f3 este martes el senador y candidato presidencial Alejandro Navarro respecto de la pol\u00e9mica que volvi\u00f3 a instalarse tras su apoyo cerrado a los grupos antivacunas, que aseguran que \u00e9stas contienen mercurio y que es nocivo para la salud. Pero ayer, en el programa Un Pa\u00eds", "sitename": "sbbmch.cl", "date": "2017-10-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201cS\u00f3lo el tiempo dir\u00e1 qui\u00e9n tiene la raz\u00f3n\u201d. As\u00ed se defendi\u00f3 este martes el senador y candidato presidencial Alejandro Navarro respecto de la pol\u00e9mica que volvi\u00f3 a instalarse tras su apoyo cerrado a los grupos antivacunas, que aseguran que \u00e9stas contienen mercurio y que es nocivo para la salud.\nPero ayer, en el programa\n[Un Pa\u00eds Generoso de Radio Zero](http://www.radiozero.cl/podcasts/gabriel-leon-le-responde-a-navarro-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio/), el abanderado recibi\u00f3 un duro golpe de parte del cient\u00edfico y director del Centro para la Comunicaci\u00f3n de la Ciencia de la Universidad Andr\u00e9s Bello, [Gabriel Le\u00f3n](https://twitter.com/gabotuitero?lang=es), quien le explic\u00f3 en detalle a los panelistas del espacio por qu\u00e9 \u201ces rid\u00edculo decir que las vacunas tienen mercurio\u201d.\n\u201cAbsolutamente descartado\u201d, comenz\u00f3 diciendo Le\u00f3n respecto de que las vacunas puedan producir autismo, como asegura Navarro, o problemas a la salud. \u201cHablar de mercurio en las vacunas no tiene ning\u00fan sentido, las vacunas no tienen mercurio. Tienen un preservante que se llama timerosal y que en su estructura contiene un \u00e1tomo de mercurio, pero no es mercurio. Es como decir que como el agua tiene ox\u00edgeno y yo puedo respirar agua, porque tiene ox\u00edgeno. No, qu\u00edmicamente hablando son distintos\u201d, explic\u00f3.\n\u201cLa pol\u00e9mica de este asunto comenz\u00f3 en Estados Unidos a finales de los \u201990 cuando se comenz\u00f3 a hacer una revisi\u00f3n de todos los productos que estaban en los laboratorios norteamericanos y que conten\u00edan mercurio. Entre esos apareci\u00f3 el timerosal. En ese momento se desconoc\u00eda cu\u00e1l era la dosis m\u00e1xima segura y, por lo tanto, se us\u00f3 como est\u00e1ndar una mol\u00e9cula que es diferente, y en uno de cuatro est\u00e1ndares se sobrepas\u00f3 ese l\u00edmite. A falta de evidencia s\u00f3lida, algunos estados decidieron eliminar el timerosal de algunas vacunas\u201d, dice el experto.\nLe\u00f3n explica que \u201cel timerosal se usa solo en vacunas que son multidosis, un frasco que se pincha varias veces para pinchar a varias personas. Y se comenz\u00f3 a usar porque en la d\u00e9cada de los \u201920 en Australia 14 ni\u00f1os murieron cuando una vacuna se contamin\u00f3 al pinchar varias veces un frasco. Ah\u00ed se empez\u00f3 a usar preservante, que es una mol\u00e9cula que impide el desarrollo de bacterias en las vacunas. Entonces, no todas las vacunas llevan timerosal, solo en aquellas que son multidosis\u201c.\n\u201cEn Estados Unidos en ese momento como no se sab\u00eda bien cu\u00e1l era el l\u00edmite, se decidi\u00f3 hacer otra mol\u00e9cula que tiene una estructura relativamente similar pero una toxicidad diferente. En California, por ejemplo, se elimin\u00f3 completamente el timerosal. Y en ese contexto, un grupo de padres de ni\u00f1os con autismo levanta la hip\u00f3tesis de que el autismo ser\u00eda una nueva forma de intoxicaci\u00f3n con mercurio\u201c, relata el cient\u00edfico.\n\u00bfBasados en qu\u00e9? \u201cEn absolutamente nada\u201d, explica Gabriel Le\u00f3n. \u201cUn estudio publicado en una revista que se llama Hip\u00f3tesis M\u00e9dica, que en ese momento cuando se hizo esta publicaci\u00f3n en 1998 no ten\u00eda comit\u00e9 editorial ni revisi\u00f3n por pares (cient\u00edficos), sino que simplemente porque se les ocurri\u00f3\u201d, agrega.\n\u201cSi uno mira los s\u00edntomas de la intoxicaci\u00f3n por mercurio y los compara por el autismo no se parecen absolutamente en nada. Sin embargo, ellos trataron de juntar dos hechos: el que hubiera timerosal en algunas vacunas m\u00e1s lo que ellos llamaron una epidemia de autismo en Estados Unidos, que b\u00e1sicamente se dio porque cambiaron las pautas de diagn\u00f3stico y el autismo fue incluido reci\u00e9n en a\u00f1o 94\u2032 y por lo tanto se comenz\u00f3 a diagnosticar con una mayor frecuencia\u201d, explica.\nDe acuerdo a Le\u00f3n, en ese momento se crearon agrupaciones de padres y de una de ellas se levanta esta historia. \u201cSi esa hip\u00f3tesis fuera verdad, deber\u00eda ocurrir que si t\u00fa eliminas el timerosal de las vacunas, entonces la tasa de autismo deber\u00eda empezar a bajar. Y eso se ha hecho. Hay un mont\u00f3n de estudios, al menos siete muy grandes, en Dinamarca, en Finlandia, en Estados Unidos, en Jap\u00f3n, donde a fines de los \u201990 se elimin\u00f3 el timerosal y la tasa de autismo no baj\u00f3, por lo tanto, la hip\u00f3tesis no se sostiene\u201c, concluye.\nLe\u00f3n explic\u00f3 que el mercurio puede presentarse en varias formas: el mercurio met\u00e1lico -que est\u00e1 en el term\u00f3metro, por ejemplo-, como sales de mercurio inorg\u00e1nicas y como sales de mercurio org\u00e1nicas. \u201cEn distintas presentaciones tiene distintas toxicidades y eso se puede estudiar sin ning\u00fan problema. De hecho, ha una mol\u00e9cula que tiene mercurio, que se llama metilmercurio y esa mol\u00e9cula se desarrolla en ambientes donde hay bacterias que procesan el metilmercurio, y \u00e9sa es s\u00faper t\u00f3xica\u201d, dice y agrega que todo esto est\u00e1 regulado.\n\u201cEn el caso del etilmercurio, que es el que llevan las vacunas, la cantidad que lleva en las vacunas es segura (\u2026) y por otro lado, el autismo se presenta como un espectro de des\u00f3rdenes de distinta magnitud: hay ni\u00f1os que casi no tienen sintomatolog\u00eda y otros mucho m\u00e1s fuerte. Los \u00faltimos estudios que se han hecho revelan que los des\u00f3rdenes estructurales en el cerebro aparecen tan temprano como en el desarrollo embrionario, es decir, el feto dentro del \u00fatero de la madre ya presenta un patr\u00f3n diferente de ni\u00f1os que s\u00ed desarrollan autismo, mucho antes de recibir cualquier vacuna\u201c, explica.\nY agrega: \u201cPor cierto, el autismo fue descrito mucho antes de que hubieran vacunas. Entonces, tratar de vincular el autismo con vacunas sencillamente no tiene ning\u00fan sentido\u201d. Le\u00f3n tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a los \u201cexpertos\u201d que mencion\u00f3 el senador Navarro en su intervenci\u00f3n, respecto de un encuentro que hicieron con \u201cBioautismo\u201d.\n\u201cEse famoso experto que ellos trajeron se le ha removido su licencia de m\u00e9dico en todos los estados de Estados Unidos por mala pr\u00e1ctica; \u00e9l tiene un laboratorio en el s\u00f3tano de su casa, con equipos desenchufados. El New York Times le hizo un reportaje varios a\u00f1os atr\u00e1s. El tipo es un estafador profesional. \u00c9l empez\u00f3 a vender una terapia para el autismo, una cosa que es degenerada porque enga\u00f1a a padres s\u00faper vulnerables y les vende una terapia con hormonas que castra qu\u00edmicamente a los ni\u00f1os autistas. Ese tipo es una bestia y ese fue el experto que trajo Bioautismo a Chile en una irresponsabilidad que no tiene nombre. Lo pasearon por el Congreso y lo llevaron como asesor\u201c, explica Le\u00f3n.\n\u00bfEl autismo no tiene tratamiento, entonces? \u201cEl autismo hoy en d\u00eda es una condici\u00f3n gen\u00e9tica que tiene una de las mayores tasas de heredabilidad, por lo que hay un componente gen\u00e9tico que es muy fuerte. La probabilidad de tener un segundo hijo con autismo despu\u00e9s de haber tenido uno es alt\u00edsima. Evidentemente, no somos solo genomas y puede haber factores ambientales que van de la mano de los gen\u00e9ticos\u201d, explica.\n\u201cPor ejemplo, se hab\u00eda descubierto que las ni\u00f1as que tienen abuelas que hab\u00edan fumado durante el embarazo ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de desarrollar autismo. Ese es un factor ambiental que probablemente va de la mano con un factor gen\u00e9tico. La presentaci\u00f3n del autismo es muy amplia, por eso se habla de trastorno del espectro autista. Puedes tener ni\u00f1os que son muy independientes que tienen pocos problemas detectables durante su desarrollo y puedes tener ni\u00f1os que son totalmente dependientes de sus padres, que dejan de hablar y pierden el control de esf\u00ednter. Lo que se cree hoy es que depende del pool de genes que est\u00e9 afectado para el grado en que se va a manifestar esta condici\u00f3n\u201d, explica el cient\u00edfico.\n[Esc\u00fachalo ac\u00e1.](http://www.radiozero.cl/podcasts/gabriel-leon-le-responde-a-navarro-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio/) (Minuto 38)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#content_skip_link_anchor", "#sidebar_skip_link_anchor", "#footer_skip_link_anchor", "https://goo.gl/maps/B9986vfShQ2xWsmw9", "mailto:secretariasbbm@gmail.com", "https://web.facebook.com/sbbmch/", "https://www.instagram.com/sbbmch/", "https://www.sbbmch.cl/", "#", "https://www.sbbmch.cl/", "#", "#", "https://www.sbbmch.cl/historia-2/", "https://www.sbbmch.cl/historia/", "https://www.sbbmch.cl/repositorio/", "https://www.sbbmch.cl/estatutos/", "https://www.sbbmch.cl/socios-2/", "https://www.sbbmch.cl/wp-content/uploads/2015/04/Texto-Estatutos-modificacion-para-comentarios.pdf", "https://www.sbbmch.cl/wp-content/uploads/2018/10/C%C3%B3digo-%C3%89tica-SBBMCh.pdf", "https://www.sbbmch.cl/reconocimientos/", "#", "https://www.sbbmch.cl/sbbmch/", "https://www.sbbmch.cl/comite-de-etica/", "https://www.sbbmch.cl/comite-de-vinculacion-con-el-medio/", "https://www.sbbmch.cl/comite-de-revision-de-cuenta/", "#", "https://www.sbbmch.cl/xlvi-annual-meeting-chilean-society-for-biochemistry-and-molecular-biology-2023/", "https://www.sbbmch.cl/reuniones-anteriores/", "#", "https://www.sbbmch.cl/cursos-simposios-y-congresos/", "https://www.sbbmch.cl/ofertas-de-trabajo-2/", "#", "https://www.sbbmch.cl/beneficios/", "https://www.sbbmch.cl/hazte-socio/", "https://memberships.4id.cl/sbbmch", "https://www.sbbmch.cl/contacto/", "#", "https://memberships.4id.cl/sbbmch", null, "https://www.sbbmch.cl/", "https://www.sbbmch.cl/news/", "https://www.sbbmch.cl/", null, "https://www.sbbmch.cl/", "#", "#", "https://www.sbbmch.cl/historia-2/", "https://www.sbbmch.cl/historia/", "https://www.sbbmch.cl/repositorio/", "https://www.sbbmch.cl/estatutos/", "https://www.sbbmch.cl/socios-2/", "https://www.sbbmch.cl/wp-content/uploads/2015/04/Texto-Estatutos-modificacion-para-comentarios.pdf", "https://www.sbbmch.cl/wp-content/uploads/2018/10/C%C3%B3digo-%C3%89tica-SBBMCh.pdf", "https://www.sbbmch.cl/reconocimientos/", "#", "https://www.sbbmch.cl/sbbmch/", "https://www.sbbmch.cl/comite-de-etica/", "https://www.sbbmch.cl/comite-de-vinculacion-con-el-medio/", "https://www.sbbmch.cl/comite-de-revision-de-cuenta/", "#", "https://www.sbbmch.cl/xlvi-annual-meeting-chilean-society-for-biochemistry-and-molecular-biology-2023/", "https://www.sbbmch.cl/reuniones-anteriores/", "#", "https://www.sbbmch.cl/cursos-simposios-y-congresos/", "https://www.sbbmch.cl/ofertas-de-trabajo-2/", "#", "https://www.sbbmch.cl/beneficios/", "https://www.sbbmch.cl/hazte-socio/", "https://memberships.4id.cl/sbbmch", "https://www.sbbmch.cl/contacto/", "#", "https://memberships.4id.cl/sbbmch", "https://web.facebook.com/sbbmch/", "https://www.instagram.com/sbbmch/", "mailto:info@website.com", "https://www.sbbmch.cl/web2/contact/", "https://www.sbbmch.cl/web2/latepoint-booking/", "#", "http://www.radiozero.cl/podcasts/gabriel-leon-le-responde-a-navarro-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio/", "https://twitter.com/gabotuitero?lang=es", "http://www.radiozero.cl/podcasts/gabriel-leon-le-responde-a-navarro-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio/", "http://www.eldinamo.cl/tendencias/2017/10/24/cientifico-chileno-explica-con-dibujos-a-navarro-por-que-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio/", "//twitter.com/intent/tweet?text=Cient%C3%ADfico+chileno+explica+con+dibujos+a+Navarro+por+qu%C3%A9+%E2%80%9Ces+rid%C3%ADculo+decir+que+las+vacunas+tienen+mercurio%E2%80%9D&url=https%3A%2F%2Fwww.sbbmch.cl%2Fcientifico-chileno-explica-con-dibujos-a-navarro-por-que-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio%2F", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.sbbmch.cl%2Fcientifico-chileno-explica-con-dibujos-a-navarro-por-que-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio%2F", "mailto:test@fwe.com?subject=Cient\u00edfico%20chileno%20explica%20con%20dibujos%20a%20Navarro%20por%20qu\u00e9%20\u201ces%20rid\u00edculo%20decir%20que%20las%20vacunas%20tienen%20mercurio\u201d&body=https%3A%2F%2Fwww.sbbmch.cl%2Fcientifico-chileno-explica-con-dibujos-a-navarro-por-que-es-ridiculo-decir-que-las-vacunas-tienen-mercurio%2F", "#", "https://www.sbbmch.cl/la-necesidad-de-incrementar-la-inversion-en-ciencia-el-mercurio-29-de-octubre-de-2017-a2/", "https://www.sbbmch.cl/un-pacto-entre-la-ciencia-y-la-industria-el-mercurio-28-de-octubre-de-2017-a2/", "https://www.sbbmch.cl/la-faceta-cientifica-de-nicanor-parra-escribia-ecuaciones-que-si-uno-las-leia-literalmente-era-un-verso/", "https://www.sbbmch.cl/category/entrevistas-y-cartas/", "https://www.sbbmch.cl/la-faceta-cientifica-de-nicanor-parra-escribia-ecuaciones-que-si-uno-las-leia-literalmente-era-un-verso/", "https://www.sbbmch.cl/laboratorios-portatiles-2018/", "https://www.sbbmch.cl/category/entrevistas-y-cartas/", "https://www.sbbmch.cl/laboratorios-portatiles-2018/", "https://www.sbbmch.cl/dr-marco-mendez-comunicacion-cientifica-para-fortalecer-la-cultura/", "https://www.sbbmch.cl/category/entrevistas-y-cartas/", "https://www.sbbmch.cl/dr-marco-mendez-comunicacion-cientifica-para-fortalecer-la-cultura/", "#", "https://www.sbbmch.cl/category/actualidad/", "https://www.sbbmch.cl/category/congresos/", "https://www.sbbmch.cl/category/destacados/", "https://www.sbbmch.cl/category/nuestros-socios-en-los-medios/", "https://www.sbbmch.cl/category/entrevistas-y-cartas/", "https://www.sbbmch.cl/category/noticias-de-nuestros-socios/", "https://www.sbbmch.cl/category/nuestros-socios/", "https://www.sbbmch.cl/category/ofertas-de-trabajo/", "https://www.sbbmch.cl/category/uncategorized/", "https://www.sbbmch.cl/xlvi-annual-meeting-chilean-society-for-biochemistry-and-molecular-biology-2023/", "https://www.sbbmch.cl/doctorado-en-ciencias-biologicas-area-biologia-celular-y-molecular/", "https://www.sbbmch.cl/category/congresos/", "https://www.sbbmch.cl/doctorado-en-ciencias-biologicas-area-biologia-celular-y-molecular/", "https://www.sbbmch.cl/doctorado-en-ciencias-biologicas-area-biologia-celular-y-molecular/", "https://www.sbbmch.cl/programa-de-doctorado-en-ciencias-biologicas-uc/", "https://www.sbbmch.cl/category/congresos/", "https://www.sbbmch.cl/programa-de-doctorado-en-ciencias-biologicas-uc/", "https://www.sbbmch.cl/programa-de-doctorado-en-ciencias-biologicas-uc/", "https://www.instagram.com/sbbmch/", "https://www.instagram.com/p/CxCEaZSshud/", "https://www.instagram.com/p/CxCDkl4sDfN/", "https://www.instagram.com/p/CxCDOeHsP3u/", "https://www.instagram.com/p/Cw5ochAOITo/", "https://www.instagram.com/p/CwxVgBhuh_Y/", "https://www.instagram.com/p/CwvYEG6p8UB/", "https://www.instagram.com/p/Cwq7qsesirZ/", "https://www.instagram.com/p/Cwnclopr63h/", "https://www.instagram.com/p/CwnKNPtuwfp/", "https://www.instagram.com/p/Cvr3aERLc7h/", "https://www.instagram.com/p/CvM9wQGrgBe/", "https://www.instagram.com/p/Cu5JN8oumxu/", "javascript:void(0);", "https://www.instagram.com/sbbmch/", "#", "https://www.sbbmch.cl/", "mailto:secretariasbbm@gmail.com", "https://www.sbbmch.cl/doctorado-en-ciencias-biologicas-area-biologia-celular-y-molecular/", "https://www.sbbmch.cl/category/congresos/", "https://www.sbbmch.cl/doctorado-en-ciencias-biologicas-area-biologia-celular-y-molecular/", "https://www.sbbmch.cl/doctorado-en-ciencias-biologicas-area-biologia-celular-y-molecular/", "https://www.sbbmch.cl/programa-de-doctorado-en-ciencias-biologicas-uc/", "https://www.sbbmch.cl/category/congresos/", "https://www.sbbmch.cl/programa-de-doctorado-en-ciencias-biologicas-uc/", "https://www.sbbmch.cl/programa-de-doctorado-en-ciencias-biologicas-uc/", "https://web.facebook.com/sbbmch/", "https://www.instagram.com/sbbmch/", "https://4id.science/", "#"]}