{"title": "Fundamentos epistemol\u00f3gicos de la doctrina gal\u00e9nica acerca de las enfermedades del alma", "author": "Rub\u00e9n Peret\u00f3 Rivas \u2022 Santiago V\u00e1zquez", "url": "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/fundamentos-epistemologicos-de-la-doctrina-galenica-acerca-de-las-enfermedades-del-alma/", "hostname": "teseopress.com", "description": null, "sitename": "teseopress.com", "date": "2017-08-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mar\u00eda Teresa Gargiulo de V\u00e1zquez\nIntroducci\u00f3n\nRecientes publicaciones testifican el florecimiento actual de los estudios en torno a la obra de Galeno. Cabe destacar el esfuerzo mancomunado de diversos especialistas por dilucidar su doctrina acerca de las enfermedades del alma atendiendo puntualmente a la relaci\u00f3n entre moral y fisiolog\u00eda. Se advierte en ello una continuidad hermen\u00e9utica que erige esta relaci\u00f3n como el punto medular que permite resolver la cuesti\u00f3n acerca del estatuto epistemol\u00f3gico de la doctrina gal\u00e9nica acerca de las enfermedades del alma. Desde este punto de an\u00e1lisis se abren interrogantes, tales como \u00bflas enfermedades del alma son entendidas por Galeno desde una dimensi\u00f3n exclusivamente \u00e9tica? \u00bfsu pr\u00e1ctica m\u00e9dica tiene alg\u00fan tipo de competencia en su estudio?\nBuscando dar una respuesta a estos interrogantes objetaremos, particularmente, aquella tradici\u00f3n hermen\u00e9utica que sit\u00faa su doctrina acerca de las enfermedades del alma en una dimensi\u00f3n exclusivamente moral.\nEntre los autores m\u00e1s representativos de esta l\u00ednea moralista de interpretaci\u00f3n se inscriben los trabajos de Garc\u00eda Ballester\n[[1]](#footnote-60-1) donde argumenta que cuando Galeno aborda la cuesti\u00f3n de las afecciones morbosas del alma no lo hace con un inter\u00e9s m\u00e9dico sino desde un acercamiento estrictamente moral. Los dos tratados acerca de la manera de curar las enfermedades del alma \u2013Diagn\u00f3stico y tratamiento de las pasiones del alma de cada uno; Diagn\u00f3stico y tratamiento de los errores del alma de cada uno\u2013 no son \u2013seg\u00fan Ballester\u2013 parte de su doctrina m\u00e9dica sino que m\u00e1s bien componen su obra de corte filos\u00f3fico. En continuidad con esta l\u00ednea de lectura, cabe citar los trabajos de L\u00f3pez Pi\u00f1ero y Morales [[2]](#footnote-60-2) quienes aseguran que el Medico de P\u00e9rgamo no desarrolla propiamente una doctrina acerca de una patogenia ps\u00edquica y ello mismo explica la ausencia de una verdadera propuesta psicoterap\u00e9utica en su obra.\nA nuestro entender, este tipo de an\u00e1lisis puede ser correcto en la medida que la regulaci\u00f3n moral de las pasiones es parte constitutiva de la terapia gal\u00e9nica. No obstante, supone una lectura incompleta si se advierte que las consideraciones gal\u00e9nicas de tipo moral se insertan en una concepci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s compleja de los males del alma. Galeno lejos de reducir su propuesta psicoterap\u00e9utica a una perspectiva moral o psicologista, la integra en un modelo anatomo-psico-fisiol\u00f3gico que excede las coordenadas estrictamente morales en los que estaba interesada principalmente la filosof\u00eda de su \u00e9poca.\nNuestra investigaci\u00f3n se desarrolla en l\u00ednea con recientes publicaciones que han mostrado suficientemente la continuidad que existe entre los escritos gal\u00e9nicos de tono moral y sus obras de car\u00e1cter cl\u00ednico. Se trata de la tradici\u00f3n hermen\u00e9utica inaugurada por V\u00e9ronique Boudon-Millot\n[[3]](#footnote-60-3) quien se ha ocupado de mostrar c\u00f3mo los ideales \u00e9ticos de Galeno fundan y atraviesan tanto sus ideas m\u00e9dicas en torno a la especie humana como su misma practica cient\u00edfica. Esta misma l\u00ednea de investigaci\u00f3n ha sido fortalecida por los trabajos de Liliana Molina Gonz\u00e1lez [[4]](#footnote-60-4) y por Rosa Moreno Rodr\u00edguez. [[5]](#footnote-60-5) Nuestro trabajo se desarrollara en comuni\u00f3n con el horizonte comprensivo ya planteado en estos \u00faltimos trabajos. En este sentido, el valor del presente estudio no radica en la originalidad o la novedad de su tesis sino, m\u00e1s bien, en la sistematizaci\u00f3n o precisi\u00f3n con la que se busca definir el estatuto epistemol\u00f3gico de la doctrina gal\u00e9nica acerca de las afecciones del alma.\nEl objetivo de nuestro trabajo es postular una particular sistematizaci\u00f3n de la doctrina gal\u00e9nica acerca de las enfermedades del alma en orden a mostrar que ella no es objeto de un inter\u00e9s exclusivamente moral sino materia de su misma pr\u00e1ctica m\u00e9dica.\nPara ello analizaremos tres tesis que justifican a su vez la divisi\u00f3n del art\u00edculo. En primer lugar, argumentaremos que en raz\u00f3n de la comprensi\u00f3n hilem\u00f3rfica que tiene Galeno acerca de hombre, pueden predicarse al alma aquellas enfermedades mentales que afectan primaria y principalmente al cuerpo con una disfunci\u00f3n humoral. Presentaremos al alma como sujeto per accidens del enfermar (1). En segundo lugar, estudiaremos al alma como el sujeto propio de la enfermedad. Esta tesis se sustenta en aquellos textos donde Galeno concibe las facultades an\u00edmicas como los agentes pat\u00f3genos primarios del enfermar (2). Finalmente, analizaremos la naturaleza moral y cognitiva de los agentes a-som\u00e1ticos que se erigen para Galeno en posibles causas etiol\u00f3gicas de enfermar humano (3).\nEl orden expositivo de nuestro trabajo no busca respetar un orden estrictamente cronol\u00f3gico. La exposici\u00f3n es m\u00e1s bien hermen\u00e9utica y comprensiva. A saber, buscamos que quede patente \u2013en el an\u00e1lisis de estas tres tesis\u2013 el fundamento del particular abordaje epist\u00e9mico de Galeno respecto a las afecciones an\u00edmicas.\nEl alma como sujeto del enfermar per accidens\nAntes de esclarecer los diferentes niveles explicativos de su doctrina acerca de la enfermedad del alma mencionaremos, en l\u00edneas generales, qu\u00e9 entiende Galeno por enfermedad.\nGaleno define la enfermedad como una disposici\u00f3n preternatural del cuerpo (di\u00e1thesis para phys\u00edn) por la cual se ven impedidas sus funciones vitales. El organismo en su condici\u00f3n de enfermedad padece la destituci\u00f3n de su disposici\u00f3n connatural. La enfermedad es una pasi\u00f3n. Por pathos el m\u00e9dico entiende aquel movimiento que es contrario a la naturaleza.\n[[6]](#footnote-60-6) Ilustra estas consideraciones con los movimientos del coraz\u00f3n. [[7]](#footnote-60-7) Explica que la pulsaci\u00f3n es el movimiento propio del coraz\u00f3n y por eso es su energeia propia: tiene su origen en \u00e9l y es acorde con su naturaleza. Sin embargo, no todo tipo de pulsaci\u00f3n es energeia porque este movimiento puede verse afectado por un cambio en las condiciones fisiol\u00f3gicas del cuerpo. Una pulsaci\u00f3n acelerada o muy lenta no es propia del coraz\u00f3n en estado normal. En cuanto la pulsaci\u00f3n se torna inmoderada o excesivamente d\u00e9bil, dicho movimiento se convierte en un movimiento contrario a su naturaleza. Dicha pulsaci\u00f3n, entonces, ser\u00eda pathos y no la energeia propia o el movimiento natural del coraz\u00f3n. La pulsaci\u00f3n se convierte as\u00ed en un agente pat\u00f3geno en cuanto que produce una alteraci\u00f3n tal del organismo o de alguna de sus partes que lo aleja de su disposici\u00f3n natural.\nEl t\u00e9rmino pathos en la obra de Galeno tiene una doble acepci\u00f3n. Por un lado y de un modo gen\u00e9rico con \u00e9l se refiere a todo aquello que nos sucede o afecta. Pero en ciertos pasajes dicho t\u00e9rmino debe ser traducido como enfermedad o afecci\u00f3n, a saber, en la medida que se trata de un movimiento contrario a la naturaleza propia de una funci\u00f3n. En la enfermedad la facultad ya no realiza su funci\u00f3n de forma activa sino que su movimiento est\u00e1 sometido o es pasivo de los agentes morbosos. En el estado morboso hay una cierta permanencia por la cual el organismo se ve privado de la ordenaci\u00f3n propia y regular de su propia naturaleza.\nAhora bien, la definici\u00f3n de enfermedad como una di\u00e1thesis para phys\u00edn ha sido un fuerte argumento esgrimido por Garc\u00eda Ballester para concluir que Galeno concibe al cuerpo como el sujeto propio de la enfermedad. Traduce la noci\u00f3n de phys\u00edn de un modo materialista por lo que s\u00f3lo resultar\u00eda enfermable \u2013en un sentido propio\u2013 lo som\u00e1tico. Luego, concluye que es ilegitimo adjudicar a Galeno una doctrina acerca de las enfermedades del alma. Garc\u00eda Ballester\n[[8]](#footnote-60-8) alega que cuando el m\u00e9dico romano griego en su escrito De differentiis morborum distingue los cuatro modos o g\u00e9neros de enfermedad, no hace ning\u00fan tipo de consideraci\u00f3n respecto a los g\u00e9neros del enfermar del alma. Luego, el alma no parecer\u00eda sujeto pasible de enfermedad. Fuera del cuerpo no podr\u00eda haber enfermedad propiamente dicha. Para validar esta misma conclusi\u00f3n el autor cita tambi\u00e9n el ep\u00edgrafe \u201cSex res non naturales\u201d donde se estudian las seis cosas no naturales que constituyen las posibles causas externas de la etiopatolog\u00eda gal\u00e9nica (aire y ambiente, comida y bebida, trabajo y descanso, sue\u00f1o y vigilia, excreciones y secreciones), y, finalmente, los movimientos o afectos del alma. Con el an\u00e1lisis de este ep\u00edgrafe Ballester quiere mostrar que los afectos del alma son estudiados por Galeno como una causa exterior del enfermar humano. Los afectos y las emociones no son sujeto de enfermedad sino que pueden ser causa de un movimiento humoral que tiene una repercusi\u00f3n patol\u00f3gica sobre el cuerpo.\nDando un paso m\u00e1s, Garc\u00eda-Ballester termina por establecer una dial\u00e9ctica entre las obras cl\u00ednicas y aquellas de car\u00e1cter \u00e9tico.\n[[9]](#footnote-60-9) A estas \u00faltimas, seg\u00fan \u00e9l, quedar\u00eda reducido el abordaje que hace Galeno de las afecciones an\u00edmicas.\nPor nuestra parte podemos decir que el primer obst\u00e1culo que encontramos en la traducci\u00f3n y reducci\u00f3n de la physin al soma son todos aquellos escritos donde Galeno desarrolla su concepci\u00f3n hilem\u00f3rfica de la naturaleza humana. Esta concepci\u00f3n hilem\u00f3rfica \u2013que ha sido suficientemente explicitada por Moreno Rodr\u00edguez\n[[10]](#footnote-60-10)(1983; 2013)\u2013 nos permite entender que el sujeto de la enfermedad no es solamente el cuerpo. Lo que se enferma es la physis del hombre, todo el hombre: su cuerpo y su alma.\nEn QAM\n[[11]](#footnote-60-11) y en De Placitiis [[12]](#footnote-60-12) el m\u00e9dico de P\u00e9rgamo presenta el alma como el conjunto de facultades y funciones que depende de la organizaci\u00f3n estructural de los seres vivientes. El alma es la causa formal de la vida que se manifiesta en la estructura material del cuerpo. Alma y cuerpo son para el m\u00e9dico principios constitutivos de una totalidad indiferenciable. [[13]](#footnote-60-13) Insiste que las facultades del alma no pueden ser reducidas a la complexi\u00f3n humoral del cuerpo. [[14]](#footnote-60-14) Las facultades se relacionan con las mezclas humorales espec\u00edficas de cada \u00f3rgano como la forma respecto a la materia. A saber, se distinguen aunque guardando siempre una unidad ontol\u00f3gicamente funcional. [[15]](#footnote-60-15)\nAhora bien, estos textos donde el m\u00e9dico expone su concepci\u00f3n hilem\u00f3rfica de la naturaleza humana nos permiten un acercamiento m\u00e1s profundo a su noci\u00f3n de enfermedad; y advertir el recorte ontol\u00f3gico que supone traducir o identificar su concepto de physin con el de soma. Pues si el alma constituye una unidad ontol\u00f3gica con el cuerpo entonces debe admitirse que ella tambi\u00e9n puede ser accidentalmente sujeto del enfermar.\nCabe destacar que a pesar de comprensi\u00f3n hilem\u00f3rfica de la physis humana, Galeno no desarrolla ni permite ciertas preguntas que podr\u00edan resolverse en l\u00ednea con esta doctrina. Por ejemplo, en numerosos pasajes asegura que no le interesa resolver en absoluto la cuesti\u00f3n de si alma, como principio formal del cuerpo, es inmortal.\n[[16]](#footnote-60-16) Galeno podr\u00eda haber dado un paso especulativo m\u00e1s y sostener no solo que el alma es la forma del cuerpo sino tambi\u00e9n que ella es en s\u00ed misma incorruptible e inmune a las corrupciones o mutaciones humorales \u2013tal como hizo m\u00e1s tarde la escol\u00e1stica\u2013. [[17]](#footnote-60-17) Pero no lo hizo. Evit\u00f3 expl\u00edcitamente inferir este tipo de conclusiones en cuanto que las consideraba irrelevantes para su pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Y ello \u2013tal como veremos m\u00e1s adelante\u2013 nos da una pista acerca de d\u00f3nde quiere situar el estatuto epistemol\u00f3gico de su tratamiento acerca de las enfermedades del alma.\nNo obstante, en cuanto que Galeno reconoce al alma como la forma de un cuerpo \u2013tesis que ciertamente afirma\u2013 abre la posibilidad de que ella pueda accidentalmente corromperse o enfermarse. En raz\u00f3n de su unidad sustancial con el cuerpo puede decirse que ella accidentalmente est\u00e1 enferma. Pues a causa de una alteraci\u00f3n humoral, ella se encuentre impedida a ejercer sus funciones o facultades (dynamis).\nCiertamente, hay enfermedades en las que el sujeto propio es el cuerpo. Este es el caso de las enfermedades mentales las cuales suponen primariamente una lesi\u00f3n org\u00e1nica. De dicha perturbaci\u00f3n \u2013explica el m\u00e9dico\u2013 se sigue un impedimento para el correcto uso de las facultades del alma, sea de la memoria, la inteligencia o el movimiento voluntario. El da\u00f1o en las funciones o dynamis ps\u00edquicas tiene un origen f\u00edsico, es decir, es causado por alteraciones en las krasis humorales del cuerpo: \u201cUna complexi\u00f3n humoral c\u00e1lida \u2013escribe\u2013 vuelve irascible y la irascibilidad inflama el calor innato; los que tienen una complexi\u00f3n humoral equilibrada tienen los movimientos del alma moderados\u201d.\n[[18]](#footnote-60-18)\nEn Sobre los lugares afectados Galeno dice que \u201ccomo existen muchas diferencias de grado en la humedad y el fr\u00edo, as\u00ed como en la sequedad y el calor, suceden una variedad m\u00faltiple de causas que lesionan las facultades ps\u00edquicas\u201d.\n[[19]](#footnote-60-19) En Caus. Symp. detalla de un modo a\u00fan m\u00e1s espec\u00edfico la etiolog\u00eda de las enfermedades mentales seg\u00fan sea la mala krasis de humores que perturba funcionalmente a una facultad. All\u00ed explica que la demencia (morosis) y la amnesia (lethe) deben ser comprendidas como un enfriamiento de la krasis del cerebro, as\u00ed como las apoplej\u00edas y las epilepsias como una concentraci\u00f3n excesiva de flema en las cavidades del cerebro. La melancol\u00eda, en cambio, tendr\u00eda por causa la acumulaci\u00f3n de un humor fr\u00edo. La disfunci\u00f3n humoral es la causa de la alteraci\u00f3n, debilitamiento o p\u00e9rdida de las facultades mentales como la memoria y el entendimiento, tal como sucede en los casos de melancol\u00eda, frenitis y man\u00eda. Kakochimia es el concepto con el cual Galeno indica que ciertos males del alma tienen su causa en una mala mezcla de los humores del cuerpo. [[20]](#footnote-60-20)\nLa enfermedad mental sin dejar de ser una disfunci\u00f3n humoral afecta per accidens al ejercicio de la facultad correspondiente al \u00f3rgano afectado. Y en este sentido es l\u00edcito referirse a ellas como enfermedades del alma. Para en este caso lo que padece per se es siempre el cuerpo. En este sentido, a la luz de la comprensi\u00f3n hilem\u00f3rfica que tiene Galeno, es leg\u00edtimo sostener que el alma es sujeto pasible per accidens de la enfermedad mental.\nEl alma como sujeto propio de la enfermedad\nAhora bien, cabe destacar que el m\u00e9dico-fil\u00f3sofo tambi\u00e9n reconoce como enfermedades del alma a desequilibrios que no son primariamente y en cuanto tales humorales, sino que tienen una sintomatolog\u00eda org\u00e1nica. En este sentido, predica la noci\u00f3n de pathos a diversos agentes de car\u00e1cter ps\u00edquico, cognitivo y moral que pueden significar una disfunci\u00f3n en el organismo humano. En un lenguaje aristot\u00e9lico podr\u00edamos decir que a pesar del car\u00e1cter a-som\u00e1tico, intencional o an\u00edmico de estos agentes los reconoce como sujetos pasibles del enfermar en cuanto que se constituyen como la causa propia de una concomitante disfunci\u00f3n humoral. Se trata de movimientos an\u00edmicos que est\u00e1n siempre acompa\u00f1ados, como de su principio material, por una transmutaci\u00f3n org\u00e1nica que puede provocar una disfunci\u00f3n humoral.\nEn el siguiente texto Galeno parece delimitar taxativamente el objeto epist\u00e9mico que le compete tanto al fil\u00f3sofo como al m\u00e9dico. Mientras el primero debe ocuparse de modelar las costumbres del alma, el m\u00e9dico debe atender al cuerpo:\nSeg\u00fan el fil\u00f3sofo s\u00f3lo hay que modelar las costumbres del alma, pero el m\u00e9dico debe atender el cuerpo (\u2026) La ira, el llanto, la c\u00f3lera, el dolor, una preocupaci\u00f3n innecesaria o el insomnio desarrollan en los cuerpos la fiebre y originan grandes enfermedades. De este modo, se producen pereza del pensamiento y necedad.\n[[21]]\nSin embargo, unas l\u00edneas m\u00e1s adelante, explica que las mismas pasiones o disposiciones ps\u00edquicas pueden provocar grandes enfermedades. Esta disquisici\u00f3n es la que nos permite inferir el aspecto formal desde el cual ser\u00eda leg\u00edtimo, seg\u00fan \u00e9l, que el m\u00e9dico tambi\u00e9n investigue lo que en principio es objeto del fil\u00f3sofo o moralista. Las disposiciones ps\u00edquicas o costumbres del alma sea la c\u00f3lera o la ira tambi\u00e9n son objeto de su incumbencia en tanto y en cuanto ellas pueden ser causa de una disfunci\u00f3n humoral que afecta a la salud del cuerpo.\nEn Symp. Diff. Galeno distingue la enfermedad de sus s\u00edntomas.\n[[22]](#footnote-60-22) Define la enfermedad como la causa que primariamente impide realizar una funci\u00f3n. El s\u00edntoma, en cambio, es el mismo da\u00f1o o alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n. Tambi\u00e9n en Ars. Med. 307-310 asegura que el m\u00e9dico debe conocer no solo la composici\u00f3n humoral de las partes del cuerpo son tambi\u00e9n las causas de sus disfunciones. [[23]](#footnote-60-23) Luego, al m\u00e9dico en cuanto m\u00e9dico le compete estudiar las afecciones del alma en la medida que ellas pueden ser causa primaria de una ruptura de la armon\u00eda de los componentes humorales del cuerpo humano. En este sentido, las pasiones son concebidas por \u00e9l, no como sujetos per accidens sino como sujetos propios del enfermar humano.\nLas causas procat\u00e1rticas o agentes morbosos que da\u00f1an una determinada funci\u00f3n pueden ser \u2013al entender de Galeno\u2013 de car\u00e1cter f\u00edsico o ps\u00edquico:\nVamos a estudiar en este tratado las causas de los s\u00edntomas siguiendo un orden extra\u00eddo de las diferencias que hay entre ellas. Hay \u00fanicamente tres g\u00e9neros de s\u00edntomas y el primer razonamiento est\u00e1 basado en el primero de estos g\u00e9neros, que decimos ser el da\u00f1o de la funci\u00f3n. Pero las funciones son dos seg\u00fan el tipo de su sustancia: f\u00edsicas y ps\u00edquicas.\n[[24]]\nEn l\u00ednea con estos dos textos podr\u00edamos decir que en la medida que el esp\u00edritu y el psiquismo humano se comportan como causas primarias del enfermar se les puede predicar con propiedad el concepto de enfermedad.\nEn este marco hermen\u00e9utico puede entenderse cuando Galeno sostiene que \u201cla ira es una enfermedad del alma\u201d,\n[[25]](#footnote-60-25) sin que ello suponga una contradicci\u00f3n con la definici\u00f3n de enfermedad expuesta en sus escritos cl\u00ednicos. Las pasiones producen alteraciones fisiol\u00f3gicas en el \u00f3rgano que tienen como sede y a partir de ese movimiento se siguen otros efectos corporales. Las alegr\u00edas provocan una dilataci\u00f3n del coraz\u00f3n, la tristeza una contracci\u00f3n. [[26]](#footnote-60-26) La ira, por su parte produce \u201cuna gran pulsaci\u00f3n en el movimiento de las arterias\u201d. [[27]](#footnote-60-27) En cuanto que el alma inicia con sus respectivos movimientos de las pasiones dichas alteraciones, se dice que ella padece en un sentido propio una enfermedad.\nLas pasiones pueden llevar a la enfermedad del mismo modo que las pasiones f\u00edsicas, en la medida que ellas suponen con sus excesos una alteraci\u00f3n negativa y perjudicial de las cualidades sensibles de los \u00f3rganos.\n[[28]](#footnote-60-28) La ira y el miedo \u2013explica Galeno- producen una alteraci\u00f3n en la acci\u00f3n natural del coraz\u00f3n. [[29]](#footnote-60-29) Fisiol\u00f3gicamente la primera puede ser descripta como una ebullici\u00f3n de calor del coraz\u00f3n mientras el miedo se manifiesta como un enfriamiento corporal.\nLas pasiones son reconocidas como patol\u00f3gicas en la media que suponen una alteraci\u00f3n, remoci\u00f3n o p\u00e9rdida de un orden o proporci\u00f3n. Las emociones son el movimiento natural, la energeia propia del apetito irascible y concupisible. Pero en la medida que \u00e9stas son excesivas o inmoderadas constituyen una verdadera afecci\u00f3n (pathos) de estas facultades del alma y de todo el cuerpo. Pues debido a su falta de mesura se tornan movimientos contrarios a la naturaleza de esa parte del alma.\n[[30]](#footnote-60-30) Galeno escribe que descubrir cu\u00e1l es la causa de las afecciones del alma \u201cnos ayuda a comprender qu\u00e9 significa vivir de acuerdo a la naturaleza\u201d. [[31]](#footnote-60-31)\nLa enfermedad que se explica etiol\u00f3gicamente por el desorden de las pasiones tiene como sujeto la misma alma. Pues ella es la que propiamente padece el conflicto pulsional entre sus partes. La actividad o la dynamis exacerbada de una de sus partes supone la afecci\u00f3n de las otras facultades del alma. Por ejemplo, la fuerza de la ira supone una afecci\u00f3n de la parte racional.\n[[32]](#footnote-60-32)\nEn muchas ocasiones la raz\u00f3n es tan fuerte sobre la parte t\u00edmica del alma que nunca se produce un conflicto entre ellas, la una dirige, la otra es dirigida. Este es el caso de las personas que se han dedicado a la filosof\u00eda. En otros casos, la ira es tan fuerte en relaci\u00f3n a la raz\u00f3n que llega a dominar y gobernar todo, como es visto que les sucede a muchos b\u00e1rbaros.\n[[33]]\nLa comprensi\u00f3n gal\u00e9nica de este tipo de afecci\u00f3n supone no s\u00f3lo la concepci\u00f3n tripartita del alma sino tambi\u00e9n la divisi\u00f3n anat\u00f3mica de sus partes o funciones.\nSi la salud del cuerpo es la proporci\u00f3n entre sus partes simples (\u2026), es decir calor, frialdad, sequedad y humedad, supongo que la salud del alma ser\u00e1 la proporci\u00f3n entre sus partes m\u00e1s simples. T\u00fa, [Crisipo] si quieres cumplir con toda tu promesa [la curaci\u00f3n de las afecciones del alma] debes desarrollar cu\u00e1les son estas partes, cu\u00e1ntas y c\u00f3mo se relacionan entre s\u00ed, pues la enfermedad del alma es una desproporci\u00f3n y un conflicto mutuo (st\u00e1sis) entre las partes que mantienen la salud del alma.\n[[34]]\nGaleno distingue ontol\u00f3gica, anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gicamente las partes del alma. A la facultad concupiscible la localiza en el h\u00edgado y le adjudica las funciones e impulsos que se ordenan a la nutrici\u00f3n, y reproducci\u00f3n.\n[[35]](#footnote-60-35) A la t\u00edmica, la sit\u00faa en el ventr\u00edculo izquierdo del coraz\u00f3n pues en \u00e9ste se presentan las manifestaciones fisiol\u00f3gicas de las emociones. [[36]](#footnote-60-36) A la facultad racional le asigna como sede el cerebro pues de \u00e9l depende \u2013seg\u00fan sus observaciones\u2013 las funciones motora, sensitiva e intelectual. [[37]](#footnote-60-37)\nTal como consta en PHP Galeno establece la disecci\u00f3n anat\u00f3mica como el m\u00e9todo que permite discriminar la sede org\u00e1nica de las facultades del alma junto con sus respectivas funciones. Seg\u00fan \u00e9ste deben examinarse las propiedades y atributos de las principales partes del cuerpo, observando particularmente qu\u00e9 sucede con ellas cuando se alteran sus actividades, ya sea presionando o infringiendo heridas. De este modo, aquella realidad que podr\u00eda o no, ser a-som\u00e1tica \u2013tesis que Galeno no est\u00e1 interesado en resolver y que aparentemente escapar\u00eda a la competencia de su estudio\u2013 se manifiesta y estudia en la organizaci\u00f3n anat\u00f3mica y funcional del cuerpo.\n[[38]](#footnote-60-38)\nPero dicha divisi\u00f3n anat\u00f3mica no es \u00f3bice para que Galeno entienda la salud del alma como una relaci\u00f3n arm\u00f3nica y funcional. El texto reci\u00e9n citado puede se\u00f1alarse como la definici\u00f3n espec\u00edfica de enfermedad del alma a la que accede Galeno. Las afecciones an\u00edmicas no son sino una desproporci\u00f3n y un conflicto mutuo entre sus partes. De aqu\u00ed que cuando exista un conflicto pulsional entre sus partes debe predicarse al alma, en un sentido propio, el concepto de enfermedad.\nLa naturaleza moral y cognitiva de las causas etiol\u00f3gicas propias de enfermar humano\nEn el primer punto explicamos como el alma se constituye en sujeto accidental del enfermar humano a trav\u00e9s de una tesis que Galeno desarrolla ampliamente en su tratado Quod animi mores corporis temperamenta sequntur. A saber, que las manifestaciones ps\u00edquicas del hombre pueden ser explicadas partir de esquemas fisiol\u00f3gicos de su doctrina humoral. En el segundo apartado, hemos visto que los movimientos an\u00edmicos tambi\u00e9n son considerados, en ciertos casos, como la causa propia del enfermar an\u00edmico. El medico trasciende los esquemas de un corporalismo naturalista e invierte el enfoque de an\u00e1lisis de la patolog\u00eda ps\u00edquica: es decir, ya no muestra la dependencia de la vida moral y las manifestaciones ps\u00edquicas del estado humoral, sino que abre la consideraci\u00f3n de las disposiciones ps\u00edquicas, cognitivas y morales como causas etiol\u00f3gicas primarias de las afecciones an\u00edmicas. En este \u00faltimo apartado veremos m\u00e1s pormenorizadamente \u2013tal como lo muestra en Diagn\u00f3stico y tratamiento de las pasiones del alma de cada uno; Diagn\u00f3stico y tratamiento de los errores del alma de cada uno\u2013 la naturaleza moral y cognitiva de estos agentes a-som\u00e1ticos que se erigen para Galeno en causas etiol\u00f3gicas de enfermar humano.\nPara poder explicar el origen de la disfunci\u00f3n provocada por las pasiones Galeno se remonta a una etiolog\u00eda de car\u00e1cter moral. Se\u00f1ala la akras\u00eda, es decir la falta de dominio sobre las pasiones como el inicio de este tipo de enfermedades.\n[[39]](#footnote-60-39) O dicho en otros t\u00e9rminos: el deseo insaciable de dinero, gloria, honores, poder, discusiones y discordia es reconocida por Galeno \u201ccomo la pasi\u00f3n m\u00e1s vil del alma\u201d [[40]](#footnote-60-40) y la condici\u00f3n fundante de su enfermar. A\u00fan m\u00e1s, la presenta como la causa de todas las tristezas o aflicciones del alma. Pues al tratarse de deseos insaciables, es decir, de deseos que por su mismo car\u00e1cter resultan insatisfechos, surge en el alma la tristeza. \u201cLos insaciables \u2013escribe\u2013 ambicionan siempre lo que est\u00e1 delante de s\u00ed, de suerte que si tienen el doble ans\u00edan adquirir el triple, y si tienen el triple, exige el cu\u00e1druple\u201d. [[41]](#footnote-60-41) El alma, al no poseer la autarqu\u00eda padece las pasiones o afecciones que se siguen de sus deseos insatisfechos.\nNo obstante, Galeno se aleja de la visi\u00f3n excesivamente moralista que tiene el estoicismo acerca de las pasiones. Objeta particularmente la definici\u00f3n de pasi\u00f3n de Crisipo qui\u00e9n desde una visi\u00f3n homog\u00e9nea del alma la entiende como un movimiento excesivo de la raz\u00f3n que desobedece la norma y medida propia de la racionalidad. No sin cierta iron\u00eda el m\u00e9dico le se\u00f1ala a Crisipo la contradicci\u00f3n de introducir en el alma racional un \u201cjuicio sin raz\u00f3n y sin juicio\u201d.\n[[42]](#footnote-60-42) Crisipo \u2013al entender del m\u00e9dico de P\u00e9rgamo\u2013 no distingue la raz\u00f3n y la pasi\u00f3n como dos facultades ontol\u00f3gicamente distintas pues esto podr\u00eda significar un menoscabo de la responsabilidad humana sobre las pasiones. En cambio, si las pasiones dependen causalmente del ejercicio de nuestra raz\u00f3n, entonces cada uno de los movimientos de las pasiones supone el libre asentimiento de nuestra raz\u00f3n, el cual evidentemente cae bajo nuestra responsabilidad. [[43]](#footnote-60-43) A diferencia de Crisipo, Galeno comprende las pasiones en continuidad con el Estagirita: las define como movimientos que desobedecen los juicios de la raz\u00f3n pero su causa reside en la facultad irascible del alma, sobre la cual el hombre tiene un dominio pol\u00edtico pero no desp\u00f3tico. [[44]](#footnote-60-44)\nEsto nos ofrece una prueba m\u00e1s de que el foco de Galeno no est\u00e1 puesto \u00fanicamente en determinar la moralidad de los actos humanos sino en analizar fundamentalmente la estructura y naturaleza del alma para la cual recurre constantemente al estudio anat\u00f3mico y fisiol\u00f3gico de sus facultades.\nPero no solo las pasiones del apetito sino tambi\u00e9n los juicios o creencias del alma son pasibles de enfermar. En PHP Galeno admite dos tipos diferentes de afecciones del alma: los juicios errados y las pasiones. Logos y pathos se le presentan como causas diferenciables de la enfermedad del alma.\n[[45]](#footnote-60-45)\nCiertamente Galeno en Pecc. Dig. se refiere en un sentido amplio a las pasiones como parte de los errores morales. Pues las pasiones exacerbadas \u2013sea el amor propio, la vanidad, la presunci\u00f3n\u2013 son en cierto modo errores que conducen al alma a opinar precipitadamente acerca de bienes y males, es decir, sin tener ning\u00fan tipo de convicci\u00f3n en su opini\u00f3n. Pero seguidamente explica que no es a este tipo de error al que se refiere espec\u00edficamente.\n[[46]](#footnote-60-46) \u00c9l denomina error en sentido estricto a aquellos juicios sobre bienes y males que se deben no a un desorden de las pasiones sino a una falla en el razonamiento del logos. [[47]](#footnote-60-47) Estos juicios err\u00f3neos manifiestan una falta de entrenamiento del entendimiento para distinguir entre argumentos verdaderos, falsos y probables. [[48]](#footnote-60-48)\nLos errores consisten en un mal razonamiento o juicio de valor sobre el bien o el mal de un objeto, persona o circunstancia, pero particularmente se refiere a un juicio errado respecto al fin de la vida. \u201cEl origen de muchos errores es una suposici\u00f3n falsa sobre el fin de la vida. En ella se originan los errores individuales como de una ra\u00edz\u201d.\n[[49]](#footnote-60-49) Esto es lo que lo lleva a inscribir como una obligaci\u00f3n del m\u00e9dico el diagn\u00f3stico de este tipo de ideas o errores. \u201cEl m\u00e9dico \u2013escribe\u2013 debe considerar como parte de su tarea, no s\u00f3lo descubrir la idiosincrasia del paciente, sino tambi\u00e9n averiguar qu\u00e9 es lo que oprime su mente\u201d. [[50]](#footnote-60-50)\nLa materia fundante de todos los tipos de errores que pueden convivir en un alma enferma es aquel error cognitivo que se pronuncia respecto a los \u201cmayores bienes\u201d de la vida. En este sentido, Galeno juzga como indispensable para poder elegir una forma de vida conforme a nuestra naturaleza racional instruirse en el m\u00e9todo l\u00f3gico o demostrativo.\n[[51]](#footnote-60-51)\nCuando el m\u00e9dico fil\u00f3sofo quiere referirse a \u201cun juicio errado sobre la finalidad de la vida\u201d \u2013es decir, a lo que \u00e9l entiende por error en un sentido estricto\u2013 usa propiamente el t\u00e9rmino de hamartemata.\n[[52]](#footnote-60-52) Con \u00e9l se refiere a las afecciones que padece el logistikon, es decir, errores de tipo intelectual acerca de la finalidad de la vida que traen como consecuencia un desorden moral en el sujeto que los padece. [[53]](#footnote-60-53) Por ejemplo, la opini\u00f3n de que el dinero es un bien no es un hamartemata, sino la opini\u00f3n seg\u00fan la cual \u201cel dinero es el mayor bien\u201d o \u201cno vale la pena vivir sin dinero\u201d. [[54]](#footnote-60-54) En este sentido la avaricia se presenta no solo como un movimiento de la pasi\u00f3n sino fundamentalmente como un juicio errado: como la falsa suposici\u00f3n de que el dinero es el mayor bien.\nFinalmente, Galeno reconoce a los mismos h\u00e1bitos y costumbres humanas como sujetos pasibles de enfermedad. Las pasiones pueden ser solo el estado inicial de un vicio. Pero si no se curan adecuadamente los excesos de las pasiones est\u00e1s devienen con el tiempo en h\u00e1bitos incorregibles, formas de actuar fundadas en creencias y opiniones erradas que son reconocidos por Galeno como verdaderas \u201cenfermedades\u201d del alma. Se trata de un estado morboso del alma o arrostemata que no es sino el estado de un vicio moral incurable.\n[[55]](#footnote-60-55) Podemos advertir aqu\u00ed una especie de estratificaci\u00f3n de los des\u00f3rdenes pasionales que va de los episodios excepcionales de pasi\u00f3n exacerbada a h\u00e1bitos inveterados de conducta no tratados a tiempo que Galeno reconoce como enfermedades incurables del alma.\nLa posibilidad de curar los excesos de las pasiones disminuye en la medida que avanza la edad del paciente. En su breve escrito titulado Diagn\u00f3stico y tratamiento de los errores del alma el medico insiste en tres oportunidades en este aspecto. Al comenzar el tratado explica que no se dirige a los ancianos avanzados en edad quienes est\u00e1n convencidos de tener un conocimiento seguro debido a su excesivo amor propio y a que su alma est\u00e1 dominada por pasiones.\n[[56]](#footnote-60-56) Muchos de los que se proclaman fil\u00f3sofos padecen este tipo de enfermedad incurable en el alma llamada ignorancia y presunci\u00f3n. [[57]](#footnote-60-57) Sus vicios est\u00e1n validados por juicios err\u00f3neos, por una falsa sabidur\u00eda que es imposible de modificar por su misma presunci\u00f3n, cerr\u00e1ndoseles as\u00ed toda posibilidad de curaci\u00f3n. A\u00fan m\u00e1s, Galeno establece los cincuenta a\u00f1os como el l\u00edmite donde el alma perder\u00eda la posibilidad de ejercitarse y de liberarse de su afici\u00f3n. [[58]](#footnote-60-58) Pues, argumenta que \u201csi no se puede curar a alguien que ha tenido un tumor durante tres o cuatro a\u00f1os, \u00bfc\u00f3mo se pueden curar las almas de tales ancianos cargadas de ignorancia y presunci\u00f3n, ese viejo tumor de treinta o cuarenta a\u00f1os?\u201d. [[59]](#footnote-60-59)\nEl entrenamiento de la parte l\u00f3gica del alma depende para nuestro m\u00e9dico griego de los h\u00e1bitos, del tiempo e incluso de la complexi\u00f3n humoral del sujeto. Hoy en d\u00eda dir\u00edamos que la edad y el reforzamiento de una determinada conducta supone la p\u00e9rdida de cierta plasticidad neuronal. La terminolog\u00eda y la evidencia experimental es inconmensurablemente distinta pero Galeno no deja de ver la \u00edntima vinculaci\u00f3n que existe entre la funciones org\u00e1nicas y los h\u00e1bitos humanos.\n[[60]](#footnote-60-60)\nConclusi\u00f3n\nEn Galeno se aprecia el descubrimiento intra-cientifico que la enfermedad humana no puede ser explicada exclusivamente desde la realidad corporal. Sin perder de vista el objeto delimitado de su pr\u00e1ctica m\u00e9dica entrev\u00e9 los dinamismos cognitivos, pulsionales y morales que inciden en la physis humana.\nEn Diagn\u00f3stico y tratamiento de las pasiones del alma de cada uno y Diagn\u00f3stico y tratamiento de los errores del alma de cada uno, Galeno aborda lo que en un sentido propio entiende como enfermedad del alma. Estudia las pasiones, los errores cognitivos, los h\u00e1bitos y costumbres morales, m\u00e1s no lo hace en tanto condicionantes del actuar moral sino como causas etiol\u00f3gicas primarias del enfermar humano. Su objetivo en dichos escritos no se reduce a transmitir una ense\u00f1anza acerca de c\u00f3mo llegar a ser \u201chombre de bien\u201d \u2013tal como asegura Garcia Ballester\n[[61]](#footnote-60-61)\u2013 sino se\u00f1alar los conflictos pulsionales que desencadenan propiamente las afecciones an\u00edmicas. En este sentido, la tesis que expone en Quod animi mores corporis temperamenta sequntur seg\u00fan la cual las disfunciones humorales son causa per accidens de las afecciones an\u00edmicas, se ve complementada por la tesis propuesta en estos dos \u00faltimos tratados; a saber, que los movimientos de las facultades del alma \u2013sean esta de naturaleza moral o cognitiva\u2013 se erigen como la causa propia del enfermar an\u00edmico. Si se asume su doctrina hile-m\u00f3rfica como el eje antropol\u00f3gico de la medicina gal\u00e9nica, entonces es posible comprender la continuidad existente entre estos dos abordajes diversos acerca del enfermar humano.\nEl m\u00e9dico de P\u00e9rgamo no se limita a se\u00f1alar la patente relaci\u00f3n que existe entre la complexi\u00f3n humoral, los rasgos psicol\u00f3gicos y las condiciones morales de un individuo. Le preocupa fundamentalmente que la medicina tenga en cuenta estos dinamismos en sus mismos procesos curativos. En este sentido, su apelaci\u00f3n a lo moral no supone en absoluto un distanciamiento respecto a las competencias epistemol\u00f3gicas de su pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Si se ocupa de ella es en tanto y en cuanto \u00e9sta tambi\u00e9n se comporta como un posible agente causal del enfermar humano.\nLa medicina hipocr\u00e1tica suministr\u00f3 a la filosof\u00eda moral analog\u00edas que nutrieron el desarrollo de su especulaci\u00f3n y le permitieron hablar de un alma saludable en los t\u00e9rminos de virtud, del justo medio o de equilibrio entre sus partes. Entre los contempor\u00e1neos de Galeno esta simbiosis entre moral y medicina segu\u00eda evidentemente viva. No obstante, ello no es motivo para explicar como una mera met\u00e1fora la relaci\u00f3n profunda que existe entre ambas en los escritos de Galeno. La dimensi\u00f3n moral del alma es parte de sus intereses cl\u00ednicos porque ella afecta directamente a la salud del hombre. Pero no es la regulaci\u00f3n moral de los actos el eje de su doctrina acerca de las enfermedades del alma. El exceso de las pasiones afecta al alma porque significa fisiol\u00f3gica, anat\u00f3mica o funcionalmente una desproporci\u00f3n entre las facultades del alma. Su investigaci\u00f3n anat\u00f3mica-fisiol\u00f3gica de la estructura del alma sit\u00faa la cuesti\u00f3n acerca de la salud del alma en l\u00edmites antropol\u00f3gicos m\u00e1s amplios que las consideraciones estrictamente morales.\nUna prueba m\u00e1s de ello es que a Galeno no le interesa resolver una cuesti\u00f3n que se presentaba com\u00fanmente al griego como la fundamentaci\u00f3n medular de la vida moral Se trata de la cuesti\u00f3n acerca de si el alma es inmortal y separable del cuerpo. Este desinter\u00e9s puede explicarse por dos motivos. Primero \u2013y tal como lo explica el mismo m\u00e9dico\u2013 porque se trata de un problema que excede las herramientas conceptuales y metodol\u00f3gicas de la medicina. Segundo, porque resolver dicha cuesti\u00f3n en nada contribuye al diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades del alma.\n[[62]](#footnote-60-62)\nGaleno investiga acerca de la naturaleza del alma s\u00f3lo aquello que juzga relevante para diagnosticar y aplicar los remedios necesarios para restablecer en ella la salud. Entre los conocimientos necesarios para el ejercicio de la medicina no entra la cuesti\u00f3n acerca de la inmortalidad del alma pero s\u00ed la distinci\u00f3n entre las distintas facultades del alma con sus respectivas sedes org\u00e1nicas as\u00ed como la cuesti\u00f3n acerca de la virtud propia de cada facultad. Pues solo si se conocen las distintas partes del alma, se puede identificar la funci\u00f3n lesionada y discriminar la mejor forma de curarla. Atendiendo a la naturaleza de cada parte se puede distinguir la virtud y el tratamiento que le corresponde a cada una. El m\u00e9dico debe conocer y diferenciar anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gicamente las partes del alma para poder diagnosticar y determinar las causas, el pron\u00f3stico y el tratamiento de este tipo de enfermedades.\nEs \u00fatil para los m\u00e9dicos conocer el lugar [del alma hegem\u00f3nica] para aplicar los remedios cuando la facultad l\u00f3gica est\u00e1 da\u00f1ada; pero los fil\u00f3sofos no utilizan este conocimiento ni para descubrir la diferencia entre las virtudes ni para el entrenamiento mismo. Porque si la parte hegem\u00f3nica del alma est\u00e1 en la cabeza permitir\u00e1 que podamos adquirir prudencia y templanza y justicia y virilidad (andre\u00edan) con una ense\u00f1anza y entrenamiento distintos que si est\u00e1 localizada en el coraz\u00f3n.\n[[63]]\nEsto nos permite sostener contra la tesis de Ballester que las enfermedades del alma no s\u00f3lo son objeto de inter\u00e9s de Galeno en cuanto fil\u00f3sofo moralista sino tambi\u00e9n del m\u00e9dico. Aquellos tratados en los que se ocupa del diagn\u00f3stico y tratamiento de las pasiones y de los errores del alma \u2013a los cuales Ballester adjudica un car\u00e1cter estrictamente moral\u2013 pueden revel\u00e1rsenos en este contexto como v\u00edas efectivas para que el hombre recupere el estado de salud lo cual es ciertamente el objetivo de su pr\u00e1ctica m\u00e9dica.\n- Cfr. Luis Garc\u00eda Ballester, Alma y enfermedad en la obra de Galeno. Traducci\u00f3n y comentario del escrito Quod animi more corporis temperamenta sequuntur, Cuadernos Hisp\u00e1nicos de Historia de la Medicina y de la Ciencia, (Valencia: Editorial de la Universidad de Granada, 1972), 101-102, 133-134; \u201c\n[On the Origin of the \u2018Six Non-natural Things\u2019 in Galen](http://opac.regesta-imperii.de/lang_en/anzeige.php?buchbeitrag=On+the+Origin+of+the+%2527Six+Non-natural+Things%2527+in+Galen&pk=2019119)\u201d, en Galen und das hellenistische Erbe, Harig G. and Kollesch J (eds.), (Berl\u00edn, 1993), 101-115; \u201cAlma y cuerpo, enfermedad del alma y enfermedad del cuerpo en el pensamiento m\u00e9dico de Galeno\u201d, Rev. Asoc. Esp. Neuropsiq. 16/60 (1996), 705-735; \u201cGalen\u2019s medical works in the context of his biography\u201d, en Jon et al., (eds)., Galen and galenism. Theory and medical practice from Antiquity to the European Renaissance. Arrizabalaga, (Aldershot: Ashgate Variorum, 2002), 1-53. [\u21b5](#return-footnote-60-1)\n- Cfr. Jos\u00e9 Lopez Pi\u00f1ero y J.M. Morales Meseguer J. M., \u201cLos tratamientos ps\u00edquicos anteriores a la aparici\u00f3n de la Psicoterapia\u201d, Asclepio, 18-19, (1966-1967), 457-481; Neurosis y Psicoterapia. Un estudio hist\u00f3rico, (Madrid: Espasa Calpe, 1970).\n[\u21b5](#return-footnote-60-2)\n- Cfr. V\u00e9ronique Boudon-Millot, \u201cGalen\u00b4s Bios and Methods: from ways of life to path of knowledge\u201d, en Christopher Gill, Tim Whitmarsh & John Wilkins (eds.),\n[Galen and the World of Knowledge](http://philpapers.org/rec/GILGAT-3)(Cambridge: Cambridge University Press, 2009), 175-189. [\u21b5](#return-footnote-60-3)\n- Cfr. Liliana Cecilia Molina Gonz\u00e1lez, Fisiolog\u00eda y \u00c9tica. Fundamentos Fisiol\u00f3gicos de la Psicolog\u00eda Moral en Galeno de P\u00e9rgamo, Doctorado en L\u00f3gica y Filosof\u00eda de la Ciencia, Universidad de Valladolid, 2012.\n[\u21b5](#return-footnote-60-4)\n- Cfr. Rosa Moreno Rodr\u00edguez, \u201cEl concepto de di\u00e1thesis par\u00e1 ph\u00fdsin (estado preternatural) en la patolog\u00eda de Galeno\u201d, Dynamis 3, (1983), 7-27; \u201c\u00c9tica y Medicina en la obra de Galeno\u201d, Dynamis 33-2 (2013), 441-460.\n[\u21b5](#return-footnote-60-5)\n- Cfr. Galeno, De Placitis Hippocratis et Platones, 6.1. 8-9. Cfr. On the doctrines of Hippocrates and Plato. transl. Phillip de Lacy (Berlin: Akademie-Verlag, 2015). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura PHP.\n[\u21b5](#return-footnote-60-6)\n- Cf. PHP 6.1.8-13.\n[\u21b5](#return-footnote-60-7)\n- Cfr. Garc\u00eda Ballester, \u201cAlma y enfermedad\u2026\u201d, 100.\n[\u21b5](#return-footnote-60-8)\n- Cfr. Garc\u00eda Ballester, \u201cAlma y enfermedad\u2026\u201d, 101-102.\n[\u21b5](#return-footnote-60-9)\n- Cfr. Moreno Rodr\u00edguez, \u201cEl concepto de di\u00e1thesis par\u00e1 ph\u00fdsin\u2026\u201d; y \u201c\u00c9tica y Medicina\u2026\u201d\n[\u21b5](#return-footnote-60-10)\n- Quod Animi Mores Corporis temperamenta Sequntur 769.11-772. Cf. Las facultades del alma siguen los temperamentos del cuerpo. Introd., trad. y notas de Juana Zaragoza Gras (Madrid: Gredos, 2003). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura QAM.\n[\u21b5](#return-footnote-60-11)\n- PHP 7.3. 21-27.\n[\u21b5](#return-footnote-60-12)\n- QAM 785-787.\n[\u21b5](#return-footnote-60-13)\n- QAM 814-817.\n[\u21b5](#return-footnote-60-14)\n- PHP 7.3.21.\n[\u21b5](#return-footnote-60-15)\n- PHP 7. 7. Garc\u00eda-Ballester presta particularmente importancia a estos textos donde Galeno es reticente a dar una respuesta en este sentido. Cfr. Garc\u00eda Ballester, \u201cAlma y cuerpo, 711 y ss.\n[\u21b5](#return-footnote-60-16)\n- Tom\u00e1s de Aquino, en cambio, da este paso especulativo. Explica que el alma en s\u00ed misma es incorruptible. No puede corromperse en s\u00ed misma (per se) ni en funci\u00f3n de otro corruptible del cual dependa (per accidens). Es imposible la corrupci\u00f3n del alma por s\u00ed misma puesto que es simple. Adem\u00e1s por su misma naturaleza espiritual es impasible e incorruptible. Finalmente, tampoco puede corromperse accidentalmente porque no depende del cuerpo para existir. Cf. Suma contra Gentiles, L, II, C., LV. No obstante, en De Veritate, q 26, a 1, parece continuar la l\u00ednea del razonamiento gal\u00e9nico y admitir que accidentalmente puede hablarse de enfermedad mental en la medida que el alma o la mente padecen accidentalmente en virtud de su uni\u00f3n con el cuerpo.\n[\u21b5](#return-footnote-60-17)\n- QAM, IV, 807,17-808,12; 821, 2-9.\n[\u21b5](#return-footnote-60-18)\n- De Locis Affectis. 3.6.163. Cfr. Sobre la localizaci\u00f3n de las enfermedades, Introducci\u00f3n de Luis Garcia Ballester, Traducci\u00f3n y notas de Andr\u00e9s Aparicio (Madrid: Gredos, 1997). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura Loc. Aff.\n[\u21b5](#return-footnote-60-19)\n- Cf. QAM 789.5, 789.18, 814.6-7. Estas enfermedades mentales, como el caso de la frenitis, la melancol\u00eda y la man\u00eda se tratan terap\u00e9uticamente con el recurso a la diet\u00e9tica. En Loc. Aff. 3.6.163 Galeno dice que \u00abcomo existen muchas diferencias de grado en la humedad y el frio, as\u00ed como en la sequedad y el calor, suceden una variedad m\u00faltiple de causas que lesionan las facultades ps\u00edquicas\u00bb.\n[\u21b5](#return-footnote-60-20)\n- De Sanitate Tuenda VI, 40, 8-17. Cfr. Sobre la conservaci\u00f3n de la salud, Introducci\u00f3n, traducci\u00f3n, notas e \u00edndices de Inmaculada Rodr\u00edguez Moreno (Madrid: Ediciones Cl\u00e1sicas, 2016). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura San. Tu.\n[\u21b5](#return-footnote-60-21)\n- De symptomatum differentiis 50-51K. Cfr. On the Differences in Symptoms, traducci\u00f3n de Ian Johnston, Galen on Diseases and Symptoms (Cambridge and New York: Cambridge University Press, 2006). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura Symp. Diff.\n[\u21b5](#return-footnote-60-22)\n- Ars. Medica 307-310. Cfr. Art of Medicine, en Galen: Selected Works, traducci\u00f3n, introducci\u00f3n y notas de de P. N. Singer (Oxford: Oxford University Press, 1997). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura Ars Med.\n[\u21b5](#return-footnote-60-23)\n- San. Tu. VII, 85.\n[\u21b5](#return-footnote-60-24)\n- De propium Animi Cuiuslibet Affectuum Dignotione et Curatione 5. 24. 4-6. Cfr. Galen: Selected Works, Traducci\u00f3n, introducci\u00f3n y notas de P. N. Singer (Oxford: Oxford University Press, 1997). La traducci\u00f3n castellana se ha tomado de Molina Gonz\u00e1lez (2012). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura Aff. Dig. Tambi\u00e9n se puede ver PHP, 5, 317,1-318, 10.\n[\u21b5](#return-footnote-60-25)\n- PHP 3.5. 42-44.\n[\u21b5](#return-footnote-60-26)\n- PHP 6.1. 14-16. Tambi\u00e9n se puede ver PHP, 5, 270, 9-19.\n[\u21b5](#return-footnote-60-27)\n- PHP 5, 270. 9-16\n[\u21b5](#return-footnote-60-28)\n- PHP 6.3.2-6.\n[\u21b5](#return-footnote-60-29)\n- PHP 6.1. 6-7; 6.1. 14-16.\n[\u21b5](#return-footnote-60-30)\n- PHP, V, 470, 6-12 = CMG V 4,1,2, 328.\n[\u21b5](#return-footnote-60-31)\n- Cf. PHP 307, 7- 308,2: \u00abEn muchas ocasiones la raz\u00f3n es tan fuerte sobre la parte t\u00edmica del alma que nunca se produce un conflicto entre ellas, la una dirige, la otra es dirigida. Este es el caso de las personas que se han dedicado a la filosof\u00eda. En otros casos, la ira es tan fuerte en relaci\u00f3n a la raz\u00f3n que llega a dominar y gobernar todo, como es visto que les sucede a muchos b\u00e1rbaros\u00bb.\n[\u21b5](#return-footnote-60-32)\n- PHP, V, 307, 7-308. En general el libro IX de esta obra recoge esta cuesti\u00f3n: PHP, V, 720-805. Aplicado al conocimiento de las enfermedades del alma se puede ver PHP, V, 338, 4-6; 775, 1-777, 6.\n[\u21b5](#return-footnote-60-33)\n- PHP, V, 440, 37-441, 10.\n[\u21b5](#return-footnote-60-34)\n- PHP, V, 519,10-538, 8.\n[\u21b5](#return-footnote-60-35)\n- PHP, V, 270, 9-271, 7. Tambi\u00e9n se puede ver el libro III los cap\u00edtulos 2, 3, y 7 de PHP, V, 293-301; 301-310; 335-348.\n[\u21b5](#return-footnote-60-36)\n- PHP, V, 348, 10-356,14.\n[\u21b5](#return-footnote-60-37)\n- PHP 5.5.2-8.\n[\u21b5](#return-footnote-60-38)\n- PHP 4.5.25. La falta de dominio sobre las pasiones es comparada por Galena con la falta de tonos o fuerza en el alma. En PHP 4.6. 5-8 explica que as\u00ed como se dice que un cuerpo vigoroso tiene buen tono, de modo an\u00e1logo el alma tiene buen tono si tiene fuerza y dominio sobre sus pasiones y deseos.\n[\u21b5](#return-footnote-60-39)\n- Aff. Dig. 5.51.\n[\u21b5](#return-footnote-60-40)\n- Aff. Dig. 5. 49.\n[\u21b5](#return-footnote-60-41)\n- PHP 4.1.17.\n[\u21b5](#return-footnote-60-42)\n- PHP 4.2.2-7. La cr\u00edtica de Galeno a Crisipo respecto a su comprensi\u00f3n de la pasi\u00f3n puede verse en PHP II-III y IV-V.\n[\u21b5](#return-footnote-60-43)\n- PHP 4.2.25-26.\n[\u21b5](#return-footnote-60-44)\n- Cf. De Animi Cuiuslibet Peccatorum Dignotione et Curatione 5.77. Cfr. Galen: Selected Works, Traducci\u00f3n, introducci\u00f3n y notas de P. N. Singer (Oxford,: Oxford University Press, 1997). La traducci\u00f3n castellana se ha tomado de Molina Gonz\u00e1lez (2012). En adelante se citara dicha obra utilizando la abreviatura Pecc. Dig.\nAhora, es posible comprender claramente en qu\u00e9 se diferencia la pasi\u00f3n del error. Imaginemos que un hombre haya elegido como doctrina hacer el bien a los hombres, sobre la base de que ese era su verdadero fin. Pero por causa del sue\u00f1o, la pereza, la b\u00fasqueda del placer o alg\u00fan motivo semejante, renuncia a ayudar: en este caso es enga\u00f1ado por una pasi\u00f3n. Por otro lado, si uno ha juzgado bueno procurarse solamente placer o serenidad y por esa raz\u00f3n se abstiene de ayudar a sus conciudadanos o a miembros de la familia cuando son v\u00edctimas de una injusticia, esa falla se debe a una opini\u00f3n desafortunada, no a una pasi\u00f3n.\n[\u21b5](#return-footnote-60-45)\n- Pecc. Dig. 5.63.9-5.\n[\u21b5](#return-footnote-60-46)\n- Pecc. Dig. 5.64.3\n[\u21b5](#return-footnote-60-47)\n- Pecc. Dig. 5.72.\n[\u21b5](#return-footnote-60-48)\n- Pecc Dig. 5.77\n[\u21b5](#return-footnote-60-49)\n- In Hipp. Epid. VI com. I-VIII. M\u00e1s adelante escribe: \u00abLa cura de una persona cuya enfermedad se ha originado en su mente solo puede lograrse mediante la remoci\u00f3n de la idea fija, y no por medio de la comida y la bebida, condiciones de vida, ba\u00f1os, paseos y cosas por el estilo\u00bb. In Hipp. Epid. VI com. I-VIII.\n[\u21b5](#return-footnote-60-50)\n- Cf. Pecc. Dig 5.66.91.\n[\u21b5](#return-footnote-60-51)\n- Cf. Pecc. Dig. 5.85.5; 5.59.5; 5.59.11; 60.5;60.10; 61.5; 63.9; 63.15; 64.3; 76.12; 77.2; 77.5; 77.11.12; 77.14; 78.4; 78.11; 91.7; 97.2; 103.15.\n[\u21b5](#return-footnote-60-52)\n- Tambi\u00e9n se refiere a ellos con el t\u00e9rmino \u03c0\u03b1\u03c1\u03cc\u03c1-\u1fb1\u03bc\u03b1, \u03b1\u03c4\u03bf\u03c2, que se puede traducir como equivocaci\u00f3n, yerro, cosa mal vista. Esta palabra est\u00e1 a su vez emparentada con el verbo \u03c0\u03b1\u03c1\u03cc\u03c1\u03b1\u03c3\u03b9\u03c2, \u03b5\u03c9\u03c2 que alude a la acci\u00f3n de ver superficial o confusamente. \u03a0\u03b1\u03c1\u03bf\u03c1\u03ac\u03c9 es mirar de reojo, con indiferencia o descuido.\n[\u21b5](#return-footnote-60-53)\n- PHP 4.5.25.\n[\u21b5](#return-footnote-60-54)\n- Esfu\u00e9rzate en contener su vehemencia (la de la pasi\u00f3n) antes de que aumente y resulte casi invencible. En ese caso, no podr\u00e1s dominarla aunque lo desees y dir\u00e1s despu\u00e9s, como lo he o\u00eddo de un amante, que quieres suprimirla pero que no puedes conseguirlo: nos rogar\u00e1s en vano, como un hombre desesperado, ayuda para erradicar la pasi\u00f3n. Pues debido a su fuerza, algunas de las pasiones del cuerpo resultan incurables. Cf. Aff. Dig. 5.28. En 5.37, escribe: \u00abes necesario extirparla (a la pasi\u00f3n) antes de que llegue al t\u00e9rmino de su crecimiento y se vuelva incurable\u00bb.\n[\u21b5](#return-footnote-60-55)\n- Cf. Pecc. Dig. 5.69-70.\n[\u21b5](#return-footnote-60-56)\n- Pecc. Dig. 5.75.5-9.\n[\u21b5](#return-footnote-60-57)\n- Cf. Pecc. Dig. 5.54.\n[\u21b5](#return-footnote-60-58)\n- Pecc. Dig. 5.75.5-9.\n[\u21b5](#return-footnote-60-59)\n- QAM, IV, 807,17-808,12: \u201cLa mayor o menor sagacidad o necedad en la parte l\u00f3gica [del alma] depende de la complexi\u00f3n humoral, la cual, a su vez, depende de la primera generaci\u00f3n y de una norma de vida que procure un buen estado humoral, estando ambas cosas \u00edntimamente unidas\u201d. Tambi\u00e9n se puede ver: 821, 2-9.\n[\u21b5](#return-footnote-60-60)\n- Garc\u00eda Ballester, \u201cAlma y enfermedad\u2026\u201d, 134.\n[\u21b5](#return-footnote-60-61)\n- QAM 775.18-776.5; PHP 9.9.8-9\n[\u21b5](#return-footnote-60-62)\n- PHP, V, 779, 8-16.\n[\u21b5](#return-footnote-60-63)", "language": null, "image": "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-content/uploads/sites/414/2017/09/tapa-pereto.jpg", "pagetype": null, "links": ["https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/", "/", "https://www.editorialteseo.com/envio-de-proyectos", "https://www.editorialteseo.com/archivos/16657/que-es-el-bien-comun-2/", "https://www.editorialteseo.com/archivos/14054/intervenciones-en-psicologia-social-comunitaria/", "https://www.editorialteseo.com/archivos/14441/la-imagen-ausente/", "https://www.editorialteseo.com/archivos/12996/la-evaluacion-de-la-calidad-academica-en-debate/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/tristeza-y-contemplacion-2/", "#", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/el-elemento-onirico-en-la-tradicion-platonica-plotino-y-la-%ce%b8%ce%b5%cf%89%cf%81%ce%af%ce%b1-como-instancia-terapeutica/", "#footnote-60-1", "#footnote-60-2", "#footnote-60-3", "#footnote-60-4", "#footnote-60-5", "#footnote-60-6", "#footnote-60-7", "#footnote-60-8", "#footnote-60-9", "#footnote-60-10", "#footnote-60-11", "#footnote-60-12", "#footnote-60-13", "#footnote-60-14", "#footnote-60-15", "#footnote-60-16", "#footnote-60-17", "#footnote-60-18", "#footnote-60-19", "#footnote-60-20", "#footnote-60-21", "#footnote-60-22", "#footnote-60-23", "#footnote-60-24", "#footnote-60-25", "#footnote-60-26", "#footnote-60-27", "#footnote-60-28", "#footnote-60-29", "#footnote-60-30", "#footnote-60-31", "#footnote-60-32", "#footnote-60-33", "#footnote-60-34", "#footnote-60-35", "#footnote-60-36", "#footnote-60-37", "#footnote-60-38", "#footnote-60-39", "#footnote-60-40", "#footnote-60-41", "#footnote-60-42", "#footnote-60-43", "#footnote-60-44", "#footnote-60-45", "#footnote-60-46", "#footnote-60-47", "#footnote-60-48", "#footnote-60-49", "#footnote-60-50", "#footnote-60-51", "#footnote-60-52", "#footnote-60-53", "#footnote-60-54", "#footnote-60-55", "#footnote-60-56", "#footnote-60-57", "#footnote-60-58", "#footnote-60-59", "#footnote-60-60", "#footnote-60-61", "#footnote-60-62", "#footnote-60-63", "http://opac.regesta-imperii.de/lang_en/anzeige.php?buchbeitrag=On+the+Origin+of+the+%2527Six+Non-natural+Things%2527+in+Galen&pk=2019119", "#return-footnote-60-1", "#return-footnote-60-2", "http://philpapers.org/rec/GILGAT-3", "#return-footnote-60-3", "#return-footnote-60-4", "#return-footnote-60-5", "#return-footnote-60-6", "#return-footnote-60-7", "#return-footnote-60-8", "#return-footnote-60-9", "#return-footnote-60-10", "#return-footnote-60-11", "#return-footnote-60-12", "#return-footnote-60-13", "#return-footnote-60-14", "#return-footnote-60-15", "#return-footnote-60-16", "#return-footnote-60-17", "#return-footnote-60-18", "#return-footnote-60-19", "#return-footnote-60-20", "#return-footnote-60-21", "#return-footnote-60-22", "#return-footnote-60-23", "#return-footnote-60-24", "#return-footnote-60-25", "#return-footnote-60-26", "#return-footnote-60-27", "#return-footnote-60-28", "#return-footnote-60-29", "#return-footnote-60-30", "#return-footnote-60-31", "#return-footnote-60-32", "#return-footnote-60-33", "#return-footnote-60-34", "#return-footnote-60-35", "#return-footnote-60-36", "#return-footnote-60-37", "#return-footnote-60-38", "#return-footnote-60-39", "#return-footnote-60-40", "#return-footnote-60-41", "#return-footnote-60-42", "#return-footnote-60-43", "#return-footnote-60-44", "#return-footnote-60-45", "#return-footnote-60-46", "#return-footnote-60-47", "#return-footnote-60-48", "#return-footnote-60-49", "#return-footnote-60-50", "#return-footnote-60-51", "#return-footnote-60-52", "#return-footnote-60-53", "#return-footnote-60-54", "#return-footnote-60-55", "#return-footnote-60-56", "#return-footnote-60-57", "#return-footnote-60-58", "#return-footnote-60-59", "#return-footnote-60-60", "#return-footnote-60-61", "#return-footnote-60-62", "#return-footnote-60-63", "/conocimientoycuracion/chapter/fundamentos-epistemologicos-de-la-doctrina-galenica-acerca-de-las-enfermedades-del-alma/#respond", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.teseopress.com%2Fconocimientoycuracion%2Fchapter%2Ffundamentos-epistemologicos-de-la-doctrina-galenica-acerca-de-las-enfermedades-del-alma%2F", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/table-of-contents", "javascript:void()", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-login.php", "javascript:showANNO();", "#", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/front-matter/introduccion/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/front-matter/autores/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/el-arbol-de-la-vida-y-el-origen-de-la-sexualidad-segun-el-cristianismo-pre-nicenico-en-torno-a-gn-3-22-4-1ss/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/el-sentido-minimo-de-si-y-las-psicopatologias-2/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/aportes-de-constantino-el-africano-al-estudio-de-las-enfermedades-aproximacion-a-la-etiologia-y-curacion-de-la-melancolia-2/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/neurociencias-y-experiencia-mistica-aportes-para-la-constitucion-de-una-antropologia-mistica/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/tristeza-y-contemplacion-2/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/fundamentos-epistemologicos-de-la-doctrina-galenica-acerca-de-las-enfermedades-del-alma/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/el-elemento-onirico-en-la-tradicion-platonica-plotino-y-la-%ce%b8%ce%b5%cf%89%cf%81%ce%af%ce%b1-como-instancia-terapeutica/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/cuidar-y-curar-en-el-pensamiento-medico-del-prof-dr-antoine-courban-2/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/el-proceso-del-conocimiento-de-si-en-los-estrechos-limites-entre-filosofia-y-medicina/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/la-enfermedad-espiritual-ignora-la-belleza-consideraciones-sobre-la-tristeza-y-la-acedia-en-la-divina-comedia/", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/chapter/el-logos-como-pharmakon-una-introduccion-al-estudio-de-la-capacidad-curativa-de-la-palabra-en-evagrio-pontico/", "https://www.doi.org/10.55778/ts874253958", "https://www.teseopress.com", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-signup.php?user_lasturl=https%3A%2F%2Fwww.teseopress.com%2Fconocimientoycuracion%2Fchapter%2Ffundamentos-epistemologicos-de-la-doctrina-galenica-acerca-de-las-enfermedades-del-alma%2F", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-login.php?action=lostpassword", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-login.php", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-login.php?action=lostpassword", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-login.php", "https://www.teseopress.com/conocimientoycuracion/wp-login.php?action=register", "#", null, "#"]}