{"title": "Sobredosis de brevedad (y homeopat\u00eda) - Nueva Revista", "author": "Enrique Garc\u00eda-M\u00e1iquez", "url": "https://www.nuevarevista.net/sobredosis-de-brevedad-y-homeopatia/", "hostname": "nuevarevista.net", "description": "Los aforismos son un g\u00e9nero antiqu\u00edsimo que suma a sus indudables virtudes otra m\u00e1s: la de ser una vacuna contra la levedad actual.", "sitename": "Nueva Revista", "date": "2013-06-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La revista que usted tiene entre las manos es un lujo. S\u00ed, ya s\u00e9 que usted lo sabe, y que por eso la tiene entre las manos, pero es un lujo en muchos aspectos y cabe dentro de lo posible que alguno de ellos se le escape. Por ejemplo, el hecho de que aqu\u00ed se publican art\u00edculos articulados, reportajes reposados, entrevistas atentas y an\u00e1lisis anal\u00edticos no es, ni mucho menos, una sarta de obviedades y redundancias. Para este art\u00edculo se me ha concedido un margen generoso de 3.000 palabras. S\u00ed, s\u00ed: no 30 ni 300 ni 3.000 caracteres, 3.000 palabras. Nada m\u00e1s que el hecho de que se haya hablado de palabras y no de caracteres, alegra el alma. Cada vez es m\u00e1s raro. Con la aceleraci\u00f3n de la vida, hemos entrado en la cultura de lo hiperbreve, cuyo s\u00edmbolo es Twitter, o sea, los 140 caracteres como l\u00edmite m\u00e1ximo infranqueable.\nY no es solo Twitter, sino todo. \u00abCaracter\u00edstico de una \u00e9poca explosiva es el fragmento\u00bb, ha anotado Ram\u00f3n Eder, y es imposible discutirle el diagn\u00f3stico. \u00bfQu\u00e9 se hizo de la vieja oratoria del foro? Los discursos pol\u00edticos actuales son r\u00e1fagas de lemas inconexos y datos comprimidos, precocinados ambos para caber en los titulares de prensa, que es lo \u00fanico que se ojea, se asegura. La opini\u00f3n de la calle se comprime en pintadas y pancartas. La publicidad se contrae en esl\u00f3ganes pegadizos, exentos de cualquier informaci\u00f3n relevante, para que sean m\u00e1s asimilables. La cultura \u2014ay, la cultura\u2014 se dispensa en citas enlatadas. La m\u00fasica, en estribillos en serie. La narrativa, en microcuentos. El teatro, en pasacalles. El arte, en happenings. La poes\u00eda, en haikus, en el mejor de los casos. Incluso los poemas m\u00e1s largos se desintegran y pierden la coherencia interna, con cada verso queriendo ir por libre, y consigui\u00e9ndolo. La que la cr\u00edtica considera \u00faltima poes\u00eda espa\u00f1ola resulta en esto un fiel reflejo de su \u00e9poca: espejo roto en mil fragmentos, extrema exactitud al representar el estado social. Incluso las relaciones personales se jibarizan en sms, whatsup, \u00abtoques\u00bb o apresurados correos electr\u00f3nicos. Las tertulias de anta\u00f1o, ahora \u2014cuando a\u00fan coincidimos y no estamos consultando nuestros dispositivos m\u00f3viles\u2014 se fraccionan en nerviosos soliloquios sordos, interrumpi\u00e9ndonos unos a otros.\nPor eso descansa tanto esta revista en nuestras manos. O tener un rato largo para permanecer en silencio. O leer en paz un novel\u00f3n decimon\u00f3nico. O la poes\u00eda comme ilfaut, con su coherencia interna, su trabaz\u00f3n versal y su m\u00fasica callada de soledad sonora. Hay muchas realidades que, por su complejidad, necesitan de tiempo y paz para ser pensadas y entendidas. El car\u00e1cter terap\u00e9utico de una gran sinfon\u00eda nadie puede ponerlo en duda, y de seguir as\u00ed terminar\u00e1 por ser objeto de prescripciones m\u00e9dicas. La extensi\u00f3n como un cuidado paliativo acabar\u00e1 siendo imprescindible.\nPero nosotros, hijos leg\u00edtimos de nuestro tiempo, tenemos que ser todoterrenos, y estar bien dispuestos para lo largo, cuando se pueda, y para lo corto, cuando toque, que hoy por hoy va a ser casi siempre. Al empacho de lo breve, hay que enfrentarlo, pues, con una doble estrategia. Defender como gato panza arriba ese espacio que necesitamos para lo m\u00e1s lento. Y entrenar a la vez nuestros reflejos para que lo breve no sea necesariamente insustancial e intrascendente. Si lo corto y r\u00e1pido es el ritmo de nuestro tiempo, no podemos volverle la espalda, a riesgo de quedarnos atr\u00e1s. Hoy, m\u00e1s que nunca, hemos de asumir con Luis Valdesueiro (Peguerinos, \u00c1vila, 1953), que \u00ablas palabras que sobran pesan m\u00e1s que las que faltan\u00bb.\nLo bueno es que la brevedad, cuando no es limitaci\u00f3n de pensamiento, es ascesis: \u00abVe ligero, aunque te pese\u00bb, ha aconsejado Luis Gallero (Barcelona, 1954). A eso tenemos que aspirar, redimiendo lo breve irremediable gracias a lo intenso inmejorable. Para entrenarnos, valen los microcuentos y los haikus, pero nada como un contacto asiduo con esos aquilatados productos de la inteligencia que han conseguido ser diminutos sin renunciar ni a la hondura ni a la altura: los aforismos. La lectura de los grandes escritores del g\u00e9nero, desde los cl\u00e1sicos moralistas franceses, como Chamfort o Joubert, pasando por los de ayer, como S. J. Lec y Jules Renard, hasta llegar a los de hoy mismo, como el ya citado Ram\u00f3n Eder o Enrique Baltan\u00e1s, se convierte en un manual de supervivencia casi imprescindible para transitar por las redes virtuales y las calles anal\u00f3gicas sin perder ni el paso \u2014por el lado de la prisa\u2014 ni la visi\u00f3n panor\u00e1mica \u2014por el lado del pensamiento\u2014. Frente a la sobredosis de brevedad, los aforismos nos ofrecen una cura por homeopat\u00eda.\nLa sociedad humana, experta en supervivencias, busca instintivamente aquello que podr\u00e1 sanarla. Hasta ahora en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea hab\u00eda un cierto desapego hacia el aforismo, con notables (Unamuno, Bergam\u00edn, Machado) excepciones; desapego que ya hab\u00eda notado Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez:\nEs curioso que el aforismo, tan popular en Espa\u00f1a en forma de refranes y sentencias y tan frecuente en la escritura de algunos cl\u00e1sicos antiguos espa\u00f1oles (san Juan de la Cruz, Quevedo, Graci\u00e1n), no sea semilla propia de m\u00e1s escritores espa\u00f1oles contempor\u00e1neos, como lo ha sido y lo sigue siendo de la escritura jeneral europea. [Nota manuscrita reproducida por S\u00e1nchez Romeralo en Ideoloj\u00eda (Barcelona, 1990)].\nSin embargo, coincidiendo con la acelerada fragmentaci\u00f3n del discurso p\u00fablico en todos sus \u00e1mbitos, estamos asistiendo de los a\u00f1os ochenta hasta ahora a un aumento del inter\u00e9s por el g\u00e9nero sin precedentes. El intento compensatorio de una sociedad constre\u00f1ida a lo breve es una clave interpretativa irrenunciable de este proceso, aunque hay, como es natural, otras causas. El escritor de aforismos Fernando Men\u00e9ndez, en esa l\u00ednea homeop\u00e1tica, no ha dudado en titular algunas de sus entregas m\u00e1s sutiles como Grafittis (2011) o Pintadas (2012), respondiendo as\u00ed directamente a los grafittis y pintadas callejeras originales, entablando un di\u00e1logo en plano de igualdad, pero sin ensuciar los muros, y subiendo el nivel de exigencia.\nEn buena medida, esto responde, como digo, a un instinto de conservaci\u00f3n cultural y social que no est\u00e1 dispuesto a renunciar a la profundidad en aras de una brevedad impuesta. A partir de los a\u00f1os ochenta del siglo pasado hubo una recuperaci\u00f3n de los grandes maestros, y algunos empe\u00f1os editoriales especializados en el aforismo, tanto cl\u00e1sico como contempor\u00e1neo, como los realizados por Edhesa y Pen\u00ednsula, y al que \u00faltimamente se ha sumado la colecci\u00f3n \u00abA la m\u00ednima\u00bb de la prestigiosa editorial sevillana Renacimiento. La exquisita colecci\u00f3n \u00abLa Veleta\u00bb de la editorial granadina Comares tambi\u00e9n acoge colecciones de aforismos, sensibilidad a la que no son ajenas ni Tusquets, en Barcelona, ni Pre-Textos, en Valencia. En los \u00faltimos a\u00f1os, pues, estamos asistiendo a \u00abuna expansi\u00f3n sostenida y silenciosa del g\u00e9nero\u00bb, que ha estudiado con mucha precisi\u00f3n el profesor Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez en el informado pr\u00f3logo que precede a su espl\u00e9ndida antolog\u00eda Pensar por lo breve. Afor\u00edstica espa\u00f1ola de entre siglos. Antolog\u00eda, 1980-2012 (Ediciones Trea, Gij\u00f3n, 2013).\nEl cr\u00edtico Mart\u00edn Mercader define el aforismo con una enumeraci\u00f3n greguer\u00edstica que despliega lo mucho que tiene que ofrecer, como ant\u00eddoto, jugando en el mismo terreno de la fragmentaci\u00f3n en que vivimos:\nEpifan\u00edas cazadas al vuelo en la telara\u00f1a del lenguaje. Rastros legibles de los merodeos y los hallazgos de la conciencia. Ensayos instant\u00e1neos ultraconcentrados. Encontronazos entre la mente y la vida que hacen ver las estrellas y permiten fotografiarlas. Pasadizos secretos entre neuronas, im\u00e1genes y palabras. Atajos para salir del laberinto y volver a entrar en \u00e9l. Golpes de estado de gracia. Rel\u00e1mpagos inscritos en l\u00e1pidas de aire. Sentencias adelgazadas hasta el esqueleto por la iron\u00eda, la poes\u00eda o el humor. Sabidur\u00eda liofilizada, soluble en la experiencia ajena. Arcos voltaicos entre la inteligencia y la experiencia cuyos chispazos condensan gotas de idioma. M\u00f3nadas con ventanas, con puertas, con chimeneas, con cuenta en Twitter. Estados cu\u00e1nticos de indeterminaci\u00f3n entre la filosof\u00eda y la poes\u00eda. Meteoritos memorizables. Rayos congelados que exigen rumia pero que nunca se digieren del todo. Hitos que parecen puntos de llegada pero son en realidad punto de partida. Deslumbramientos privados trasvasados a contenedores port\u00e1tiles para llevar a cualquier lector a cualquier tiempo\u2026 [\u00abEn estado de aforismo\u00bb, revista El cuaderno, n.\u00ba 44, abril de 2013, pp. 12-17].\nResulta una constante de los aforismos contempor\u00e1neos este mirar con el rabillo del ojo el tiempo intensivo e hiperactivo que nos ha tocado vivir, y replicarle, en los dos sentidos casi contradictorios del t\u00e9rmino: imit\u00e1ndolo e irrit\u00e1ndolo. Un aforismo esencial de Carlos Castilla del Pino coge al toro por los cuernos: \u00ab\u00bfEstar al d\u00eda? S\u00ed, pero \u00bfen qu\u00e9?, \u00bfpara qu\u00e9? No precipitarse; y en la duda, lo mejor es estar al d\u00eda con uno mismo\u00bb. Tambi\u00e9n urge la defensa del sentido frente a tanto discurso vac\u00edo. Vicente N\u00fa\u00f1ez recuerda que un aforismo \u00absiempre va m\u00e1s lejos que el texto que lo porta\u00bb. E insiste, yendo a lo esencial: \u00abLo demon\u00edaco es actuar sin ser\u00bb. N\u00fa\u00f1ez advierte, mediante sus aforismos, tanto contra las frases huecas y los esl\u00f3ganes utilitarios como contra el fren\u00e9tico activismo que nos domina, dos caras de una misma moneda.\nPero toda medicina requiere unas instrucciones de uso y exige un trato cuidadoso. Rafael S\u00e1nchez Ferlosio (Roma, 1927) nos previene contra ciertos efectos secundarios: \u00ab (Ojoconmigo.) Desconf\u00eden siempre de un autor de pecios [nombre que \u00e9l da a sus aforismos]. Aun sin quererlo, le es f\u00e1cil estafar, porque los textos de una sola frase son los que m\u00e1s se prestan al fraude de la \u201cprofundidad\u201d, fetiche de los necios, siempre \u00e1vidos de asentir con reverencia a cualquier sentenciosa lapidariedad vac\u00eda de sentido pero habilidosamente elaborada con palabras de charol\u00bb.\nEn la b\u00fasqueda de la dosis justa, Andr\u00e9s Ortiz-Os\u00e9s (Tardienta, Huesca, 1943) da con una precisi\u00f3n indispensable: \u00abEl aforismo no es un lenguaje limitado, sino un lenguaje-l\u00edmite\u00bb. Y para predicar con el ejemplo, consigue un prodigio con solo cambiar de orden los sintagmas de una frase hecha: \u00abCoraz\u00f3n que no siente: ojos que no ven\u00bb. No se puede decir m\u00e1s con menos, como ven.\nEntre los actuales escritores de aforismos espa\u00f1oles, destaca Ram\u00f3n Eder (Lumbier, Navarra, 1952). Respaldado por la autoridad de sus propias frases breves, deslumbrantes y l\u00facidas, hay que atender a sus reflexiones sobre el g\u00e9nero. Las ha dispersado entre sus aforismos: \u00abLo contrario a la falsa profundidad, que es despreciable, es la falsa superficialidad, que es admirable\u00bb. \u00abLo importante de un epigrama no es que enuncie una verdad, sino que rompa el cristal de una mentira\u00bb. \u00abHay que ser muy claro, pero nunca demasiado\u00bb. \u00abEs bueno que una frase esconda otra\u00bb. Y ha condensado su conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico del g\u00e9nero en el ep\u00edlogo de su \u00faltimo libro, El cuaderno franc\u00e9s (Huacanamo, Barcelona, 2012):\nEl aforismo, cuando es bueno, es una frase feliz, es una verdad ir\u00f3nica, es filosof\u00eda cristalizada, es una flecha que da en el blanco, es la inteligencia buscando una salida y encontr\u00e1ndola, es humor refinado, es una enorme minucia, es la gracia de la brevedad, es \u00e9tica sutil, es la ligereza de la gram\u00e1tica, es cinismo superior, es un verso irrefutable, es un fragmento l\u00facido, es la elegancia de la sintaxis, es una manera de decir arcaica y moderna a la vez, es lo contrario a un mamotreto, es un juego de palabras revelador, es una paradoja inquietante, es una autobiograf\u00eda de una l\u00ednea, es una definici\u00f3n inolvidable, es sabidur\u00eda lapidaria, es alegr\u00eda instant\u00e1nea, es un espect\u00e1culo subversivo, es la nostalgia del lat\u00edn; el aforismo, cuando es bueno, es el erotismo de la inteligencia.\nComo se ve, el aforismo, cuando es bueno, es algo que no nos podemos permitir el lujo de desaprovechar. Lo necesitamos mucho. Tanto que, incluso a autores que no los escribieron, nos atrevemos a abordarlos desde una afor\u00edstica retroactiva. El caso de Chesterton ya se estudi\u00f3 en Nueva Revista (n.\u00ba 136, \u00abChesterton, autor sobrevenido\u2014 de aforismos\u00bb), pero no es el \u00fanico: incluso Proust y santo Tom\u00e1s de Aquino se nos presentan en peque\u00f1as p\u00edldoras, tan manejables como memorizables. Con todo, centr\u00e1ndonos en los escritores de aforismos propiamente dichos, \u00bfpor d\u00f3nde empezar?\nSi tuviera que ser por el principio, c\u00f3mo no recomendar los Proverbios y el Libro de la Sabidur\u00eda de la Biblia, g\u00e9nesis del g\u00e9nero. O los paradigm\u00e1ticos cl\u00e1sicos franceses, editados en edici\u00f3n conjunta en 2008 por Almazara a cargo de Jos\u00e9 Antonio Mill\u00e1n Alba y estudio preliminar de Alicia Yllera. En un \u00fanico volumen, los Pensamientos de Pascal, siguen M\u00e1ximas y reflexiones de La Rochefoucauld, los Caracteres de La Bruyere, y el conjunto de los aforismos de Chamfort, del marqu\u00e9s de Vauvenargues y de Joubert, nada menos. Otro libro excelente para introducirse con fundamento es Efigies, antolog\u00eda del aforismo universal recogida por Crist\u00f3bal Serra en Tusquets (Barcelona, 2002), donde est\u00e1n representados Lao-Ts\u00e9, Chuang-Ts\u00e9, Her\u00e1clito de \u00c9feso, Marco Aurelio, Ram\u00f3n Llul, Leonardo da Vinci, William Blake, Angelus Silesius, Pascal, Novalis, Swift, Lichtenberg, Vauvenarges, Joubert, Chamfort, Nietzsche, P\u00e9guy, Bloy, Claudel, Renard, Papini, Bergam\u00edn, JRJ, Lec, Chesterton y Carlos Edmundo de Ory. Es una selecci\u00f3n muy personal, pero de persona muy bien informada, de clara inteligencia y contrastado car\u00e1cter. Para Serra, \u00abla poes\u00eda puede ofrecerse l\u00edquida en verso, y s\u00f3lida en aforismo\u00bb.\nCon esos cl\u00e1sicos estar\u00edamos cogiendo carrerilla: tiene especial inter\u00e9s saltar hasta las obras que miran frente a frente la fragmentaci\u00f3n actual. Entre los escritores m\u00e1s imprescindibles, el pensador colombiano Nicol\u00e1s G\u00f3mez D\u00e1vila, tan impactante por la tersura de su expresi\u00f3n como por la osad\u00eda de su visi\u00f3n cat\u00f3lica y reaccionaria de la vida, radicalmente antimoderna. Este a\u00f1o celebramos el centenario de su nacimiento, adem\u00e1s. \u00c9l nunca pretendi\u00f3 escribir una obra relativista ni inconexa y, para avisarlo, insisti\u00f3 en llamar \u00abescolios\u00bb a sus aforismos y remitirlos a un texto secreto, pero real y consistente. Une, por tanto, a la brevedad de sus deslumbrantes aforismos, la impresionante envergadura de una obra de peso, solo que impl\u00edcita. Por el lado de lo fragmentario y por el de lo sistem\u00e1tico, nos ampara. Sus escolios completos est\u00e1n recogidos en Escolios a un texto impl\u00edcito (Atalanta, 2009).\nEl gran m\u00e9rito de la antolog\u00eda ya profusamente citada, Pensar por lo breve, al cuidado de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez, es que recoge la ampl\u00edsima creaci\u00f3n contempor\u00e1nea espa\u00f1ola de aforismos con muy contadas ausencias. Su pr\u00f3logo ofrece una exhaustiva informaci\u00f3n, la antolog\u00eda de textos es inmejorable y las notas introductorias a cada autor resultan muy ajustadas. El \u00fanico peligro es que te pone en la tesitura, contagiado de entusiasmo, de comprar libros de casi todos los aforistas incluidos, que son cincuenta. A cambio, es un ejemplo de la mejor respuesta de nuestra cultura al \u00f3rdago del desorden y de la rapidez. Pensar por lo breve es un repleto arsenal para la lucha a brazo partido y con las mismas armas contra la tesitura de lo diminuto e intrascendente. De \u00e9l salimos ganando. Y mucho, y para largo.", "language": null, "image": "https://i2.wp.com/www.nuevarevista.net/wp-content/uploads/2017/07/lecturas.jpg?fit=1021%2C582&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/NuevaRevista.net/", "https://www.instagram.com/nueva_revista/", "https://www.nuevarevista.net/feed/", "https://twitter.com/_nuevarevista", "https://www.youtube.com/channel/UCHt3i8fw-B2yy7WvIv5dHLQ?view_as=subscriber", "#", "https://www.nuevarevista.net/la-revista/", "https://www.nuevarevista.net/la-revista/", "https://www.nuevarevista.net/suscripcion-a-cuatro-numeros/", "https://www.nuevarevista.net/", "https://www.nuevarevista.net/bienestar-emocional/", "https://www.nuevarevista.net/convivencia-civica/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-de-la-cancelacion/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-woke/", "https://www.nuevarevista.net/derechos-humanos/", "https://www.nuevarevista.net/educacion-del-caracter/", "https://www.nuevarevista.net/el-bien-comun-global/", "https://www.nuevarevista.net/el-cristianismo-en-la-era-de-la-posverdad/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-del-capitalismo/", "https://www.nuevarevista.net/en-busca-de-sentido/", "https://www.nuevarevista.net/grandes-libros/", "https://www.nuevarevista.net/historia-de-occidente/", "https://www.nuevarevista.net/identidad/", "https://www.nuevarevista.net/influyentes/", "https://www.nuevarevista.net/justicia-social/", "https://www.nuevarevista.net/la-huella-de-ratzinger/", "https://www.nuevarevista.net/la-mision-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/libertad-expresion/", "https://www.nuevarevista.net/libros-claves-en-10-minutos/", "https://www.nuevarevista.net/nobleza-espiritu/", "https://www.nuevarevista.net/pactos/", "https://www.nuevarevista.net/pensamiento-critico/", "https://www.nuevarevista.net/pensar-el-siglo-xxi/", "#", "https://www.nuevarevista.net/congreso-internacional-hispanoamericano/", "https://www.nuevarevista.net/arte/", "https://www.nuevarevista.net/ciencia-bioetica/", "https://www.nuevarevista.net/cine/", "https://www.nuevarevista.net/critica-de-libros/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-comunicacion/", "https://www.nuevarevista.net/economia/", "https://www.nuevarevista.net/educacion/", "https://www.nuevarevista.net/entrevistas/", "https://www.nuevarevista.net/sociedad/familia/", "https://www.nuevarevista.net/ideas-politica/", "https://www.nuevarevista.net/internacional/", "https://www.nuevarevista.net/libros/", "https://www.nuevarevista.net/seminarios-nueva-revista/", "https://www.nuevarevista.net/sociedad/", "https://www.nuevarevista.net/sociedad/religion/", "https://www.nuevarevista.net/universidad/", "https://www.nuevarevista.net/teoria-critica-de-la-raza/", "https://www.nuevarevista.net/universidad/", "#", "https://www.nuevarevista.net/derechos-humanos-y-convivencia-civica/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-del-capitalismo2/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-de-los-medios-de-comunicacion2/", "https://www.nuevarevista.net/la-dimension-social-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/la-dualidad-de-la-identidad-iberoamericana/", "https://www.nuevarevista.net/?page_id=84325", "https://www.nuevarevista.net/los-futuros-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/globalizacion/", "https://www.nuevarevista.net/seminario-ruben-dario/", "https://www.nuevarevista.net/seminarios-nueva-revista/", "https://www.nuevarevista.net/suscripcion-newsletter/", "#", "https://www.nuevarevista.net/", "#", "https://www.nuevarevista.net/la-revista/", "https://www.nuevarevista.net/la-revista/", "https://www.nuevarevista.net/suscripcion-a-cuatro-numeros/", "https://www.nuevarevista.net/", "https://www.nuevarevista.net/bienestar-emocional/", "https://www.nuevarevista.net/convivencia-civica/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-de-la-cancelacion/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-woke/", "https://www.nuevarevista.net/derechos-humanos/", "https://www.nuevarevista.net/educacion-del-caracter/", "https://www.nuevarevista.net/el-bien-comun-global/", "https://www.nuevarevista.net/el-cristianismo-en-la-era-de-la-posverdad/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-del-capitalismo/", "https://www.nuevarevista.net/en-busca-de-sentido/", "https://www.nuevarevista.net/grandes-libros/", "https://www.nuevarevista.net/historia-de-occidente/", "https://www.nuevarevista.net/identidad/", "https://www.nuevarevista.net/influyentes/", "https://www.nuevarevista.net/justicia-social/", "https://www.nuevarevista.net/la-huella-de-ratzinger/", "https://www.nuevarevista.net/la-mision-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/libertad-expresion/", "https://www.nuevarevista.net/libros-claves-en-10-minutos/", "https://www.nuevarevista.net/nobleza-espiritu/", "https://www.nuevarevista.net/pactos/", "https://www.nuevarevista.net/pensamiento-critico/", "https://www.nuevarevista.net/pensar-el-siglo-xxi/", "#", "https://www.nuevarevista.net/congreso-internacional-hispanoamericano/", "https://www.nuevarevista.net/arte/", "https://www.nuevarevista.net/ciencia-bioetica/", "https://www.nuevarevista.net/cine/", "https://www.nuevarevista.net/critica-de-libros/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-comunicacion/", "https://www.nuevarevista.net/economia/", "https://www.nuevarevista.net/educacion/", "https://www.nuevarevista.net/entrevistas/", "https://www.nuevarevista.net/sociedad/familia/", "https://www.nuevarevista.net/ideas-politica/", "https://www.nuevarevista.net/internacional/", "https://www.nuevarevista.net/libros/", "https://www.nuevarevista.net/seminarios-nueva-revista/", "https://www.nuevarevista.net/sociedad/", "https://www.nuevarevista.net/sociedad/religion/", "https://www.nuevarevista.net/universidad/", "https://www.nuevarevista.net/teoria-critica-de-la-raza/", "https://www.nuevarevista.net/universidad/", "#", "https://www.nuevarevista.net/derechos-humanos-y-convivencia-civica/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-del-capitalismo2/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-de-los-medios-de-comunicacion2/", "https://www.nuevarevista.net/la-dimension-social-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/la-dualidad-de-la-identidad-iberoamericana/", "https://www.nuevarevista.net/?page_id=84325", "https://www.nuevarevista.net/los-futuros-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/globalizacion/", "https://www.nuevarevista.net/seminario-ruben-dario/", "https://www.nuevarevista.net/seminarios-nueva-revista/", "https://www.nuevarevista.net/suscripcion-newsletter/", "#", "#", "https://i2.wp.com/www.nuevarevista.net/wp-content/uploads/2017/07/lecturas.jpg?fit=1021%2C582&ssl=1", "https://www.nuevarevista.net/libros/", "https://www.nuevarevista.net/autores/enrique-garcia-maiquez/", "https://www.nuevarevista.net/tag/letras/", "https://www.nuevarevista.net/autores/enrique-garcia-maiquez/", "https://www.nuevarevista.net/autores/enrique-garcia-maiquez/", "#", "#", "https://www.nuevarevista.net/el-declinisme-frances-nostagia-mayoritaria-y-falsa/", "https://www.nuevarevista.net/libros/", "https://www.nuevarevista.net/el-declinisme-frances-nostagia-mayoritaria-y-falsa/", "https://www.nuevarevista.net/san-juan-de-la-cruz-cantico-espiritual-poesia-completa/", "https://www.nuevarevista.net/clasicos/", "https://www.nuevarevista.net/san-juan-de-la-cruz-cantico-espiritual-poesia-completa/", "https://www.nuevarevista.net/la-invencion-del-bien-y-del-mal-de-hanno-sauer/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-woke/", "https://www.nuevarevista.net/la-invencion-del-bien-y-del-mal-de-hanno-sauer/", "#", "#", "https://www.nuevarevista.net/bienestar-emocional/", "https://www.nuevarevista.net/convivencia-civica/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-de-la-cancelacion/", "https://www.nuevarevista.net/cultura-woke/", "https://www.nuevarevista.net/derechos-humanos/", "https://www.nuevarevista.net/educacion-del-caracter/", "https://www.nuevarevista.net/el-bien-comun-global/", "https://www.nuevarevista.net/el-cristianismo-en-la-era-de-la-posverdad/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-del-capitalismo/", "https://www.nuevarevista.net/en-busca-de-sentido/", "https://www.nuevarevista.net/historia-de-occidente", "https://www.nuevarevista.net/identidad/", "https://www.nuevarevista.net/influyentes/", "https://www.nuevarevista.net/justicia-social/", "https://www.nuevarevista.net/la-huella-de-ratzinger/", "https://www.nuevarevista.net/la-mision-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/libertad-expresion/", "https://www.nuevarevista.net/libros-claves-en-10-minutos/", "https://www.nuevarevista.net/pactos/", "https://www.nuevarevista.net/teoria-critica-de-la-raza/", "https://www.nuevarevista.net/universidad/", "https://www.nuevarevista.net/derechos-humanos-y-convivencia-civica/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-del-capitalismo2/", "https://www.nuevarevista.net/el-futuro-de-los-medios-de-comunicacion2/", "https://www.nuevarevista.net/la-dimension-social-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/la-dualidad-de-la-identidad-iberoamericana/", "https://www.nuevarevista.net/?page_id=84325", "https://www.nuevarevista.net/los-futuros-de-la-universidad/", "https://www.nuevarevista.net/globalizacion/", "https://www.nuevarevista.net/seminario-ruben-dario/", "https://www.nuevarevista.net/seminarios-nueva-revista/", "https://www.nuevarevista.net/el-declinisme-frances-nostagia-mayoritaria-y-falsa/", "https://www.nuevarevista.net/san-juan-de-la-cruz-cantico-espiritual-poesia-completa/", "https://www.nuevarevista.net/novelas-que-dejan-huella-de-hilario-mendo/", "https://www.nuevarevista.net/la-invencion-del-bien-y-del-mal-de-hanno-sauer/", "https://www.nuevarevista.net/alfonso-sanchez-tabernero-gobierno-de-universidades/", "https://www.nuevarevista.net/la-identidad-a-debate-en-el-ultimo-numero-impreso-de-nueva-revista/", "https://www.nuevarevista.net/stefan-zweig-vida-y-muerte-de-un-impaciente/", "https://www.nuevarevista.net/aquiles-en-tiktok-el-camino-a-la-virtud-de-eduardo-infante/", "https://www.nuevarevista.net/rob-riemen-el-arte-de-ser-humanos/", "https://www.nuevarevista.net/john-witte-jr-raices-protestantes-del-derecho/", "https://www.nuevarevista.net/occidentalismo-de-buruma-y-margalit-estudio-del-sentimiento-antioccidental/", "https://www.nuevarevista.net/zena-hitz-ensenar-consiste-esencialmente-en-modelar-tienes-que-ser-un-modelo-de-aquello-que-ensenas/", "https://www.nuevarevista.net/politica-de-privacidad/", "https://escueladehumanidades.unir.net/", "https://www.nuevarevista.net/", "/autores/", "/aviso-legal/", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-cookies/", "/condiciones-generales-de-contratacion/", "/wp-content/uploads/2023/03/Carta-Informativa-Aumento-de-Capital.-2023.pdf", "/contacto/", "/sobre-nosotros/", "https://www.facebook.com/NuevaRevista.net/", "https://www.instagram.com/nueva_revista/", "https://www.nuevarevista.net/feed/", "https://twitter.com/_nuevarevista", "https://www.youtube.com/channel/UCHt3i8fw-B2yy7WvIv5dHLQ?view_as=subscriber", "#", "#"]}