{"title": "EE.UU. dejar\u00e1 de exigir vacuna covid obligatoria a viajeros y extranjeros para entrar al pa\u00eds", "author": "El Mercurio S A P", "url": "https://www.emol.com/noticias/Internacional/2023/05/01/1093795/eeuu-levanta-vacuna-obligatoria-covid.html", "hostname": "emol.com", "description": "La medida, que se encuentra vigente desde 2021 se levantar\u00e1 el pr\u00f3ximo 11 de mayo.", "sitename": "Emol", "date": "2023-05-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Estados Unidos levantar\u00e1 el pr\u00f3ximo 11 de mayo la vacunaci\u00f3n obligatoria contra la covid-19 para los viajeros extranjeros que lleguen al pa\u00eds en avi\u00f3n vigente desde 2021, anunci\u00f3 este lunes la Casa Blanca.\nEse mismo d\u00eda se acabar\u00e1 la emergencia sanitaria decretada en 2020 por el entonces mandatario Donald Trump (2017-2021) contra la pandemia del coronavirus, seg\u00fan establece una ley aprobada por el Congreso y ratificada por el presidente Joe Biden.\n\"Hoy anunciamos que la Administraci\u00f3n pondr\u00e1 fin a los requisitos de vacunaci\u00f3n contra la covid-19 para empleados federales\n, contratistas del Gobiernos y viajeros a\u00e9reos internacionales el 11 de mayo, el mismo d\u00eda en que finaliza la emergencia sanitaria\", detall\u00f3 el Ejecutivo en un comunicado.\nEstados Unidos requer\u00eda desde 2021 a los viajeros extranjeros una prueba de vacunaci\u00f3n \"a fin de frenar la propagaci\u00f3n de nuevas variantes que ingresen al pa\u00eds\".\nLa Casa Blanca justific\u00f3 el fin de este requisito porque las muertes por covid-19 en Estados Unidos han disminuido un 95 % desde enero de 2021 y las hospitalizaciones han ca\u00eddo un 91 %.\nAdem\u00e1s, los decesos a nivel mundial por el coronavirus est\u00e1n \"en sus niveles m\u00e1s bajos desde el inicio de la pandemia\".\nEl Ejecutivo record\u00f3 que casi 270 millones de estadounidenses han recibido al menos una dosis de la vacuna contra la covid-19, lo que ha permitido al pa\u00eds entrar en una \"fase diferente\".\n\"Nuestros requisitos de vacunaci\u00f3n contra la covid-19 reforzaron la inmunizaci\u00f3n en todo el pa\u00eds y la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n ha salvado a millones de vidas\", reivindic\u00f3 la Casa Blanca.\nCon m\u00e1s de un mill\u00f3n de decesos, Estados Unidos es el pa\u00eds del mundo con m\u00e1s muertos por la pandemia de covid-19.\nEl 69 % de la poblaci\u00f3n estadounidense, 230 millones de personas, ha completado el esquema de vacunaci\u00f3n contra la covid.", "language": null, "image": "https://static.emol.cl/emol50/Fotos/2023/05/01/file_20230501220601.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.emol.com", "https://digital.elmercurio.com ", "https://www.elmercurio.com/blogs", "https://www.elmercurio.com/legal", "https://www.elmercurio.com/campo", "https://www.elmercurio.com/inversiones", "https://automoviles.emol.com/", "https://propiedades.elmercurio.com/", "https://mundolaboral.elmercurio.com/home/", "https://www.economicos.cl/", "https://www.economicos.cl/vehiculos", "https://www.economicos.cl/propiedades", "https://digital.lasegunda.com/", "https://www.lun.com", "javascript:void(0);", "https://comentarista.emol.com/", "#", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/", null, "/", "/", "/economia/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/tendencias/", "/autos/", "/servicios/", "/fotos/", "https://tv.emol.com/", "javascript:void(0);", "/nacional/", "/internacional/", "/tecnologia/", "/educacion/", "/documentos/", "/multimedia/", "/servicios/juegos/", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/index.asp", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/pasatiempos.asp", "/360/", "javascript:BuscarGeneral();", "javascript:buscadorAmarillas();", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "#", "javascript:noGracias()", "//static.emol.cl/emol50/pdf/TyC-Comentarios-Emol.pdf", "javascript:void(0)", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107621/programacion-emoltv-semana-20-septiembre.html", "https://comentarista.emol.com/", "/noticias/Internacional/2023/05/01/1093795/eeuu-levanta-vacuna-obligatoria-covid.html#comentarios", "javascript:void(0);", "javascript:replayNews(1093795)", "javascript:SocialTwitterPan();", "javascript:SocialFacebookPan();", "javascript:SocialMailPan();", "javascript:void(0)", "#", "#", "#", "#", "https://comentarista.emol.com/", "#", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "https://pram.elmercurio.com/Login.aspx?ApplicationName=EMOL&SSOTargetUrl=http%3a%2f%2fwww.emol.com%2fnoticias%2fInternacional%2f2023%2f05%2f01%2f1093795%2feeuu-levanta-vacuna-obligatoria-covid.html", "https://pram.elmercurio.com/Logout.aspx?ApplicationName=EMOL&l=yes&SSOTargetUrl=http%3a%2f%2fwww.emol.com%2fnoticias%2fInternacional%2f2023%2f05%2f01%2f1093795%2feeuu-levanta-vacuna-obligatoria-covid.html", "", "", "", "javascript:CommentsApi.selectionComment(1);", "javascript:CommentsApi.selectionComment(2);", "javascript:CommentsApi.selectionComment(3);", "//static.emol.cl/emol50/pdf/TyC-Comentarios-Emol.pdf", "https://comentarista.emol.com/2423802/27126039/Dominik-Schleicher.html", "#", "#", "#", null, "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html#comentarios", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html#comentarios", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html#comentarios", "https://www.emol.com/noticias/Nacional/2023/09/22/1107868/sebastian-pinera-por-estallido-2019.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107868/sebastian-pinera-por-estallido-2019.html#comentarios", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/propuesta-constitucion.asp", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/propuesta-constitucion.asp", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html#comentarios", "https://www.emol.com/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html", "https://www.emol.com/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html", "/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html#comentarios", "https://www.emol.com/especiales/2023/deportes/Mundial-de-Rugby-Francia2023/index.asp", "https://www.emol.com/especiales/2023/deportes/Mundial-de-Rugby-Francia2023/index.asp", "https://www.emol.com/economia/portalpyme/lopensolohizo/", "https://www.emol.com/economia/portalpyme/lopensolohizo/", "https://www.emol.com/", "/", "/economia/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/tecnologia/", "/tendencias/", "/servicios/", "https://tv.emol.com/", "https://www.emol.com/fotos/", "https://restaurantes.emol.com/", "https://automoviles.emol.com/", "https://propiedades.elmercurio.com/", "https://mundolaboral.elmercurio.com/home/", "/contacto/", "/sitemap/", "//digital.elmercurio.com ", "https://www.clubdelectores.cl/", "https://www.emol.com", "https://digital.elmercurio.com", "https://www.elmercurio.com/blogs/", "https://www.elmercurio.com/legal/", "https://www.elmercurio.com/campo/", "https://www.elmercurio.com/inversiones/", "https://www.lun.com/", "https://digital.lasegunda.com/", "https://www.soychile.cl/", "https://www.economicos.cl/", "https://www.adxion.com/", "https://www.valorfuturo.com/", "https://mercadomayorista.lun.com", "/Terminos/DerechosdeAutor.aspx", "/Terminos/PoliticasdePrivacidad.aspx", "https://docs.google.com/viewer?url=https://digital.elmercurio.com/assets/docs/TERMINOS%20Y%20CONDICIONES%20GENERALES%20DE%20USO%20v2023.pdf", "https://docs.google.com/viewer?url=https://digital.elmercurio.com/assets/docs/GUIA%20DE%20ESTANDARES%20PARA%20ACEPTAR%20PUBLICIDAD%20v%20Abril%202023.pdf"]}