{"title": "Antroposof\u00eda y arquitectura", "author": null, "url": "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Rudolf Steiner (1861-1925) erigi\u00f3 en Dornach, a escasos kil\u00f3metros de Basel (Suiza), el Goetheanum, un espl\u00e9ndido complejo arquitect\u00f3nico que ocupa una loma del Valle del Jura, y lo instituy\u00f3 como \u2026", "sitename": "Luis Ord\u00f3\u00f1ez", "date": "2014-07-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Me llamo Rudolf y soy antrop\u00f3sofo? Me has hecho reir much\u00edsimo, despu\u00e9s de haber le\u00eddo un art\u00edculo tan interesante.\nSiempre me pareci\u00f3 una variante del art noveau con ambientalismo y confieso que me gustan sus construcciones, que sean funcionales es ya otra cosa. Gracias por el post.\nMe gustaMe gusta\nGracias por tu comentario y la verdad que estar en Dornach supuso para m\u00ed un descubrimiento.\nMe gustaMe gusta\nMuy atractiva la tumba de Steiner, habr\u00e1 que descubrir al fil\u00f3sofo y su antroposof\u00eda.\nMe gustaMe gusta\nMejor, creo, coge un vuelo a Basel y en Dornach visita el Goetheanum, ser\u00e1 una visita inolvidable.\nMe gustaLe gusta a 1 persona\nEstoy de wikipedia con Rudolf Steiner, qu\u00e9 barbaridad, es igual que el actor Jeremy Irons, o al rev\u00e9s.\nMe gustaMe gusta\nNo s\u00e9 si se aprovech\u00f3 de su aspecto para conseguir la financiaci\u00f3n para difundir su \u00abfilosof\u00eda\u00bb, no te puedes imaginar las dimensiones y las construcciones que hay en Dornach. Adem\u00e1s de much\u00edsimos lugares repartidos por el mundo donde se imparten sus \u00abense\u00f1anzas\u00bb.\nMe gustaMe gusta", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Rudolf Steiner (1861-1925) erigi\u00f3 en Dornach, a escasos kil\u00f3metros de Basel (Suiza), el Goetheanum, un espl\u00e9ndido complejo arquitect\u00f3nico que ocupa una loma del Valle del Jura, y lo instituy\u00f3 como centro antropos\u00f3fico mundial. El edificio principal, de fant\u00e1stica arquitectura o arquitectura fant\u00e1stica, es la sede f\u00edsica y espiritual de la Antroposof\u00eda: \u00abUn sendero de conocimiento que quisiera conducir lo espiritual en el hombre a lo espiritual en el universo\u00bb, seg\u00fan palabras de su fundador.\nNo voy a entrar en las bondades de gu\u00edas espirituales o pensamientos m\u00edsticos liberadores. S\u00ed quisiera hablar de los edificios que forman el Goetheanum. O mejor que hablar, invitaros a ver el reportaje fotogr\u00e1fico que hice all\u00ed. Creo que en cierta medida es un lugar desconocido, excepto para los iniciados y los centenares de personas que acuden a los actos culturales que organizan de manera gratuita. A ra\u00edz de esta excursi\u00f3n al Goetheanum, he hablado con algunos arquitectos y no han tenido ning\u00fan reparo en admitir que ignoraban totalmente su existencia. A m\u00ed me ha sorprendido la rara belleza de las construcciones que componen este lugar autodenominado espiritual, y a eso me ce\u00f1ir\u00e9 en este post.\nAlgunas de las zonas del edificio principal que m\u00e1s me han impresionado son las escaleras que, adem\u00e1s de estar pintadas en los tonos m\u00e1s caros a Steiner, adquieren formas geom\u00e9tricas esculturales o pict\u00f3ricas, totalmente influidas por la que en un tiempo fue su amiga y seguidora: la pintora sueca Hilma af Klint. En otros espacios, sin embargo, los colores desaparecen para dar paso a la sobriedad y frialdad del cemento crudo.\nLa autor\u00eda de las construcciones recae sobre Steiner, con \u00e9l colaboraron decenas de arquitectos cuyas firmas han quedado sepultadas bajo el peso de la suya. Muchas obras de arte, especialmente esculturas, se encuentran dentro y fuera de los edificios. A m\u00ed, francamente, me dan un poco igual, no me dicen nada y en muchos casos me parecen feas, por eso no las fotografi\u00e9.\nLa Antroposof\u00eda pretende ser la esencia del arte y, por tanto, las manifestaciones art\u00edsticas han de adaptarse a su pensamiento, dando por sentado que su influencia abarca todos los campos de la creaci\u00f3n como la pintura, la escultura y, naturalmente, la arquitectura. Estando all\u00ed se present\u00f3 la oportunidad de asistir a una representaci\u00f3n de danza eur\u00edtmica propia de las artes antropos\u00f3ficas; cosa curiosa pero art\u00edsticamente pobr\u00edsima. Sin embargo, se pod\u00edan o\u00edr unas piezas cl\u00e1sicas de canto muy buenas a trav\u00e9s de una puerta que no me dejaron atravesar porque llegu\u00e9 tarde.\nLa influencia del estilo Dornach trasciende de la arquitectura a la carpinter\u00eda (puertas, ventanas, lucernarios), picaportes, vidrieras, etc. De igual manera, en el mobiliario y en diversos elementos decorativos se deja ver su prolongaci\u00f3n estil\u00edstica. Paseando por Design Miami Basel, encontr\u00e9 estos muebles que fueron realizados por alumnos o seguidores de Steiner (Dornach Style). Una cosa lleva a la otra.\nCreo que Goetheanum es un lugar extra\u00f1o y poco com\u00fan al que si ten\u00e9is la oportunidad deber\u00edais acercaros. No lo recomiendo por razones espirituales, evidentemente, sino porque creo que la arquitectura que domina el complejo es lo suficientemente desconocida y atractiva como para plantearse la idea de desplazarse hasta la comuna de Dornach y saborearla durante una intensa jornada. Adem\u00e1s es un sobresaliente ejemplo de naturaleza suiza domesticada.", "language": null, "image": "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/goetheanum_dornach1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/soyyo/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/goetheanum_dornach1.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_121528.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_121713.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_114511.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_114427.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_115719.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_122807.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_134735.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_134802.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_135851.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_121553.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_121840.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_121643.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_122047.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/dornach_-_goetheanum_-_grosser_saal3-1.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_130119.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_130315.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_114015.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_114109.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_1254101.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_125533.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_125933.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_155903.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_160555.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_161307.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_161413.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_161134.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_161708.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_141658.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140616_132700.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140616_132548.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140616_132614.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_114046.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/rudolf_steiner_disegni_alla_lavagna_55_biennale_arte_1.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_123100.jpg", "https://luisordon.files.wordpress.com/2014/07/20140615_123017.jpg", "https://twitter.com/share", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?share=jetpack-whatsapp", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?share=telegram", "mailto:?subject=%5BEntrada%20compartida%5D%20Antroposof%C3%ADa%20y%20arquitectura&body=https%3A%2F%2Fluisordon.wordpress.com%2F2014%2F07%2F08%2Fantroposofia-y-arquitectura%2F&share=email", "#", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#print", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?share=reddit", "https://www.tumblr.com/share", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fluisordon.wordpress.com%2F2014%2F07%2F08%2Fantroposofia-y-arquitectura%2F&media=http%3A%2F%2Fluisordon.files.wordpress.com%2F2014%2F07%2Fgoetheanum_dornach1.jpg&description=Antroposof%C3%ADa%20y%20arquitectura", "https://getpocket.com/save", null, "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#comments", "https://luisordon.wordpress.com/category/arquitectura/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/basel/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/04/design-miami-basel-de-la-cuchara-a-la-ciudad/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/11/nunca-leo-2/", null, "http://gravatar.com/mediarueda", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#comment-1267", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?like_comment=1267&_wpnonce=5cfda7b656", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?replytocom=1267#respond", null, "http://gravatar.com/luisoj", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#comment-1269", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?like_comment=1269&_wpnonce=2be3d29df0", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?replytocom=1269#respond", null, "https://loscoloresdelamemoria.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#comment-1891", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?like_comment=1891&_wpnonce=45a179efeb", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?replytocom=1891#respond", null, "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#comment-1892", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?like_comment=1892&_wpnonce=70e444d92f", "#", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?replytocom=1892#respond", null, "http://loscoloresdelamemoria.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#comment-1894", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?like_comment=1894&_wpnonce=13fd753358", null, "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#comment-1895", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?like_comment=1895&_wpnonce=925b81b85d", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/?replytocom=1895#respond", "/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/#respond", "https://luisordon.wordpress.com/category/actual/", "https://luisordon.wordpress.com/category/arquitectura/", "https://luisordon.wordpress.com/category/audiovisuales/", "https://luisordon.wordpress.com/category/audiovisuales/artes-plasticas/", "https://luisordon.wordpress.com/category/audiovisuales/conferencias/", "https://luisordon.wordpress.com/category/audiovisuales/entrevistas/", "https://luisordon.wordpress.com/category/audiovisuales/la-verdad-de-cada-1/", "https://luisordon.wordpress.com/category/audiovisuales/microentrevistas/", "https://luisordon.wordpress.com/category/camposantos/", "https://luisordon.wordpress.com/category/cine/", "https://luisordon.wordpress.com/category/citas/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/basel/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/berlin/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/hong-kong/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/ljubljana/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/londres/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/los-angeles/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/malibu/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/miami/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/new-york/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/palm-springs/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/trieste/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/turin/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/venecia/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/weimar-dessau/", "https://luisordon.wordpress.com/category/ciudades/zurich/", "https://luisordon.wordpress.com/category/croacia/", "https://luisordon.wordpress.com/category/cuenca-del-ruhr/", "https://luisordon.wordpress.com/category/expoisiciones/", "https://luisordon.wordpress.com/category/fotos/", "https://luisordon.wordpress.com/category/islandia/", "https://luisordon.wordpress.com/category/libros/", "https://luisordon.wordpress.com/category/musica/", "https://luisordon.wordpress.com/category/sicilia/", "https://luisordon.wordpress.com/category/textos/", "https://luisordon.wordpress.com/category/textos/el-resto-es-silencio/", "https://luisordon.wordpress.com/category/textos/el-universo-fragmentado/", "https://luisordon.wordpress.com/category/textos/textos-de-conferencias/", "https://luisordon.wordpress.com/category/udine/", "https://luisordon.wordpress.com/category/uncategorized/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/06/01/cementerio-de-san-gervasi-4-733-tumbas/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/05/02/gemelos/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/04/11/primo-levi-martin-amis-y-saul-bellow/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/03/16/mi-vida-y-yo/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/03/01/variaciones-de-sombras/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/02/15/el-ego-de-philippe-sollers/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/02/02/polvo-eres/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/01/25/sobre-padres-e-hijos/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/01/09/empire/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/11/23/la-cuarentena-del-desasosiego-pessoa/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/11/01/carlo-mollino-y-el-genero-fantastico/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/10/11/dan-flavin/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/09/15/philip-larkin-a-los-cien-anos/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/06/15/libros-sobre-la-destruccion-de-libros/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/05/04/alexander-girard/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/04/13/gabriel-ferrater/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/04/03/solo-tres-maneras-de-recordar-a-sergio-chejfec/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/03/16/billy-childish-y-la-permanencia/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/02/16/giya-kancheli/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/01/26/encuentros-en-la-calle/", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2015/02/10/contra-la-originalidad/comment-page-1/#comment-5967", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2015/02/10/contra-la-originalidad/comment-page-1/#comment-5966", "https://luisordon.wordpress.com/2015/02/10/contra-la-originalidad/comment-page-1/#comment-5965", "https://www.poemas-del-alma.com/blog/noticias/rafael-guillen-y-philippe-sollers-han-fallecido", "https://www.poemas-del-alma.com/blog/noticias/rafael-guillen-y-philippe-sollers-han-fallecido", "https://luisordon.wordpress.com/2023/02/15/el-ego-de-philippe-sollers/comment-page-1/#comment-5962", "http://6qsite.wordpress.com", "http://6qsite.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2023/03/01/variaciones-de-sombras/comment-page-1/#comment-5960", "https://luisordon.wordpress.com/2023/01/09/empire/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/01/09/empire/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/01/11/edmund-wilson/comment-page-1/#comment-5959", "http://granorojo.com", "http://granorojo.com", "https://luisordon.wordpress.com/2022/06/15/libros-sobre-la-destruccion-de-libros/comment-page-1/#comment-5957", "http://bailarsobrearquitectura.com", "http://bailarsobrearquitectura.com", "https://luisordon.wordpress.com/2022/05/04/alexander-girard/comment-page-1/#comment-5955", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2022/02/16/giya-kancheli/comment-page-1/#comment-5952", "http://mariabilbao2013.wordpress.com", "http://mariabilbao2013.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2022/02/16/giya-kancheli/comment-page-1/#comment-5951", "http://granorojo.com", "http://granorojo.com", "https://luisordon.wordpress.com/2017/09/06/18159/comment-page-1/#comment-5950", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2022/01/12/columbus/comment-page-1/#comment-5946", "https://luisordon.wordpress.com/2022/01/12/columbus/comment-page-1/#comment-5945", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2021/12/15/una-anti-lista-de-exitos-musicales/comment-page-1/#comment-5944", "http://mariabilbao2013.wordpress.com", "http://mariabilbao2013.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/2021/12/15/una-anti-lista-de-exitos-musicales/comment-page-1/#comment-5943", "https://luisordon.wordpress.com/2023/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2023/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2022/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/07/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2021/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/08/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/07/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2020/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/08/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/07/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2019/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/08/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2018/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2017/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/07/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2016/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/08/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/07/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2015/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/07/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/03/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/02/", "https://luisordon.wordpress.com/2014/01/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/12/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/11/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/10/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/09/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/08/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/07/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/06/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/05/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/04/", "https://luisordon.wordpress.com/2013/03/", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_website", "", "", "https://luisordon.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fluisordon.wordpress.com%2F2014%2F07%2F08%2Fantroposofia-y-arquitectura%2F&signup_flow=account", "https://luisordon.wordpress.com", "https://luisordon.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fluisordon.wordpress.com%2F2014%2F07%2F08%2Fantroposofia-y-arquitectura%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fluisordon.wordpress.com%2F2014%2F07%2F08%2Fantroposofia-y-arquitectura%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/p3g8rK-Uk", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://luisordon.wordpress.com/2014/07/08/antroposofia-y-arquitectura/", "https://wordpress.com/read/blogs/48174728/posts/3492", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", null]}