{"title": "antroposof\u00eda \u2013 vitamina gr\u00e1fica", "author": "Petunita", "url": "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/antroposofia/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Entradas sobre antroposof\u00eda escritas por petunita", "sitename": "Vitamina Gr\u00e1fica", "date": "2015-03-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abMe di cuenta del papel que el artista puede representar indicando los traumas de una \u00e9poca e iniciando un proceso de curaci\u00f3n. Esto tiene que ver con la medicina o con lo que la gente llama\n[alquimia]o [chamanismo].\u00bb\nJoseph Beuys\n|Joseph Beuys. \u00abLas rayas de la casa del cham\u00e1n\u00bb. (1964-1972, 1980). Fieltro, madera, abrigos, piel animal, tubos de goma, folletos, cobre, cuarzo, harinas minerales y pigmentos. 340 x 655 x 1530. Galer\u00eda Nacional de Camberra, Australia.|\nLa visi\u00f3n est\u00e9tica de Joseph Beuys contempla la apertura de los horizontes de la creatividad m\u00e1s all\u00e1 de los recintos sectarios del arte. Defini\u00f3 el concepto de\n[creaci\u00f3n total](https://vitaminagrafica.wordpress.com/2014/12/16/el-assemblage-y-el-estado-vacacional/), en el que el conocimiento se basa en la capacidad art\u00edstica del ser humano y el arte se entiende como una simbiosis de las vivencias y experiencias autobiogr\u00e1ficas, la ciencia, el devenir hist\u00f3rico-social y el [mito](http://es.wikipedia.org/wiki/Mito).\nSu concepci\u00f3n art\u00edstica se desarrolla bas\u00e1ndose en los siguientes principios:\n- Comprensi\u00f3n polar de la realidad a trav\u00e9s del binomio esp\u00edritu/materia y la conciliaci\u00f3n de ambas\nBeuys entiende y estructura la realidad por pares de elementos conceptuales que se oponen entre s\u00ed, aunque no desde un punto de vista absoluto o inmovilista. Intuici\u00f3n/Raz\u00f3n, Arte/Ciencia, Cultura/Naturaleza a pesar de ser conceptos originariamente opuestos, no son irreconciliables. Para Beuys, cada proceso carece de sentido sin su contrario, se define a partir de \u00e9l y, de igual modo que posee la capacidad de afirmarse, lleva en s\u00ed mismo el germen de la autonegaci\u00f3n.\nLa polaridad fundamental en torno a la que surgen todas las dem\u00e1s y, por tanto, la que Beuys aspira a conciliar por medio de la actividad art\u00edstica, es Esp\u00edritu/Materia. El ser humano ha perdido el contacto con su universo espiritual, necesita entender el principio primigenio, presente en todas las cosas y seres del mundo para recuperar ese v\u00ednculo con lo sobrenatural y el dominio de su propia vida. El mundo f\u00edsico es un medio de introspecci\u00f3n y transformaci\u00f3n que se erige como portal de acceso a la dimensi\u00f3n espiritual.\nEn la medida que el ser humano desarrolle la capacidad de conmoverse con su entorno, con los objetos y con la vida org\u00e1nica, tender\u00e1 puentes de empat\u00eda con el mundo f\u00edsico que har\u00e1n despertar su creatividad latente. Cuando alcance este estado, desear\u00e1 expresarla art\u00edsticamente y, al hacerlo, habr\u00e1 sanado sus \u00abtraumas\u00bb y su parte espiritual se conciliar\u00e1 con la materia.\n- El arte como transformaci\u00f3n, despliegue o devenir\nLa materia no es estable ni permanente. Seg\u00fan Beuys, es una substancia animada, dotada de una dimensi\u00f3n espiritual com\u00fan a todas las criaturas.\nEl planteamiento del artista, pr\u00f3ximo a la\n[ley de la conservaci\u00f3n de la energ\u00eda](http://es.wikipedia.org/wiki/Conservaci\u00f3n_de_la_energ%C3%ADa)de [Helmholtz](http://es.wikipedia.org/wiki/Hermann_von_Helmholtz)y a la f\u00edsica cu\u00e1ntica, considera la materia como energ\u00eda. La ciencia plantea que la estabilidad de la materia depende de una poderosa red de energ\u00edas que la mantiene en el estado que percibimos. Para Beuys, el calor es la energ\u00eda evolutiva fundamental, se transmite por los seres vivos y es el principio creador de la materia. Por medio de los cambios de temperatura comprueba c\u00f3mo los materiales que utiliza cambian de forma y de estado o son capaces de moverse.\nAl igual que la materia, la forma tampoco es un concepto est\u00e1tico y definido. Beuys considera que la forma se define a trav\u00e9s del movimiento. Se trata de una forma cambiante, flexible y termosensible.\nLa forma y la materia parten del caos y de la energ\u00eda indeterminada para experimentar un proceso de transformaci\u00f3n, de movimiento dirigido al modelado y definici\u00f3n de la forma y a la materializaci\u00f3n de la energ\u00eda. Sin embargo, aunque se trata de un proceso hacia el \u00aborden\u00bb, no se puede establecer c\u00f3mo ser\u00e1 la forma modelada en esa materia. Existe una tercera variable, la fuerza ca\u00f3tica, de car\u00e1cter impredecible, capaz de convertir lo amorfo en estructura formal. Beuys la identifica con la voluntad de ser del material que se pone en marcha a trav\u00e9s del sentimiento (movimiento) para concluir en un pensamiento (forma).\nCada porci\u00f3n de miel, grasa, cera o fieltro lleva asociado un bagaje connotativo y denotativo que se hace manifiesto en la energ\u00eda emanada por cada materia y en los antecedentes experienciales y formales que definen su esencia y espiritualidad. Todo ello se incorpora a la estructura creativa de la obra, lo que la convierte en un ente expresivo.\nCada objeto descontextualizado y reutilizado aporta, asimismo, una envoltura experiencial, fruto de su uso y funcionalidad y la expresividad que le confiere su nueva existencia polivalente.\nEstos antecedentes contactan con el observador/int\u00e9rprete que los asimila en funci\u00f3n de sus vivencias previas y empatiza con ellos en la medida que le conmueven, cre\u00e1ndose entre ambos v\u00ednculos emotivo-afectivos.\nMateria y objeto se afirman como conjunto expresivo, susceptible de establecer m\u00faltiples hilos de comunicaci\u00f3n con el observador/int\u00e9rprete. Posee el poder ic\u00f3nico de un s\u00edmbolo dotado de numerosos niveles de interacci\u00f3n proporcionados por los antecedentes connotativos y denotativos de sus elementos y con la fuerza expresiva de una met\u00e1fora no un\u00edvoca, abierta y din\u00e1mica.\nEl s\u00edmbolo remite a la materia y al objeto, sin embargo, al incluir cada elemento en un contexto que posibilita el establecimiento de m\u00faltiples asociaciones simb\u00f3licas, mat\u00e9ricas, culturales, cient\u00edficas, Beuys logra una capacidad de comunicaci\u00f3n din\u00e1mica que trasciende lo art\u00edstico, de modo que al observar de nuevo su obra, siempre se descubren nuevos significados, lecturas y conexiones con otros \u00e1mbitos del conocimiento.\n- Arte = Vida\nJoseph Beuys parte de la premisa \u201cTodo hombre es potencialmente un artista\u201d y, dado que, la creatividad es un potencial existente en todos los niveles del ser, cada acci\u00f3n puede convertirse en una obra de arte. La vida est\u00e1 constitu\u00edda por una red de sucesos, acciones, procesos\u2026 interrelacionados entre s\u00ed, dotados de una importancia relativa y con una duraci\u00f3n finita. Lo ef\u00edmero de la existencia teje los hilos de la vida. Por ello, las propuestas art\u00edsticas de Beuys est\u00e1n enfocadas a identificarse con la vida y difundir esa fuerza creativa latente en todo ser humano. Sus trabajos no son obras, ni objetos, son acciones. Acontecimientos ef\u00edmeros en continuo desplazamiento y expansi\u00f3n, cuyo movimiento se desarrolla en un espacio de comunicaci\u00f3n abierto a nivel social, que invita a la reflexi\u00f3n.\nSus propuestas buscan la democratizaci\u00f3n de la expresi\u00f3n y la sensibilidad art\u00edsticas. Las obras son liberadas para salir a la calle. El arte se transforma en un fen\u00f3meno social que intenta despertar, por medio de la interacci\u00f3n, la creatividad del observador/int\u00e9rprete.\nLos objetos son elementos indispensables en el proceso comunicativo de las acciones de Beuys, no tanto por s\u00ed mismos, sino por el papel que desempe\u00f1an en cada acontecimiento creativo. Despu\u00e9s de su actuaci\u00f3n, quedan impregnados de la red de significados de la que han sido veh\u00edculos transmisores y adquieren la categor\u00eda de \u201cdocumentos\u201d depositarios de los contenidos comunicacionales de cada acci\u00f3n. Son, por tanto, los elementos permanentes que atestiguan que lo ef\u00edmero tuvo lugar, al igual que cualquier objeto desechado, reciclado, \u201chabla\u201d de su antiguo propietario y de su existencia anterior.\n|Joseph Beuys.\n|\n- Fusi\u00f3n Arte / Ciencia\nBeuys cree en la capacidad del ser humano de actuar creativamente como medio de conocimiento. \u201cTodo conocimiento procede del arte\u201d, afirma. Considera la creatividad como el bien humano m\u00e1s preciado y la intuici\u00f3n como la forma m\u00e1s elevada de raz\u00f3n. La ciencia es una rama del conocimiento y, por tanto, \u201cel concepto de ciencia es s\u00f3lo una ramificaci\u00f3n de lo creativo en general\u201d. Considera que el enfoque creativo es fundamental desde el punto de vista educativo en un sentido amplio y total, no \u00fanicamente en el \u00e1mbito de las \u201cmanualidades\u201d. Esta apertura de horizontes instaurar\u00e1 un concepto de ciencia abierto, analizable desde distintos puntos de vista. \u201cHay que preguntar si el \u2013pretendido- pensamiento exacto de las ciencias naturales es la forma final del concepto de ciencia, o s\u00f3lo una forma de transici\u00f3n\u201d, afirma.\nEste planteamiento se relaciona con la transformaci\u00f3n de materia en energ\u00eda, enunciado en la ley de conservaci\u00f3n de la misma de Helmoltz, as\u00ed como con una concepci\u00f3n del universo basada en procesos, no en objetos, en las\n[\u201credes de energ\u00eda\u201d](http://www.servicioskoinonia.org/boff/articulo.php?num=402)de las que hablaba [Heissenberg](http://es.wikipedia.org/wiki/Werner_Heisenberg).\nA este concepto de ciencia \u201cno encofrada\u201d, abierta y en evoluci\u00f3n constante, hay que sumar el enfoque terape\u00fatico de los trabajos de Beuys, orientados a despertar la creatividad latente, recuperar el v\u00ednculo con el yo espiritual y a la sanaci\u00f3n de los traumas por medio del arte. No es de extra\u00f1ar, por tanto, que la relaci\u00f3n que el artista establece con la ciencia sea subjetiva y aleg\u00f3rica, inspirada por la\n[antroposof\u00eda](http://es.wikipedia.org/wiki/Antroposof%C3%ADa)y el [humanismo renacentista.](http://es.wikipedia.org/wiki/Humanismo)\nEl inter\u00e9s de Beuys por el pensamiento cient\u00edfico, el estudio de los procesos termosensibles y los cambios de la materia y la forma se refleja en toda su obra. Su creatividad es guiada por una intuici\u00f3n racional que, pese a su enfoque subjetivo, logra moverse en el \u00e1mbito de la objetividad gracias a su capacidad de empatizar con el espectador y de sintonizar con sus vivencias.\nLa concepci\u00f3n de la realidad como una red de procesos, cambios y mutaciones conectados entre s\u00ed, precisa de mecanismos capaces de llevar a cabo las transformaciones sin dejar de ser portadores de la po\u00e9tica beuysiana. Estos \u00abartefactos\u00bb que pueden transmitir y recibir energ\u00edas, tanto f\u00edsicas como espirituales, son las m\u00e1quinas.\nPara Beuys, la m\u00e1quina fundamental es el hombre, en cuanto que es generador del espacio, del tiempo, de la sustancia y de la verdad. El hombre es, por tanto, la referencia fundamental. Las m\u00e1quinas creadas por el artista toman este axioma como punto de partida, por lo que la funci\u00f3n de las mismas es, en \u00faltima instancia, conseguir la humanizaci\u00f3n del hombre.\nBeuys utiliza generadores y conductores de energ\u00eda, motores, cables, l\u00e1mparas, tel\u00e9fonos, emisores y receptores. Pone las m\u00e1quinas en funcionamiento, se calientan y producen cambios de estado de la materia. Son capaces de liberar la energ\u00eda espiritual que alberga la miel, la cera y la grasa por medio de la energ\u00eda mec\u00e1nica de los motores que se transforma en calor.\nEn las m\u00e1quinas de Beuys el tiempo es el movimiento en el que las energ\u00edas oscilan y la materia cambia, mientras que el espacio es el \u00e1mbito din\u00e1mico que permite que las redes de energ\u00eda y materia se manifiesten.\n- El Concepto Ampliado de Arte\n\u00abLos hombres de hoy desconocen la esencia de las cosas. Han perdido la relaci\u00f3n con el sentido de la vida y de la creaci\u00f3n del mundo (\u2026) la libertad consiste en la capacidad del hombre para crear una nueva causalidad = libertad = autodeterminaci\u00f3n = creatividad = arte = hombre.\u00bb\nJoseph Beuys (1985)\nEl concepto ampliado del arte es la v\u00eda para expandir los horizontes creativos de la actividad art\u00edstica m\u00e1s all\u00e1 de los circuitos tradicionales en los que se desarrolla y se da a conocer.\nBeuys afirma que el arte ha de salir de los museos y de las salas de exposiciones para formar parte de la vida, ya que es un agente fundamental para activar el cambio moral, pol\u00edtico y econ\u00f3mico entre los hombres.\nEl concepto de acto art\u00edstico es, por tanto, de car\u00e1cter antropol\u00f3gico. Se trata de una asociaci\u00f3n de las vivencias autobiogr\u00e1ficas, los acontecimientos sociales e hist\u00f3ricos, la ciencia y el mito.\nEn el concepto ampliado del arte, la aut\u00e9ntica obra de arte se gesta en la transformaci\u00f3n de la conciencia del espectador, que pone en funcionamiento la asimilaci\u00f3n de la realidad misma y el pensamiento individual. Una vez que esta mutaci\u00f3n tiene lugar, el ser humano adquiere la capacidad de hacer evolucionar el tejido social por medio del acto art\u00edstico, de modificar las estructuras r\u00edgidas que evitan el desarrollo de la conciencia individual y colectiva. La creatividad en el concepto ampliado del arte permite la creaci\u00f3n de un organismo social como si de una obra de arte se tratara, una obra que no representa al mundo, sino que se inserta en \u00e9l y mueve a la reflexi\u00f3n para poner en pr\u00e1ctica el mejor modo de habitarlo.\nBibliograf\u00eda:\nBern\u00e1rdez, Carmen. \u00abJoseph Beuys. Arte hoy\u00bb. Ed. Nerea. Guip\u00fazcoa. 1999.\nBeuys, Joseph. \u00abEnsayos y entrevistas\u00bb, edici\u00f3n a cargo de Bernd Kl\u00fcser. Ed. S\u00edntesis. Madrid. 2006.\nEnlaces recomendados:\n[http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-1](http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-1)\n[ http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-4](http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-4)\n[Revista imprescindibles sobre \u00abI like America and America likes me\u00bb](http://www.revistaimprescindibles.com/arte/escultura/joseph-beuys-i-like-america-and-america-likes-me-coyote)\n[Joseph Beuys: El arte como creencia y salvaci\u00f3n](http://e-spacio.uned.es/fez/eserv/bibliuned:ETFSerie7-E66FD1CB-C4C8-A4D8-EAC3-DDE3EA673C13/Documento.pdf)\n[Los pianos silenciosos de Joseph Beuys](http://proa.org/documents/2-Marianela-Drago.pdf)\n[Joseph Beuys: \u00abTodo ser humano es un artista\u00bb](http://www.dw.de/joseph-beuys-todo-ser-humano-es-un-artista/a-1866805)\n[ http://www.margencero.com/articulos/new/joseph_beuys.html](http://www.margencero.com/articulos/new/joseph_beuys.html)\n[ http://arte-actual.blogspot.com.es/2010/10/joseph-beuys-25-anos-despues-y-todavia.html](http://arte-actual.blogspot.com.es/2010/10/joseph-beuys-25-anos-despues-y-todavia.html)\n[ http://www.salonarcano.com.ar/contenidos/literatura/ensayos/beuys/Beuys.html](http://www.salonarcano.com.ar/contenidos/literatura/ensayos/beuys/Beuys.html)", "language": null, "image": "https://s0.wp.com/i/blank.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#content", "#secondary", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/contacto/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/about/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/13/materiales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/13/materiales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/author/petunita/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/13/materiales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys/#comments", "http://es.wikipedia.org/wiki/Alquimia", "http://es.wikipedia.org/wiki/Chamanismo", "http://artsearch.nga.gov.au/Detail.cfm?IRN=15071&PICTAUS=TRUE", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2014/12/16/el-assemblage-y-el-estado-vacacional/", "http://es.wikipedia.org/wiki/Mito", "https://vitaminagrafica.files.wordpress.com/2015/03/joseph_beuys_polaridad2.pdf", "http://es.wikipedia.org/wiki/Conservaci\u00f3n_de_la_energ%C3%ADa", "http://es.wikipedia.org/wiki/Hermann_von_Helmholtz", "https://vitaminagrafica.files.wordpress.com/2015/03/joseph_beuys_cosmogonia1.pdf", "http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-4", "http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-4", "http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-4", "http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-4", "http://www.revistaimprescindibles.com/arte/escultura/joseph-beuys-i-like-america-and-america-likes-me-coyote", "http://www.servicioskoinonia.org/boff/articulo.php?num=402", "http://es.wikipedia.org/wiki/Werner_Heisenberg", "http://es.wikipedia.org/wiki/Antroposof%C3%ADa", "http://es.wikipedia.org/wiki/Humanismo", "http://www.guggenheim.org/new-york/collections/collection-online/artwork/389", "http://www.tate.org.uk/art/artworks/beuys-table-with-accumulator-ar00603", "http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-1", "http://www.tate.org.uk/whats-on/tate-modern/exhibition/joseph-beuys-actions-vitrines-environments/joseph-beuys-actions-4", "http://www.revistaimprescindibles.com/arte/escultura/joseph-beuys-i-like-america-and-america-likes-me-coyote", "http://e-spacio.uned.es/fez/eserv/bibliuned:ETFSerie7-E66FD1CB-C4C8-A4D8-EAC3-DDE3EA673C13/Documento.pdf", "http://proa.org/documents/2-Marianela-Drago.pdf", "http://www.dw.de/joseph-beuys-todo-ser-humano-es-un-artista/a-1866805", "http://www.margencero.com/articulos/new/joseph_beuys.html", "http://arte-actual.blogspot.com.es/2010/10/joseph-beuys-25-anos-despues-y-todavia.html", "http://www.salonarcano.com.ar/contenidos/literatura/ensayos/beuys/Beuys.html", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/13/materiales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys/?share=twitter", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/13/materiales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys/?share=linkedin", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/13/materiales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys/?share=facebook", "mailto:?subject=%5BEntrada%20compartida%5D%20Materiales%2C%20energ%C3%ADa%20y%20simbolismo%20en%20Joseph%20Beuys&body=https%3A%2F%2Fvitaminagrafica.wordpress.com%2F2015%2F03%2F13%2Fmateriales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys%2F&share=email", null, "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/assemblage-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/diseno-grafico/cine-diseno-grafico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/objeto-artistico-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/antroposofia/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/artevida/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/creacion-total/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/el-arte-como-despliegue-o-devenir/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/el-concepto-ampliado-del-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/el-hombre-es-la-maquina-fundamental/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/espiritumateria/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/formamovimiento/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/fusion-arteciencia/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/humanismo-renacentista/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/i-like-america-and-america-likes-me/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/joseph-beuys/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/las-rayas-de-la-casa-del-chaman/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/ley-de-la-conservacion-de-la-energia-de-helmholtz/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/materiaenergia/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/mesa-con-acumulador/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/redes-de-energia-de-heissenberg/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/terremoto/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/tag/todo-hombre-es-un-artista/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/13/materiales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys/#comments", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2018/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2018/02/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2017/04/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2017/01/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2016/12/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2016/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2016/01/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/12/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/10/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/03/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2015/01/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2014/12/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2014/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2014/03/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2014/02/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2014/01/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/11/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/10/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/08/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/05/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/04/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/03/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/02/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2013/01/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/12/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/10/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/08/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/06/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/05/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/03/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2012/02/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2011/12/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2011/11/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2011/10/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2011/09/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2011/08/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2011/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2011/06/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2018/07/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/assemblage-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/cinetico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/digital-electronico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/escultura/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/fotografia-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/imagen-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/instalacion/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/objeto-artistico-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/diseno-grafico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/diseno-grafico/cine-diseno-grafico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/diseno-grafico/tipografia-diseno-grafico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/exposiciones/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/ilustracion-2/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/imagen/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/imagen/fotografia/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/noticias/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/nuevo-ano/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/cine/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/dibujos-animados-animacion/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/escuela-de-nueva-york/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/presentacion/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/psicologia-de-la-imagen/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/psicologia-del-color/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/publicidad-2/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/video/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/assemblage-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/cine/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/cinetico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/dibujos-animados-animacion/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/digital-electronico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/diseno-grafico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/escuela-de-nueva-york/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/escultura/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/exposiciones/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/imagen/fotografia/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/ilustracion-2/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/imagen/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/instalacion/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/noticias/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/nuevo-ano/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/arte/objeto-artistico-arte/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/pintura/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/presentacion/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/psicologia-de-la-imagen/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/psicologia-del-color/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/publicidad-2/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/diseno-grafico/tipografia-diseno-grafico/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/category/video/", "http://www.albertocorazon.com", "https://www.artsy.net/", "http://www.escritores.org", "http://www.museoreinasofia.es", "http://www.museothyssen.org/thyssen/home", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/feed/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/comments/feed/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2018/07/18/la-base-matematica-y-cientifica-del-cine-estructural-i/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2018/02/24/las-bases-del-futuro-arco-2018/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2017/04/06/ver-mas-alla-arco-2017-un-tiempo-despues/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2017/01/06/postales-surrealistas-v/", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/2017/01/03/postales-surrealistas-iv/", "", "http://demiannicolas.wordpress.com", "http://carlosgarciacoyotzin.wordpress.com", "", "http://subjectiveherald.wordpress.com", "https://tiposdearte.com/pintura", "", "http://elartedejuanbandera.wordpress.com/", "", "", "", "http://desplumesetdesailes.wordpress.com", "", "https://supercpps.com/", "http://lainz007.deviantart.com", "http://www.evasanjuan.es", "", "https://www.facebook.com/vies.mccartney", "", "http://www.jonasfernandez.wordpress.com", "http://durmiendoconmorfeo.wordpress.com", "http://libractica.wordpress.com", "", "http://yellingrosa.com", "", "http://gravatar.com/moni0123", "http://howtoblueblog.wordpress.com", "http://comoserpoetasinmorir.wordpress.com", "", "http://monicadiazm.wordpress.com", "http://florenciagonzalezquinones.com", "http://poetasnuevos.wordpress.com", "", "http://jokingmemes.wordpress.com", "http://formicrogreens.wordpress.com", "http://laprestampa.wordpress.com", "http://latecnoprofe.wordpress.com", "http://graficainterior.wordpress.com", "http://byluis7.wordpress.com", "http://eltemoc.wordpress.com", "http://simpleula.com", "", "", "", "", "http://silvinapatano.blogspot.com/", "http://hungarianportrait.com", "http://arteurbanolanzarote.wordpress.com", "http://diccineario.com", "", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_website", "", "", "https://vitaminagrafica.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fvitaminagrafica.wordpress.com%2F2015%2F03%2F13%2Fmateriales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys%2F&signup_flow=account", "https://vitaminagrafica.wordpress.com", "https://vitaminagrafica.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fvitaminagrafica.wordpress.com%2Ftag%2Fantroposofia%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fvitaminagrafica.wordpress.com%2F2015%2F03%2F13%2Fmateriales-energia-y-simbolismo-en-joseph-beuys%2F&signup_flow=account", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://vitaminagrafica.wordpress.com", "https://wordpress.com/read/feeds/910410", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", null]}