{"title": "Sanar la Tierra para sanar la vida | Por un mundo libre de infecciones intratables", "author": null, "url": "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/", "hostname": "reactlat.org", "description": "Todos los componentes del planeta, el aire, el agua, el suelo, la energ\u00eda y los microbios, se agitan, protestan, resisten. Cuestionan el accionar humano y piden cambios de concepciones y conducta. \u2026", "sitename": "ReAct Latinoam\u00e9rica", "date": "2020-04-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Art\u00edculos](https://reactlat.org/category/articulos/)| [COVID-19 y RBA](https://reactlat.org/category/covid19-rba/)\nSanar la Tierra para sanar la vida\nTodos los componentes del planeta, el aire, el agua, el suelo, la energ\u00eda y los microbios, se agitan, protestan, resisten. Cuestionan el accionar humano y piden cambios de concepciones y conducta. Si nos atenemos a la teor\u00eda Gaia, el planeta buscar\u00e1 la forma de deshacerse del ser humano si persiste en destruir los ciclos de la vida.\nEntre tantos s\u00edntomas de enfermedad, la resistencia bacteriana acelerada por la intervenci\u00f3n humana es uno de los m\u00e1s importantes, porque los microbios son los primog\u00e9nitos de la Madre Tierra y los m\u00e1s numerosos. Con su resistencia, est\u00e1n neg\u00e1ndose a ser eliminados como cualquier criatura viva, pero por las enfermedades humanas y planetarias resultantes de su da\u00f1o, nos recuerdan que somos cuerpos que viven en profunda interdependencia. Los microbios son una met\u00e1fora de la salud y la vida.\nEl enfoque Madre Tierra, Una Sola Salud\nLa propagaci\u00f3n de las enfermedades zoon\u00f3ticas y la resistencia a los antibi\u00f3ticos han contribuido a generar conciencia de que estamos conectados con las otras especies visibles e invisibles. Una variedad de enfermedades que afectan a los seres humanos est\u00e1n estrechamente relacionadas con otras especies. Uno de los resultados de este conocimiento ha sido el surgimiento del concepto de Una Sola Salud, que busca integrar las ciencias de la salud humana y veterinarias.\nSin embargo, aunar salud animal y humana a\u00fan es insuficiente. Ya no es posible callar el impacto de las intervenciones y actividades humanas sobre la salud del planeta, manifestado objetivamente no solo en el calentamiento global, sino tambi\u00e9n en el envenenamiento generalizado del suelo, agua, aire y alimentos. Todo esto, a su vez, tiene un impacto directo en la salud de los seres humanos, as\u00ed como de todas las dem\u00e1s especies, incluyendo el fomento de la resistencia a los antibi\u00f3ticos en el mundo bacteriano.\nTenemos que dirigirnos hacia el concepto de la Salud Planetaria o, como lo hemos llamado, Madre Tierra, Una Sola Salud y al mismo tiempo llevar el mundo de la medicina m\u00e1s all\u00e1 de los seres humanos, otros animales, plantas y microorganismos hacia las enfermedades y el tratamiento de nuestro planeta, sus monta\u00f1as, r\u00edos, pantanos, oc\u00e9anos y desiertos. Entre otras palabras, la Salud de los seres humanos y de la Madre Tierra es Una Sola Salud.\nEl enfoque \u2018Madre Tierra, Una Sola Salud\u2019 signi\ufb01ca entender que el ser humano est\u00e1 contenido por la Tierra como un feto por una madre gestante, que estamos hechos de sus propios \u00abgenes\u00bb y materia, que nos alimentamos de su \u00absangre\u00bb. Lo anterior tiene una faceta emocional, \u00e9tica y espiritual: amar, agradecer y cuidar a esa madre que nos dio la vida y nos alimenta. Y una faceta pr\u00e1ctica: reconocer que cualquier cosa que le hagamos repercutir\u00e1 sobre nuestro propio bienestar. El ser humano no est\u00e1 fuera, como muy frecuentemente se quiere creer, sino dentro.\nEn segundo lugar, el enfoque \u2018Madre Tierra, Una Sola Salud\u2019 implica entender que los seres humanos no est\u00e1n separados de las criaturas con las que cohabitan en el planeta, incluyendo al agua, los p\u00e1jaros y los montes. Estamos unidos, compartimos la misma matriz y somos interdependientes. Todo lo que hagamos en favor o en contra de ellos se devolver\u00e1 en favor o en contra de nosotros, pero tambi\u00e9n implica reivindicar Ia salud para todas esas criaturas porque es su derecho, aunque ello no tenga efecto directo sobre los humanos. En suma, la salud del suelo, el agua, los microbios, el aire, los animales, las plantas y los humanos ya no pueden concebirse por separado. Hay que derribar esas fronteras imaginarias y volver a la unidad.\nEn tercer lugar, \u2018Madre Tierra, Una Sola Salud\u2019 implica reconocer que \u00abel ser humano no teji\u00f3 la trama de la vida\u00bb y que somos fruto de millones de uniones entre las estructuras que componen el universo, acaecidas a lo largo de 15.000 millones de a\u00f1os de evoluci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, aunque ya est\u00e1 impl\u00edcito, vale la pena se\u00f1alar que este enfoque implica reconocer que la destrucci\u00f3n de la Tierra genera enfermedad y muerte para todos los seres y formas de vida.\nLa sabidur\u00eda comunitaria y la Pachamama\n\u00bfHay alguna cultura que haya concebido el mundo conocido como un padre? Tal vez, no Io sabemos. Lo que s\u00ed sabemos es que muchas culturas, incluidas la griega y Ia latina, han concebido el mundo conocido como una madre porque la Tierra nos contiene, nos abriga y nos alimenta como una mujer embarazada a su hijo o hija en gestaci\u00f3n. La Tierra nos concibe, engendra y sustenta en su danza con el sol y los cuerpos estelares. Para los pueblos originarios de la Abya YaIa (continente americano), los r\u00edos, las monta\u00f1as, las lagunas tienen vida y son hijos de la Madre Tierra, al igual que los seres humanos.\nHacia finales de la d\u00e9cada de 1960, el cient\u00edfico ingl\u00e9s James Lovelock, autor de la Teor\u00eda Gaia, sostuvo que la composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera, la salinidad de los mares, la temperatura del planeta, entre otros procesos biogeoqu\u00edmicos complejos e interdependientes, demostraban que la Tierra es un s\u00faper organismo que se autorregula, que crea y recrea las condiciones para la reproducci\u00f3n y la continuidad de la vida. En los tiempos actuales, las ciencias de la Tierra sostienen que el planeta es un sistema f\u00edsico, qu\u00edmico, biol\u00f3gico y humano, \u00fanico y autorregulado. O, en otras palabras, que la vida es parte del sistema Tierra e interact\u00faa con la qu\u00edmica, la geolog\u00eda y el clima del planeta.\nLa Carta de los Derechos Universales de la Madre Tierra\u201c, redactada por colectivos sociales e ind\u00edgenas de muchos pa\u00edses en la ciudad de Cochabamba (2010), sostiene que la Pachamama \u201ces un ser vivo\u00bb, \u201ccomunidad \u00fanica, indivisible y autorregulada de seres interrelacionados\u00bb, \u00abque sostiene, contiene y reproduce a todos los seres que la componen\u00bb.\nComo vemos, se va dando una convergencia entre las ciencias y la sabidur\u00eda ancestral e ind\u00edgena, t\u00edmidamente, pero se va dando. Y es que si le quitamos todo el contenido afectivo una madre finalmente es un organismo o un sistema humano femenino que engendra y alimenta una nueva vida. La concepci\u00f3n ind\u00edgena tiene un valor propio, pues al personificar al planeta en una madre est\u00e1 abri\u00e9ndose hacia el afecto en las relaciones. Esto implica reconocer la profundidad de las sabidur\u00edas ancestrales y las posibilidades de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n con los saberes cient\u00edficos.\nDiagn\u00f3stico y terapia para la sanaci\u00f3n del planeta\nA estas alturas del camino, cuando estamos atravesando circunstancias cr\u00edticas como el cambio clim\u00e1tico y la resistencia bacteriana, es hora de hacer un diagn\u00f3stico integral de la situaci\u00f3n de salud de la Madre Tierra, para identificar cada uno de los signos y s\u00edntomas de su destrucci\u00f3n y de las enfermedades de los seres humanos y de las otras formas de vida. Los analice, sistematice e interprete, pensando en las causas inmediatas y mediatas, las agravantes, precipitantes y determinantes.\nY luego hace falta una terap\u00e9utica apropiada para remediar y reparar el da\u00f1o, con la mirada siempre en el conjunto, profundizando en el estudio de la \ufb01siolog\u00eda, la patolog\u00eda, la geoqu\u00edmica, la biolog\u00eda y los procesos evolutivos y culturales, utilizando metodolog\u00edas adecuadas, todas las tecnolog\u00edas disponibles, el diagn\u00f3stico epidemiol\u00f3gico y comunitario, para luego pasar a las pruebas bioqu\u00edmicas y moleculares m\u00e1s retinadas.\nTenemos que re imaginar que es el ser humano y paralelamente el sentido de la vida. Necesitamos una nueva relaci\u00f3n con la Madre Tierra, con las bacterias, re imaginar la civilizaci\u00f3n. Miremos hacia los pueblos ind\u00edgenas, que nos proponen el Sumak Kawsay, miremos hacia las manos campesinas, que nos proponen la agroecolog\u00eda, miremos hacia el mundo microbiano, que se comunica y coopera en este planeta desde hace 2.500 millones de a\u00f1os.\nConcib\u00e1monos como un s\u00faper-organismo, como \u201cnosotros\u201d, como un movimiento mundial en el que uno somos todos, que activa su sistema inmunol\u00f3gico para proteger a todos sus miembros, especialmente a los m\u00e1s fr\u00e1giles. Necesitamos de todos y todas para lograrlo. Por eso, nos convocamos desde la producci\u00f3n de alimentos, de saberes, de sabores; desde el arte en sus expresiones m\u00e1s variadas; desde los movimientos sociales, campesinos, ind\u00edgenas, urbanos; desde lo que cada uno este haciendo cotidianamente para recuperar la Salud de la Madre Tierra.", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/reactlat.org/wp-content/uploads/2020/04/2020.04.22-Portada-Dia-Tierra_Mesa-de-trabajo-1.png?fit=1200%2C630&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.facebook.com/ReActLA", "https://twitter.com/react_latina", "https://www.instagram.com/react.latina/", "https://www.youtube.com/c/ReActLatinoam\u00e9rica/videos", "https://reactlat.org/", "https://reactlat.org/", "#", "https://reactlat.org/", "https://reactlat.org/enfoques/", "https://reactlat.org/descargas/", "https://reactlat.org/reactiva/", "https://alforjaeducativa.reactlat.org", "https://reactlat.org/conozcanos/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://reactlat.org/2020/04/22/", "https://reactlat.org/download/madre-tierra-una-sola-salud/", "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/?share=facebook", "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/?share=twitter", "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/?share=jetpack-whatsapp", "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/?share=telegram", "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/?share=pocket", "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/?share=linkedin", "https://reactlat.org/articulos/sanar-la-tierra-para-sanar-la-vida/#print", null, "https://reactlat.org/articulos/entre-la-ciencia-y-la-escencia-de-lo-diminuto/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/una-sola-salud/", "https://reactlat.org/articulos/entre-la-ciencia-y-la-escencia-de-lo-diminuto/", "https://reactlat.org/articulos/dialogo-reflexiones-de-lo-diminuto-y-lo-viviente-se-vivio-con-alegria/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/informes/", "https://reactlat.org/category/microbioma/", "https://reactlat.org/category/una-sola-salud/", "https://reactlat.org/articulos/dialogo-reflexiones-de-lo-diminuto-y-lo-viviente-se-vivio-con-alegria/", "https://reactlat.org/articulos/conclusiones-claves-de-la-74-asamblea-mundial-de-la-salud-celebrada-este-ano/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/gobernanza-y-sistemas-de-salud/", "https://reactlat.org/articulos/conclusiones-claves-de-la-74-asamblea-mundial-de-la-salud-celebrada-este-ano/", "https://reactlat.org/articulos/infeccion-y-muerte-de-los-trabajadores-de-la-salud-por-covid-19/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://reactlat.org/articulos/infeccion-y-muerte-de-los-trabajadores-de-la-salud-por-covid-19/", "https://www.facebook.com/ReActLA", "https://twitter.com/react_latina", "https://www.youtube.com/c/ReActLatinoam\u00e9rica/videos", "https://www.instagram.com/react.latina/", "https://vimeo.com/reactla", "https://reactlat.org/category/alimentacion-resistencia-antibioticos/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://reactlat.org/category/enfoques/", "https://reactlat.org/category/eventos/", "https://reactlat.org/category/gobernanza-y-sistemas-de-salud/", "https://reactlat.org/category/informes/", "https://reactlat.org/category/microbioma/", "https://reactlat.org/category/noticias/", "https://reactlat.org/category/resistencia-bacteriana/", "https://reactlat.org/category/salud-escolar/", "https://reactlat.org/category/una-sola-salud/", "https://reactlat.org/category/uso-racional-antibioticos/", "https://alforjaeducativa.reactlat.org", "https://reactlat.org/articulos/reflexionando-acerca-de-la-epidemiologia-en-tiempos-de-pandemia/", "https://reactlat.org/articulos/reflexionando-acerca-de-la-epidemiologia-en-tiempos-de-pandemia/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://reactlat.org/articulos/uso-de-mascarillas-en-la-comunidad/", "https://reactlat.org/articulos/uso-de-mascarillas-en-la-comunidad/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://reactlat.org/articulos/minimizando-el-riesgo-de-contagio-de-covid-19-guia-de-entrada-salida-del-hogar/", "https://reactlat.org/articulos/minimizando-el-riesgo-de-contagio-de-covid-19-guia-de-entrada-salida-del-hogar/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://reactlat.org/articulos/el-coronavirus-y-la-ganaderia-intensiva/", "https://reactlat.org/articulos/el-coronavirus-y-la-ganaderia-intensiva/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://reactlat.org/articulos/la-comunidad-es-el-corazon-del-sistema-de-salud/", "https://reactlat.org/articulos/la-comunidad-es-el-corazon-del-sistema-de-salud/", "https://reactlat.org/category/articulos/", "https://reactlat.org/category/covid19-rba/", "https://www.facebook.com/ReActLA", "https://twitter.com/react_latina", "https://www.instagram.com/react.latina/", "https://www.youtube.com/c/ReActLatinoam\u00e9rica/videos", "https://wishfulthemes.com", "#", "#", "#", null]}