{"title": "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencmsC\u00edrculos de Luz y Salud", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Web del Parque del Alamillo, donde podr\u00e1s realizar actividades de ocio varias, como celebrar tu cumplea\u00f1os gratis", "sitename": "Web del Parque del Alamillo", "date": "2010-10-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los d\u00edas 22, 23 y 24 de octubre se van a celebrar en el Cortijo del Parque del Alamillo unas jornadas dedicadas al tratamiento de la salud con terapias alternativas.\n\"C\u00edrculos de luz y salud\". Terapias hol\u00edsticas para la salud, abarca una serie de actividades que nos permiten alcanzar un mayor bienestar personal y social.\nEn el mundo actual cada vez hay m\u00e1s demanda de tratamientos, terapias y actuaciones para mejorar nuestra salud y la del planeta. Como alternativa o complemento a la medicina occidental han resurgido numerosas terapias ancestrales enfocadas a equilibrar y mantener la salud.\nCada una de ellas utiliza sus propias herramientas y tiene una t\u00e9cnica concreta. La manipulaci\u00f3n f\u00edsica, la recolocaci\u00f3n energ\u00e9tica y las diferentes t\u00e9cnicas activadoras de la fuerza vital que estimula los procersos curativos del organismo, as\u00ed como las flores, las plantas, el reino animal y los minerales son la base de estos m\u00e9todos terap\u00e9uticos. El movimiento y la quietud, la voz y el silencio tambi\u00e9n son herramientas fundamentales para algunas pr\u00e1cticas.\nMuchas de estas disciplinas son desconocidas por la mayor\u00eda de personas en nuestro pa\u00eds. Sin embargo algunas est\u00e1n incluidas como terapias complementarias dentro del sistema de salud de otros paises.\nDar a conocer las diferentes terapias y facilitar la informaci\u00f3n necesaria para conocer las t\u00e9cnicas y el funcionamiento de cada una de ellas es uno de los principales objetivos de estas jornadas.\nPara ello se realizar\u00e1n charlas, debates, talleres participativos y demostrativos. Conocer y experimentar para identificar cual es la terapia que mejor nos sienta, la que nos aporta un mayor bienestar.\nContaremos con c\u00edrculos para terapias individuales con 10 stands dispuiestos para realizar sesiones. Los talleres participativos se realizar\u00e1n en otro c\u00edrculo. Adem\u00e1s se conatr\u00e1 con un c\u00edrculo para actividades infantiles y con el c\u00edrculo de la fertilidad.\nTambi\u00e9n se proponen actividades cooperativas para tomar conciencia de cuanto nos regala la tierra y con la intenci\u00f3n de unirnos para salvar el planeta.\nTalleres\nYoga de polaridad activaci\u00f3n de los 5 elementos. Sintiendo el presente. Ejercicios de concentraci\u00f3n de la atenci\u00f3n adultos. Flores de Bach. Hatha Yoga. Meditaci\u00f3n Sh\u00e1mata-Vip\u00e1shyana. Morar en paz. Pr\u00e1ctica de la atenci\u00f3n, prestar atenci\u00f3n a la respiraci\u00f3n para darse cuenta del funcionamiento de la mente. Iniciaci\u00f3n a la Kinesiolog\u00eda: Pregunt\u00e1ndole al cuerpo. Meditaci\u00f3n.\nCharlas Y Proyecciones\nReiki. Presentaci\u00f3n del libro: Una visi\u00f3n positiva del cambio. M\u00fasica creativa. Los principios de la homeopat\u00eda. Lo similar cura. EMF equilibrio electromagn\u00e9tico del ser Honrando la vida, honrando a la humanidad. Naturopat\u00eda. Alimentaci\u00f3n holistica. Regresiones conscientes. Los principios de la Terapia de polaridad.\nMedicina tradicional china\nOtras Actividades\nTeatro: \u201cLa Mujer Esqueleto\u201d. M\u00e1ndala de la fertilidad. M\u00fasica. Danza y m\u00fasica.\nTalleres Infantiles\nNando dengo. Jugando con los cinco elementos taller infantil. Juegos conscientes Animaci\u00f3n infantil. Taller de cocina sana y creativa para ni\u00f1os.\n- Terapias individuales: reiki, naturopat\u00eda, emf, polaridad, masaje atlante, reconexi\u00f3n, homeopat\u00eda, flores de bach, regresiones, kinesiolog\u00eda, bioenerg\u00eda, carta astral...\n- Talleres para ni\u00f1os.\n- M\u00fasica, teatro y danza\n- Mandala: geometr\u00eda sagrada.\n- Comida sana y divertida. Servicio de bar\nMAS INFORMACION:\n[spiraluz@gmail.com](mailto:spiraluz@gmail.com)", "language": null, "image": "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/noticias/2010/Documentos-imagenes/13102010-noticia.png", "pagetype": null, "links": [null, "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/", null, null, null, "https://aacid.junta-andalucia.es/?p=5790", null, "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/index.html", "#", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/bienvenidos/presentacion.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1216092944&liSelected=Presentacion del parque", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/bienvenidos/visita-virtual.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1216092945&liSelected=Visita virtual", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/bienvenidos/parque.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1216092946&liSelected=Un parque para todos", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/bienvenidos/servicios.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1216092947&liSelected=Servicios a la carta", "#", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/el-parque/ciudadania.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1296092944&liSelected=Ciudadania", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/el-parque/normasuso.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1296092945&liSelected=Normas de uso", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/el-parque/amigos.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1296092946&liSelected=Amigos", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/el-parque/actividades.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1296092947&liSelected=Actividades", "#", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/naturaleza/presentacion.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1376092944&liSelected=PresentacionNaturaleza", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/naturaleza/ecosistema.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1376092945&liSelected=-Ecosistema", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/naturaleza/flora.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1376092946&liSelected=Flora", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/naturaleza/fauna.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1376092947&liSelected=Fauna", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/naturaleza/huertos.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1376092948&liSelected=Huertos", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/patrimonio/Patrimonio.html?liSelected=Patrimonio", "#", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/paisajes/presentacion.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1536092944&liSelected=Presentacion", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/paisajes/ribera.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1536092945&liSelected=El bosque de ribera", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/paisajes/dehesa.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1536092946&liSelected=La dehesa y el bosque mediterraneo", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/paisajes/naranjalyhuerto.html?ulSelected=md-js-menu_submenu-1536092947&liSelected=El naranjal y la huerta", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/gestion/mision-y-vision.html?liSelected=Gestion del Parque", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/fondo-documental/fondo-documental.html?liSelected=Fondo-documental", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/galeria/galerias.html?liSelected=Galeria de imagenes", "https://www.youtube.com/channel/UCoADHx-fSnCnuKEoAqpQdcA?liSelected=Galer\u00eda de videos", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/horario/horario.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/Comollegar/como-llegar.html", "http://www.twitter.com/ParqueAlamillo", null, "http://www.facebook.com/ParqueAlamillo.avra/", null, "https://www.instagram.com/parquealamillo/", null, "http://www.aemet.es/es/eltiempo/prediccion/municipios/sevilla-id41091", "http://www.aemet.es/es/eltiempo/prediccion/municipios/sevilla-id41091", "mailto:spiraluz@gmail.com", "https://twitter.com/share?text=C\u00edrculos de Luz y Salud\n&url=http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/noticias/2010/13102010-noticia-alamillo.html\n&image=http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/noticias/2010/Documentos-imagenes/13102010-noticia.png\n", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/export/sites/WebEPSA/parque-alamillo/contenido/noticias/2010/Documentos-imagenes/13102010-cartel.jpg", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Organiza/actividadOrganiza.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Trenes/actividadtren.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Cumple/cumple.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Alquilerbici/AlquilerBicicletas.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Vivero/actividadVisitaVivero.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/naturaleza/rutabotanica.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Arqueologia/actividadArqueologia.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Patinaje/actividadPatinaje.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Perros/actividadZonaPerros.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/Anillamiento/actividadanillamiento.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/actividades/kiosco/KioscoNaranjal.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/contacto-formulario.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/aviso-legal.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/politica-privacidad.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/enlaces/enlaces.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/opencms/parque-alamillo/contenido/mapaweb.html", "http://juntadeandalucia.es/index.html", "http://www.juntadeandalucia.es/avra/", "https://www.juntadeandalucia.es/organismos/fomentoarticulaciondelterritorioyvivienda.html"]}