{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fundacionmapfre.org/media/conocenos/informes-anuales/informe-fundacion-mapfre-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " Informe20202          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n\u00cdndice\nIntroducci\u00f3n | 6\n\u00d3rganos de gobierno | 12\nMisi\u00f3n, visi\u00f3n y valores |  16\nActividades fundacionales 2020 | 22 \nFundaci\u00f3n MAPFRE en cifras | 94 \nInformaci\u00f3n econ\u00f3mica | 108 \nAgradecimientos | 114Introducci\u00f3n | 122\n\u00d3rganos de gobierno | 124 \nMisi\u00f3n, visi\u00f3n y valores | 128 \nActividades fundacionales 2020 | 132 \nInformaci\u00f3n econ\u00f3mica | 144 \nAgradecimientos | 150 \n                    INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          3 C\u00d3DIGO DE NAVEGACI\u00d3N:\nP\u00e1gina \nanterior\u00daltima p\u00e1gina visitadaP\u00e1gina siguiente\nBuscar en el documentoIr al \u00edndiceImprimir4          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n           INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          5 \n2020\nInforme          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          7 6          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \u00bfPor qu\u00e9 hacer una memoria  \nde un a\u00f1o que de coraz\u00f3n todos queremos olvidar? INTRODUCCI\u00d3NEl estudiante no daba cr\u00e9dito a lo que sus ojos ve\u00edan. Estaba en una de esas t\u00edpicas tascas  \nque son tan habituales en los aleda\u00f1os de las plazas mayores de cualquier ciudad  y en los que los desperdicios se acumulan en su suelo a la espera de una lluvia de serr\u00edn  para ser barridos. All\u00ed, acodado en la barra, vio entrar, en pleno invierno, a un pobre vestido  con harapos y, lo que era peor, por la temperatura y la suciedad del local, completamente descalzo. Su sola visi\u00f3n lo alter\u00f3 y m\u00e1s a\u00fan cuando uno tras otro todos los parroquianos  le apartaban de su lado, sin ofrecerle el auxilio que ped\u00eda, ni reparar en su situaci\u00f3n.\nCuando lleg\u00f3 a su altura, el estudiante ya hab\u00eda pedido un caf\u00e9 con leche y un bollo. \nConversaron mientras que daba cuenta de ellos. El pobre no se quejaba; entend\u00eda su  situaci\u00f3n como producto del destino; hab\u00eda vivido tiempos mejores que consideraba que pod\u00edan volver en alg\u00fan momento, \u00bfpor qu\u00e9 no? Era una actitud que provocaba cierto  enojo en el estudiante, que en un momento dado le pregunt\u00f3 c\u00f3mo pod\u00eda ir descalzo  en pleno invierno. Lac\u00f3nico, el pobre le contesto que le hab\u00edan robado los zapatos hac\u00eda dos noches en el albergue en el que sol\u00eda pernoctar. El estudiante estall\u00f3, \u00a1qui\u00e9n era el desalmado que pod\u00eda haber cometido semejante fechor\u00eda! A lo que el pobre, sin perder la calma  contest\u00f3: \u00abMira mis ropas, que para ti seguro que son unos harapos. Pues mis zapatos a\u00fan eran peores. Apenas cumpl\u00edan su funci\u00f3n. Al despertar y no verlos a mi lado sent\u00ed pena,  no tanto por lo que me hab\u00edan robado, que poco val\u00eda, sino por el ladr\u00f3n y de lo mal  que lo deb\u00eda estar pasando para codiciar mis m\u00edseros zapatos. Me entristec\u00ed, pues, aunque  mi situaci\u00f3n es deplorable, lo s\u00e9, hay quien est\u00e1 a\u00fan peor. Si me robaron mis zapatos  es porque los necesitaba m\u00e1s que yo\u00bb.\n\u00bfPor qu\u00e9 hacer una memoria de un a\u00f1o que de coraz\u00f3n todos queremos olvidar?  \n\u00bfQu\u00e9 sentido tiene si es que tiene alg\u00fan sentido volver sobre el dolor que todos, en mayor  o menor medida, hemos experimentado en 2020? Construir un discurso desde el coraz\u00f3n  es una trampa. La raz\u00f3n siempre debe embridar los sentimientos de los que tampoco podemos prescindir. Por m\u00e1s que lo neguemos la realidad es tozuda y est\u00e1 ah\u00ed. S\u00ed, tenemos que guardar memoria de este a\u00f1o en los que han sido muchos que sab\u00edan que estaban  mal, pero que nos dec\u00edan que hab\u00eda otros que necesitaban m\u00e1s nuestra ayuda, que no perdi\u00e9semos ese tiempo precioso con ellos, pues con harapos y descalzos estaban convencidos de que hab\u00eda alguien que lo estaba pasando peor. \u00bfC\u00f3mo no contar esta historia? \nCuando a mediados de marzo de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 que  \nnos enfrent\u00e1bamos a una pandemia mundial, que no entend\u00eda de fronteras, que no discriminaba entre los que tienen de todo y los que de todo carecen, pues el virus asola por igual a unos y otros, en Fundaci\u00f3n MAPFRE entendimos que no pod\u00edamos quedarnos al margen, porque est\u00e1bamos sin duda ante el mayor desaf\u00edo de nuestros 45 a\u00f1os de vida.  Y as\u00ed lo entendimos, como un desaf\u00edo, pero con la esperanza de que las cosas pod\u00edan mejorar.  Al final del sufrimiento\nme esperaba una puerta\n45 A\u00d1OSEL M AYOR  \nDESAF\u00cdO EN LOS  \nDE VIDA DE \nFUND ACI\u00d3N  \nMAPFRELouise Gl\u00fcck          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          9 8          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nSiempre fue mayor esa idea, la de la esperanza, que nos empujaba a no cejar en el \nempe\u00f1o. Con todas las ilusiones puestas en una acci\u00f3n en la que cre\u00edamos,  pero desde el realismo, porque \u00e9ramos conscientes de que no exist\u00eda una escalera  que nos llevase al cielo, construimos todo un plan encaminado a salvar todas las vidas posibles y paliar las consecuencias sociales de la pandemia.\nNo queremos aburrirte con cifras. En esta memoria tienes cuenta detallada de todo  \nlo que hicimos y c\u00f3mo lo hicimos; y si a\u00fan quieres conocer m\u00e1s, tienes a tu  disposici\u00f3n una memoria espec\u00edfica de todas las acciones desplegadas para combatir  a la covid-19. Pero s\u00ed, queremos que sepas que estamos muy orgullosos de todo lo  que hemos logrado, que nos hubiera gustado que hubiera sido m\u00e1s. Hemos salvado vidas, hemos apoyado a la investigaci\u00f3n y contribuido a evitar que las consecuencias sociales de la enfermedad multiplicasen la pobreza y la desigualdad. Fuimos m\u00e1s  que nunca un equipo, guiado con un objetivo a corto plazo, cuya labor se vio centiplicada por miles de personas en todo el mundo que, cuando vieron nuestra  mano tendida, no dudaron en asirla con fuerza a la vez que tend\u00edan la suya a otros. Cuando la solidaridad se pone en marcha no hay quien la detenga.\nNuestra labor no ha concluido. En 2021 seguiremos vaciando el mar con un cubo, \ndedicando gran parte de nuestro presupuesto y de nuestra actividad a luchar contra el enemigo ingente que es la covid-19, porque sabemos que al final de nuestro sufrimiento nos espera una puerta y detr\u00e1s de ella la esperanza de un mundo mejor. Aunque ahora nos reconozcan por nuestro torpe ali\u00f1o indumentario, somos conscientes de que siempre hay alguien que est\u00e1 peor, para el que nuestros zapatos ser\u00e1n un tesoro. Tenemos la esperanza de que las cosas cambien y lo hagan para mejor. Y en este empe\u00f1o no estamos solos; nuestro cubo va de mano en mano en una fila de miles de personas que saben que m\u00e1s temprano que tarde el incendio se va a sofocar.\nLa covid-19 trastoc\u00f3 todos nuestros planes. Nos dedicamos a actuar sobre las \nconsecuencias, cuando creemos que las instituciones del tercer sector tienen que hacerlo sobre las causas, con proyectos a largo plazo que incidan en la mejora  de la vida de las personas. Hubo actividades que se tuvieron que cancelar,  pero que retomaremos cuando sea posible; otras que se aplazaron, pero que finalmente acabaron viendo la luz, y otras que fueron redefinidas para adaptarlas a la situaci\u00f3n sociosanitaria que estamos viviendo.  \"Hemos salvado  \nvidas, apoyado  a la investigaci\u00f3n  y contribuido  a evitar que las consecuencias sociales de la enfermedad multiplicasen  la pobreza  y la desigualdad\"\nINTRODUCCI\u00d3N\nEl lector tiene en sus manos una memoria llena de renuncias y justificaciones; quiz\u00e1s \npueda percibir un lamento sordo por lo que se quedaba en el camino, y es cierto, pero tambi\u00e9n lo es que no era el momento: deb\u00edamos concentrarnos en lo urgente. Lo que traslucen las siguientes p\u00e1ginas son tambi\u00e9n nuestra flexibilidad, nuestra capacidad de adaptaci\u00f3n y de tomar decisiones r\u00e1pidas y acertadas. Ya lo hab\u00edamos demostrado con anterioridad, pero en este infausto a\u00f1o que todav\u00eda estamos viviendo, lo hemos demostrado m\u00e1s si cabe.\nEn el 2020, con todo, tambi\u00e9n nos preocupamos por la integraci\u00f3n sociolaboral de \naquellos colectivos que sufren una situaci\u00f3n de desventaja f\u00edsica, intelectual,  emocional o social. Fuimos conscientes m\u00e1s que nunca de la importancia de la educaci\u00f3n  financiera y de la innovaci\u00f3n. Cuando pudimos hacerlo con la seguridad debida,  volvimos a inyectar esa vacuna del alma que es el arte. Y c\u00f3mo no, en un a\u00f1o como este,  nuestros programas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud mantuvieron la importancia que siempre han tenido, brillando m\u00e1s si cabe.\nEn las siguientes p\u00e1ginas te lo contamos en detalle. Ninguna pandemia nos va a hacer \nrenunciar a nuestro compromiso con el progreso social. Ahora necesitamos, como necesita el agua el sediento, que la desigualdad y la pobreza den un paso atr\u00e1s, cuando tan f\u00e1cil lo tienen para darlo para adelante. No lo vamos a permitir y nuestros voluntarios, que est\u00e1n repartidos por una treintena de pa\u00edses, volver\u00e1n a ayudarnos en este empe\u00f1o. \nEste a\u00f1o que queda marcado de forma indeleble en la memoria colectiva por la tragedia \nhumanitaria. En la peque\u00f1a historia de nuestra instituci\u00f3n tambi\u00e9n lo ser\u00e1 por la puesta en marcha de dos iniciativas ilusionantes que vieron la luz en 2020: el Centro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics y el KBr, Centro de Fotograf\u00eda Fundaci\u00f3n MAPFRE. \nEl Centro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics surge de una necesidad, de dar respuesta al \ncontexto que se esboza cada vez de manera m\u00e1s n\u00edtida del aumento tanto de la esperanza como de la calidad de vida de las personas. El envejecimiento como tal ha desbordado  los l\u00edmites que la tradici\u00f3n y la ley establec\u00edan. Hay un grupo de personas mayores  de 60 a\u00f1os que tienen capacidad para ser vectores de progreso econ\u00f3mico y social.  Son con ellos con los que se conforma eso que nos gusta denominar la econom\u00eda de la experiencia, que no es m\u00e1s que aprovechar todo ese caudal de conocimiento y energ\u00eda que ese grupo de edad aporta y puede seguir aportando.  \n  V\u00eddeo sobre Ageinomics, uno de nuestros proyectos emblem\u00e1ticos. \n2020\n\u2022 CENTRO DE \nINVESTIGACI\u00d3N \nAGEINGNOMICS\n\u2022 KBR, CENTRO \nDE FOTOGRAF\u00cdA FUNDACI\u00d3N MAPFRE\nSe pusieron en  \nmarcha estas  dos ilusionantes iniciativas\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          11 10          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nPara ello ha surgido el Centro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics que incorpora en el sintagma que  \nlo define un neologismo producto del maridaje de dos vocablos ingleses ageing (envejecimiento)  \ny economy (econom\u00eda). El centro albergar\u00e1, ya lo ha hecho este a\u00f1o, simposios y seminarios  \nde investigaci\u00f3n, publicaciones especializadas y otras no tanto que ayudar\u00e1n a divulgar nuestras \npretensiones. La presentaci\u00f3n oficial del centro se produjo el pasado 10 de diciembre en un  \nencuentro que fue presidido por Teresa Ribera, vicepresidenta cuarta y ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico. \nEl Centro de Fotograf\u00eda KBr Fundaci\u00f3n MAFRE refleja la continuidad de nuestra actividad en \nBarcelona y al mismo tiempo supone una renovaci\u00f3n de esta, un paso adelante. El proyecto engloba tanto la fotograf\u00eda hist\u00f3rica de los grandes maestros, como la contempor\u00e1nea  de la mano de artistas vivos consagrados y de los j\u00f3venes fot\u00f3grafos reci\u00e9n egresados de las escuelas de Barcelona y que ya han demostrado poseer una est\u00e9tica propia.  El KBr tiene una clara ambici\u00f3n internacional a trav\u00e9s de su programaci\u00f3n y de los colaboradores, pero tambi\u00e9n busca dar espacio y mostrar al p\u00fablico la riqueza de los fondos fotogr\u00e1ficos custodiado por institucionales catalanes. Buscamos proyectarnos m\u00e1s all\u00e1 de un espacio, en la misma medida que queremos enraizarnos en \u00e9l. En septiembre comenz\u00f3 nuestra singladura, que ha recibido el aplauso un\u00e1nime del mundo cultural, lo que nos anima a seguir.   \nNuestro nuevo Centro de Fotograf\u00eda KBr Fundaci\u00f3n MAPFRE de Barcelona se inaugur\u00f3 el pasado mes de octubre.\nKBr\nFOTOGRAF\u00cdA HIST\u00d3RICA  \nY CONTEMPOR\u00c1NEAINTRODUCCI\u00d3N\nLos pr\u00f3logos, las introducciones, no son m\u00e1s que un adelanto de lo que va a continuaci\u00f3n. Son, en definitiva, una invitaci\u00f3n a la lectura. Ha sido un a\u00f1o tr\u00e1gico, pero de los 45 a\u00f1os de vida de Fundaci\u00f3n MAPFRE ha sido el m\u00e1s importante. Si quieres saber por qu\u00e9, por favor, sigue leyendo.\nCODA\n\u00bfHacer o decir? Qu\u00e9 f\u00e1cil es lo segundo y que complicado lo primero. Para que las cosas cambien,  \ny generar progreso social, hay que dar un primer paso. Pero es tarea complicada pasar del decir  \nal hacer, de igual manera que es m\u00e1s f\u00e1cil frenar que impulsar. Hace 45 a\u00f1os cuatro hombres justos, que son aquellos que conjugan con naturalidad justicia y raz\u00f3n, decidieron que era el momento  \nde la acci\u00f3n, de que MAPFRE devolviese a la sociedad parte de lo mucho que esta le hab\u00eda dado.  \nAs\u00ed naci\u00f3 esta aventura que se conoce como Fundaci\u00f3n MAPFRE. \nComo una bola de nieve que se desliza por la ladera de una monta\u00f1a, cada vez somos m\u00e1s grandes, \nllegamos a m\u00e1s personas, a m\u00e1s lugares. La visi\u00f3n, misi\u00f3n y los valores con los que se arm\u00f3 ese sue\u00f1o que naci\u00f3 hace 45 a\u00f1os hoy constituye una gozosa realidad. Tenemos que seguir so\u00f1ando, tenemos que persistir en la idea de que un mundo mejor es posible, pero construirlo es tarea de todos. Honremos a esos 4 hombres justos recordando sus nombres: Jos\u00e9 Antonio Rebuelta Garc\u00eda, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn M\u00e1rquez y \u00c1lvarez de Toledo, Jos\u00e9 Ayala y Zabala e Ignacio Hernando de Larramendi y Montiano. Ellos echaron a rodar la bola de nieve que, con el tiempo, se descubri\u00f3 imparable.  Que su impulso no se frene nunca y sepultemos el mundo en un alud de solidaridad.\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          13 12          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n1\n\u00d3rganos  \nde gobierno          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          15 14          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nPRESIDENTES DE HONOR\nJulio Castelo Matr\u00e1n\nJos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Mart\u00ednez\nCarlos \u00c1lvarez Jim\u00e9nezPATRONO DE HONOR\u00d3rganos de gobierno1. \u00d3RGANOS DE GOBIERNO\n\u2022 PRESIDENTEAntonio Huertas Mej\u00edasPATRONATO\n\u2022 VICEPRESIDENTE PRIMEROIgnacio Baeza G\u00f3mez\n\u2022 VOCALES\nJos\u00e9 Barbosa Hern\u00e1ndez Rafael Casas Guti\u00e9rrezMontserrat Guill\u00e9n i EstanyJos\u00e9 Manuel Inchausti P\u00e9rez Ana L\u00f3pez-Mon\u00eds GallegoFrancisco Marco OrenesFernando Mata VerdejoAlfonso Rebuelta Bad\u00edas Antonio Miguel Romero de Olano Esteban Tejera Montalvo\n\u2022 SECRETARIO NO VOCAL\n\u00c1ngel Luis D\u00e1vila Bermejo\n\u2022 DIRECTOR GENERAL\nJulio Domingo Souto\u2022 VICEPRESIDENTE SEGUNDOLuis Hernando de Larramendi Mart\u00ednez \n\u2022 VICESECRETARIO NO VOCAL\nClaudio Ramos Rodr\u00edguez\u2022 PRESIDENTEIgnacio Baeza G\u00f3mezCOMIT\u00c9 DE DIRECCI\u00d3N\n\u2022 VICEPRESIDENTEJulio Domingo Souto\n\u2022 VOCALES\nNadia Arroyo ArceClara Baz\u00e1n CeaAntonio Guzm\u00e1n C\u00f3rdobaLuis Hernando de Larramendi Mart\u00ednezJos\u00e9 Manuel Inchausti P\u00e9rez Jes\u00fas Mart\u00ednez CastellanosJes\u00fas Moncl\u00fas Gonz\u00e1lezDaniel Restrepo ManriqueAntonio Miguel Romero de Olano\n\u2022 SECRETARIA NO VOCAL\nMar\u00eda Luisa Linares Palacios\n\u2022 DIRECTOR GENERAL\nJulio Domingo Souto\n\u2022 ACCI\u00d3N SOCIAL\nDaniel Restrepo Manrique\n\u2022 CULTURA\nNadia Arroyo Arce\n\u2022 PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD\nAntonio Guzm\u00e1n C\u00f3rdoba\n\u2022 PREVENCI\u00d3N Y SEGURIDAD VIAL\nJes\u00fas Moncl\u00fas Gonz\u00e1lez\n\u2022 SEGURO Y PREVISI\u00d3N SOCIAL\nClara Baz\u00e1n Cea          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          17 16          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n2\nMisi\u00f3n, visi\u00f3n  \ny valores          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          19 18          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n2. MISI\u00d3N, VISI\u00d3N Y VALORES\n\u2022 Seguridad de las personas y de sus \npatrimonios, con especial atenci\u00f3n  a la seguridad vial, la prevenci\u00f3n y la salud.\n\u2022 Mejora de la calidad de vida de las \npersonas.\n\u2022 Difusi\u00f3n de la cultura, las artes y las letras. \u2022 Promoci\u00f3n del conocimiento y la cultura \ndel seguro y la previsi\u00f3n social.\n\u2022 Mejora de las condiciones econ\u00f3micas, \nsociales y culturales de las personas y sectores menos favorecidos de la sociedad.\nPara cumplir con estos fines realizamos distintos \nprogramas de actividades que incluyen: \n\u2022 Ayudas a las personas o colectivos menos \nfavorecidos.\n\u2022 Concesi\u00f3n de becas de estudio y ayudas a \nla investigaci\u00f3n.\n\u2022 Organizaci\u00f3n de exposiciones de arte.\u2022  Actividades docentes y de formaci\u00f3n \nespecializada. \u2022 Conferencias, simposios, seminarios  y eventos similares.\u2022 Campa\u00f1as orientadas a la prevenci\u00f3n de lesiones no intencionadas, la seguridad vial y los h\u00e1bitos de vida saludables.\n\u2022 Gesti\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento a \ntrav\u00e9s de estudios y trabajos de investigaci\u00f3n y de un centro de documentaci\u00f3n especializado.\nLa \u00e9tica, la transparencia y el compromiso  \nsocial constituyen los cimientos sobre  los que se asientan todas nuestras actividades  y los principios que nos definen son:\n\u2022 La vocaci\u00f3n internacional.\u2022 La eficiencia en la utilizaci\u00f3n de recursos.\u2022 Una financiaci\u00f3n clara, evidente y sin \nambig\u00fcedad posible.\n\u2022 Una selecci\u00f3n objetiva de nuestras \nactividades, que evite el conflicto de  \nintereses y nos afirme en su car\u00e1cter no lucrativo, independiente de cualquier  \ninter\u00e9s empresarial y de cualquier persona, entidad, grupo o poder.Misi\u00f3n, visi\u00f3n y valores\nFUNDACI\u00d3N MAPFRE ES UNA INSTITUCI\u00d3N SIN \u00c1NIMO DE LUCRO ORIENTADA  \nA LA MEJORA DE LA CALIDAD DE VIDA DE LAS PERSONAS Y EL PROGRESO SOCIAL. SOMOS UNA INSTITUCI\u00d3N GLOBAL QUE EST\u00c1 PRESENTE DE MANERA  CONTINUADA EN M\u00c1S DE UNA TREINTENA DE PA\u00cdSES CON ACTIVIDADES QUE  SE RIGEN POR NUESTROS FINES FUNDACIONALES, QUE SON: \nNUESTROS \nCIMIENTOS\n\u00c9tica, \ntransparencia  y compromiso  social+30\nPA\u00cdSES\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          21 20          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nNuestros estatutos y el reglamento del Patronato \nestablecen que los \u00f3rganos de gobierno velar\u00e1n por el cumplimiento de todos los principios que acabamos de enumerar. En 2020, tanto el Patronato como del Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n se han reunido en 5 ocasiones para supervisar, aprobar y establecer planes de futuro, una m\u00e1s de lo habitual debido a las decisiones que tuvimos que adoptar con motivo de la pandemia de covid-19. El viernes de la segunda semana de enero realizamos una reuni\u00f3n con la asistencia de todos los que trabajamos en Fundaci\u00f3n MAPFRE, para reflexionar sobre el \u00faltimo a\u00f1o de actividad y conocer la estrategia de futuro, actividad  que repetimos al finalizar el primer semestre del a\u00f1o para validar el progreso realizado. \nCada a\u00f1o publicamos \u2014en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s \ny portugu\u00e9s\u2014 este informe, que se puede consultar como los anteriores en nuestra p\u00e1gina web. Trimestralmente aparece la revista  La Fundaci\u00f3n, con ediciones en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s en formato papel, a la que se a\u00f1ade el portugu\u00e9s en la edici\u00f3n electr\u00f3nica. Ambas iniciativas obedecen a nuestro deber de transparencia,  lo mismo que ocurre con nuestra p\u00e1gina web,  la mejor manera para estar al d\u00eda de todo lo que hacemos.  \nPonemos un gran empe\u00f1o en comunicar todo  \nlo que hacemos a trav\u00e9s de todos los canales posibles, pues no queremos que nadie se  quede al margen de nuestras actividades y de los beneficios sociales que conllevan. \nA lo largo de 2020 hemos recibido los siguientes \npremios y distinciones que ratifican lo que hacemos y c\u00f3mo lo hacemos. Agradecemos estos galardones, m\u00e1s que por el reconocimiento p\u00fablico que conllevan, por lo que significan:  el beneficio social que alguien, en alg\u00fan lugar del mundo, ha recibido.\n2. MISI\u00d3N, VISI\u00d3N Y VALORES\nComunicamos a trav\u00e9s  \nde todos los canales posibles para que nadie quede al margen  de nuestras actividades  y sus beneficios sociales\n\u2022 VI EDICI\u00d3N DE LOS PREMIOS \nSUPERCUIDADORES 2020 Estos premios reconocen la labor de cuidadores familiares y profesionales, as\u00ed como de aquellas empresas, organizaciones e instituciones que desarrollan programas y acciones enfocados a colectivos vulnerables, y que ponen especial hincapi\u00e9 en la figura del cuidador y de las personas enfermas o en situaci\u00f3n de discapacidad y/o dependencia. En la \u00faltima edici\u00f3n recibimos un acc\u00e9sit por nuestro programa Juntos Somos Capaces.\n\u2022 PREMIO SERES\nDestinados a las mejores actuaciones estrat\u00e9gicas e innovadoras, generadoras de valor para la sociedad y la empresa. El premio agradece el trabajo desarrollado en 2020 por Juntos Somos Capaces, programa que une a empresas, entidades sociales y administraci\u00f3n p\u00fablica para conseguir la integraci\u00f3n laboral de personas con discapacidad intelectual y enfermedad mental.\n\u2022 RECONOCIMIENTO ASPERGER GRANADA\nCon motivo del D\u00eda Internacional de Asperger, 15 de febrero, la entidad Asperger Granada galardon\u00f3 al programa Juntos Somos Capaces por el enorme apoyo y compromiso en la inserci\u00f3n laboral de personas que padecen esta dolencia.\n\u2022 RECONOCIMIENTO ASPERGER C\u00c1DIZ\nCon motivo de la celebraci\u00f3n de su 15 aniversario, la Asociaci\u00f3n Asperger C\u00e1diz realiz\u00f3 una menci\u00f3n especial al programa Juntos Somos Capaces por la colaboraci\u00f3n mantenida y el apoyo a la inserci\u00f3n laboral de personas que sufren este s\u00edndrome.\u2022 MADD CT LAW ENFORCEMENT RECOGNITION Reconocimiento otorgado por la Asociaci\u00f3n MADD, como muestra de la colaboraci\u00f3n mantenida en actividades de concienciaci\u00f3n vial en Connecticut.  \n\u2022 PREMIO DEL P\u00daBLICO PHOTOESPA\u00d1A 2020\nPor la exposici\u00f3n Lee Friedlander.\u2022 PREMIO PRIDA A LA COMUNICACI\u00d3N \nPor el proyecto 'Taba\u011f\u0131m Renkli Hayat\u0131m Hareketli'  ('Mi plato es colorido, mi vida es activa') que estamos desarrollando desde  hace m\u00e1s de cinco a\u00f1os en Turqu\u00eda, para concienciar sobre la obesidad infantil y resaltar  la importancia de una alimentaci\u00f3n saludable  y el ejercicio diario.\n\u2022 CRUZ AL M\u00c9RITO POLICIAL  \nCON DISTINTIVO BLANCOQue recibi\u00f3 nuestro director general, Julio Domingo Souto, como reconocimiento a la colaboraci\u00f3n que ambas instituciones mantenemos en la lucha contra la pandemia de covid-19 y por el proyecto conjunto Controla Tu Red, encaminado a prevenir tanto los riesgos asociados al uso de Internet como el acoso escolar.\nPremios y distinciones recibidos en 2020\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  PREMIOS 2020  \nWeb institucional\n\u203a www.fundacionmapfre.org\nRevista La Fundaci\u00f3n\n\u203a https://revistalafundacion.com/          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          23 22          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\n3\nActividades  \nfundacionales  \n2020          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          25 24          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Premios Sociales \nComo cada a\u00f1o desde 2007, nuestros Premios \nSociales, de \u00e1mbito internacional y dotados  \ncon 120.000 euros, buscan reconocer la entrega y la generosidad de personas e instituciones que trabajan para mejorar nuestro mundo, visibilizando la labor de aquellos que comparten nuestro compromiso por mejorar la sociedad  \ny dedican todos sus esfuerzos a conseguirlo.\nDebido a las circunstancias extraordinarias \nvividas por la pandemia de la covid-19 nos vimos obligados a aplazar la convocatoria  \nde estos premios para reorientar nuestros esfuerzos y recursos donde eran m\u00e1s necesarios.\nEsperamos reactivar la convocatoria y retomar \nnuestro compromiso con aquellas personas, iniciativas y actuaciones que destacan  \npor contribuir a hacer de este mundo un lugar m\u00e1s justo y solidario. Premio internacional  \nde seguros  Julio Castelo Matr\u00e1n\nEn octubre de 2019 abrimos la X edici\u00f3n del \nPremio Internacional de Seguros Julio Castelo Matr\u00e1n. El galard\u00f3n, de car\u00e1cter bienal y dotado con 30.000 euros, tiene como objetivo reconocer trabajos cient\u00edficos de singular importancia, sobre materias relacionadas con  \nel seguro y la previsi\u00f3n social.  \nDado el contexto global de pandemia en el que \nnos hemos visto sumergidos a lo largo de 2020, que coincidi\u00f3 con la convocatoria de este a\u00f1o, estimamos conveniente aplazarla. Premios \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N PREMIOS\nPremios Sociales\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/ayudas-becas-premios/premios-fundacion-mapfre/\nPremio Internacional de Seguros Julio Castelo Matr\u00e1n\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/ayudas-becas-premios/premios-fundacion-mapfre/premio-internacional-seguros/\nPremios a la Innovaci\u00f3n Social\nGanadores, finalistas y semifinalistas III edici\u00f3n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/ayudas-becas-premios/premios-fundacion-mapfre-innovacion-social/tercera-edicion/\nIV edici\u00f3n actualmente en curso\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/ayudas-becas-premios/premios-fundacion-mapfre-innovacion-social/Premios a la \nInnovaci\u00f3n social \nCon estos premios, adem\u00e1s de dar un impulso \ndiferenciador a iniciativas transformadoras, buscamos solucionar problemas reales que afectan a las personas. Contribuimos de alguna manera a que nuestros premiados puedan crecer, repercutiendo a su vez en un crecimiento en beneficio de la sociedad.\nDurante las tres primeras ediciones, Fundaci\u00f3n \nMAPFRE ha recibido cerca de mil candidaturas de investigadores y emprendedores provenientes de 22 pa\u00edses distintos, principalmente de Latinoam\u00e9rica y Europa. De todos ellos, se han premiado 9 proyectos de 5 pa\u00edses distintos (Brasil, Colombia, Espa\u00f1a, M\u00e9xico y Per\u00fa), con una alt\u00edsima calidad y un impacto claro en las comunidades en las que operan. Adem\u00e1s, hemos creado como elemento diferenciador la Red Innova, la comunidad de emprendedores sociales de los premios, con miembros alrededor del mundo que se convierten en embajadores de los galardones en m\u00e1s de una decena de pa\u00edses, principalmente Latinoam\u00e9rica.Objetivos de desarrollo \nsostenibleODS\nNOS HEMOS ADAPTADO A LA SITUACI\u00d3N SANITARIA GLOBAL HEMOS TENIDO QUE APLAZAR \nALGUNOS DE LOS CERT\u00c1MENES; SIN EMBARGO HEMOS MANTENIDO LA CONVOCATORIA  DE LOS PREMIOS A LA INNOVACI\u00d3N SOCIAL QUE PREMIAN INICIATIVAS TRANSFORMADORAS.  EN ESTE NUEVO CONTEXTO, HEMOS TENIDO QUE CELEBRAR LAS FINALES Y LA SEMIFINAL  A TRAV\u00c9S DE INTERNET EN MODO AS\u00cdNCRONO          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          27 26          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Dada la situaci\u00f3n extraordinaria de pandemia \nque hemos vivido, estos III Premios a la Innovaci\u00f3n se vieron afectados y aplazaron su final hasta octubre de 2020. Nos vimos obligados a adaptarnos a las circunstancias y finalmente celebramos tanto semifinales como la gran final en formato online as\u00edncrono.\nDesde Fundaci\u00f3n MAPFRE cre\u00edmos  \nfirmemente que era el momento m\u00e1s id\u00f3neo \npara seguir impulsando la innovaci\u00f3n social  \ny favorecer todo tipo de soluciones e iniciativas encaminadas a superar la crisis de salud que  \nnos ha sobrevenido, pudiendo contar con todo el apoyo posible.\nA trav\u00e9s de los Premios a la Innovaci\u00f3n Social \nestamos logrando que la sociedad reconozca la innovaci\u00f3n social como un motor de transformaci\u00f3n, un movimiento por el que apostar y como una herramienta necesaria para el progreso de nuestra sociedad. \nComo en ediciones anteriores, el certamen  \ndota con 30.000 euros a los proyectos \nganadores en cada una de las tres categor\u00edas. Adem\u00e1s, los semifinalistas y finalistas han recibido mentoring online y coaching por parte de IE University, visibilidad ante posibles inversores y su integraci\u00f3n en la Red Innova.\nINNOVACI\u00d3N EN SALUD\nDada la calidad de las propuestas, el jurado de la gran final tuvo la dif\u00edcil tarea de escoger a los tres ganadores. En la categor\u00eda de salud el ganador fue el proyecto peruano HOPE, cuyo \n30\nMIL EUROS\nPara cada \nproyecto ganador por categor\u00eda en los Premios a la Innovaci\u00f3n Socialfin es detectar de manera temprana el virus \ndel papiloma humano, causante del c\u00e1ncer de cuello uterino, pues casi el 100 % de este tipo de c\u00e1ncer est\u00e1 asociado a dicho virus. Se trata de un kit de aut\u00f3mata, sencillo de usar y de bajo coste. Con el dinero recaudado sirve para enviar kits de prevenci\u00f3n a mujeres sin recursos para que ellas tambi\u00e9n tengan acceso a esta medida de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud.\nINNOVACI\u00d3N ASEGURADORA \nEn la categor\u00eda de innovaci\u00f3n aseguradora  result\u00f3 vencedor Pensium, iniciativa espa\u00f1ola dirigida a personas mayores que ya no pueden vivir solas y se ven obligadas a hacerlo en  una residencia o a tener asistencia a domicilio.  Se les ofrece una alternativa de pago, a trav\u00e9s del alquiler de la vivienda que tenga en propiedad, evitando que tenga que venderla, hipotecarla  o  descapitalizarse, ni ellos ni sus familiares.  De esta manera, la familia y el propietario se benefician de la revalorizaci\u00f3n de la vivienda mientras proporciona dinero para su cuidado.\nMOVILIDAD SOSTENIBLE\nPor \u00faltimo, en movilidad sostenible consigui\u00f3 el galard\u00f3n la brasile\u00f1a Guiadaerodas, una app colaborativa en la que cualquier persona, discapacitada o no, puede evaluar la accesibilidad de los lugares que visita, para que esta informaci\u00f3n est\u00e9 disponible para todo el que quiera consultarlo. Declarada Mejor Soluci\u00f3n Digital Inclusiva del Mundo por la ONU, cuenta entre sus mayores aciertos que es gratuita,  que se eval\u00faan lugares en todo el mundo,  que cualquiera puede evaluar y acceder a ella,  y que apenas se tarda 30 segundos en hacer  la calificaci\u00f3n. En la actualidad ya hay rese\u00f1as de m\u00e1s de 2.000 ciudades de 112 pa\u00edses.\nAl igual que sucedi\u00f3 en la edici\u00f3n pasada,  \ncon apenas un d\u00eda de diferencia respecto al \ncierre de la tercera edici\u00f3n, hemos convocado la cuarta edici\u00f3n de los premios con intenci\u00f3n de potenciar desde Fundaci\u00f3n MAPFRE que la innovaci\u00f3n social se posicione como motor de recuperaci\u00f3n en esta crisis en la que nos hemos adentrado, estando al servicio de la sociedad.\nECONOM\u00cdA DEL ENVEJECIMIENTO-\nAGEINGNOMICS El plazo de inscripci\u00f3n de candidaturas  \nestuvo abierto hasta finales de noviembre. En esta edici\u00f3n la categor\u00eda de Innovaci\u00f3n Aseguradora ha sido sustituida por la de Econom\u00eda del Envejecimiento-Ageingnomics, con la que buscamos iniciativas que propicien  \nla participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n madura en nuestra sociedad, a trav\u00e9s del fomento del empleo, la participaci\u00f3n intergeneracional  \ny opciones de ocio y de cultura, entre otras,  \nque pongan en valor a los que tienen entre  \n55 y 75 a\u00f1os, creando una sociedad realmente inclusiva para ellas.\nLos Premios de Innovaci\u00f3n social han recibido cerca de mil candidaturas de investigadores \nprovenientes de 22 pa\u00edses y se han celebrado online por primera vez en su historia.\n  Accede aqu\u00ed al video de Pensium, Premio a la innocaci\u00f3n aseguradora.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          29 28          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Proyecto social  \nde empleo\nEl derecho a un trabajo digno es un desider\u00e1tum \nrecogido en la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola.  A pesar de los buenos deseos del legislador, lamentablemente la realidad socioecon\u00f3mica provoca que cada vez m\u00e1s personas tengan problemas para acceder o permanecer en el mercado laboral, ser y sentirse \u00fatiles para la sociedad y alejar el fantasma de la exclusi\u00f3n.A todos ellos, a todos nosotros, porque en cualquier momento todos podemos necesitar ayuda, va dirigido nuestro Programa Social  de Empleo que desarrollamos a trav\u00e9s de tres iniciativas: Juntos Somos Capaces, Accedemos  y Soy cAPPaz. \nGracias al esfuerzo de las empresas espa\u00f1olas  \ny a la imprescindible colaboraci\u00f3n de  745 entidades sociales, nuestro programa ha conseguido incorporar a 8.752 personas en el mercado laboral, algo que nos enorgullece  y nos anima a redoblar esfuerzos para que cada vez sean menos los que se queden al margen. \nINICIATIVA DE FOMENTO DEL EMPLEO \nJUNTOS SOMOS CAPACESDentro de las estad\u00edsticas de desempleo, las que ata\u00f1en a las personas con discapacidad intelectual (PCD-i) y enfermedad mental son especialmente alarmantes y reflejo de la exclusi\u00f3n social que sufre este colectivo. Para vencer miedos y rechazos naci\u00f3 en 2010 Juntos Somos Capaces. Nuestra pretensi\u00f3n es doble. Por un lado, realizamos acciones de formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n, gracias a la colaboraci\u00f3n que nos prestan distintas asociaciones sociales especializadas. Conseguido esto, desarrollamos metodolog\u00edas novedosas de inserci\u00f3n laboral que eviten la exclusi\u00f3n y la desigualdad, para que puedan ejercer su actividad sin menoscabo de los derechos laborales que protegen al conjunto de los trabajadores. \nEn la actualidad Juntos Somos Capaces est\u00e1 \npresente en toda Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, aprovechando las sinergias que nos ofrece el entorno de MAPFRE, hemos desarrollado las acciones Programa Familiares de Empleados de MAPFRE y Fundaci\u00f3n MAPFRE, que contemplan el trabajo en pr\u00e1cticas, jornadas de sensibilizaci\u00f3n y otras de car\u00e1cter m\u00e1s l\u00fadico, como \u00abMis capacidades cocinan hoy\u00bb, pero igual de necesarias para lograr la plena integraci\u00f3n. Lamentablemente, el desarrollo de estas actividades se ha visto afectado por la pandemia de covid-19, lo que no obsta para que las retomemos cuando las condiciones sanitarias lo permitan: integremos hoy y eduquemos la sensibilidad para que en un futuro la exclusi\u00f3n social sea un triste recuerdo.\nEn 2020 hemos conseguido la inserci\u00f3n laboral \nde 455 personas con discapacidad ps\u00edquica y enfermedad mental, con una metodolog\u00eda probada desde hace a\u00f1os y que nos sigue  dando unos resultados extraordinarios.  Primero, encontrar un empleo; despu\u00e9s, formaci\u00f3n para el perfecto desempe\u00f1o del mismo y, finalmente, para que la integraci\u00f3n sea completa, acompa\u00f1amiento: un preparador laboral gu\u00eda los primeros pasos del trabajador en su nuevo entorno laboral.   Proyectos y ayudas sociales\nNUESTROS PROYECTOS SOCIALES SE DEFINEN POR AYUDAR A QUIEN M\u00c1S LO NECESITA,  \nPARA QUE CUANDO ALGUIEN ENFRENTE UNA SITUACI\u00d3N DE DESVENTAJA SOCIAL,  INTELECTUAL, F\u00cdSICA O EMOCIONAL ENCUENTRE EL APOYO REQUERIDO PARA SUPERARLA. A LO LARGO DE 2020 HEMOS ESTADO PRESENTES EN 28 PA\u00cdSES. EL CONJUNTO DE NUESTRAS ACTIVIDADES DE ACCI\u00d3N SOCIAL SE VERTEBRA EN TRES EJES: EMPLEO, EDUCACI\u00d3N Y SOLIDARIDAD.\nAsimismo, y a pesar de las adversas condiciones \nsanitarias que hemos tenido que enfrentar en 2020, hemos desarrollado acciones de concienciaci\u00f3n en cerca de 300 empresas y colaborado con m\u00e1s de 70 entidades sociales. Hoy en d\u00eda, Juntos Somos Capaces constituye un proyecto nacional de referencia para la inserci\u00f3n laboral PCD-i y/o problemas de salud mental.\nAPP SOY CAPPAZ\nCreemos en la utilidad social de la tecnolog\u00eda que, en muchas ocasiones, nos permite llegar all\u00ed donde de otra manera nos ser\u00eda dif\u00edcil o mucho m\u00e1s costoso arribar. \nEn 2014, Fundaci\u00f3n MAPFRE y Fundaci\u00f3n GMP \ndesarrollamos la aplicaci\u00f3n para tel\u00e9fonos  \ny tabletas Soy cAPPaz, que ayuda a las personas con discapacidad intelectual y da\u00f1o cerebral adquirido (DCA) a tener una vida independiente y superar los impedimentos que entorpecen su integraci\u00f3n en el mundo laboral. \nAYUDAS AL EMPLEO ACCEDEMOS\nVIII Convocatoria de Ayudas al Empleo Accedemos ruralHay expresiones que, de repente, prenden, tienen fortuna, y ya se quedan entre nosotros, como consecuencia de que sintetizan bien una preocupaci\u00f3n social. Sin duda alguna, el concepto \u00abEspa\u00f1a vac\u00eda (o vaciada)\u00bb es una de ellas.    Tabla de datos del programa p.XXObjetivos de desarrollo \nsostenibleODS\n455\nACCESOS A EMPLEO\nA trav\u00e9s de Juntos \nSomos Capaces, personas con discapacidades ps\u00edquicas o con enfermedades mentales han accedido al mercado laboral8.752\nPERSONAS\nEN EL MERCADO \nLABORALNUESTRO  \nPROGRAMA  \nHA CONSEGUIDO \nINCORPORAR \n  Accede aqu\u00ed al video completo explicativo de la aplicaci\u00f3n Soy cAPPaz.\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          31 30          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 20203. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\n\u00bfPor qu\u00e9 hay una Espa\u00f1a que se vac\u00eda? \n\u00bfpodemos evitarlo? En Fundaci\u00f3n MAPFRE estamos convencidos de que s\u00ed y que el camino para lograrlo pasa por la implementaci\u00f3n  de pol\u00edticas de empleo que reduzcan al m\u00ednimo  la desigualdad econ\u00f3mica entre regiones.\nLa VIII convocatoria de Accedemos Rural ten\u00eda la \npretensi\u00f3n de poner en marcha 300 ayudas  a la contrataci\u00f3n que, con una duraci\u00f3n  de 9 meses y una dotaci\u00f3n de 500 \u20ac para  los contratos a tiempo completo y 300 \u20ac para  los de media jornada, sirviera de est\u00edmulo al empleo en el mundo rural. \nDebido a los efectos de la pandemia de covid-19 \ntuvimos que cancelar de manera anticipada  la convocatoria de este a\u00f1o. A pesar de ello,  a 31 de mayo de 2020 hab\u00edamos otorgado  149 ayudas, de las que un 34 % han redundado en la consecuci\u00f3n de contratos indefinidos, y un  65 % en el empleo de mujeres. Por edades, el  38 % se han destinado a menores de 30 a\u00f1os,  el 48 % a personas de entre 31 y 50 a\u00f1os, y el  14 % restante a mayores de 50 a\u00f1os.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N AYUDAS EMPLEO\nAyudas empleo\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/ayudas-becas-premios/ayudas/contratacion/ayudas-empleo /Programas sociales \ninternacionales\nNuestras actividades de acci\u00f3n social siempre se \nhan distinguido por su vocaci\u00f3n internacional. En 2020 hemos estado presentes en 24 pa\u00edses, colaborado con cerca de 100 entidades que han beneficiado a 110.000 personas en su mayor\u00eda ni\u00f1os y j\u00f3venes, resultados similares a los cosechados en a\u00f1os anteriores y que no son ajenos, una vez m\u00e1s, a las acciones de voluntariado que despliegan los empleados de MAPFRE en todo el mundo. \nNuestras iniciativas promueven la educaci\u00f3n \nintegral (educaci\u00f3n b\u00e1sica, salud y nutrici\u00f3n) de ni\u00f1os y j\u00f3venes en entornos de pobreza, pobreza extrema o riesgo de exclusi\u00f3n social, realizadas en colaboraci\u00f3n con entidades sociales locales e internacionales. Anualmente revisamos mediante una metodolog\u00eda espec\u00edfica el desarrollo de cada uno de los proyectos para tener una imagen exacta de los logros conseguidos, de las tareas pendientes y del n\u00famero de personas que han obtenido alg\u00fan beneficio de ellos. \nNuestras l\u00edneas de actuaci\u00f3n son educaci\u00f3n \n(102.103 beneficiarios en 2020), nutrici\u00f3n (77.852), salud (83.626), liderazgo femenino (46.734) y formaci\u00f3n para el empleo (59.847). \nEste a\u00f1o y debido a la complejidad de la \nsituaci\u00f3n mundial de pandemia de la covid-19 hemos readaptado los planteamientos de las actividades previstas para poder hacer frente a las necesidades m\u00e1s perentorias en cada contexto.Convocatoria extraordinaria de Ayudas  al Empleo \u00abAccedemos 2020 COVID-19\u00bbUno de los rasgos que nos definen en nuestra capacidad de adaptaci\u00f3n. Nuestras estructuras son lo suficientemente flexibles para cuando lo extraordinario aparece en nuestras vidas dar la respuesta m\u00e1s adecuada posible. Lo hemos demostrado a lo largo de estos a\u00f1os actuando en distintas emergencias sociales producto de desastres humanos o naturales. \nLa covid-19 ha generado una profunda crisis social \ny econ\u00f3mica a la que Fundaci\u00f3n MAPFRE no pod\u00eda permanecer ajena. Fue por ello por lo que en junio de 2020 realizamos una convocatoria extraordinaria de ayudas encaminadas a la reactivaci\u00f3n del tejido productivo, preservar el empleo y minimizar los efectos sociales y econ\u00f3micos de la pandemia en Espa\u00f1a.\nHemos ofertado 1.500 ayudas dirigidas a \npeque\u00f1as y medianas empresas, aut\u00f3nomos y entidades sociales, de las cuales cerca de 1.400 ya han sido concedidas. La convocatoria estuvo abierta hasta el 30 de diciembre de 2020.\nLos Premios Accedemos Rural fomentan el empleo en zonas \nde baja poblaci\u00f3n de la Espa\u00f1a vac\u00eda.\n  Accede aqu\u00ed al video completo Ayudas al empleo.110.000\nPERSONAS\nBENEFICIARIAS DE LOS \nPROGRAMAS SOCIALES \nINTERNACIONALES\n46.734\nEN LIDERAZGO \nFEMENINO83.626\nEN SALUD102.103\nEN EDUCACI\u00d3N\n149\nAYUDAS\nde contrataci\u00f3n \nAccedemos  Rural a pesar de la pandemia\n59.847\nEN FORMACI\u00d3N  \nPARA EL EMPLEO          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          33 32          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nSolidaridad\nPROYECTO S\u00c9 SOLIDARIO \nLa solidaridad es la adhesi\u00f3n o apoyo incondicional a causas o intereses ajenos, especialmente en situaciones comprometidas o dif\u00edciles, para, a trav\u00e9s del altruismo, compensar desigualdades, favorecer la cohesi\u00f3n social y aceptar de manera com\u00fan los riesgos o da\u00f1os que padecen personas o colectivos determinados. Por este motivo, con el programa S\u00e9 Solidario apoyamos el desarrollo de proyectos de peque\u00f1as entidades sociales espa\u00f1olas, las que m\u00e1s sustento necesitan, que sirven de cauce para que instituciones y personas ejerzan la solidaridad como un valor, como uno de los m\u00e1s importantes elementos de convivencia.\nDurante 2020 hemos desarrollado diferentes \nacciones enmarcadas en programas de microdonaciones, de apadrinamiento y en el Euro Solidario por el que los empleados de MAPFRE destinan 1 euro al mes para el fomento de proyectos solidarios. Igualmente, hemos llevado a cabo en Espa\u00f1a y Portugal una nueva convocatoria de Ayudas Sociales, de la que se han beneficiado 30 proyectos de diversa naturaleza. Asimismo hemos mantenido nuestra labor de divulgaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n de la actividad de las peque\u00f1as entidades sociales.\nAdicionalmente este a\u00f1o, debido a la crisis \nsanitaria generada por la covid-19, hemos adaptado nuestro proyecto y desarrollado seis acciones espec\u00edficas para hacer frente a las consecuencias sociales de la pandemia: \n\u2022 Ahora por Ellos y Soledad Cero \nMicrodonaciones para facilitar asistencia, \nalimentos, medicinas y apoyo a personas mayores en situaci\u00f3n de aislamiento y soledad, as\u00ed como a personas con discapacidad intelectual y a sus familiares.\n\u2022 Microayudas a entidades sociales para hacer \nfrente a las necesidades m\u00e1s urgentes en los inicios de la pandemia. \u2022 Donaci\u00f3n de EPIS y material sanitario  \na diversas residencias de mayores y personas con discapacidad, hospitales y entidades sociales repartidas por toda Espa\u00f1a. \n\u2022 Ayuda a proyectos alimentarios en Madrid \n(CESAL y San Vicente de Pa\u00fal), colectivos gitanos y poblaci\u00f3n vulnerable de Extremadura (San Vicente de Pa\u00fal, C\u00e1ritas y Cruz Roja).\n\u2022 Apoyo escolar: Kit escolar Fundaci\u00f3n MAPFRE \ny donaci\u00f3n de ordenadores port\u00e1tiles para alumnos vulnerables.\n\u2022 Tarjetas solidarias Fundaci\u00f3n MAPFRE, \nUnas alimentarias, para la compra de alimentos y productos de primera necesidad, y otra espec\u00edfica de Navidad que contempla adem\u00e1s la adquisici\u00f3n de ropa y juguetes. \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N PROYECTOS SOLIDARIDAD\nInformaci\u00f3n general\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/donaciones/conoce-los-proyectos/\nVidas cruzadas\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/donaciones/conoce-los-proyectos/vidas-cruzadas/\nCuenta con nosotros\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/donaciones/conoce-los-proyectos/cuenta-con-nosotros/\nAyudanos a mejorar su futuro\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/donaciones/conoce-los-proyectos/ayudanos-a-mejorar-su-futuro/\nMascarillas solidarias\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/donaciones/conoce-los-proyectos/mascarillas-solidarias/1 \u20ac\nAL MES POR EMPLEADO \nPARA PROYECTOS \nSOLIDARIOS\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N EXPOSICIONES SOCIALES\nExposici\u00f3n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/exposiciones/sociales/kalipay.jsp\nVisita virtual\n\u203a http://exposiciones.fundacionmapfre.org/kalipay/visita_virtual.html/\nArt\u00edculo\n\u203a https://revistalafundacion.com/un-viaje-a-la-esperanza/EXPOSICIONES SOCIALES\nEl d\u00eda 13 de octubre inauguramos en la Torre MAPFRE, en Barcelona, el Hall Social, una zona expositiva y experiencial \u00fanica destinada a dar voz a los proyectos sociales m\u00e1s singulares con los que colabora Fundaci\u00f3n MAPFRE. En esta primera ocasi\u00f3n, nos adentramos en las calles de Filipinas para conocer la dura realidad que viven all\u00ed muchos ni\u00f1os y compartir las historias de esperanza que nos ofrece la Fundaci\u00f3n Kalipay.  Accede aqu\u00ed a la visita virtual de la exposi\u00f3n social Kalipay.\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          35 34          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020El arte, la educaci\u00f3n financiera, la prevenci\u00f3n y la \nsalud son los cuatro pilares de nuestro programa educativo y de concienciaci\u00f3n.\nEn arte\nEntendemos el conocimiento del arte como un aspecto b\u00e1sico del curr\u00edculum acad\u00e9mico.  Desde el Gabinete Pedag\u00f3gico del \u00e1rea de Cultura promovemos un amplio programa de actividades educativas en torno a las exposiciones de artes pl\u00e1sticas que realizamos a lo largo del a\u00f1o.  La propuesta comprende tanto el \u00e1mbito escolar, con actividades diferenciadas para todos los niveles educativos, como el familiar, en el que igualmente contemplamos diferentes franjas  de edad, para que de una manera l\u00fadica nuestros visitantes puedan ir adquiriendo conocimientos art\u00edsticos. La paralizaci\u00f3n de actividades que ha representado la pandemia ha supuesto que a lo largo de 2020 s\u00f3lo hayamos desarrollado las programadas con la primera exposici\u00f3n del a\u00f1o, Rodin-Giacometti, y con el Espacio Mir\u00f3, una colecci\u00f3n que de forma regular ha venido suscitando una notable demanda escolar.  El escaso periodo de actividad de ambos programas se concreta en la celebraci\u00f3n de un total de 34 actividades con centros educativos y 21 talleres familiares. Las primeras fueron disfrutadas por un total de 619 participantes, mientras que, en las dirigidas a familias,  que se realizan los fines de semana, hubo 96. \nTras la finalizaci\u00f3n del confinamiento, \nconsideramos m\u00e1s apropiado no retomar el desarrollo presencial del programa educativo, a la espera de un contexto sociosanitario m\u00e1s propicio. Mientras, hemos iniciado el dise\u00f1o  Programa educativo  \ny de concienciaci\u00f3n\nEDUCAR Y SENSIBILIZAR EN AQUELLO QUE CREEMOS QUE CONTRIBUYE A LA MEJORA  \nSOCIAL ES UNA DE NUESTRAS SE\u00d1AS DE IDENTIDAD. LA SOLUCI\u00d3N A CUALQUIER PROBLEMA  PASA PORQUE SE SEA CONSCIENTE DEL MISMO; LA EDUCACI\u00d3N HACE EL RESTO. \nLa primera exposici\u00f3n del a\u00f1o,  \nla de Rodin-Giacometti.  Fotograf\u00eda: Giacometti posando con la escultura de Rodin  Los Burgueses de Calais.   \u00a9 Fondation Giacometti, Par\u00eds.Tabla de datos del programa p.XX\nObjetivos de desarrollo \nsostenibleODSy desarrollo de un programa educativo digital, \npara responder satisfactoriamente a la creciente demanda, sobre todo desde el mundo escolar, de contenidos educativos online. En este proyecto educativo digital se ha dado entrada tambi\u00e9n  a los contenidos relacionados con la fotograf\u00eda.\nEn prevenci\u00f3n  \ny seguridad vial \nPROYECTOS EDUCATIVOS\nNuestra actividad educativa tiene como objetivo instruir en la prevenci\u00f3n de riesgos  \nen la etapa infantil y juvenil y la promoci\u00f3n  \nde una movilidad segura, sana y sostenible.  \nAl igual que en arte, en prevenci\u00f3n y seguridad vial tambi\u00e9n hemos suspendido la actividad educativa presencial por la covid-19 y trasladado al entorno digital los contenidos formativos, para que su aprovechamiento tanto en los centros escolares como en los hogares, pues la necesidad de la misma sigue en  \npie y Fundaci\u00f3n MAPFRE no renuncia a seguir cumpliendo sus fines fundacionales. Nuestra actividad est\u00e1 vinculada con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), y con el Objetivo Cero en v\u00edctimas por lesiones en el tr\u00e1fico  \ny en otros \u00e1mbitos de la vida de las personas.\nPlaneta ODS\nPlaneta ODS es una actividad dividida en dos grandes bloques: Mi Mundo Seguro, en el que tratamos la prevenci\u00f3n de riesgos en el hogar,  y Movilidad 3S: Segura, Sana y Sostenible.Ambos se componen de talleres digitales  y cuentan con el apoyo de novedosos  e innovadores recursos, algunos de los cuales destacamos a continuaci\u00f3n:\n\u2022 La ciudad virtual de prevenci\u00f3n de \nlesiones. Innovadora plataforma interactiva \nen la que al movernos dentro de una casa y su entorno vamos descubriendo los distintos riesgos que podemos encontrar, a la vez que gracias a peque\u00f1os consejos descubrimos la forma m\u00e1s correcta de protegernos. \n\u2022 Los v\u00eddeos guiados sobre veh\u00edculos de \nmovilidad personal (VMP) y movilidad segura, sana y sostenible, constituyen el soporte audiovisual m\u00e1s adecuado de las distintas materias al fomentar la interacci\u00f3n con los alumnos. \nEsta actividad tambi\u00e9n cuenta con un concurso de collage digital, en el que tanto los alumnos como el colegio podr\u00e1n optar a distintos premios.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N PROGRAMA EDUCATIVO\nPrevenci\u00f3n de lesiones\n\u203a https://contenidos.fundacionmapfre.org/prevencion-de-lesiones/elhogarvirtual/\nSeguridad vial\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/programas/seguridad-vial/planeta-ods/\n   Accede aqu\u00ed a la visita virtual de La ciudad virtual  \nde prevenci\u00f3n de lesiones.\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          37 36          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Educaci\u00f3n Vial en Colegios\nDentro de esta actividad realizamos talleres de movilidad segura, sana y sostenible, adaptados a la realidad del pa\u00eds. En colaboraci\u00f3n con instituciones p\u00fablicas y privadas, acudimos a los centros de ense\u00f1anza para promover los principales valores viales de una movilidad sostenible. Este a\u00f1o, con motivo de la pandemia mundial, hemos tenido que cancelar las actividades presenciales que ya hab\u00edan comenzado en algunos pa\u00edses; en otros las hemos reconvertido al entorno digital. La esencia sigue siendo la misma: realizar actividades y din\u00e1micas participativas, con las que los escolares interioricen los conceptos de seguridad y adquieran un comportamiento responsable.\nQueremos destacar la experiencia de Per\u00fa, \ndonde hemos digitalizado la formaci\u00f3n a profesores y establecido un nuevo est\u00e1ndar global de formaci\u00f3n de profesores en movilidad segura, sana y sostenible de Fundaci\u00f3n MAPFRE. Relacionado con lo anterior, nos hemos adherido al programa educativo Aprendo en Casa,  el Ministerio de Educaci\u00f3n de Per\u00fa. Tambi\u00e9n  nos gustar\u00eda resaltar la actividad realizada en Chile, donde hemos trabajado en la digitalizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de todo nuestro material educativo para el programa de formaci\u00f3n de docentes  en seguridad vial, en colaboraci\u00f3n con CONASET. \nEducaci\u00f3n Vial en los Colegios ha estado presente \ntambi\u00e9n en Brasil, Chile, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana. Semana de la Prevenci\u00f3n de IncendiosUn a\u00f1o m\u00e1s, en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Profesional de T\u00e9cnicos de Bomberos (APTB), hemos puesto en marcha una nueva edici\u00f3n de la Semana de la Prevenci\u00f3n de Incendios, redise\u00f1ada en su parte digital para paliar aquellas actividades imposibles de realizar en el contexto de la covid-19.\nPara la puesta en marcha de la actividad hemos \nimpartido una serie de webinars, en los que  \nlos propios bomberos locales pudieron difundir mensajes de prevenci\u00f3n para ense\u00f1ar a los  \nescolares c\u00f3mo actuar en situaciones de riesgo.\nOtras dos novedades de la edici\u00f3n de este \na\u00f1o son un concurso de dibujo y nuevas gu\u00edas digitales y carteles con consejos, adem\u00e1s de una bater\u00eda de gifs animados, que pueden ser utilizados dentro de la actividad o de forma independiente, como recurso de otra actividad de redes sociales, y v\u00eddeos guiados, en los que una youtuber y un bombero nos explican c\u00f3mo evacuar un centro escolar en caso de incendio  y c\u00f3mo prevenir que se produzca en el hogar. \nAdem\u00e1s de en Espa\u00f1a, en el primer trimestre del a\u00f1o, \nla Semana de la Prevenci\u00f3n de Incendios tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo de forma presencial en Per\u00fa.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nTodos los v\u00eddeos se pueden encontrar en\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/programas/prevencion/semana-prevencion-incendios/videos/Ahora Vamos Andando al Cole\nEsta actividad la realizamos en Espa\u00f1a junto con la Asociaci\u00f3n STOP Accidentes. Consiste en la realizaci\u00f3n de talleres educativos en colegios dirigidos a estudiantes de primaria, con el objetivo de conseguir comportamientos seguros, sanos y sostenibles en los desplazamientos diarios de la comunidad escolar, con el fin \u00faltimo de impulsar un modelo de convivencia saludable dentro del espacio de la movilidad compartida.Caravana de Educaci\u00f3n VialActividad itinerante de seguridad vial en colegios presente en distintas ciudades de Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Puerto Rico y Brasil. Con nuestra caravana, los escolares aprenden qu\u00e9 significa una movilidad segura gracias a las explicaciones que surgen del di\u00e1logo con los alumnos y una divertida parte pr\u00e1ctica.\nEn 2020, debido a la situaci\u00f3n sociosanitaria \nmundial, los recorridos de las distintas caravanas se han cancelado, habiendo tenido solo actividad a principios de a\u00f1o en Espa\u00f1a y Brasil. \nParques Fijos de Tr\u00e1fico\nActividades destinadas a escolares de primaria con el objetivo de concienciar a los ni\u00f1os de la necesidad de asumir una actitud responsable para evitar situaciones de riesgo relacionadas con el tr\u00e1fico.\nRealizamos este programa en parques y \ncentros dotados de un aula formativa, donde los escolares reciben una sesi\u00f3n te\u00f3rica sobre conceptos b\u00e1sicos de circulaci\u00f3n en los distintos roles (peat\u00f3n, ciclista y pasajero de veh\u00edculos) y de un circuito de tr\u00e1fico que reproduce de forma real el entorno en que se mueven habitualmente los escolares.\nEste programa, debido a  la pandemia, solo se ha \npodido realizar este a\u00f1o en Panam\u00e1.\nCaravana de Educaci\u00f3n Vial que MAPFRE organiza  \nen Espa\u00f1a y otros pa\u00edses latinoamericanos.\nEducaci\u00f3n vial para ni\u00f1os a trav\u00e9s del programa Parques  Fijos de Tr\u00e1fico.\n  Accede aqu\u00ed al video completo sobre Salir de casa en caso de incendio.\nPRINCIPALES OBJETIVOS \nCARAVANA DE EDUCACI\u00d3N VIALPREVENCI\u00d3N\nPromover comportamientos y actitudes responsables de los escolares en relaci\u00f3n con el tr\u00e1nsito y la prevenci\u00f3n de lesiones en otros \u00e1mbitos (incendios, dom\u00e9sticos, etc.)RESPONSABILIDADResponsabilizar al escolar en su papel de conductor de bicicletas y como peat\u00f3nSE\u00d1ALIZACI\u00d3NEnse\u00f1ar a los escolares a reconocer y respetar las se\u00f1ales b\u00e1sicas de tr\u00e1fico\nAdem\u00e1s de los talleres realizamos un concurso de \ndibujo, para poder multiplicar el mensaje en pos de una movilidad segura.\nEn 2020, debido a la situaci\u00f3n sanitaria, los talleres \nse han impartido de manera presencial y online.            INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          39 38          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nMicrosite Manual de Movilidad 3S:  \nsegura, sana y sostenibleLa seguridad, la salud y el respeto a nuestro entorno ocupa un lugar prioritario en nuestras vidas. Por ello, en 2020 hemos creado y puesto a disposici\u00f3n de la sociedad el site Manual de Movilidad 3S: segura, sana y sostenible, que recopila de forma visual, inmediata y ordenada, todas las recomendaciones que inciden en el fomento de una movilidad segura y sostenible.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n\u203a https://manualmovilidadsegura.fundacionmapfre.\norg/\n Te Puede Pasar / Si Controlas, VuelvesUn a\u00f1o m\u00e1s realizamos estas dos actividades de concienciaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para el Estudio de la Lesi\u00f3n Medular Espinal (AESLEME), con el objetivo de prevenir siniestros y lesiones en j\u00f3venes y adolescentes.Las actividades consisten en conferencias realizadas en los centros educativos, llevadas a cabo por un equipo de profesionales formado por un m\u00e9dico y una persona con lesi\u00f3n medular traum\u00e1tica. En la actividad Te Puede Pasar informamos de forma amena sobre las causas Sistemas de Retenci\u00f3n InfantilActividad especializada en la seguridad de los ni\u00f1os en sus desplazamientos en autom\u00f3vil y en el correcto uso de los sistemas de retenci\u00f3n infantil. Para su desarrollo, contamos con la colaboraci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Matronas de Espa\u00f1a, quienes a trav\u00e9s de charlas de formaci\u00f3n en hospitales y centros de salud adquieren conocimientos en seguridad vial que luego utilizan en sus cursos de preparaci\u00f3n al parto. \nEn el marco de este proyecto hemos distribuido \nen los \u00faltimos a\u00f1os m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de la gu\u00eda Beb\u00e9s y Ni\u00f1os Seguros en el Coche. En Espa\u00f1a y Argentina hemos realizado el ciclo de webinars Jornadas Digitales SER: Seguridad en el Embarazo y el Reci\u00e9n Nacido. Realizadas en colaboraci\u00f3n con matronas y pediatras del pa\u00eds, est\u00e1n dirigidas de manera especial a padres y madres primerizos. \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n\u203a www.seguridadvialinfantil.org \nSeguridad Vial en la EmpresaActividad cuyo objetivo es la sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de empleados, de cualquier tipo de empresas u organizaciones, independientemente de su desempe\u00f1o, sobre los riesgos laborales viales. La actividad contiene una web espec\u00edfica y una plataforma formativa, adem\u00e1s de talleres y charlas de concienciaci\u00f3n apoyadas por lesionados medulares v\u00edctimas de siniestros de tr\u00e1fico.\nDurante 2020 ha sido imposible llevar a cabo \nactividades presenciales, mientras que la labor de la web y de la plataforma educativa ha funcionado con total normalidad.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n\u203a https://www.seguridadvialenlaempresa.com/que producen los siniestros y la forma  de evitarlos, adem\u00e1s de qu\u00e9 hacer cuando  se produce un siniestro para no agravar las lesiones y sus consecuencias. Por otra parte,  en la actividad Si Controlas, Vuelves advertimos sobre el efecto del consumo de alcohol,  drogas y dem\u00e1s sustancias adictivas en relaci\u00f3n  a la conducci\u00f3n de veh\u00edculos.\nD\u00eda Mundial del Recuerdo de las  \nV\u00edctimas de Accidentes de Tr\u00e1ficoTodos los a\u00f1os realizamos actividades de concienciaci\u00f3n a nivel global con motivo del  \nD\u00eda Mundial del Recuerdo de V\u00edctimas de Accidentes de Tr\u00e1fico. Este a\u00f1o, hemos recopilado v\u00eddeos con testimonios de compa\u00f1eros de MAPFRE de todo el mundo que han sufrido  \nlas consecuencias de siniestros de tr\u00e1fico,  \ncon consejos de prevenci\u00f3n. Estos v\u00eddeos  \nse han difundido por nuestros canales de redes sociales, y se ha preparado un v\u00eddeo resumen,  \npara poder utilizarlo en nuestras conferencias.  \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  \n\u203a https://www.instagram.com/stories/\nhighlights/17848554140407892/Protege lo que m\u00e1s te Importa\nEn colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Profesional de T\u00e9cnicos de Bomberos (APTB) y Metro de Madrid, un a\u00f1o m\u00e1s ponemos en marcha esta actividad de concienciaci\u00f3n sobre los riesgos dom\u00e9sticos relacionados con el fuego, con el fin de ense\u00f1ar de forma pr\u00e1ctica las medidas que se han de adoptar para evitar incendios o para saber actuar si finalmente se producen. \nPara ello, realizamos carteles con los principales \nconsejos de prevenci\u00f3n de incendios y autoprotecci\u00f3n en el hogar que se colocan en todas las estaciones de Metro de Madrid durante las navidades.\nPROYECTOS DE CONCIENCIACI\u00d3N\nBlog Circula SeguroUn a\u00f1o m\u00e1s continuamos contribuyendo a este blog divulgativo biling\u00fce (castellano y portugu\u00e9s) sobre movilidad, en colaboraci\u00f3n con Fundaci\u00f3n Michelin, orientado a cubrir el mundo de la seguridad vial desde todos los prismas posibles. A trav\u00e9s del mismo, aspiramos a que cada d\u00eda nuestros visitantes encuentren informaci\u00f3n, recursos de inter\u00e9s, experiencias y motivos de reflexi\u00f3n, que les permitan circular de forma m\u00e1s segura por las carreteras.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n\u203a www.circulaseguro.com\n Sistemas ADAS En este a\u00f1o hemos puesto en marcha una web sobre Sistemas de Ayuda Avanzada a la Conducci\u00f3n (Sistemas ADAS), en colaboraci\u00f3n con Fundaci\u00f3n CEA.\nEn esta web se pueden conocer a fondo todos \nestos sistemas, adem\u00e1s de estar al d\u00eda sobre las \u00faltimas novedades. Tambi\u00e9n cuenta con un comparador, en el que, introduciendo varios modelos de veh\u00edculos, se puede ver de forma f\u00e1cil los Sistemas ADAS que se incluyen en los mismos.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n\u203a www.sistemas-adas.org \n Realizamos m\u00faltiples campa\u00f1as  \nde concienciaci\u00f3n para una  circulaci\u00f3n segura, sana, sostenible  y que evite accidentes y siniestros3S\nSegura\nSana SostenibleMOVILIDAD           INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          41 40          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\n  Accede aqu\u00ed al video completo sobre Ciberriesgos.\n136\nEMPRESAS \nHAN IMPLEMENTADO \nNUESTRA PLATAFORMA  \nELIGE VIVIR  \nMEJOR\n59.000\nPERSONAS\nhan participado en  \nElige Vivir Mejor y a \ntrav\u00e9s de la red hemos llegado a otras 18.500230.000\nINTERACCIONES\nen las campa\u00f1as Dec\u00e1logo para un Confinamiento  \nDigital Saludable en Familia y Practica el Modo Avi\u00f3n, realizada en colaboraci\u00f3n con Pantallas Amigas y Twitter.Controla tu Red\nLas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) cada d\u00eda est\u00e1n m\u00e1s presentes en la vida de nuestros ni\u00f1os y j\u00f3venes. Es esencial instruirles en su buen uso y aprender a detectar  a tiempo cualquier problem\u00e1tica asociada.  Los j\u00f3venes, en general, son diestros en su manejo, lo que no presupone un conocimiento sobre seguridad, privacidad, legislaci\u00f3n aplicable o uso responsable. Para satisfacer esta necesidad hemos desarrollado en colaboraci\u00f3n con la Polic\u00eda Nacional el programa educativo Controla Tu Red, dirigido tanto a profesores y estudiantes, como a sus familias. \nEl programa cuenta con diferentes materiales \neducativos adaptados por grupos de edad: gu\u00edas (para padres y profesores), tr\u00edpticos y p\u00f3steres. Durante el primer trimestre, los psic\u00f3logos del programa impartieron talleres sobre prevenci\u00f3n de adicciones en centros educativos de Madrid, Castilla-La Mancha y Arag\u00f3n, que complementan las campa\u00f1as sobre la privacidad y seguridad de los estudiantes impulsadas desde la Unidad Central de Participaci\u00f3n Ciudadana de la Direcci\u00f3n General de Polic\u00eda. A partir del mes de octubre realizamos todas estas actividades en formato online.\nEn el marco de las acciones de difusi\u00f3n en \nredes sociales, hemos divulgado una serie de animaciones sobre las medidas que los j\u00f3venes y las familias deben observar a la hora de utilizar las TIC y los videojuegos. La campa\u00f1a ha tenido aproximadamente 1,6 millones de visualizaciones.\nAsimismo, y en colaboraci\u00f3n con Pantallas \nAmigas y Twitter, hemos desarrollado las campa\u00f1as Dec\u00e1logo para un Confinamiento Digital Saludable en Familia y Practica el Modo Avi\u00f3n. Ambas iniciativas han tenido m\u00e1s de 230.000 interacciones.\nA nivel internacional, hemos comenzado \na desarrollar talleres online en Malta y pr\u00f3ximamente retomaremos sus actividades  en Per\u00fa y Puerto Rico, que fueron suspendidas por la pandemia de covid-19.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  \nEduca tu mundo\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/educa-tu-mundo/salud/controlatic/ \nRedes Sociales\nAnimaci\u00f3n Privacidad con Polic\u00eda Nacional\u203a https://www.facebook.com/190968184261523/videos/840115816455446 \nPractica el Modo Avi\u00f3n:\n\u203a https://twitter.com/PantallasAmigas/status/1277589349425651713 \nDec\u00e1logo para un Confinamiento Digital Saludable en Familia\n\u203a https://twitter.com/PantallasAmigas/status/1245666485034500096Prevenci\u00f3n de Ahogamientos\nEn el mes de enero finalizamos los talleres de Prevenci\u00f3n de Ahogamientos en las playas de S\u00e3o Paulo y Santos, en Brasil, que han contado con una gran participaci\u00f3n. Con estos talleres culminamos la l\u00ednea de trabajo de prevenci\u00f3n de ahogamientos que hemos mantenido durante los \u00faltimos a\u00f1os. \nEventos especiales\nDentro de las actividades del proyecto de prevenci\u00f3n realizamos eventos puntuales de prevenci\u00f3n de emergencias, dirigidos normalmente a familias, con el objetivo de proporcionar a los ciudadanos, de una manera l\u00fadica y entretenida, conocimientos de prevenci\u00f3n. En el mes de febrero pudimos realizarla con ocasi\u00f3n del D\u00eda del Bombero en Bilbao, habiendo cancelado otras citas por motivos sanitarios. \nEN PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD \nElige Vivir MejorEste programa, realizado en colaboraci\u00f3n con el \u00e1rea de Prevenci\u00f3n y Seguridad Vial, tiene como objetivo fomentar conductas saludables y seguras en las empresas y colaborar con ellas como agentes generadores de salud. Desde 2017, la plataforma ha evolucionado ofreciendo a las entidades adheridas al programa un cat\u00e1logo de servicios que incluye contenidos personalizados, materiales impresos, talleres (online y presenciales) y retos para el fomento de la actividad f\u00edsica. En el a\u00f1o 2020 hemos incorporado nuevas funcionalidades para promover una mayor participaci\u00f3n y adhesi\u00f3n de los usuarios, adaptando la plataforma para difundir consejos y proponer actividades relacionadas con la situaci\u00f3n de la pandemia de covid-19. Adem\u00e1s, hemos mejorado la integraci\u00f3n con dispositivos m\u00f3viles. \nHemos estado presentes en 136 empresas donde \nse han realizado talleres, distribuido material e implementado nuestra plataforma saludable.Asimismo, y en colaboraci\u00f3n con la Red Espa\u00f1ola de Universidades Saludables (REUS), hemos distribuido en 25 campus espa\u00f1oles materiales (manteles, carteles y tr\u00edpticos) con el objetivo de difundir, entre la comunidad universitaria, consejos sobre bienestar emocional. M\u00e1s de 59.000 personas han participado en Elige Vivir Mejor y a trav\u00e9s de la red hemos llegado a otras 18.500. \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \n\u203a https://eligevivirmejor.fundacionmapfre.org/          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          43 42          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Si bien siempre hemos asociado a los videojuegos \ncon h\u00e1bitos de vida poco saludables, los que se dedican profesionalmente precisan de un equipo multidisciplinar que valore aspectos como el entrenamiento f\u00edsico, la alimentaci\u00f3n, la ergonom\u00eda del puesto de juego, la salud visual y auditiva, el descanso, el control del estr\u00e9s y la carga mental. \nCon Feel Good, Play Better, acci\u00f3n que \ndesarrollamos con la liga de videojuegos profesional, queremos aprovechar el creciente influjo social de los gamers para transmitir el mensaje que una buena salud redunda en ser un mejor jugador. Son los profesionales y sus equipos, a trav\u00e9s de distintos mensajes, quienes nos indican c\u00f3mo actuar para gozar de una mejor salud y conseguir mayores destrezas en la pr\u00e1ctica de los videojuegos. \nDesde octubre de 2020 hemos estado muy \nactivos en redes sociales y en las principales competiciones online, y lo seguiremos estando mientras no sea posible la celebraci\u00f3n de eventos presenciales. Campa\u00f1a de Reanimaci\u00f3n  \nCardiopulmonar (RCP)La muerte s\u00fabita cardiaca (parada cardiorrespiratoria conocida para sus siglas como RCP) es un problema de salud de primer orden. En Espa\u00f1a, fuera de los centros sanitarios se producen cada a\u00f1o m\u00e1s de 25.000 casos, lo que equivale a una muerte cada 20 minutos. En este contexto, para impulsar el conocimiento de las maniobras de resucitaci\u00f3n cardiopulmonar, hemos elaborado el programa educativo Aprendiendo juntos a Salvar Vidas, cuyo objetivo es facilitar la ense\u00f1anza de la RCP en los centros escolares. El programa est\u00e1 dividido en dos fases. La primera busca la formaci\u00f3n del profesorado a trav\u00e9s de distintas gu\u00edas formativas elaboradas al efecto, v\u00eddeos y un curso online, para adquirir un conocimiento preciso sobre la RCP. La segunda, dirigida al alumnado, est\u00e1 estructurada en tres sesiones pr\u00e1cticas en las que prima lo l\u00fadico (escape room, v\u00eddeos, p\u00f3sters) para que cualquier estudiante sepa actuar ante una situaci\u00f3n de parada cardiorrespiratoria. \nComo consecuencia de la pandemia de covid-19 \nque estamos padeciendo, hemos a\u00f1adido al programa un documento, desarrollado con el Consejo Espa\u00f1ol de Reanimaci\u00f3n Cardiopulmonar (CERCP) y el Colegio Oficial de Licenciados \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nRCP \n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/programas/salud/rcp/\nAprendiendo Juntos a Salvar Vidas\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/educa-tu-mundo/salud/aprendiendo-juntos-salvar-vidas/\nRedes Sociales\nAnimaci\u00f3n presentaci\u00f3n del programa: Aprendiendo Juntos a Salvar Vidas\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/1564758363730523  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nSalud gamers\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/programas/salud/gamers/\nRedes Sociales\nVideo Presentaci\u00f3n Feel Good \u2013 Play Better\u203a https://www.facebook.com/190968184261523/videos/412980513031720\nAnimaci\u00f3n Feel Good - Play Better: \n\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/848460389238806\nQueremos llegar al mundo gamer, fomentando un estilo de vida saludable, \ncompatible con el videojuego.La Campa\u00f1a Aprendiendo Juntos a Salvar Vidas ense\u00f1a maniobras de resucitaci\u00f3n cardiopulmonar. Cada 20 minutos fallece una persona en Espa\u00f1a por muerte s\u00fabita cardiaca.\nFeel Good, Play Better:  \ncampa\u00f1a de salud para j\u00f3venes Los videojuegos se han convertido en una de las principales opciones de ocio de j\u00f3venes y adultos. El conocido como \u00abmundo gamer\u00bb constituye un fen\u00f3meno de masas, que en ocasiones y en lo relacionado con los \u00abe-Sport\u00bb congregan audiencias mayores que algunos eventos deportivos tradicionales. Son los propios jugadores  \nde videojuegos profesionales quienes nos ayudan  al fomento de la salud y el juego sano entre los j\u00f3venes a trav\u00e9s del programa  'Feel Good, Play Better'\nen Educaci\u00f3n F\u00edsica (COLEF), y que recoge \ninformaci\u00f3n precisa para saber c\u00f3mo actuar en este contexto. \nCon motivo del d\u00eda Europeo de la RCP, lanzamos \nen redes sociales el v\u00eddeo de presentaci\u00f3n del programa Aprendiendo Juntos a Salvar Vidas que ha tenido m\u00e1s de 870.000 visualizaciones. Hasta el mes de marzo, y en colaboraci\u00f3n con la Direcci\u00f3n General de Deportes de la Comunidad de Madrid, impartimos talleres sobre prevenci\u00f3n de lesiones y reanimaci\u00f3n cardiopulmonar en centros de la comunidad aut\u00f3noma.  A los mismos han asistido unas 5.000 personas.870.000\nVISUALIZACIONES\ndel  v\u00eddeo de presentaci\u00f3n \ndel programa Aprendiendo Juntos a Salvar Vidas  \nque lanzamos en redes sociales con motivo  \ndel D\u00eda Europeo de la RCP\n5.000\nPERSONAS\nhan asistido a los talleres sobre prevenci\u00f3n de lesiones y reanimaci\u00f3n cardiopulmonar          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          45 44          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020es incentivar la pr\u00e1ctica del deporte fuera de la \nescuela, en familia o con amigos, para mantener un buen estado de salud.\nEn Brasil, continuamos trabajando con la \nSecretar\u00eda de Educaci\u00f3n de S\u00e3o Paulo para incorporar en el programa educativo Vivir en Salud contenidos relacionados con bienestar emocional. Para ello hemos realizado el seminario online sobre \u00abSalud mental en la escuela y educaci\u00f3n integral\u00bb al que se conectaron m\u00e1s de 24.000 personas, hemos publicado la gu\u00eda Conversando con los educadores sobre la salud mental de los ni\u00f1os y educadores; y tambi\u00e9n hemos realizado unas jornadas de capacitaci\u00f3n en las que han participado m\u00e1s de 5.148 escuelas.\nEn 2020 ha visto la luz una nueva edici\u00f3n de \nnuestra publicaci\u00f3n electr\u00f3nica Historias y recetas, elaborado a partir de los contenidos enviados por los centros educativos que participan en nuestro programa.\nDurante el primer trimestre del a\u00f1o \nplanificamos distintas actividades en M\u00e9xico, Brasil, Panam\u00e1 y Turqu\u00eda que, lamentablemente, se vieron interrumpidas por la pandemia.\nEn total, este a\u00f1o han participado m\u00e1s  \nde 15.000 escolares de manera presencial  \ny 310.000 de forma digital\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nVivir en Salud\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/educa-tu-mundo/salud/vivir-en-salud-familias/ \nNoticias \n\u203a https://www.semprevalencia.com/2020/11/10-000-escolares-de-32-colegios-mantienen-vivo-el-proyecto-educativo-el-maraton-al-cole-con-las-medidas-de-seguridad-y-sanidad-necesarias/\n\u203a https://www.lavanguardia.com/\ndeportes/20201116/49492403408/el-maraton-al-cole-sigue-vivo-con-10000-escolares-y-32-colegios.html\n\u203a https://www.elperiodic.com/valencia/10000-\nescolares-colegios-mantienen-vivo-proyecto-educativo-maraton-cole-medidas-seguridad-sanidad-necesarias_712962\n+24.000\nASISTENTES\nal seminario online \nsobre salud mental en la escuela+5.000\nESCUELAS EN BRASIL\nhan participado en las actividades del programa El programa Vivir en Salud, \norientado a alumnos y j\u00f3venes, ha desarrollado material gr\u00e1fico destinado  a alumnos de primaria  para prevenir la transmisi\u00f3n de la covid-19Vivir en Salud\nEl sobrepeso, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, afecta a m\u00e1s de 42 millones de ni\u00f1os y produce m\u00e1s de 3 millones de v\u00edctimas. Las causas de estos datos son atribuidas principalmente a la falta de una alimentaci\u00f3n sana y a un estilo de vida sedentario, adem\u00e1s de un descanso inadecuado. Estos malos h\u00e1bitos se asientan en edades muy tempranas e influyen negativamente en el desarrollo f\u00edsico, intelectual y social.\nVivir en Salud es un programa educativo que \npusimos en marcha hace m\u00e1s de diez a\u00f1os con el objetivo de fomentar los estilos de vida saludables, en el que hacemos hincapi\u00e9 en observar una alimentaci\u00f3n y mantener una actividad f\u00edsica adecuadas, especialmente entre la poblaci\u00f3n infantil y juvenil.\nEn el contexto de la pandemia, hemos \nelaborado una serie de posters para la prevenci\u00f3n de la covid-19, dirigidos a profesores y alumnos de educaci\u00f3n infantil, primaria y secundaria sobre el correcto lavado de manos, el comportamiento en el comedor y advirtiendo sobre el peligro de compartir el material escolar. Adem\u00e1s, hemos creado materiales complementarios con diferentes actividades did\u00e1cticas para que los alumnos las puedan realizar en el aula y el hogar.  \nHemos continuado la colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso para la realizaci\u00f3n del programa El Marat\u00f3n al Cole, cuyo objetivo VIVIR EN SALUD \n2020 EN CIFRAS          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          47 46          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Practicooking\nEn 2019 naci\u00f3 Practicooking, una iniciativa que tiene como objetivo divulgar la importancia de una alimentaci\u00f3n saludable y recuperar la cocina como punto de encuentro entre las familias, a trav\u00e9s de sencillas recetas y consejos de alimentaci\u00f3n.\nDurante el 2020, hemos lanzado la segunda \nedici\u00f3n del programa, en la que el chef Ricard Camarena, poseedor de dos estrellas Michelin y tres soles Repsol, ha elaborado una serie de recetas f\u00e1ciles, r\u00e1pidas y sabrosas a base de productos naturales para que los padres y los m\u00e1s peque\u00f1os descubran la esencia de las verduras, aut\u00e9nticas protagonistas de sus creaciones culinarias. \nEste a\u00f1o la Fundaci\u00f3 Per Amor a l\u2019Art se ha unido \na Practicooking acogiendo en sus instalaciones un taller de cocina en el que participaron un grupo de menores que atienden habitualmente desde su \u00e1rea social.\nEste a\u00f1o, las videorecetas del programa han \nacumulado m\u00e1s de 2.680.000 visitas.  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nPracticooking\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/programas/salud/practicooking-habitos-saludables-cocina/\nNoticias: \n\u203a https://www.lasprovincias.es/comunitat/practicooking-inicia-segunda-20201002234201-ntvo.html?ref=\n\u203a https:%2F%2Fduckduckgo.com%2F\u203a https://adndelseguro.com/rsc/programa-\npracticooking-segunda-edicion/\nRedes sociales\nReceta Practicooking: \u00abCrema de bollit\u00bb\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/3457617987606953\nReceta Practicooking: \u00abCintas de \ncalabac\u00edn\u00bb\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/631845680828252SOS Respira\nEl atragantamiento, entendido como la obstrucci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas (OVACE) es una  las primeras causas de mortalidad no natural seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica.  Ante esta situaci\u00f3n, Fundaci\u00f3n MAPFRE, la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias (SEMES) y la Federaci\u00f3n de Cocineros y Reposteros de Espa\u00f1a (FACYRE) pusieron en marcha en 2016 la campa\u00f1a SOS Respira, con el objetivo de sensibilizar a la poblaci\u00f3n, y en particular a todos los profesionales del sector  de la hosteler\u00eda, sobre la forma correcta de actuar ante un atragantamiento.\nEn colaboraci\u00f3n con FACYRE y SEMES y, como \nconsecuencia de la pandemia, hemos llevado a cabo una campa\u00f1a de informaci\u00f3n dirigida al \u00e1mbito de la hosteler\u00eda y la restauraci\u00f3n en Espa\u00f1a con consejos y recomendaciones para la asistencia segura de los clientes en sus locales. La campa\u00f1a ha tenido un alcance nacional con acciones digitales en redes sociales y en la web, as\u00ed como con la difusi\u00f3n de carteler\u00eda para su ubicaci\u00f3n en los locales. En total se han distribuido 15.000 ejemplares impresos de los carteles, entre negocios de hosteler\u00eda y se han descargado m\u00e1s de 4.000 ejemplares de los materiales. En redes sociales, los v\u00eddeos sobre las recomendaciones sobre la covid-19 en los bares y restaurantes han tenido m\u00e1s de 920.000 reproducciones. Las actividades formativas previstas en el \u00e1mbito de la restauraci\u00f3n se suspendieron en el mes de marzo debido a la pandemia. \nEn el \u00e1mbito internacional, la pandemia tambi\u00e9n \nafect\u00f3 a la programaci\u00f3n prevista. Tanto en el caso de Uruguay, en donde estaba programado iniciar la campa\u00f1a con la presentaci\u00f3n y lanzamiento de un video grabado con chefs de gran prestigio, as\u00ed como las actividades de Puerto Rico, Per\u00fa, Colombia, M\u00e9xico y Argentina que nos vimos obligados a suspender. \nEl programa tiene disponible en Android e IOS \nla aplicaci\u00f3n SOS Respira que, a trav\u00e9s de videos y mensajes de texto explica la secuencia de actuaci\u00f3n para la desobstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea.Durante el 2020 hemos tenido m\u00e1s de 1.700 descargas.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nSOS Respira\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/programas/salud/sos-respira/\nRedes sociales\nAnimaci\u00f3n recomendaciones covid: \u00abComida para llevar\u00bb\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/558671071491333\nAnimaci\u00f3n recomendaciones \ncovid \u00abTerrazas\u00bb\u203a https://www.facebook.com/watch/?v=2639293316359233\nAnimaci\u00f3n recomendaciones \ncovid: \u00abDelivery\u00bb\u203a https://www.facebook.com/190968184261523/videos/7128251595355922\n3ESTRELLAS  \nMICHELIN\nSOLES  \nREPSOL\n+900.000\nREPRODUCCIONES \nV\u00cdDEOS SOBRE COVID EN BARES \nY RESTAURANTES\nPracticooking fomenta la alimentaci\u00f3n saludable y los valores familiares  \nen torno a la cocina.La campa\u00f1a SOS Respira cuenta con videos y mensajes de texto en los  que se informa c\u00f3mo actuar en caso de una obstrucci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea.\n   Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo de la receta de Crema de bollit,  \nelaborada por Ricart Camarena.  Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo de Comida para Llevar, una de las acciones de \ninformaci\u00f3n sobre restaurantes y medidas de prevenci\u00f3n de la covid-19.\nCHEF RICARD \nCAMARENA\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          49 48          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Mujeres por el Coraz\u00f3n\nCon el objetivo de informar a las mujeres sobre cu\u00e1les son los s\u00edntomas del infarto, sus factores de riesgo y sensibilizar sobre la necesidad de solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica inmediata, desde 2014 en Fundaci\u00f3n MAPFRE, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n ProCNIC, la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n y la Comunidad de Madrid, pusimos en marcha la campa\u00f1a Mujeres por el Coraz\u00f3n.Este a\u00f1o, a consecuencia de la pandemia de covid-19 hemos cancelado el recorrido del autob\u00fas Mujeres por el Coraz\u00f3n que ten\u00eda previsto visitar diferentes comunidades aut\u00f3nomas. \nEn el primer trimestre del a\u00f1o hemos realizado \nactividades de sensibilizaci\u00f3n y pruebas de diagn\u00f3stico gratuitas en colaboraci\u00f3n con ocho empresas espa\u00f1olas.\nEn el \u00e1mbito internacional, tambi\u00e9n se han visto \nafectadas las actividades previstas en Brasil, Colombia, Paraguay y Panam\u00e1.\nCon motivo del d\u00eda Internacional de la Mujer \npublicamos en redes sociales una animaci\u00f3n sobre los factores de riesgo cardiovascular en la mujer, llegando a tener m\u00e1s de 390.000 visualizaciones, y por el d\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n divulgamos el video sobre los s\u00edntomas generales del infarto femenino.Contenidos divulgativos en redes socialesEste a\u00f1o las redes sociales se han convertido en el principal canal de comunicaci\u00f3n. Gracias  a ellas hemos podido solventar los inconvenientes ocasionados por la pandemia y continuar en gran parte nuestra labor en favor de la salud gracias a la difusi\u00f3n de m\u00faltiples consejos. Durante el confinamiento, recomendamos diferentes medidas de prevenci\u00f3n ante la covid-19, como el correcto uso de las mascarillas y el lavado de manos. \nTras la llegada de la nueva normalidad, la \nsociedad se ha enfrentado a diferentes situaciones de incertidumbre y estr\u00e9s. Para paliar esta situaci\u00f3n, hemos divulgado diversos contenidos relacionados con el bienestar emocional y la salud mental, puesto que son las dos esferas de la salud que m\u00e1s se han visto afectadas por la crisis sanitaria. Hemos seleccionado varios s\u00edntomas que han dado  lugar a distintas animaciones: ansiedad,  depresi\u00f3n y procrastinaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n, hemos continuado publicando \ncontenidos relacionados con la alimentaci\u00f3n,  la actividad f\u00edsica y h\u00e1bitos posturales.   En total este a\u00f1o hemos alcanzado m\u00e1s de 5.370.000 de visualizaciones e interacciones.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n \nMujeres por el Coraz\u00f3n\u203a https://www.mujeresporelcorazon.org/\nRedes sociales\nFactores de riesgo en el infarto femenino\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/223872011990798\nS\u00edntomas generales del infarto \nfemenino\u203a https://www.facebook.com/190968184261523/videos/436626527314653  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nAnimaci\u00f3n Ansiedad\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/1054326405038362\nAnimaci\u00f3n Procrastinaci\u00f3n\n\u203a https://www.facebook.com/190968184261523/videos/3300206356731893\nAnimaci\u00f3n H\u00e1bitos posturales\n\u203a https://www.facebook.com/FundacionMapfre/videos/1034260797094732\n  Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo Manejar la ansiedad.   Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo H\u00e1bitos posturales.\n   Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo Factores de riesgo en el infarto femenino.\n+390.000\nVISUALIZACIONES \nDEL V\u00cdDEO \u00abFACTORES DE \nRIESGO CARDIOVASCULAR \nEN LA MUJER\u00bb\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          51 50          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020EN SEGURO Y PREVISI\u00d3N SOCIAL\nEscape Room Financiero Hasta el pasado a\u00f1o estuvimos impartiendo en las aulas espa\u00f1olas un taller de educaci\u00f3n financiera y aseguradora dirigido a estudiantes  de 14 a 16 a\u00f1os, cuyo objetivo era ense\u00f1ar  qu\u00e9 es el seguro y para qu\u00e9 sirve. \nEste a\u00f1o decidimos reorientar nuestro p\u00fablico \nobjetivo y crear un nuevo recurso para llevar la educaci\u00f3n financiera a las aulas. Por ello, ahora, nos dirigimos tambi\u00e9n a alumnos de edad m\u00e1s avanzada, entre 18 y 25 a\u00f1os, y para ello hemos creado nuestro Escape Room Financiero,  dise\u00f1ado a partir de los conceptos financieros incluidos en el curr\u00edculo de diversos grados  de formaci\u00f3n profesional espa\u00f1oles. La actividad puede ser presencial o virtual. De ese modo podremos ofrecer a los profesores de FP en Espa\u00f1a dos alternativas diferentes para impartir materias financieras a sus alumnos.\nDurante 2021 adaptaremos el juego al contenido \ncurricular de varios pa\u00edses latinoamericanos, para de ese modo difundir la cultura financiera y aseguradora en un \u00e1mbito geogr\u00e1fico m\u00e1s amplio.PlayPension PlayPension es un juego que sirve para ayudar a concienciar a los j\u00f3venes de la importancia de la gesti\u00f3n de los riesgos cotidianos, la previsi\u00f3n, y del ahorro a largo plazo, simulando la vida de varias familias a lo largo de su existencia. Est\u00e1 dirigido a estudiantes de m\u00e1s de 16 a\u00f1os.\nEsta actividad, que comenz\u00f3 en 2015 como un \njuego de mesa, ha ido evolucionando hasta la versi\u00f3n online actual, enla que que ya se han registrado 218 profesores de 16 pa\u00edses.\nHemos seguido desarrollando los talleres \npresenciales del juego en centros educativos de formaci\u00f3n profesional hasta marzo, momento en el que se paralizaron debido a la covid-19. Retomamos la actividad en octubre, coincidiendo con la apertura de los centros y como novedad ofrecemos el taller en formato virtual, para que sea el centro el que elija la modalidad que desea realizar.\nA lo largo del a\u00f1o hemos celebrado 199 talleres \ndel juego en formato presencial en la comunidad de Andaluc\u00eda en los que han participado  2.840 estudiantes, y 98 sesiones en versi\u00f3n virtual en las comunidades de Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n, Castilla La Mancha, Castilla y Le\u00f3n, Extremadura, La Rioja, Madrid, Murcia y Valencia en los que han participado m\u00e1s de 1.337 estudiantes. En total  se han impartido 297 talleres a 4.177 alumnos de Formaci\u00f3n Profesional.\n   PlayPension es un juego de simulaci\u00f3n financiera para j\u00f3venes.\n  Accede aqu\u00ed a la animaci\u00f3n Seguros y Pensiones para todos.  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nJuego online PlayPension\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/educa-tu-mundo/educacion-financiera/playpension/Seguros y Pensiones para Todos \nNuestra web de Seguros y Pensiones para Todos ha registrado este a\u00f1o m\u00e1s de 600.000 visitas. Durante este periodo hemos ampliado el site con una nueva secci\u00f3n destinada exclusivamente al ahorro, con diferentes contenidos dirigidos a concienciar sobre su importancia y sobre gestionar bien el dinero para conseguir los objetivos a corto, medio y largo plazo, ense\u00f1ar las herramientas y trucos para elegir siempre las mejores alternativas. \nA lo largo del a\u00f1o hemos continuado con la \ncampa\u00f1a de animaciones sobre tipos de seguros (seguro de esqu\u00ed, de impago de alquiler, de autom\u00f3vil, de salud, de dependencia y sobre previsi\u00f3n social), que ha contado con una gran acogida en redes sociales superando las 4.500.000 visualizaciones.\nNos gustar\u00eda destacar que nuestro simulador de \npensiones ha tenido durante este a\u00f1o m\u00e1s de 180.000 visitas.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nAnimaciones\n\u203a https://segurosypensionesparatodos.fundacionmapfre.org/syp/es/recursos-didacticos/animaciones/\n297\nTALLERES  DE \nPLAYPENSION\nIMPARTIDOS A 4.177 \nALUMNOS DE FP\n4.500.000\nVISUALIZACIONES180.000\nVISITAS AL SIMULADOR600.000\nVISITAS A LA WEBSEGUROS Y PENSIONES \nPARA TODOS EN CIFRAS\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          53 52          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020En el diario Aut\u00f3nomos y Emprendedores  \nhemos publicado art\u00edculos con tem\u00e1ticas similares a las anteriores, pero en este  caso orientadas especialmente al colectivo  de aut\u00f3nomos en Espa\u00f1a.\nLos contenidos han alcanzado un total de \n156.975 lectores, con un tiempo medio  de lectura de 2,30 minutos. \nTambi\u00e9n dentro de la campa\u00f1a, bajo el lema \n\u00ab\u00a1Dale un like a tu Futuro!\u00bb, hemos elaborado un v\u00eddeo que trata sobre c\u00f3mo una buena cultura del ahorro puede ayudar a paliar las consecuencias econ\u00f3micas derivadas de situaciones como las provocadas por la covid-19. Adem\u00e1s, hemos realizado otros dos v\u00eddeos m\u00e1s cortos que complementan al principal, que se han dinamizado en redes sociales.\nEl v\u00eddeo principal ha alcanzado las 5.873.066 \nvisualizaciones en YouTube, y los cortos 2.689.600 en los perfiles de Fundaci\u00f3n MAPFRE (Facebook, LinkedIn y Twitter).\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nV\u00eddeo principal\n\u203a https://youtu.be/_Os7-tauPI8\nV\u00eddeos cortos: Alicia, sus padres\n\u203a https://www.facebook.com/watch/?v=378944273231386Gu\u00edas tem\u00e1ticas en seguros\nContinuamos difundiendo las gu\u00edas divulgativas sobre diferentes aspectos de inter\u00e9s del seguro y la previsi\u00f3n social.\nDurante el primer trimestre hemos distribuido \n16.000 ejemplares de la Gu\u00eda para Proteger tu Empresa Agropecuaria en Espa\u00f1a, principalmente entre los asistentes a las ferias agr\u00edcolas. \nHemos actualizado la Gu\u00eda para la protecci\u00f3n de tu \nsalud, bas\u00e1ndonos en la realidad actual que est\u00e1 transformando este tipo de seguro impulsado por el uso de tecnolog\u00edas. Distribuimos 5.000 ejemplares.\nComo cada a\u00f1o hemos puesto al d\u00eda la Gu\u00eda para tu \njubilaci\u00f3n con los \u00faltimos cambios legislativos. De esta gu\u00eda, traducida al catal\u00e1n y adaptada a la legislaci\u00f3n especial del Pa\u00eds Vasco y Navarra, se han distribuido m\u00e1s de 27.000 ejemplares.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nTodas nuestras gu\u00edas est\u00e1n disponibles en \nabierto en nuestra web\u203a https://segurosypensionesparatodos.fundacionmapfre.org/syp/es/guias/Campa\u00f1a sobre el ahorro  \ny la previsi\u00f3n social 2020 La campa\u00f1a planificada a principios de a\u00f1o fue cancelada con motivo de la pandemia, y pasado el verano se retom\u00f3 con una reducci\u00f3n de presupuesto, que oblig\u00f3 a centrarla en menos medios de comunicaci\u00f3n.\nDurante los meses de octubre a diciembre \nhemos publicado contenidos en todos los diarios digitales del grupo Prensa Ib\u00e9rica, dirigidos a la sociedad en general. Se han tratado temas relacionados con el impacto de la pandemia en el sector asegurador, c\u00f3mo ha respondido este ante sus clientes, c\u00f3mo ha dirigido recursos a ayudar a los afectados, o las ventajas que tienen los productos de previsi\u00f3n social complementaria para incrementar el monto de las pensiones que se cobrar\u00e1n tras la jubilaci\u00f3n.\n  Accede aqu\u00ed al video \u00a1Dale un like a tu futuro!\nSe han reeditado 27.000 \nejemplares de la  'Gu\u00eda para tu jubilaci\u00f3n',  que incorpora los \u00faltimos cambios legislativos  y se adapta a las realidades legislativas forales de Navarra  y el Pa\u00eds Vasco. La gu\u00eda  tambi\u00e9n se edita en catal\u00e1n\n5,8M\nVISUALIZACIONES \nDEL V\u00cdDEO \u00a1DALE UN LIKE  \nA TU FUTURO!  \nPARA FOMENTAR LA \nCUL TURA DEL AHORRO16.000\nEJEMPLARE S \nDISTRIBUIDOS\nde la 'Gu\u00eda para proteger tu empresa agropecuaria en Espa\u00f1a'5.000\nEJEMPLARE S \nDISTRIBUIDOSla publicaci\u00f3n actualizada de la 'Gu\u00eda para la protecci\u00f3n de tu salud'27.000\nEJEMPLARE S \nDISTRIBUIDOSde la 'Gu\u00eda para tu jubilaci\u00f3n con los \u00faltimos cambios legislativos'SEGUROS Y PENSIONES \nPARA TODOS EN CIFRAS          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          55 54          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Innovaci\u00f3n y promoci\u00f3n  \ndel conocimiento\nSIEMPRE HEMOS PRESTADO UN APOYO DECIDIDO A LA INVESTIGACI\u00d3N. GENERAR CONOCIMIENTO \nCONSTITUYE UN REQUISITO FUNDAMENTAL DEL PROGRESO SOCIAL. EN 2020, AUN M\u00c1S SI CABE,  LA PANDEMIA DE COVID-19 NOS HA MOSTRADO LA UTILIDAD PR\u00c1CTICA DE LA CIENCIA. \nTabla de datos del programa p.XX\nObjetivos de desarrollo \nsostenibleODS\nEn el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n en salud hemos \nconcedido este a\u00f1o siete becas por un importe cercano a los 200.000 \u20ac para desarrollar distintos proyectos de investigaci\u00f3n relacionados con las estrategias para el cambio de h\u00e1bitos, la prevenci\u00f3n de la obesidad y fomento de la actividad f\u00edsica, la educaci\u00f3n para pacientes, la valoraci\u00f3n del da\u00f1o corporal y gesti\u00f3n sanitaria de calidad y seguridad cl\u00ednica. \nEs esta edici\u00f3n, hemos valorado especialmente \naquellos proyectos que incorporaran aspectos que ayuden en la lucha contra la covid-19 como la reducci\u00f3n de contagios, autocuidado y la cultura de la autoprotecci\u00f3n, relaci\u00f3n entre estado de salud previo (estilo de vida)  y morbimortalidad, y covid-19 y salud mental. \u2022 Fundaci\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n \nArag\u00f3n, Espa\u00f1a - Jos\u00e9 Miguel Arbon\u00e9s Mainar: \u00abObesity may promote emergence  of virulent SARS-CoV-2 strains. Implications  for treatments and vaccination strategies\u00bb.\n\u2022 Fundaci\u00f3n Universidad Francisco de Vitoria, \nEspa\u00f1a - David Varillas Delgado: \u00abAn\u00e1lisis y perfil gen\u00e9tico de marcadores metab\u00f3licos, funci\u00f3n cardiorrespiratoria y muscular,  y su asociaci\u00f3n con el riesgo de obesidad y lesi\u00f3n en deportistas profesionales; evaluaci\u00f3n durante la pandemia covid-19\u00bb.\n\u2022 Fundaci\u00f3n Estivill Sue\u00f1o, Espa\u00f1a - Carla \nEstivill Dom\u00e8nech: \u00abEl sue\u00f1o y el teletrabajo en tiempos de covid\u00bb.\n\u2022 Universidade Federal de Minas Gerais/ \nFunda\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento da Pesquisa, Brasil - Larissa Loures Mendes: \u00abManejo da obesidade infantil no contexto da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade: uma abordagem baseada na interven\u00e7\u00e3o intensiva de m\u00faltiplos componentes\u00bb. \n\u2022 Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Promoci\u00f3n y \nel Desarrollo Cient\u00edfico y Profesional de la Psicolog\u00eda, Espa\u00f1a - Roger Mu\u00f1oz Navarro: \u00abProyecto PsiCOPvid. Evaluaci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica Telef\u00f3nica desarrollado durante la crisis de la covid-19\u00bb.\n\u2022 Universitat Internacional de Catalunya, \nEspa\u00f1a - Esperanza G\u00f3mez-Dur\u00e1n:  \u00abSexting victimization during the covid-19 Pandemic: towards an evidence-based educational paradigm\u00bb.\n\u2022 Universidad Rey Juan Carlos, Espa\u00f1a - \nCristina Rodr\u00edguez S\u00e1nchez:  \u00abAn\u00e1lisis del patr\u00f3n de marcha mediante  el dise\u00f1o de un prototipo electr\u00f3nico y una  app de monitorizaci\u00f3n (G-STRIDE)\u00bb.Ayudas a la \ninvestigaci\u00f3n Ignacio H. de Larramendi \nDada la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria vivida \na lo largo de 2020 a causa de la covid-19, en Fundaci\u00f3n MAPFRE decidimos convocar una nueva edici\u00f3n del programa de Ayudas a la Investigaci\u00f3n Ignacio H. Larramendi por importe de hasta 240.000 euros con el objeto de facilitar apoyo econ\u00f3mico para la realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud.\nEn esta ocasi\u00f3n, las ayudas que habitualmente se \nven\u00edan convocando en el campo del seguro y la previsi\u00f3n social quedaron aplazadas.Proyectos que han recibido ayudas\n200.000 \u20ac \nEN AYUDAS\npara desarrollar distintos proyectos \nen el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n de la saludAYUDAS A LAS INVESTIGACI\u00d3N \nIGNACIO H. DE LARRAMENDIIGNACIO H. DE LARRAMENDI          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          57 56          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nInvestigaci\u00f3n  \nm\u00e9dica avanzada \nTERAPIA CELULAR PERSONALIZADA\nUn a\u00f1o m\u00e1s continuamos nuestra labor de apoyo a la \ninvestigaci\u00f3n relacionada con la terapia celular para pacientes con discapacidad de causa neurol\u00f3gica que se inici\u00f3 en 1997 en el Hospital Universitario Puerta de Hierro. TERAPIAS EN LAS FASES INICIALES DE LA ENFERMEDAD DE PARKINSONLa enfermedad de Parkinson se produce por un defecto de dopamina, lo que impide un funcionamiento normal del sistema nervioso. A medida que progresa, el deterioro se acent\u00faa y con el paso del tiempo las lesiones son m\u00e1s dif\u00edciles de tratar e incluso pueden ser irreversibles.\nEl proyecto sobre Terapias en las Fases Iniciales \nen la Enfermedad de Parkinson, dirigido por el doctor Jos\u00e9 Obeso y desarrollado en colaboraci\u00f3n con Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n HM Hospitales, persiste en su objetivo de encontrar signos y s\u00edntomas muy tempranos de la enfermedad  para poder tratarlos mediante tecnolog\u00eda HIFU (High Intensity Focused Ultrasound) y LIFU  (Low Intensity Focused Ultrasound). Las t\u00e9cnicas del HIFU y LIFU combinan el ultrasonido  con el diagn\u00f3stico por imagen mediante resonancia magn\u00e9tica para detectar las placas amiloides, para posteriormente aplicar de manera muy precisa y concentrada energ\u00eda en forma de ultrasonidos que permita destruirlas.\nDesde un punto de vista del inter\u00e9s social y \nsanitario, detectar a tiempo los indicios de la enfermedad, para bloquear su avance, puede conseguir que la enfermedad de Parkinson no produzca la discapacidad. En Espa\u00f1a 150.000 personas padecen esta enfermedad.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  \nNoticias\n\u203a https://www.hmhospitales.com/prensa/notas-de-prensa/fundaci%C3%B3n-mapfre-y-fundaci%C3%B3n-de-investigaci%C3%B3n-hm-hospitales-investigacion-detectar-prevenir-enfermedad-parkinson\n\u203a https://www.nejm.org/neurology-\nneurosurgery?query=main_nav_lg.Trabajos sobre \nTerapia Celular Personalizada\n\u2022 Ensayo cl\u00ednico para el tratamiento \nde lesiones medulares que afecten \na la m\u00e9dula lumbar, para el que se han reclutado 15 pacientes.\n\u2022 Ensayo cl\u00ednico para el tratamiento \nde da\u00f1o axonal difuso (traumatismo craneoencef\u00e1lico con signos radiol\u00f3gicos del da\u00f1o axonal), para el que se han reclutado 10 pacientes.\n\u2022 Solicitud de ensayo en el que \nse administrar\u00e1n c\u00e9lulas madre a pacientes de Alzheimer, con edades comprendidas entre los 40 y 70 a\u00f1os trav\u00e9s de punci\u00f3n lumbar.\n\u2022 Solicitud de ensayo cl\u00ednico \npara el tratamiento del dolor neurop\u00e1tico. El estudio se llevar\u00e1  a cabo en 15 pacientes entre los  18 y 70 a\u00f1os, con lesi\u00f3n medular cr\u00f3nica, que ser\u00e1n tratados con c\u00e9lulas madre.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nNoticias\n\u203a https://www.europapress.es/madrid/noticia-puerta-hierro-inicia-tratamiento-terapia-celular-pionero-europa-30-pacientes-lesion-medular-20190301134311.htmlINVESTIGACI\u00d3N  \nM\u00c9DICA AVANZADA\nEste a\u00f1o, tras la inestimable p\u00e9rdida del Dr. Vaquero,  \nel proyecto contin\u00faa bajo la direcci\u00f3n de la  \nDra. Zurita. En la actualidad, est\u00e1n en marcha los \nsiguientes  trabajos:\nEn Espa\u00f1a hay 150.000 personas \ndiagnosticadas de Parkinson.  La detecci\u00f3n temprana  de esta enfermedad podr\u00eda evitar las discapacidades que conlleva          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          59 58          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020CENTRO NACIONAL DE INVESTIGACIONES \nCARDIOVASCULARES (CNIC)Fundaci\u00f3n MAPFRE forma parte del patronato de la Fundaci\u00f3n Pro CNIC a trav\u00e9s de la que se canaliza una aportaci\u00f3n anual dirigida a la financiaci\u00f3n de diferentes proyectos de investigaci\u00f3n desarrollados por cient\u00edficos del CNIC que tienen como objetivo la mejora de la salud en la sociedad.FUNDACI\u00d3N REINA SOF\u00cdA De la mano de la Fundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda y con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n CIEN (Centro de Investigaci\u00f3n de Enfermedades Neurol\u00f3gicas), hace m\u00e1s de diez a\u00f1os pusimos en marcha un programa de becas dirigidas a j\u00f3venes investigadores en especialidades biom\u00e9dicas, orientadas a la investigaci\u00f3n cl\u00ednica aplicada en enfermedades neurodegenerativas y diagn\u00f3stico precoz de demencia y Alzheimer.La enfermedad del Alzheimer es la causa m\u00e1s frecuente de demencia, y una de las principales fuentes de deterioro de la calidad de vida en personas mayores. \nEn 2020, D. Qumars Behfar, doctor en medicina  \ny neurociencia, ha sido becado durante seis meses para realizar investigaciones tanto en el Centro Alzheimer Fundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda como en el Hospital Universitario de Colonia, Alemania. \nREAL ACADEMIA NACIONAL  \nDE MEDICINA DE ESPA\u00d1A\nDesde 2015, Fundaci\u00f3n MAPFRE colabora en el proyecto de creaci\u00f3n del Diccionario Panhisp\u00e1nico de t\u00e9rminos m\u00e9dicos (DPTM), una obra que lleva a cabo la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a, a trav\u00e9s de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Academias Nacionales de Medicina. \nEste proyecto recoger\u00e1 la riqueza del l\u00e9xico \nbiom\u00e9dico del habla hispana aportando las variantes y usos espec\u00edficos del lenguaje sanitario, con el objetivo de consolidar al espa\u00f1ol  como lengua de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica de primer orden, siendo un activo muy valioso para el intercambio de saberes.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nNoticias:\n\u203a https://www.ranm.es/noticias/4305-la-ranm-y-la-fundacion-mapfre-renuevan-un-ano-mas-su-convenio.htmlCONVOCATORIA ERASMUS+\nEl proyecto presentado por Fundaci\u00f3n MAPFRE a la convocatoria de Erasmus+ 2020 ha sido seleccionado para recibir la subvenci\u00f3n que otorga la Comisi\u00f3n Europea a los proyectos educativos de innovaci\u00f3n y desarrollo. El proyecto ENDING, liderado por Fundaci\u00f3n MAPFRE, tiene como base el programa Controla tu Red, que realizamos en colaboraci\u00f3n con Polic\u00eda Nacional. Junto a estas dos instituciones, el consorcio internacional est\u00e1 compuesto por Siftung Digitale Chancen (Alemania), Universidad Polit\u00e9cnica de Porto (Portugal) y Pantallas Amigas (Espa\u00f1a).Trabajos centrados en la covid-19\n\u2022 Ensayo Cl\u00ednico MADRID-COVID. \nEstudio del papel de un f\u00e1rmaco usado como cardioprotector, el metoprolol, cuyo mecanismo bloquea el efecto da\u00f1ino exacerbado de los neutr\u00f3filos hiperactivados en pacientes con covid-19 grave. El mecanismo similar permite frenar el da\u00f1o pulmonar agudo que produce la enfermedad.\n\u2022 Refuerzo para la vacunaci\u00f3n del \ncovid-19. El CNIC ha desarrollado MV130, un producto que protege frente a algunas infecciones virales respiratorias, y que est\u00e1 ya en ensayos cl\u00ednicos. El estudio trata de comprobar qu\u00e9 puede potenciar y modular vacunas de covid-19 en desarrollo.   \u2022 Desarrollo de ensayos para la detecci\u00f3n \nde anticuerpos contra SARS-CoV-2 en suero. El objetivo del proyecto es desarrollar y validar nuevas pruebas de diagn\u00f3stico de anticuerpos contra el coronavirus con sensibilidad y especificidad contrastadas y mejoradas. Una vez establecidas, estas pruebas se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n inmediata del sistema p\u00fablico de salud y se explorar\u00e1 la posibilidad de su desarrollo comercial en colaboraci\u00f3n con empresas nacionales.\n\u2022 Prote\u00f3mica. Estudio a gran escala de las \nprote\u00ednas para avanzar en nuevas estrategias de diagn\u00f3stico, terapia y vacunaci\u00f3n. El trabajo se engloba dentro de ProteoRed, la plataforma en red del Instituto de Salud Carlos III formada por 22 laboratorios de prote\u00f3mica repartidos por toda Espa\u00f1a.\nINVESTIGACI\u00d3N M\u00c9DICA AVANZADAEn este a\u00f1o, adem\u00e1s de en el \u00e1rea cardiovascular, el CNIC ha trabajado en las nuevas \u00e1reas relacionadas con la covid-19 con el objetivo de que podamos superar esta pandemia con el menor coste posible personal y econ\u00f3mico.  Para ello ha desarrollado los siguientes proyectos:\n22\nLABORATORIOS\nrepartidos por toda \nEspa\u00f1a conforman Proteored, la plataforma en red del Instituto de Salud Carlos III.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          61 60          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nEn arte\nLos cat\u00e1logos de las exposiciones que Fundaci\u00f3n \nMAPFRE viene editando de forma regular desde el inicio \u2014m\u00e1s de tres d\u00e9cadas atr\u00e1s\u2014  de nuestro programa de exposiciones art\u00edsticas son objeto de reconocimiento un\u00e1nime en los \u00e1mbitos de la cultura y la edici\u00f3n, tanto por la exigencia de su calidad formal como por el rigor de sus contenidos. Conscientes de la funci\u00f3n que desempe\u00f1an como testimonio directo de una determinada actividad institucional, hemos prestado siempre atenci\u00f3n a este aspecto, buscando la m\u00e1xima calidad en la impresi\u00f3n  y reproducci\u00f3n de las obras expuestas y procurando la participaci\u00f3n de reconocidos especialistas en la elaboraci\u00f3n de los contenidos. \nPara obtener la mayor difusi\u00f3n posible, es \nfrecuente que de un mismo t\u00edtulo realicemos ediciones en distintos idiomas: en catal\u00e1n  en el caso de las muestras que se presentan en la sala de Barcelona y en ingl\u00e9s y franc\u00e9s en aquellas exposiciones (por lo general, de fotograf\u00eda) que, producidas por Fundaci\u00f3n MAPFRE, son luego compartidas con destacadas instituciones muse\u00edsticas de todo el mundo. \nEn 2020 han visto la luz Rodin-Giacometti  \n(ed. espa\u00f1ol) centrado en la obra escult\u00f3rica de estos dos maestros y la influencia que Rodin ejerci\u00f3 sobre la obra de Giacometti. Por lo que a la fotograf\u00eda respecta, hemos publicado 4 t\u00edtulos, que han supuesto 9 ediciones diferentes, y que dan visiones de conjunto de la obra de cuatro grandes nombres de la historia de la fotograf\u00eda: Lee Friedlander (eds. espa\u00f1ol e ingl\u00e9s), P\u00e9re z \nSiquier (eds. espa\u00f1ol y catal\u00e1n), Bill Brandt (eds. espa\u00f1ol, catal\u00e1n e ingl\u00e9s) y Paul Strand (eds. espa\u00f1ol, catal\u00e1n, ambas con un ap\u00e9ndice en ingl\u00e9s). Se\u00f1alar que el cat\u00e1logo de Paul Strand est\u00e1 confeccionado a partir de obras de nuestra colecci\u00f3n que, en el caso de Strand, es de las m\u00e1s importantes de Europa. Publicaci\u00f3n complementaria de los cat\u00e1logos s on los cuadernos de exposiciones que en  2020 hemos renovado en dise\u00f1o y contenido. Este a\u00f1o vieron los cuadermos Rodin-Giacometti y Lee Friedlander.\n5\nT\u00cdTULOS  \nQUE HAN SUPUESTO \n10 EDICIONES \nDIFERENTES\nEl cat\u00e1logo de  \nPaul Strand  est\u00e1 confeccionado  a partir de obras  de nuestra colecci\u00f3n, una de las m\u00e1s importantes  de Europa sobre  este autorDescarga el estudio aqu\u00ed \nHorizonte C3:  \nciudades casi cero\nDescarga el estudio aqu\u00ed \nInforme de lesionados \n por quemadura  \nen Espa\u00f1a (2011-2017)\nDescarga el estudio aqu\u00ed \nSiniestralidad, mortalidad \nagr\u00edcola, vuelcos de \ntractores e incendios en \ncosechadoras 2010-2019\nDescarga el estudio aqu\u00ed \nV\u00edctimas de incendios  \nen Espa\u00f1a en 2019En prevenci\u00f3n  \ny seguridad vial \nINFORMES Y ESTUDIOS\nHorizonte C3: ciudades casi ceroEn las \u00faltimas d\u00e9cadas algunas ciudades espa\u00f1olas han obtenido resultados muy esperanzadores en t\u00e9rminos de reducci\u00f3n de la siniestralidad; son las llamadas \u00abciudades casi cero\u00bb. Tambi\u00e9n en nuestro pa\u00eds, otro grupo de ciudades, no siempre coincidente con el anterior, est\u00e1n aplicando pol\u00edticas de movilidad sostenible y segura, promoviendo nuevas pr\u00e1cticas de seguridad vial. Este estudio profundiza en las caracter\u00edsticas de estas ciudades, aquellas en las que la siniestralidad grave o mortal es inferior a la de la ciudad de Estocolmo, que est\u00e1 considerada como la m\u00e1s segura de Europa, y tambi\u00e9n examina los nuevos modelos de movilidad y espacio p\u00fablico que se est\u00e1n instaurando en algunas ciudades con notable \u00e9xito. Este an\u00e1lisis permitir\u00e1 replicar esos procesos en otros lugares y seguir mejorando hasta alcanzar el Objetivo Cero.\nInforme de lesionados por quemadura en \nEspa\u00f1a (2011-2017)En Espa\u00f1a cada a\u00f1o se registran m\u00e1s de 6.500 visitas a urgencias debido a lesiones por quemaduras y m\u00e1s de 1.300 ingresos hospitalarios por la misma causa. Las conclusiones del Informe de lesionados por quemaduras en Espa\u00f1a (2011-2017), realizado por Fundaci\u00f3n MAPFRE en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Quemaduras y Traumatismo El\u00e9ctrico (AEQUE), demuestran  que, si bien la situaci\u00f3n ha mejorado en los \u00faltimos 25 a\u00f1os, todav\u00eda es necesario seguir actuando para prevenir este tipo de lesiones y reducir el n\u00famero de v\u00edctimas por quemaduras.Siniestralidad, mortalidad agr\u00edcola, vuelcos de tractores e incendios en cosechadoras 2010-2019El sector agrario est\u00e1 considerado como un sector con baja siniestralidad en Espa\u00f1a. Esta imagen, que se desprende de las estad\u00edsticas oficiales de accidentes laborales, no es real. Tras varios a\u00f1os de estudio, investigadores de la Universidad de Zaragoza y de la Universidad P\u00fablica de Navarra han constatado que los datos oficiales de siniestralidad laboral del sector arrojan unos resultados de siniestralidad muy bajos con respecto a la realidad. Esto da una falsa imagen de seguridad laboral y enmascara un problema que existe en el sector agrario. Este estudio quiere contribuir a visibilizar esta problem\u00e1tica para, a continuaci\u00f3n, demandar acciones y medidas que permitan alcanzar el Objetivo Cero en la siniestralidad mortal y grave en el campo.\nV\u00edctimas de incendios en Espa\u00f1a en 2019\nEn colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Profesional de T\u00e9cnicos de Bomberos (APTB), presentamos un a\u00f1o m\u00e1s este documento, elaborado a partir de los datos aportados por los servicios de bomberos de Espa\u00f1a y por los institutos de medicina legal de las diferentes comunidades aut\u00f3nomas y provincias. \nLa exhaustividad de los datos de mortalidad  \npor fuego en Espa\u00f1a que recoge este estudio,  lo convierte en el documento de referencia  en el sector a\u00f1o tras a\u00f1o desde 2010,  fecha en la que el informe tom\u00f3 car\u00e1cter anual, as\u00ed como en un modelo a nivel internacional, pues en apenas unos pocos pa\u00edses de Europa  y Am\u00e9rica se realizan trabajos de similar entidad, credibilidad y trascendencia.           INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          63 62          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Managing work-related road injury risk: \nensuring decent work conditions for those who drive for work and protecting other road usersEste informe ha sido elaborado por miembros del proyecto sobre seguridad vial laboral del grupo de colaboraci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Seguridad Vial (UNRSC, por sus siglas en ingl\u00e9s), para apoyar el compromiso de la Conferencia y compartir los \u00e9xitos y las lecciones de la aplicaci\u00f3n del Plan Mundial para el Decenio de Acci\u00f3n para la Seguridad Vial 2011-2020.\nLa muerte y las lesiones en carretera representan \nuna amenaza significativa para todos sus usuarios y en particular para los trabajadores. Alrededor de un tercio de los siniestros de tr\u00e1fico en los pa\u00edses ricos est\u00e1n relacionados con el entorno laboral. Las muertes y las lesiones en carretera tambi\u00e9n tienen un efecto devastador en las familias y en el conjunto de la sociedad. Garantizar unas condiciones de trabajo decentes para quienes conducen por motivos laborales y evitar que sean causa de accidentes de terceros constituye una acci\u00f3n que salva vidas y contribuye a la consecuci\u00f3n de los objetivos de desarrollo sostenible. Informe sobre la D\u00e9cada de Acci\u00f3n para la Seguridad Vial. Avances y retos desde la visi\u00f3n de las asociaciones de v\u00edctimas viales en Iberoam\u00e9ricaLos pa\u00edses desarrollados llevan a\u00f1os aplicando medidas de seguridad vial. Gracias a ellas, no solo disponemos de un valioso conocimiento sobre cu\u00e1les son las medidas que mejor funcionan, sino tambi\u00e9n de ejemplos concretos de los que otros pa\u00edses pueden aprender. Aun as\u00ed, la cifra de defunciones en siniestros viales se ha mantenido bastante constante desde 2007. El hecho de que todav\u00eda no se haya observado un descenso en los siniestros viales de todo el mundo pone de relieve la necesidad de encontrar formas de fortalecer la adopci\u00f3n de medidas m\u00e1s eficaces.\nOTRAS PUBLICACIONES\nCuadernos de actividades para las gu\u00edas de prevenci\u00f3n de incendios dirigidas a ni\u00f1os de edades de 6 a 12 a\u00f1osEn este a\u00f1o hemos dise\u00f1ado y publicado dos cuadernos de actividades, complementarios a las gu\u00edas, con las que los escolares conocer\u00e1n los riesgos que pueden encontrarse en su vida cotidiana y, lo que es m\u00e1s importante, c\u00f3mo prevenirlos. Aprender\u00e1n, entre otras muchas cosas, c\u00f3mo evitar incendios, qu\u00e9 objetos son m\u00e1s peligrosos, qu\u00e9 hacer en caso de incendio, cu\u00e1l es el tel\u00e9fono de emergencias y descubrir\u00e1n los principales equipos de protecci\u00f3n como extintores e hidrantes. Existe un material adecuado para cada edad, tanto en formato como en contenido.\nDescarga las fichas aqu\u00ed \nFichas interactivas sobre \nconsejos de seguridad y \nprevenci\u00f3n de accidentes\nDescarga las tablas aqu\u00ed \nV\u00edctimas mortales en \nincendio (Espa\u00f1a): \nnoviembre-diciembre (2019) \n/ enero-febrero (2020)Descarga el estudio aqu\u00ed \nInforme sobre la D\u00e9cada de Acci\u00f3n para la Seguridad Vial. Avances y retos desde la visi\u00f3n de las asociaciones de v\u00edctimas viales en Iberoam\u00e9rica\nDescarga el cuaderno de \nactividades para infantil aqu\u00ed En caso de incendio grita \u00a1\u00a1Fueeegooo!!: cuaderno de actividades de prevenci\u00f3n de incendios (de 6 a 8 a\u00f1os)\nDescarga el cuaderno de \nactividades para primaria aqu\u00ed \u00a1Entra en acci\u00f3n! En caso de incendio tu eres el protagonista: cuaderno de actividades de prevenci\u00f3n de incendios para edades de 9 a 12 a\u00f1osDescarga el estudio aqu\u00ed Managing work-related road injury risk: ensuring decent work conditions for those who drive for work and protecting other road users\nDescarga el informe aqu\u00ed \nInforme de la 3\u00aa \nConferencia sobre la \nSeguridad Vial. Febrero \n2020. Estocolmo, Suecia \n(2020) - Federaci\u00f3n \nIberoamericana de \nAsociaciones de V\u00edctimas \ncontra la Violencia Vial\nDescarga la gu\u00eda aqu\u00ed: \nRoad safety and the \nSDGs: a guide for private \nsector organizations\nMAPFRE ha difundido fichas interactivas para advertir a los ni\u00f1os de los riesgos en casa.\nFichas interactivas sobre consejos de seguridad \ny prevenci\u00f3n de accidentes en el hogarEn Fundaci\u00f3n MAPFRE estamos convencidos de que muchos incidentes dom\u00e9sticos pueden ser evitados. Seg\u00fan datos de la OMS, en todo el mundo el 90 % de las lesiones de los ni\u00f1os se deben a accidentes involuntarios y alrededor de 830.000 ni\u00f1os mueren cada a\u00f1o a causa de lesiones, cerca de 2.300 cada d\u00eda. Queremos ayudarte a velar por la seguridad de tu familia y, por ello, hemos elaborado unas fichas, en varios formatos, con las que podr\u00e1s descubrir con tus hijos de forma interactiva cuales son los puntos que hay que vigilar para hacer de tu casa un entorno seguro.\nAvance de V\u00edctimas mortales en incendio \n(Espa\u00f1a): noviembre-diciembre (2019) - enero-febrero (2020)Como es habitual, a comienzos de a\u00f1o publicamos las tablas definitivas del Estudio de V\u00edctimas de Incendios en Espa\u00f1a, en este caso del a\u00f1o 2018, y unas conclusiones finales que complementan a dicho estudio.Informe de la III Conferencia sobre la Seguridad Vial. Febrero 2020. Estocolmo, Suecia (2020) - Federaci\u00f3n Iberoamericana de Asociaciones  \nde V\u00edctimas contra la Violencia VialRealizado en colaboraci\u00f3n con FICVI, este informe nos ofrece la visi\u00f3n de las asociaciones de v\u00edctimas a la Tercera Conferencia Ministerial Mundial sobre Seguridad Vial, en la que participaron el pasado mes de febrero en la ciudad de Estocolmo. Bajo el lema \u00abLograr los Objetivos Mundiales 2030\u00bb ofreci\u00f3 a los participantes la oportunidad de compartir los logros y ense\u00f1anzas derivados de la aplicaci\u00f3n del Plan Mundial para el Decenio de Acci\u00f3n para la Seguridad Vial 2011\u20132020, forjar las futuras direcciones estrat\u00e9gicas para la seguridad vial en todo el mundo y definir formas de acelerar la acci\u00f3n de las que son de eficacia probada. \nRoad safety and the SDGs:  \na guide for private sector organizationsGu\u00eda para que las empresas incrementen su compromiso con la seguridad vial, en consonancia con lo planteado por la Agenda 2030 de Naciones Unidas, que busca lograr la eficiencia para alcanzar el Objetivo Cero.Este documento de trabajo cuenta con la participaci\u00f3n de empresas l\u00edderes por su compromiso que tienen con la seguridad vial y que se present\u00f3 en el marco de la Tercera Conferencia Ministerial Mundial sobre Seguridad Vial, que se celebr\u00f3 el 19 y 20 de febrero en Estocolmo.\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          65 64          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Descarga el estudio aqu\u00ed \nDietas Milagro en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola: conocimiento, adherencia y prescriptore\nDescarga el estudio aqu\u00ed \nEstudio de investigaci\u00f3n sobre la salud tras la covid-19Descarga el estudio aqu\u00ed Detecci\u00f3n temprana y prevenci\u00f3n de adicciones tecnol\u00f3gicas en j\u00f3venesEn promoci\u00f3n  \nde la salud \nESTUDIOS DE INVESTIGACI\u00d3N\nDetecci\u00f3n temprana y prevenci\u00f3n de adicciones tecnol\u00f3gicas en j\u00f3venes La detecci\u00f3n temprana de patolog\u00edas asociadas con adicciones tecnol\u00f3gicas hace que las intervenciones sean m\u00e1s efectivas y se pueda prevenir la aparici\u00f3n de trastornos m\u00e1s graves. El tecnotest es una herramienta para profesionales que trabajan con j\u00f3venes que permite detectar a aquellos que tengan riesgo de padecer un trastorno adictivo. Estudio desarrollado en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Valencia.\nDietas Milagro en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola: \nconocimiento, adherencia y prescriptoresElaborado en colaboraci\u00f3n con la Academia Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, tiene como objetivo conocer el grado de implantaci\u00f3n de las dietas milagro en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. \nEstudio de investigaci\u00f3n sobre la salud  \ntras la covid-19El objetivo de este proyecto era conocer los cambios en la percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola hacia diferentes aspectos de la salud tras el confinamiento sufrido durante la pandemia del covid-19.En seguro y  \nprevisi\u00f3n social\nINFORMES EXPERTOS DE  \nMAPFRE ECONOMICS \nEn Fundaci\u00f3n MAPFRE publicamos los informes que elabora MAPFRE Economics, que cada vez m\u00e1s constituyen un s\u00f3lido referente en los debates p\u00fablicos sobre seguros y previsi\u00f3n social, macroeconom\u00eda, finanzas y regulaci\u00f3n. \nPublicamos informes sectoriales recurrentes,  \nen los que se aporta una visi\u00f3n de la  estructura de diferentes mercados aseguradores:  El mercado asegurador espa\u00f1ol 2019, El mercado asegurador latinoamericano 2019 y los rankings de los mayores grupos aseguradores europeos  y de Latinoam\u00e9rica.\nTambi\u00e9n son de car\u00e1cter anual, con \nactualizaciones trimestrales, los informes de coyuntura econ\u00f3mica que ofrecen una visi\u00f3n general respecto de las principales perspectivas, previsiones y tendencias macroecon\u00f3micas y financieras, as\u00ed como una valoraci\u00f3n respecto a su impacto en la actividad aseguradora.\nAdem\u00e1s de los anteriores, en 2020 hemos \npublicado las siguientes monograf\u00edas:\n\u2022 Elementos para el desarrollo del Seguro \nde Vida: realiza un an\u00e1lisis internacional \ncomparativo de diferentes modelos y pol\u00edticas p\u00fablicas para el desarrollo de los mercados del seguro de vida como v\u00eda para establecer canales alternativos de gesti\u00f3n del ahorro.\n\u2022 Inversiones del sector asegurador: este \ninforme ofrece una visi\u00f3n comparada de la distribuci\u00f3n de las inversiones de las entidades aseguradoras por tipolog\u00eda de activo en una selecci\u00f3n de mercados, entre los que se encuentran cuatro de los mayores del mundo (Eurozona, Estados Unidos, Jap\u00f3n y Reino Unido), a los que hay que a\u00f1adir Espa\u00f1a, Brasil y M\u00e9xico.\u2022 GIP MAPFRE 2020: actualizaci\u00f3n del \u00cdndice \nGlobal de Potencial Asegurador (Global Insurance Potential Index) calculado para 96 mercados de seguros, tanto en pa\u00edses desarrollados como emergentes, que permite ofrecer una visi\u00f3n comparativa del potencial global de expansi\u00f3n de la industria aseguradora en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Este \u00edndice fue establecido en 2018 y se actualiza anualmente durante el tercer trimestre.\nCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N, LIBROS Y OTROS INFORMES Dentro de nuestra colecci\u00f3n Cuadernos de la Fundaci\u00f3n, hemos publicado Seguros para un Mundo Renovable y Sostenible (cuaderno 231). Este libro propone despejar la incertidumbre econ\u00f3mica de la inversi\u00f3n para los casos en que la energ\u00eda generada no fuera suficiente para el autoabastecimiento, a trav\u00e9s de la compra de una cobertura de seguro. El enfoque del cuaderno se dirige a crear un modelo de tarificaci\u00f3n para que las aseguradoras puedan ofrecer dicha cobertura.\nRisk and the insurance business in history: este libro \nrecopila los trabajos y ponencias presentados en el congreso The Risk and the Insurance Business in History, celebrado entre el 11 y 14 de junio de 2019, en Sevilla, organizado por la Universidad Internacional de Andaluc\u00eda.\nTodas nuestras publicaciones est\u00e1n disponibles \nen abierto en nuestra web, y se editan en los formatos digitales pdf y epub, muchas de ellas con versiones en ingl\u00e9s y portugu\u00e9s.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/\nes_es/publicaciones/destacadas/seguros.jspDICCIONARIO MAPFRE DE SEGUROS \nEn 2019 publicamos la quinta edici\u00f3n revisada y actualizada del diccionario, tanto en formato papel como en su versi\u00f3n electr\u00f3nica que est\u00e1 disponible en la web de la Fundaci\u00f3n MAPFRE. Adem\u00e1s de obtener informaci\u00f3n, los lectores realizan aportes sobre nuevos t\u00e9rminos, acepciones distintas y sugerencias sobre el contenido.\nAdem\u00e1s, cualquier instituci\u00f3n puede incluir  \nen su p\u00e1gina web un enlace directo al buscador  de nuestro Diccionario que est\u00e1 a su disposici\u00f3n de manera r\u00e1pida y sencilla con un widget.Durante este a\u00f1o el Diccionario en formato virtual ha superado las 240.000 visitas.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\n \n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/publicaciones/diccionario-mapfre-seguros/\n+240.000\nVISITAS AL DICCIONARIO\nEl Diccionario Mapfre de \nSeguros es gratuito y se actualiza constantemente          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          67 66          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nCentro de \ninvestigaci\u00f3n Ageingnomics\nAgeingnomics es un t\u00e9rmino acu\u00f1ado por \nMAPFRE y Deusto Business School.  Un neologismo que surge de la uni\u00f3n de las palabras en ingl\u00e9s envejecimiento (ageing) y econom\u00eda (economy), con el que se ha querido resumir una visi\u00f3n constructiva de las oportunidades econ\u00f3micas del envejecimiento demogr\u00e1fico.\nEl Centro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics trabaja \npara conseguir que Espa\u00f1a lidere una estrategia mundial para que el alargamiento de la vida suponga oportunidades para aquellos territorios que exploren nuevos nichos econ\u00f3micos. Durante el a\u00f1o 2020 hemos realizado los proyectos que detallamos a continuaci\u00f3n.\nBAR\u00d3METRO DE CONSUMO SENIOR\nDentro de las actividades a desarrollar por el Centro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics de Fundaci\u00f3n MAPFRE, la elaboraci\u00f3n de un bar\u00f3metro sobre el consumo de los s\u00e9nior en Espa\u00f1a se ha considerado como una de las primeras aportaciones a la econom\u00eda del envejecimiento. \nLos mayores de 55 a\u00f1os unen a su creciente \npeso demogr\u00e1fico (m\u00e1s de 15 millones de personas en Espa\u00f1a) su importancia como agente de actividad econ\u00f3mica, donde la mayor\u00eda de los hogares cuenta con m\u00e1s de una fuente de ingresos, lo que, sin duda, repercute en su consumo.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nWeb\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/centro-documentacion/\nCat\u00e1logo\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/documentacion/Centro de \ndocumentaci\u00f3n \nEn el a\u00f1o 2020, el Centro de Documentaci\u00f3n \nde Fundaci\u00f3n MAPFRE ha cumplido 30 a\u00f1os, siempre a la vanguardia tecnol\u00f3gica para ofrecer a sus usuarios y suscriptores la mejor calidad de servicio.\nLa experiencia adquirida desde su creaci\u00f3n  \nen 1990 y su enorme cualificaci\u00f3n le ha permitido convertirse en un centro de referencia en el \u00e1mbito del seguro, la gerencia de riesgos,  la prevenci\u00f3n y la previsi\u00f3n social.Durante este periodo de crisis de la covid-19, todo el equipo del Centro de Documentaci\u00f3n hemos seguido trabajando a pleno rendimiento actualizando diariamente el cat\u00e1logo web  con documentos electr\u00f3nicos y revistas digitales, siguiendo la actualidad diaria del sector,  y atendiendo las consultas de los usuarios por correo electr\u00f3nico, a trav\u00e9s de nuestro cat\u00e1logo web y el buz\u00f3n de consultas.Como repositorio documental de Fundaci\u00f3n MAPFRE, el Centro de Documentaci\u00f3n colabora con todas sus \u00e1reas, a las que facilita el enlace digital de las publicaciones que realizan. Asimismo, atiende diariamente las consultas de los usuarios (profesionales e investigadores  del sector asegurador y acad\u00e9mico).\nGran parte de los fondos est\u00e1n disponibles \nen formato digital gratuito y de libre acceso por la red. Mantenemos tambi\u00e9n acuerdos con instituciones p\u00fablicas y privadas, que nos permiten poner en abierto sus publicaciones, al igual que trabajos y publicaciones de estudiantes (TFMs de las principales universidades espa\u00f1olas), profesores, profesionales e investigadores.\nAdem\u00e1s, tenemos una fuerte presencia en \nredes sociales, fundamentalmente en LinkedIn, y publicamos mensualmente el Bolet\u00edn de novedades que reciben nuestros suscriptores,  y en el que participan distintos colaboradores con art\u00edculos sobre temas de actualidad y en el que tambi\u00e9n incluimos bibliograf\u00edas recomendadas. Disponemos de una sala de lectura abierta al p\u00fablico donde, mediante cita previa, atendemos directamente a cualquier interesado en la consulta de nuestros fondos, aunque este a\u00f1o no ha sido posible su acceso a causa de la covid-19.A 31 de diciembre de 2020 el cat\u00e1logo web est\u00e1 compuesto por 156.828 referencias bibliogr\u00e1ficas. Se han realizado 1.200 consultas, procedentes de universidades, investigadores y empresas.  Se han registrado 28.600 visitas a la web, con 961.905 descargas de documentos digitales.156.828\nREFERENCIAS \nBIBLIOGR\u00c1FICAS COMPONEN  \nEL CAT\u00c1LOGO WEB1.200\nCONSULTAS REALIZADAS28.600\nVISITAS DIGITALES AL CENTRO DE DOCUMENTACI\u00d3N DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE961.905\nDESCARGAS  \nDE DOCUMENTOS  \nDIGITALESCAT\u00c1LOGO WEB \nCIFRAS DESTACADAS\nEl bar\u00f3metro nace con una \nvocaci\u00f3n de actualizaci\u00f3n peri\u00f3dica, que haga viable  el seguimiento de la evoluci\u00f3n  del consumo de los  seniors y la aparici\u00f3n de nuevas tendencias en el futuro que ayudar\u00e1n a que la econom\u00eda plateada sea un motor  de crecimiento en Espa\u00f1a          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          69 68          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020SEMINARIO ACAD\u00c9MICO 2020  \nSOBRE ENVEJECIMIENTO Y COVID-19\nOrganizado en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Deusto con el objetivo de avanzar en la frontera del conocimiento en torno a la interrelaci\u00f3n del envejecimiento y la econom\u00eda en un contexto caracterizado por el impacto de la covid-19. \nEn el mes de septiembre se abri\u00f3 la fase de \ninscripci\u00f3n que recibi\u00f3 35 candidaturas. Entre ellas el comit\u00e9 cient\u00edfico seleccion\u00f3 las siguientes: \n\u2022 Javier I. Lera (Universidad de Cantabria-\nIDIVAL). \u00ab\u00bfPodemos mejorar los cuidados \nde larga duraci\u00f3n de las personas mayores en la era covid-19? Un an\u00e1lisis emp\u00edrico a nivel europeo\u00bb.\n\u2022 Andr\u00e9s Losada Baltar (Universidad Rey \nJuan Carlos). \u00abFamilia y cuidado de personas con demencia en tiempos de la covid-19: impacto sobre la salud de los cuidadores y las personas cuidadas\u00bb.\u2022 J\u00e9sica de Armas Adri\u00e1n (Universitat de \nBarcelona-Universitat Pompeu Fabra). \n  \u00abDistribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n mayor, \nservicios de atenci\u00f3n e incidencia de casos en la covid-19: el caso de la ciudad de Barcelona\u00bb.\n\u2022 Nerea Amen\u00e1bar (Ubikare). \u00abEnvejecer no es \nsin\u00f3nimo de perder calidad de vida\u00bb.\n\u2022 Beatriz Santamar\u00eda Trincado (Bizipoz). \n    \u00abIniciativas innovadoras de gesti\u00f3n de la edad\u00bb.\n\u2022 Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Manso (Tucuvi Care). \n   \u00abUtilidad y aceptaci\u00f3n por los pacientes de \ncovid-19 de un cuidador virtual\u00bb.\n\u2022 Rom\u00e1n Vilares (Inbizi Healthcare).  \n\u00abLa tecnolog\u00eda, herramienta para luchar contra \nlas pandemias\u00bb.\nAdem\u00e1s, particip\u00f3 la fil\u00f3sofa, catedr\u00e1tica em\u00e9rita y miembro de la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas Adela Cortina, con la ponencia \u00abLa \u00e9tica del envejecimiento en tiempos de pandemia\u00bb.  GU\u00cdA DE EMPRENDIMIENTO SENIOREl objetivo de la gu\u00eda es aclarar todas las  dudas que puedan surgirles a las personas que deciden realizar proyectos emprendedores  a partir de los 50 a\u00f1os.\nElaborada por un grupo de investigaci\u00f3n  \nde la Universidad Internacional de La Rioja,  est\u00e1 compuesta por un documento principal en el que, partiendo de la experiencia de emprendedores espa\u00f1oles de esa franja de edad, orienta sobre los aspectos que deben tenerse  en cuenta a la hora de poner en marcha  cualquier iniciativa. De ese documento principal hemos realizado un extracto de los siete  aspectos m\u00e1s destacables, sobre los que  hemos elaborado contenidos digitales que  se difundir\u00e1n en los perfiles de redes sociales  del Centro de Investigaci\u00f3n a partir de 2021.\n\u2022 https://documentacion.fundacionmapfre.\norg/documentacion/publico/es/catalogo_imagenes/grupo.do?path=1110019          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          71 70          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Cursos, jornadas y congresos\nTabla de datos del programa p.XX\nObjetivos de desarrollo \nsostenibleODS\nEn arte\nEl nuevo centro internacional de fotograf\u00eda \ninaugurado en octubre de este a\u00f1o en Barcelona, el centro KBr Fundaci\u00f3n MAPFRE \u2014comentado con detalle m\u00e1s adelante\u2014 contempla como una de sus l\u00edneas regulares de actividad, adem\u00e1s de las exposiciones, la realizaci\u00f3n de convocatorias (encuentros, conferencias, etc\u00e9tera) en torno a su \u00e1mbito exclusivo de actuaci\u00f3n. \nPara que desde su apertura quedara patente este \nprop\u00f3sito, y a pesar de la pandemia de covid-19 que limitaba la realizaci\u00f3n de encuentros presenciales, el KBr promovi\u00f3 en el mes de En prevenci\u00f3n  \ny seguridad vial\nCURSOS Y FORMACI\u00d3N\nCurso de Protecci\u00f3n, Autoprotecci\u00f3n,  Primeros Auxilios y Seguridad VialCurso realizado en colaboraci\u00f3n con la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, con el objetivo de formar a los profesores madrile\u00f1os en materia de primeros auxilios, protecci\u00f3n, autoprotecci\u00f3n y seguridad vial. \nDispone de una parte te\u00f3rica, que se realiza en \nformato e-learning, y una parte pr\u00e1ctica, a la que s\u00f3lo pueden acceder las personas que hayan realizado con \u00e9xito las evaluaciones te\u00f3ricas. La parte te\u00f3rica se realiz\u00f3 en el mes de marzo, y la parte pr\u00e1ctica se tuvo que cancelar por la situaci\u00f3n sociosanitaria de la Comunidad de Madrid.\nJORNADAS Y CONGRESOS PROPIOS\nJornada para empresas: Aplicaci\u00f3n de los ODS  \npara la Mejora de la Seguridad VialEl pasado 29 de enero celebramos en Madrid esta jornada en la que las empresas comparten buenas pr\u00e1cticas que conjugan los ODS y el refuerzo de sus pol\u00edticas de seguridad vial. \nWebinar: Compartiendo Experiencias de \nMovilidad Laboral en Tiempos de Covid-19El pasado 16 de junio realizamos este webinar en el que expertos en prevenci\u00f3n y seguridad vial dieron respuesta a las cuestiones que se plantean las empresas, grandes y peque\u00f1as, sobre c\u00f3mo afrontar el reto de la movilidad laboral en medio de la pandemia mundial de covid-19.\nWebinar: Semana de la Prevenci\u00f3n de \nIncendios 2020El pasado 18 de noviembre organizamos este webinar destinado a formadores y bomberos en el que presentamos las actividades de la Semana de la Prevenci\u00f3n de Incendios, y dimos pautas y consejos de c\u00f3mo afrontar y realizar estos nuevos talleres de prevenci\u00f3n de incendios.  Encuentro Digital Organizaci\u00f3n de Bomberos Americanos-Fundaci\u00f3n MAPFRE 2020:  El Futuro de los Servicios de BomberosLos d\u00edas 30 y 31 de octubre se verific\u00f3 este encuentro transmitido en directo por internet. Coorganizado con la Organizaci\u00f3n de Bomberos Americanos, este evento cien por cien digital supli\u00f3 el ya tradicional cancelado por los efectos de la pandemia. La actividad constituy\u00f3 un espacio de formaci\u00f3n y debate en materia de prevenci\u00f3n y respuesta ante emergencias. \nWebinar: Decenio de Seguridad Vial:  \nBalance y visi\u00f3n de futuroCoincidiendo con la Semana del Tr\u00e1fico en Brasil el 25 de septiembre organizamos el webinar internacional Decenio de la Seguridad Vial: Balance y visi\u00f3n de futuro. El encuentro cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Etienne Krug, director del Departamento de Determinantes Sociales de la Salud de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, V\u00edctor Pavarino, oficial nacional de Seguridad Vial y Movilidad Sostenible - Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud / Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en Brasil y Ernesto Neto, director presidente del Detran-SP. El encuentro proporcion\u00f3 una introducci\u00f3n global y el an\u00e1lisis local del estado de la seguridad vial, con sus avances y retos futuros. \nJornadas digitales-SER: Seguridad en el \nembarazo y el reci\u00e9n nacidoEn Argentina hemos puesto en marcha, desde el mes de julio el programa SER- Seguridad en el Embarazo y Reci\u00e9n nacido, consistente en jornadas online que se impartieron los s\u00e1bados de cada mes hasta final de a\u00f1o. Estas jornadas fueron realizadas en colaboraci\u00f3n con matronas  y pediatras del pa\u00eds, y estaban dirigidas de manera especial a padres y madres primerizos.\nFotograma del v\u00eddeo 'Extimidad', Sophie Calle y Joan Fontcuberta, mostrado en KBr Fundaci\u00f3n MAPFRE.\nnoviembre, en colaboraci\u00f3n con el festival  visual Panor\u00e0mic, el ciclo \u00abExtimidad (p\u00fablico, privado, secreto)\u00bb, un conjunto de cinco conferencias que desde diversas disciplinas  (artes visuales, literatura, sociolog\u00eda) explor\u00f3  una de las grandes se\u00f1as de identidad de nuestro tiempo: la exteriorizaci\u00f3n de la intimidad.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  \n\u203a https://kbr.fundacionmapfre.org/actividades/\npanoramic-festival/          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          73 72          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Mesa redonda: La Movilidad Segura  \nen el Embarazo y la Ni\u00f1ezRealizada en colaboraci\u00f3n con la Organizaci\u00f3n Panamericana de la salud (OPS), la Oficina Regional para las Am\u00e9ricas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la Agencia Nacional de Seguridad Vial de la Rep\u00fablica Argentina celebramos el pasado 20 de noviembre una mesa redonda virtual en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de los Derechos del Ni\u00f1o. En esta misma participaron Enrique P\u00e9rez, representante interino de la OPS en Argentina, Eugenia Rodrigues, asesora regional en seguridad vial por la OPS/OMS, Victoria Bertolino, asesora en Salud Familiar por la OPS/OMS, Pablo Rojas, director nacional del observatorio de la Agencia Nacional de Seguridad Vial, Argentina, Jes\u00fas Moncl\u00fas, director del \u00c1rea de Prevenci\u00f3n y Seguridad Vial de Fundaci\u00f3n MAPFRE, Osvaldo Aymo, titular de la Agencia Provincial de Seguridad Vial por la Provincia de Santa Fe, Argentina y H\u00e9ctor D\u2019Agostino, padre de v\u00edctima de un siniestro vial. La mesa fue moderada por Mar\u00eda Eugenia Keller, asesora nacional en seguridad vial por la OPS/OMS.\nPARTICIPACI\u00d3N EN JORNADAS \nY CONGRESOSDurante 2020 hemos participado en los siguientes seminarios y congresos: \n\u2022 Webinar-mesa redonda Desayunos sobre \nRuedas, organizado por la Federaci\u00f3n \nNacional ASPAYM, el pasado 10 de noviembre.\n\u2022 2\nnd World Youth Assembly for Road Safety, \norganizado por YOURS, celebrado en el mes de febrero en la ciudad de Estocolmo.\u2022 3\nrd Global Ministerial Conference on Road \nSafety 2020, organizado por la UNRSC, en el mes de febrero en la ciudad de Estocolmo.\nEn promoci\u00f3n  \nde la salud\nCURSOS Y FORMACI\u00d3N E-LEARNING\nCurso para Profesores en Urgencias  y Emergencias SanitariasDurante este a\u00f1o hemos llevado a cabo la s\u00e9ptima edici\u00f3n de este MOOC en colaboraci\u00f3n con la UNED y la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias y el Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid. El objetivo principal es ayudar al profesorado a actuar ante situaciones de urgencias y emergencias, proporcion\u00e1ndoles las herramientas y conocimientos necesarios. Adem\u00e1s, este a\u00f1o, se ha incluido un nuevo cap\u00edtulo sobre la covid-19 y las medidas de prevenci\u00f3n en las aulas. \nPromoci\u00f3n de la Salud en el Entorno Escolar\nEn 2020 hemos lanzado una \u00fanica convocatoria de este curso realizado con la UNED y el Grupo de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Ejercicio y Estilo de Vida Saludable de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, cuyo objetivo es ofrecer al profesorado herramientas y recursos para desarrollar pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud dentro del centro educativo.Uso Saludable y Responsable de las TICEstamos trabajando en una nueva versi\u00f3n  \nde este curso, cuyo objetivo es familiarizar a los docentes y familias en el manejo responsable  \ny saludable de las nuevas tecnolog\u00edas y aconsejar sobre el uso que los menores deben hacer de ellas. Est\u00e1 previsto que se lance en la plataforma de la UNED en 2021.\nJORNADAS Y CONGRESOS PROPIOS\nHemos continuado impulsando la formaci\u00f3n de los profesionales en salud, con la organizaci\u00f3n de las siguientes jornadas, a las que han asistido un total de 109 profesionales.\nMedicina Personalizada en C\u00e1ncer de \nPr\u00f3stata: En el camino de la predicci\u00f3nJornada celebrada el pasado 4 de febrero en The LIX Instituti\u00f3n de Madrid en la que un selecto grupo de expertos repasaron los conocimientos actuales sobre todas aquellas herramientas o biomarcadores existentes que permiten realizar \u00abun traje a medida\u00bb a pacientes con sospechas o diagnosticados de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata.\nA la organizaci\u00f3n de esta jornada se une la \npresentaci\u00f3n de los informes: Dietas milagro y sociedad espa\u00f1ola (27 de mayo) y Detecci\u00f3n temprana y prevenci\u00f3n de adicciones tecnol\u00f3gicas en adolescentes (11 de junio).\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N\nNoticias\n\u203a https://www.lyxurologia.com/noticias/curso-medicina-personalizada-cancer-prostata-camino-la-prediccion/PARTICIPACI\u00d3N EN JORNADAS Y \nCONGRESOSDurante el 2020 hemos acudido a diferentes congresos o jornadas como ponentes o participantes, donde han asistido m\u00e1s de 100 personas de manera presencial y m\u00e1s de 1.200 online, entre las que destacamos:\n\u2022 Organizaciones Saludables en el Marco  \nde los ODS, 27 de febrero, en el \u00e1mbito de  \nSICUR (Sal\u00f3n Internacional de la Seguridad). \n\u2022 MEES Day Digital: encuentro Mi Empresa \nes Saludable, donde diferentes entidades y ponentes expusieron sus iniciativas y experiencias en el fomento de entornos de trabajo saludables. 22 y 23 de junio.\n\u2022 Durante abril y junio, hemos participado \nen una serie de charlas a trav\u00e9s de zoom Conversaciones MEES con profesionales  de la salud en la empresa y la prevenci\u00f3n.\n\u2022 Covibesity: Obesidad infantil detr\u00e1s \ndel covid-19. Jornada organizada por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid el 29 de septiembre, en la que participamos como ponentes en la mesa redonda. \n\u2022 Erasmus+Digital Wellbeing Educators \nMultiplier Event Spain. Formar y concienciar en bienestar digital, con la ponencia  \u00abControla tu red. Uso seguro y saludable  de las tecnolog\u00edas\u00bb en la jornada organizada por la Universidad de Alcal\u00e1 el 8 de julio.\n190\nPROFESIONALES \n DE LA SALUD   \nHAN PARTICIPADO EN \nNUESTRAS JORNADAS Y \nCONGRESOS  \n+300\nPROFESIONALES\nHAN PARTICIPADO EN LA \nV EDICI\u00d3N DEL CURSO \nPROMOCI\u00d3N DE LA SALUD \nEN EL ENTORNO  \nESCOLAR\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          75 74          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\u2022 VIMET (Virtual Internacional Meeting of \nEducation and Technology) con la ponencia \n\u00abUso saludable y seguro de las nuevas tecnolog\u00edas. Controla tu red\u00bb, organizada por SIENA el 15 de octubre. \n\u2022 Participaci\u00f3n en la mesa redonda \nEducaci\u00f3n y Salud, dentro de la jornada Juntos por la Educaci\u00f3n, organizada por SIENA en Madrid el 16 de diciembre. \nEn seguro  \ny previsi\u00f3n social\nMIDE: SALA DE FINANZAS EN LA SOCIEDAD \nDesde el a\u00f1o 2015 tenemos un convenio de colaboraci\u00f3n con el Museo Interactivo de Econom\u00eda de M\u00e9xico (MIDE), a trav\u00e9s del cual realizamos varias actividades con el objetivo principal de difundir el conocimiento del seguro entre los ciudadanos mexicanos.\nEn el espacio que el museo dedica a las \nfinanzas en la sociedad, disponemos de una sala denominada Patrimonio, Riesgo y Seguros, que permite descubrir el valor de la previsi\u00f3n y fomentar la educaci\u00f3n aseguradora entre ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos.\nPor medio de un juego interactivo mostramos \nc\u00f3mo reducir el impacto derivado de una eventualidad desfavorable o siniestro por medio de la contrataci\u00f3n de alguno de los diferentes tipos de seguro. De esta forma, los visitantes se familiarizan con conceptos como p\u00f3liza, prima, deducible, cantidad asegurada y beneficio. \nDebido a la pandemia mundial que estamos \nsufriendo, el museo ha permanecido cerrado desde mediados del mes de marzo. En septiembre reabrieron sus puertas con un aforo m\u00e1ximo del 30 %.\nLa pandemia de covid-19 ha impedido la \nrealizaci\u00f3n de la actividad \u00abVamos a la Segura\u00bb con Fundaci\u00f3n MAPFRE, una experiencia educativa para mayores de 18 a\u00f1os que invita a los participantes a reconocer la importancia de los seguros como un instrumento que permite proteger las finanzas de las personas ante un evento inesperado. \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  \n\u203a https://www.fundacionmapfre.mx/mexico/\nes-mx/campanas-programas-educativos/museo-interactivo-economia/D\u00cdA Y SEMANA DE LA EDUCACI\u00d3N \nFINANCIERA Celebramos esta efem\u00e9ride el primer lunes de octubre en Espa\u00f1a y M\u00e9xico.  \nEspa\u00f1aEl D\u00eda de la Educaci\u00f3n Financiera est\u00e1  \npromovido por la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores y el Banco de Espa\u00f1a, en el marco del Plan de Educaci\u00f3n Financiera y en colaboraci\u00f3n  \ncon diversas instituciones y entidades. \nEn Fundaci\u00f3n MAPFRE colaboramos con esta \niniciativa desde 2012. El lema de este a\u00f1o ha sido \u00abFinanzas responsables, finanzas para todos\u00bb, con el objetivo de transmitir la necesidad de adquirir h\u00e1bitos financieros responsables, especialmente relevante en el momento en que nos encontramos producto de la epidemia de covid-19. Por primera vez, todas las actividades se han realizado de manera virtual. Fundaci\u00f3n MAPFRE ha participado con las siguientes actividades:\n\u2022 Escape Room +Seguro, un divertido juego de \nescape virtual en el que los usuarios ten\u00edan que \nsuperar varias pruebas para averiguar un c\u00f3digo final que les permitir\u00eda participar en el sorteo de tres tarjetas de regalo Amazon valoradas en 300 euros cada una.\n\u2022 Participaci\u00f3n en el programa \u00abTodos \nSeguros\u00bb de Capital Radio para conectar la \ncultura financiera y aseguradora con la sociedad.\n\u2022 Difusi\u00f3n en nuestras redes sociales.M\u00e9xicoEn ediciones anteriores la Semana Nacional de Educaci\u00f3n Financiera de M\u00e9xico ten\u00eda lugar en el mes de octubre con actividades presenciales, pero este a\u00f1o, debido a la pandemia sufrida a causa de la covid-19 se traslad\u00f3 al mes de noviembre y de forma totalmente virtual bajo el lema \u00abCuido mi dinero, protejo mi salud\u00bb. Para ello desde la Comisi\u00f3n Nacional para la Protecci\u00f3n y Defensa de los Usuarios de Servicios Financieros crearon una feria virtual en la que las entidades colaboradoras pod\u00edan participar. Fundaci\u00f3n MAPFRE ha estado presente en este atractivo espacio virtual con divertidas actividades dedicadas a dar a conocer los diferentes tipos de seguros y los principios b\u00e1sicos para comprender su funcionalidad:\n\u2022 Escape Room +Seguro adaptado al pa\u00eds. \nAquellos que consiguieron superar el reto \nentraron en el sorteo de tres tarjetas de regalo Amazon valoradas en 3.000 pesos cada una. Superaron el reto 917 personas.\n\u2022 Webinar sobre la incidencia del mercado \nasegurador en la pandemia covid-19, en el que se conectaron 244 usuarios.\n\u2022 Infograf\u00edas sobre seguros y previsi\u00f3n \nsocial.\nInfograf\u00eda para ilustrar webinars sobre seguros y previsi\u00f3n. Instalaci\u00f3n en el Museo Interactivo de Econom\u00eda de M\u00e9xico (MIDE), ubicado en el antiguo Convento y Hospital de \nNuestra Se\u00f1ora de Bel\u00e9n y San Francisco Javier de Ciudad de M\u00e9xico.\n917\nPERSONAS \nSUPERARON EL \nRETO ESCAPE ROOM \n+SEGURO  \nEN M\u00c9XICO\n244\nUSUARIOS \nse conectaron  \nal webinar sobre  \nla incidencia  \ndel mercado \nasegurador  \nen la pandemia covid-1935.464\nVISITAS AL MIDE\nMuseo Interactivo  de Econom\u00eda  y Fundaci\u00f3n MAPFRE          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          77 76          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020SEMINARIOS BUGAMAP \nEsta actividad, dirigida a alumnos universitarios, consiste en un juego de simulaci\u00f3n empresarial que se desarrolla de manera presencial, y que ense\u00f1a la gesti\u00f3n del negocio asegurador.  \nLos participantes deben tomar decisiones de las \u00e1reas estrat\u00e9gicas de una compa\u00f1\u00eda de seguros, y ven su impacto directo en ratios de gesti\u00f3n como la cuota de mercado, los resultados o la solvencia de dicha compa\u00f1\u00eda. Las sesiones se organizan en grupos de alumnos que forman un mercado asegurador simulado y compiten entre ellos como lo hacen las aseguradoras en el mercado real.\nDurante los meses de enero y febrero se \nrealizaron seminarios en 18 universidades espa\u00f1olas y llegamos a m\u00e1s de 400 alumnos. A partir de marzo, con motivo de la covid-19, suspendimos todos los seminarios que hab\u00eda programados tanto para universidades espa\u00f1olas como de otros pa\u00edses latinoamericanos. \nCon anterioridad pudimos celebrar la final del \ncampeonato interuniversitario de Catalu\u00f1a-Baleares, pero las programadas para Madrid, Andaluc\u00eda y Valencia no pudieron realizarse.\nHemos trabajado para hacer la actividad en \nformato online, y desde septiembre hemos realizado 10 seminarios en Espa\u00f1a, a los que han asistido 230 universitarios.JORNADAS Y WEBINAR SOBRE CONOCIMIENTOS DEL SEGUROAntes de declararse el estado de alarma se hab\u00eda celebrado una jornada en formato presencial, pero a partir de ese momento todas las que hab\u00eda programadas se transformaron en versi\u00f3n virtual.\nEn 2020 hemos realizado las siguientes jornadas.Brasil \n\u2022 Presentaci\u00f3n en formato webinar del informe \nde MAPFRE Economics Elementos para el desarrollo del Seguro de Vida, al que asistieron casi a 600 personas.  \n Espa\u00f1a\u2022 En septiembre presentamos el informe de \nMAPFRE Economics El mercado espa\u00f1ol de seguros en 2019. Los usuarios conectados llegaron al centenar.\n\u2022 El 10 de octubre realizamos el webinar      \n    \u00abEscape room y finanzas para estudiantes\u00bb \ndentro de las actividades desarrolladas en VIMET (Virtual International Meeting of Education and Technology). Se trata de una iniciativa educativa organizada por SIENA Educaci\u00f3n, en la que anualmente coinciden profesionales del sector educativo en  b\u00fasqueda de propuestas innovadoras susceptibles de ser aplicadas en sus centros.  Se registraron 123 profesores en el evento. M\u00e9xico\u2022 En enero presentamos el informe de MAPFRE \nEconomics Panorama econ\u00f3mico y sectorial 2020 al que asistieron 151 personas.\n\u2022 El 1 de diciembre desarrollamos un webinar \npara presentar el informe \u00cdndice global de potencial asegurador GIP MAPFRE 2020  de MAPFRE Economics que cont\u00f3 con una asistencia de 1.600 personas.  \nPer\u00fa:\u2022 Dentro de los actos de la Feria Virtual \nInsurance Day de Per\u00fa, el 30 de septiembre Fundaci\u00f3n MAPFRE particip\u00f3 con el Webinar titulado \u00abEl mercado asegurador latinoamericano en 2019\u00bb, al que asistieron 208 personas.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  \n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/\nes_es/programas/formacion/cursos-formacion-e-learning/\nCinco alumnas de la \nUniversitat de les Illes \nBalears ganaron el \nCampeonato bugaMAP  \nde Fundaci\u00f3n MAPFRE.\nLas sesiones se \norganizan en grupos de alumnos que forman un mercado asegurador simulado y compiten entre ellos como lo hacen las aseguradoras  en el mercado real400\nUNIVERSITARIOS \nhan participado \nen los Seminarios Bugamap durante los meses de enero y febrero 1.751\nPERSONAS\nhan participado  \nen los webinars  \nsobre conocimientos  \ndel seguro realizados en M\u00e9xico durante  \nel a\u00f1o 2020\n230\nUNIVERSITARIOS\nhan participado en los Seminarios Bugamap desde septiembre en formato onlineAnimaciones de Seguros          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          79 78          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Exposiciones\nTabla de datos del programa p.XX\nObjetivos de desarrollo \nsostenibleODS\nM\u00e1s adelante se detallan los rasgos esenciales \nde este nuevo proyecto y la forma en que el inicio de sus actividades ha representado una muy positiva experiencia. En estas l\u00edneas introductorias queremos \u00fanicamente poner en valor la programaci\u00f3n prevista para 2020, con independencia de que los acontecimientos hayan trastocado parte de nuestras expectativas. \nEn conjunto, y como viene siendo habitual \nen nuestras actividades culturales, el plan de actuaci\u00f3n 2020 daba continuidad a las l\u00edneas que a lo largo de los a\u00f1os nos han definido como un agente cultural en el panorama nacional e internacional: la concepci\u00f3n y producci\u00f3n de exposiciones art\u00edsticas (artes pl\u00e1sticas y fotograf\u00eda) planteadas tanto como contribuci\u00f3n al conocimiento especializado como propuestas dirigidas al enriquecimiento cultural general de la sociedad.\nComo es tambi\u00e9n habitual en nuestro modo \nde proceder, la programaci\u00f3n en su conjunto contemplaba muestras en nuestras salas (Madrid y Barcelona) e itinerancias en otras instituciones de Espa\u00f1a, resto de Europa y Estados Unidos, especialmente en este caso en lo que se refiere a las exposiciones de fotograf\u00eda y de nuestras colecciones art\u00edsticas.\nEl programa inicial inclu\u00eda, por lo que a las sedes \npropias ata\u00f1e, un total de seis exposiciones: en Madrid, dos de pintura y una de fotograf\u00eda, mientras que para Barcelona se contemplaban cuatro exposiciones, todas de fotograf\u00eda y tres de ellas en la nueva sala, cuya apertura estaba inicialmente programada para el mes de junio.  \n Por lo que a las exposiciones en otras sedes se refiere, la programaci\u00f3n abarcaba un total de ocho nuevas itinerancias, cuatro de ellas en Espa\u00f1a, dos en Europa y dos en Brasil. Como tantas otras cosas, todo ese proyecto qued\u00f3 suspendido a mediados de marzo. Pese a todo, y por lo que a las sedes propias se refiere, la pandemia no ha significado un descenso brusco en el n\u00famero de exposiciones, ya que se han podido llevar a cabo finalmente cuando la situaci\u00f3n sociosanitaria lo ha permitido un total de cinco exposiciones, tres de ellas en la sede de Barcelona.  \n La mayor presencia de exposiciones fotogr\u00e1ficas tiene que ver tanto con la orientaci\u00f3n del nuevo centro como con la inevitable cancelaci\u00f3n de la exposici\u00f3n de pintura prevista para oto\u00f1o en Madrid por las limitaciones generalizadas en el transporte internacional y porque el esfuerzo desplegado para la realizaci\u00f3n de una muestra de la importancia de la dedicada a Rodin y Giacometti aconsejaba su prorroga.  \n \nNuevo Centro de Fotograf\u00eda KBr de Barcelona, inaugurado el pasado mes de octubre.\nEn las exposiciones en otras sedes el efecto  \nde la pandemia se ha dejado sentir con  \nm\u00e1s intensidad, al estar en juego las circunstancias y dificultades de muchos  \n m\u00e1s actores institucionales, enfrentados  \na restricciones organizativas, limitaciones  \na la circulaci\u00f3n de personas y mercanc\u00edas,  \netc\u00e9tera. A consecuencia de ello, de las  \nocho itinerancias previstas, finalmente se  \npudieron llevar a cabo cuatro en Espa\u00f1a  \n(Mir\u00f3. Una colecci\u00f3n, Retratos, Vanguardia \ndibujada y Eamonn Doyle), una en Alemania (Berenice Abbott) y otra en Brasil (Paz Err\u00e1zuriz). A pesar de todas las dificultades que una pandemia genera para la actividad expositiva estamos satisfechos de lo conseguido, de mantener inc\u00f3lume nuestro compromiso con la difusi\u00f3n del arte. Para ello ha sido necesario posponer proyectos, adelantar otros, pero gracias a la colaboraci\u00f3n desinteresada de instituciones culturales de primer nivel con las que venimos colaborando desde hace tiempo el arte ha seguido estando presente en nuestras vidas, en un momento en el que ha sido m\u00e1s necesario que nunca.EN UN A\u00d1O CONDICIONADO POR LA PANDEMIA Y EL DURO IMPACTO QUE HA  \nREPRESENTADO EN TODOS LOS \u00c1MBITOS, EN FUNDACI\u00d3N MAPFRE HEMOS PODIDO  A PESAR DE TODO CULMINAR UN PROYECTO, QUE YA ES REALIDAD,  Y EN EL QUE VEN\u00cdAMOS TRABAJANDO DESDE HACE TIEMPO:  LA PUESTA EN MARCHA,  EN EL MES DE OCTUBRE, DEL CENTRO DE FOTOGRAF\u00cdA KBR FUNDACI\u00d3N MAPFRE,  EN EL QUE A PARTIR DE AHORA CONCENTRAREMOS LA ACTIVIDAD CUL TURAL DE  FUNDACI\u00d3N MAPFRE EN LA CAPITAL CATALANA.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          81 80          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  ARTES PL\u00c1STICAS \n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/\nexposiciones/cultura-en-movimiento/el-abrazo-huidizo-de-alberto-giacometti/\n\u203a https://www.facebook.com/176968927752/videos/\nrodin-giacometti-fundaci%C3%B3n-mapfre-sala-recoletos-madrid-hasta-el-10052020/1845251735776186/\nPresentaci\u00f3n del comisario\n\u203a https://www.youtube.com/watch?v=q73OL3aYy5cExposiciones  \nen sedes propias\nARTES PL\u00c1STICAS\nLa programaci\u00f3n anual arrancaba con una propuesta del m\u00e1ximo nivel internacional: Rodin-Giacometti, que abri\u00f3 sus puertas al p\u00fablico el 8 de febrero. Realizada con la colaboraci\u00f3n de las dos instituciones depositarias del legado de estos dos grandes artistas (Mus\u00e9e Rodin y Fondation Giacometti, ambas con sede en Par\u00eds), las cerca de 200 obras expuestas propon\u00edan un sugestivo y original recorrido por la obra de estos dos grandes nombres del arte contempor\u00e1neo: una suerte de conversaci\u00f3n a trav\u00e9s de la cual se mostraba la manera en que cada uno de ellos se acerc\u00f3 a la creaci\u00f3n escult\u00f3rica reflejando, en sus temas y expresiones formales, tanto sus caracter\u00edsticas personales como sus respectivos contextos hist\u00f3ricos. La exposici\u00f3n gozaba del aprecio del p\u00fablico cuando sobrevino la pandemia. Tras complicadas gestiones, logramos la conformidad de las dos instituciones prestatarias para continuar la muestra tras el confinamiento. As\u00ed, pudimos abrir de nuevo a principios de julio. Desde entonces hasta su cierre, a finales de agosto, el ritmo de visitas, producto de las circunstancias y de las limitaciones legales a la movilidad, descendi\u00f3 bruscamente, pudi\u00e9ndose calcular que en ese segundo periodo la muestra recibi\u00f3 entre el 10 % y el 15 % de la afluencia que cabr\u00eda haber esperado en condiciones normales. En total, Rodin-Giacometti recibi\u00f3 53.193 visitantes.\nComo hemos se\u00f1alado anteriormente, la \notra exposici\u00f3n de artes pl\u00e1sticas previstas, una amplia muestra sobre la pintora Leonora Carrington, se suspendi\u00f3 por la cancelaci\u00f3n pr\u00e1cticamente total de los transportes internacionales de obras de arte, y en especial en los pa\u00edses de los que proced\u00edan la mayor\u00eda de los pr\u00e9stamos (Estados Unidos y M\u00e9xico). Seguimos creyendo en el proyecto que compartimos con otras instituciones y de consuno hemos decidido posponerlo a 2023.\nFOTOGRAF\u00cdA\nLa programaci\u00f3n de fotograf\u00eda se inici\u00f3 con la exposici\u00f3n dedicada al ingl\u00e9s Richard Learoyd (1966). La muestra, que se hab\u00eda presentado en la sala de Barcelona en el verano de 2019, ofrec\u00eda por primera vez al p\u00fablico espa\u00f1ol la posibilidad de apreciar por extenso una de los proyectos m\u00e1s personales y fascinantes, por el lirismo y la excelencia t\u00e9cnica de sus im\u00e1genes, del panorama fotogr\u00e1fico internacional. La excelente acogida que estaba recibiendo se vio interrumpida por la pandemia, cuando hab\u00eda recibido algo m\u00e1s de 5.500 visitantes.\n53.193\nPERSONAS\nVISITARON LA EXPOSICI\u00d3N  \nRODIN-GIACOMETTI\nHa sido precisamente esta circunstancia  \n(la cancelaci\u00f3n de Leonora Carrington) la que  \nnos ha llevado a inaugurar la programaci\u00f3n de oto\u00f1o en Madrid con una exposici\u00f3n de fotograf\u00eda: la retrospectiva sobre Lee Friedlander, que estaba prevista para m\u00e1s adelante. Con cerca de  \n300 obras, constituye un hito por la exhaustiva forma en que presenta, por primera vez en nuestro pa\u00eds, la obra del que sin duda puede ser considerado uno de los m\u00e1s grandes fot\u00f3grafos de nuestro tiempo: el estadounidense Lee Friedlander,  \ntodav\u00eda en activo a sus 86 a\u00f1os. La muestra ha recibido m\u00e1s de veinte mil visitantes que no  \nhan dudado en otorgarle el premio del P\u00fablico del festival PhotoEspa\u00f1a 2020. \nPor lo que a Barcelona respecta, las restricciones \nde la pandemia han impedido la celebraci\u00f3n de la exposici\u00f3n prevista para el verano, pero se han podido llevar a cabo otras tres, si bien la primera  \nde ellas, P\u00e9rez Siquier, apenas pudo contar  \ncon algo m\u00e1s de un mes de recorrido hasta la paralizaci\u00f3n de la vida p\u00fablica a mediados de marzo. La muestra dedicada al almeriense Carlos P\u00e9rez Siquier (1930), inaugurada el 13 de febrero  \nen la Casa Garriga Nogu\u00e9s, represent\u00f3 la oportunidad de conocer en toda su amplitud la obra de uno de los autores m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la fotograf\u00eda espa\u00f1ola desde la segunda mitad  \ndel siglo XX, cuya producci\u00f3n, as\u00ed como las iniciativas colectivas que impuls\u00f3, en especial la revista AFAL, han resultado decisivas en la modernizaci\u00f3n y la profesionalizaci\u00f3n de la disciplina en Espa\u00f1a. Durante el mes que permaneci\u00f3 abierta, P\u00e9rez Siquier hab\u00eda recibido 6.262 visitantes. El nuevo espacio, KBr Fundaci\u00f3n MAPFRE,  \ncuyo significado y puesta en marcha se comenta extensamente m\u00e1s adelante, abri\u00f3 sus puertas el 9 de octubre con una doble propuesta que expresaba fielmente las l\u00edneas de actuaci\u00f3n que tendr\u00e1 el centro: una exposici\u00f3n amplia, antol\u00f3gica, dedicada a uno de los grandes fot\u00f3grafos contempor\u00e1neos (el alem\u00e1n nacionalizado ingl\u00e9s Bill Brandt) y una selecci\u00f3n, menos voluminosa, de uno de los fondos m\u00e1s importantes de las Colecciones de la Fundaci\u00f3n,  \nel del estadounidense Paul Strand. Como se explica m\u00e1s adelante, la programaci\u00f3n de este centro ser\u00e1 siempre doble, alternando una gran exposici\u00f3n antol\u00f3gica con otro tipo de proyectos, entre  \nellos la progresiva difusi\u00f3n de nuestras colecciones de fotograf\u00eda. Las dos exposiciones recibieron, respectivamente, 14.650 y 14.584 visitantes.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nP\u00e9rez Siquier\n\u203a https://www.fundacionmapfre.org/fundacion/es_es/exposiciones/cultura-en-movimiento/el-fin-del-mundo-es-azul/\n\u203a https://www.lavanguardia.com/local/barcelona/20200213/473528721692/\ncatalunya-la-mayor-retrospectiva-fotografica-de-perez-siquier-toma-la-fundacion-mapfre.html\n\u203a https://www.youtube.com/watch?v=QugCk9s9Uw8Lee Friedlander\n\u203a https://www.youtube.com/watch?v=lkrC-FxzzIwhttps://elpais.com/cultura/2020/10/08/babelia/1602153622_860279.html \nAuguste Rodin.Monument des Bourgeois de Calais (Monumento a los burgueses de Calais, 1889).  Copia moderna. \n14.650\nVISITANTES\nVISITARON LA EXPOSICI\u00d3N  \nDE BILL BRANDT\n14.584\nPERSONAS\nVISITARON LA EXPOSICI\u00d3N  \nDE PAUL STRAND\n  Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo 'Carlos P\u00e9rez Siquier: Vanguardia perif\u00e9rica'.\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          83 82          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Exposiciones  \nen otras sedes\nLa colaboraci\u00f3n con instituciones art\u00edsticas \nnacionales y extranjeras, con las que se alcanzan acuerdos para albergar las exposiciones concebidas y organizadas por Fundaci\u00f3n MAPFRE, ocupa una destacada parte de nuestra actividad expositiva. Es una propuesta que reviste para nosotros una especial importancia porque permite, por un lado, una marcada difusi\u00f3n institucional a trav\u00e9s de las exposiciones de las Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE (dibujo, grabado, fotograf\u00eda); por otra parte, y en especial en el caso de la fotograf\u00eda, las itinerancias representan un eficaz instrumento para consolidar nuestra reputaci\u00f3n internacional y ampliar la red de relaciones institucionales.\nEste aspecto de nuestra programaci\u00f3n se ha \nvisto tambi\u00e9n, l\u00f3gicamente, afectado de forma muy directa por las restricciones de la vida p\u00fablica derivadas de la pandemia, pero, como apunt\u00e1bamos m\u00e1s arriba, en el segundo semestre del a\u00f1o realizamos un especial esfuerzo para recuperar el mayor n\u00famero de exposiciones previstas; aun as\u00ed s\u00f3lo se pudieron celebrar finalmente cuatro de las ocho inicialmente contempladas, si bien a ellas se deben a\u00f1adir tambi\u00e9n las muestras que se inauguraron en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o anterior y cerraron sus puertas en las primeras semanas de enero.  Este es el caso de tres exposiciones de fotograf\u00eda: la exposici\u00f3n de Richard Learoyd en La Haya (Fotomuseum, 05.10.2019-05.01.2020), que en su tramo final recibi\u00f3 cerca de 3.000 visitas; la de Peter Hujar en el Jeu de Pomme (Par\u00eds, 15.10.2019-19.01.2020), muestra que en el corto periodo de tiempo que estuvo abierta en ese a\u00f1o recibi\u00f3 algo m\u00e1s de 15.000 visitantes y, en Espa\u00f1a, la muestra de Retratos (Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE) en el Museo de Bellas Artes de Castell\u00f3n.\nDe las itinerancias programadas para este a\u00f1o, \nel Museo Thyssen M\u00e1laga acogi\u00f3 Vanguardia Dibujada, desde octubre a enero de 2021; las fotograf\u00edas de Paz Errazuriz viajaron en octubre al Instituto Moreira Salles (S\u00e3o Paulo) donde permanecieron hasta enero. En lo referente a las itinerancias de nuestras exposiciones de fotograf\u00eda, y como viene siendo habitual, se han compartido con otras instituciones algunas de las recientemente mostradas en nuestras salas: Eamonn Doyle se exhibi\u00f3 en el Centro de Cultura de Gij\u00f3n entre junio y septiembre, y Berenice Abbott se present\u00f3 en la sala SK (Stiftung Kultur) de Colonia entre mayo y septiembre. \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nDoyle (Gij\u00f3n)\n\u203a https://www.youtube.com/watch?v=638jYNf8NWw\nRetratos (Castell\u00f3n)\n\u203a https://www.elperiodicomediterraneo.com/noticias/cuadernos/retrats-historics-per-seua-intencionalitat-La paralizaci\u00f3n de actividades que artistica_1258369.html/ \nErr\u00e1zuriz (S\u00e3o Paulo) \n\u203a https://ms-my.facebook.com/imspaulista/videos/a-exposi%C3%A7%C3%A3o-que-o-covid-19-adiou-paz-erra%CC%81zuriz/1069124286795881/41.682\nVISITANTES\ndisfrutaron de las \nexposiciones en otras sedes con las que la Fundaci\u00f3n MAPFRE colabora\nLas fotograf\u00edas de Paz Errazuriz viajaron en octubre al Instituto Moreira Salles de S\u00e3o Paulo.\n+1.200\nPIEZAS\ncomponen  la  \nColecci\u00f3n de Fotograf\u00eda de la  \nFundaci\u00f3n MAPFRE\nIniciadas en la d\u00e9cada de 1980, las Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE son todo un referente en Espa\u00f1a y en el mundo.\nColecciones  \nFundaci\u00f3n MAPFRE\nIniciadas en la d\u00e9cada de 1980, las Colecciones \nFundaci\u00f3n MAPFRE constituyen en la actualidad un notable conjunto art\u00edstico (dibujo, grabado, fotograf\u00eda y, en menor medida, pintura y escultura) que manifiesta el compromiso institucional con la protecci\u00f3n de la cultura y su difusi\u00f3n hacia la sociedad. Est\u00e1n formadas por un total de cinco corpus diferentes, cuatro de artes pl\u00e1sticas m\u00e1s el amplio conjunto de fotograf\u00eda: la Colecci\u00f3n de Dibujo, con piezas de nombres consagrados de la vanguardia europea (Matisse, Schiele, Degas, Rodin, Picabia, Klimt...) y prestigiosas firmas del arte espa\u00f1ol de los siglos XIX y XX (Chillida, Fortuny, Guti\u00e9rrez Solana, Mir\u00f3, Picasso, Pinazo, Regoyos, V\u00e1zquez D\u00edaz, Viola, etc.); las respectivas colecciones del ilustrador Rafael de Penagos y el tambi\u00e9n ilustrador y caricaturista Luis Bagar\u00eda; los fondos de Grabado (una serie completa de la Suite Vollard de Picasso, sendas tauromaquias de Carnicero y Goya y, tambi\u00e9n del gran artista aragon\u00e9s, una serie de Los desastres de la guerra). \nPor su parte, la Colecci\u00f3n de Fotograf\u00eda, que en \nla actualidad consta de m\u00e1s de 1.200 piezas, re\u00fane conjuntos representativos de la obra tanto de grandes maestros del siglo XX (Robert Adams, Walker Evans, Lee Friedlander, Helen Lewitt, Paul Strand, etc\u00e9tera) como de otros fot\u00f3grafos contempor\u00e1neos e internacionalmente reconocidos (Paz Err\u00e1zuriz, Graciela Iturbide, Nicholas Nixon, entre otras).\nLa necesaria actualizaci\u00f3n que toda colecci\u00f3n \nque se precie precisa se ha reflejado en 2020 en la adquisici\u00f3n de un significativo conjunto de fotograf\u00edas del italovenezolano Paolo Gasparini (1934), uno de los fot\u00f3grafos latinoamericanos m\u00e1s prestigiosos. \nLas colecciones constituyen un activo factor de \nproyecci\u00f3n del proyecto cultural de la Fundaci\u00f3n a trav\u00e9s de las exposiciones que en otras instituciones de Espa\u00f1a y otros pa\u00edses se llevan a cabo con sus fondos \u2014comentadas en las l\u00edneas anteriores\u2014 y por medio igualmente de los pr\u00e9stamos a exposiciones de otras instituciones, un modo de actuaci\u00f3n que, adem\u00e1s de posibilitar la presencia de Fundaci\u00f3n MAPFRE en destacadas propuestas culturales en Espa\u00f1a y en el extranjero, facilita el mantenimiento y la ampliaci\u00f3n de una extensa y fruct\u00edfera red de contactos institucionales. Este aspecto se ha visto tambi\u00e9n severamente afectado por la paralizaci\u00f3n de la actividad cultural generada por la pandemia. As\u00ed, y frente a lo que ven\u00eda siendo habitual en a\u00f1os pasados, a lo largo de 2020 atendimos un n\u00famero sensiblemente menor de solicitudes.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          85 84          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020El Centro KBr \nFundaci\u00f3n MAPFRE\nComo ya se ha comentado, 2020 ha dejado una \nrelevante noticia en nuestra actividad cultural: la apertura de un nuevo espacio en Barcelona: el Centro de Fotograf\u00eda KBr Fundaci\u00f3n MAPFRE, que abr\u00eda sus puertas al p\u00fablico el 9 de octubre, ubicado al pie de la Torre MAPFRE, uno de los edificios representativos de la Barcelona contempor\u00e1nea. \nLa propuesta, planteada como una apuesta \nexpl\u00edcita por estar presentes en la vida cultural catalana, abre una nueva etapa en la actividad expositiva que Fundaci\u00f3n MAPFRE viene llevando a cabo desde 2015 con una novedad: la fotograf\u00eda ser\u00e1 desde ahora el eje en torno al cual se articular\u00e1 toda la actividad del nuevo centro. \nEn efecto: la programaci\u00f3n de exposiciones \nfotogr\u00e1ficas iniciada en 2009 ha sido objeto desde su comienzo, y en los muchos pa\u00edses en los que se ha desarrollado, de un expl\u00edcito y constante reconocimiento por parte de instituciones, profesionales, medios de comunicaci\u00f3n y p\u00fablicos vinculados a la conservaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la fotograf\u00eda art\u00edstica contempor\u00e1nea. En ese sentido, el KBr se plantea como un emblema del nuevo papel que Fundaci\u00f3n MAPFRE representa en este \u00e1mbito, y como una forma de reforzar nuestra presencia como agente cultural en la din\u00e1mica capital catalana a trav\u00e9s de la fotograf\u00eda que, como es notorio, constituye uno de los principales ejes de la creatividad cultural de la Catalu\u00f1a contempor\u00e1nea. \nSu nombre evoca la continuaci\u00f3n y la renovaci\u00f3n \nque alientan de forma simult\u00e1nea en el proyecto: KBr es el s\u00edmbolo del bromuro de potasio,  \nuno de los componentes del bromuro de plata, gracias al cual se consigui\u00f3 revelar sobre un papel im\u00e1genes previamente reflejadas y dar as\u00ed lugar a la aparici\u00f3n de la fotograf\u00eda. El nombre refleja, por una parte, la continuidad de una trayectoria institucional que ha prestado una atenci\u00f3n especial a la gran tradici\u00f3n de los maestros de la fotograf\u00eda contempor\u00e1nea; por otra, la universalidad del s\u00edmbolo expresa la dimensi\u00f3n de la fotograf\u00eda como lenguaje contempor\u00e1neo compartido y la profunda vocaci\u00f3n internacional con la que el centro ha sido concebido. El KBr cuenta con dos espacios expositivos, que estar\u00e1n siempre simult\u00e1neamente activos. Su programaci\u00f3n, adem\u00e1s de las grandes retrospectivas, contempla tambi\u00e9n otras tres nuevas l\u00edneas de programaci\u00f3n: la colaboraci\u00f3n en la difusi\u00f3n del patrimonio fotogr\u00e1fico custodiado en instituciones catalanas, la atenci\u00f3n a las escuelas de fotograf\u00eda y la realizaci\u00f3n de exposiciones a partir de los fondos de las Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE. Esta nueva configuraci\u00f3n de la actividad ha quedado claramente reflejada en la propuesta inaugural:  \nla exposici\u00f3n dedicada al fot\u00f3grafo Bill Brandt, junto a la muestra que presenta el fondo Paul Strand de nuestras Colecciones. \nLa presentaci\u00f3n p\u00fablica del KBr ha estado, y \ndesafortunadamente lo sigue estando, lastrada por el contexto de la pandemia y sus estrictas limitaciones en todos los aspectos de la vida social. No obstante, hemos planteado una estrategia de visitas personalizadas para poder compartir el proyecto con representantes  \nde las principales instituciones de la cultura y la vida p\u00fablica de Barcelona. As\u00ed, y durante casi  \nuna semana, responsables del \u00e1rea de Cultura tuvieron ocasi\u00f3n de, en una larga sucesi\u00f3n  \n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \n\u203a https://www.lavanguardia.com/\nvida/20201007/483914454639/fundacion-mapfre-abre-en-barcelona-kbr-con-exposiciones-de-brandt-y-strand.html\n\u203a https://www.youtube.com/\nwatch?v=ljWhT1x6VMU\n+20.000\nPERSONAS HAN  \nVISITADO EL   \nCENTR O KBREN 2020\nPaul Strand \nAnna Attinga Frafra, Accra, Ghana [Anna Attinga Frafa, Acra, Ghana], 1964.  Plata en gelatina. Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE\u00a9 Aperture Foundation Inc., Paul Strand Archive\nDe izquierda a derecha:  Lee Friedlander Nashville, Tennessee, 1963. Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE \u00a9 Lee Friedlander, courtesy Fraenkel Gallery, San Francisco\nBill Brandt \nEvening in Kew Gardens, (Tarde en Kew Gardens), 1932. Private collection, Courtesy Bill Brandt Archive and Edwynn Houk Gallery. \u00a9 Bill Brandt / Bill Brandt Archive Ltd.\nPaul Strand \nBlind Woman, New York, (Mujer ciega, Nueva York),  1916. Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE \u00a9 Aperture Foundation Inc., Paul Strand Archivede visitas de composici\u00f3n muy reducida,  \npresentar de forma cercana el nuevo proyecto \na cerca de doscientas personas procedentes de instituciones p\u00fablicas, museos de arte y centros de fotograf\u00eda, universidades y escuelas fotogr\u00e1ficas, otras instituciones culturales, etc.\nEl resultado de esta estrategia ha sido acorde  \nal esfuerzo realizado, ya que tanto la respuesta \nante las invitaciones personales como la repercusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n han coincidido en valorar de la forma m\u00e1s positiva el esfuerzo institucional que representa un proyecto de esta envergadura, la excelencia de sus planteamientos culturales, la calidad y originalidad del espacio habilitado y, en suma, la valiosa aportaci\u00f3n que el KBr representa para la capital catalana. La no menos entusiasta respuesta del p\u00fablico as\u00ed lo confirma y nos hace sentirnos tan satisfechos del esfuerzo realizado como implicados y entusiasmados ante el nuevo proyecto que Fundaci\u00f3n MAPFRE tiene por delante.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          87 86          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Exposiciones \npermanentes\nESPACIO MIR\u00d3\nLa recuperaci\u00f3n de las exposiciones temporales en julio tambi\u00e9n alcanz\u00f3 al Espacio Mir\u00f3,  en que mostramos un conjunto de 65 obras  del artista catal\u00e1n que, junto a cinco m\u00f3viles del estadounidense Calder, forman parte, en r\u00e9gimen de dep\u00f3sito temporal de las colecciones de Fundaci\u00f3n MAPFRE. \nEl Espacio Mir\u00f3 gener\u00f3 una intensa actividad, \ntanto de exposiciones temporales, que acogieron m\u00e1s de 2.500 visitantes, como de visitas escolares y talleres educativos, abiertos tanto a los estudiantes como a sus familias. Estas actividades tuvieron que suspenderse temporalmente debido a la la situaci\u00f3n sanitaria provocada por la covid. MUSEO DEL SEGURO La sala de exposici\u00f3n del Museo del Seguro exhibe una interesante colecci\u00f3n de piezas originales relacionadas con la historia de la actividad aseguradora desde el siglo XVIII hasta finales del siglo XX. Las visitas se hacen exclusivamente a grupos y previa petici\u00f3n de hora. Durante el recorrido se relatan curiosidades hist\u00f3ricas y an\u00e9cdotas relacionadas con algunas de las piezas expuestas m\u00e1s significativas, que hacen de hilo conductor para explicar la historia del seguro. \nEn el Museo presentamos dos tipos de \nactividades: una visita guiada para el p\u00fablico  en general, y otra dinamizada para estudiantes. El Museo permaneci\u00f3 abierto hasta el 10 de marzo, habiendo recibido hasta esa fecha a  212 estudiantes en las visitas dinamizadas,  y 288 adultos en las visitas guiadas.  \nDada la estructura del Museo, y como las  visitas se hacen con grupos de al menos  10 personas, no se volvi\u00f3 a abrir durante  2020 por la imposibilidad de cumplir con las normas de seguridad sanitarias establecidas  por los organismos competentes.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N  \nVisita virtual al Museo del Seguro \n\u203a https://www.museovirtualdelseguro.org/es\nEl canto del p\u00e1jaro al roc\u00edo de la Luna, 1955. Joan Mir\u00f3.\n  Accede aqu\u00ed a la visita virtual del Museo Seguro.\nPaisaje, 3 de marzo de 1974. \u00d3leo sobre lienzo. Joan Mir\u00f3.\nPersonajes en un paisaje cerca del pueblo, 1965. Joan Mir\u00f3.\n2.500\nVISITAS AL  \nESPACIO MIR\u00d3CERCA DE          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          89 88          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Los objetivos del programa se sintetizan en: \n \u2022 Ayudar a las personas a mejorar su calidad de \nvida y alcanzar un m\u00ednimo de bienestar, ya sea a trav\u00e9s del reconocimiento o la defensa de sus derechos y necesidades b\u00e1sicas, mediante el acceso a la educaci\u00f3n y la cultura y a la mejora de su entorno. \n\u2022 Colaborar para que entidades, empresas y \npersonas socialmente responsables puedan promover y mejorar el desempe\u00f1o de su labor solidaria. \n\u2022 Mejorar el entorno de las personas y generar \nconciencia social acerca de la importancia de cuidar el medio ambiente y su repercusi\u00f3n en el bienestar y la salud de la sociedad. \nTodas nuestras actividades de voluntariado van enmarcadas en cinco l\u00edneas de actuaci\u00f3n: nutrici\u00f3n, educaci\u00f3n, salud, medio ambiente y ayuda en emergencias, a las que se a\u00f1ade una sexta, que denominamos Comparte Solidaridad y que agrupa las acciones espec\u00edficas que inciden en m\u00e1s de una l\u00ednea.Nuestras actividades son variadas y disponen de la suficiente flexibilidad para que sea el voluntario quien elija su grado de implicaci\u00f3n y compromiso de acuerdo con sus intereses y disponibilidad; pueden colaborar un d\u00eda en un comedor social y, en otro momento, asumir una responsabilidad mayor como puede ser una actividad de ocio y acompa\u00f1amiento de personas en riesgo de exclusi\u00f3n social de una duraci\u00f3n de tres meses. Todos somos necesarios; no hay actividades m\u00e1s o menos importantes, porque todas lo son: grano no hace granero, pero ayuda al compa\u00f1ero. Esa acci\u00f3n en principio nimia, que nos ocupa una ma\u00f1ana, quiz\u00e1s suponga salvar la vida de una persona. \nPara reduplicar el impacto de nuestras actividades \ncolaboramos con entidades sociales sin \u00e1nimo de lucro. El protagonismo no es de Fundaci\u00f3n MAPFRE, lo es de sus voluntarios. \nNuestras actividades de voluntariado se dirigen \nde manera prioritaria a ni\u00f1os, adolescentes, personas mayores, con discapacidad (f\u00edsica, intelectual y emocional), enfermas o en riesgo de exclusi\u00f3n social. \nAsimismo, son ya trece los cursos online que \nhemos desarrollado y que abordan distintos aspectos que influyen en el dise\u00f1o de una actividad de voluntariado, desde el r\u00e9gimen legal a c\u00f3mo el tipo de beneficio define la acci\u00f3n a desarrollar. \nEste a\u00f1o m\u00e1s que nunca ha sido necesario un \nvoluntariado activo y comprometido, como as\u00ed ha sido. De manera presencial o telem\u00e1tica nuestros voluntarios han estado al lado de quien m\u00e1s lo necesita, actuando en 28 pa\u00edses en los que hemos llevado adem\u00e1s de ayuda material, un mensaje de esperanza y optimismo. En este sentido, nuestros voluntarios han sido vanguardia en la consecuci\u00f3n de ese mundo mejor que surgir\u00e1 de la pandemia. No tenemos duda alguna a este respecto. Voluntariado\nTabla de datos del programa p.XX\nObjetivos de  \ndesarrollo sostenibleODS\n5.006\nPERSONAS SOLIDARIASPara concluir nos gustar\u00eda mencionar que durante \n2020 hemos consolidado nuestra colaboraci\u00f3n con MAPFRE, Solunion y Vaas, empresas adheridas a nuestro Programa de Voluntariado. Vaya para ellas nuestro agradecimiento, por hacer de la solidaridad una parte m\u00e1s de su actividad, agradecimiento que queremos hacer extensivo a los pa\u00edses e instituciones que de manera paulatina se han ido incorporando a nuestra plataforma de gesti\u00f3n online. Gracias al esfuerzo de todos, 5.006 personas est\u00e1n extendiendo la solidaridad por todos los rincones del mundo. \n  Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo Voluntarios Fundaci\u00f3n MAPFRE.\n   Accede aqu\u00ed al v\u00eddeo Caja Alimentaria M\u00e9xico.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N VOLUNTARIADO \nWeb global \n\u203a  https://voluntariosfundacionmapfre.org\nVideo Voluntarios Fundaci\u00f3n MAPFRE\n\u203a https://www.youtube.com/watch?v=1N3skmtjcJI&list=PLY_KU9eaUF217y15c9ywJCmVgCsBUj5ws&index=2 \nFundaci\u00f3n MAPFRE y WCK ofrecen 30.000  \ncenas de Nochebuena para familias vulnerables \u203a https://www.youtube.com/watch?v=8iYusvh0EdM&list=PLY_KU9eaUF217y15c9ywJCmVgCsBUj5ws&index=1&t=23s\nFundaci\u00f3n MAPFRE y la Polic\u00eda Nacional de Colombia \nunidos contra la covid-19 \u203a https://www.youtube.com/watch?v=hjfXcmSz0HE&list=PLY_KU9eaUF217y15c9ywJCmVgCsBUj5ws&index=7\nFrente a la covid-19, \u00fanete a los voluntarios de  \nFundaci\u00f3n MAPFRE en Colombia\u203a https://www.youtube.com/watch?v=wrYBpw64idQ&list=PLY_KU9eaUF217y15c9ywJCmVgCsBUj5ws&index=6\nEste a\u00f1o, m\u00e1s que nunca,  \nha sido necesario  un voluntariado  activo y comprometidoEL PROGRAMA DE VOLUNTARIADO DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE FOMENTA LA SOLIDARIDAD Y AYUDA  \nA QUE OTROS LO HAGAN. PONEMOS AL SERVICIO DE LAS INSTITUCIONES Y EMPRESAS NUESTRA EXPERIENCIA ACUMULADA EN EL DESARROLLO DE PROGRAMAS ESPEC\u00cdFICOS DE VOLUNTARIADO PARA QUE TODO EL QUE LO DESEE PUEDA COMPARTIR SU ESFUERZO EN BENEFICIO DE LOS DEM\u00c1S, QUE REDUNDA EN BENEFICIO PARA \u00c9L Y PARA EL CONJUNTO DE LA SOCIEDAD.           INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          91 90          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Acciones \nextraordinarias  contra la covid-19\nAl mismo tiempo que el mundo se paralizaba \npor el virus y muchos de nosotros nos resguard\u00e1bamos en nuestros hogares durante el confinamiento, en Fundaci\u00f3n MAPFRE despleg\u00e1bamos nuestros pa\u00f1os para poner proa hacia un objetivo desafiante y con un impacto inmediato en la protecci\u00f3n y el cuidado de la vida de muchas personas en todo el mundo: la donaci\u00f3n de todo tipo de material sanitario y de protecci\u00f3n de primera necesidad en la lucha contra la pandemia, el auxilio social a las v\u00edctimas y el conocimiento de a qu\u00e9 nos est\u00e1bamos enfrentando. Un impresionante presupuesto de 35 millones de euros para ayudar a evitar contagios, paliar sus efectos y saber c\u00f3mo actuar en el futuro.\nEl esfuerzo ha merecido la pena en la medida \nen que muchos afectados se han beneficiado de nuestro trabajo y puesto de manifiesto que la solidaridad es el mejor camino para atajar la pandemia. Desde marzo de 2021, Fundaci\u00f3n MAPFRE ha donado 4.662.970 mascarillas, 4.100.096 cajas de guantes, multitud de otros elementos de prevenci\u00f3n y equipos para tratamientos que incluye respiradores, ec\u00f3grafos, monitores, term\u00f3metros\u2026 hasta un tom\u00f3grafo para diagnosticar los casos m\u00e1s complejos. Hemos entregado camas hospitalarias, incluso m\u00f3dulos enteros para la asistencia de emergencia; apoyado la renovaci\u00f3n de equipamientos, como instalaciones de aire acondicionado o redes de saneamiento en nuevos hospitales. Hemos comprado y trasladado una m\u00e1quina de mascarillas a Guatemala, en cuya puesta en marcha particip\u00f3 el propio presidente de la rep\u00fablica, Alejandro Giammattei, y equipado una embarcaci\u00f3n para llevar pruebas de detecci\u00f3n de covid-19 a lo m\u00e1s rec\u00f3ndito del Amazonas.  \nHemos estado con los grandes hospitales de Boston, y con las peque\u00f1as organizaciones de voluntarios de Venezuela, o con los bomberos voluntarios, quienes tras recorrer todos los hospitales de sus ciudades y no encontrar camas disponibles deb\u00edan retornar a los domicilios de los enfermos y dejarles de vuelta all\u00ed con la \u00fanica compa\u00f1\u00eda de una botella de ox\u00edgeno y la esperanza de que ello fuera suficiente... Hemos priorizado la atenci\u00f3n a los trabajadores de primera l\u00ednea de batalla contra la pandemia, empezando por los sanitarios. Tambi\u00e9n hemos ayudado a incontables residencias de mayores en Argentina, en Turqu\u00eda, en Espa\u00f1a, lugares de acogida a personas desfavorecidas, centros de personas con discapacidad\u2026 Lo m\u00e1s importante: a todo tipo de personas. No hemos reparado en esfuerzos siempre que hemos vislumbrado la posibilidad de ayudar a alguien.\nA medida que avanzaba la pandemia, hemos \nsido capaces de ajustarnos a la evoluci\u00f3n de las necesidades sanitarias. En este sentido, en el mes de noviembre, en respuesta al terremoto de Izmir, ayudamos a la poblaci\u00f3n turca con mascarillas y otros elementos b\u00e1sicos, un esfuerzo reconocido por el propio alcalde de la ciudad. Tambi\u00e9n hemos sido capaces de enviar alimentos para los afectados por la enfermedad en Brasil o en Honduras. \u00c9xitos que nos alegraban mucho en la misma medida que nos hemos sentido abrumados por no haber podido atender todas las solicitudes de ayuda que han ido surgiendo: \n35 millones de esperanzas \nen todo el mundo\nTabla de datos del programa p.XX\nObjetivos de desarrollo \nsostenible\nesta crisis ha puesto patas arriba nuestro mundo \ny nuestras vidas: salud, econom\u00eda, educaci\u00f3n, desigualdad y tantas cosas m\u00e1s.  \nUna parte importante de nuestro trabajo ha consistido en gestionar toda la ayuda con el mayor rigor y transparencia posible, buscando siempre la eficiencia en la gesti\u00f3n de los recursos, para que las ayudas llegasen con la mayor rapidez y eficacia. A tal efecto, se ha estado encima de los aspectos log\u00edsticos y pr\u00e1cticos para que el material o las ayudas llegasen a destino y se pudieran distribuir con prontitud. Se han tenido en cuenta los costes unitarios, los cambios de monedas, las transferencias y cualquier detalle que afectara a estos proyectos, que cuentan con su particular complejidad.  De este modo, tambi\u00e9n hemos sido capaces de enviar alimentos para los afectados por la enfermedad en Brasil o en Honduras.En total hemos realizado cientos de iniciativas en 27 pa\u00edses, incluidos Italia e Indonesia, donde Fundaci\u00f3n MAPFRE no hab\u00eda desplegado ninguna acci\u00f3n hasta ese momento. Y lo hemos hecho acortando los plazos todo lo posible, porque cada d\u00eda, cada hora, contaba y, lamentablemente, sigue contando. Nos sentimos muy orgullosos por muchas cosas: por ejemplo, por haber recibido la confianza en Uruguay de Z\u00farich Seguros y el Banco de Santander, con quien colaboramos en donaciones m\u00e9dicas. Siempre que ha sido posible, hemos apoyado acciones sectoriales cuando ello se planteaba como lo m\u00e1s eficiente en cada momento: as\u00ed, por ejemplo, en Per\u00fa pudimos impulsar una de las primeras ayudas de Fundaci\u00f3n MAPFRE consistente en la compra de los 20 primeros respiradores de un total de 81. \n27 PA\u00cdSES\n = CIENTOS  \nDE INICIATIVASODS\n35\nMILLONES DE EUROS\nDe presupuesto \npara ayudar a evitar contagios, paliar sus efectos  y saber c\u00f3mo actuar en el futuroINVESTIGACI\u00d3N, DONACI\u00d3N DE MATERIAL M\u00c9DICO Y SANITARIO Y ATENCI\u00d3N SOCIAL  \nA LAS V\u00cdCTIMAS SON NUESTROS TRES EJES DE ACTUACI\u00d3N CONTRA LA COVID-19.\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          93 92          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020Tambi\u00e9n nos sentimos muy orgullosos de la \nsolidaridad mostrada por muchas personas en diferentes pa\u00edses, algunos de los cuales nos dec\u00edan: \u00abHay lugares donde la situaci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s grave, centraos en ellos\u00bb. Otros nos han socorrido en la compra de suministros en momentos en los que las cadenas de distribuci\u00f3n en todo el mundo se hab\u00edan roto y todos est\u00e1bamos intentando encontrar equipos all\u00e1 donde estuvieran disponibles, y analizar la mejor manera de seleccionar el m\u00e1s adecuado y transportarlo donde correspondiese. Todos a una, como un gran equipo. Ha sido el apoyo de los voluntarios lo que al final ha posibilitado que el auxilio llegase, como aquellos que en M\u00e9xico prepararon ayuda humanitaria para el personal sanitario que distribuyeron en sus centros de trabajo y que, tras largas y extenuantes jornadas, eran recibidos en sus barrios con insultos y agresiones por temor a que contagiaran a los vecinos.\nPero de lo que m\u00e1s orgullosos nos sentimos es \nde haber contado con un generoso presupuesto para realizar nuestra labor. Unos fondos, como todos los de Fundaci\u00f3n MAPFRE, que se originan en el esfuerzo de muchos compa\u00f1eros y en la confianza de millones de clientes del grupo. Son ellos los que realmente lo han hecho posible, y lo siguen haciendo. Nosotros hemos tenido la obligaci\u00f3n de no defraudar su confianza y transformar sus donaciones en ayuda efectiva para quienes estaban sufriendo las consecuencias con mayor dureza.  \nAdem\u00e1s de paliar las necesidades m\u00e1s \nperentorias, tambi\u00e9n nos hemos preocupado por prevenir, por evitar que la enfermedad fuese a m\u00e1s; en definitiva, en actuar m\u00e1s sobre las causas que sobre las consecuencias. De inmediato fuimos conscientes de que deb\u00edamos conocer m\u00e1s de una enfermedad que era, y en gran medida sigue siendo, una gran desconocida. Por ello donamos 5 millones de euros al Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, para saber a qu\u00e9 nos est\u00e1bamos enfrentando, para poder doblegarlo y con el horizonte de la vacuna siempre muy presente. Esta medida la completamos con otras de alcance m\u00e1s modesto, pero no por ello menos importantes, como el fomento de investigaciones que permiten desarrollar respiradores con recursos limitados, la fabricaci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n individual y equipos para desinfecci\u00f3n, todas ellas realizadas en colaboraci\u00f3n con distintas universidades espa\u00f1olas, adem\u00e1s de dotar de recursos econ\u00f3micos para canalizar las iniciativas m\u00e1s relevantes que estaban surgiendo de distintos emprendedores.\nLas epidemias pasan, pero dejan muchas \nheridas abiertas que conviene suturar lo antes posible. Unas son de car\u00e1cter econ\u00f3mico,  otras emocionales. Si queremos superar de manera adecuada esta pandemia a la que  no le anteponemos el ep\u00edteto que todos tenemos  en la cabeza por respeto a nuestros lectores,  porque no es el tono de nuestros informes anuales, no pod\u00edamos dejar desatendidas  las consecuencias sociales. Por ello pusimos en marcha un servicio telef\u00f3nico y online de apoyo a los familiares de los fallecidos, para que a trav\u00e9s de la voz encontrasen el consuelo y el consejo psicol\u00f3gico adecuado. Tambi\u00e9n fuimos conscientes de que la cuerda siempre se rompe por el extremo m\u00e1s d\u00e9bil.  En la estructura econ\u00f3mica espa\u00f1ola encontramos all\u00ed a los trabajadores aut\u00f3nomos. Para ellos hemos creado un servicio de  atenci\u00f3n jur\u00eddica que les asesora, aconseja  en la tramitaci\u00f3n de ayudas p\u00fablicas, aplazamientos de impuestos y contribuciones,  o cualquier otro aspecto que redunde  en mantener la viabilidad de sus negocios.\nLas velas de nuestro barco siguen tendidas.  \nEl derrotero ya no es tan incierto y sabemos a d\u00f3nde queremos arribar. Nuestra apuesta por la investigaci\u00f3n de calidad, por allegar la ayuda sanitaria en tiempo r\u00e9cord y por implementar medidas de apoyo social han contribuido a tener firmeza en el tim\u00f3n. No sabemos cu\u00e1ndo terminar\u00e1 este viaje, pero en estos meses hemos aprendido a capear temporales, marejadas y calmas chichas. Ya llegan algunas aves a nuestra embarcaci\u00f3n, por lo que la playa cada vez debe estar m\u00e1s cerca. \nPara todos los que hemos estado implicados, \ny es justo decir que ha sido la totalidad de la Fundaci\u00f3n MAPFRE de un modo u otro, este est\u00e1 siendo sin duda uno de los retos profesionales m\u00e1s importantes de nuestras vidas. Aunque mucho m\u00e1s lo ha sido y lo sigue siendo la experiencia humana y de servicio que representa, que es lo que siempre ha caracterizado nuestro esp\u00edritu fundacional. Somos un equipo y lo hemos demostrado, algo que nos enorgullece, pero nada de todo lo logrado, ninguna de esas  35 millones de esperanzas, hubiera sido posible sin el apoyo de los miles de voluntarios que  han hecho realidad nuestros anhelos. Sin ellos no somos nada. \u00a1Muchas gracias!\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N \nMemoria de Actividades frente a la \ncovid-19 de la Fundaci\u00f3n MAPFRE\n5 M\u20ac\nDONADOS \nAL CONSEJO SUPERIOR \nDE INVESTIGACIONES \nCIENT\u00cdFICAS\nNo sabemos cu\u00e1ndo terminar\u00e1  \neste viaje, pero en estos meses hemos aprendido a capear temporales, marejadas y calmas chichas.  Ya llegan algunas aves a nuestra embarcaci\u00f3n, por lo que la playa cada vez debe estar m\u00e1s cerca\n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          95 94          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n4\nFundaci\u00f3n  \nMAPFRE  \nen cifras          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          97 96          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nEn abril del a\u00f1o 2020 renovamos en profundidad \nnuestra norma de medici\u00f3n de beneficiarios, fruto de los trabajos de actualizaci\u00f3n iniciados el a\u00f1o anterior. La renovaci\u00f3n tiene un triple objetivo: por un lado, adecuar a la realidad actual la informaci\u00f3n de eventos provenientes de entornos digitales, en continuo aumento desde hace varios a\u00f1os; por otro, acomodar la estructura de programas y proyectos y reorganizarlos de acuerdo a las herramientas de tratamiento de datos; y por \u00faltimo, sin duda, el aspecto m\u00e1s importante: comunicar mejor a los distintos p\u00fablicos las actividades que realizamos y pueda valorarse su repercusi\u00f3n e incidencia social.\nComo en cualquier organizaci\u00f3n, las entidades \nsociales deben tener como una de sus principales metas la b\u00fasqueda de la m\u00e1xima eficiencia. Para ello es necesario contar con una informaci\u00f3n veraz y detallada de los medios puestos a su disposici\u00f3n y de los resultados obtenidos en cada una de sus l\u00edneas de actuaci\u00f3n y, en nuestro caso concreto, de las personas que se han visto beneficiadas por las mismas. En definitiva, todo pasa por identificar, medir y evaluar sistem\u00e1ticamente y con rigor lo que hacemos y a qui\u00e9n beneficia, para que el proceso de mejora sea continuo.  La medici\u00f3n del impacto de \nnuestras acciones es clave para la mejora continua y la gesti\u00f3n eficaz\nEs cierto que esta medici\u00f3n del beneficio \npresenta de partida un grado de subjetividad, porque \u00bfqu\u00e9 entendemos cada uno de nosotros por \u00abrecibir un beneficio derivado de una actividad social\u00bb? \u00bfY con qu\u00e9 regla se mide eso? Desafortunadamente, carecemos de un est\u00e1ndar normalizado que nos sirva de base o referencia, y por ello es a\u00fan necesario explicar, de forma transparente, c\u00f3mo identificamos y medimos nuestros beneficiarios. De ah\u00ed nace la nueva metodolog\u00eda que hemos dise\u00f1ado y adoptado como norma.\nUn extenso documento cuyos conceptos \nfundamentales son:\nBENEFICIARIO: Es la persona f\u00edsica o jur\u00eddica que \nobtiene o recibe un beneficio como consecuencia de una acci\u00f3n, o que participa en una actividad.\nAUDIENCIA: Son las personas que tienen \nrelaci\u00f3n con las actividades fundacionales, como por ejemplo, las que reciben informaci\u00f3n de Fundaci\u00f3n MAPFRE o aquellas que participan indirectamente en nuestras actividades, pero que no son el p\u00fablico objetivo de las mismas, o aquellas en las que hemos considerado que el grado de aportaci\u00f3n que realizamos no es lo suficientemente significativo como para que lo cataloguemos como beneficiario.4. FUNDACI\u00d3N MAPFRE EN CIFRAS\nEn ambos casos, beneficiario y audiencia  pueden catalogarse como presencial y digital.  En el primer caso nos referimos a los que concurren en el acto al lugar donde celebramos una acci\u00f3n determinada, porque as\u00ed lo exige la naturaleza de esta o as\u00ed lo han decidido, mientras que en el segundo agrupamos a aquellos que lo hacen a trav\u00e9s de internet (web, redes sociales, apps, campa\u00f1as en medios digitales, eventos en streaming, cursos e-learning, etc\u00e9tera).\nAl realizar esta clasificaci\u00f3n somos conscientes \nde la dificultad de comparar muy diferentes tipos de actividades, dados los distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n y tem\u00e1ticas que abordamos. En ese sentido, es importante remarcar que no consideramos que haya actividades o beneficiarios que sean mejores unos que otros y que, en conjunto, lo que se persigue con todas ellas es el mayor impacto y la mejora sobre nuestros colectivos de inter\u00e9s y, por extensi\u00f3n, en el conjunto de la sociedad. A pesar de esta diversidad y complejidad, hemos tratado de adoptar criterios comunes para homogeneizar la medici\u00f3n de todas las actividades de Fundaci\u00f3n MAPFRE.Consideramos que con la aplicaci\u00f3n de esta norma reflejamos nuestra actividad de  una forma fiel, transparente y comprobable.  Solo una medici\u00f3n basada en hechos verificables permite validar los datos, y servir de base para  un proceso de mejora continua, m\u00e1s si tenemos en cuenta que la medici\u00f3n de beneficiarios  y el alcance de la audiencia es un medio de ayuda a la gesti\u00f3n, y nunca un fin en s\u00ed mismo. Confiamos que esta nueva norma facilite a  todos un entendimiento cabal de lo que hacemos y c\u00f3mo lo medimos.\nDebemos evaluar  \nel impacto de nuestras acciones sobre beneficiarios  y audiencias tanto presenciales como digitales, con criterios  comunes de medici\u00f3n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          99 98          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n4. FUNDACI\u00d3N MAPFRE EN CIFRAS\nMapa del  \nvoluntariado \nCovid-19VoluntariadoINTERNACIONAL\nNorteam\u00e9rcia \nEE.UU.Puerto RicoEuropa/AsiaAlemania China Filipinas Francia Gran Breta\u00f1aIndonesia ItaliaMaltaPa\u00edses BajosTurqu\u00eda LATAM \nAm\u00e9rica del Sur Argentina BrasilChile Colombia Ecuador Paraguay Per\u00fa Uruguay VenezuelaAm\u00e9rica Central Costa RicaEl Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1Rep. DominicanaIBERIA \nESPA\u00d1A PORTUGAL          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          101 100          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nDATOS GLOBALES   \nBENEFICIARIOS AUDIENCIA\nActividades Eventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \n presencialAudiencia  \ndigital\nPremios Fundaci\u00f3n MAPFRE 3 3 26 0 0 236\nAyudas Sociales 10 336 121.622 56.469 428 1.808.345\nPrograma Educativo y Concienciaci\u00f3n 33 2.921 355.377 4.101.649 9.524.818 37.686.542\nInnovaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Conocimiento (*) 16 90 23.482 1.598.707 217.876 259.405\nCursos, Jornadas y Congresos 23 80 36.571 6.605 0 689.128\nExposiciones (**) 14 47 165.014 369.550 0 490.068\nVoluntariado 7 1.026 166.492 2.573 1.342.766 512.181\nAcciones Covid-19 (***) 3 402 4.444.690 8.781 13.452 763.304\nTOTAL 109 4.905 5.313.274 6.144.344 11.099.340 42.209.209\nPREMIOS FUNDACI\u00d3N MAPFRE\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nPremios a la Innovaci\u00f3n SocialEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \n presencialAudiencia \ndigital\nSalud 1 9 0 0 147\nInnovaci\u00f3n Aseguradora 1 8 0 0 46\nMovilidad Sostenible 1 9 0 0 43\nTOTAL 3 26 0 0 236AYUDAS SOCIALES\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \n presencialAudiencia \ndigital\nPROYECTO SOCIAL DE EMPLEO 203 6.629 56.401 400 769.407\nIniciativa de fomento del empleo Juntos Somos Capaces 159 2.247 10.006 400 0\nApp Soy Cappaz 4 0 46.165 0 0\nAyudas el empleo Accedemos 40 340 230 0 769.407\nSecretariado Gitano 2 4.022 0 0 0\nFundaci\u00f3n Alala 1 20 0 0 0\nDescargas Reflexiones FP de Grado Medio y Superior 2020 12 0 139 0 0\nDescargas Gu\u00edas para la Reflexi\u00f3n y Valoraci\u00f3n de Pr\u00e1cticas 2020 9 0 22 0 0\nPROYECTOS SOCIALES INTERNACIONALS 114 112.887 68 0 42.795\nProyectos Sociales Internacionales 114 122.887 68 0 42.797\nSOLIDARIDAD 19 2.106 0 28 996.143\nProyecto S\u00e9 Solidario 16 2.100 0 28 991.996\nExposiciones Sociales 3 6 0 0 4.147\nTOTAL 336 121.622 56.469 428 1.808.345(*) Incluye las actividades de investigaci\u00f3n m\u00e9dica avanzada.\n(**) Se incluye la exposici\u00f3n de Paz Err\u00e1zuriz solo en la columna de actividades y eventos.(***) Incluye la donaci\u00f3n de 5 millones de euros al CSIC para el fomento de la investigaci\u00f3n.4. FUNDACI\u00d3N MAPFRE EN CIFRAS          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          103 102          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nPROGRAMA EDUCATIVO Y CONCIENCIACI\u00d3N\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia pres -\nencialAudiencia \ndigital\nEN ARTE 2 715 0 0 0\nExposici\u00f3n Rodin-Giacometti 1 91 0 0 0\nExposici\u00f3n Espacio Mir\u00f3 1 624 0 0 0\nEN PREVENCI\u00d3N Y SEGURIDAD VIAL 1.749 216.780 3.011.613 9.524.818 5.722.893\nPlaneta ODS 64 0 1.170 0 0\nSemana de la Prevenci\u00f3n de Incendios (Espa\u00f1a y Per\u00fa) 443 156.680 3.126 0 2.708.154\nCaravana de Educaci\u00f3n Vial (Espa\u00f1a y Per\u00fa) 20 2.254 0 0 0\nParques Fijos de Tr\u00e1fico (Panam\u00e1) 2 2.627 0 0 0\nEducaci\u00f3n Vial colegios (Brasil, Rep. Dominicana, Chile y Per\u00fa) 54 1.418 41.756 23.500 107.963\nAhora Vamos Andando al Cole 100 7.545 1.833 0 0\nSistemas de Retenci\u00f3n Infantil 26 100 861.802 0 707.500\nSeguridad Vial en la Empresa 16 0 469.259 0 0\nProtege lo que M\u00e1s te Importa 1 0 0 9.500.000 0\nBlog Circula Seguro 23 0 1.592.854 0 0\nSistema ADAS 6 0 1.379 0 0\nMicrosite Manual de Movilidad 3S: Segura, Sana y Sostenible 4 0 1.713 0 0\nTe Puede Pasar / Si Controlas, Vuelves 803 13.561 12.330 0 0\nD\u00eda Mundial en Recuerdo de las V\u00edctimas de Accidentes de Tr\u00e1fico 1 0 0 0 830.772\nPrevenci\u00f3n de Ahogamientos (Brasil) 24 9.500 0 0 0Disfusi\u00f3n y materiales de concienciaci\u00f3n (en colaboraci\u00f3n con \nFICVI: Espa\u00f1a, Panam\u00e1 y Estados Unidos)83 6.966 873 1.100 1.232.662\nDisfusi\u00f3n y materiales de educaci\u00f3n 38 10.514 19.621 218 135.842\nDisfusi\u00f3n y materiales de prevenci\u00f3n 40 3.615 3.897 0 0\nEventos especiales 1 2.000 0 0 0\nEN PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD 837 85.179 452.867 0 18.492.055\nElige Vivir Mejor 174 59.595 18.503 0 0\nControla tu Red 570 5.895 7.668 0 1.813.482\nFeel Good, Play Better: Campa\u00f1a de salud para j\u00f3venes 13 0 0 0 3.530.611\nSOS R espira y RCP 49 4.000 13.070 0 1.821.776\nVivir en Salud (Espa\u00f1a y Brasil) 13 15.289 310.792 0 5.092\nPracticooking 7 0 0 0 5.549.551\nMujeres por el Coraz\u00f3n 7 400 102.834 0 397.470\nContenidos divulgativos en redes sociales 4 0 0 0 5.374.073\nEN SEGURO Y PREVISI\u00d3N SOCIAL 333 52.703 637.169 0 13.471.594\nPlayPension 299 4.337 433 0 0\nSeguros y Pensiones para Todos 8 0 636.736 0 4.749.133\nCampa\u00f1a sobre el Ahorro y la Previsi\u00f3n Social 2020 4 0 0 0 8.722.461\nGu\u00edas tem\u00e1ticas en seguros 22 48.366 0 0 0\nTOTAL 2.921 355.337 4.101.649 9.524.818 37.686.542PROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \npresencialAudiencia digital4. FUNDACI\u00d3N MAPFRE EN CIFRAS          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          105 104          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nINNOVACI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \n presencialAudiencia \ndigital\nBECAS Y AYUDAS 1 7 0 0 458\nAyudas a la Investigaci\u00f3n Ignacio H. de Larramendi 1 7 0 0 458\nCentro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics 4 7 768 0 11.246\nPUBLICACIONES 74 23.461 634.335 216.256 216.256\nMonograf\u00edas (*) 58 23.461 309.973 216.256 216.256\nArte 11 23.221 0 0 0\nPrevenci\u00f3n y Seguridad Vial 13 0 18.894 0 1.973.056\nPromoci\u00f3n de la Salud 4 0 93.717 0 0\nSeguro y Previsi\u00f3n Social 30 240 197.362 200 0\nPeri\u00f3dicas 16 0 324.362 0 0\nRevista La Fundaci\u00f3n 12 0 187.656 0 0\nRevista Seguridad y Promoci\u00f3n de la Salud 1 0 18.015 0 0\nRevista Trauma 1 0 74.104 0 0\nRevista Patologia del Aparato Locomotor 1 0 31.059 0 0\nTraumatismo Craneoencef\u00e1lico 1 0 13.528 0 0\nCENTRO DE DOCUMENTACI\u00d3N 11 7 963.604 0 31.445\nTOTAL 90 23.482 1.598.707 216.256 256.405\nNo se incluyen en esta tabla las actividades de investigaci\u00f3n m\u00e9dica avanzada.\n(*) En la columna eventos se recogen las publicaciones editadas en 2020 y en las de beneficiarios y audiencia los lectores de publicaciones de a\u00f1os anteriores.CURSOS, JORNADAS Y CONGRESOS\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \npresencialAudiencia \ndigital\nEN ARTE 1 1 595 0 0\nExtimidad (p\u00fablico, privado, secreto) 1 1 595 0 0\nEN PREVENCI\u00d3N Y SEGURIDAD VIAL 23 295 3.148 0 41.063\nProtecci\u00f3n, Autoprotecci\u00f3n, Primeros Auxilios y Seguridad Vial 1 0 553 0 0\nJornada Empresas: Aplicaci\u00f3n de los ODS  \npara la mejora de la seguridad vial1 135 0 0 0\nWebinar: Compartiendo Experiencias de Movilidad Laboral  \nen tiempos de Covid-191 0 205 0 0\nWebinar formativo: Semana de la Prevenci\u00f3n de Incendios 2020 1 0 341 0 0\nEncuentro digital OBA-Fundaci\u00f3n MAPFRE 2020:  \nEl futuro de los servicios de bomberos3 0 52 0 10.588\nWebinar Decenio de Seguridad Vial: balance y visi\u00f3n de futuro 1 0 1.002 0 0\nJornadas digitales - SER:  \nSeguridad en el embarazo y el reci\u00e9n nacido11 0 809 0 181\nMesa Redonda: La Movilidad Segura en el Embarazo y la Ni\u00f1ez 1 0 132 0 30.294\nParticipaci\u00f3n en webinar mesa redonda:  \nDesayunos Seguros sobre Ruedas1 0 54 0 0\nParticipaci\u00f3n en 'II World Youth Assembly for Road Safety' 2 160 0 0 0\nEN PROMOCI\u00d3 N DE LA SALUD 15 236 1.378 0 753\nJornada Medicina Personalizada en C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata 1 109 0 0 0\nCurso Promoci\u00f3n de la Salud en el Entorno Escolar 1 0 31 0 271\nCurso para Profesores en Urgencias y Emergencias Sanitarias 1 0 82 0 482\nParticipaci\u00f3n en Jornada SICUR 2020:  \nOrganizaciones saludables en el marco de los ODS1 94 0 0 0\nParticipaci\u00f3n en MEES Day digital-encuentro:  \nMi empresa es saludable2 0 725 0 0\nParticipaci\u00f3n en MEES Day presencial-encuentro:  \nMi empresa es saludable1 33 0 0 0\nParticipaci\u00f3n en Conversaciones MEES Day 7 0 476 0 0\nParticipaci\u00f3n en COVIBESITY:  \nObesidad infantil detr\u00e1s del covid-191 0 64 0 0\nEN SEURO Y PREVISI\u00d3N SOCIAL 41 36.039 1.484 0 647.312\nMIDE: S ala de Finanzas en la Sociedad 1 35.464 0 0 0\nD\u00eda y Semana de la Educaci\u00f3n Financiera (Espa\u00f1a y M\u00e9xico) 3 0 249 0 647.312\nSeminarios BugaMAP 32 424 301 0 0\nJornadas y webinar sobre conocimientos del seguro 5 151 934 0 0\nTOTAL 80 36.571 6.605 0 689.1284. FUNDACI\u00d3N MAPFRE EN CIFRAS          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          107 106          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nEXPOSICIONES\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \n presencialAudiencia digital\nEXPOSICIONES TEMPORALES SEDES FUNDACI\u00d3N MAPFRE 6 114.407 362.628 0 382.785\nMadrid 3 79.197 177.043 0 116.994\nRodin-Giacometti 1 53.195 71.580 0 6.654\nLee Friedlander 1 20.449 105.463 0 110.340\nRichard Learoyd 1 5.553 0 0 0\nBarcelona 3 35.210 185.585 0 265.791\nP\u00e9rez Siquier 1 6.262 37.697 0 34.658\nBill Brandt 1 14.486 97.458 0 198.331\nColecciones MAPFRE: Paul Strand 1 14.462 50.430 0 32.802\nEXPOSICIONES PERMANENTES SEDES FUNDACI\u00d3N MAPFRE 35 3.019 6.922 0 107.283\nEspacio Mir\u00f3 1 2.445 6.910 0 88.597\nMuseo del Seguro 34 574 12 0 18.686\nEXPOSICIONES EN OTRAS SEDES 6 47.588 0 0 0\nRetratos (Castell\u00f3n) 1 4.733 0 0 0\nRichard Learoyd (La Haya) 1 3.000 0 0 0\nPeter Hujar (Par\u00eds) 1 15.018 0 0 0\nVanguardia Dibujada (M\u00e1laga) 1 15.150 0 0 0\nBerenice Abbott (Colonia, Alemania) 1 2.001 0 0 0\nEamonn Doyle (Gij\u00f3n) 1 7.686 0 0 0\nTOTAL 47 165.014 369.550 0 490.068VOLUNTARIADO\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia \npresencialAudiencia \ndigital\nAyuda en Emergencias 25 1.681 0 4.524 0\nComparte Solidaridad 91 5.881 0 2.000 0\nEducaci\u00f3n 107 5.106 0 16.049 0\nMedio Ambiente 22 141 0 4.034 0\nNutrici\u00f3n 478 126.650 0 694.603 0\nSalud 255 20.533 0 621.556 0\nOtros 48 6.500 2.573 0 512.181\nTOTAL 1.026 166.492 2.573 1.342.766 512.181\nACCIONES COVID-19\nPROYECTOS Y ACTIVIDADES BENEFICIARIOS AUDIENCIA\nEventos Beneficiarios \npresencialesBeneficiarios \ndigitalesAudiencia\n presencialAudiencia digital\nMaterial sanitario y de protecci\u00f3n 191 4.259.578 0 0 115.025\nApoyo social a las v\u00edctimas 211 185.112 8.781 13.452 648.279\nTOTAL 402 4.444.690 8.781 13.452 763.304\nAdem\u00e1s de estas dos l\u00edneas de actuaci\u00f3n est\u00e1 la donaci\u00f3n de 5 millones de euros al CSIC para el formento de la investigaci\u00f3n sobre la Covid-19.  Para realizar las \nactividades relacionadas con la Covid-19 hemos colaborado con 186 instituciones en todo el mundo.4. FUNDACI\u00d3N MAPFRE EN CIFRAS\nLos datos de beneficiarios y audiencia digital son agregados y se han prorrateado por exposici\u00f3n. No se incluye la itinerancia de Paz Err\u00e1zuriz en S\u00e3o Paulo por no disponer del n\u00famero exacto de visitiantes.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          109 108          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n5\nInformaci\u00f3n \necon\u00f3mica          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          111 110          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nEn el ejercicio 2020 los ingresos de Fundaci\u00f3n \nMAPFRE han ascendido a 76,6 millones de euros, cifra que representa un incremento del 22 % respecto del ejercicio anterior. El anterior ascenso de ingresos est\u00e1 justificado por el incremento  del dividendo de la Cartera MAPFRE para hacer frente a las ayudas extraordinarias aprobadas por el patronato para paliar los efectos de la pandemia mundial de covid-19.  \n  Informaci\u00f3n econ\u00f3mica\nLas cantidades empleadas en la realizaci\u00f3n de actividades fundacionales y otros gastos, incluyendo los de administraci\u00f3n, han alcanzado la cifra de 72 millones de euros, lo que supone un incremento del 53,2 % respecto del ejercicio anterior.\n22 %\nDE INCREMENTO\nen los ingresos de \nFundaci\u00f3n MAPFRE respecto del  ejercicio anterior76,6M\u20ac\nINGRESOS  \nFUNDACI\u00d3N  \nMAPFRE\n80\n70\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n0ACTIVIDADES Y GASTOS  \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\n Real 31-12-2019\n Presupuesto 31-12-2020\n Real 31-12-2020INGRESOS  \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\n90\n80\n70\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n0 Real 31-12-2019\n Presupuesto 31-12-2020\n Real 31-12-2020\nRentas del Patrimonio Ingresos de actividades y \ndonacionesIngresos totalesDichas cantidades se han destinado principalmente a las \nactividades extraordinarias relacionadas con la covid-19 (64,4 %), Acci\u00f3n social (14,5 %), Cultura (11,4 %), Prevenci\u00f3n y Seguridad Vial (4,4 %), Promoci\u00f3n de la Salud (3,0 %), Seguro y la Previsi\u00f3n Social (1,4 %) y Centro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics (0,9 %). \n64,4 %\n14,5 %4,4 %\n11,4 %27,9 %\n22,1 %14,2 %\n20,3 %64,4 %\nPRESUPUESTO  \nSE DESTIN\u00d3 A \nACTIVIDADES  \nCOVID-19 Actividad Extraordinarias\n  Acci\u00f3n Social\n Cultura\n Prevenci\u00f3n y Seguridad Vial\n Promoci\u00f3n de la Salud\n Seguro y Previsi\u00f3n Social\n Ageingnomics3,0 %1,4 %0,9  %\n8,6 %El presupuesto aprobado por el Patronato para 2021  se destinar\u00e1 a las actividades extraordinarias relacionadas  con la covid-19 (27,9 %), Acci\u00f3n social (22,1 %),  Cultura (20,3 %), Prevenci\u00f3n Seguridad Vial (14,2 %),  Promoci\u00f3n de la Salud (8,6 %), Seguro y Previsi\u00f3n Social (4,0 %)  y Centro de Investigaci\u00f3n Ageingnomics (2,8 %).\n Real 31-12-2019\n Presupuesto 31-12-2020\n Real 31-12-202020\n18\n16\n14\n12\n10\n8\n6\n4\n2\n0GASTOS POR TIPO DE ACTIVIDAD  \n(31-12-2020)\n Acciones covid-19\n  Proyectos y Ayudas Sociales\n Programas Educativos y de Concienciaci\u00f3n\n Exposiciones\n Innovaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Conocimiento\n Voluntariado\n Cursos, Jornadas y congresos57,8 %14,9 %\n11,8 %\n9,1 %\n5,1 %\n0,8 %0,5 %A 31 de diciembre de 2020, el patrimonio de la Fundaci\u00f3n se elevaba a 2.800,7 millones de euros.  \n En 2020, los gastos por l\u00edneas de actuaci\u00f3n se destinaron a Acciones extraordinarias covid-19 (57,8 %), Proyectos y ayudas sociales  \n(14,9 %), Programas educativos y de concienciaci\u00f3n (11,8 %), Exposiciones (9,1 %), Innovaci\u00f3n y promoci\u00f3n del conocimiento  \n(5,1 %), Voluntariado (0,8 %) y Cursos, jornadas y congresos (0,5 %).4,0 %2,8 %5. INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICA\nEXCEDENTES  \nDATOS EN MILLONES DE EUROSAPLICACI\u00d3N DE FONDOS   \nPOR AREAS DE ACTIVIDAD  \nPRESUPUESTO 2021 APLICACI\u00d3N DE FONDOS  \nPOR \u00c1REAS DE ACTIVIDAD REAL  \n(A 31-12-2020)          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          113 112          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nBALANCE DE SITUACI\u00d3N   \nMILLONES DE EUROS\nACTIVO 31/12/2019 31/12/2020\nACTIVO NO CORRIENTE 2.884,9 2.886,6\nInmovilizado intangible 0,0 0,2\nBienes del patrimonio hist\u00f3rico 19,1 19,2\nInmovilizado material 78,0 71,7\nInversiones materiales 189,2 197,1\nInversiones en empresas del grupo y asociadas a largo plazo 2.597,6 2.597,6\nInversiones financieras a largo plazo 1,0 0,8\nACTIVO CORRIENTE 28,3 19,5\nDeudores comerciales y otras cuentas a cobrar 0,2 0,4\nInversiones en empresas del grupo y asociadas a corto plazo 0,0 7,0\nInversiones financieras a corto plazo 15,0 6,0\nPeriodificaciones a corto plazo 0,1 0,2\nEfectivo y otros activos l\u00edquidos equivalentes 13,0 5,9\nTOTAL ACTIVO 2.913,2 2.906,1\nPASIVO  \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\nACTIVO 31/12/2019 31/12/2020\nPATRIMONIO 2.795,9 2.800,7\nDotaci\u00f3n fundacional 2.630,5 2.630,5\nReservas y otros 143,6 159,4\nExcedente del ejercicio 15,8 4,6\nSubvenciones, donaciones y legados recibidos 6,0 6,2\nPASIVO NO CORRIENTE 91,2 75,2\nProvisiones a largo plazo 0,9 0,9\nDeudas a largo plazo 1,3 1,2\nDeudas con empresas y entidades del grupo y asociaciones a l/p 89,0 73,1\nPASIVO CORRIENTE 26,1 30,2\nProvisiones a corto plazo 1,0 1,6\nDeudas a corto plazo 0,0 0,0\nBeneficiarios acreedores 1,4 6,0\nDeudas con empresas y entidades del grupo y asoc. a c/p 16,8 16,9\nAcreedores comerciales y otras cuentas a pagar 6,9 5,7\nTOTAL PASIVO 2.913,2 2.906,1CUENTA DE P\u00c9RDIDAS Y GANANCIAS    \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\nCUENTA DE RESULTADOS 31/12/2019 31/12/2020\nIngresos de la entidad por la actividad propia 1,4 0,9\nAyudas monetarias y otros -12,1 -41,5\nOtros ingresos de explotaci\u00f3n 4,9 5,7\nGastos de personal -7,5 -8,3\nOtros gastos de explotaci\u00f3n -20,7 -15,9\nAmortizaci\u00f3n del inmovilizado -4 -4\nSubvenciones traspasadas al resultado 0,6 0\nDeterioro y resultado por enajenaciones del inmovilizado -0,6 -0,4\nEXCEDENTE DE LA ACTIVIDAD -38 -63,5\nIngresos financieros 55,9 70\nGastos financieros -2 -1,7\nVariaci\u00f3n de valor razonable en instrumentos financieros 0 -0,1\nDiferencias de cambio -0,1 -0,1\nEXCEDENTE FINANCIERO 53,8 68,1\nEXCEDENTE DEL EJERCICIO 15,8 4,6\nLIQUIDACI\u00d3N PRESUPUESTARIA 2020    \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\n                    31/12/2020\nCONCEPTOS PRESUPUESTO REAL\nRentas del patrimonio  65,9 75,7\nIngresos de actividades y donaciones 0,8 0,9\nActividades y gastos de administraci\u00f3n 49,0 72,0\nExcedentes 1 7,7 4,65. INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICA          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          115 114          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n6\nAgradecimientos          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          117 116          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n\u00bfC\u00d3MO SER\u00c1 RECORDADO 2020  \nDENTRO DE CIEN A\u00d1OS? No lo sabemos.  Las predicciones suelen fallar en tiempo real  y resultan infalibles en retrospectiva. A lo mejor, dentro de cien a\u00f1os, no se recordar\u00e1 al 2020 como el a\u00f1o de la pandemia de Covid-19, sino como el momento en el que, gracias a las terapias basadas el en ARNm, la humanidad comenz\u00f3 a derrotar de manera decisiva a enfermedades que, hasta ese momento, eran letales y que en ese futuro que no conoceremos quiz\u00e1s sean una molestia que se resuelve con  una videoconsulta con un m\u00e9dico de familia,  otra pr\u00e1ctica que se comenz\u00f3 a popularizar  en este a\u00f1o que, para nosotros, sin duda, es el  de la pandemia. \u00bfCu\u00e1ntos escritores alcanzaron en vida fama y \u00e9xito, y ahora son unos absolutos desconocidos? Sabemos que Van Gogh solo vendi\u00f3 un cuadro en vida o que B\u00e9cquer tuvo que morirse para que sus amigos reuniesen sus versos y comenzaran a publicarlos. A principios del siglo XX Robert F. Scott era el marino y explorador ant\u00e1rtico por antonomasia, mientras que Ernest Shackleton era un p\u00e1lido \u00e9mulo de sus haza\u00f1as, cuyo \u00fanico \u00e9xito hab\u00eda sido conseguir que toda su tripulaci\u00f3n regresase con vida de una expedici\u00f3n que fue  un absoluto fracaso. En el a\u00f1o 2000, por votaci\u00f3n popular, Shackleton fue considerado el und\u00e9cimo brit\u00e1nico m\u00e1s importante del siglo XX, mientras que Scott no entr\u00f3 siquiera entre los cincuenta primeros. Con el tiempo las sensibilidades cambian y se pone en valor aquello que  explica el mundo en el que vivimos y no lo  que daba sentido a aquellos que nos lo legaron. Con el tiempo, crecen las leyendas.Agradecimientos\nHa sido un a\u00f1o dif\u00edcil que nos impide apreciar lo que ha emergido y que sin duda ser\u00e1 lo que marque el futuro. Las v\u00edctimas pasar\u00e1n a ser un n\u00famero sobre el que, como con las de la gripe de 1918, nadie se pondr\u00e1 de acuerdo. Sin embargo, ahora son el padre, la madre, el hermano, el amigo, el compa\u00f1ero\u2026 de alguien. Pero dentro de cien a\u00f1os, cuando quiz\u00e1s un historiador se encuentre con esta memoria y con estas l\u00edneas, queremos que tenga muy claro que, para nosotros, para Fundaci\u00f3n MAPFRE, las v\u00edctimas tienen, y siempre tendr\u00e1n, nombre y apellidos. Nunca ser\u00e1n un n\u00famero; han dejado deudos, proyectos y ambiciones, y est\u00e1n a la espera  de que alguien construya de la manera fiel el relato preciso del sufrimiento que todos,  de una u otra manera, hemos padecido y en el que ellas, las v\u00edctimas, deben ser las protagonistas. Pero tambi\u00e9n, lector del futuro (todo lector lo es), queremos que sepas que  en Fundaci\u00f3n MAPFRE estamos muy agradecidos a todas esas personas que en todo el mundo no se arredraron y nos apoyaron en nuestro empe\u00f1o por paliar los efectos de la pandemia. \nLa diferencia entre un temerario y un valiente \nes la inconsciencia; mientras que el primero desconoce a lo que se enfrenta, y de ah\u00ed su  arrojo, el valiente sabe el riesgo en que incurre  y, aun as\u00ed, no puede permanecer indiferente  y decide actuar. Gracias a esos miles de valientes, a los miles de voluntarios que han hecho que  un proyecto construido con la urgencia que  las circunstancias demandaban haya sido realidad. Y por favor, que en los anales del 2020 tengan tambi\u00e9n el protagonismo que merecen. Han sido nuestros h\u00e9roes y confiemos en que con el paso del tiempo su esfuerzo no caiga en el olvido y su leyenda crezca. 6. AGRADECIMIENTOS\nEn la Fundaci\u00f3n MAPFRE \nestamos muy agradecidos  a los miles de voluntarios  que nos apoyaron en nuestro empe\u00f1o por paliar  los efectos de la pandemia          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          119 118          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nTambi\u00e9n queremos agradecer la labor \ndesempe\u00f1ada por aquellos que adem\u00e1s de  crear riqueza, de fomentar el desarrollo econ\u00f3mico y social, son generosos con su tiempo y se integran en el Patronato de nuestra instituci\u00f3n desde donde reduplican mucho  de lo conseguido en sus exitosas carreras profesionales. Este a\u00f1o, por haber cumplido  la edad reglamentaria que marcan  nuestros estatutos, es de justicia agradecer  la labor prestada por Rafael Beca Borrego  y Andr\u00e9s Jim\u00e9nez Herrad\u00f3n.\nRafael Beca Borrego (Sevilla, 1950), perito \nmercantil por la Universidad de Sevilla,  es lo que Joseph Schumpeter denomin\u00f3 un \u00abcapit\u00e1n de empresa\u00bb, un innovador, que ha destacado en el en el sector inmobiliario  y en las industrias de explotaci\u00f3n agraria. Miembro de una familia ligada a MAPFRE  de antiguo \u2014su padre, Pedro Beca estuvo  ligado a desde sus inicios a la compa\u00f1\u00eda\u2014 Rafael fue consejero desde muy joven.\nLos que le conocen admiran de \u00e9l su sentido de \nla lealtad y un modo de ser en el que se conjugan a la perfecci\u00f3n dos de sus grandes cualidades: la pasi\u00f3n por lo que hace y la sinceridad, algo que siempre han agradecido quienes han tenido el placer de colaborar con Rafael. Su profundo conocimiento del mundo inmobiliario fue fundamental para el desarrollo territorial de MAPFRE en los a\u00f1os noventa del pasado siglo. Desde 2018 formaba parte del Patronato de Fundaci\u00f3n MAPFRE, donde siempre dio muestra de un car\u00e1cter afable y contribuy\u00f3 con sus consejos a que nuestra instituci\u00f3n creciese.  En los hip\u00f3dromos de todo el mundo, los becas, como son conocidos los purasangres que cr\u00eda la familia de Rafael, gozan de un gran prestigio, el mismo que \u00e9l deja en Fundaci\u00f3n MAPFRE. \nAndr\u00e9s Jim\u00e9nez Herrad\u00f3n (Madrid, 1951) es lo \nque se conoce en t\u00e9rminos deportivos como un one club man, pues como los futbolistas de leyenda, ha desarrollado toda su vida profesional en MAPFRE en la que entr\u00f3 siendo muy joven y en la que ha sido presidente de MAPRE Re,  Global Risk, Mutualidad, Internacional, Am\u00e9rica, CEO de las divisiones de Seguro Directo Internacional y de Negocios Globales y vicepresidente primero de MAPFRE.  Las responsabilidades empresariales nunca le impidieron ser parte importante de Fundaci\u00f3n MAPFRE, de las que fue patrono desde 2005, vicepresidente tercero desde 2011, adem\u00e1s de presidente del antiguo Instituto de Ciencias del Seguro, hoy \u00e1rea de Seguro y Previsi\u00f3n Social. Solo se puede tener un tan alto desempe\u00f1o de manera tan continuada siendo una persona excepcional. Los que le conocen bien, destacan su calidad humana y su gran capacidad para tomar decisiones acertadas en el menor tiempo posible. La bonhom\u00eda de Andr\u00e9s deja un recuerdo imborrable en todos lo que durante estos a\u00f1os hemos tenido el placer de tratarle. \nSi Andr\u00e9s Jim\u00e9nez es un one club man, Mercedes \nSanz Septi\u00e9n (Valladolid, 1961) es una one club woman, pues al igual que Andr\u00e9s toda su vida profesional se ha desarrollado en MAPFRE,  donde ingres\u00f3 en 1984 tras culminar sus estudios de ingenier\u00eda industrial, donde fue una de las 3 mujeres licenciadas de su promoci\u00f3n. Ligada a Fundaci\u00f3n MAPFRE desde 1991, en 2006 accedi\u00f3 a la direcci\u00f3n del \u00e1rea de Seguro y Previsi\u00f3n Social, puesto en el que se mantuvo hasta su jubilaci\u00f3n. Recordaremos a Mercedes por ser una mujer fiel y disciplinada en su desempe\u00f1o, rasgos que posiblemente hered\u00f3 de su padre, militar  de carrera; tambi\u00e9n por su tenacidad, capacidad de trabajo y relaciones p\u00fablicas que siempre pon\u00eda a servicio de Fundaci\u00f3n MAPFRE;  por saber detectar las buenas ideas y hacerlas propias: como una esponja, es capaz de empaparse de todo aquello que le hace ser mejor. Y a esto hay que unir un trato humano excepcional, una sensibilidad hacia los problemas ajenos que vive como propios. Deja un gran recuerdo en todos nosotros.\nEn un a\u00f1o marcado por un suceso extraordinario \nque ha alterado la vida del planeta entero, para los que conformamos Fundaci\u00f3n MAPFRE tambi\u00e9n lo recordaremos en nuestra intrahistoria como aquel en el que Mercedes, Rafael y Andr\u00e9s nos dijeron adi\u00f3s. Muchas gracias por los a\u00f1os compartidos y por lo mucho que nos hab\u00e9is dado. Ya sois parte de nuestra historia y el tiempo dir\u00e1 hasta d\u00f3nde se agrandar\u00e1 vuestra leyenda. \nQueremos agradecer a Mercedes, \nRafael y Andr\u00e9s los a\u00f1os compartidos, reconociendo su capacidad de trabajo, generosidad  y dedicaci\u00f3n\n6. AGRADECIMIENTOS\nRAFAEL  \nBECA BORREGO\nANDR\u00c9S  \nJIM\u00c9NEZ HERRAD\u00d3NAGRADECIMIENTO \nDE LA LABOR PRESTADA \nMERCEDES  \nSANZ SEPTI\u00c9N          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          121 120          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n2020\nInforme de Fundaci\u00f3n          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          123 122          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          En 2020 hemos continuado centrando nuestros esfuerzos \nen acciones y actividades alineadas con nuestra prioridad estrat\u00e9gica de promoci\u00f3n del talento y apoyo a la formaci\u00f3n con el objetivo de fomentar la empleabilidad de los j\u00f3venes en general y, especialmente, de los que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social o en riesgo de padecerla. \nUna amplia programaci\u00f3n que, fieles a nuestros valores \nfundacionales, hemos llevado a cabo con transparencia, equidad, empat\u00eda, cercan\u00eda e independencia. \nEsta programaci\u00f3n se reforz\u00f3 en abril de 2020 al declararse  \nel estado de alarma sanitaria por la Covid-19, con un plan  \nde medidas excepcionales dise\u00f1adas con el fin de apoyar a la \nsociedad canaria y a los colectivos m\u00e1s vulnerables.INTRODUCCI\u00d3N  \nFUNDACI\u00d3N MAPFRE GUANARTEMEResumen de las actividades \nrealizadas en 2020\n2020  \nPROGRAMA PROYECTOS ACTIVIDAD EVENTO BENEFICIARIOSBENEFICIARIOS \nDIGITALESAUDIENCIAAUDIENCIA \nDIGITAL\nFormativas Excelencia 6 6 30 0 511.033 11.743.363\nEspecializaci\u00f3n 17 76 2.020 1.127 2.851.207 25.251.821\nCapacitaci\u00f3n 9 21 665 785 761.807 10.210.502\nPrevenci\u00f3n y \nDivulgaci\u00f3nTalleres y \nactividades7 833 11.535 9.279 4.926.182 48.987.446\nSocial Proyectos \nSociales17 2.532 2.660 2.906 30.634 432.180\nCultural  Exposiciones 7 12 201.958 0 3.044.249 11.724.129\nConciertos 5 36 1.848 13.229 234.255 7.793.785\nPublicaciones 9 11 1.190 249 97.000 19.438.448\nConcurso 4 4 27 6 68 29.945.981\nMedidas  \nExtraordinariasSARS COVID- 19 4 81 33.449 2.631 4.873.000 19.763.817\n85\nACTIVIDADES  \nORGANIZADAS EN 2020 \nEN LOS 5 POGRAMAS255.382\nBENEFICIARIOS 30.212\nBENEFICIARIOS  \nDIGITALES          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          125 124          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n1\n\u00d3rganos de  \ngobierno          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          127 126          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n\u2022 PRESIDENTE\nIgnacio Baeza G\u00f3mez\u00d3rganos de gobierno1. \u00d3RGANOS DE GOBIERNO\nPRESIDENTE DE HONOR\nJulio Caub\u00edn Hern\u00e1ndez\nPATRONATO\n\u2022 VICEPRESIDENTEJos\u00e9 Barbosa Hern\u00e1ndez\n\u2022 VOCALES\nJulio Domingo SoutoCarmen Garc\u00eda Pascual Fundaci\u00f3n Ignacio Larramendi\u2014Representante: Miguel Hernando de Larramendi\u2014 Miguel Herreros Altamirano Andr\u00e9s Jim\u00e9nez Herrad\u00f3n Alfredo Montes Garc\u00eda Eva Mar\u00eda Nacarino BerrocalJavier P\u00e9rez Z\u00fa\u00f1igaJorge Carlos Petit S\u00e1nchez Asunci\u00f3n Rodr\u00edguez Betancort Juli\u00e1n Pedro S\u00e1enz Cort\u00e9s Isabel Su\u00e1rez Vel\u00e1zquezEva Tamayo Etayo\u2022 SECRETARIO\nJaime \u00c1lvarez de las Asturias Bohorques Rumeu\n\u2022 DIRECTORA\nEsther Martel Gil\nJos\u00e9 Hern\u00e1ndez Barbosa\nSantiago Rodr\u00edguez SantanaJuan Francisco S\u00e1nchez Mayor F\u00e9lix Santiago Meli\u00e1n\nPATRONOS HIST\u00d3RICOS\n\u2022 PRESIDENTE\nIgnacio Baeza G\u00f3mezCOMISI\u00d3N DIRECTIVA\n\u2022 VICEPRESIDENTEJos\u00e9 Barbosa Hern\u00e1ndez\n\u2022 VOCALES\nJulio Domingo SoutoAlfredo Montes Garc\u00eda Juli\u00e1n Pedro S\u00e1enz Cort\u00e9sIsabel Su\u00e1rez Vel\u00e1zquez\n\u2022 SECRETARIO\nJaime \u00c1lvarez de las Asturias Bohorques Rumeu\n\u2022 DIRECTORA\nEsther Martel Gil          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          129 128          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n2\nMisi\u00f3n, visi\u00f3n y valoresSostenibles\n2\nMisi\u00f3n, visi\u00f3n  \ny valores          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          131 130          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nMisi\u00f3n, visi\u00f3n y valores2. MISI\u00d3N,  VISI\u00d3N Y VALORES\nMISI\u00d3N\nContribuir y servir de apoyo al \ndesarrollo formativo, social y cultural con programas y actividades dise\u00f1adas y adaptadas a la realidad de la comunidad aut\u00f3noma de Canarias.\nVISI\u00d3N\nQueremos ser la fundaci\u00f3n  de referencia por nuestro compromiso con el bienestar  y progreso de la sociedad canaria.\u2022 TRANSPARENCIA\nClaridad y objetividad en la gesti\u00f3n de nuestros \nproyectos y programas.VALORES\nEn la Fundaci\u00f3n MAPFRE Guanarteme \ntrabajamos con el reto de dar respuesta  a nuestro entorno con los siguientes valores:\n\u2022 EQUIDAD\nTrabajamos por la inclusi\u00f3n y por una sociedad de \ntodos, con todos y para todos.\n\u2022 EMPAT\u00cdA\nDi\u00e1logo y escucha activa con nuestros beneficiarios para \nconocer y anticiparnos a sus necesidades. \n\u2022 CERCAN\u00cdA\nRelaci\u00f3n de confianza y proximidad con nuestros \ncolaboradores y beneficiarios.\n\u2022 INDEPENDENCIA\nActuar siempre como una organizaci\u00f3n independiente \ny libre de filiaciones pol\u00edticas, religiosas o econ\u00f3micas para el desarrollo de nuestra misi\u00f3n.Nuestro objetivo es ser  \nla fundaci\u00f3n de referencia en Canarias desde  nuestros valores de transparencia, equidad, empat\u00eda, cercan\u00eda  e independencia, impulsando el desarrollo formativo, social y cultural           INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          133 132          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3\nActividades  \nfundacionales  \n2020          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          135 134          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nExcelencia  \nAPOYO A LA SANIDAD CANARIA\nEn Fundaci\u00f3n MAPFRE Guanarteme llevamos  m\u00e1s de 20 a\u00f1os promoviendo diferentes programas y proyectos que redundan en una mejora de la salud y el bienestar de los  canarios, a trav\u00e9s de becas de investigaci\u00f3n  y los premios MIR al m\u00e9dico interno residente m\u00e1s destacado en cada uno de los hospitales p\u00fablicos de la Comunidad Canaria.\nPROMOCI\u00d3N DEL TALENTO Y APOYO  \nA LA FORMACI\u00d3N DE LOS J\u00d3VENESEn esta l\u00ednea hemos desarrollado un plan de acci\u00f3n que comprende la concesi\u00f3n de becas de pr\u00e1cticas profesionales y especializaci\u00f3n, que permiten a los beneficiarios acceder a unos estudios relevantes para su desarrollo profesional realizando pr\u00e1cticas de formaci\u00f3n en EE.UU., posgrados en STEM (Ciencia, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas), ADE (Administraci\u00f3n  y Direcci\u00f3n de Empresas) y M\u00fasica.  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N ACTIVIDAD FORMATIVA\nNoticias\nDiario de Avisos\u203a https://diariodeavisos.elespanol.com/2020/02/el-caso-de-enrique-sanchez-cuando-el-talento-y-la-oportunidad-se-dan-la-mano/\u203a https://diariodeavisos.elespanol.com/2020/10/daniel-molina-no-basta-una-vida-para-conocer-toda-la-buena-musica/\nLa Vanguardia\n\u203a https://www.lavanguardia.com/deportes/20200731/482592326344/la-fundacion-mapfre-guanarteme-beca-el-talento-de-13-jovenes-canarios.html \nEl D\u00eda\n\u203a https://www.lavanguardia.com/deportes/20200731/482592326344/la-fundacion-mapfre-guanarteme-beca-el-talento-de-13-jovenes-canarios.htmlActividad formativa\nObjetivos de  \ndesarrollo sostenibleODS3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nEspecializaci\u00f3n\nCURSOS Y JORNADAS\nPara fomentar la especializaci\u00f3n hemos celebrado durante el a\u00f1o diversos cursos y jornadas en materias relacionadas con la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, el emprendimiento y las humanidades junto a las siguientes instituciones: SPEGC, Cabildo Insular de Gran Canaria, Auditorio de Tenerife, C\u00e1mara de Comercio de Tenerife, Fundaci\u00f3n Universitaria de Las Palmas, C\u00e1tedra de Tecnolog\u00eda y Educaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n MAPFRE Guanarteme en la Universidad de La Laguna (TECNOEDU), Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n del Gobierno de Canarias, a trav\u00e9s de las cinco Escuelas de Arte y Escuela Superior de Dise\u00f1o de la Comunidad Canaria, Conservatorio Superior de M\u00fasica de Canarias, etc\u00e9tera. Se han realizado, entre otros, los siguientes cursos: Producci\u00f3n Audiovisual de Espect\u00e1culos en Vivo, Programa Emplea + 35,  Premios Proyectos Emprendedores FMG/FULP, Fremios TECNOEDU, aceleradora digital de productos tangibles BOXLAB 4.0, clases magistrales en M\u00fasica  \ny el proyecto Lanza tu Empresa en Gran Canaria.   M\u00c1S INFORMACI\u00d3N ACTIVIDAD FORMATIVA\nNoticias\nCr\u00f3nicas de Lanzarote\u203a https://www.cronicasdelanzarote.es/articulo/\nsociedad/video-mapping-transforma-fachada-casa-cultura-arrecife/20200213154239216924.html\nEl D\u00eda\n\u203a https://www.eldia.es/economia/2020/10/10/\nproyectos-participantes-boxlab-4-0-22326196.html\u203a https://www.eldia.es/economia/2020/11/21/camara-\nmapfre-guanarteme-clausuran-curso-24038821.html\nLa Vanguardia\n\u203a https://www.lavanguardia.com/\nvida/20201103/49200050228/apostando-por-el-emprendimiento-en-tiempos-de-incertidumbre.html\nLa Provincia\n\u203a https://www.laprovincia.es/empresas-en-las-\npalmas/2020/11/02/fundacion-mapfre-guanarteme-universidad-laguna-22146757.html  \n\u203a https://www.laprovincia.es/cultura/2020/10/06/\nchelista-hungara-ildiko-szabo-imparte-16060101.html\nDiario de Avisos\n\u203a https://diariodeavisos.elespanol.com/2020/11/\nfundacion-mapfre-guanarteme-universidad-la-laguna-apuesta-decidida-innovacion-tecnologia-educativa/  \nDiario de Tenerife\u203a http://www.diariodetenerife.info/auditorio-y-\nfundacion-mapfre-guanarteme-vuelven-a-unirse-para-ofrecer-un-plan-de-formacion/\nLa chelista hungara Ildik\u00f3 Szab\u00f3 imparte clase magistrales a los estudiantes m\u00e1s aventajados organizadas por la Fundaci\u00f3n MAPFRE Guanarteme.\nFinanciamos cursos con especial \u00e9nfasis  \nen la sanidad canaria y jornadas relacionadas con innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, emprendimiento y humanidadesLOS DIFERENTES PROGRAMAS FORMATIVOS Y DE BECAS QUE HEMOS \nDESARROLLADO EN 2020 SE HAN DISE\u00d1ADO EN TORNO A TRES EJES PRINCIPALES: EXCELENCIA \u2014DIRIGIDA A ESTUDIANTES UNIVERSITARIOS\u2014, ESPECIALIZACI\u00d3N  \u2014DIRIGIDA A UNIVERSITARIOS, ALUMNADO DE FP DE GRADO SUPERIOR  Y PROFESIONALES\u2014 Y CAPACITACI\u00d3N PROFESIONAL \u2014DIRIGIDA AL SECTOR  DE LA POBLACI\u00d3N EN RIESGO DE EXCLUSI\u00d3N SOCIAL Y CON ESTUDIOS B\u00c1SICOS\u2014.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          137 136          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nCapacitaci\u00f3n \nprofesional\nACTIVIDADES FORMATIVAS  \nY PR\u00c1CTICAS PROFESIONALESLa capacitaci\u00f3n laboral para el empleo es una necesidad social que hemos convertido en una de nuestras l\u00edneas prioritarias, con el firme objetivo de formar, guiar y acompa\u00f1ar a aquellas personas en riesgo de exclusi\u00f3n social o con estudios b\u00e1sicos en su proceso de inserci\u00f3n laboral. Con esta finalidad, durante 2020, hemos realizado una completa programaci\u00f3n de actividades formativas y pr\u00e1cticas profesionales, en colaboraci\u00f3n con las siguientes instituciones: C\u00e1ritas (junto con el Fondo Social Europeo), Fundaci\u00f3n El Buen Samaritano,  Fundaci\u00f3n Ataretaco, Cooperativa Agr\u00edcola del Norte de Gran Canaria y la Obra Social de Acogida y Desarrollo, combinando estrategias de integraci\u00f3n laboral y social, con un itinerario personalizado, en el que se tiene en cuenta la coyuntura socioecon\u00f3mica, el contexto sociofamiliar, h\u00e1bitos y necesidades educativas, la orientaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica laboral y el acompa\u00f1amiento en la fase de incorporaci\u00f3n al empleo. Algunos de los cursos impartidos durante 2020 han sido el Certificado de Profesionalidad de Atenci\u00f3n Sociosanitaria a Personas Dependientes en Instituciones Sociales; Curso de Capacitaci\u00f3n Agr\u00edcola; Curso de Dependiente/a de Comercio; cursos de Atenci\u00f3n al Cliente y Control de Accesos; Curso de Auxiliar de Cocina y Camarero/a; Planchista; Curso de Operaciones B\u00e1sicas de En Fundaci\u00f3n MAPFRE Guanarteme apostamos por la sensibilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n canaria sobre la importancia de adquirir conductas responsables, para reducir al m\u00e1ximo los accidentes, a trav\u00e9s de campa\u00f1as como la de Prevenci\u00f3n de Ahogamientos y Seguridad Vial.\nTambi\u00e9n hemos puesto en funcionamiento \nel programa '\u00a1Precavidos, listos, ya\u00a1', dirigido especialmente a la comunidad escolar, que consta de dos partes: un taller en el que con divertidos experimentos aprenden qu\u00e9 son los virus y las bacterias, la importancia de las medidas para prevenir los contagios y c\u00f3mo protegerse ante las situaciones de riesgo y, un v\u00eddeo explicativo sobre c\u00f3mo abordar un atragantamiento, aprendiendo la maniobra de Heimlich.\nAdem\u00e1s, hemos impartido charlas preventivas en \nlos centros escolares sobre los riesgos asociados al consumo de alcohol y drogas y en materia de identificaci\u00f3n y actuaci\u00f3n de ante situaciones de bulling y ciberacoso.Limpieza con Desinfecci\u00f3n Especializada en Covid-19; cursos de Ayudante de Cocina; o el Certificado Profesional de Actividades Auxiliares de Agricultura, entre otros.\nAdem\u00e1s, dentro de este apartado, hemos \ncontinuado desarrollando en el \u00e1mbito de la comunidad aut\u00f3noma canaria el Programa Social de Empleo de Fundaci\u00f3n MAPFRE, que engloba los programas de Ayudas al Empleo y Juntos Somos Capaces.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N ACTIVIDAD FORMATIVA\nNoticias\nLa Vanguardia\u203a https://www.lavanguardia.com/vida/20200220/473668750923/caritas-y-mapfre-forman-a-440-personas-vulnerables-y-135-logran-un-empleo.html\n\u203a https://www.lavanguardia.com/\nvida/20200702/482053615766/mapfre-guanarteme-y-up2u-apuestan-por-la-capacitacion-agricola-para-jovenes.html\nDiario Palmero\n\u203a https://www.diariopalmero.es/texto-diario/mostrar/1824504/caritas-diocesana-canarias-fundacion-mapfre-guanarteme-reafirman-compromiso-insercion-laboral-personas-situacion-vulnerabilidad NoticiasNoticias de Lanzarote\u203a http://www.noticiasdelanzarote.com/municipios/tias/51975-puerto-del-carmen-participa-en-la-campana-de-prevencion-de-ahogamientos-y-Covid-19 \nEl Peri\u00f3dico de Canarias\n\u203a https://www.elperiodicodecanarias.es/un-taller-de-prevencion-ensenara-a-escolares-la-importancia-de-la-mascarilla/ \nCOPE\n\u203a https://www.cope.es/emisoras/canarias/las-palmas/gran-canaria/noticias/fundacion-mapfre-guanarteme-forma-los-escolares-sobre-prevencion-las-aulas-20201105_982268 \n  Accede al v\u00eddeo de las jornadas de educaci\u00f3n vial El Paso.\n   Accede al v\u00eddeo de la campa\u00f1a \u00a1Precavidos, listos, ya!\nC\u00c1RITAS \nDIOCESANA DE CANARIAS Y FUNDACI\u00d3N MAPFRE GUANARTEME\nHan renovado este \na\u00f1o su acuerdo de colaboraci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de actividades formativas para personas en riesgo de exclusi\u00f3n socialObjetivos  \nde desarrollo  \nsostenibleODS  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N PREVENCI\u00d3N Y DIVULGACI\u00d3NPrevenci\u00f3n y divulgaci\u00f3n\nEn 2020 hemos desarrollado una completa programaci\u00f3n de actividades formativas  \ny pr\u00e1cticas profesionales colaborando con numerosas instituciones, como C\u00e1ritas.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          139 138          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nAbrazos para  \nel fomento de la acci\u00f3n social\nA trav\u00e9s de este programa hemos seguido \nimpulsando y desarrollando programas dirigidos a la mejora de la salud y del ambiente en los entornos hospitalarios; la inclusi\u00f3n social y mejora de las condiciones de vida de las personas con discapacidad, y el bienestar de los j\u00f3venes y sus entornos familiares junto a: Barrios Orquestados, Nuevo Futuro, Asociaci\u00f3n Padre Lara\u00f1a, Fundaci\u00f3n Forja, AVAFES, CREVO, AFES, PROMINSUR, PROBOSCO, OROBAL y APAELP, entre otros.\nMusicoterapia \nhospitalaria\nNuestro proyecto de Musicoterapia hospitalaria \nse ha consolidado como un referente a nivel nacional, ya que se trata del \u00fanico proyecto en esta materia que interviene en todos los hospitales universitarios de la comunidad aut\u00f3noma. El proyecto cuenta con un equipo de cinco musicoterapeutas profesionales y una coordinadora, que se encuentran integrados en los equipos sanitarios de las diferentes unidades de intervenci\u00f3n dentro de los centros hospitalarios.Nuestra actividad cultural gira en torno a tres ejes fundamentales: exposiciones, conciertos y ediciones. A trav\u00e9s de la convocatoria p\u00fablica anual de proyectos expositivos, musicales y de concursos editoriales, hemos ofrecido a artistas, int\u00e9rpretes y autores de la comunidad canaria la oportunidad de mostrar su talento y sus obras, en una instituci\u00f3n que goza de gran prestigio en al \u00e1mbito de la cultura de las islas. Proyectos que han sido incorporados dentro de nuestra programaci\u00f3n anual junto con exposiciones de las Colecciones Fundaci\u00f3n MAPFRE, Galer\u00eda Leyendecker, EFE, Atrium, festivales internacionales de m\u00fasica y colecciones editoriales propias.\nNoticias\nABC\u203a https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3297848\nLa Vanguardia \n\u203a https://www.lavanguardia.com/vida/20200207/473327860044/mapfre-guanarteme-ayuda-con-musica-a-pacientes-del-complejo-insular-materno.html\nCOPE\n\u203a https://www.cope.es/emisoras/canarias/las-palmas/gran-canaria/noticias/musicoterapia-para-ayudar-los-pacientes-del-hospital-insular-gran-canaria-20200207_615047\nLa Provincia\n\u203a https://www.laprovincia.es/sociedad/2020/05/22/abrazos-musicales-sanitarios-gran-canaria-8211529.html\nTribuna de Canarias\n\u203a https://tribunadecanarias.es/islas/34501-los-musicoterapeutas-del-insular-materno-infantil-han-acompanado-a-los-pacientes-a-traves-de-videollamadasHemos de destacar que, aunque todas estas \nacciones quedaron en suspenso en el momento de declararse el estado de alarma sanitaria en el mes marzo, se retomaron a partir de la entrada en vigor de la desescalada, adapt\u00e1ndolas al cumplimiento de las medidas frente a la Covid-19 se\u00f1aladas en cada momento por el Gobierno de Canarias, motivo por el que algunas fueron reprogramadas, y otras, como los conciertos, se realizaron en streaming o, en el caso de los cursos, en formato online a trav\u00e9s de plataformas virtuales.\nNoticias\nLa Provincia\u203a https://www.laprovincia.es/ocio/agenda/variantes-asimetricas-relaciones-fragmentos-11368038.htm\nToda La M\u00fasica\n\u203a https://www.todalamusica.es/jovenes-musicos-de-canarias-de-entre-6-y-23-anos-interpretan-obras-de-bach-vivaldi-o-debussy/\nEl Peri\u00f3dico de Canarias\n\u203a https://www.elperiodicodecanarias.es/el-festival-internacional-de-trompeta-de-maspalomas-se-reafirma-como-principal-exponente-mundial-en-su-especialidad/\nObjetivos  \nde desarrollo  \nsostenibleODSObjetivos  \nde desarrollo  sostenibleODS  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N ACTIVIDAD SOCIAL\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N ACTIVIDAD CUL TURALActividad social\nLos abrazos o la musicoterapia mejoran el bienestar de los hospitalizados.Actividad cultural\nTodas estas accciones  \nse retomaron  a partir de la entrada  en vigor de la desescalada, adapt\u00e1ndolas  al cumplimiento  de las medidas frente  a la Covid-19EXPOSICIONESCONCIERTOSEDICIONES\nEJES \nFUNDAMENTALES \nDE NUESTRA \nACTIVIDAD \nCUL TURAL          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          141 140          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nDesde el inicio de la declaraci\u00f3n de alarma sanitaria se dise\u00f1\u00f3 un programa de ayudas de emergencia para atender las \nnecesidades b\u00e1sicas de los colectivos m\u00e1s fr\u00e1giles y desprotegidos.TRAS LA DECLARACI\u00d3N DEL ESTADO DE EMERGENCIA SANITARIA EN EL MES DE MARZO, EN FUNDACI\u00d3N \nMAPFE GUANARTEME REFORZAMOS NUESTRO APOYO A LA SOCIEDAD CANARIA Y A LOS COLECTIVOS M\u00c1S VULNERABLES. CON EL FIN DE FRENAR LOS EFECTOS DE LA COVID-19, EN EL MES DE ABRIL PUSIMOS EN MARCHA UN PLAN EXTRAORDINARIO QUE SE CENTR\u00d3 EN TRES L\u00cdNEAS DE ACTUACI\u00d3N.Plan de medidas \nextraordinarias Covid-19\nAyuda inmediata\nSANITARIAS\nDurante el inicio de la pandemia fabricamos 18.525 unidades de pantallas de protecci\u00f3n facial, 1.085 piezas salvaorejas, 48 prototipos de piezas para respiradores y 3.300 mascarillas higi\u00e9nicas reutilizables (para adultos y menores) que entregamos a todos los usuarios, beneficiarios y personal de las entidades sociales con las que colaboramos dentro de nuestros proyectos para el fomento de la acci\u00f3n social, as\u00ed como a los compa\u00f1eros de MAPFRE en Canarias. \nEMERGENCIA SOCIAL\nTambi\u00e9n desde el inicio de la declaraci\u00f3n de alarma sanitaria la Fundaci\u00f3n dise\u00f1\u00f3 un programa de ayudas de emergencia para atender las necesidades b\u00e1sicas de los colectivos m\u00e1s fr\u00e1giles y desprotegidos afectados por la crisis de nuestra sociedad. Estas ayudas se materializaron en la entrega a las familias en situaci\u00f3n vulnerable de paquetes de alimentos no perecederos o vales y tarjetas de compra para supermercados; ayudas para la compra de medicamentos y gastos de vivienda o suministros energ\u00e9ticos de primera necesidad, como el gas. \nLa Fundaci\u00f3n tambi\u00e9n concedi\u00f3 una ayuda para \nla compra de alimentos frescos para un comedor social.Ayuda a las familias  \ny al empleo\nAYUDA A LAS FAMILIAS\nDurante el \u00faltimo semestre del a\u00f1o hemos continuado apoyando a las familias m\u00e1s necesitadas, ofreci\u00e9ndoles la posibilidad de tener unos ingresos que les permitieran adquirir productos de primera necesidad que, con la finalidad de apoyar y reconstruir el tejido empresarial de nuestra comunidad, deb\u00edan comprarse en comercios de proximidad o tiendas de barrio. \nTambi\u00e9n ayudamos a las familias a afrontar la \nvuelta al colegio mediante una campa\u00f1a de ayudas para el curso escolar 2020-2021, con la que seguimos apoyando al comercio local, promoviendo que todo el material escolar fuese adquirido en las librer\u00edas de las zonas de residencia de en la que los estudiantes que recibieron las ayudas resid\u00edan. \nAYUDA AL EMPLEO \nAl declararse la crisis sanitaria de la Covid-19, muchas de las personas interesadas en participar en nuestros programas de capacitaci\u00f3n no contaban con recursos para poder asistir; por este motivo, creamos unas becas de estudio que les dieron la oportunidad de desplazarse a los lugares donde se impart\u00edan las sesiones te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas. Adem\u00e1s, con el objetivo de reducir la brecha digital, creamos aulas multimedia en las instalaciones de dos de las entidades sociales con las que desarrollamos nuestros programas de capacitaci\u00f3n profesional, y adquirimos y cedimos tabletas a otras entidades colaboradoras en nuestros proyectos formativos, para que el alumnado pudiera completar su formaci\u00f3n con garant\u00edas de \u00e9xito.\nUno de los segmentos de la poblaci\u00f3n m\u00e1s \ncastigados durante la pandemia han sido las personas mayores y las trabajadoras y trabajadores del sector del empleo dom\u00e9stico y la atenci\u00f3n domiciliaria; por eso pusimos en marcha un programa de contrataci\u00f3n para 15 empleadas de hogar que han asistido a 63 personas mayores en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social durante un per\u00edodo de seis meses. \n3.300\nMASCARILLAS \nHIGI\u00c9NICAS \nREUTILIZABLES18.525\nUNIDADES\nDe pantallas de \nprotecci\u00f3n facial, 1.085 piezas salvaorejas y 48 prototipos de piezas para respiradores fabricados durante el incio de la pandemia\nObjetivos  \nde desarrollo  \nsostenibleODSPlan de apoyo a la \ncontrataci\u00f3n y  a la empleabilidad\nCONVOCATORIA EXTRAORDINARIA \nACEDEMOS AL EMPLEO Lanzamos una nueva convocatoria Accedemos Covid-19 para ofrecer la oportunidad de beneficiarse de estas ayudas a un mayor n\u00famero de empresas y aut\u00f3nomos.\nAYUDAS AL EMPRENDIMIENTO SOCIAL \nPusimos en marcha un programa espec\u00edfico de ayudas al emprendimiento social para promover y facilitar la inserci\u00f3n y/o continuidad laboral mediante el apoyo a empresas, aut\u00f3nomos y entidades que desarrollan proyectos que fomenten la empleabilidad de colectivos especialmente vulnerables y que se hayan visto afectados por la crisis actual, as\u00ed como a las personas emprendedoras que quieran poner en marcha proyectos de emprendimiento social.\nAyudamos a familias \nvulnerables a afrontar  la vuelta al colegio mediante ayudas  para adquirir material escolar en comercio local3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          143 142          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n3. ACTIVIDADES FUNDACIONALES 2020\nNoticias\n\u203a https://www.lavanguardia.com/vida/20200702/482055991562/fundacion-mapfre-guanarteme-destina-15-millones-para-paliar-crisis-Covid-19.html\n\u203a https://www.lavanguardia.com/\nvida/20200424/48693473566/la-fundacion-mapfre-guanarteme-concede-15-millones-a-colectivos-vulnerables.html\n\u203a https://agencias.abc.es/noticia.\nasp?noticia=3362535\n\u203a https://diariodeavisos.elespanol.com/2020/05/\nfundacion-mapfre-guanarteme-destina-15-millones-a-frenar-los-efectos-del-Covid-19-en-canarias/ \n\u203a https://www.laprovincia.es/sociedad/2020/05/04/\nfundacion-mapfre-guanarteme-destina-1-8223674.html \n\u203a https://www.eldia.es/sociedad/2020/05/04/\nfundacion-mapfre-destina-1-5-22413653.html \n\u203a https://www.cope.es/emisoras/canarias/\nlas-palmas/gran-canaria/noticias/fundacion-mapfre-guanarteme-destina-millones-euros-para-paliar-los-efectos-sociales-del-coronavirus-20200507_709566 \nAyuda inmediata\n\u203a https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3424945UNA NAVIDAD PARA TODOS\nFinalizamos el a\u00f1o con la campa\u00f1a 'Una \nNavidad para todos', con el objetivo de ayudar a las personas m\u00e1s vulnerables de nuestra comunidad a pasar las fechas navide\u00f1as, en un a\u00f1o especialmente complicado. Con la colaboraci\u00f3n de todas las organizaciones sociales con las que hemos aunado esfuerzos durante la crisis sanitaria, entregamos a las familias m\u00e1s necesitadas un paquete navide\u00f1o con productos elaborados en Canarias y distribuidos a trav\u00e9s de una cooperativa de peque\u00f1os comerciantes canarios.Ayudas a la familia y el empleo\n\u203a https://www.lavanguardia.com/local/canarias/20201110/49388254417/caritas-y-fundacion-mapfre-conceden-mas-de-6000-ayudas-basicas-durante-el-estado-de-alarma.html\n\u203a https://www.diariopalmero.es/texto-diario/\nmostrar/2157255/caritas-diocesana-tenerife-mapfre-conceden-6000-ayudas-basica-estado-alarma\n\u203a http://www.elblogoferoz.com/2020/11/10/\nsolidaridad-caritas-y-la-fundacinon-mapfre-han-repartido-mas-de-6-000-ayudas-durante-la-pandemia/\n \nPlan de apoyo a la contrataci\u00f3n  \ny a la empleabilidad\u203a https://www.teldeactualidad.com/hemeroteca/noticia/economia/2020/08/08/5823.html\n\u203a https://www.lavanguardia.com/\nvida/20201030/4979560535/crean-el-primer-centro-de-trabajo-colaborativo-agropecuario-de-canarias.html\n\u203a https://www.laprovincia.es/\neconomia/2020/10/31/crean-primer-centro-trabajo-colaborativo-22061263.html\n\u203a https://www.lavanguardia.com/\nvida/20201029/4972074237/viernes-30-de-octubre-de-2020.html\n\u203a https://www.teldeactualidad.com/noticia/\neconomia/2020/10/30/5739.html\n Noticias\u203a https://www.canarias7.es/sociedad/mapfre-guanarteme-regala-20201212005149-nt.html\n\u203a https://www.laprovincia.es/empresas-en-\nlas-palmas/2020/12/18/fundacion-mapfre-guanarteme-cierra-ano-26461158.html\n\u203a https://www.eldia.es/comunicaciones-\nempresas/2020/12/17/fundacion-mapfre-guanarteme-cierra-ano-26420890.html  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N PLAN MEDIDAS COVID-19\n  Accede al v\u00eddeo de la Campa\u00f1a Especial Fundaci\u00f3n MAPFRE \n       Guanarteme Covid-19'\n  Accede al v\u00eddeo de la Incubadora de Emprendimiento Social \n       Agroecol\u00f3gico en la Finca El Viso.\nDesde MAPFRE hemos colaborado con distintas organizaciones sociales para que todos los canarios celebrasen la Navidad.\n  M\u00c1S INFORMACI\u00d3N PLAN MEDIDAS COVID-1963\nPERSONAS MAYORES\nen situaci\u00f3n de \nvulnerabilidad sO cial han \nsido atendidas durante un per\u00edodo de seis meses gracias a la puesta en marcha de un programa  \nde contrataci\u00f3n para  \n15 empleadas de hogar\nENTREGA DE \nPAQUETES NAVIDE\u00d1OS \nCON PRODUCTOS \nELABORADOS EN \nCANARIAS          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          145 144          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n4\nInformaci\u00f3n  \necon\u00f3mica          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          147 146          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nInformaci\u00f3n econ\u00f3mica\n10 %\nDE INCREMENTO\nen los ingresos \nde la Fundaci\u00f3n MAPFRE Guanarteme respecto del ejercicio anterior4,44 M\u20ac\nINGRESOS FUNDACI\u00d3N  \nMAPFRE GUANARTEME\nLas cantidades empleadas en la realizaci\u00f3n de \nactividades fundacionales, incluyendo los gastos de administraci\u00f3n, han alcanzado la cifra de 4,81 millones de euros, cifra que representa un aumento del 30 % respecto al ejercicio anterior.Las cantidades empleadas en las distintas actividades fundacionales durante el ejercicio 2020 se han destinado principalmente a las siguientes: actividad formativa (44 %); actividad de prevenci\u00f3n y divulgaci\u00f3n (8 %); actividad social  \n(10 %); actividad cultural (9 %); y actividades extraordinarias Covid-19 (29 %).El presupuesto aprobado por el Patronato para el 2021  \nse destinar\u00e1 a las actividades relacionadas con: actividad formativa (50 %), actividad de prevenci\u00f3n y divulgaci\u00f3n  \n(15 %), actividad social (19 %) y actividad cultural (16 %). INGRESOS  \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\n5\n4\n3\n2\n1\n0 Real 31-12-2019\n Presupuesto 31-12-2020\n Real 31-12-2020\nDonaciones MAPFRE Ingresos Financieros \ny OtrosIngresos Totales0,82 0,82 0,823,233,013,624,05\n3,834,44\nGASTOS  \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\n Real 31-12-2019\n Presupuesto 31-12-2020\n Real 31-12-2020\n6\n5\n4\n3\n2\n1\n03,705,32\n4,81\nEl excedente del ejercicio 2020 ha sido negativo por importe de 0,37 millones de euros. Real 31-12-2019\n Presupuesto 31-12-2020\n Real 31-12-2020EXCEDENTES   \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\n0,4\n0,2\n0\n-0,2\n-0,40,35\n0,01\n-0,37APLICACI\u00d3N DE FONDOS   \nPOR AREAS DE ACTIVIDAD  \nPRESUPUESTO 2021 APLICACI\u00d3N DE FONDOS  \nPOR \u00c1REAS DE ACTIVIDAD REAL  \n(A 31-12-2020)\n44 %\n29 %10 %\n9 %\n Actividad Formativa\n  Actividades Extraordinarias \n Actividad Cultura\n Actividad Social\n Actividad Prevenci\u00f3n y Divulgaci\u00f3n8 %\n Actividad Formativa\n Actividad Cultura\n Actividad Social\n Actividad Prevenci\u00f3n y Divulgaci\u00f3n50 %\n16 %19 %15 %\nA 31 de diciembre  \nde 2020,  \nel Patrimonio  \nde la Fundaci\u00f3n  \nse elevaba a \n88,1 M\u20ac4. INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICA\nEN EL EJERCICIO 2020 LOS INGRESOS DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE GUANARTEME HAN ASCENDIDO  \nA 4,44 MILLONES DE EUROS, CIFRA QUE REPRESENTA UN AUMENTO DEL 10 POR CIENTO RESPECTO  \nAL EJERCICIO ANTERIOR.          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          149 148          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \nBALANCE DE SITUACI\u00d3N    \nDATOS EN MILLONES DE EUROS\nACTIVO 31/12/2019 31/12/2020\nACTIVO NO CORRIENTE 85,3 85,3\nInmovilizado 6,5 6,4\nInversiones financieras a largo plazo 78,8 78,9\nACTIVO CORRIENTE 4,6 4,0\nInversiones financieras a corto plazo 2,6 2,7\nTesorer\u00eda 2,0 1,3\nTOTAL ACTIVO 89,9 89,3\nPASIVO 31/12/2019 31/12/2020\nPATRIMONIO 89,1 88,1\nPASIVO CORRIENTE 0,8 1,2\nAcreedores comerciales y otras cuentas a pagar 0,8 1,2\nTOTAL PASIVO 89,9 89,3\n                    31/12/20\nCONCEPTOS PRESUPUESTO REAL\nDonaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n MAPFRE 0,82 0,82\nIngresos financieros y otros 3,01 3,62\nActividades y gastos de administraci\u00f3n 5,32 4,81\nExcedentes -1,49 -0,37En el ejercicio 2020 los ingresos de \nFundaci\u00f3n MAPFRE Guanarteme han ascendido a 4,44 millones de euros,  cifra que representa un aumento  del 10 % respecto al ejercicio anterior\n4. INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICA\nLIQUIDACI\u00d3N PRESUPUESTARIA 2020  \nMILLONES DE EUROS          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          151 150          INFORME DE FUNDACI\u00d3N MAPFRE 2020          \n5\nAgradecimientosNuestro m\u00e1s sincero \nagradecimiento a todas las instituciones \u2014p\u00fablicas y privadas\u2014, organizaciones sociales, empresas, profesionales y personas que nos han acompa\u00f1ado y acompa\u00f1an en nuestro caminar diario, especialmente en este a\u00f1o que ha finalizado en el que han pasado tantas cosas. Juntos hemos conseguido seguir avanzando hacia un futuro mejor y m\u00e1s justo para todos. \nEn nuestro recuerdo y corazones \nquedan grabados con especial cari\u00f1o quienes nos dejaron este a\u00f1o. Siempre formar\u00e9is parte de nosotros", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}