{"title": "Cuento de Navidad waldorf: El peque\u00f1o abeto.", "author": null, "url": "https://galiciangarden.com/cuento-de-navidad-el-pequeno-abeto/", "hostname": "galiciangarden.com", "description": null, "sitename": "Cuento de Navidad waldorf: El peque\u00f1o abeto.", "date": "2017-12-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cuento de Navidad waldorf: El peque\u00f1o abeto.\nNos encantan los cuentos que tienen a la naturaleza como protagonista. Muchos de ellos sirven para que los ni\u00f1os refuercen (casi sin darse cuenta) su v\u00ednculo con esa misma naturaleza que fundamenta el relato. En esta ocasi\u00f3n, os proponemos una hermosa y sencilla narraci\u00f3n francesa, \u00abEl peque\u00f1o abeto\u00bb, cuya moraleja principal es la de aceptarnos a nosotros mismos tal y como somos. Con un abeto como protagonista principal sobra quiz\u00e1s decir lo id\u00f3nea que es su lectura en esta \u00e9poca del a\u00f1o. Pod\u00e9is encontrarlo en el libro Cuentos para chiquitines (Editorial Rudolf Steiner), una recopilaci\u00f3n de Heidi Bieler de cuentos cortos de todo el mundo. Bieler recomienda su lectura, especialmente, a ni\u00f1os de edades entre los 2 y los 7 a\u00f1os.\nEsperamos que os guste tanto como a nosotros!\nEl peque\u00f1o abeto\n\u00c9rase una vez un peque\u00f1o abeto. S\u00f3lo en el bosque, en medio de los dem\u00e1s \u00e1rboles cubiertos de hojas, \u00e9l s\u00f3lo ten\u00eda agujas, nada m\u00e1s que agujas. \u00a1C\u00f3mo se quejaba!\n\u2013 Todos mis amigos tienen hermosas hojas, hermosas hojas verdes.\u00a1Yo s\u00f3lo tengo espinas! Quisiera tener, para darles un poquito de envidia, hojas todas de oro.\nA la ma\u00f1ana siguiente, cuando se despert\u00f3, qued\u00f3 deslumbrado\u2026\n-\u00bf Donde est\u00e1n mis espinas? \u00a1Ya no las tengo! \u00a1Me han dado las hojas de oro que hab\u00eda pedido!\u00a1Qu\u00e9 contento estoy!\nY todos sus vecinos que le estaban mirando, dijeron:\n\u2013 \u00a1El peque\u00f1o abeto es todo de oro!\nPero he aqu\u00ed que un hombre, un malvado ladr\u00f3n, lleg\u00f3 al bosque y les oy\u00f3. Pens\u00f3:\n-\u00a1Un abeto de oro! \u00a1Qu\u00e9 gran negocio!\nPero como ten\u00eda miedo de ser visto, volvi\u00f3 por la noche con un gran saco. Cogi\u00f3 todas las hojas sin dejar una.\nA la ma\u00f1ana siguiente al verse completamente desnudo, el pobre abeto se puso a llorar.\n-Ya no quiero m\u00e1s oro -se dijo en voz baja-. Cuando vienen los ladrones, te lo roban todo y ya no te queda nada.\nY por la ma\u00f1ana despert\u00f3 con las hojas de oro. Pero su brillo atrajo a los ladrones que lo dejaron desnudo, el pobre abeto se puso a llorar.\n-Ya no quiero m\u00e1s oro -se dijo en voz baja-. Cuando vienen los ladrones, te lo roban todo y ya no te queda nada.\u00a1Quisiera tener todas las hojas de cristal! \u00a1El cristal tambi\u00e9n brilla!\nA la ma\u00f1ana siguiente, cuando despert\u00f3, ten\u00eda las hojas que hab\u00eda deseado. Se puso muy contento y dijo:\n-En lugar de hojas de oro, tengo hojas de cristal; ahora estoy tranquilo porque no me las robar\u00e1 nadie.\nY todos su vecinos que le miraban dijeron a la vez:\n-\u00a1El peque\u00f1o abeto es todo de cristal!\nPero cuando vino la noche la tempestad sopl\u00f3 fuerte. El peque\u00f1o abeto suplic\u00f3 en vano, el viento lo sacudi\u00f3 y no qued\u00f3 ni una sola de sus hojas.\nA la ma\u00f1ana siguiente, al ver el destrozo, el pobre abeto se puso a llorar.\n-\u00a1Qu\u00e9 desgraciado soy! Otra vez estoy desnudo. Han robado mis hojas de oro y han roto mis hojas de cristal. Quisiera tener, como mis amigos hermosas hojas verdes.\nAl d\u00eda siguiente, cuando se despert\u00f3 vio que hab\u00eda obtenido lo que deseaba. Y todos sus vecinos, que le miraban se pusieron a decir:\n-\u00a1El peque\u00f1o abeto ya es como nosotros!\nPero, durante el d\u00eda la cabra sali\u00f3 a pasear con sus cabritillos. Cuando vio al peque\u00f1o abeto dijo:\n-\u00a1Venid, ni\u00f1itos m\u00edos, venid hijos m\u00edos! Saboread esta comida y no dej\u00e9is nada.\nLos cabritillos se acercaron saltando y lo devoraron todo en menos de un instante.\nCuando lleg\u00f3 la noche, el peque\u00f1o abeto, completamente desnudo y tiritando, se puso a llorar como un ni\u00f1o.\n-Se lo han comido todo -dijo en voz baja-. Ya no me queda nada. He perdido mis hojas, mis hermosas hojas verdes, como mis hojas de oro y mis hojas de cristal.\u00a1Me contentar\u00eda con que me devolvieran mis agujas!\nA la mana\u00f1a siguiente, cuando se despert\u00f3, se encontr\u00f3 sus antiguas agujas y no supo qu\u00e9 decir.\n\u00a1Qu\u00e9 feliz es! \u00a1C\u00f3mo se contempla! Se ha curado por completo de su orgullo. Y su vecinos que le oyen re\u00edr, dicen mir\u00e1ndole:\n-\u00a1El peque\u00f1o abeto est\u00e1 como antes!", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://galiciangarden.com/quien-somos/", "https://galiciangarden.com/contacto/", "https://galiciangarden.com/jardines/", "http://facebook.com/galiciangarden", "http://instagram.com/galiciangarden", "https://www.youtube.com/channel/UCUI-zzNojJAhJVNYHMxdHXg", "https://galiciangarden.com/gl/", "javascript:void(0)", "https://galiciangarden.com/", "javascript:void(0)", "https://galiciangarden.com/", "https://galiciangarden.com/category/jardines/", "https://galiciangarden.com/category/social/", "https://galiciangarden.com/category/botanica/", "https://galiciangarden.com/category/notas-de-campo/", "https://galiciangarden.com/category/libros/", "https://galiciangarden.com/category/creciendo-en-el-jardin/", "/jardines-del-camino", "/directorio-de-empresas", "javascript:void(0)", "https://galiciangarden.com/", "https://galiciangarden.com/category/jardines/", "https://galiciangarden.com/category/social/", "https://galiciangarden.com/category/botanica/", "https://galiciangarden.com/category/notas-de-campo/", "https://galiciangarden.com/category/libros/", "https://galiciangarden.com/category/creciendo-en-el-jardin/", "https://galiciangarden.com/jardines/", "https://galiciangarden.com/jardines-del-camino/", "https://galiciangarden.com/directorio-de-empresas/", "https://galiciangarden.com/quien-somos/", "https://galiciangarden.com/contacto/", "https://galiciangarden.com/cuento-de-navidad-el-pequeno-abeto/", "https://galiciangarden.com/gl/", "https://galiciangarden.com/author/galiciangarden/", "https://galiciangarden.com/category/galician-garden-2/", "https://galiciangarden.com/category/libros/", "https://galiciangarden.com/category/creciendo-en-el-jardin/", "https://galiciangarden.com/category/seasons/", "https://galiciangarden.com/2017/12/", "https://galiciangarden.com/wp-content/uploads/abeto_galiciangarden_1.jpg", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fgaliciangarden.com%2Fcuento-de-navidad-el-pequeno-abeto%2F&linkname=Cuento%20de%20Navidad%20waldorf%3A%20El%20peque%C3%B1o%20abeto.", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fgaliciangarden.com%2Fcuento-de-navidad-el-pequeno-abeto%2F&linkname=Cuento%20de%20Navidad%20waldorf%3A%20El%20peque%C3%B1o%20abeto.", "https://www.addtoany.com/add_to/pinterest?linkurl=https%3A%2F%2Fgaliciangarden.com%2Fcuento-de-navidad-el-pequeno-abeto%2F&linkname=Cuento%20de%20Navidad%20waldorf%3A%20El%20peque%C3%B1o%20abeto.", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fgaliciangarden.com%2Fcuento-de-navidad-el-pequeno-abeto%2F&linkname=Cuento%20de%20Navidad%20waldorf%3A%20El%20peque%C3%B1o%20abeto.", "https://galiciangarden.com/nuestro-jardin-tambien-es-decorable/", "https://galiciangarden.com/dias-de-cielo-un-jardin-como-un-campo-de-trigo/", "https://galiciangarden.com/viajeros-animales-extraordinarios/", "https://galiciangarden.com/viajeros-animales-extraordinarios/", "https://galiciangarden.com/2019/04/", "https://galiciangarden.com/author/eva/", "https://galiciangarden.com/el-secreto-del-abuelo-oso/", "https://galiciangarden.com/el-secreto-del-abuelo-oso/", "https://galiciangarden.com/2019/02/", "https://galiciangarden.com/author/eva/", "https://galiciangarden.com/feliz-navidad-2018/", "https://galiciangarden.com/feliz-navidad-2018/", "https://galiciangarden.com/2018/12/", "https://galiciangarden.com/author/galiciangarden/", "/cuento-de-navidad-el-pequeno-abeto/#respond", "https://galiciangarden.com/category/botanica/", "https://galiciangarden.com/category/galician-garden-2/", "https://galiciangarden.com/algunos-datos-curiosos-sobre-la-zarza-rubus-ulmifolius/", "https://galiciangarden.com/category/creciendo-en-el-jardin/", "https://galiciangarden.com/category/notas-de-campo/", "https://galiciangarden.com/tarta-de-moras-de-la-abuela/", "https://galiciangarden.com/category/galician-garden-2/", "https://galiciangarden.com/category/notas-de-campo/", "https://galiciangarden.com/category/seasons/", "https://galiciangarden.com/mi-propia-infusion-de-manzanilla-recoleccion-y-preparado/", "https://galiciangarden.com/category/botanica/", "https://galiciangarden.com/category/seasons/", "https://galiciangarden.com/las-siete-hierbas-de-san-juan/", "http://facebook.com/galiciangarden", "http://instagram.com/galiciangarden", "https://www.youtube.com/channel/UCUI-zzNojJAhJVNYHMxdHXg"]}