{"title": "Ceremonia eucar\u00edstica dio inicio en la Bas\u00edlica de Los \u00c1ngeles", "author": "Luis Miguel Herrera C", "url": "https://www.nacion.com/archivo/ceremonia-eucaristica-dio-inicio-en-la-basilica-de-los-angeles/ELN6MEQ66JBPVJSDMBWIK2IQXE/story/", "hostname": "nacion.com", "description": null, "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "2012-08-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "San Jos\u00e9 (Redacci\u00f3n). Apartir de las 9:45 a. m. dio inicio la ceremonia eucar\u00edstica en la plaza frente a la Bas\u00edlica de Cartago en conmemoraci\u00f3n a un aniversario m\u00e1s del hallazgo de la Virgen de Los \u00c1ngeles, patrona de Costa Rica.\nBajo un intenso sol, cientos de fieles llenan la plazoleta y con c\u00e1nticos y aplausos recibieron la imagen de la Virgen.\nComo parte del protocolo, desfil\u00f3 el nuncio apost\u00f3lico de Costa Rica, Pierre Nguy\u00ean Van Tot, junto a seminaristas, sacerdotes y obispos de todo el pa\u00eds. Tambi\u00e9n se hizo presente en la actividad la presidenta, Laura Chinchilla, miembros del gabinete y diputados de la provincia.\nMientras la ceremonia se desarrolla, siguen ingresando peregrinos a la Bas\u00edlica.", "language": null, "image": "https://www.nacion.com/resizer/PYRbTTF-Odo_sIgBJDpo49KB_HU=/1440x0/filters:format(jpg):quality(70)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/gruponacion/JP6LM5TY5FG6BCAPPBPZWTAO2I.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mis-beneficios/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/puro-deporte/", "/sucesos/", "/economia/", "/opinion/", "/viva/", "/el-mundo/", "/gente/", "/teleguia/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/el-pais/educacion/", "/el-pais/gobierno/", "/el-pais/politica/", "/el-pais/infraestructura/", "/el-pais/salud/", "/el-pais/trabajo/", "/el-pais/vivienda/", "/el-pais/servicios/", "/el-pais/patrimonio/", "/puro-deporte/", "/puro-deporte/futbol-nacional/", "/puro-deporte/futbol-internacional/", "/puro-deporte/legionarios/", "/puro-deporte/seleccion-nacional/", "/puro-deporte/motores/", "/puro-deporte/otros-deportes/", "/puro-deporte/torneos/", "/sucesos/", "/sucesos/accidentes/", "/sucesos/crimenes/", "/sucesos/desastres/", "/sucesos/judiciales/", "/sucesos/narcotrafico/", "/sucesos/seguridad/", "/economia/", "/economia/empleo/", "/economia/agro/", "/economia/consumo/", "/economia/banca/", "/economia/finanzas/", "/economia/indicadores/", "/economia/negocios/", "/economia/politica-economica/", "/opinion/", "/opinion/cartas/", "/opinion/columnistas/", "/opinion/editorial/", "/opinion/foros/", "/opinion/internacional/", "/el-mundo/", "/el-mundo/conflictos/", "/el-mundo/desastres-naturales/", "/el-mundo/interes-humano/", "/el-mundo/organismos-internacionales/", "/el-mundo/centroamerica/", "/el-mundo/politica/", "/el-mundo/terrorismo/", "/viva/", "/viva/cine/", "/viva/cultura/", "/viva/entretenimiento/", "/viva/farandula/", "/viva/moda/", "/viva/musica/", "/viva/television/", "/pasatiempos/", "/gente/", "/no-coma-cuento/", "/revista-dominical/", "/ancora/", "/ciencia/", "/ciencia/aplicaciones-cientificas/", "/ciencia/medio-ambiente/", "/ciencia/salud/", "/crisis-climatica/", "/crisis-climatica/actualidad/", "/crisis-climatica/opinion/", "/crisis-climatica/documentos/", "/tecnologia/", "/tecnologia/gadgets/", "/tecnologia/informatica/", "/tecnologia/innovaciones/", "/tecnologia/internet/", "/tecnologia/moviles/", "/tecnologia/redes-sociales/", "/tecnologia/videojuegos/", "/podcast/", "/blogs/", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter?utm_source=pagina_web&utm_medium=menu&utm_campaign=boletines_menu_principal&utm_id=boletines", "/data/", "/videos/", "/videos/dialogos/", "/videos/el-pais/", "/videos/sucesos/", "/videos/el-mundo/", "/videos/puro-deporte/", "/videos/economia/", "/videos/viva/", "/videos/revista-dominical/", "/videos/ciencia/", "/videos/tecnologia/", "/videos/opinion/", "/teleguia/", "/teleguia/deportes/", "/teleguia/series-peliculas/", "/teleguia/imperdibles/", "/teleguia/farandula/", "/tiempo-libre/", "/tiempo-libre/eventos/", "/tiempo-libre/restaurantes/", "/tiempo-libre/conciertos/", "/tiempo-libre/turismo/", "/brandvoice/", "/brandvoice/equilibrio/", "/brandvoice/espacio/", "/brandvoice/ecosistema/", "/brandvoice/tendencia/", "/todobusco/", "/todobusco/venta-casas/", "/todobusco/alquiler-casas/", "/todobusco/vehiculos-venta/", "/todobusco/vehiculos-servicios/", "/todobusco/empleo/", "/todobusco/varios/", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/pasatiempos/", "/obituario/", "/revista-perfil/", "/revista-perfil/belleza/", "/revista-perfil/bienestar/", "/revista-perfil/moda/", "/revista-perfil/novias/", "/revista-perfil/perfiles/", "/revista-perfil/blogs/", "/revista-perfil/vida/", "/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/productos.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln", "/autores/luis-miguel-herrera-c/", "/etiqueta/romer%C3%ADa/", "/etiqueta/bas%C3%ADlica%20de%20los%20%C3%A1ngeles/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJalhQsws7uCAw?hl=en-US&gl=US&ceid=US%3Aen", "/autores/luis-miguel-herrera-c/", "mailto:luis.herrera@nacion.com", "https://twitter.com/@Luismi2485", "/el-pais/politica/financista-se-disculpa-por-publicacion-chavista/7V5WP6S3KJF65HGRNG2YIWQXGM/story/", "/sucesos/narcotrafico/diputada-gloria-navas-sobre-decision-de-sacar-a/6M6KIA3WP5CIPEYPQIWTQ76A6U/story/", "/el-pais/politica/ciudad-gobierno-jueza-ordena-medida-cautelar-sobre/KYQOP6L5UBFVXFKEUOCV6UQQVM/story/", "/sucesos/narcotrafico/seguridad-atribuye-cambios-de-roles-en-pcd-a-nueva/ETEMPODQ5NFGJIDMY4ERKG5DEM/story/", "/puro-deporte/futbol-nacional/cuanta-cuerda-le-queda-a-christian-bolanos-en/JTF6MZMOPRCPJNMXHYLMN2VLKM/story/", "https://www.facebook.com/lanacioncr/", "https://twitter.com/nacion", "https://www.nacion.com/arc/outboundfeeds/rss/?outputType=xml", "https://www.nacion.com/gruponacion/", "https://www.lateja.cr/", "https://www.elfinancierocr.com/", "https://www.nacion.com/revista-perfil/", "https://www.nacion.com/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/apps/landing/index.html", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter.html", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/todobusco/", "https://www.parqueviva.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/2023/tarifario2023/index.html", "https://printea.com/es/", "https://www.fussio.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/privacidad.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/condiciones.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/estados-financieros.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/reglamentos/index.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/contacto.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/centro_de_ayuda.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln"]}