{"title": "Tama\u00f1o, color de nuez y sombra afectan la germinaci\u00f3n de Quercus deserticola", "author": "Dante Arturo Rodr\u00edguez-Trejo; Mar\u00edn Pompa-Garc\u00eda", "url": null, "hostname": null, "description": "Mexico is the country with the highest number of Quercus species worldwide (157). The oaks have great ecological importance and economic potential. However, their seeds and nursery propagation have been scarcely studied. The aim of this study was to investigate the effect of nut size and color, as well as shade, on germination of Quercus deserticola. The experiment was installed in a controlled environment chamber (25 \u00b0C/20 \u00b0C, with a photoperiod of 10 h of light). The experimental factors were nut size (small and large), color (light brown and dark brown), and shade (with and without 40% shade). The experimental design was completely randomized blocks, with the blocks nested into the shade factor. An analysis of variance with a mixed procedure and a Tukey means comparison were conducted, with the variables germinative capacity and germinative energy and a logistic model was constructed to estimate the probability of germination. There was a significant effect of seed size (p = 0.0067), seed color (p < 0.0001) and shade (p = 0.0078) on germinative capacity. The highest germinative capacity (100%) was for large seeds of dark brown color and under shade. The germinative energy (number of days to reach 70% of the germinative capacity) was affected by seed color (p < 0.0001) and by the interaction seed size*color (p = 0.0267). The highest germinative energy (11.5 days) was for large and dark brown colored seed.", "sitename": "Madera y Bosques", "date": "2016-09-19", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Publicado 2016-09-19\nPalabras clave\n- an\u00e1lisis de semillas,\n- encinos,\n- semillas forestales\nResumen\nM\u00e9xico es el pa\u00eds m\u00e1s rico en especies del g\u00e9nero Quercus del planeta, con 157 de ellas. Los encinos tienen una gran importancia ecol\u00f3gica y potencial econ\u00f3mico. No obstante, sus semillas y propagaci\u00f3n han sido poco estudiadas. El objetivo del presente trabajo fue estudiar la influencia de tama\u00f1o y color de la nuez, as\u00ed como de la sombra, en la capacidad y energ\u00eda germinativas de Quercus deserticola. Para ello se instal\u00f3 un experimento en c\u00e1mara de ambiente controlado (25 \u00b0C/20 \u00b0C), con un fotoperiodo de 10 h luz. Los factores fueron tama\u00f1o de la nuez (chica y grande), color (caf\u00e9 claro y caf\u00e9 oscuro) y sombra (40%) (con y sin). El dise\u00f1o experimental fue en bloques al azar, anidados dentro del factor sombra. Se condujo un an\u00e1lisis de varianza con un modelo mixto y una comparaci\u00f3n de medias de Tukey, para las variables capacidad germinativa y energ\u00eda germinativa, y se obtuvieron los par\u00e1metros de un modelo log\u00edstico para estimar la probabilidad de germinaci\u00f3n. Se hall\u00f3 un efecto significativo de tama\u00f1o (p = 0.0067) y color (p < 0.0001) de la semilla, as\u00ed como de la sombra (p = 0.0078) en la capacidad germinativa. La mayor capacidad germinativa, de 100%, se logr\u00f3 con semilla de nuez grande, caf\u00e9 oscuro y con sombra. De acuerdo con el an\u00e1lisis de varianza, la energ\u00eda germinativa (n\u00famero de d\u00edas para alcanzar 70% de la capacidad germinativa) fue influida por el color (p < 0.0001) y por la interacci\u00f3n tama\u00f1o*color (p = 0.0351). La mayor energ\u00eda germinativa, con un valor de 11.5 d\u00edas, se alcanz\u00f3 con semilla de nuez grande y caf\u00e9 oscura.\nCitas\n- Arizaga, S., Mart\u00ednez-Cruz., J., Salcedo-Cabrales, M. y Bello-Gonz\u00e1les, M. A. (2009). Manual de la biodiversidad de encinos michoacanos. M\u00e9xico: Semarnat, INE.\n- Baskin, C. C. y Baskin, J. M. (2001). Seeds. Ecology, biogeography, and evolution of dormancy and germination. EUA: Academic Press.\n- Bonner, F. T. (2008). Quercus. L. Oak. En F.T. Bonner y R. P. Karrfalt (Eds.), The Woody Plant Seed Manual. Agriculture Handbook 727(pp. 928-938). Washington D.C.: USDA Forest Service.\n- Castillo, L. P., Flores C., J. A., Aguirre R., J. R. y Yeaton H., R. I. (2008). Din\u00e1mica sucesional del encinar de sierra de \u00c1lvarez, S. L. P. Madera y Bosques, 14 (1), 21-35.\n- Dawson, T. P., Jackson., S. T., House., J. I., Prentice, I. C. y Mace, G. M. (2011). Beyond predictions: biodiversity conservation in a changing climate. Science, 332, 53\u201358.\n- Huerta P., R. y Rodr\u00edguez-Trejo, D. A. (2011). Tama\u00f1o de semilla y temperatura: sus efectos en la germinaci\u00f3n de Quercus rugosa N\u00e9e. Revista Chapingo. Serie Ciencias Forestales y del Ambiente, 17 (2), 179-187.\n- Leishman, R. L., Wright., I. J., Moles, A. T. y Westoby, M. (2000). The evolutionary ecology of seed size. En M. D. Fenner (Ed.) Seeds. The ecology of regeneration in plant communities (2nd ed.) (pp. 31-57). United Kingdom: Cabi Pub.\n- M\u00e1rquez, R. J., Mendiz\u00e1bal-Hern\u00e1ndez, L. C. y Flores R., C. I. (2005). Variaci\u00f3n en semillas de Quercus oleoides Schl. et Cham. de tres poblaciones del centro de Veracruz. Foresta Veracruzana, 7 (1), 31-36.\n- Mart\u00ednez-P\u00e9rez, G., Orozco-Segovia, A. y Martorell, C. (2006). Efectividad de algunos tratamientos pre-germinativos para ocho especies le\u00f1osas de la Mixteca Alta oaxaque\u00f1a con caracter\u00edsticas relevantes para la restauraci\u00f3n. Bolet\u00edn de la Sociedad Bot\u00e1nica de M\u00e9xico, 79, 9-20.\n- Pons, T. L. (2000). Seed responses to light. En M. D. Fenner (Ed.) Seeds. The ecology of regeneration in plant communities (2nd ed.) (pp. 237-260). United Kingdom: Cabi Pub.\n- Rzedowski, J. (1978). Vegetaci\u00f3n de M\u00e9xico. M\u00e9xico: Limusa.\n- Tenorio-Galindo, G., Rodr\u00edguez-Trejo, D. A. y L\u00f3pez-R\u00edos, G. (2008). Efecto del tama\u00f1o y color de la semilla en la germinaci\u00f3n de Cecropia obtusifolia Bertol (Cecropiaceae). Agrociencia, 42 (5), 585-593.\n- Tripathi, R. S. y Khan, M. L. (1990). Effects of seed weight and microsite characteristics on germination and seedling fitness in two species of Quercus in a subtropical west hill forest. Oikos, 57, 289-296.\n- V\u00e1zquez V., M. L. (1992). El g\u00e9nero Quercus (Fagaceae) en el estado de Puebla, M\u00e9xico. Tesis de licenciatura no publicada. Escuela Nacional de Estudios Profesionales Zaragoza, UNAM. M\u00e9xico, D. F.\n- Zavala Ch., F. y Garc\u00eda M., E. (1996). Frutos y semillas de encinos. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\n- Zavala Ch., F. (2001). Introducci\u00f3n a la ecolog\u00eda de la regeneraci\u00f3n natural de encinos. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\n- Zavala Ch., F. (2003). Identificaci\u00f3n de encinos de M\u00e9xico. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\n- Zavala Ch., F. (2004). Desecaci\u00f3n de bellotas y su relaci\u00f3n con la viabilidad y germinaci\u00f3n en nueve especies de encinos mexicanos. Ciencia ergo sum, 11 (2), 177-185.\n- Zavala Ch., F. (2007). Gu\u00eda de los encinos de la Sierra de Tepotzotl\u00e1n, M\u00e9xico. Chapingo, Edo. de M\u00e9x.: Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.gob.mx/", "https://www.gob.mx/tramites", "https://www.gob.mx/gobierno", "ww.gob.mx/busqueda", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/index", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/user/register", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/login", null, "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/user/setLocale/en_US?source=%2Findex.php%2Fmyb%2Farticle%2Fview%2F1325", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/user/setLocale/pt_BR?source=%2Findex.php%2Fmyb%2Farticle%2Fview%2F1325", null, "http://myb.ojs.inecol.mx/", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/login", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/about", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/about", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/about/editorialTeam", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/about/contact", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/user/register", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/issue/current", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/issue/archive", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/revistas", "http://myb.ojs.inecol.mx/", "http://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/user/setLocale/es_ES", "http://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/user/setLocale/en_US", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/issue/view/212", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/article/view/1325/1495", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/article/view/1325/1581", "#authorInfoCollapse", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/issue/view/212", "https://doi.org/10.21829/myb.2016.2221325", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/article/view/1325/1495", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/article/view/1325/1581", "http://myb.ojs.inecol.mx/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://publicationethics.org/", "http://escire.mx", "https://escire.mx", "https://participa.gob.mx", "https://www.gob.mx/publicaciones", "http://www.ordenjuridico.gob.mx", "https://consultapublicamx.inai.org.mx/vut-web/", "https://www.gob.mx/que-es-gobmx", "https://datos.gob.mx", "https://www.gob.mx/accesibilidad", "https://www.gob.mx/privacidadintegral", "https://www.gob.mx/privacidadsimplificado", "https://www.gob.mx/terminos", "https://www.gob.mx/terminos#medidas-seguridad-informacion", "https://www.gob.mx/sitemap", "https://www.gob.mx/tramites/ficha/presentacion-de-quejas-y-denuncias-en-la-sfp/SFP54", "https://www.facebook.com/gobmexico", "https://twitter.com/GobiernoMX", "https://myb.ojs.inecol.mx/index.php/myb/about/aboutThisPublishingSystem"]}