{"title": "Gaceta Parlamentaria", "author": "Senado de la Rep\u00fablica", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2005-11-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00a0\nLa Gaceta es el \u00f3rgano informativo oficial del Senado. Depende de la Mesa Directiva y cuenta con un Consejo Directivo formado por los miembros de la propia Mesa y por los secretarios generales de Servicios Administrativos y de Servicios Parlamentarios; el Presidente de la Mesa lo es del Consejo.\nArt\u00edculo 306 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica.\nPoder Ejecutivo Federal\nOficios en respuesta a acuerdos de la C\u00e1mara de Senadores y de la Comisi\u00f3n Permanente.\nSE REMITIO COPIA DE LA DOCUMENTACI\u00d3N A LAS COMISIONES CORRESPONDIENTES Y LOS SENADORES PROMOVENTES.\nARCHIVOS PARA DESCARGAR:\n[Descargar Documento (oficio_segob_FONDEN.pdf)]\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVO\nOficio N\u00ba. SEL/300/6068/05\nM\u00e9xico, D.F., 1 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. III- 1948 signado el 6 de octubre del a\u00f1o en curso, por el C. Sen. Carlos Chaurand Arzate, Vicepresidente de la Mesa Directiva de ese \u00d3rgano Legislativo, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar n\u00famero DG-1781/05 suscrito el 27 del citado mes, por el C. Manuel Reed Segovia, Director General de la Comisi\u00f3n Nacional Forestal, as\u00ed como el anexo que en el mismo se menciona, mediante los cuales da respuesta al Punto de Acuerdo por el que se solicita a la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales suspender las autorizaciones que impliquen el aprovechamiento forestal de la especie conocida como oyamel, dentro de la Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca, llevar a cabo las medidas de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n necesarias, as\u00ed como no otorgar nuevas autorizaciones para el aprovechamiento de la especie antes referida.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSECRETAR\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE\nY RECURSOS NATURALES\nCOMISI\u00d3N NACIONAL FORESTAL\nDIRECCI\u00d3N GENERAL\nOficio No. DG-1781/05\nZapopan, Jal., 27 de Octubre del 2005\nLIC. DIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSUBSECRETARIO DE ENLACE LEGISLATIVO\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N.\nHago referencia a su Oficio No. SEL/300/5391/05, del 11 de octubre del 2005, con el cual informa al Ing. Jos\u00e9 Luis Luege Tamargo, Secretario de Medio Ambiente y Recursos Naturales SEMARNAT, sobre el Punto de Acuerdo aprobado recientemente en la C\u00e1mara de Senadores, a trav\u00e9s del cual se pide a la Secretar\u00eda, que dentro del \u00e1rea de la \"Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca, suspenda las autorizaciones que impliquen el aprovechamiento forestal de oyamel y a su vez que ya no se den nuevas, adem\u00e1s de que se lleven a cabo las medidas de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n que sean necesarias.\nEn relaci\u00f3n con las medidas de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n sugeridas, me permito hacer de su conocimiento, que la Comisi\u00f3n Nacional Forestal CONAFOR, apoya la realizaci\u00f3n de este tipo de actividades y obras, en varios de los municipios, cuyos terrenos se ubican en la citada Reserva de la Biosfera, para lo que se han otorgado recursos econ\u00f3micos a trav\u00e9s de los programas a cargo de la CONAFOR.\nEs oportuno mencionar a Usted, que los trabajos que se realizan en el \u00e1rea, consisten en la reforestaci\u00f3n de terrenos, obras para la retenci\u00f3n de suelos, pago por servicios ambientales, plantaciones forestales comerciales y diagn\u00f3sticos fitosanitarios; como se indica en la informaci\u00f3n que se adjunta al presente oficio.\nAs\u00ed mismo me permito manifestarle, que los apoyos otorgados por la CONAFOR, est\u00e1n normados por las Reglas de Operaci\u00f3n de cada uno de los programas y que en ninguno se tiene un monto presupuestado, para aplicarse de manera especial en esta regi\u00f3n; no obstante lo anterior, se est\u00e1n llevando a cabo acciones de coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n, con diversas dependencias del gobierno federal, como la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas, las Delegaciones Federales de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales y de la Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente en el Estado de Michoac\u00e1n y Estado de M\u00e9xico, la Comisi\u00f3n Nacional del Agua y la Comisi\u00f3n Nacional de Zonas \u00c1ridas; as\u00ed como de los Gobiernos de los Estados de M\u00e9xico y Michoac\u00e1n, a trav\u00e9s de la Protectora de Bosques del Estado de M\u00e9xico y de la Comisi\u00f3n Forestal del Estado de Michoac\u00e1n; y de los gobiernos municipales que comprende el \u00e1rea de influencia de la Reserva de la Biosfera.\nCon estas acciones se espera encausar la asignaci\u00f3n de mayores recursos en la regi\u00f3n, lo que har\u00e1 posible incrementar la cuant\u00eda de los trabajos de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n, que actualmente se est\u00e1n llevando a cabo as\u00ed como de manera colateral, favorecer la generaci\u00f3n de empleos e ingresos adicionales para los habitantes locales, y en consecuencia frenar y revertir en lo posible, los procesos de deterioro a que est\u00e1n sometidos los recursos naturales del lugar.\nEn cuanto a la suspensi\u00f3n de las autorizaciones de aprovechamiento, corresponde a la SEMARNAT ejercer esta atribuci\u00f3n, de acuerdo con los lineamientos establecidos en la Ley General de Desarrollo Forestal Sustentable y su Reglamento y en la Ley General para la Protecci\u00f3n del Ambiente.\nSin otro particular por el momento, le reitero mis m\u00e1s altas consideraciones.\nA T E N T A M E N T E\nUFRAGIO EFECTIVO NO REELECCI\u00d3N\nEL DIRECTOR GENERAL\nMANUEL REED SEGOVIA\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVA\nOficio N\u00ba. SEL/300/6108/05\nM\u00e9xico, D.F., 7 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. 1-2472 suscrito el d\u00eda 4 de octubre \u00faltimo, por el C. Sen. Carlos Chaurand Arzate, Vicepresidente de la Mesa Directiva de ese \u00d3rgano Legislativo, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar No. 368-C-016/05 signado el 28 del citado mes, por el C. Jos\u00e9 Luis Higuera Massa, Director General Adjunto de Programaci\u00f3n y An\u00e1lisis del Sistema Financiero de Fomento y Coordinaci\u00f3n con Entidades Agropecuarias y de Vivienda de la Secretaria de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, as\u00ed como los anexos que en el mismo se citan, mediante los cuales da respuesta al Punto de Acuerdo por el que se exhorta a esa Dependencia a publicar el Reglamento de la Ley que Crea el Fondo de Garant\u00eda y Fomento para la Agricultura, Ganader\u00eda y Avicultura (FIRA), publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el12 de mayo de 2005.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSECRETAR\u00cdA DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO\nSUBSECRETAR\u00cdA DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO\"\nDirecci\u00f3n General de Banca de Desarrollo\nDirecci\u00f3n General Adjunta de Programaci\u00f3n y An\u00e1lisis del\nSistema Financiero de Fomento y Coordinaci\u00f3n con Entidades\nAgropecuarias y de Vivienda.\nCiudad de M\u00e9xico, a 28 de octubre de 2005.\nLic. Dionisio A. Meade y Garc\u00eda de Le\u00f3n\nSubsecretario de Enlace Legislativo\nBucareli No. 99, Edificio Cobian, 1er. Piso\nCol. Ju\u00e1rez,\nC i u d a d.\nHago referencia al Oficio No. SEL/300/5302/05 entregado a la Direcci\u00f3n General de Banca de Desarrollo (DGBD) el pasado 13 de octubre, mediante el cual la Subsecretar\u00eda de Enlace Legislativo de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n a su digno cargo, remite el punto de Acuerdo aprobado en la sesi\u00f3n celebrada el 4 de octubre del presente a\u00f1o por la H. C\u00e1mara de Senadores, en el cual se exhorta al Ejecutivo Federal, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, a que publique a la brevedad el Reglamento de la Ley que Crea al Fondo de Garant\u00eda y Fomento para la Agricultura, Ganader\u00eda y Avicultura (FIRA), de conformidad a lo publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n del 12 de mayo de 2005.\nAl respecto, me permito remitir a Usted copia del Oficio No. 368.II.638 del pasado 13 de octubre, mediante el cual la Direcci\u00f3n de Banca Agropecuaria y Pesquera adscrita a esta Direcci\u00f3n General Adjunta, comunica a la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica del Sistema de Fideicomisos FIRA (FONDO, FEFA, FEGA Y FOPESCA), las observaciones emitidas por la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica de Legislaci\u00f3n del Sistema Financiero de Fomento adscrita a la DGBD, a los Art\u00edculos 6, 14 Fracci\u00f3n IV y 16 primer p\u00e1rrafo del Proyecto de Reforma al Reglamento de la Ley que Crea al Fondo de Garant\u00eda y Fomento para la Agricultura, Ganader\u00eda y Avicultura (FONDO) enviado por esa entidad el 4 de octubre de 2005, destacando que no se tiene inconveniente desde el punto de vista legal, en que se efect\u00faen las modificaciones a los dem\u00e1s art\u00edculos, toda vez que se ajustan a lo cambios que sufri\u00f3 el 12 de mayo de 2005; as\u00ed como, del Oficio No. 368.II.656 del pasado 25 de octubre, a trav\u00e9s del cual y por los mismos conductos, se remite copia del Oficio No. SEL/300/5302/05, a efecto de que se realicen las gestiones correspondientes para atender en lo procedente el punto de Acuerdo de referencia.\nSin m\u00e1s por el momento, le env\u00edo un cordial saludo.\nEl Director General Adjunto,\nJos\u00e9 Luis Higuera Massa\nSECRETAR\u00cdA DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO\nSUBSECRETAR\u00cdA DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO\"\nDirecci\u00f3n General de Banca de Desarrollo\nDirecci\u00f3n de Banca Agropecuaria y Pesquera\nCiudad de M\u00e9xico, a 13 de octubre de 2005.\nLic. Carlos Gerardo Pedraza Balboa,\nDirector Jur\u00eddico de FIRA.\nPerif\u00e9rico Sur 4300,2\u00ba Piso,\nCol. Jardines del Pedregal\nC i u d a d.\nHago referencia al comunicado DJ-1153 entregado a esta Direcci\u00f3n el pasado 4 de octubre, mediante el cual y por instrucciones del Director General de FIRA, la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica de esa instituci\u00f3n solicita a la Direcci\u00f3n General de Banca de Desarrollo, remita sus observaciones y comentarios al Proyecto de Reforma al Reglamento de la Ley que crea al Fondo de Garant\u00eda y Fomento para la Agricultura, Ganader\u00eda y Avicultura (FONDO), de acuerdo a lo dispuesto en el decreto por el que se reforman y adicionan las disposiciones de la citada Ley, publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 12 de mayo de 2005.\nAl respecto, esta Coordinadora Sectorial del Sistema de Fideicomisos FIRA, remite a Usted copia de la Atenta Nota No. 303/05 emitida el d\u00eda de hoy, en la cual la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica de Legislaci\u00f3n del Sistema Financiero de Fomento adscrita a la Direcci\u00f3n General de Banca de Desarrollo, remite las observaciones a los Art\u00edculos 6, 14 Fracci\u00f3n IV, 16 primer p\u00e1rrafo, de las citadas Reformas; asimismo, se\u00f1ala que no se tiene inconveniente desde el punto de vista legal, en que se efect\u00faen las modificaciones a los dem\u00e1s art\u00edculos del Proyecto, por ajustarse a los cambios que sufri\u00f3 el pasado 12 de mayo de 2005, la Ley que crea al Fondo de Garant\u00eda y Fomento para la Agricultura, Ganader\u00eda y Avicultura (FONDO).\nSin m\u00e1s por el momento, le env\u00edo un cordial saludo.\nEl Director,\nDavid Sandoval Razo\nSECRETAR\u00cdA DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO\nSUBSECRETAR\u00cdA DE HACIENDA Y CR\u00c9DITO P\u00daBLICO\"\nDirecci\u00f3n General de Banca de Desarrollo\nDirecci\u00f3n de Banca Agropecuaria y Pesquera\nOficio No. 368.11.656\nAsunto: FIRA. Reglamento de la Ley que crea al FONDO.\nCiudad de M\u00e9xico, a 13 de octubre de 2005.\nLic. Carlos Gerardo Pedraza Balboa,\nDirector Jur\u00eddico de FIRA.\nPerif\u00e9rico Sur 4300,2\u00ba Piso,\nCol. Jardines del Pedregal\nC i u d a d.\nHago referencia al comunicado 312-A-001323 entregado a esta Direcci\u00f3n el d\u00eda de hoy, mediante el cual la Direcci\u00f3n General de Programaci\u00f3n y Presupuesto \"B\", remite a la Direcci\u00f3n General de Banca de Desarrollo el Oficio No. SEL/300/5302/05, con el cual la Subsecretar\u00eda de Enlace legislativo de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n remite el Acuerdo aprobado en sesi\u00f3n celebrada el 4 de octubre del presente a\u00f1o por la H. C\u00e1mara de Senadores, en el cual se exhorta al Ejecutivo Federal, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, a que publique a la brevedad el Reglamento de la ley que Crea al Fondo de Garant\u00eda y Fomento para la Agricultura, Ganader\u00eda y Avicultura (FONDO), de conformidad a lo publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n del 12 de mayo de 2005.\nAl respecto, esta Coordinadora Sectorial del Sistema de Fideicomisos FlRA, remite a Usted copia del Oficio en menci\u00f3n, para su conocimiento y a efecto de que, en su caso, se realicen las gestiones correspondientes para atender en lo procedente el punto de acuerdo de referencia.\nEl Director,\nDavid Sandoval Razo\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVO\nOficio N\u00ba. SEL/300/6068/05\nM\u00e9xico, D.F., 1 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. III- 1948 signado el 6 de octubre del a\u00f1o en curso, por el C. Sen. Carlos Chaurand Arzate, Vicepresidente de la Mesa Directiva de ese \u00d3rgano Legislativo, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar n\u00famero UEIDAPLE/2785/FEIDCA/2005 suscrito el 26 del citado mes, por el C. Lic. Jos\u00e9 Ricardo Rodr\u00edguez Soria, Jefe de Unidad Fiscal, Encargado del Despacho de la Fiscal\u00eda Especializada en Investigaci\u00f3n de Delitos contra el Ambiente de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, mediante el cual da respuesta al Punto de Acuerdo por el que se exhorta a esa Procuradur\u00eda a prevenir y en su caso a imponer las sanciones correspondientes a la realizaci\u00f3n de actividades de tala ilegal en la Reserva de la Biosfera Mariposa Monarca.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nPROCURADUR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA\nSUBPROCURADUR\u00cdA DE INVESTIGACI\u00d3N\nESPECIALIZADA EN DELITOS FEDERALES\nUNIDAD ESPECIALIZADA EN INVESTIGACI\u00d3N DE\nDELITOS CONTRA EL AMBIENTE Y PREVISTOS\nEN LEYES ESPECIALES\nFISCAL\u00cdA ESPECIALIZADA EN INVESTIGACI\u00d3N DE\nDELITOS CONTRA EL AMBIENTE\nOFICIO,- UEIDAPLE/2785/FEIDCA/2005\nASUNTO,- EL QUE SE INDICA\nM\u00e9xico, D,F\" a 26 de Octubre del 2005\nLIC. DIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSUBSECRETARIO DE ENLACE LEGISLATIVO\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nHago referencia a su oficio SEL/300/5393/05 de fecha 11 de los corrientes, por el que comunica al Titular de esta Instituci\u00f3n e! punto de acuerdo aprobado en sesi\u00f3n por la C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n, en el que se exhorta a diversas Instituciones entre ellas a la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, a que en el \u00e1mbito de sus atribuciones imponga las sanciones correspondientes a la realizaci\u00f3n de actividades de tala ilegal en la reserva de la biosfera mariposa monarca; sobre el particular me permito hacer las siguientes precisiones:\n1. - En base a lo previsto por los art\u00edculos 21 y 102 apartado A de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y 29 fracci\u00f3n IV del Reglamento de la Procuradur\u00eda General de la Republica. Esta Unidad Especializada en Investigaci\u00f3n de Delitos Contra el Ambiente y Previstos en Leyes Especiales esta facultada para conocer de il\u00edcitos en los que se este llevando a cabo tala de \u00e1rboles en zonas que no sean urbanas, como es el caso de la reserva de la biosfera mariposa monarca la cual es una \u00e1rea natural protegida competencia de la Federaci\u00f3n, por lo que esta Representaci\u00f3n Social de la Federaci\u00f3n esta abierta a recibir en forma especifica informes de hechos que pudieran generar una investigaci\u00f3n relacionada con la actividad il\u00edcita previamente se\u00f1alada.\n2.- En la actualidad esta Fiscal\u00eda Especializada lleva a cabo acciones de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea natural protegida conocida como \"reserva de la biosfera mariposa monarca\", en cumplimiento al mandato que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos. Mexicanos se\u00f1ala para el Ministerio Publico de la Federaci\u00f3n.\"\nSin otro particular, quedo de usted.\nA T E N T A M E N T E\nSUFRAGIO EFECTIVO, NO REELECCI\u00d3N\nEL JEFE DE UNIDAD FISCAL, ENCARGADO DEL DESPACHO\nDE LA FISCAL\u00cdA ESPECIALIZADA EN INVESTIGACI\u00d3N\nDE DELITOS CONTRA EL AMBIENTE.\nLIC. JOS\u00c9 RICARDO RODR\u00cdGUEZ SORIA\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVA\nOficio N\u00ba. SEL/300/6092/05\nM\u00e9xico, D.F., 7 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. III-1878, signado el 22 de septiembre del a\u00f1o en curso por el C. Sen. Carlos Chaurand Arzate, Vicepresidente de la Mesa Directiva de ese \u00d3rgano Legislativo, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar No. 4.-551, suscrito el 31 de octubre \u00faltimo por el C. Aar\u00f3n Dychter Poltolarek, Subsecretario de Transporte de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, mediante el cual da respuesta al Punto de Acuerdo relativo a la entrada en vigor del art\u00edculo 6 transitorio, fracci\u00f3n III de la Ley de Inversi\u00f3n Extranjera que adopt\u00f3 el mismo calendario de apertura que el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte, y al cumplimiento puntual de las obligaciones contra\u00eddas multilateralmente, as\u00ed como a la inversi\u00f3n directa y/o indirecta de capital social extranjero de empresas cuyo objeto sea el transporte de carga.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSECRETAR\u00cdA DE COMUNICACIONES Y TRANSPORTES\nSUBSECRETARIA DE TRANSPORTE\n4.- 551\nM\u00e9xico, D. F., a 31 de octubre del 2005\nC. DIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSUBSECRETARIO DE ENLACE LEGISLATIVO\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nPRESENTE\nHago referencia a su oficio No. SEL/300/509S/05 a trav\u00e9s del cual nos transmite el Punto de Acuerdo aprobado por el H. Congreso de la Uni\u00f3n consistente en el exhorto del Senado de la Rep\u00fablica al Ejecutivo Federal para que aplique un diferimiento a la entrada en vigor de! art\u00edculo 6 transitorio, fracci\u00f3n III de la Ley de Inversi\u00f3n Extranjera que adopta el calendario de apertura del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte para la inversi\u00f3n extranjera en el autotransporte internacional, a fin de evitar se autorice hasta el 100 por ciento de inversi\u00f3n extranjera sin necesidad de obtener aprobaci\u00f3n alguna de !a Comisi\u00f3n Nacional de Inversiones Extranjeras.\nSobre este particular, hago de su conocimiento que esta Secretar\u00eda considera conveniente se obtenga la aprobaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Inversiones Extranjeras en todos los casos en que se pretenda incorporar capital extranjero en empresas de autotransporte p\u00fablico federal, en tanto se concretan las negociaciones con Estados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1 para la operaci\u00f3n del Transporte Transfronterizo previsto en el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte; no obstante, ser\u00e1 la Secretar\u00eda de Econom\u00eda quien habr\u00e1 de considerar el pronunciamiento del Congreso de la Uni\u00f3n mencionado, pues corresponde al \u00e1mbito de la funci\u00f3n de esa dependencia del Poder Ejecutivo Federal tomar las acciones pertinentes en materia de inversi\u00f3n extranjera y en su calidad de administradora del multicitado tratado comercial.\nEn el mismo punto de acuerdo se\u00f1alado en el oficio de referencia se nos hace saber que e! Senado de la Rep\u00fablica exhorta al Ejecutivo Federal para que exija el cumplimiento puntual de las obligaciones contra\u00eddas multilateralmente y a establecer contacto con las autoridades competentes de Estados Unidos de Am\u00e9rica para que se d\u00e9 cumplimiento a lo establecido en el mencionado tratado.\nSobre este particular, le expreso que la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, mantiene la postura de dar cumplimiento a lo previsto en el TLCAN y que significa apoyar la apertura al transporte transfronterizo de empresas de EUA y Canad\u00e1, siempre y cuando se concreten en igualdad de condiciones para los transportistas mexicanos; en consecuencia, mantenemos coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, para llevar a cabo las gestiones necesarias a fin de que la apertura se realice en condiciones equitativas, situaci\u00f3n que se comparte con el autotransporte mexicano.\nFinalmente, en el oficio que se sirvi\u00f3 girar al Arquitecto Pedro Cerisola y Weber, Secretario de Comunicaciones y Transportes, nos da cuenta del exhorto de la C\u00e1mara de Senadores a la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y a esta de Comunicaciones y Transportes, para que le informen respecto de las autorizaciones para que el capital extranjero participe de forma directa y/o indirecta en el capital social de empresas, cuyo objeto sea el transporte de carga, que en forma expresa o por positiva ficta hayan sido expedidas desde el a\u00f1o 1995 hasta la fecha y respecto de aquellas solicitudes que hayan sido presentadas y que se encuentren en tr\u00e1mite, solicit\u00e1ndose que sean negadas y aquellas que hayan sido autorizadas, sean sometidas a valoraci\u00f3n, ya que a trav\u00e9s de las mismas se puede estar dando competencia desleal en contra de transportistas nacionales.\nAl respecto, me permito informarle que la legislaci\u00f3n aplicable, implica que quienes cumplan con los requisitos establecidos, tienen derecho de manera pr\u00e1cticamente autom\u00e1tica a la autorizaci\u00f3n correspondiente, por lo que en la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, ha otorgado permiso a las empresas con inversi\u00f3n extranjera directa: Trans Mex Inc, SA de CV, Transportes Intermex, SA de CV, CFI MEX. S. de RL y Federal Express Holdings y Compa\u00f1\u00eda SNC de CV, as\u00ed como a Transportes EASO, SA de CV y Transportadora Jaguar, SA de CV, empresas que cuentan en su capital con inversi\u00f3n extranjera neutra.\nSe\u00f1or Subsecretario, me permito manifestarle que la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes est\u00e1 obligada a cumplir puntualmente con los dictados de la Ley y en esta materia, la Ley de Inversiones Extranjeras y el Tratado de Libre Comercio establecen la obligatoriedad de autorizar a empresas de autotransporte con capital extranjero para la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de transporte de carga internacional, siempre y cuando cumplan con los requisitos previstos legalmente y corresponder\u00e1, en todo caso, a los propios \u00f3rganos legislativos !a adecuaci\u00f3n de las leyes.\nSin otro particular, le reitero mi alta consideraci\u00f3n y especial estima.\nA T E N T A M E N T E\nEL SUBSECRETARIO\nAAR\u00d3N DYCHTER POLTOLAREK\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVO\nOficio N\u00ba. SEL/300/6084/05\nM\u00e9xico, D.F., 7 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. III-1893 suscrito el d\u00eda 27 de septiembre \u00faltimo, por el C. Sen. Carlos Chaurand Arzate, Vicepresidente de la Mesa Directiva de ese \u00d3rgano Legislativo, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar No. 716.1.3.714.05 signado el 19 de octubre del a\u00f1o en curso, por el C. Ing. Ren\u00e9 Carranza Aubry, Director General del Centro SCT Morelos de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, as\u00ed como el anexo que en el mismo se cita, mediante los cuales da respuesta al Punto de Acuerdo por el que exhorta a esa Dependencia a informar a esa Soberan\u00eda sobre las acciones que han sido implementadas; los convenios que a la fecha se han firmado; las proyecciones correspondientes; as\u00ed como tambi\u00e9n los montos de inversi\u00f3n que se han comprometido, para emprender el Proyecto Carretero denominado Libramiento Norte de la Ciudad de M\u00e9xico.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSECRETAR\u00cdA DE COMUNICACIONES Y TRANSPORTES\nCENTRO S.C.T. MORELOS\nSUBDIRECCI\u00d3N DE OBRAS\nRESIDENCIA GENERAL DE\nCARRETERAS ALlMENTADORAS\nOF.716.1.3.714.05\nCuernavaca, Morelos a 19 de Octubre de! 2005\nLIC. DIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSUBSECRETARIO DE ENLACE LEGISLATIVO\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nM\u00e9xico, D.F.\nEn atenci\u00f3n su oficio n\u00famero SEL/300/5205/05 del 29 de Septiembre del 2005, enviado al C. Arq. Pedro Cerisoia y Weber Secretario de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes; mediante el que solicita se informe a esa Soberan\u00eda sobre las acciones que han sido implementadas, convenios y proyecciones correspondientes; as\u00ed como montos de inversi\u00f3n comprometidos para emprender el Proyecto Carretero denominado \"Libramiento Norte de la Ciudad de M\u00e9xico\".\nAtento a lo anterior, hago de su conocimiento que por cuesti\u00f3n Geogr\u00e1fica entre otros factores, este Centro SCT Morelos; no forma parte del Proyecto Carretero \"Libramiento Norte de la Ciudad de M\u00e9xico\"\"; motivo por el que a la fecha no se tiene contemplado convenio alguno al respecto; ni se cuenta con autorizaci\u00f3n de inversi\u00f3n comprometida para el proyecto mencionado por parte de este Centro SCT. Cabe mencionar que con oficio n\u00famero 716.1.3.707.05 de fecha 12 de los corrientes, enviado al Subsecretario de Gobierno del Estado de Morelos Ing. Germ\u00e1n Casta\u00f1\u00f3n Galaviz, (del cual se anexa copia), se le inform\u00f3 sobre el asunto que nos ocupa.\nLo que inform\u00f3 a esa Soberan\u00eda para los efeco0s a que haya lugar.\nSin otro particular, env\u00edo a usted un cordial saludo.\nA T E N T A M E N T E\nEl Director General del Centro\nIng. Ren\u00e9 Carranza Aubry\nSECRETAR\u00cdA DE COMUNICACIONES Y TRANSPORTE\nCENTRO S.C.T. MORELOS\nSUBDIRECCI\u00d3N DE OBRAS\nRESIDENCIA GENERAL DE\nCARRETERAS ALlMENTADORAS\nOF.716.1.3.707.05\nCuernavaca, Morelos a 12 de Octubre del 2005\nIng. Germ\u00e1n Casta\u00f1\u00f3n Galaviz\nSubsecretario de Gobierno del Estado de Morelos\nCiudad\nEn atenci\u00f3n a si oficio N\u00famero SG/SSG/1435/2005 de fecha 7 de octubre del a\u00f1o en curso, mediante el que solicita a este Centro SCT Morelos, informe sobre las acciones que se han efectuado para promover el Proyecto Carretero denominado \"Libramiento Norte de la Ciudad de M\u00e9xico\".\nAl respecto, hago de su conocimiento que por cuesti\u00f3n Geogr\u00e1fica entre otros factores, a este Centro SCT., no le corresponde formar parte del Proyecto Carretero\n\"Libramiento Norte de la Ciudad de M\u00e9xico\"; por lo cual a la fecha, no se ha firmado convenio alguno al respecto,; ni se cuenta con autorizaci\u00f3n de inversi\u00f3n para el proyecto mencionado por parte de este Centro SCT Morelos.\nSin otro particular, env\u00edo a usted un cordial saludo.\nA T E N T A M E N T E\nEl Director General del Centro\nIng. Ren\u00e9 Carranza Aubry\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVO\nOficio N\u00ba. SEL/300/6077/05\nM\u00e9xico, D.F., 3 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. CP2R2AE.-1676, signado el 10 de agosto del a\u00f1o en curso por el C. Sen. C\u00e9sar J\u00e1uregui Robles, Vicepresidente en funciones Presidente de la Mesa Directiva de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar n\u00famero 170 I UCVPS I 411 I 2005, suscrito el 27 de octubre \u00faltimo por el C. Dr. Gabriel Garc\u00eda P\u00e9rez, Titular de la Unidad Coordinadora de Vinculaci\u00f3n y Participaci\u00f3n Social de la Secretar\u00eda de Salud, as\u00ed como el anexo que en el mismo se cita, mediante los cuales da respuesta al Punto de Acuerdo por el que se solicita al Ejecutivo Federal informar sobre las acciones para atender la problem\u00e1tica de la infancia en nuestro pa\u00eds; as\u00ed como fijar su posici\u00f3n respecto del \u00edndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez Mexicana, elaborado por el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSECRETAR\u00cdA DE SALUD\nUnidad Coordinadora de Vinculaci\u00f3n\ny Participaci\u00f3n Social\nM\u00e9xico, D. F, 27 de octubre de 2005.\nLIC. DIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSUBSECRETARIO DE ENLACE LEGISLATIVO\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N.\nMe refiero a su Oficio SEL/300/4256/05, relacionado con el punto de acuerdo aprobado en la Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n, el 10 de agosto de 2005, presentado por la Sen. Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez (PRI), por el cual se solicita al Ejecutivo Federal un informe sobre las acciones para atender el problema de la infancia en nuestro pa\u00eds y lo exhorta a fijar una posici\u00f3n respecto al \u00edndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez Mexicana, elaborado por el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia.\nAl respecto, me permito acompa\u00f1ar Oficio 2485, suscrito por el Dr. Cuauht\u00e9moc Ruiz Matus, Coordinador de Asesores de la Subsecretaria de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud; solicitando su valiosa intervenci\u00f3n para el desahogo del referido acuerdo legislativo.\nSin otro particular, aprovecho la ocasi\u00f3n para enviarle un cordial saludo.\nA T E N T A M E N T E\nDr. GABRIEL GARC\u00cdA P\u00c9REZ\nSECRETAR\u00cdA DE SALUD\nSUBSECRETAR\u00cdA DE PREVENCI\u00d3N\nY PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD\nCOORDINACI\u00d3N DE ASESORES\nM\u00e9xico, D. F. a 25 de octubre de 2005\nDR. NICOLAS LICONA SPINOLA\nDirector General Adjunto de\nVinculaci\u00f3n Social\nP r e s e n t e\nPor instrucciones del Dr. Roberto Tapia Conyer, Subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud y con relaci\u00f3n al punto de acuerdo que presento la Senadora Victoria Eugenia M\u00e9ndez M\u00e1rquez, del Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, enunciado de la siguiente manera:\nLa Comisi\u00f3n Permanente del Congreso de la Uni\u00f3n solicita al Ejecutivo Federal a trav\u00e9s de las dependencias correspondientes, un informe sobre las acciones que su gobierno desarrolla o implementar\u00e1 para atender la problem\u00e1tica de la infancia en nuestro pa\u00eds, y lo exhorta a fijar una posici\u00f3n respecto al \u00cdndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez Mexicana, elaborado por el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia.\nEsta Subsecretar\u00eda considera importante comentar lo siguiente:\nEl compromiso de M\u00e9xico para el 2015, al igual que otros 188 pa\u00edses, es la de reducir la mortalidad de los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os en dos terceras partes (66.6%), entre 1990 y 2015.\nComo resultado de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica impulsadas en M\u00e9xico, en los \u00faltimos a\u00f1os, la tasa de mortalidad entre los menores de cinco a\u00f1os disminuy\u00f3 de 44.2 a 25.0 por cada 1,000 nacimientos durante el periodo comprendido de 1990-2003, lo que representa un descenso de 43.4% a lo largo de 13 a\u00f1os. Un comportamiento similar se observa en la reducci\u00f3n de la tasa de mortalidad infantil, que presenta un descenso de 36.2 a 20.5 defunciones por cada mil nacimientos, durante el mismo periodo. Esta reducci\u00f3n observada en nuestro pa\u00eds representa casi nueve puntos porcentuales por arriba de lo esperado para el 2003, por lo que de mantenerse la tendencia observada es posible superar la Meta de Desarrollo del Milenio para el a\u00f1o 2015.\nLas acciones que realiza esta Subsecretar\u00eda a trav\u00e9s del Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia (CeNSIA), con la finalidad de atender la problem\u00e1tica de la infancia en nuestro pa\u00eds son:\nEstrategias a implementar:\nAl interior del pa\u00eds, sin embargo, persisten grandes diferencias, tanto en los niveles de mortalidad como en el ritmo de descenso. Observ\u00e1ndose tasas de mortalidad elevadas en la zona sur de la Rep\u00fablica Mexicana, en los estados con mayores niveles de marginaci\u00f3n y pobreza (Chiapas, Guerrero, Hidalgo, Oaxaca y Veracruz), estados en donde se reforzar\u00e1n las acciones emprendidas por este gobierno en materia de salud.\nEl Consejo Consultivo de UNICEF M\u00e9xico, ha desarrollado el \u00edndice de los derechos de la ni\u00f1ez mexicana, el cual refleja con mayor claridad, el cumplimiento de los derechos de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os as\u00ed como los avances de las metas y estrategias establecidas en el Programa de Acci\u00f3n 2002-2010, al igual que en los compromisos asumidos por M\u00e9xico en la declaraci\u00f3n del Milenio.\nCon relaci\u00f3n al \u00edndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez Mexicana, haremos un an\u00e1lisis detallado de la construcci\u00f3n del mismo; estudiaremos sus principales caracter\u00edsticas y finalmente daremos una conclusi\u00f3n.\nCONSTRUCCI\u00d3N DEL INDICADOR\nSelecci\u00f3n de los indicadores:\nEl cumplimiento del derecho a vivir. El indicador mide el derecho a vivir, mediante la mortalidad preescolar (menores de 5 a\u00f1os) y la mortalidad de las mujeres mayores de 15 a\u00f1os por causas relacionadas con el embarazo, parto y puerperio; sin embargo nosotros consideramos que, si bien este \u00faltimo es un indicador del bienestar familiar, mental, emocional y social de los ni\u00f1os, no refleja directamente el cumplimiento del derecho de los ni\u00f1os a vivir.\nEl cumplimiento del derecho a crecer saludable y bien nutrido. El indicador mide el derecho a crecer saludable y bien nutrido, mediante la medici\u00f3n de peso para la edad (bajo peso para la edad) registrado a trav\u00e9s del sistema PROVAC (Programa Nacional de Vacunaci\u00f3n) y la mortalidad por desnutrici\u00f3n en los menores de 5 a\u00f1os de edad.\nCon respecto al indicador de peso para la edad, es necesario comentar que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda para el estudio del estado nutricional de las poblaciones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, usar como medida de resumen el indicador de peso para la talla por la gran cantidad de informaci\u00f3n que arroja y porque combina dos medidas antropom\u00e9tricas: peso y talla. El indicador de peso para la talla refleja la condici\u00f3n nutricional actual de los ni\u00f1os y es ideal para determinar si un ni\u00f1o requiere incorporarse o no a un programa de vigilancia nutricional, de acuerdo con la OMS. Como segunda opci\u00f3n, la OMS recomienda utilizar el peso para la edad.\nSin embargo este indicador (peso para la edad) presenta varios inconvenientes:\n1.-Sobrediagnostica desnutrici\u00f3n en los siguientes casos:\n2.- Subdiagnostica alteraciones en el estado nutricional en los siguientes casos:\nPor otra parte, en un pa\u00eds en transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica como M\u00e9xico en el que se incrementa constantemente la prevalencia de sobrepeso y obesidad en todos los grupos et\u00e9reos, no es posible afirmar que estar \"sano y bien nutrido\" implica \u00fanicamente la ausencia de desnutrici\u00f3n, sino que deber\u00eda considerar los dos extremos de las alteraciones de la nutrici\u00f3n.\nEn el caso de M\u00e9xico, la medici\u00f3n supervisada y representativa m\u00e1s reciente del peso y la talla de los ni\u00f1os es la de la Segunda Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n que llev\u00f3 a cabo el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica en 1999. En ese a\u00f1o, se compararon sus resultados con los del sistema PROVAC y se concluy\u00f3 que el indicador con mayor correspondencia entre los dos sistemas de registro era el peso para la edad (en comparaci\u00f3n con el peso para la talla). Una probable causa de la disparidad que existe entre PROVAC y la Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n 1999 con respecto al peso para la talla, proviene del hecho de que el indicador de peso para la talla requiere de la medici\u00f3n precisa de dos par\u00e1metros para ser espec\u00edfico: la talla y el peso. Por su parte, el peso para la edad \u00fanicamente requiere la medici\u00f3n correcta del peso, siempre y cuando se conozca la edad. Por ello, el indicador de peso para la edad se ha seleccionado en forma sistem\u00e1tica en nuestro pa\u00eds desde hace varios a\u00f1os y esta es probablemente la misma raz\u00f3n por la cual UNICEF seleccion\u00f3 este indicador para la construcci\u00f3n del \u00edndice; actualmente estamos trabajando en una propuesta para mejorar la medici\u00f3n y el registro de la antropometr\u00eda de los ni\u00f1os en todos los niveles de atenci\u00f3n; de tal manera que en un futuro se podr\u00e1 utilizar el indicador peso para la talla, en vez de peso para la edad, para valorar el estado nutricional de los ni\u00f1os mexicanos.\nEl derecho a la educaci\u00f3n. Este derecho se midi\u00f3 por medio de la inasistencia al preescolar de los ni\u00f1os de 5 a\u00f1os, as\u00ed como el analfabetismo de las mujeres mayores de 15 a\u00f1os de edad.\nDesde nuestro punto de vista, si bien, la educaci\u00f3n materna influye en el grado y la calidad de la atenci\u00f3n que las madres le prestan a sus descendientes, no podemos pretender que el solo alfabetismo de la madre garantiza la calidad de la estimulaci\u00f3n que el ni\u00f1o debe recibir en el hogar.\nSelecci\u00f3n de las fuentes de informaci\u00f3n:\nLa selecci\u00f3n de las fuentes de informaci\u00f3n, desde nuestro punto de vista, fue adecuada ya que las instancias a las cuales se les solicitaron los datos son las responsables de recabar dicha informaci\u00f3n a nivel nacional.\nEscala de medici\u00f3n:\nLos creadores del \u00cdndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez Mexicana, trataron de homogenizar los diferentes indicadores (que usaban escalas de medici\u00f3n distintas), por medio de la conversi\u00f3n de los indicadores a una misma escala donde el 0 corresponde al peor valor encontrado en las entidades federativas y el diez significa el cumplimiento absoluto del derecho que corresponde a la ausencia total de muerte, malnutrici\u00f3n y falta de acceso a la educaci\u00f3n.\nEl punto de referencia inferior de la escala es el valor m\u00e1s bajo encontrado en las entidades federativas, lo que implica necesariamente que los estados que tienen peores condiciones tendr\u00e1n \u00edndices muy bajos cercanos a cero, bajo cualquier circunstancia. Por otra parte, la referencia superior representa una condici\u00f3n de absoluta cobertura educativa y la ausencia de mortalidad materna e infantil y de malnutrici\u00f3n.\nConsideramos que ambas referencias deber\u00edan tomarse de valores reales como ser\u00edan los datos m\u00e1s recientes de los otros pa\u00edses latinoamericanos o bien a nivel mundial (el valor m\u00e1s alto, para la referencia superior y el m\u00e1s bajo para la inferior).\nAN\u00c1LISIS DE LAS CARACTER\u00cdSTICAS DEL INDICADOR\nPara el an\u00e1lisis de un indicador, se debe evaluar cada uno de los par\u00e1metros siguientes: disponibilidad, simplicidad, validez, especificidad, confiabilidad, sensibilidad y alcance.\nDisponibilidad: los datos b\u00e1sicos para la construcci\u00f3n del indicador deben ser de f\u00e1cil obtenci\u00f3n sin restricciones de ning\u00fan tipo. Todos los datos utilizados para construir este indicador cumplen con dichas caracter\u00edsticas.\nSimplicidad: el indicador debe ser de f\u00e1cil elaboraci\u00f3n. Desde nuestro punto de vista, el \u00edndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez cumple moderadamente con este requisito ya que la conversi\u00f3n de cada una de las escalas de medici\u00f3n involucradas a una escala decimal a\u00f1ade cierto grado de complejidad al c\u00e1lculo del \u00edndice.\nValidez: la validez de los indicadores significa que \u00e9stos deben tener la capacidad de medir realmente el fen\u00f3meno que se quiere medir y no otros. Como ya se coment\u00f3 en p\u00e1rrafos anteriores, consideramos que los indicadores \"mortalidad de las mujeres mayores de 15 a\u00f1os por causas relacionadas con el embarazo, parto y puerperio\" para medir el derecho a vivir; \"bajo peso para la edad\" para medir el derecho a crecer sano y bien nutrido y \"alfabetizaci\u00f3n de la madre\" para el derecho a la educaci\u00f3n no tienen validez porque no miden lo que desean medir.\nEspecificidad: si un indicador no mide realmente lo que se desea medir, su valor es limitado, pues no permite la verdadera evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n al reflejar caracter\u00edsticas que pertenecen a otro fen\u00f3meno paralelo. Como ya se coment\u00f3, los indicadores de \"mortalidad de las mujeres mayores de 15 a\u00f1os por causas relacionadas con el embarazo, parto y puerperio\" y \"alfabetizaci\u00f3n de las mujeres mayores de 15 a\u00f1os\", son inespec\u00edficos ya que miden caracter\u00edsticas de otros fen\u00f3menos paralelos como son bienestar mental, familiar, emocional y social del ni\u00f1o y alfabetizaci\u00f3n de las madres respectivamente.\nConfiabilidad: los datos utilizados para la construcci\u00f3n del indicador deben ser fidedignos (fuentes de informaci\u00f3n satisfactorias). En este caso las fuentes de informaci\u00f3n utilizadas son las indicadas y eso le otorga al \u00edndice cierto grado de confiabilidad. Sin embargo, la confiabilidad del \u00edndice se ve disminuida por el hecho de que el sistema PROVAC que se utiliz\u00f3 para el reporte del peso de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, tiene una cobertura alta en el registro de las actividades de vacunaci\u00f3n pero baja en el registro de las mediciones antropom\u00e9tricas ya que en muchas ocasiones, el contacto de los ni\u00f1os con el personal de salud se lleva a cabo fuera del contexto de un centro de salud donde podr\u00edan ser pesados y medidos adecuadamente, por otra parte, algunos estudios de estudios de campo han demostrado que a\u00fan se comenten algunos errores de medici\u00f3n de peso en las unidades de salud de primer nivel.\nSensibilidad: el indicador debe ser capaz de poder identificar las distintas situaciones de salud a\u00fan en \u00e1reas con distintas particularidades, independientemente de la magnitud que ellas tengan en la comunidad. En este caso, el \u00edndice es moderadamente sensible ya que en las \u00e1reas de m\u00e1s dif\u00edcil acceso que son m\u00e1s numerosas en los estados del sur-sureste de la rep\u00fablica, se dificulta la correcta medici\u00f3n del peso y es m\u00e1s probable que exista subregistro de la mortalidad tanto materna como infantil.\nAlcance: el indicador debe sintetizar el mayor n\u00famero posible de condiciones o de distintos factores que afectan la situaci\u00f3n descrita por dicho indicador. En lo posible el indicador debe ser globalizador. \u00danicamente son tres de seis los componentes que aportan informaci\u00f3n en alguna de las tres dimensiones del \u00cdndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez Mexicana. Esto afecta negativamente el alcance del indicador.\nCONCLUSI\u00d3N\nEl \u00edndice de los Derechos de la Ni\u00f1ez Mexicana cuenta con disponibilidad, relativa simplicidad y moderadas confiabilidad y sensibilidad. Por otra parte algunos errores graves cometidos en la construcci\u00f3n del indicador reducen su validez, especificidad y alcance en forma importante. A pesar de ello, consideramos que los atributos de este \u00edndice que se pueden y deben utilizar son su disponibilidad y sus moderadas simplicidad, confiabilidad y sensibilidad para comparar a una entidad federativa consigo misma a trav\u00e9s del tiempo y a entidades con condiciones socioecon\u00f3micas similares entre ellas. Sin embargo consideramos que el \u00edndice no mide apropiadamente el cumplimiento de los derechos de la ni\u00f1ez mexicana a vivir, crecer saludable y bien nutrido y recibir educaci\u00f3n en los primeros 5 a\u00f1os de vida.\nSin otro particular de momento, le env\u00edo un saludo cordial.\nDr. Cuauht\u00e9moc Ru\u00edz Matus\nCoordinador\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVA\nOficio N\u00ba. SEL/300/6109/05\nM\u00e9xico, D.F., 7 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. III-1814 suscrito el d\u00eda 8 de septiembre \u00faltimo, por el C. Sen. Carlos Chaurand Arzate, Vicepresidente de la Mesa Directiva de ese \u00d3rgano Legislativo, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar No. 492 signado el 1 del actual, por el C. Ing. Luis Barojas Weber, Director General de Industria de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, as\u00ed como el anexo que en el mismo se cita, mediante los cuales da respuesta al Punto de Acuerdo por el que se exhorta a esa Dependencia a informar sobre las acciones que en materia de restauraci\u00f3n ambiental, se est\u00e9n llevando a cabo, en coordinaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Nacional Forestal, y en el marco del Sistema Nacional de Lucha contra la Desertificaci\u00f3n y la Degradaci\u00f3n de los Recursos Naturales.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSECRETAR\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE\nY RECURSOS NATURALES\nSUBSECRETARIA DE FOMENTO Y\nNORMATIVIDAD AMBIENTAL\nOFICIO NUM. 492\nM\u00e9xico, D.F., 7 de noviembre de 2005\nLIC. DIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSUBSECRETARIO DE ENLACE LEGISLATIVO\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nP r e s e n t e\nHago referencia a su atento oficio No. SEL/300/4755/05 mediante el cual remite el Punto de Acuerdo aprobado por la Mesa Directiva de la C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n en su sesi\u00f3n del 8 de septiembre del a\u00f1o en curso, referido al Sistema Nacional de Lucha contra la Desertificaci\u00f3n y la Degradaci\u00f3n de los Recursos Naturales y acciones sobre la materia.\nSobre el particular, en documento adjunto le env\u00edo un breve informe de las actividades que sobre la lucha contra la desertificaci\u00f3n ha realizado el sector ambiental.\nEs necesario se\u00f1alar que el establecimiento y operaci\u00f3n del Sistema Nacional permitir\u00e1 articular las acciones e iniciativas de otras \u00e1reas del Gobierno Federal, as\u00ed como de los gobiernos estatales, organizaciones sociales e instituciones acad\u00e9micas.\nHago propicia la ocasi\u00f3n para enviarle un saludo cordial.\nATENTAMENTE\nING. LUIS BAROJAS WEBER\nACCIONES EN MATERIA CONTRA LA DEGRADACI\u00d3N DE\nTIERRAS Y LA DESERTIFICACI\u00d3N\n1. Establecimiento del Sistema Nacional de Lucha contra la Desertificaci\u00f3n y Degradaci\u00f3n de los Recursos Naturales\nEl Sistema fue establecido el 25 de abril del a\u00f1o en curso, con la participaci\u00f3n de representantes de diversas Secretar\u00edas de Estado, Gobiernos Estatales, Organizaciones sociales y de productores rurales e instituciones acad\u00e9micas. En la Sesi\u00f3n de instalaci\u00f3n se eligieron el Consejo T\u00e9cnico Nacional y se conformaron 5 grupos de trabajo.\n2. Evaluaci\u00f3n y creaci\u00f3n de capacidades nacionales\nProyecto SEMARNAT- PNUD-GEF de Autoevaluaci\u00f3n de Capacidades Nacionales para la implementaci\u00f3n de las Convenciones de Biodiversidad, Cambio Clim\u00e1tico y Desertificaci\u00f3n, actualmente en aplicaci\u00f3n y de conclusi\u00f3n en 2005. El objetivo principal de este proyecto es identificar las capacidades existentes y las necesidades de creaci\u00f3n de nuevas capacidades para implementar las acciones de las convenciones globales en materia de biodiversidad, cambio clim\u00e1tico y lucha contra al desertificaci\u00f3n. Constituye tambi\u00e9n un importante apoyo para la integraci\u00f3n de criterios ambientales en las pol\u00edticas p\u00fablicas de todos los sectores y permite, de forma destacada, identificar la sinergia entre las convenciones a fin de potenciar las acciones que se realicen. Como parte de los trabajos se ha realizado una consulta (entrevistas, grupo de enfoque y encuesta electr\u00f3nica) a actores relevantes en la lucha contra la desertificaci\u00f3n.\nSe ha puesto en marcha, con el apoyo de la FAO, la incorporaci\u00f3n de M\u00e9xico en el Proyecto de Evaluaci\u00f3n de la Degradaci\u00f3n de Tierras Secas, conocida como Proyecto LADA (Land Degradation Assessment in Drylands), cuyo objetivo es desarrollar y aplicar una metodolog\u00eda para evaluar y cuantificar la naturaleza, extensi\u00f3n, severidad, impacto y causas que generan la degradaci\u00f3n de tierras en zonas \u00e1ridas, as\u00ed como las soluciones para corregir dicha situaci\u00f3n. El enfoque de este proyecto considera la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y el uso del conocimiento local.\n3. Instrumentos para la planeaci\u00f3n\nCon el apoyo del Colegio de Postgraduados, se realiz\u00f3 la Evaluaci\u00f3n de la Degradaci\u00f3n de Tierras inducida por el hombre, en escala 1:250, 000, con la utilizaci\u00f3n de la metodolog\u00eda ASSOD que identifica las causas de la degradaci\u00f3n, lo que permite la planeaci\u00f3n de mejores pr\u00e1cticas para el manejo sustentable de tierras.\nSe integr\u00f3 el estudio de Evaluaci\u00f3n de la p\u00e9rdida de suelo por erosi\u00f3n h\u00eddrica y e\u00f3lica en la Rep\u00fablica Mexicana, escala 1:1 mill\u00f3n, en forma conjunta con la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo.\n4. Acciones espec\u00edficas en materia de lucha contra la desertificaci\u00f3n\nConservaci\u00f3n de suelos forestales:\nComo parte del Programa de Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de Ecosistemas Forestales (PROCOREF) que opera la Comisi\u00f3n Nacional Forestal se aplican acciones de protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de suelos en \u00e1reas forestales.\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nInversi\u00f3n\n|\n|\nMeta\n|\n|\nConservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n\n|\n|\nPrevenci\u00f3n y protecci\u00f3n\n|\n|\n2001\n|\n|\n39.5\n|\n|\n111,216\n|\n|\nO\n|\n|\n2002\n|\n|\n56.3\n|\n|\n52,738\n|\n|\n556,066\n|\n|\n2003\n|\n|\n31.4\n|\n|\n27,955\n|\n|\n666,604\n|\n|\n2004\n|\n|\n31.4\n|\n|\n37,566\n|\n|\n685,593\n|\n|\n2005 z\n|\n|\n!\n|\n|\n57.7\n|\n|\n41 ,458\n|\n|\n500,000\n|\n|\nTOTAL\n|\n|\n226.4\n|\n|\n270,933\n|\n|\n2,408,263\n1: Incluye inversi\u00f3n CONAFOR y recursos del Programa de Empleo Temporal SEMARNAT 2: Programado\nConservaci\u00f3n de suelos no forestales\nEn el periodo 2001-2004, la SEMARNAT, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Gesti\u00f3n Forestal y de Suelos trabaj\u00f3 en la restauraci\u00f3n de terrenos no forestales degradados en 154, 413 ha, mientras que en 2005 se han autorizado los siguientes recursos para programas de restauraci\u00f3n de suelo yagua:\n|\n|\nPrograma\n|\n|\nRecursos (millones de pesos)\n|\n|\nRestauraci\u00f3n de suelos no forestales con recursos\n|\n|\n15.5\n|\n|\nRecuperaci\u00f3n del Suelo de Conservaci\u00f3n del D.F.\n|\n|\n72.8\n|\n|\nRestauraci\u00f3n de Suelo y Agua de la Zona sujeta a conservaci\u00f3n eco l\u00f3gica de Xochimilco\n|\n|\n22.0\n|\n|\nPrograma de Recolecci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de agua en el municipio de Balanc\u00e1n. Tabasco\n|\n|\n14.7\nAsimismo, para contrarrestar el deterioro de recursos naturales se han realizado diversas acciones en las \u00e1reas forestales del pa\u00eds:\nPrograma Nacional de Reforestaci\u00f3n (PRONARE): En 2003 se reforestaron 187,000 hect\u00e1reas aplicando una inversi\u00f3n de 1,032.4 mdp. En 2004, 195,818 hect\u00e1reas fueron reforestadas, con una inversi\u00f3n de 361 mdp.\nEn 2005 se tiene programado reforestar una superficie de 170 mil hect\u00e1reas con una inversi\u00f3n de 517.4 mdp; al mes de septiembre se tiene un avances de 117,910 hect\u00e1reas reforestadas, lo que representa un avance del 69.3%.\nPrograma de Desarrollo Forestal (PODEFOR)\nEn 2003, se aprobaron 4,500 proyectos para la incorporaci\u00f3n de 2'230,000 hect\u00e1reas al manejo forestal sustentable, de las cuales 165,000 hect\u00e1reas se enfocaron a certificaci\u00f3n por sustentabilidad. En 2004, fueron apoyados 4,637 proyectos con manejo forestal, de una superficie de 2, 405,222 hect\u00e1reas con manejo t\u00e9cnico y 209,150 hect\u00e1reas en proceso de certificaci\u00f3n.\nEn 2005 se program\u00f3 apoyar 1 '300,000 hect\u00e1reas para su incorporaci\u00f3n al manejo t\u00e9cnico, con una inversi\u00f3n de 376.1 mdp, de las cuales 184,346 hect\u00e1reas se encauzaran al proceso de certificaci\u00f3n; al mes de septiembre se tiene un avance de 255,086 hect\u00e1reas con manejo t\u00e9cnico, el resto de los proyectos apoyados concluir\u00e1n sus acciones al mes de diciembre. Programa de\nPlantaciones Forestales Comerciales (PRODEPLAN) En 2003, se otorgaron apoyos para el establecimiento de plantaciones forestales comerciales en 69,000 hect\u00e1reas. En 2004, con una inversi\u00f3n de 309.9 millones de pesos, se apoyaron 66,214 hect\u00e1reas con plantaciones forestales comerciales.\nEn 2005 se program\u00f3 el establecimiento de 46,400 hect\u00e1reas con plantaciones forestales comerciales, con una inversi\u00f3n de 310.6 mdp. El 22 de junio se public\u00f3 en el D.O.F. la convocatoria para participar en el programa, se est\u00e1n recibiendo los proyectos para su calificaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de apoyo.\nServicios Ambientales\nEn 2003, el Programa de Pago por Servicios Ambientales Hidrol\u00f3gicos, canaliz\u00f3 un pago de 500 mdp, provenientes del pago de derechos de agua a 127,000 hect\u00e1reas de bosques templados, selvas y bosque nublado En 2004, con un presupuesto de 300 mdp, el programa apoy\u00f3 184,361 hect\u00e1reas\nA partir de 2004 se crea el Programa de Servicios Ambientales por Captura de Carbono y los derivados de la Biodiversidad y para fomentar el establecimiento y mejoramiento de Sistemas Agroforestales (PSA-CABSA), con una inversi\u00f3n de 100 mdp, apoy\u00e1ndose a 31,448 hect\u00e1reas.\nEn 2005, se incorporar\u00e1n 184,000 hect\u00e1reas al Pago de Servicios Ambientales Hidrol\u00f3gicos, el 19 de julio se public\u00f3 en el D.O.F. la convocatoria para participar en el Programa, se est\u00e1n recibiendo los proyectos para su calificaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de apoyos. En 2005, el PSA - CABSA program\u00f3 incorporar 15,500 hect\u00e1reas, el 19 de julio se public\u00f3 en el D.O.F. la convocatoria para participar en el Programa, se est\u00e1n recibiendo los proyectos para su calificaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de apoyos\nProyecto Conservaci\u00f3n y Manejo Sustentable de Recursos Forestales en M\u00e9xico (PROCYMAF)\n> En 2003, el Proyecto de Conservaci\u00f3n y Manejo Sustentable de Recursos Forestales en M\u00e9xico (PROCYMAF) concluy\u00f3 su ejecuci\u00f3n como Proyecto piloto en diciembre de 2003 logrando importantes contribuciones al mejoramiento del manejo y conservaci\u00f3n de bosques nativos, al fortalecimiento del capital social y a consolidar procesos de desarrollo forestal en ejidos y comunidades con base en el uso sustentable y diversificado de los recursos forestales- La inversi\u00f3n aplicada en 2003 fue de 29.8 mdp.\n> En 2004, se inici\u00f3 la segunda etapa del PROCYMAF con la denominaci\u00f3n de \"programa de Desarrollo Forestal Comunitario\", en Durango, Guerrero, Jalisco, Michoac\u00e1n, Oaxaca y Quintana Roo, con una inversi\u00f3n de 64.4 mdp. para desarrollar y fortalecer a 40 empresas forestales comunitarias.\n> En 2005 se tiene programado desarrollar y/o fortalecer 50 empresas forestales comunitarias, con una inversi\u00f3n de 35.7 mdp, al mes de septiembre se han apoyado 45 empresas.\n> Otra meta del PROCYMAF es apoyar 200,000 hect\u00e1reas para su incorporaci\u00f3n al manejo t\u00e9cnico regional, al mes de septiembre se han incorporado 40, 000 has.\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ENLACE LEGISLATIVO\nOficio N\u00ba. SEL/300/6069/05\nM\u00e9xico, D.F., 1 de noviembre de 2005.\nCC. Secretarios de la C\u00e1mara de Senadores\ndel H. Congreso de la Uni\u00f3n\nP r e s e n t e s\nEn atenci\u00f3n al oficio No. 1-2507 signado el 6 de octubre pr\u00f3ximo pasado, por el C. Sen. Carlos Chaurand Arzate, Vicepresidente de la Mesa Directiva de ese \u00d3rgano Legislativo, con el presente les acompa\u00f1o para los fines procedentes, copia del similar n\u00famero CA/250/2005, suscrito el 20 de octubre del a\u00f1o en curso por la C. Lic. Mar\u00eda Bartolucci Blanco, Coordinadora de Asesores del C. Secretario de Seguridad P\u00fablica, mediante el cual da contestaci\u00f3n al Punto de Acuerdo por el que se solicita al Titular del Poder Ejecutivo, informe sobre la aplicaci\u00f3n y difusi\u00f3n que se ha hecho de los programas federales de apoyo a los ciudadanos, en las Entidades Federativas, con especial atenci\u00f3n en el Estado de Yucat\u00e1n.\nAgradezco la atenci\u00f3n que concedan al presente y les reitero mi consideraci\u00f3n respetuosa.\nA T E N T A M E N T E\nEl Subsecretario\nDIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSECRETAR\u00cdA DE SEGURIDAD P\u00daBLICA\nOFICIO N\u00ba CA/250/2005\nM\u00e9xico, D.F., a 20 de octubre de 2005.\nLIC. DIONISIO A. MEADE Y GARC\u00cdA DE LE\u00d3N\nSUBSECRETARIO DE ENLACE LEGISLATIVO\nSECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N\nMe refiero al oficio n\u00famero SEL/300/5401/05 de fecha 11 de octubre de 2005, dirigido al Lic. Eduardo Medina-Mora lcaza, Secretario de Seguridad P\u00fablica, mediante el cual hace del conocimiento a esta Secretaria sobre el Punto de Acuerdo aprobado en la C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n, en la sesi\u00f3n del pasado 6 del actual, en el que \"\u00daNICO.- En respeto a las facultades del Titular del Poder Ejecutivo Federal, se le solicita que, por medio de las instancias que considere pertinentes, informe a esta C\u00e1mara sobre la aplicaci\u00f3n y difusi\u00f3n que se ha hecho de los programas federales de apoyo a los ciudadanos, en las Entidades Federativas, con especial atenci\u00f3n en el Estado de Yucat\u00e1n.\" Al respecto me permito hacerle las siguientes precisiones:\nPrimero, esta Dependencia Federal actualmente no cuenta con Delegaciones en las Entidades Federativas, se cuenta con Comandancias Regionales, Comisar\u00edas de Sector, Comisar\u00edas de Destacamento, Comisar\u00edas de Puertos y Fronteras, y Comisar\u00edas de Aeropuertos. Quienes tiene la facultad de dise\u00f1ar, coordinar y ordenar los dispositivos de inspecci\u00f3n y vigilancia con el fin de mantener el orden, garantizar la seguridad p\u00fablica y prevenir la comisi\u00f3n de delitos en el \u00e1mbito territorial.\nSegundo, si bien el esp\u00edritu de la propuesta que da origen al presente punto de acuerdo es que los programas implementados por el Ejecutivo Federal no est\u00e1n alcanzando los resultados deseados, porque no han tenido la debida promoci\u00f3n por parte de los Delegados Federales dependientes de las Secretar\u00edas de Estado que los han implementado, se refiere principalmente a Programas que otorgan beneficios econ\u00f3micos tal y como lo establece el Legislador proponente; en lo que respecta a nuestra Dependencia es importante subrayar que su funci\u00f3n primordial es la de salvaguardar la integridad y derechos de las personas, prevenir la comisi\u00f3n de delitos, as\u00ed como preservar las libertades, el orden y la paz p\u00fablicos. Por lo tanto no contamos con Programas de ese tipo. Contamos, s\u00ed, con programas de prevenci\u00f3n en los que participa la ciudadan\u00eda, este a\u00f1o por ejemplo se esta implementando el \"A\u00f1o de la Participaci\u00f3n Ciudadana en la Prevenci\u00f3n del Delito\".\nSin m\u00e1s por el momento quedo de Usted reiter\u00e1ndole las seguridades de mi m\u00e1s alta consideraci\u00f3n y estima.\nATENTAMENTE\nCOORDINADOR DE ASESORES\nDEL C. SECRETARIO DE SEGURIDAD P\u00daBLICA\nLIC. MAR\u00cdA BARTOLUCCI BLANCO\nBANCO NACIONAL DE COMERCIO EXTERIOR, S.N.C\nM\u00e9xico, D.F. a 7 de noviembre de 2005.\nC. Senador Carlos Chaurand Arzate\nVicepresidente de la Mesa Directiva de la\nC\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n\nPresente.\nHacemos referencia al Oficio No. SEL/300/5902/05 emitido por el Subsecretario de Enlace Legislativo de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Lic. Dionisio A. Meade y Garc\u00eda de Le\u00f3n, a trav\u00e9s del cual hace del conocimiento del Banco Nacional de Comercio Exterior, S.N.C. el Punto de Acuerdo aprobado en sesi\u00f3n del Senado de la Rep\u00fablica, de fecha 27 de octubre de 2005.\nCon objeto de dar respuesta a la solicitud de informaci\u00f3n se\u00f1alada en el mencionado Punto de Acuerdo, el Banco Nacional de Comercio Exterior, S.N.C., en su calidad de Agente Financiero del proceso de licitaci\u00f3n para la enajenaci\u00f3n del cien por ciento de los t\u00edtulos representativos del capital social de Ocean Garden Products, Inc. le informamos lo siguiente:\nLos 7 Interesados que presentaron Solicitud de Constancia fueron:\nComo se desprende de lo anterior, Banco Nacional de Comercio Exterior, S.N.C., en su car\u00e1cter de Agente Financiero, ha mantenido informado a ese H. Congreso de la Uni\u00f3n, sobre el proceso de desincorporaci\u00f3n de Ocean Garden Products, Inc. y ha participado en un proceso transparente apegado a la normatividad aplicable.\nEn espera que esta informaci\u00f3n sea de utilidad para el Senado de la Rep\u00fablica, quedo de usted.\nAtentamente\nH\u00e9ctor Reyes Retana", "language": null, "image": "/informacion/img/favicon.png", "pagetype": "website", "links": ["#", "/informacion/../64/index.php", "/informacion/index.php", "#", "/informacion/organosmd/LXV_Integrantes", "/informacion/organosjcp/LXV_Integrantes", "#", "/informacion/senadores/LXIV_LXV", "/informacion/senadores/LXII_LXIII", "/informacion/senadores/LX_LXI", "/informacion/senadores/LVIII_LIX", "#", "/informacion/asistencias", "/informacion/diario/home", "/informacion/gaceta/home", "/informacion/estenografia", "/informacion/votaciones", "#", "/informacion/comisiones/LXII_LXIII_ordinarias", "/informacion/comisiones/LXII_LXIII_bicamarales", "/informacion/comisiones/LXII_LXIII_especiales", "/informacion/comisiones/LXII_LXIII_comites", "/informacion/gaceta/home", "/informacion/gaceta/LXV", "/informacion/gaceta/LXIV", "/informacion/gaceta/LXIII", "/informacion/gaceta/LXII", "/informacion/gaceta/LXI", "/informacion/gaceta/LX", "/informacion/gaceta/LX", "#", "http://200.33.232.134/sgsp/gaceta/59/3/2005-11-10-1/assets/documentos/oficio_segob_FONDEN.pdf", "https://www.senado.gob.mx/64/notificaciones/index.php", "https://goo.gl/maps/r8ag6q1UeXpF43EUA", "http://www.diputados.gob.mx/inicio.htm", "/informacion/enlace_institucional", "http://stcs.senado.gob.mx", "/informacion/organos_electorales", "/informacion/mapa_del_sitio", "/informacion/privacidad"]}