{"title": "Biden rinde homenaje al m\u00e1s de medio mill\u00f3n de fallecidos por la COVID", "author": null, "url": "https://es.euronews.com/2021/02/23/biden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu", "hostname": "euronews.com", "description": "Pese a acaparar gran parte del suministro mundial de vacunas, las perspectivas apuntan a que los fallecidos en Estados Unidos seguir\u00e1n aumentando hasta llegar, esta pr\u00f3xima primavera, a 600.000 personas", "sitename": "Euronews", "date": "2021-02-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pese a acaparar gran parte del suministro mundial de vacunas, las perspectivas apuntan a que los fallecidos en Estados Unidos seguir\u00e1n aumentando hasta llegar, esta pr\u00f3xima primavera, a 600.000 personas\nLas campanas de la catedral de Washington repicaron este lunes en memoria del m\u00e1s de medio mill\u00f3n de fallecidos en Estados Unidos por la COVID-19.\nEn una capital federal de luto, donde las banderas ondearan a media asta durante cinco d\u00edas, Joe Biden rindi\u00f3 homenaje a las v\u00edctimas de la pandemia, desde la Casa Blanca. El nuevo presidente romp\u00eda as\u00ed con la l\u00ednea de su antecesor Donald Trump que intent\u00f3 en un principio ignorar la magnitud de la tragedia hasta que Estados Unidos se convirti\u00f3 en el pa\u00eds m\u00e1s castigado por el coronavirus. Con 4 % de la poblaci\u00f3n mundial, EE.UU. suma cerca del 20 % de todos los muertos por la pandemia en el planeta.\nUn minuto de silencio, en el p\u00f3rtico de la Casa Blanca, donde Biden estuvo acompa\u00f1ado por la vicepresidenta, Kamala Harris, y por sus respectivos c\u00f3nyuges, marc\u00f3 esta ceremonia en la que el presidente de EE.UU. tom\u00f3 la palabra.\n\" La gente que perdimos era extraordinaria. Superaron generaciones. Nacidos en Estados Unidos o inmigrantes que llegaron, tienen en com\u00fan haber emitido su \u00faltimo suspiro a solas en Estados Unidos. Como naci\u00f3n, no podemos aceptar ese cruel final.\"\n\"Al tiempo que estamos luchando contra esta larga pandemia, tenemos tambi\u00e9n que hacer frente a una gran carga de tristeza. Tenemos que resistirnos a ver cada vida como si fuera una estad\u00edstica, un borr\u00f3n o una mera noticia. Y debemos de hacerlo para honrar a nuestros muertos, pero igual de importante es cuidar de los vivos, de los que quedan\"; resalt\u00f3 el presidente de EE.UU.\nIntensa campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n\nPese a acaparar gran parte del suministro mundial de vacunas, el mal tiempo que afecta a varios estados est\u00e1 retrasando la campa\u00f1a de inoculaci\u00f3n y las perspectivas apuntan a que los fallecidos en Estados Unidos seguir\u00e1n aumentando hasta llegar, esta pr\u00f3xima primavera, a 600.000 personas.\nNo obstante, EE.UU. ya ha administrado hasta ahora al menos una dosis a 44,1 millones de sus habitantes y la segunda a 19,4 millones. Y Biden ha prometido que el pa\u00eds habr\u00e1 recibido en julio 600 millones de dosis, suficientes para vacunar a la totalidad de su poblaci\u00f3n adulta.\n\"Les pedimos (a los estadounidenses) que se unan a nosotros para recordar, para poder sanar, para encontrar un prop\u00f3sito en la tarea que tenemos por delante, para mostrar que hay luz en la oscuridad\", concluy\u00f3 el presidente.", "language": null, "image": "https://static.euronews.com/articles/stories/05/39/67/96/1000x563_cmsv2_dce65034-8609-50fe-a314-95cef9b4413d-5396796.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.euronews.com/2021/02/23/biden-marks-heartbreaking-milestone-of-500-000-us-covid-deaths", "https://fr.euronews.com/2021/02/23/un-demi-million-de-victimes-du-covid-19-aux-etats-unis-un-bilan-dechirant-pour-joe-biden", "https://de.euronews.com", "https://it.euronews.com", "https://es.euronews.com/2021/02/23/biden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu", "https://pt.euronews.com", "https://ru.euronews.com/2021/02/23/us-remembers-half-million-deaths", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com/2021/02/23/hpa-enos-leptoy-sigh-gia-ta-thymata-ths-pandhmias-espase-to-fragma-tvn-500-000-thanaton", "https://hu.euronews.com/2021/02/23/felmillio-halottra-emlekeztek-az-egyesult-allamokban", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/newsletters", "/login", "/account", "/", "/login", "/account", "/live", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "#", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "#", "/tiempo", "/ultimas-noticias", "/bulletin", "/live", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/my-europe/codigo-europa/brussels-my-love", "//es.euronews.com/my-europe/codigo-europa/codigo-europa", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/descubrir-europa", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/state-of-the-union", "//es.euronews.com/my-europe/debates-y-opinion/europa-a-debate", "//es.euronews.com/my-europe/noticias-de-europa/noticias-de-europa", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/smart-regions", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/unreported-europe", "/noticias/deportes", "/noticias/internacional", "//es.euronews.com/programas/euronews-witness", "//es.euronews.com/programas/global-japan", "//es.euronews.com/programas/internacionales", "/nocomment", "//es.euronews.com/programas/qatar-365", "//es.euronews.com/programas/spotlight", "//es.euronews.com/programas/globalconversation", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/programas/business-line", "//es.euronews.com/programas/business-planet", "//es.euronews.com/programas/focus", "//es.euronews.com/programas/hacker-hunter", "//es.euronews.com/programas/realeconomy", "//es.euronews.com/programas/sci-tech", "//es.euronews.com/programas/smart-health", "//es.euronews.com/programas/target", "//es.euronews.com/programas/the-exchange", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/programas/adventures", "//es.euronews.com/programas/explore", "//es.euronews.com/programas/soul-of-the-south", "//es.euronews.com/programas/taste", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/programas/climate-now", "//es.euronews.com/programas/ocean", "//es.euronews.com/programas/the-road-to-green", "//es.euronews.com/cultura", "//es.euronews.com/programas/cinema", "//es.euronews.com/programas/crossing-cultures", "//es.euronews.com/programas/cult", "//es.euronews.com/programas/inspire-saudi", "//es.euronews.com/programas/meet-the-locals", "//es.euronews.com/programas/musica", "/special/algeria-tomorrow", "/special/angola-360", "/special/climate", "/special/destination-dubai", "/special/discover-turkiye", "/special/explore-azerbaijan", "/special/qatar-programmes", "/special/here-we-grow", "/special/mobility-week", "/special/a-new-uzbekistan", "/programas", "#", "https://es.euronews.com/", "https://es.euronews.com/noticias", "https://es.euronews.com/noticias/internacional", "https://es.euronews.com/noticias/america/eeuu", null, "#vuukle-comments-1396132", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Biden+rinde+%23homenaje+al+m%C3%A1s+de+medio+mill%C3%B3n+de+%23fallecidos+por+la+%23COVID-19+en+%23EE.UU.&url=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2021%2F02%2F23%2Fbiden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu%3Futm_source%3DTwitter%26utm_medium%3DSocial", "https://www.facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2021%2F02%2F23%2Fbiden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu%3Futm_source%3DFacebook%26utm_medium%3DSocial&title=Biden+rinde+homenaje+al+m%C3%A1s+de+medio+mill%C3%B3n+de+fallecidos+por+la+COVID','Biden+rinde+homenaje+al+m%C3%A1s+de+medio+mill%C3%B3n+de+fallecidos+por+la+COVID-19+en+EE.UU.", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?ext=sharethis&title=Biden+rinde+homenaje+al+m%C3%A1s+de+medio+mill%C3%B3n+de+fallecidos+por+la+COVID-19+en+EE.UU.&url=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2021%2F02%2F23%2Fbiden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu%3Futm_source%3DFlipboard%26utm_medium%3DSocial", "mailto:?body=https://es.euronews.com/2021/02/23/biden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2021%2F02%2F23%2Fbiden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu%3Futm_source%3DMeneame%26utm_medium%3DSocial&title=Biden+rinde+homenaje+al+m%C3%A1s+de+medio+mill%C3%B3n+de+fallecidos+por+la+COVID','Biden+rinde+homenaje+al+m%C3%A1s+de+medio+mill%C3%B3n+de+fallecidos+por+la+COVID-19+en+EE.UU.", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1911142242492832&redirect_uri=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2021%2F02%2F23%2Fbiden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu%3Futm_source%3DMessenger-dsk%26utm_medium%3DSocial&link=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2021%2F02%2F23%2Fbiden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu", null, "#vuukle-comments-1396132", "/2020/10/05/trump-podria-ser-dado-de-alta-y-seguir-su-tratamiento-en-la-casa-blanca", "/2020/04/20/covid-19-eeuu-supera-los-40-000-muertos", "/2023/09/24/aterrizan-las-primeras-muestras-de-la-nasa-del-asteroide-bennu", "/tag/eeuu", "/tag/covid-19", "/tag/coronavirus", "/tag/joe-biden", "/tag/vacunacion", "/2023/09/24/tiroteo-mortal-en-el-norte-de-kosovo-el-monasterio-serbio-de-banjske-esta-sitiado", "/2023/09/22/acuerdo-de-paz-historico-entre-israel-y-arabia-saudi", "/2023/09/24/miles-de-personas-se-manifiestan-en-madrid-contra-la-amnistia-a-los-lideres-del-proces", "/2023/09/24/ataque-ucraniano-con-drones-en-kursk", "/2023/09/21/venezuela-un-operativo-de-11-000-agentes-toma-la-prision-de-tocoron", "/2023/09/25/llegan-a-armenia-los-primeros-refugiados-de-nagorno-karabaj", "/2023/09/25/llegan-a-armenia-los-primeros-refugiados-de-nagorno-karabaj", "/2023/09/25/guerra-en-ucrania-odesa-es-blanco-de-una-nueva-oleada-de-drones-y-misiles-rusos", "/2023/09/25/guerra-en-ucrania-odesa-es-blanco-de-una-nueva-oleada-de-drones-y-misiles-rusos", "/2023/09/25/kosovo-el-asesinato-de-un-policia-y-el-tiroteo-en-un-monasterio-reavivan-las-tensiones-con", "/2023/09/25/kosovo-el-asesinato-de-un-policia-y-el-tiroteo-en-un-monasterio-reavivan-las-tensiones-con", "/2023/09/25/los-equipos-de-restate-recuperan-cerca-de-20-cadaveres-mas-en-derna", "/2023/09/25/los-equipos-de-restate-recuperan-cerca-de-20-cadaveres-mas-en-derna", "/cultura/2023/09/25/los-estudios-de-hollywood-alcanzan-un-principio-de-acuerdo-con-el-sindicato-de-guionistas", "/cultura/2023/09/25/los-estudios-de-hollywood-alcanzan-un-principio-de-acuerdo-con-el-sindicato-de-guionistas", "/tag/eeuu", "/tag/espacio", "/tag/nasa", "/tag/ucrania", "/tag/kosovo", "/tag/union-europea", "/tag/italia", "/tag/kherson", "/tag/azerbaiyan", "/tag/tiroteo", "/tag/drones", "#", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "/programas", "#", "/live", "/bulletin", "/tiempo", "/ultimas-noticias", "/follow-us", "/apps", "/messaging-apps", "/widgets", "https://www.africanews.com", "https://games.euronews.com/en/?arkpromo=Site_footer", "https://joboffers.euronews.com/?source=footer&utm_source=euronews-footer", "#", "/about", "https://www.euronews.com/commercial", "/services-ue", "/terms-and-conditions", "/cookie-policy", "javascript:Didomi.preferences.show()", "/terms-and-conditions/#privacypolicy", "/contact", "https://www.euronews.com/press-office", "/jobs", "/follow-us", "https://www.facebook.com/es.euronews", "https://twitter.com/euronewses", "https://flipboard.com/@euronewses", "https://www.youtube.com/euronewses", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-es", "https://www.instagram.com/euronewses/", "/newsletters", "https://www.euronews.com/2021/02/23/biden-marks-heartbreaking-milestone-of-500-000-us-covid-deaths", "https://fr.euronews.com/2021/02/23/un-demi-million-de-victimes-du-covid-19-aux-etats-unis-un-bilan-dechirant-pour-joe-biden", "https://de.euronews.com", "https://it.euronews.com", "https://es.euronews.com/2021/02/23/biden-rinde-homenaje-al-mas-de-medio-millon-de-fallecidos-por-la-covid-19-en-ee-uu", "https://pt.euronews.com", "https://ru.euronews.com/2021/02/23/us-remembers-half-million-deaths", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com/2021/02/23/hpa-enos-leptoy-sigh-gia-ta-thymata-ths-pandhmias-espase-to-fragma-tvn-500-000-thanaton", "https://hu.euronews.com/2021/02/23/felmillio-halottra-emlekeztek-az-egyesult-allamokban", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/tag/eeuu", "/tag/espacio", "/tag/nasa", "/tag/ucrania", "/tag/kosovo", "/tag/union-europea", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "/programas", "/special/here-we-grow", "/special/discover-turkiye", "/special/algeria-tomorrow", "/special/qatar-programmes", "/special/climate", "/special/mobility-week", "/special/destination-dubai", "/special/angola-360", "/special/a-new-uzbekistan", "/special/explore-azerbaijan", "/live", "/newsletters", "/programas/view", "/bulletin", "/ultimas-noticias", "/tiempo", "https://games.euronews.com/en?arkpromo=Site_TopNav", "https://www.facebook.com/es.euronews", "https://twitter.com/euronewses", "https://flipboard.com/@euronewses", "https://www.youtube.com/euronewses", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-es", "https://www.instagram.com/euronewses/"]}