{"title": "Tres flagelos se ciernen sobre la humanidad", "author": "Riccardo Petrella", "url": "https://www.meer.com/es/62119-tres-flagelos-se-ciernen-sobre-la-humanidad", "hostname": "meer.com", "description": "De la depredaci\u00f3n a la salvaci\u00f3n de la vida de todos los habitantes de la Tierra", "sitename": "Meer", "date": "2020-05-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tres flagelos amenazan hoy a la humanidad:\nLa pandemia de Covid-19 (ya m\u00e1s de 230.000 muertes a 1 de mayo de 2020). La explosi\u00f3n y propagaci\u00f3n del coronavirus est\u00e1n, seg\u00fan casi todos los cient\u00edficos, estrechamente vinculadas, entre otras cosas, a la devastaci\u00f3n ambiental de los \u00faltimos decenios y al deterioro de las condiciones de higiene y salud en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo.\nEl desastre clim\u00e1tico y ambiental debido, entre otras cosas, a la deforestaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n de la tierra, la p\u00e9rdida de biodiversidad, la contaminaci\u00f3n del aire y el agua. El a\u00f1o pasado, por ejemplo, la huella ecol\u00f3gica (indicador de sostenibilidad a nivel mundial) nos mostr\u00f3 que a principios de agosto de 2019 ya hab\u00edamos \u00abconsumido\u00bb el capital bi\u00f3tico renovable anual de tierra y agua del planeta.\nEl hambre y la sed: 7,9 millones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os murieron en 2018 a causa de enfermedades debidas, entre otras cosas, a la falta de acceso al agua potable. En un mundo que en 2019 se proclam\u00f3 \u00abrico\u00bb, estimando su PIB mundial en unos 80 billones de d\u00f3lares, casi 1.000 millones de personas padecen hambre, 2.100 millones de personas no conocen el agua potable y 4.200 millones no saben lo que es un retrete.\nEl mundo inaceptable\nLas dram\u00e1ticas condiciones en las que 1.000 millones de personas (1 de cada 8 personas en el mundo) viven en barrios marginales insalubres, inseguros y socialmente violentos, as\u00ed como los 175 millones de adultos desempleados (en su mayor\u00eda j\u00f3venes) y los 850 millones de trabajadores pobres (que ganan menos de 2 d\u00f3lares al d\u00eda), indican que la desigualdad y la negaci\u00f3n de los derechos humanos para miles de millones de personas son los productos concretos de nuestras sociedades, nuestras econom\u00edas. Demuestran el fracaso del sistema establecido, de su \u00abcrecimiento econ\u00f3mico\u00bb, de su \u00abdesarrollo humano\u00ab, de su l\u00f3gica de guerra.\nNi la guerra ni la pobreza son inevitables\nSeg\u00fan el SIPRI, en 2019 los Gobiernos del mundo gastaron m\u00e1s de 1,910 billones de d\u00f3lares en armamento (38% de los cuales fueron gastados por los Estados Unidos solamente), es decir, m\u00e1s de 5.000 millones de d\u00f3lares al d\u00eda. Para atacar, matar, fortalecerse, no salvar vidas, no salvaguardar el medio ambiente, no proteger la tierra\u2026\nNadie nace pobre por destino o por casualidad. Hoy en d\u00eda, m\u00e1s del 90% de la humanidad tiene que conformarse con menos del 10% de los bienes del mundo porque la econom\u00eda dominante, regida por los principios de la sociedad capitalista, ha mercantilizado, privatizado, desregulado, liberado, financierizado todas las formas de vida material e inmaterial en beneficio de los m\u00e1s fuertes, los conquistadores, los guerreros dominantes, mientras que la vida y el vivir con dignidad, libertad y justicia pertenecen a todos.\nEl mundo debe cambiar\nTenemos que cambiar el sistema ahora, atacando las ra\u00edces.\nNo podemos obedecer el imperativo del crecimiento econ\u00f3mico, que consiste en obligar a los habitantes de la tierra a salir r\u00e1pidamente de su encierro y entrar en la segunda fase de la \u00abgesti\u00f3n de la pandemia\u00bb, \u00abvivir con el virus\u00bb. No podemos asumir el riesgo de salud y muerte -aunque con ciertas precauciones- para volver a trabajar y poner en funcionamiento la m\u00e1quina econ\u00f3mica de producci\u00f3n y consumo, sin modificar ninguno de los principios fundadores y mecanismos clave del sistema fallido.\nNo creemos que sea prudente y justo volver al trabajo esclavo, que humilla y excluye, para volver a ser un comprador/consumidor irresponsable, pasivo y masivo; para ganar un dinero deshumanizante que reduce todo, incluso a los seres humanos, a un recurso por rentabilizar.\nPrimera propuesta de acci\u00f3n\nActuar contra la desigualdad y la exclusi\u00f3n que genera el hambre y la sed. Para una nueva regulaci\u00f3n del trabajo y de la econom\u00eda.\nDeclaremos ilegal la pobreza, producto del trabajo esclavizado a los imperativos del crecimiento econ\u00f3mico desigual y depredador de la vida al servicio de la supervivencia y los intereses de los poderosos.\nProponemos que nos neguemos a quedar atrapados en las \u00abcadenas de valor\u00bb de nuestras f\u00e1bricas, granjas, oficinas, escuelas, universidades, hospitales, deportes, etc.. No debemos volver a los lugares de depredaci\u00f3n y robo de la vida de anta\u00f1o, operando en nombre del PIB (aunque sea verde, azul, circular, digital...) y del ROI (Retorno de la Inversi\u00f3n).\nNecesitamos que se definan nuevas normas laborales como condici\u00f3n para \u00abvolver al trabajo\u00bb. Entre ellas, debe darse prioridad a las actividades econ\u00f3micas centradas en la salvaguardia y promoci\u00f3n de los bienes y servicios p\u00fablicos comunes de inter\u00e9s fundamental para la vida, comenzando por un importante programa mundial sobre el agua y los servicios h\u00eddricos comunes como fuerza motriz de un cambio econ\u00f3mico y social estructural en materia de salud, agricultura/alimentaci\u00f3n, vivienda, renovaci\u00f3n urbana, econom\u00eda ambiental, tierra, transporte p\u00fablico y otros bienes comunes naturales y culturales.\nLos protocolos de reincorporaci\u00f3n al trabajo no deben limitarse a las medidas de precauci\u00f3n sanitaria. El trabajo debe ser liberado de actividades que contaminan, son peligrosas y da\u00f1inas para la salud y la seguridad de los ciudadanos y para el medio ambiente, como ciertas producciones qu\u00edmicas, actividades mineras, producci\u00f3n de armas, etc. El flujo irracional de productos a trav\u00e9s del comercio internacional debe ser reducido. Hay una creciente presi\u00f3n para la reterritorializaci\u00f3n de la producci\u00f3n comunitaria y la autogesti\u00f3n. La simplicidad y la sobriedad en el acto de consumir est\u00e1n ganando visibilidad. La globalizaci\u00f3n de las \u00faltimas d\u00e9cadas debe ser abandonada. La econom\u00eda mundial de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas no necesita el ej\u00e9rcito de habilidades y profesiones dedicadas a hacer que las finanzas especulativas, la evasi\u00f3n de impuestos y los para\u00edsos fiscales funcionen y prosperen. Muchas de las funciones de la banca y los seguros tendr\u00e1n que desaparecer. El trabajo debe finalmente ser sin\u00f3nimo de igualdad de derechos y dignidad.\nSegunda propuesta de acci\u00f3n\nActuar a favor de la ciencia y la tecnolog\u00eda al servicio de la vida para todos los habitantes de la comunidad mundial de la vida en la tierra.\nCampa\u00f1a mundial sobre el dise\u00f1o, la fabricaci\u00f3n y el uso de una vacuna mundial, com\u00fan, p\u00fablica y gratuita contra el Covid-19.\nLa manipulaci\u00f3n de organismos vivos con fines privados y de lucro es inmoral e inaceptable. Ha llegado el momento de construir una sociedad (y una econom\u00eda) capaz de valorar y promover el conocimiento (la ciencia) y su aplicaci\u00f3n (la tecnolog\u00eda) como un bien y un servicio com\u00fan (res publica) bajo la responsabilidad primordial de las comunidades humanas.\nLa vacuna debe ser el resultado de la cooperaci\u00f3n y de la solidaridad entre los cient\u00edficos y los pueblos del mundo y no de la competitividad y de la rivalidad.\nLa humanidad no necesita una guerra de vacunas. No hay ninguna buena raz\u00f3n para que la(s) futura(s) vacuna(s) sea(n) propiedad privada de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas durante al menos 17 a 20 a\u00f1os. Como es bien sabido, est\u00e1n actuando claramente en inter\u00e9s de los propietarios de su capital produciendo y comercializando (mediante subvenciones p\u00fablicas y reglamentos p\u00fablicos) medicamentos destinados principalmente a tratar a pacientes que pueden pagar el precio fijado por las propias empresas. El dinero sigue esclavizando la salud. No es cierto que la ciencia y la econom\u00eda est\u00e9n al servicio de la gente. Hay otros receptores padrones antes que el pueblo.\nPor estas razones, la asociaci\u00f3n \u00c1gora de los Habitantes de la Tierra, presente en diferentes pa\u00edses del mundo (desde Argentina a B\u00e9lgica, pasando por Francia, Brasil, Camer\u00fan, Quebec, Italia, Portugal, Alemania, India...) propone el lanzamiento de una campa\u00f1a transnacional cuyo objetivo es adoptar un protocolo global sobre una patente p\u00fablica com\u00fan para la vacuna Covid-19.\nLa ciencia (y la econom\u00eda) para la salud de los habitantes de la tierra. Por una vacuna com\u00fan, p\u00fablica y gratuita de Covid-19.\nPor una alianza ciudadana transnacional\nProponemos que la campa\u00f1a sea concebida, planificada y dirigida por una red mundial de asociaciones, movimientos e instituciones de la sociedad civil. La red se establecer\u00e1 durante el mes de mayo para que el lanzamiento pueda se llevar\u00e1 a cabo en junio de 2020.\nEl objetivo indirecto de la campa\u00f1a es impedir que la o las vacunas para frenar el Covid- 19 se conviertan en un nuevo acto de expropiaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica de la vida por parte de poderes privados con el apoyo de las autoridades p\u00fablicas nacionales e internacionales.\nLa ciencia debe dejar de ser un instrumento utilizado principalmente al servicio de la guerra, el poder y la desigualdad. El conocimiento es una res publica sobre cuya base debemos construir las comunidades humanas justas, responsables, \u00abricas\u00bb, libres, pac\u00edficas.\nEste Manifiesto es una invitaci\u00f3n a todos los que comparten las propuestas a expresar su apoyo y adhesi\u00f3n, especialmente, dada la urgencia, a la campa\u00f1a Una vacuna Covid-19 com\u00fan, p\u00fablica y gratuita a nivel mundial.\nGracias, en solidaridad.\nManifiesto 2020, \u00c1gora de los Habitantes de la Tierra", "language": null, "image": "https://media.meer.com/attachments/f6e8e210a7b237a2c60f6837704ad15361bdc1ca/store/fill/860/645/13bd9f153ec22bfc6a93c4022930cb3b3c02d8728206b3bee9b3c7fe8eed/De-la-depredacion-a-la-salvacion-de-la-vida-de-todos-los-habitantes-de-la-tierra.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.meer.com/es", "https://www.meer.com/es/economia-y-politica", "https://www.facebook.com/meerdotcom", "https://twitter.com/meerdotcom", "https://www.instagram.com/meerdtcom", null, "https://www.meer.com/es", "https://www.meer.com/es", "/es/calendar", "/es/authors", "https://www.meer.com/es/arquitectura-y-diseno", "https://www.meer.com/es/arte", "https://www.meer.com/es/bienestar", "https://www.meer.com/es/ciencia-y-tecnologia", "https://www.meer.com/es/cultura", "https://www.meer.com/es/deportes", "https://www.meer.com/es/economia-y-politica", "https://www.meer.com/es/espectaculos", "https://www.meer.com/es/gastronomia", "https://www.meer.com/es/moda", "https://www.meer.com/es/trama", "https://www.meer.com/es/viajes", "/es/entities?type=5", "/es/entities?type=14", "/es/entities?type=18", "/es/entities?type=10", "/es/entities?type=13", "/es/entities?type=19", "/es/entities?type=20", "/es/entities?type=12", "/es/entities?type=16", "/es/entities?type=22", "/es/entities?type=15", "/es/entities?type=17", "https://www.meer.com/en", "https://www.meer.com/es", "https://www.meer.com/fr", "https://www.meer.com/de", "https://www.meer.com/it", "https://www.meer.com/pt", "/es/authors/822-riccardo-petrella", null, "/es/authors/822-riccardo-petrella", "/es/authors/822-riccardo-petrella", "/es/authors/822-riccardo-petrella", null, null, null, null, null, null, "/es/73286-debe-estar-taiwan-en-el-sica", "/es/73286-debe-estar-taiwan-en-el-sica", "/es/73530-reflexiones-en-torno-a-la-democracia-deliberativa", "/es/73530-reflexiones-en-torno-a-la-democracia-deliberativa", "/es/74197-la-china-del-emperador-xi-jinping", "/es/74197-la-china-del-emperador-xi-jinping", "/es/74206-cambios-sociales-y-politicos", "/es/74206-cambios-sociales-y-politicos", "/es/74637-smart-power-y-el-retorno-a-la-realidad-norteamericana", "/es/74637-smart-power-y-el-retorno-a-la-realidad-norteamericana", "/es/74752-el-grupo-wagner-nicolas-maquiavelo-y-las-tropas-mercenarias", "/es/74752-el-grupo-wagner-nicolas-maquiavelo-y-las-tropas-mercenarias", "/es/75097-la-guerra-en-ucrania-rusia-en-un-atascadero", "/es/75097-la-guerra-en-ucrania-rusia-en-un-atascadero", "/es/76150-el-conflicto-argentino", "/es/76150-el-conflicto-argentino", "https://www.facebook.com/meerdotcom", "https://twitter.com/meerdotcom", "https://www.instagram.com/meerdtcom"]}