{"title": "Prisioneros de guerra alemanes de la Segunda Guerra Mundial en Francia", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "frwiki.wiki", "date": "2013-10-10", "id": null, "license": "Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Prisioneros de guerra alemanes de la Segunda Guerra Mundial en Francia\nCasi un mill\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes (PGA) permanecieron detenidos en Francia despu\u00e9s del final de la guerra durante diez a\u00f1os, en violaci\u00f3n\n[de los Convenios de Ginebra](/wiki/Conventions_de_Gen%C3%A8ve) y el estatuto de [prisioneros de guerra](/wiki/Prisonnier_de_guerre) , y fueron sometidos a trabajos forzados en la agricultura y la miner\u00eda.\nEl n\u00famero m\u00e1ximo de prisioneros alemanes retenidos en territorio franc\u00e9s se alcanz\u00f3 en octubre de 1945 con 750.000 alemanes presentes en ese momento. A modo de comparaci\u00f3n, est\u00e1n detenidos en Francia, en el mismo mes de octubre de 1945, s\u00f3lo 50.500 prisioneros italianos, 50.000 austr\u00edacos, 10.000 h\u00fangaros y algunos miles de rumanos. Todos estos prisioneros ser\u00e1n liberados en 1946 a diferencia de los alemanes.\nDurante los cuatro a\u00f1os de detenci\u00f3n, los prisioneros de guerra alemanes fueron asignados en gran parte a trabajar en dos sectores de la actividad econ\u00f3mica considerados prioritarios por el gobierno: la\n[agricultura](/wiki/Agriculture) y, en menor medida, la [miner\u00eda](/wiki/Extraction_mini%C3%A8re) . La detenci\u00f3n de estos hombres estuvo a cargo del Servicio de Prisioneros de Guerra, que fue dirigido sucesivamente por el general Boisseau y luego por el general Buisson.\nLa explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los presos requiri\u00f3 la asistencia de la mayor\u00eda de los ministerios; en primer lugar, el del Ministerio de Trabajo. Seg\u00fan\n[Alexandre Parodi](/wiki/Alexandre_Parodi) , ministro de Trabajo en 1945, a trav\u00e9s de esta pol\u00edtica de trabajo forzoso, se trata de \"poner en serio y durante mucho tiempo a cientos de miles de prisioneros de guerra en el inter\u00e9s del pa\u00eds (... ). El \u00fanico valor que importa ahora es el trabajo y hay que estar absolutamente convencido de que sin el trabajo de 1,5 millones o 2 millones de prisioneros de guerra alemanes durante 5 a 10 a\u00f1os, [Francia ha estado](/wiki/France) en mal estado durante 30 a\u00f1os y, adem\u00e1s, ahora saqueada. , devastada, arruinada, no podr\u00e1 recuperar su profunda prosperidad \u201d. Sus declaraciones, aunque contundentes y aunque sobrestima el n\u00famero de presos llevados al trabajo y la duraci\u00f3n de su detenci\u00f3n, permiten hacernos una idea del estado de \u00e1nimo que entonces ten\u00edan las autoridades.\nEste episodio hist\u00f3rico de la detenci\u00f3n de prisioneros alemanes puede considerarse como un episodio importante de la historia francesa contempor\u00e1nea, no solo por el gran n\u00famero de hombres movilizados, sino tambi\u00e9n por la importante contribuci\u00f3n econ\u00f3mica de los prisioneros a la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda francesa. luego socavada por seis a\u00f1os de guerra. Por ejemplo, se estima que los prisioneros alemanes extrajeron hasta un tercio de la producci\u00f3n de carb\u00f3n francesa.\nCabe se\u00f1alar que la detenci\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes era, en ese momento, objeto de controversia, que se refer\u00eda a las condiciones de detenci\u00f3n y luego a la validez misma de esta detenci\u00f3n. Por iniciativa de la prensa francesa, en el oto\u00f1o de 1945 se produjo una primera ola de controversias: luego se culp\u00f3 a la alta tasa de mortalidad entre los presos, una tasa que algunos responsabilizaron de los malos tratos y las deplorables condiciones de detenci\u00f3n. Poco despu\u00e9s sigui\u00f3 una segunda campa\u00f1a de prensa, una importante campa\u00f1a esta vez internacional y apoyada por las autoridades y la prensa estadounidense. Las autoridades estadounidenses, que se hab\u00edan comprometido a entregar a las autoridades francesas algunos de los prisioneros alemanes bajo su autoridad con el fin de ponerlos a trabajar en Francia, utilizaron luego los alarmantes informes del\n[Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja](/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge) sobre la situaci\u00f3n de PG en Francia para suspender todas las entregas de prisioneros y exigir retrocesiones. No obstante, las entregas de prisioneros por parte de las autoridades estadounidenses se reanudaron a principios de 1946.\nDe hecho, la alta tasa de mortalidad observada durante el a\u00f1o 1945 parece atribuirse sobre todo a la desorganizaci\u00f3n administrativa y econ\u00f3mica que reinaba entonces en Francia al final de la guerra. Adem\u00e1s, las condiciones de detenci\u00f3n mejoraron sustancialmente a partir de 1946, ya que las autoridades francesas estaban ansiosas por mejorar su imagen ante la opini\u00f3n p\u00fablica internacional (el propio General\n[de Gaulle](/wiki/Charles_de_Gaulle) estaba preocupado por el impacto de esta campa\u00f1a de prensa en la reputaci\u00f3n de Francia), ansiosos de obtener el m\u00e1ximo rendimiento econ\u00f3mico de estos prisioneros trat\u00e1ndolos, de hacerlo, en el mejor de los casos y ansiosos, desde 1946 y 1947, de generar el mayor n\u00famero de candidatos entre estos prisioneros a los que ahora se ofrecen a permanecer en Francia como empleados (el llamado sistema de trabajo libre ). En total, casi 20.000 prisioneros alemanes murieron durante su cautiverio. Con la excepci\u00f3n de los presos condenados por delitos de derecho com\u00fan, todos los presos alemanes fueron puestos en libertad a finales de 1948 a m\u00e1s tardar, de conformidad con los acuerdos internacionales que rigen la detenci\u00f3n de presos alemanes. Algunos estiman que 30.000 alemanes tomaron la decisi\u00f3n de permanecer en Francia despu\u00e9s de su detenci\u00f3n.\nA pesar de la considerable contribuci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo de estos hombres y su posible impacto cultural (durante cuatro a\u00f1os, alemanes y franceses tuvieron que codearse, especialmente en la campi\u00f1a francesa, en el marco de las relaciones profesionales), el episodio de la detenci\u00f3n de alemanes los prisioneros de guerra parecen haber sido olvidados en la memoria colectiva de Francia y Alemania. Los historiadores, en primer lugar franceses, tambi\u00e9n parecen haber perdido inter\u00e9s en el evento. La competencia de otros acontecimientos contempor\u00e1neos -con mayor carga simb\u00f3lica- y la posible necesidad de ignorar el trabajo forzoso de un mill\u00f3n de alemanes en un momento en el que, durante las siguientes d\u00e9cadas, asistimos al acercamiento franco-alem\u00e1n y quiz\u00e1s a la construcci\u00f3n europea explican este estado de cosas.\nContexto hist\u00f3rico general\nEn 1945, la\n[Alemania](/wiki/Allemagne) nazi se rindi\u00f3; la [Segunda Guerra Mundial](/wiki/Seconde_Guerre_mondiale) termin\u00f3 en Europa. En un mundo convulso y que necesita reconstrucci\u00f3n, casi un mill\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes ser\u00e1n llevados a trabajar para Francia hasta finales de 1948.\nComo uno de los pa\u00edses de Europa occidental m\u00e1s afectados, el n\u00famero de v\u00edctimas de la guerra es particularmente alto en este pa\u00eds debido a los bombardeos angloamericanos. En primer lugar, est\u00e1 el costo humano y moral. Al medio mill\u00f3n de franceses que perdieron la vida, se sum\u00f3 el trauma de la ocupaci\u00f3n y desde mayo de 1945, con el regreso masivo de los deportados, la conciencia del horror del campo de concentraci\u00f3n. Por supuesto, la Liberaci\u00f3n se celebra con j\u00fabilo, pero va acompa\u00f1ada de actos de reivindicaci\u00f3n popular que son prueba del trauma nacional sufrido: depuraci\u00f3n de los primeros d\u00edas fuera de cualquier marco legal, esquila de mujeres, etc. Y a partir de la euforia de los primeros d\u00edas, los franceses caer\u00e1n muy r\u00e1pidamente en la desilusi\u00f3n. Despu\u00e9s de tantos horrores, sus expectativas eran inmensas; los franceses aspiraban a una sociedad m\u00e1s justa.\nEstas pocas palabras de\n[Michel Debr\u00e9](/wiki/Michel_Debr%C3%A9) resumen en parte el estado de \u00e1nimo en ese momento: \u201cSostenida por la esperanza de un pueblo, la Resistencia so\u00f1aba con un gobierno purificado por la ordal\u00eda, con l\u00edderes animados por un impulso hacia el bien p\u00fablico, con una naci\u00f3n unida , de una sociedad justa, de una Francia poderosa \u201d . Pero en t\u00e9rminos de \"naci\u00f3n unida\", las persistentes dificultades de la posguerra alimentaron un sentimiento de amargura entre muchos franceses.\nAdem\u00e1s del costo humano, existe un costo econ\u00f3mico muy alto. Unas pocas cifras dan una idea: de los 44.000 km de v\u00edas de comunicaci\u00f3n de antes de la guerra, s\u00f3lo quedan 18.000, el 20% del capital inmobiliario est\u00e1 destruido, el 40% del stock car fuera de servicio. La reconstrucci\u00f3n es, por tanto, una de las principales prioridades de las autoridades despu\u00e9s de la Liberaci\u00f3n. Tambi\u00e9n est\u00e1 el problema del desminado, tarea que tambi\u00e9n corresponde al Ministerio de Reconstrucci\u00f3n. Porque el desminado es un problema econ\u00f3mico importante: donde cientos de millones de minas est\u00e1n esparcidas, las bombas y los proyectiles no han explotado, la vida se ha detenido.\nEn cuanto a la producci\u00f3n industrial, ya seriamente da\u00f1ada por la crisis de los a\u00f1os treinta, se contrajo dr\u00e1sticamente durante la guerra. As\u00ed, si fijamos en 100 el \u00edndice de producci\u00f3n industrial de 1929, este mismo \u00edndice sube a 38 para el a\u00f1o hasta 1938 y a 29 para el a\u00f1o 1944.\n\u00bfQu\u00e9 pasa con la situaci\u00f3n pol\u00edtica inmediata de la posguerra? Es, por decir lo menos, complejo porque al final de la guerra, la sociedad francesa se encuentra profundamente dividida. Durante la guerra, el general\n[de Gaulle](/wiki/Charles_de_Gaulle) hab\u00eda logrado de alguna manera instituir una nueva autoridad pol\u00edtica que encarnaba al estado franc\u00e9s, a pesar de la oposici\u00f3n de los aliados y ciertos componentes de la resistencia. En la Liberaci\u00f3n, el hombre logra imponer al [GPRF](/wiki/Gouvernement_provisoire_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise) (Gobierno Provisional de la Rep\u00fablica Francesa) como \u00fanico nuevo poder. Una de las primeras medidas tomadas por la GPRF es el restablecimiento de la \"legalidad republicana\": todas las leyes y decretos posteriores al 16 de junio de 1940 son declarados nulos, un s\u00edmbolo fuerte si lo hay. Adem\u00e1s, como muchos otros, De Gaulle no se plante\u00f3 resucitar la [Tercera Rep\u00fablica](/wiki/Troisi%C3%A8me_R%C3%A9publique_(France)) ; muchos recuerdan su inestabilidad parlamentaria cr\u00f3nica y s\u00f3lo hay un peque\u00f1o paso para responsabilizarla en parte de la derrota de 1940.\nEn un primer momento, el general de Gaulle debe primero contrarrestar el\n[CNR](/wiki/Conseil_national_de_la_R%C3%A9sistance) (Consejo Nacional de la Resistencia). Esta organizaci\u00f3n aspira a convertirse en un cuerpo de poder pol\u00edtico y, a sus ojos, el restablecimiento del Estado no es su prioridad, a diferencia del general de Gaulle. Sin embargo, el 9 de septiembre de 1944 este \u00faltimo logr\u00f3 imponer definitivamente, como nuevo r\u00e9gimen, el GPRF al representar de manera equilibrada, dentro de su primer gobierno, todas las tendencias pol\u00edticas. La dualidad entre la nueva GPRF y ciertos c\u00edrculos resistentes tambi\u00e9n se observa a nivel local. Durante los meses posteriores a la Liberaci\u00f3n, no es raro que el CDL (Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n) y el CLL (Comit\u00e9 Local de Liberaci\u00f3n) disputen el poder con los nuevos prefectos y comisarios de la Rep\u00fablica. Sin embargo, estas oposiciones y esta mentalidad insurreccional se encuentran m\u00e1s particularmente en el sur de [Francia](/wiki/France) . La GPRF se esfuerza por neutralizar estos comit\u00e9s y la \u00faltima gran manifestaci\u00f3n p\u00fablica de la CDL y CLL se lleva a cabo en agosto de 1945. Despu\u00e9s de eso, las elecciones municipales y cantonales terminar\u00e1n de socavarlos.\nDurante el a\u00f1o 1945, si hay una dualidad, es m\u00e1s bien la que opone el gobierno joven al comunista. Sin embargo, Mosc\u00fa proh\u00edbe al\n[PCF](/wiki/Parti_communiste_fran%C3%A7ais) (Partido Comunista Franc\u00e9s) tomar el poder: la [URSS](/wiki/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques) ve entonces a De Gaulle como un oponente potencial de los anglosajones. Por tanto, el partido se integra al GPRF.\nLa Liberaci\u00f3n tambi\u00e9n trajo consigo una avalancha de innovaciones pol\u00edticas y sociales. Como se mencion\u00f3 anteriormente, existe el deseo de construir una sociedad m\u00e1s justa; la creaci\u00f3n de\n[la seguridad social](/wiki/S%C3%A9curit%C3%A9_sociale) , la extensi\u00f3n del derecho al voto a las mujeres o la reforma de la justicia as\u00ed lo atestiguan.\nConsecuencia de la ocupaci\u00f3n y las nuevas l\u00edneas de fractura: el escenario pol\u00edtico de la posguerra ofrece un rostro completamente nuevo. Como desea el general De Gaulle, la Resistencia nunca podr\u00e1 organizarse realmente en una gran entidad pol\u00edtica y perder\u00e1 r\u00e1pidamente toda influencia, siendo la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica Socialista de la Resistencia (\n[UDSR](/wiki/Union_d%C3%A9mocratique_et_socialiste_de_la_R%C3%A9sistance) ) la \u00fanica excepci\u00f3n. En cuanto a la derecha, ya no existe: la asimilaci\u00f3n a [Vichy](/wiki/R%C3%A9gime_de_Vichy) sigue siendo demasiado fuerte. A lo sumo, se crea el [MRP](/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire) (Movimiento Popular Republicano). Este partido de tendencia dem\u00f3crata-cristiana, que se define a s\u00ed mismo como cercano al general de Gaulle en sus inicios, es la \u00fanica oposici\u00f3n a los dos partidos de izquierda, el [PCF](/wiki/Parti_communiste_fran%C3%A7ais) y el [SFIO](/wiki/Section_fran%C3%A7aise_de_l%27Internationale_ouvri%C3%A8re) (Secci\u00f3n Francesa de la Internacional Socialista). En este sentido, si en la izquierda la SFIO intenta, en un primer momento, acercarse al Partido Comunista, los dirigentes socialistas van tomando conciencia paulatinamente de su supuesta o probada peligrosidad.\nFinalmente, los dos primeros a\u00f1os de la posguerra fueron de tripartismo que vinculaba al MRP, al SFIO y al PCF. Mientras tanto, De Gaulle dej\u00f3 el poder el 20 de enero de 1946: decepcionado, este partidario de un poder ejecutivo fuerte critic\u00f3 el advenimiento de un nuevo \"r\u00e9gimen de partido\". Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, la nueva constituci\u00f3n se redact\u00f3 y la IV \u00aa Rep\u00fablica nacido el 21 de enero de 1947. Sin embargo, la joven rep\u00fablica fue amenazado r\u00e1pidamente. Su presidente, el socialista\n[Vincent Auriol](/wiki/Vincent_Auriol) , nombra al presidente del Consejo, [Paul Ramadier](/wiki/Paul_Ramadier) . Sin embargo, este \u00faltimo corr\u00eda el riesgo de sacar al PCF del nuevo gobierno, provocando la ira de los c\u00edrculos comunistas. El pa\u00eds est\u00e1 dividido en dos bloques y algunos evocan el espectro de una guerra civil. Es cierto que en 1947 el clima social, alimentado por el PCF, es explosivo: se multiplican los disturbios y las huelgas. La crisis sociopol\u00edtica es tanto m\u00e1s aguda cuanto que la crisis econ\u00f3mica que vive Francia desde la Liberaci\u00f3n no se resuelve de ninguna manera. Las [Nord-Pas-de-Calais](/wiki/Nord-Pas-de-Calais) y en especial la cuenca minera fueron uno de los lugares altos de este malestar social.\nEn este contexto de crisis socioecon\u00f3mica, el gobierno socialista no tuvo m\u00e1s remedio que aceptar el\n[Plan Marshall](/wiki/Plan_Marshall) , el programa estadounidense de ayuda a la reconstrucci\u00f3n, en el verano de 1947; por tanto, se consuma la ruptura con los comunistas. Ciertos historiadores tambi\u00e9n consideran que el nuevo gobierno aisl\u00f3 al PCF para poder beneficiarse de este plan: los estadounidenses probablemente no habr\u00edan ofrecido su ayuda a un gobierno europeo que inclu\u00eda a los comunistas entre sus miembros.\nEn la conferencia de\n[Szklarska Por\u0119ba](/wiki/Szklarska_Por%C4%99ba) ( [Polonia](/wiki/Pologne) ), Mosc\u00fa orden\u00f3 a los partidos comunistas entrar en la l\u00f3gica de una [guerra fr\u00eda](/wiki/Guerre_froide) . La opini\u00f3n p\u00fablica francesa pasa entonces de la simpat\u00eda prosovi\u00e9tica al virulento anticomunismo. En cuanto a la protesta social, se desintegr\u00f3 a finales de a\u00f1o y el 9 de diciembre de 1947 el Comit\u00e9 Nacional de Huelga orden\u00f3 la reanudaci\u00f3n del trabajo.\nDe Gaulle cre\u00f3 el mismo a\u00f1o su\n[Rally del Pueblo Franc\u00e9s](/wiki/Rassemblement_du_peuple_fran%C3%A7ais) (RPF). Algunos lo ven como un partido de extrema derecha heredero de ciertas ligas de la d\u00e9cada de 1930. As\u00ed que los socialistas temer\u00e1n al FPR tanto como los comunistas. Seg\u00fan el general De Gaulle, este movimiento no es un partido pol\u00edtico corriente, sino un partido por encima de los dem\u00e1s. De hecho, De Gaulle, cansado de las disputas pol\u00edticas y la inestabilidad del parlamentarismo, no defiende un nuevo autoritarismo, simplemente desea trascender las disputas y las divisiones pol\u00edticas en un marco democr\u00e1tico reuniendo a todos los franceses. Cuando se cre\u00f3, el RPF tuvo mucho \u00e9xito, es cierto que llen\u00f3 este vac\u00edo pol\u00edtico dejado por una derecha ausente desde la Liberaci\u00f3n.\nEntre estas dos grandes formaciones pol\u00edticas que son el FPR y el PCF, los dem\u00e1s partidos se unen para unirse, es la \u201ctercera fuerza\u201d. De alguna manera logrando superar sus muchos desacuerdos, estos diferentes partidos (SFIO, MRP,\n[UDSR](/wiki/Union_d%C3%A9mocratique_et_socialiste_de_la_R%C3%A9sistance) , radicales, etc.) gobernar\u00e1n durante unos a\u00f1os impidiendo que los comunistas y gaullistas lleguen al poder.\nSubrayemos que bajo el tripartismo, los distintos ministerios hab\u00edan estado m\u00e1s o menos en conflicto abierto: se convirtieron en los baluartes del partido al que pertenec\u00eda el ministro, esto probablemente no pas\u00f3 sin afectar el desempe\u00f1o de las pol\u00edticas econ\u00f3micas . Estas disputas interministeriales ocasionalmente tendr\u00e1n consecuencias para las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes detenidos en Francia. Consecuencia o no: el a\u00f1o 1948, el a\u00f1o que marca el fin del tripartismo, es tambi\u00e9n el a\u00f1o que marca el comienzo de una reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. El crecimiento finalmente est\u00e1 aqu\u00ed.\nEntre las razones esgrimidas para explicar esta recuperaci\u00f3n figura el fin del intervencionismo econ\u00f3mico y social aplicado desde la Liberaci\u00f3n: el gobierno apost\u00f3, a partir de 1948, por m\u00e1s liberalismo, m\u00e1s pragmatismo. A esto se suma la ayuda estadounidense y los efectos beneficiosos del\n[Plan Monnet](/wiki/Plan_Monnet) . En 1949, la econom\u00eda finalmente volvi\u00f3 a su nivel de 1929.\nLo vimos con el a\u00f1o 1947: la situaci\u00f3n internacional tiene un impacto real en Francia. Primero, Francia ya no es la gran potencia mundial que era incluso antes de la guerra. Adem\u00e1s, en este clima de pre-guerra fr\u00eda que caracteriz\u00f3 los a\u00f1os 1945-1948, Francia no logra claramente posicionarse entre Occidente y Oriente, dadas sus divisiones pol\u00edticas internas. Durante un tiempo, esto le vali\u00f3 el detrimento de los estadounidenses: Francia Libre no fue invitada a\n[Yalta](/wiki/Conf%C3%A9rence_de_Yalta) , aunque termin\u00f3 poni\u00e9ndose del lado de Estados Unidos.\nA trav\u00e9s del PCF,\n[Mosc\u00fa](/wiki/Moscou) , naturalmente, pesa sobre la vida pol\u00edtica francesa. Pero el papel menos conocido de Washington no debe pasarse por alto. Temiendo una toma del poder por los comunistas, los estadounidenses ejercer\u00e1n una presi\u00f3n muy fuerte sobre los partidos pol\u00edticos o los sindicatos para que estabilicen la situaci\u00f3n pol\u00edtica y socioecon\u00f3mica de acuerdo con sus deseos. Por ejemplo, fueron los servicios de inteligencia estadounidenses los que ayudaron a desarrollar, financi\u00e1ndolo, el sindicato de tendencia socialista [CGT-FO](/wiki/Force_ouvri%C3%A8re) , y esto con el fin de contrarrestar el sindicalismo comunista.\nCon respecto a las relaciones con la nueva Alemania, la opini\u00f3n p\u00fablica naturalmente sigui\u00f3 siendo german\u00f3foba en el per\u00edodo inmediato de la posguerra, pero una tendencia hacia la apertura parec\u00eda ya palpable en los a\u00f1os siguientes. Adem\u00e1s, algunos, incluido el general\n[De Gaulle](/wiki/Charles_de_Gaulle) , ya est\u00e1n abogando por la reconciliaci\u00f3n franco-alemana. Esto no impide que Francia tome numerosos recursos de un pa\u00eds totalmente arruinado y, sobre todo, transforme a muchos alemanes en trabajos forzados.\nTambi\u00e9n existen ya problemas relacionados con la cuesti\u00f3n colonial. Alentadas por los estadounidenses, las aspiraciones de soberan\u00eda nacional salieron fortalecidas de la guerra, aunque Francia a\u00fan se neg\u00f3 a ser consciente de ello. A lo sumo, se contenta con redefinir estatutos administrativos m\u00e1s o menos vagos para cada una de sus colonias. Consecuencia: estallaron los primeros incidentes graves (en\n[Argelia](/wiki/Alg%C3%A9rie) , [L\u00edbano](/wiki/Liban) y [Madagascar](/wiki/Madagascar) ) y el espectro de las guerras de descolonizaci\u00f3n ya se vislumbraba en [Indochina](/wiki/Indochine) .\nFrancia tiene que afrontar un vac\u00edo demogr\u00e1fico: se estima que s\u00f3lo quedan 1,4 millones de extranjeros despu\u00e9s de la Liberaci\u00f3n, mientras que hab\u00eda cerca de 3 millones antes de la guerra. En consecuencia, los economistas y dem\u00f3grafos estiman, en la Liberaci\u00f3n, en alrededor de un mill\u00f3n y medio las necesidades de trabajadores extranjeros. El propio General De Gaulle alude a esta cuesti\u00f3n crucial en un discurso pronunciado el 3 de marzo de 1945 ante la Asamblea Consultiva.\nEs en este contexto particular de la Francia de la posguerra que las autoridades deciden poner a trabajar a un gran n\u00famero de prisioneros de guerra alemanes: ha llegado el momento de la reconstrucci\u00f3n y ya no podemos esperar una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica por parte de un estado alem\u00e1n que , legalmente, ya no existe.\nRecordemos primer lugar que la situaci\u00f3n de estos prisioneros est\u00e1 claramente definida por la Primera\n[Convenci\u00f3n de Ginebra](/wiki/Conventions_de_Gen%C3%A8ve) . Este fue adoptado el 27 de julio de 1929 y ratificado por Francia y Alemania. Antes de esa fecha, los convenios internacionales relacionados con la guerra se refer\u00edan al destino de los heridos (Convenci\u00f3n de Ginebra de 1864) o la prohibici\u00f3n del uso de ciertas armas y ciertos modos de combate: por lo tanto, el uso de armas qu\u00edmicas o biol\u00f3gicas est\u00e1 prohibido en 1925.\nEs cierto que los prisioneros de guerra fueron muy numerosos durante la\n[Primera Guerra Mundial](/wiki/Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale) y que parec\u00eda necesario poner en marcha una legislaci\u00f3n internacional capaz de establecer claramente las condiciones de su cautiverio. En general, la Convenci\u00f3n sobre el trato debido a [los ](/wiki/Droits_de_l%27homme)prisioneros de guerra tiene como objetivo garantizar el respeto de [los derechos humanos](/wiki/Droits_de_l%27homme) .\nEn cualquier caso, en junio de 1945, el gobierno estim\u00f3 las necesidades de la econom\u00eda francesa en 1.750.000 prisioneros de guerra.\nFue en 1943 en el norte de \u00c1frica (AFN) cuando los aliados capturaron, por primera vez, un gran n\u00famero de prisioneros de guerra: 250.000 hombres tras la capitulaci\u00f3n de T\u00fanez. Ese mismo a\u00f1o, se form\u00f3 el\n[Comit\u00e9 Franc\u00e9s de Liberaci\u00f3n Nacional](/wiki/Comit%C3%A9_fran%C3%A7ais_de_lib%C3%A9ration_nationale) (CFLN); asegura la soberan\u00eda francesa en la zona desocupada. Inicialmente, es \u00e9l quien es el responsable directo de la administraci\u00f3n y mantenimiento de los PW (prisioneros de guerra). Luego, el general Boisseau, nombrado inspector general de la PGA el 25 de marzo de 1943, cre\u00f3 en Argel la Direcci\u00f3n e Inspecci\u00f3n de Prisioneros de Guerra (DIPG). Entonces hab\u00eda 65.000 prisioneros de guerra en el norte de \u00c1frica, incluidos 25.000 alemanes. Todos se distribuyen entre 30 dep\u00f3sitos militares. Hay que subrayar que la situaci\u00f3n de estos primeros prisioneros de guerra es sensiblemente diferente de la que seguir\u00e1 en la Francia metropolitana, desde la Liberaci\u00f3n. El clima, las condiciones de salud asociadas a \u00e9l y la continuaci\u00f3n de la guerra lo explican. Cuando finalmente lleg\u00f3 la Liberaci\u00f3n en septiembre de 1944, el general Boisseau aplic\u00f3 sus m\u00e9todos de gesti\u00f3n en la Francia metropolitana: el Servicio de Prisioneros de Guerra (SPG) se instal\u00f3 en Par\u00eds.\nPero es una tarea de una magnitud completamente nueva que espera a los aliados unos meses despu\u00e9s. Al final de la guerra, no menos de once millones de prisioneros de guerra alemanes cayeron en manos de estos \u00faltimos, ocho millones de los cuales cayeron en manos de los angloamericanos y solo de los franceses. Seg\u00fan el Quai d'Orsay, los prisioneros de guerra se distribuyen de la siguiente manera: un poco menos de seis millones en manos estadounidenses, 2 millones en manos brit\u00e1nicas y 280.000 en manos francesas.\n\u00bfQu\u00e9 hacer con estos millones de hombres?\n[El](/wiki/Dwight_D._Eisenhower) personal aliado [de Eisenhower](/wiki/Dwight_D._Eisenhower) est\u00e1 abrumado por la situaci\u00f3n. Los aliados no se hab\u00edan preparado para apoyar a un n\u00famero tan grande de prisioneros de guerra alemanes. Es m\u00e1s, hay que respetar la Convenci\u00f3n Internacional de Ginebra, mientras reina una germanofobia latente en el estado mayor aliado, compartida, al parecer, por el propio general Eisenhower. Mientras esperan poder proceder con su liberaci\u00f3n, los prisioneros est\u00e1n estacionados en campamentos gigantes construidos a toda prisa y sin ninguna infraestructura s\u00f3lida. Estos \"recintos\" se erigen en el valle del Rin o en [Baviera](/wiki/Bavi%C3%A8re) . Las condiciones de vida all\u00ed son muy dif\u00edciles como lo demuestra este ex PG, Eugen Idler: \u201cNo hab\u00eda nada para comer, muy poca agua y estaba lloviendo. Est\u00e1bamos d\u00eda y noche en el barro hasta las rodillas \u201d . Comentarios corroborados por el general Lee en una carta a Eisenhower en la primavera de 1945: \u201cNuestro cuartel general se enfrenta a considerables dificultades para establecer una base adecuada de raciones para los prisioneros de guerra que actualmente se encuentran en el teatro. Los cautivos en la mano superan con creces el n\u00famero de capturas inicialmente previstas. La situaci\u00f3n alimentaria en el teatro es extremadamente cr\u00edtica \u201d . La funci\u00f3n del general Lee era asumir parte de la mayordom\u00eda. Mientras tanto, a finales de diciembre de 1944, Francia se comprometi\u00f3, no obstante, a aplicar la Convenci\u00f3n de Ginebra a los prisioneros de guerra.\nEsta situaci\u00f3n cr\u00edtica es espec\u00edfica del final de la guerra y se debi\u00f3 principalmente a la falta de organizaci\u00f3n. As\u00ed, sin siquiera haber notificado a las autoridades francesas, Estados Unidos transfiri\u00f3 cientos de miles de PGA a campos bajo control estadounidense en\n[Francia](/wiki/France) ; algunos PW incluso cruzan el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico varias veces dependiendo de las necesidades econ\u00f3micas de los pa\u00edses que buscan prisioneros de guerra.\nEn cuanto a los prisioneros de guerra mantenidos en cautiverio en los pa\u00edses anglosajones, su situaci\u00f3n era bastante buena, como en los Estados Unidos, donde cientos de miles de PW disfrutaban de una cierta comodidad de vida, o en Canad\u00e1.\nSi, por tanto, la situaci\u00f3n es cr\u00edtica durante unos meses para los nuevos prisioneros en Occidente, hay que reconocer que no es comparable en nada a la de sus compatriotas que cayeron en manos de los sovi\u00e9ticos. Estos \u00faltimos no olvidan el atroz destino reservado por los alemanes a los soldados capturados del Ej\u00e9rcito Rojo. Interesante digresi\u00f3n: la iron\u00eda es que la libertad no era m\u00e1s que una ilusi\u00f3n furtiva para los prisioneros de guerra rusos supervivientes liberados por sus compatriotas: tan pronto como sean liberados, ser\u00e1n enviados a los gulags porque son considerados, por haberles permitido. ser capturados, como traidores a la madre patria. Por lo tanto, podemos asumir f\u00e1cilmente que el destino reservado a los alemanes por los sovi\u00e9ticos fue a\u00fan menos envidiable y, de hecho, de los 3,2 millones de soldados alemanes capturados, un tercio nunca volver\u00e1 de la\n[URSS](/wiki/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques) . La mayor\u00eda de los sobrevivientes fueron liberados antes de 1949 y los \u00faltimos, los declarados \u201ccriminales de guerra\u201d, regresaron gradualmente durante la d\u00e9cada de 1950.\nSea como fuere, durante el per\u00edodo 1943-1948 se estima que 1.037.000 prisioneros de guerra, 90% alemanes, pasaron a manos francesas. Casi todos estos prisioneros fueron puestos en libertad a finales de 1948 como muy tarde.\nEste episodio hist\u00f3rico in\u00e9dito es un tema complejo, aunque solo sea porque su estudio requiere un enfoque historiogr\u00e1fico multidisciplinario: se deben abordar problemas econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos, diplom\u00e1ticos o incluso culturales.\nEl tratamiento historiogr\u00e1fico de este tema constituye una paradoja: a pesar de la complejidad del tema y su importancia hist\u00f3rica, ha sido relativamente poco estudiado en Francia.\nEl estudio de historiadores del episodio de la detenci\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes\nTenemos que admitir que los trabajos franceses especializados sobre el tema son raros. La obra m\u00e1s interesante Es sin duda la de Charles Klein. Aborda el tema a trav\u00e9s de las relaciones de la capellan\u00eda cat\u00f3lica con estos presos. En un campo de prisioneros ubicado cerca de\n[Chartres](/wiki/Chartres) , las autoridades francesas hab\u00edan creado el \u00fanico seminario cat\u00f3lico para el PW. El libro de Charles Klein propone elaborar su historia. Aunque este no es su objetivo principal, el libro ofrece un buen panorama de c\u00f3mo pudo haber sido la vida cotidiana de algunos PC y, sobre todo, cu\u00e1l pudo haber sido la posici\u00f3n de las autoridades francesas. Gracias a la consulta de los archivos militares y la prensa de la \u00e9poca y al uso de numerosos testimonios, el resultado es relativamente rico. El hecho es que la obra de Charles Klein no habla estrictamente de la cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes en Francia.\nPor tanto, no existen obras franc\u00f3fonas hoy que puedan ofrecer una visi\u00f3n exhaustiva de este episodio \u00fanico en la historia de Francia.\nSin embargo, no se pueden evocar los trabajos relacionados con la cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra del eje sin citar el trabajo del canadiense\n[James Bacques ](/w/index.php?title=James_Bacques&action=edit&redlink=1) [(en)](https://en.wikipedia.org/wiki/James_Bacques) publicado en 1989: Otras p\u00e9rdidas; Una investigaci\u00f3n sobre las muertes masivas de prisioneros alemanes a manos de franceses y estadounidenses despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial . Este trabajo provoc\u00f3 una animada pol\u00e9mica cuando se estren\u00f3 en Francia, en particular en el \u00e1mbito acad\u00e9mico. Su autor afirma nada menos que franceses y estadounidenses mantuvieron intencionalmente a los prisioneros alemanes en condiciones materiales muy cr\u00edticas, violando a sabiendas la Convenci\u00f3n de Ginebra. Seg\u00fan el autor, exist\u00eda un deseo real por parte de las autoridades de eliminar f\u00edsicamente a un gran n\u00famero de presos.\nA pesar de sus teor\u00edas que a\u00fan no han llegado a sustentar ning\u00fan trabajo, este trabajo tuvo el m\u00e9rito de traer el tema de los prisioneros alemanes de nuevo al frente de la escena acad\u00e9mica. Porque si desde esa fecha no ha aparecido ninguna obra nueva en Francia, no obstante, la cuesti\u00f3n se trat\u00f3 de otras formas durante los a\u00f1os noventa.\nEn 1995, un estudiante de historia de la Universidad de Rennes dedic\u00f3 su tesis a la cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes bajo las autoridades francesas entre 1943 y 1948 . Aqu\u00ed nuevamente, esta obra tuvo, a su vez, el m\u00e9rito de abrir a\u00fan m\u00e1s el debate: aparecieron al mismo tiempo algunos art\u00edculos sobre el tema -en L'Histoire o Gavroche- y se produjo y emiti\u00f3 un documental por FR3 teniendo como un punto de partida del trabajo del estudiante de Rennes. Uno de los intereses de este documental fue tambi\u00e9n recurrir a los \u00faltimos testigos supervivientes, principalmente ex presos alemanes.\nEn cuanto a la \"historia oral\", probablemente el trabajo m\u00e1s meritorio se realiz\u00f3 durante el mismo per\u00edodo: es el realizado durante cuatro a\u00f1os por un grupo de estudiantes de la\n[Universidad de la \u00e9poca libre](/wiki/Universit%C3%A9_du_temps_libre) de Breta\u00f1a bajo la direcci\u00f3n de Jean-Paul Louvet. Su objetivo era estudiar el episodio de los prisioneros de guerra alemanes en Breta\u00f1a, un episodio, en palabras de Jean-Paul Louvet, olvidado por los historiadores y olvidado por la memoria colectiva. El producto de este trabajo se public\u00f3 en un sitio web.\nAdem\u00e1s de estudiar los archivos y la prensa de la \u00e9poca, el equipo se dedic\u00f3 a recoger testimonios: los de una quincena de ex presos a los que se suman los de civiles y soldados franceses que fueron testigos o actores del hecho. Quiz\u00e1s es aqu\u00ed donde radica el gran valor a\u00f1adido del trabajo realizado. Los testimonios citados en este art\u00edculo de Wikipedia son, adem\u00e1s, la mayor\u00eda de las veces del sitio de Jean-Paul Louvet, donde fueron recopilados a trav\u00e9s de los contactos que este \u00faltimo hab\u00eda establecido en el marco de su trabajo.\nEn los \u00faltimos diez a\u00f1os se han publicado algunos relatos biogr\u00e1ficos o autobiogr\u00e1ficos, como el de Armel Joubert des Ouches, L'Allemand de Saint-Lunaire (Cristel, 2000) o Moi Johannes Sticker, un prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a (Astoure, 2005 ). Como lo demuestra su estilo rom\u00e1ntico, estas obras pertenecen m\u00e1s al g\u00e9nero literario que al g\u00e9nero hist\u00f3rico. Sin embargo, aportan al historiador testimonios de cierto valor complementario.\nM\u00e1s recientemente, otra tesis universitaria elaborada por Gr\u00e9gory Philippe (entonces estudiante de la Universidad de Lille 3) bajo la direcci\u00f3n de\n[Jean-Fran\u00e7ois Chanet](/wiki/Jean-Fran%C3%A7ois_Chanet) propuso estudiar el episodio de los prisioneros de guerra alemanes detenidos en Francia entre 1945 y 1948.\nEn cuanto a las obras generales dedicadas al estudio de la \u00e9poca, s\u00f3lo aluden brevemente a la presencia de estos alemanes en Francia. Ya sea en la obra de JP Rioux, La France de la IV e R\u00e9publique o en la \u00faltima obra publicada, la de P. G\u0153tschel y B. Toucheb\u0153uf, La IV e R\u00e9publique, La France de la Liberation \u00e0 1958 , los autores reconocen que presencia de prisioneros alemanes pero sin responder a las preguntas que un lector probablemente har\u00eda: \u00bfqui\u00e9nes son? Cu\u00e1ntos son ? \u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1n ellos aqu\u00ed?\nUno Viene a preguntarse sobre las causas de este d\u00e9bil inter\u00e9s de la historiograf\u00eda francesa por este tema.\nEn primer lugar, hay razones nacidas en ese momento. Para una Francia herida en su orgullo, quiz\u00e1s era dif\u00edcil reconocer que deb\u00eda parte de su \u201crenacimiento\u201d econ\u00f3mico a sus antiguos enemigos .\nSobre todo, el cautiverio de prisioneros alemanes fue el centro de una controversia internacional. En ese momento, la comunidad internacional y algunos franceses denunciaron las condiciones del cautiverio y luego el principio mismo de la detenci\u00f3n. Francia fue acusada regularmente de violar la Convenci\u00f3n de Ginebra y fuentes oficiales estiman que poco m\u00e1s de 20.000 prisioneros alemanes fueron asesinados durante su detenci\u00f3n. Francia probablemente ha cometido, es cierto, cierto n\u00famero de desatinos, algunos hablar\u00e1n de faltas.\nEste interrogatorio a las autoridades francesas quiz\u00e1s haya consolado a los historiadores franceses en su \"silencio\" .\nLuego lleg\u00f3 el momento de la reconciliaci\u00f3n franco-alemana y la construcci\u00f3n europea. Podemos suponer que muchos ya no quer\u00edan correr el riesgo de suscitar ciertas controversias en Francia como en Alemania. Al otro lado del Rin, este fen\u00f3meno de \u201creserva\u201d se encuentra tanto en la actitud de las autoridades alemanas como en la de ciertos testigos que a\u00fan est\u00e1n vivos. As\u00ed, no fue hasta 1964 que los archivos sobre el tema se hicieron p\u00fablicos en la RFA y una obra dedicada a los prisioneros de guerra: Geschichte der deutschen Kriegsgefangenen des Zweiten Weltkrieges , vol. XIII, 1971 - por su parte, solo pudo experimentar una circulaci\u00f3n muy limitada. La \u00fanica publicaci\u00f3n oficial dedicada en parte a los prisioneros de guerra alemanes fue publicada en 1963 por las autoridades federales de Alemania Occidental. Sin embargo, de las 63 p\u00e1ginas de esta monograf\u00eda, solo cinco o seis tienen como tema a los prisioneros de guerra alemanes de posguerra estrictamente hablando, y cabe se\u00f1alar que se refieren principalmente a los PGA detenidos en Europa Central y Oriental durante la d\u00e9cada de 1950.\nSin embargo, el libro nos ense\u00f1a que \u201cen 1957 el ministerio federal [de expulsados y v\u00edctimas de desastres] comenz\u00f3 a recopilar un archivo sobre el destino de los PGA de la Segunda Guerra Mundial y solicit\u00f3 la colaboraci\u00f3n de cient\u00edficos de renombre. Con car\u00e1cter consultivo, se ha creado en el Ministerio Federal un consejo integrado por representantes de organizaciones y asociaciones dedicadas a la soluci\u00f3n del problema de las PC: se ocupa de las cuestiones relativas a las PC y civiles deportados, civiles internados y familiares de los presos \u201d. Sin embargo, desconocemos qu\u00e9 pas\u00f3 con este posible expediente y el posible trabajo de esta comisi\u00f3n.\nEn cuanto a los prisioneros alemanes supervivientes, ellos tambi\u00e9n parecen haber interiorizado demasiado bien el proceso y los problemas de la reconciliaci\u00f3n franco-alemana hasta el punto de no poder hablar m\u00e1s de su estancia forzada en Francia de una forma que no sea positiva.\nAl igual que la memoria alemana, la memoria francesa tambi\u00e9n tiene sus peculiaridades, peculiaridades que pueden haber pesado sobre el mencionado \u201csilencio historiogr\u00e1fico\u201d.\nFrancia, un estado republicano, parece tener dificultades para reconocer faltas o delitos atribuibles al estado. Denunciar las disfunciones del Estado es correr el riesgo de manchar la Rep\u00fablica; esta es una de las tesis que surge de un trabajo dedicado al problema de la memoria en\n[Francia](/wiki/France) .\nEl \"s\u00edndrome de\n[Vichy](/wiki/R%C3%A9gime_de_Vichy) \", para usar las palabras de [Henry Rousso](/wiki/Henry_Rousso) , ilustra particularmente bien este problema de la memoria francesa. No fue hasta la d\u00e9cada de 1970 que se vio socavada la visi\u00f3n de un pueblo franc\u00e9s que rechazaba el armisticio en bloque y la de un gobierno en el que [se](/wiki/Philippe_P%C3%A9tain) opon\u00eda un benevolente [mariscal P\u00e9tain](/wiki/Philippe_P%C3%A9tain) , que jugaba un doble juego con los alemanes, frente al traidor [Laval](/wiki/Pierre_Laval) . El desarrollo social -el nacimiento de los hijos de los deportados, el fortalecimiento de la memoria de la [Shoah-](/wiki/Shoah) , la apertura de los archivos y, en menor medida, la ofensiva de negaci\u00f3n de [Robert Faurisson](/wiki/Robert_Faurisson) y la obra del estadounidense [Paxton](/wiki/Robert_Paxton) , empujaron a los franceses. historiadores a percibir el per\u00edodo de Vichy de manera diferente. La obra de Ren\u00e9 R\u00e9mond y Janine Bourdin publicada en 1972, Le Gouvernement de Vichy, 1940-1942 , marca esta renovaci\u00f3n.\nEl problema de la memoria es complejo, lo vemos con Vichy pero tambi\u00e9n con la\n[guerra de Argelia](/wiki/Guerre_d%27Alg%C3%A9rie) . Frente a estos dos casos dolorosos para la conciencia nacional, una fase de amnesia sigui\u00f3 a fases de amnist\u00edas. Desde la d\u00e9cada de 1990, es el fen\u00f3meno opuesto, el de la hipermnesia, el que sucedi\u00f3 a estas dos primeras frases. En nombre del deber de recordar, estos dos episodios suelen volver a aparecer en las noticias. Esta fase de hipermnesia suele ir acompa\u00f1ada de cuestiones legales: recordemos el juicio de Papon o el reconocimiento oficial del t\u00e9rmino \u201cGuerra de Argelia\u201d en 1999. Los problemas de confusi\u00f3n entre el trabajo del historiador y el del deber de memoria.\nLos dos casos antes mencionados del devenir de la memoria de un episodio hist\u00f3rico (la memoria del r\u00e9gimen de Vichy y la de la guerra de Argelia) se distinguen ambos por una gran diferencia: si ya nadie reconoce la legitimidad del gobierno. Vichy, argumentan algunos hoy sigue siendo la actitud de las autoridades francesas durante la guerra de Argelia.\nEn cualquier caso, estudiar la cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes requiere tener en cuenta estas peculiaridades conmemorativas espec\u00edficas de Francia.\n1945, Francia y prisioneros de guerra alemanes\nAparici\u00f3n del servicio de prisioneros de guerra\nSituaci\u00f3n de los prisioneros alemanes en manos francesas durante la guerra\nLas primeras capturas masivas de prisioneros alemanes tuvieron lugar en 1943 con la derrota del\n[Afrika Korps](/wiki/Deutsches_Afrikakorps) en el norte de \u00c1frica. Despu\u00e9s de la [batalla de T\u00fanez](/wiki/Campagne_de_Tunisie) , las autoridades francesas son responsables de 65.000 prisioneros de guerra, incluidos 25.000 alemanes. Estos PG fueron puestos bajo el control directo de las autoridades de Francia Libre antes de que se creara la Direcci\u00f3n e Inspecci\u00f3n de Prisioneros de Guerra (DIPG). El general Boisseau se nombra a la cabeza. Las condiciones de vida de estos primeros prisioneros alemanes fueron probablemente muy dif\u00edciles, aunque solo sea por las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas del norte de \u00c1frica y las perspectivas de paz a\u00fan lejanas.\nA medida que continuaba la guerra, m\u00e1s y m\u00e1s alemanes fueron hechos prisioneros en el frente occidental; el propio nuevo ej\u00e9rcito franc\u00e9s participa en estas capturas. Por lo que el ej\u00e9rcito de\n[Lattre](/wiki/Jean_de_Lattre_de_Tassigny) capturado 100.000 alemanes y los 1 st capturas ej\u00e9rcito francesa Total 220 000. Al final de la guerra, son medio mill\u00f3n de alemanes que se encuentran detenidos en [Francia](/wiki/France) . No todos est\u00e1n bajo el control de las autoridades francesas: los estadounidenses han establecido y son propietarios de varios campos de prisioneros en [Francia](/wiki/France) . De hecho, fue sin notificar primero a las autoridades francesas que los estadounidenses trasladaron, en 1945, a cientos de miles de prisioneros a sus propios campos en [Francia](/wiki/France) .\nEn cuanto a los campos bajo administraci\u00f3n francesa, el general Boisseau traslad\u00f3 su servicio, la Direcci\u00f3n e Inspecci\u00f3n de Prisioneros de Guerra, a Par\u00eds en septiembre de 1944. Unos meses m\u00e1s tarde, en diciembre, las autoridades francesas anunciaron oficialmente que cumplir\u00edan con el tratamiento de prisioneros de guerra en los t\u00e9rminos de la Convenci\u00f3n de Ginebra. Sin embargo, el esp\u00edritu de la Convenci\u00f3n de Ginebra probablemente se respet\u00f3 ya en 1943, si no se reconoci\u00f3 formalmente. Ese a\u00f1o, el general\n[Giraud](/wiki/Henri_Giraud_(militaire)) inform\u00f3 efectivamente a los aliados que las autoridades francesas aplicar\u00edan la convenci\u00f3n a los primeros prisioneros de guerra entregados, tal como lo solicitaron las autoridades estadounidenses.\nFue durante este mismo per\u00edodo, en 1944-1945, cuando la tasa de muerte de los prisioneros detenidos en Francia fue la m\u00e1s alta: solo este per\u00edodo incluy\u00f3 las tres cuartas partes de las muertes para el per\u00edodo 1944-1948.\nPor supuesto, predomina la germanofobia y se cometen atrocidades contra los soldados alemanes. Algunos miembros de la FFI llevan a cabo ejecuciones sumarias, pero se trata de actos aislados y, contrariamente a lo que uno podr\u00eda tentar creer, relativamente pocos presos sufrieron como resultado.\nAdem\u00e1s, hasta el final de la guerra, millones de franceses permanecieron detenidos en Alemania. Adem\u00e1s de los deportados, hay j\u00f3venes convocados para el\n[servicio de trabajo obligatorio](/wiki/Service_du_travail_obligatoire_(France)) (STO) y especialmente prisioneros de guerra franceses. Mucha gente teme no volver a verlos nunca m\u00e1s. Los alemanes demostraron claramente, en 1943 con lo que los historiadores anglosajones llaman \"el episodio de las esposas\", que el destino de los prisioneros aliados est\u00e1 directamente relacionado con el destino de los prisioneros alemanes. Asustadas por las condiciones de detenci\u00f3n de los primeros prisioneros alemanes en el norte de \u00c1frica, por el encadenamiento de prisioneros durante la redada de Dieppe y por las ejecuciones sumarias perpetradas durante otra redada aliada, las autoridades alemanas exigieron a Londres, en 1943, una disculpa, por el motivo de incumplimiento de la Convenci\u00f3n de Ginebra. Londres neg\u00e1ndose a hacerlo, las autoridades alemanas deciden proceder, simb\u00f3licamente, al encadenamiento de prisioneros del Reino Unido y los Dominios. En respuesta, Londres, a su vez, orden\u00f3 la secuencia de PGA. La tensi\u00f3n aumenta hasta que los dominios y los aliados de Alemania presionan a Londres y Berl\u00edn respectivamente para detener la escalada. En opini\u00f3n de algunos historiadores, el \u201cepisodio de las esposas\u201d constituye un punto de inflexi\u00f3n en la diplomacia aplicada a los prisioneros de guerra.\nAl final de la guerra, consciente de que estos prisioneros son posibles rehenes, Francia desea resaltar el trato respetuoso del que se beneficiar\u00edan sus prisioneros de guerra y hacerlo saber ante todo e indirectamente a las autoridades alemanas. As\u00ed, a finales de marzo de 1945, el Ministerio de Asuntos Exteriores envi\u00f3 una carta al presidente del\n[Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja](/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge) para testificarle del deseo franc\u00e9s de tratar lo mejor posible a los prisioneros alemanes. No hace falta decir que este tipo de documento debe tomarse con toda la distancia cr\u00edtica necesaria.\nEl documento cita como respaldo diversas acciones emprendidas por las autoridades francesas, como el env\u00edo regular a la sede del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja de tarjetas de captura, fichas t\u00e9cnicas, incluso estad\u00edsticas de bajas en combate proporcionadas por los oficiales. Asimismo, las autoridades francesas hacen todo lo posible, a partir de lo que sugieren, para facilitar el env\u00edo de la correspondencia personal de los presos. En cuanto a las dificultades que inicialmente habr\u00eda planteado la detenci\u00f3n de los presos, se deben fundamentalmente al sabotaje cometido por la Wehrmacht durante su retirada.\nSin embargo, a menos que admitamos un repentino e inveros\u00edmil deterioro de las condiciones de detenci\u00f3n antes y despu\u00e9s de la rendici\u00f3n alemana, es probable que la situaci\u00f3n de los prisioneros alemanes antes de mayo de 1945 no fuera tan buena como esta carta quiere presentar.\nAdem\u00e1s, los esfuerzos de las autoridades francesas que el documento busca resaltar no son excepcionales: el art\u00edculo 8 de la Convenci\u00f3n de Ginebra de 1929 estipula, por un lado, que la potencia detenedora debe notificar las capturas de PG y proporcionar una direcci\u00f3n para recibir correspondencia y, por otro lado, que los presos deben tener la oportunidad de mantener correspondencia con sus familiares lo antes posible. Cabe se\u00f1alar que, adem\u00e1s, esta \u00faltima obligaci\u00f3n pr\u00e1cticamente dejar\u00e1 de aplicarse durante los primeros meses posteriores a la rendici\u00f3n alemana.\nAnte las posibles amenazas a sus soldados detenidos en Alemania, las autoridades estadounidenses parecen haber adoptado una pol\u00edtica similar: sugerir que sus prisioneros alemanes fueran tratados especialmente bien. Esta pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n parece haber sido eficaz hasta el punto de molestar a una parte de la opini\u00f3n p\u00fablica francesa, convencida de la comodidad demasiado grande de que gozaban los antiguos ocupantes hechos prisioneros. A la vista de ciertos documentos de archivo, algunos funcionarios franceses consideran que las autoridades estadounidenses han desarrollado esta estrategia de comunicaci\u00f3n para evitar cualquier repercusi\u00f3n negativa sobre los soldados estadounidenses en manos alemanas.\nPero, de hecho, \u00bfqu\u00e9 pasa con la situaci\u00f3n sobre el terreno antes del 8 de mayo de 1945?\nUn art\u00edculo publicado en L'Aube el 26 de noviembre de 1944 arroja luz sobre las condiciones de vida en un campo de prisioneros estadounidense en Francia antes del final de la guerra. El autor, ex prisionero de guerra franc\u00e9s, relata una visita a una antigua f\u00e1brica que funcionaba como campo de prisioneros. Los alemanes internados gozar\u00edan de buena salud, gozar\u00edan de buena moral y la comida ser\u00eda la correcta ( carne en conserva , frijoles, patatas, zanahorias, 400 gramos de pan, mantequilla, az\u00facar, caf\u00e9 o chocolate). Por supuesto, duermen sobre la pajita, pero regularmente se les da una caja para sus art\u00edculos de tocador y tienen la oportunidad de escribir a sus familias todas las semanas. Los presos tampoco est\u00e1n obligados a trabajar. No obstante, el periodista a\u00f1ade que los oficiales y m\u00e9dicos alemanes estaban dispuestos a quejarse del incumplimiento de determinadas cl\u00e1usulas de la Convenci\u00f3n de Ginebra.\nFinalmente, seg\u00fan este art\u00edculo, las condiciones materiales parecen bastante buenas, aunque unos meses despu\u00e9s los aliados tendr\u00e1n grandes dificultades para asumir el peso que representan los millones de alemanes hechos prisioneros. A fines de 1944, probablemente a\u00fan no se hab\u00eda cruzado el umbral num\u00e9rico cr\u00edtico.\nLa rendici\u00f3n alemana es un cambio de juego. Las autoridades francesas est\u00e1n ahora seguras de que ya no existe ninguna amenaza para los millones de franceses que siguen detenidos al otro lado del Rin. Como ex prisionero de guerra alem\u00e1n detenido en Francia, Helmut Evers recuerda claramente que el r\u00e9gimen de detenci\u00f3n se deterior\u00f3 dr\u00e1sticamente despu\u00e9s de la rendici\u00f3n.\nAl hecho de que los franceses detenidos en Alemania ya no est\u00e1n amenazados se suma, para explicar el repentino deterioro de las condiciones de detenci\u00f3n, el hecho de que Francia en ese momento atravesaba una de las peores crisis econ\u00f3micas que jam\u00e1s haya conocido, una crisis. por lo que Alemania es responsable. Sin embargo, este \u00faltimo, en vista de su situaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s desastrosa, no puede proporcionar ning\u00fan tipo de compensaci\u00f3n financiera. Adem\u00e1s, desde un punto de vista legal, el estado alem\u00e1n dej\u00f3 de existir el 8 de mayo de 1945: Alemania queda en lo sucesivo bajo el control directo de las cuatro potencias vencedoras.\nConsecuencia de esta situaci\u00f3n: fue durante esta primera mitad de 1945 cuando las autoridades francesas decidieron poner a trabajar a cientos de miles de prisioneros de guerra alemanes. Se trata de asociarlos a la Reconstrucci\u00f3n Nacional. Pero, en verdad, debido al estado en el que se encuentra el pa\u00eds, de hecho le resulta muy dif\u00edcil acomodar a tantos hombres. Recordemos, sin embargo, que el art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n de Ginebra de 1929 estipula que el poder de detenci\u00f3n debe prever la manutenci\u00f3n de los presos.\nCabe destacar tambi\u00e9n que si bien en 1945 la gran mayor\u00eda de los prisioneros de guerra eran alemanes, tambi\u00e9n exist\u00edan otras nacionalidades: italianos, rumanos, austriacos, h\u00fangaros, etc. Ellos tambi\u00e9n trabajar\u00e1n para Francia, pero ser\u00e1n liberados mucho m\u00e1s r\u00e1pido que los prisioneros alemanes. Adem\u00e1s, en comparaci\u00f3n con los alemanes, su n\u00famero era relativamente peque\u00f1o.\nEl establecimiento del sistema: sus etapas y sus justificaciones\nFue el 23 de diciembre de 1944, durante la conferencia del Chase Bank en Par\u00eds, cuando se hicieron los primeros acuerdos de entrega de prisioneros alemanes entre y con los Aliados. El prop\u00f3sito de esta conferencia fue evaluar las necesidades de los aliados como prisioneros de guerra.\nEn la ma\u00f1ana del 23 de diciembre, es decir, antes de la conferencia, los representantes franceses conversan; se trata de determinar las necesidades y capacidades de acogida de\n[Francia](/wiki/France) . De esta primera reuni\u00f3n se desprende que los dep\u00f3sitos militares franceses son capaces de absorber un m\u00e1ximo de 6.000 prisioneros, aunque el Ministerio de Trabajo estima en 70.750 el n\u00famero de prisioneros necesarios para cubrir las necesidades econ\u00f3micas del pa\u00eds. Sin embargo, a los primeros 6.000 prisioneros que pudieron ser alojados en los dep\u00f3sitos, los representantes franceses mencionaron la posibilidad de agregar otros 24.000 que no ser\u00edan alojados, mantenidos y retenidos directamente por las autoridades francesas. Finalmente, los representantes franceses acuerdan y deciden pedir una primera entrega de 30.000 hombres, cifra que finalmente consideran suficiente, dadas las necesidades econ\u00f3micas, para el primer trimestre del a\u00f1o 1945. La tarde del 23 de diciembre del mismo d\u00eda, tiene lugar el encuentro con los aliados. Cabe se\u00f1alar que en ese momento, el gobierno estadounidense a\u00fan no hab\u00eda dado su visto bueno al principio mismo del parto y trabajo forzoso de los presos. Por tanto, los representantes de la autoridad militar aliada todav\u00eda no pueden contraer un compromiso firme con las autoridades francesas. A pesar de esto, los aliados proponen \"prestar\" PW con la condici\u00f3n de que estos puedan regresar con la mayor frecuencia posible a los dep\u00f3sitos aliados. Pero los franceses rechazan esta condici\u00f3n. Prefieren hacerse cargo de todo el mantenimiento de los presos si se les entrega con un m\u00ednimo de equipo; esto es lo que finalmente se aplicar\u00e1.\nComo sabemos , Washington acepta posteriormente el principio de entregas y uso de PG. A partir del mes de enero, por tanto, ambos bandos, franc\u00e9s y americano, est\u00e1n preparando la entrega del primer tramo de 30.000 hombres.\nEn este mes de diciembre de 1944, conviene se\u00f1alar tambi\u00e9n que la funci\u00f3n de los prisioneros alemanes es objeto de una definici\u00f3n sensiblemente diferente de la que surgir\u00e1 posteriormente. Por lo tanto, las autoridades francesas solo planean hacer que estos prisioneros trabajen para \"trabajos de inter\u00e9s para el esfuerzo de guerra com\u00fan y no [para] trabajos puramente franceses\".\nEsto se explica en primer lugar, por supuesto, por la continuaci\u00f3n de la guerra en la que deben concentrarse todos los esfuerzos econ\u00f3micos, pero a\u00fan m\u00e1s por el hecho de que millones de franceses siguen siendo posibles rehenes en Alemania. A\u00fan no ha llegado el momento de considerar la posibilidad de convertir a los presos extranjeros en simples mano de obra. Es esta primera definici\u00f3n restringida de las funciones a las que se asignar\u00e1n los presos alemanes lo que probablemente explica tambi\u00e9n la relativa debilidad del n\u00famero de PC consideradas \u00fatiles y solicitadas por el Ministerio de Trabajo en vista de futuras solicitudes: 70.750. Completadas en junio, el mismo Ministerio de Trabajo evaluar\u00e1 sus necesidades en una cifra diez veces mayor.\nAdem\u00e1s, a partir de enero, los aliados proponen entregar nuevos prisioneros adem\u00e1s de los primeros 30.000 solicitados por Francia (se proponen hasta 70.000 hombres). Pero el general Boisseau, jefe del SPG, se neg\u00f3, enfatizando la imposibilidad material de que Francia reciba prisioneros adicionales.\nSin embargo, a principios de febrero, el Estado Mayor de la Defensa Nacional ya no parece escucharlo as\u00ed. Si bien a\u00fan no han llegado los primeros 30.000 presos -las autoridades regionales deben estar preparados para recibirlos a partir del 15 de febrero- y si bien ya se teme que el suministro de alimentos y custodia sea insuficiente, sugiere pedir ahora un nuevo tramo de 20.000 PG. en 1 st abril y otro 50000 de 1 st junio\nDurante estos mismos primeros meses del a\u00f1o 1945, las autoridades parecen adem\u00e1s empezar a considerar la posibilidad de emplear no miles sino cientos de miles de hombres. Esta idea probablemente germin\u00f3 en cuanto llegaron y pusieron a trabajar a los primeros prisioneros entregados por los aliados.\nSin embargo, aparte del Ministerio de Guerra, los dem\u00e1s organismos estatales todav\u00eda no parecen considerar seriamente esta posibilidad de emplear a cientos de miles de alemanes.\nEn febrero de 1945,\n[Gran Breta\u00f1a](/wiki/Grande-Bretagne) pidi\u00f3 a Francia que tomara \"posesi\u00f3n\" de 50.000 prisioneros alemanes adem\u00e1s de otros 50.000 ya entregados, el autor de una nota encontrada en los archivos del Ministerio de Asuntos Exteriores no lo ve. Mientras que una posible compensaci\u00f3n por los \"tres millones de franceses\" que fueron detenidos en el Reich. Adem\u00e1s, las autoridades brit\u00e1nicas seguir\u00edan ocup\u00e1ndose del mantenimiento de estos prisioneros (comida, ropa, etc.) y tambi\u00e9n aconsejan a Francia que los asigne al norte de \u00c1frica.\nSin mucho entusiasmo, dos meses despu\u00e9s, las autoridades francesas acceden a hacerse cargo de estos miles de hombres; estos se dividir\u00e1n en dos contingentes de 25.000 prisioneros cada uno, uno destinado al norte de \u00c1frica y el otro a la Francia metropolitana. El deseo de obtener cada vez m\u00e1s prisioneros no parece caracterizar todav\u00eda la pol\u00edtica seguida por las autoridades francesas. Dicho esto, estos \u00faltimos todav\u00eda piden a las autoridades brit\u00e1nicas que pongan a estos hombres a disposici\u00f3n definitivamente.\nEl Ministro de Relaciones Exteriores entonces piensa en asignar a estos hombres a trabajar en las minas debido a la crisis del carb\u00f3n. Quiz\u00e1s sea el primero en mencionar la asignaci\u00f3n de prisioneros a este sector econ\u00f3mico crucial. Una de sus notas administrativas termina mencionando el deseo del Ministerio de Relaciones Exteriores de informar pronto al director de Minas y al Ministro de Trabajo de este proyecto de puesta a trabajar en las minas de carb\u00f3n.\nCabe se\u00f1alar que Francia no es la \u00fanica que considera la posibilidad de emplear presos. As\u00ed,\n[B\u00e9lgica](/wiki/Belgique) decide emplear un cierto n\u00famero de prisioneros de guerra alemanes: las autoridades belgas planean, por lo tanto, a finales de marzo de 1945, emplear 14.000 hombres en las minas, adem\u00e1s de Gran Breta\u00f1a. Cette derni\u00e8re emploiera encore, fin 1948, soit plus de trois ans apr\u00e8s la fin du conflit, 15 000 PGA aux travaux agricoles, ainsi que d'autres au d\u00e9bombage et d'autres encore \u00e0 des travaux de construction au service des soldats britanniques stationn\u00e9s au Medio Oriente.\nSin embargo, parece que para los gobiernos aliados la idea de ver a los prisioneros de guerra como un potencial econ\u00f3mico a explotar en primer lugar es una idea relativamente nueva. Durante la guerra, su detenci\u00f3n solo se justific\u00f3 por imperativos de seguridad. En comparaci\u00f3n, aunque\n[Canad\u00e1](/wiki/Canada) ten\u00eda 35.000 AMP durante la Segunda Guerra Mundial, no fue hasta 1943 que Ottawa permiti\u00f3 el empleo de prisioneros, y de una manera muy cautelosa. La opini\u00f3n p\u00fablica es encuestada y solo cuando las autoridades est\u00e1n satisfechas de que es m\u00e1s favorable al trabajo de las PGA se permite. No obstante, el empleo de PGA en Canad\u00e1 se limit\u00f3 a la provincia de [Ontario solamente,](/wiki/Ontario) y no hab\u00eda m\u00e1s de mil prisioneros asignados a trabajar en el campo en 1945.\nEn Europa, la idea misma de poner a los prisioneros alemanes a trabajar al servicio de las econom\u00edas nacionales a finales de 1944 parece tener su origen m\u00e1s en el Estado Mayor Aliado que en el\n[GPRF](/wiki/Gouvernement_provisoire_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise) u otros gobiernos nacionales. A finales de 1944 y principios de 1945, fueron los Aliados quienes propusieron los PW por propia iniciativa, la idea no proven\u00eda de los gobiernos brit\u00e1nico o estadounidense sino del propio Estado Mayor. As\u00ed, el Estado Mayor Aliado ya estaba negociando con los franceses los acuerdos del Chase Bank de que el gobierno estadounidense a\u00fan no hab\u00eda dado su aprobaci\u00f3n al principio de las entregas de prisioneros. El Estado Mayor Aliado probablemente vio en estas entregas a los franceses una respuesta r\u00e1pida y eficaz al problema planteado por el hacinamiento de sus campos de prisioneros.\nEn cualquier caso, esta es la opini\u00f3n del Ministerio de Asuntos Exteriores cuando supo en mayo de 1945 que los aliados tambi\u00e9n propon\u00edan entregar 200.000 prisioneros alemanes a las autoridades italianas con fines de Reconstrucci\u00f3n e incluso como juzgamos, al ministerio. Las necesidades econ\u00f3micas italianas son mucho menores que en\n[Francia](/wiki/France) .\nEn cualquier caso, en Francia, a partir de junio de 1945, las autoridades acabaron teniendo la firme convicci\u00f3n de que el empleo de presos estaba justificado, incluso imprescindible. Y el final de la guerra finalmente permite a\n[Francia](/wiki/France) aplicar un plan de acci\u00f3n. A principios de julio, las autoridades ahora piden la entrega de nada menos que 1.300.000 prisioneros de guerra, cifra que contrasta fuertemente con las solicitudes anteriores.\nAl mismo tiempo, durante un Consejo de Ministros celebrado en mayo de 1945, ya se bland\u00eda el espectro de futuras reacciones internacionales engendradas por este trabajo forzoso de prisioneros alemanes. Esta es quiz\u00e1s precisamente la raz\u00f3n por la que Francia est\u00e1 pidiendo obtener el mayor n\u00famero posible de presos lo antes posible: es posible que las autoridades ya est\u00e9n considerando una posible suspensi\u00f3n futura provocada por las cr\u00edticas a la opini\u00f3n internacional. Porque, si no, \u00bfpor qu\u00e9 las autoridades habr\u00edan pedido de repente una cantidad tan grande de prisioneros en tan poco tiempo? Es muy probable que el gobierno sea consciente de que Francia no est\u00e1 m\u00e1s dispuesta, en junio de 1945, a recibir a cientos de miles de hombres de lo que estaba en enero para apenas unas pocas decenas de miles de hombres m\u00e1s, como hab\u00eda subrayado entonces el general Boisseau.\nEl empleo de prisioneros alemanes tambi\u00e9n se puede analizar a la luz del derecho internacional: esta operaci\u00f3n, como ninguna otra, \u00bfcumple con los convenios internacionales ratificados por Francia?\nEn primer lugar, el gobierno franc\u00e9s considera que la Convenci\u00f3n de Ginebra no puede aplicarse en el presente caso ya que, desde su punto de vista, solo puede aplicarse entre Estados y que en el presente caso, el Estado alem\u00e1n ha dejado de existir legalmente. No obstante este argumento, Francia se compromete, no obstante, a respetar las cl\u00e1usulas del Convenio, como muestra de buena voluntad.\nEn realidad, desde un punto de vista legal, la Convenci\u00f3n de Ginebra sigue siendo v\u00e1lida porque Suiza, un pa\u00eds neutral, podr\u00eda reemplazar a Alemania en su papel de \"poder protector\" (pa\u00eds cuyos prisioneros est\u00e1n en manos del \"poseedor del poder\"). Esto es lo que el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja recuerda al gobierno franc\u00e9s en una carta dirigida al Ministerio de Asuntos Exteriores en agosto de 1945. Al respecto, tambi\u00e9n recuerda que al final de la guerra las autoridades del Reich as\u00ed hab\u00edan acordado para reconocer a Suiza como el poder protector de los prisioneros de guerra franceses, los alemanes se niegan a reconocer la GPRF.\nEn cuanto al lugar para trabajar y a\u00fan desde el punto de vista de la Convenci\u00f3n de Ginebra, Francia tiene derecho a hacer trabajar a los prisioneros de guerra alemanes. La secci\u00f3n III de la Convenci\u00f3n autoriza el trabajo de las tropas en una serie de condiciones, pero estipula que la liberaci\u00f3n y la repatriaci\u00f3n deben realizarse lo antes posible despu\u00e9s de la \"conclusi\u00f3n de la paz\". Sin embargo, Francia solo ha firmado un alto el fuego. Incluso hoy, no existe oficialmente ning\u00fan tratado de paz entre Francia y Alemania. Como resultado, la colocaci\u00f3n de prisioneros alemanes a trabajar no solo estaba de acuerdo con el derecho internacional sino que, en virtud del mismo razonamiento que algunos calificar\u00edan de enga\u00f1oso, el lugar para trabajar por un per\u00edodo indefinido lo era igualmente.\nEn cualquier caso, en junio de 1945, a la comunidad internacional apenas le importaba si el empleo de prisioneros de guerra alemanes era justo o no: hab\u00eda llegado el momento de las evaluaciones, de la Reconstrucci\u00f3n y la guerra a\u00fan continuaba en Asia. Adem\u00e1s, hay que subrayar que Francia no es la \u00fanica que concede a los alemanes un estatuto jur\u00eddico especial. As\u00ed, despu\u00e9s de la guerra, la\n[ONU](/wiki/Organisation_des_Nations_unies) considera que los refugiados alemanes no pueden beneficiarse de su ayuda por ser nacionales de un \"pa\u00eds enemigo\". Sin embargo, el problema que representaban los millones de refugiados y desplazados alemanes constitu\u00eda una carga muy pesada para la Alemania de la posguerra. Nuevamente en 1951, la nueva Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados se neg\u00f3 a hacerse cargo de los alemanes. Este contexto de deslegitimaci\u00f3n s\u00f3lo podr\u00eda consolidar, si no animar, a Francia a establecer un r\u00e9gimen excepcional con respecto a los ex soldados alemanes.\nEn tal contexto, las autoridades francesas tienen las manos libres y pueden llevar a cabo su proyecto.\nUna nota redactada solo por el Ministro de Asuntos Exteriores quiz\u00e1s refleja mejor que muchos otros documentos el estado de \u00e1nimo y la posici\u00f3n de las autoridades francesas sobre el futuro sistema de prisioneros de guerra. El documento no est\u00e1 fechado pero podemos suponer que fue elaborado en mayo o junio de 1945. Los comentarios realizados son elocuentes.\nA pesar de las dificultades econ\u00f3micas, el ministro considera que se pueden emplear f\u00e1cilmente cientos de miles de prisioneros de guerra alemanes. Luego revisa los diferentes sectores econ\u00f3micos en los que estos hombres podr\u00edan trabajar.\nPrimero aborda la cuesti\u00f3n de la remoci\u00f3n de minas. Debido a la falta de voluntarios franceses, \"es preferible utilizar PG en su lugar\" . El autor prev\u00e9 la posibilidad de asignar 100.000 o incluso 200.000 hombres all\u00ed.\nA continuaci\u00f3n, el ministro se dirige a los sectores de reconstrucci\u00f3n, obras p\u00fablicas y agricultura. Entonces, considerando que las consecuencias demogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas de la\n[Primera Guerra Mundial](/wiki/Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale) no pudieron permitir realizar un gran n\u00famero de obras durante el per\u00edodo de entreguerras, ve en estos prisioneros una oportunidad excepcional.\nEl final de la nota es el siguiente: \"Por lo que debemos sacrificar todo es por el objetivo: poner seriamente y durante mucho tiempo a trabajar en inter\u00e9s del pa\u00eds a cientos de miles de prisioneros de guerra (...) los m\u00e9todos para lograr este objetivo poco importa (...). El \u00fanico valor que importa ahora es el trabajo y hay que estar absolutamente convencido de que sin el trabajo de 1,5 millones o 2 millones de prisioneros de guerra alemanes durante 5 a 10 a\u00f1os, Francia ha estado en mal estado durante 30 a\u00f1os y, adem\u00e1s, ahora saqueada. , devastada, arruinada, no podr\u00e1 recuperar su profunda prosperidad \u201d.\nTe\u00f1ida de sesgos ideol\u00f3gicos, esta conclusi\u00f3n ilustra ciertamente el estado de \u00e1nimo que reinaba en ese momento: por un lado, el deseo de hacer justicia a esta Francia sucia poniendo a trabajar, a su servicio, a los responsables de sus males y por el otro Por otro lado, utilizar estos \"medios\" al m\u00e1ximo de sus capacidades para devolver al pa\u00eds al lugar que se merece.\nLas pocas cifras citadas por el ministro no dejan indiferente: utilizar hasta dos millones de hombres durante diez a\u00f1os.\nSeg\u00fan una nota del Ministerio de Asuntos Exteriores, en junio de 1945 Francia se encontraba en posesi\u00f3n de 490.000 hombres, 115.000 de los cuales ya estaban trabajando, y planeaba pedir 1.750.000 m\u00e1s, lo que sumar\u00eda un total de 2.020.000 hombres. De hecho, solicit\u00f3 oficialmente 1.350.000 a los Aliados, durante los acuerdos celebrados a principios de julio de 1945.\nLa crisis del verano de 1945: el ejemplo regional del Norte\nUna situaci\u00f3n econ\u00f3mica nefasta: el ejemplo del Norte\nComo se mencion\u00f3 anteriormente, aunque la situaci\u00f3n pol\u00edtica en Francia se estabiliz\u00f3 despu\u00e9s de la Liberaci\u00f3n, el equilibrio fue precario debido a la oposici\u00f3n entre comunistas y gaullistas.\nPero en un momento en que Francia acogi\u00f3 las primeras llegadas masivas de prisioneros de guerra en el verano de 1945, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica era en s\u00ed misma extremadamente cr\u00edtica. La destrucci\u00f3n es importante, el trabajo del equipo se suspendi\u00f3 durante la guerra y la tierra debe volver a cultivarse. Sin embargo, hay una falta de mano de obra, en particular la formada por trabajadores y jornaleros especializados. Tiene s\u00f3lo 1,42 millones de trabajadores extranjeros en\n[Francia](/wiki/France) el 1 er de enero de 1945: eran 3 millones antes de la guerra. Es m\u00e1s, la ausencia de los prisioneros de guerra franceses y de los deportados fue muy sentida.\nEs un\n[Nord-Pas-de-Calais](/wiki/Nord-Pas-de-Calais) mal probado por la guerra que se reconstruye en 1945. Como en el resto de Francia, la regi\u00f3n sufri\u00f3 la ocupaci\u00f3n, pero esta presenta algunas caracter\u00edsticas que le son propias.\nEl costo del material es muy alto. En primer lugar porque fue el escenario de la ofensiva alemana de mayo-junio de 1940 y, en segundo lugar, porque era una regi\u00f3n militarmente estrat\u00e9gica bajo ocupaci\u00f3n, el norte se vio muy afectado por la guerra. Las ciudades costeras -el nombre\n[de Dunkerque](/wiki/Dunkerque) se est\u00e1 dando a conocer en todo el mundo- fueron aniquiladas en la ofensiva alemana y, posteriormente, solo la regi\u00f3n recibi\u00f3 la mitad de las bombas aliadas lanzadas en Francia. A esto se suma un mayor saqueo econ\u00f3mico y trabajo forzoso en la regi\u00f3n que en el resto del pa\u00eds, debido a su especial estatus administrativo. De hecho, el norte de Francia se separ\u00f3 del resto de la metr\u00f3poli y se coloc\u00f3 bajo la direcci\u00f3n del mando militar de Bruselas y el temor de una anexi\u00f3n total de la regi\u00f3n por parte del Reich ha perseguido constantemente a los norte\u00f1os. Sinti\u00e9ndose abandonada por el [r\u00e9gimen de Vichy](/wiki/R%C3%A9gime_de_Vichy) , la poblaci\u00f3n del norte se uni\u00f3 y vio su salvaci\u00f3n en Gran Breta\u00f1a. Este fervor popular asombrar\u00e1 al primer miembro de la administraci\u00f3n del R\u00e9gimen de Vichy que venga a visitar la regi\u00f3n durante el verano de 1941. El colaboracionismo parece adem\u00e1s menos seguido. El Norte ya hab\u00eda pasado por la experiencia de ocupaci\u00f3n con la Gran Guerra y esto es quiz\u00e1s lo que le permiti\u00f3 retener m\u00e1s esperanzas que en otros lugares.\nAl mismo tiempo, la resistencia se organiz\u00f3 y se prepar\u00f3 para la futura liberaci\u00f3n. En este sentido, tanto los ocupantes como los ocupados creyeron hasta el final que la regi\u00f3n ser\u00eda el escenario del gran desembarco aliado. Pero fue desde la costa de Normand\u00eda donde las tropas aliadas iniciaron la Liberaci\u00f3n de Francia. Despu\u00e9s de la\n[Batalla de Normand\u00eda](/wiki/Bataille_de_Normandie) , progresaron con bastante rapidez, Par\u00eds fue liberada el 25 de agosto de 1945. En el norte, los \u00faltimos focos de resistencia alemana fueron aniquilados el 20 de septiembre de 1944, con la excepci\u00f3n de Dunkerque, la rep\u00fablica. edici\u00f3n de la cual no se obtuvo solo el 9 de mayo de 1945.\nEn Nord-Pas-de-Calais, como en cualquier otro lugar, el restablecimiento del Estado debe tener lugar en el contexto particular de la Liberaci\u00f3n. Sin embargo, el nuevo comisionado de la Rep\u00fablica, Francis-Louis Closon, supo restaurar el estado como lo demuestra la disoluci\u00f3n de las milicias patri\u00f3ticas. Adem\u00e1s, al realizar los internamientos masivos de los acusados de colaboraci\u00f3n -6,800 personas en la regi\u00f3n- tambi\u00e9n logr\u00f3 calmar r\u00e1pidamente el ardor popular. Por eso \u00c9tienne Dejongue e Yves Le Maner hablan de una \u201cpurificaci\u00f3n limitada\u201d.\nEn el plano pol\u00edtico, el\n[Movimiento Popular Republicano Dem\u00f3crata Cristiano](/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire) tuvo un gran \u00e9xito en la regi\u00f3n antes de experimentar un declive, siguiendo una evoluci\u00f3n acorde con la tendencia nacional. Existiera o no una relaci\u00f3n de causa y efecto, fue entonces el turno del [RPF](/wiki/Rassemblement_du_peuple_fran%C3%A7ais) de De Gaulle para experimentar el mismo \u00e9xito en 1947 al lograr seducir a las clases medias y a cierta parte de la clase trabajadora.\nPero el inicio de la\n[Guerra Fr\u00eda](/wiki/Guerre_froide) y su clima insurreccional tuvo graves repercusiones en la regi\u00f3n, como ya hemos mencionado. La zona minera es uno de los puntos altos de las huelgas de 1947-1948. En noviembre de 1947, hab\u00eda no menos de 200.000 mineros en huelga en Pas-de-Calais. Los pozos incluso est\u00e1n inundados. A\u00fan m\u00e1s grave, 24 pasajeros murieron en el descarrilamiento del tren Par\u00eds- [Tourcoing](/wiki/Tourcoing) tras un sabotaje. Ante la gravedad de los hechos, la CRS y el ej\u00e9rcito deben intervenir; estallan enfrentamientos.\nDebido al peso de las clases populares, el Norte es testigo m\u00e1s que otros departamentos de la fiebre insurreccional que se apoder\u00f3 de Francia al comienzo de la Guerra Fr\u00eda. Sin embargo, la tensi\u00f3n cay\u00f3 tan r\u00e1pidamente como en el resto del pa\u00eds a fines de 1948.\nLa regi\u00f3n tambi\u00e9n sigue desempe\u00f1ando un papel clave en la econom\u00eda nacional. En 1945, sigui\u00f3 siendo el segundo polo econ\u00f3mico de Francia, fuerte de su miner\u00eda, su industria sider\u00fargica y su industria textil. En un pa\u00eds por reconstruir, la regi\u00f3n est\u00e1 sujeta al control socioecon\u00f3mico de Par\u00eds. Pero Francia se enfrenta a una grave escasez de energ\u00eda, el carb\u00f3n es entonces la principal fuente de energ\u00eda. Por tanto, la reactivaci\u00f3n de la extracci\u00f3n es la prioridad de las autoridades, la \"batalla del carb\u00f3n\" es decisiva para la recuperaci\u00f3n del resto de la econom\u00eda nacional; Fue en este momento cuando el comunista\n[Maurice Thorez](/wiki/Maurice_Thorez) , dirigi\u00e9ndose a los menores, apel\u00f3 al famoso \"deber de clase\".\nLa nacionalizaci\u00f3n de las minas de carb\u00f3n de Nord-Pas-de-Calais, la primera en decidirse en Francia, tuvo lugar el 13 de diciembre de 1944. La nueva empresa sustituy\u00f3 a las dieciocho empresas anteriores, una nueva empresa que se dividi\u00f3 en seis grupos de concesiones. Es cierto que antes de la guerra las empresas del carb\u00f3n eran, por un lado, demasiado numerosas y, por otro, rezagadas en el campo de la innovaci\u00f3n t\u00e9cnica. Esto result\u00f3 en una falta de eficiencia.\nSin embargo, la modernizaci\u00f3n t\u00e9cnica tampoco era la consigna antes de 1946, y la \"batalla por el carb\u00f3n\" se gan\u00f3 s\u00f3lo con el aumento de personal. Mientras que en 1938 la zona minera produc\u00eda 28 millones de toneladas de carb\u00f3n, pasamos de 15,9 millones de toneladas en 1944 y 18 millones en 1945 a 28,4 millones de toneladas en 1946: el carb\u00f3n volvi\u00f3, la batalla estaba ganada.\nEn cuanto a la siderurgia, tambi\u00e9n se elev\u00f3 al rango de prioridad econ\u00f3mica, pero m\u00e1s que la nacionalizaci\u00f3n, en este \u00e1mbito se recurri\u00f3 a las concentraciones.\nEn la regi\u00f3n, la mayor\u00eda de los PW fueron asignados al trabajo minero por dos razones: la escasez de materiales en Francia impidi\u00f3 su uso directo en la reconstrucci\u00f3n, y la producci\u00f3n de carb\u00f3n era vital para toda la econom\u00eda. Adem\u00e1s, las industrias locales no parecen haber estado particularmente interesadas en el empleo de prisioneros, al menos inicialmente. Seg\u00fan los archivos, parece que solo la empresa\n[Fives-Lille](/wiki/Fives-Lille) parece haber solicitado el empleo de PG pero sin poder garantizar el mantenimiento y alojamiento de los presos. En ese momento y en el Norte, por lo tanto, no se consider\u00f3 oportuno emplear a esta masa de trabajadores en la industria; la miner\u00eda del carb\u00f3n es la m\u00e1xima prioridad. En comparaci\u00f3n, no menos del 40% y el 50% de los PG se emplear\u00e1n en la agricultura a nivel nacional.\nPr\u00e9cisons par ailleurs que si la r\u00e9gion a toujours fait appel \u00e0 une grande quantit\u00e9 de main-d'\u0153uvre \u00e9trang\u00e8re, celle-ci fait d\u00e9faut au lendemain de la guerre et ce d'autant plus qu'un certain nombre de Polonais est retourn\u00e9 dans son pa\u00eds de origen.\nEntre estos extranjeros se encuentran los llamados \u201cVolksdeutsche\u201d. Son polacos de origen alem\u00e1n. Dado el clima de germanofobia ambiental, estos extranjeros no son particularmente apreciados por la poblaci\u00f3n, a veces incluso se sospecha que organizan rutas de escape para PW. De hecho, parece claro que los \u201cVolksdeutsches\u201d en su mayor parte tienen simpat\u00edas pro-alemanas y que a veces participaron en las fugas.\nEn cualquier caso, si bien la regi\u00f3n pudo curar r\u00e1pidamente sus heridas, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica era, no obstante, precaria cuando se produjeron las primeras llegadas masivas de RP en mayo y junio de 1945.\nRecepci\u00f3n de los primeros prisioneros y situaci\u00f3n material cr\u00edtica: el ejemplo del Norte\nYa en febrero de 1945 se sugiri\u00f3 la idea de hacer trabajar a los prisioneros en las minas de la regi\u00f3n. El departamento de minas solicita al Ministerio de Producci\u00f3n Industrial entre 6.000 y 8.000 prisioneros. Prevemos la posibilidad de alojarlos cerca de los campamentos.\nEn mayo de 1945, 8.000 prisioneros de guerra ya estaban trabajando en el norte, seg\u00fan el Ministerio de Trabajo, y ya se est\u00e1 considerando una asignaci\u00f3n adicional de 10.000 hombres. Mucho m\u00e1s eficaz es probable que suceder r\u00e1pidamente, antes de que el 1 er de julio. Es por eso que el ministerio pide al Comisario de la Rep\u00fablica de Lille y a todos los responsables de la reconstrucci\u00f3n de la regi\u00f3n que planifiquen lo antes posible los planes para el uso de esta mano de obra. Obviamente desconcertado, el ministerio aconseja acomodar a estos hombres en \"galpones, galpones, salones con mercanc\u00edas\", o incluso en \"campamentos al aire libre\", al menos inicialmente. Podemos verlo una vez m\u00e1s, lo que prevalece es un estado de \u00e1nimo que favorece la r\u00e1pida implementaci\u00f3n de estos hombres, un estado de \u00e1nimo que no se preocupa por la comodidad de la vida de los presos. Una carta del Ministro dirigida al Comisionado de la Rep\u00fablica conclu\u00eda as\u00ed: \"Ha llegado la hora de la reparaci\u00f3n, si no la de la reconstrucci\u00f3n (...)\".\nTambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que la mitad de estos primeros 8.000 PW en la regi\u00f3n fueron capturados en Dunkerque. Seg\u00fan la Oficina de Guerra, 4.000 alemanes fueron hechos prisioneros por el ej\u00e9rcito brit\u00e1nico en Dunkerque. Esta ciudad martirizada fue uno de los \u00faltimos focos de la resistencia alemana en Francia en mayo de 1945. Seg\u00fan la misma fuente, fueron los brit\u00e1nicos quienes pretend\u00edan entregar a estos hombres a los franceses para su reconstrucci\u00f3n y remoci\u00f3n de minas.\nLas primeras llegadas masivas tienen lugar en junio. La asignaci\u00f3n a sectores relacionados con la reconstrucci\u00f3n y la remoci\u00f3n de minas parece ser otra prioridad en el Norte despu\u00e9s de la miner\u00eda del carb\u00f3n. Prueba de ello es el campo de Dannes, en Boulonnais, donde llegan cerca de mil prisioneros en diez d\u00edas a mediados de junio: un centenar de ellos ya est\u00e1n destinados al desminado y diversas obras. Diez d\u00edas despu\u00e9s, solo quedan seiscientos hombres en este campamento, pero todos est\u00e1n trabajando: la mitad ha sido asignada a trabajos portuarios (puentes y carreteras mar\u00edtimas) y la otra a puentes y carreteras.\n\u00bfDe d\u00f3nde vienen estos prisioneros del norte? Parece que un cierto n\u00famero proviene de los campos de prisioneros de Occidente, en particular de\n[Sarthe](/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)) , y que la mayor\u00eda fueron entregados por los estadounidenses. As\u00ed, a finales de junio de 1945, el Ministro de Producci\u00f3n Industrial orden\u00f3 el traslado de 7.000 prisioneros de los campos estadounidenses a la cuenca minera de Nord-Pas-de-Calais. Una vez terminada la guardia, parece que ya se ha acordado que el traslado de prisioneros alemanes desde los campos estadounidenses ubicados en Alemania a los campos estadounidenses ubicados en Francia se ha realizado, en parte, si no en gran parte, para poner mano de obra a disposici\u00f3n de las autoridades francesas. Esto es lo que sugerir\u00eda el muy interesante testimonio de Horst Einhoff, un cadete alem\u00e1n hecho prisionero por los estadounidenses en abril de 1945. \u00c9ste nos dice que los oficiales franceses pudieron asistir a los traslados entre campos estadounidenses y que estuvieron all\u00ed. tomado parte activa. Tambi\u00e9n nos ense\u00f1a, por ese mismo hecho, que se podr\u00edan haber utilizado procedimientos falaces para reclutar a los prisioneros de las primeras oleadas. \u201cLlegamos al campamento de Bad Kreuznach en [Renania-Palatinado](/wiki/Rh%C3%A9nanie-Palatinat) el 30 de abril de 1945. All\u00ed tampoco hab\u00eda refugio. Cavamos agujeros relativamente profundos en la tierra en los que nos instalamos, cubri\u00e9ndonos con papel para protegernos. (...) Entonces, un d\u00eda les preguntamos a los que eran del este de Alemania si quer\u00edan ir a [Wittenberg](/wiki/Wittemberg) a trabajar en las calles, con la promesa de desmovilizarse despu\u00e9s. Yo era uno de los voluntarios y al d\u00eda siguiente tuvimos que hacer fila frente a una mesa grande donde hab\u00eda oficiales, algunos de los cuales creo que eran m\u00e9dicos. Deber\u00eda haber tenido cuidado porque uno de ellos vest\u00eda uniforme franc\u00e9s. (...) Evidentemente, nos cre\u00edmos lo que nos hab\u00edan dicho y cant\u00e1bamos en los camiones que nos llevaban a la estaci\u00f3n. S\u00f3lo cuando cruzamos el Rin nos dimos cuenta de que nos hab\u00edan enga\u00f1ado. \"\nDe todos modos, en junio de 1945, en el Norte, el coronel comandante regional de los prisioneros de guerra debe contactar a las autoridades estadounidenses para acelerar las entregas. No se tiene en cuenta la profesi\u00f3n de los presos: de estos 7.000 hombres destinados a labores mineras, solo 900 son mineros profesionales.\nEstos hombres, seleccionados despu\u00e9s de clasificar, llegan a su destino despu\u00e9s de un largo y arduo viaje debido a las redes de transporte en gran parte destruidas.\nEl alojamiento est\u00e1 lejos de ser el \u00fanico problema. Tambi\u00e9n faltan alimentos y equipo para los presos. La cuesti\u00f3n de los suministros alimentarios no se resolver\u00eda hasta 1946, pero no hay que olvidar que la escasez de alimentos era entonces parte de la vida diaria de los civiles franceses y alemanes. En mayo de 1945, un parisino recib\u00eda en promedio solo 1.515 calor\u00edas por d\u00eda, mientras que una persona en reposo requer\u00eda un promedio de 2.300 calor\u00edas por d\u00eda. Seg\u00fan fuentes oficiales, un preso recibir\u00eda una media de 1.600 calor\u00edas diarias en agosto de 1945 pero se puede dudar de la veracidad de esta cifra. La cifra real probablemente se acerque a las 800 calor\u00edas diarias.\nEn el mismo mes de agosto de 1945, el presidente de las minas de carb\u00f3n nacionales de Nord-Pas-de-Calais se alarm\u00f3 por las deficiencias en el suministro de prisioneros. Dicho esto, parece m\u00e1s preocupado por las posibles repercusiones econ\u00f3micas que motivado por preocupaciones humanistas. Cita los casos de dos campamentos: en el de\n[M\u00e9ricourt](/wiki/M%C3%A9ricourt_(Pas-de-Calais)) , durante el per\u00edodo comprendido entre el 10 y el 23 de agosto, solo se recibieron 157 kg de carne de los 1.900 kg previstos, faltan 500 kg de harina diaria para el pan. Y desde el 20 de agosto , solo se han recibido 490 kg de grasa en lugar de los 675,5 kg previstos; el campo de H\u00e9nin-Lietard no ha recibido carne durante quince d\u00edas.\nLas consecuencias para la salud se sienten: los presos siguen perdiendo peso y muchos sufren v\u00f3mitos y diarrea sanguinolenta.\nLa situaci\u00f3n no es exclusiva del Norte. En toda Francia, los presos sufren esta incapacidad para satisfacer sus necesidades. En septiembre de 1945, el m\u00e9dico jefe de un campo en\n[Sarthe](/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)) afirm\u00f3 que sus prisioneros recib\u00edan solo 800 calor\u00edas al d\u00eda y que las muertes se contaban por decenas todos los d\u00edas. Otro ejemplo: en otro campo de prisioneros ( [La Fl\u00e8che](/wiki/La_Fl%C3%A8che) ), un preso viene a comerse las entra\u00f1as de un perro. Seg\u00fan el testigo preso, las autoridades locales \u201cdifundieron el rumor de que la situaci\u00f3n no era tan extrema como para perderse de esta forma. (...) Distribuyeron el mismo d\u00eda una raci\u00f3n adicional \u201d.\nEl hambre y la incertidumbre sobre su suerte probablemente llevaron a varios prisioneros a cometer tales actos de desesperaci\u00f3n. En cuanto a la tasa de muerte por suicidio, seg\u00fan el Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes), esta tasa fue del 1,3% de los presos para los a\u00f1os 1944 y 1945. Se trata sin embargo de una estimaci\u00f3n establecida por el propio ej\u00e9rcito. Seg\u00fan Horst Fussh\u00f6ller, los suicidios no eran infrecuentes durante las primeras semanas de detenci\u00f3n, en 1945, cuando las condiciones eran las m\u00e1s dif\u00edciles. Su testimonio se relaciona con el campo de Rennes, pero todav\u00eda est\u00e1, en ese momento, bajo la autoridad estadounidense y no bajo la autoridad francesa. \u201cDurante las llamadas de la ma\u00f1ana para contarnos, todos los d\u00edas faltaban compa\u00f1eros. Hab\u00edan muerto de hambre desde la \u00faltima llamada, con visible hinchaz\u00f3n de hambre. Pero tampoco hay que callar que los compa\u00f1eros se hayan acercado tan cerca de la alambrada de p\u00faas, voluntaria o involuntariamente, por desesperaci\u00f3n y tambi\u00e9n por un hambre insoportable, o incluso que estuvieran tratando de escalarla. apuntado y derribado por la torre de control m\u00e1s cercana. Habl\u00e1bamos del delirio de alambre de p\u00faas . No es de extra\u00f1ar que los camaradas se rieran cuando la sopa de c\u00e1scara de papa diaria los llev\u00f3 a actos de desesperaci\u00f3n debido a los dolores de est\u00f3mago nocturnos y el estre\u00f1imiento doloroso. \"\nAdem\u00e1s de los suministros, la cuesti\u00f3n de los equipos tambi\u00e9n atestigua la total desorganizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n frente a la cuesti\u00f3n de las PC. Inicialmente, las propias autoridades locales se encargan de la cuesti\u00f3n de la ropa, a partir de julio. As\u00ed, el inspector general de producci\u00f3n industrial encarga un cierto n\u00famero de art\u00edculos para presos menores a empresas locales, en particular a Agache \u00e0 La Madeleine o Les Cotonni\u00e8res de Fives.\nEs cierto que la situaci\u00f3n es urgente: de un grupo de 13.000 PV que llegaron en agosto, 4.300 no tienen cond\u00f3n y 4.600 no tienen mantas. Adem\u00e1s de sus uniformes de s\u00e1banas, algunos todav\u00eda llevaban uniforme de faena cuando llegaron. Adem\u00e1s de 5.000 mantas y 4.500 condones, el servicio regional de PV indica que las 20.000 PV presentes en la regi\u00f3n necesitar\u00edan: 18.000 pantalones, 15.000 chaquetas, 18.000 camisas, 10.000 pares de calcetines y 20.000 toallas. Ir\u00f3nicamente, incluso estamos relanzando la producci\u00f3n de 20.000 chaquetas previamente encargadas por los alemanes que ahora se han convertido en prisioneros.\nPero a pesar de que las necesidades de equipamiento est\u00e1n lejos de ser satisfechas y que la producci\u00f3n local de 15.000 chaquetas, 18.000 camisas y 20.000 toallas finalmente se lanza en septiembre, el Ministerio de Producci\u00f3n Industrial record\u00f3 durante el mismo mes a las autoridades locales que ninguna solicitud de textiles debe emprenderse localmente. Por lo tanto, para los PG menores, se recuerda que las solicitudes de equipos solo son admisibles desde el servicio de suministro de Houill\u00e8res en Par\u00eds. Sin embargo, en la misma carta, nos enteramos de que el propio Ministro de Guerra reconoce que es imposible por el momento equipar adecuadamente a los prisioneros y por eso se elimina la obligaci\u00f3n impuesta a los empresarios de vestir a sus prisioneros.\nEntonces se prev\u00e9 realizar recogidas de ropa en Alemania o esperar posibles entregas de la administraci\u00f3n militar, mientras que esta \u00faltima ya no es capaz de dar cobertura a los nuevos PW a finales del mes de septiembre, no m\u00e1s de un n\u00famero de productos farmac\u00e9uticos. Los propios soldados franceses est\u00e1n mal equipados. En cuanto a los Aliados, no pueden entregar nada porque ellos mismos lo necesitan. Sin embargo, como hemos visto, es posible que al menos en el Norte, las empresas locales hubieran podido seguir satisfaciendo parte de estas necesidades de equipos.\nSin embargo, el 11 de octubre de 1945 se decidi\u00f3 la cuesti\u00f3n de la vestimenta de los prisioneros: la vestimenta quedar\u00eda directamente a cargo de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, es decir, del Ministerio de Guerra. Las muestras se tomar\u00e1n directamente de existencias militares o en Alemania. En caso de emergencia, de todos modos, entregamos excepcionalmente ropa para presos menores de edad, incluidos 70.000 pantalones.\nA finales de noviembre, la nueva comisi\u00f3n interministerial sobre la cuesti\u00f3n de la PW todav\u00eda estima que se necesitar\u00edan entre 550.000 y 600.000 conjuntos completos y que se necesitar\u00edan 15.000 m 3 de paja y madera para fabricar colchones de paja.\nLo vemos con la cuesti\u00f3n del equipamiento, el absurdo de una determinada burocracia descarta todo pragmatismo y es ante todo que los presos tendr\u00e1n que sufrir durante su cautiverio; sin embargo, siempre deben tenerse en cuenta las circunstancias especiales del per\u00edodo de posguerra.\nLo cierto es que la nueva administraci\u00f3n est\u00e1 abrumada por la gesti\u00f3n de estos miles de hombres, sobre todo porque los prisioneros entregados por los estadounidenses, el 70% del total, llegan en un estado f\u00edsico lamentable.\nLa cuesti\u00f3n del estado sanitario de los presos\nLa situaci\u00f3n de los PW se volvi\u00f3 tan dram\u00e1tica durante el verano de 1945 que las autoridades estadounidenses la mencionaron a finales de septiembre para justificar su decisi\u00f3n de suspender todas las entregas. Los estadounidenses basan su decisi\u00f3n en los informes del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja sobre las condiciones de detenci\u00f3n en Francia.\nIncluso hoy, en opini\u00f3n de ciertos historiadores , Fueron los estadounidenses quienes fueron en parte responsables de la cr\u00edtica situaci\u00f3n de los primeros meses. Seg\u00fan Fran\u00e7ois Cochet, Estados Unidos proporcion\u00f3 as\u00ed presos que sufr\u00edan para poder acusar a Francia de graves incumplimientos de sus obligaciones y cumplir as\u00ed con sus responsabilidades. El historiador basa esta afirmaci\u00f3n en un informe del padre Deri\u00e8s. Este sacerdote fue uno de los que particip\u00f3 en la creaci\u00f3n del \u00fanico seminario cat\u00f3lico destinado a PV en un campamento ubicado no lejos de\n[Chartres](/wiki/Chartres) . A\u00fan as\u00ed, seg\u00fan Fran\u00e7ois Cochet, ser\u00edan tales acusaciones, presentadas por los franceses contra las autoridades estadounidenses, las que habr\u00edan contribuido a que Estados Unidos reaccionara con m\u00e1s fuerza. En verdad, parece dif\u00edcil negar que los prisioneros alemanes detenidos en los campos estadounidenses en Francia o en Alemania viv\u00edan en condiciones al menos tan penosas como las que hab\u00edan sido entregadas a las autoridades francesas.\nEsta interpretaci\u00f3n del ambiguo papel que jugaron los estadounidenses en la crisis sanitaria se ve corroborada por las declaraciones de testigos directos de la \u00e9poca y, en particular, de los comandantes militares regionales. En una carta dirigida a la Direcci\u00f3n General de los prisioneros de guerra, el comandante militar de la 15 \u00aa regi\u00f3n (Marsella) afirma que \"parece claro que tanto en el caso de sesgo de las autoridades de Estados Unidos nos ceden elementos [del PG] de valor muy mediocre y esto tanto m\u00e1s cuanto que en los dem\u00e1s yacimientos se hicieron observaciones similares \u201d. El comandante de la 21 st regi\u00f3n llega a citar testigos que dicen que los estadounidenses proceder a la clasificaci\u00f3n en sus campos y que s\u00f3lo se entregar\u00e1n a los prisioneros franceses en la peor condici\u00f3n. Uno de ellos incluso habr\u00eda llevado una tarjeta que indica \"Arbeitsurf\u00e4hig\" (\"no apto para trabajar\" en franc\u00e9s).\nAl leer los archivos, las acusaciones contra los estadounidenses parecen, por tanto, justificadas, tanto a nivel nacional como regional. Desde finales de julio, el general Deligne, comandante militar de la 1 st Regi\u00f3n Militar (Lille), alertar al ministro de la guerra. Cita el ejemplo de un grupo de 7.000 nuevos prisioneros del campo estadounidense de Erbiseul en\n[B\u00e9lgica](/wiki/Belgique) . A su llegada, hubo siete muertos, a pesar de que se hab\u00eda realizado una clasificaci\u00f3n inicial en el lugar para seleccionar a los m\u00e1s robustos. De estos 7.000 presos, solo el 15% puede trabajar en las minas, del 20 al 30% debe recibir cuidados especiales y del 4 al 5% se considera no apto para ning\u00fan trabajo. No obstante, se debe realizar una segunda clasificaci\u00f3n al final de un per\u00edodo de unos d\u00edas denominado descanso y \"sobrealimentaci\u00f3n\". El general Deligne, sin embargo, juzga que es necesario esperar un \"desperdicio\" significativo y un desempe\u00f1o mediocre.\nEn cuanto a los incumplimientos de las autoridades estadounidenses en su obligaci\u00f3n, los relatos del testigo PW tambi\u00e9n corroboran los archivos. La mayor\u00eda de los testimonios presentados en el sitio de Jean-Paul Louvet provienen de soldados que fueron detenidos, durante las primeras semanas, en los campos estadounidenses en Alemania, Francia o, m\u00e1s a menudo, en los dos pa\u00edses sucesivamente. La mayor\u00eda se refiere al hambre sufrida bajo el \"r\u00e9gimen estadounidense\". G\u00fcnter Pengel habla de su experiencia en el campo de Heilbronn (\n[Baden-W\u00fcrttemberg](/wiki/Bade-Wurtemberg) ) en estos t\u00e9rminos : \u201cNadie contaba los muertos, o m\u00e1s bien los muertos hambrientos. Por la ma\u00f1ana, un comando de prisioneros deb\u00eda cargar a los muertos en un veh\u00edculo, mientras el asesino transportaba ganado muerto. (\u2026) Todav\u00eda es dif\u00edcil describir lo incre\u00edble, aunque hacia el final de mi vida di un paso atr\u00e1s necesario. No hubo piedad. Hab\u00eda ni\u00f1os y ancianos en el campamento. Muchos se volvieron locos o estuvieron al borde de la locura. No hab\u00eda perspectivas de escapar de este infierno \u201d. En vista del testimonio de otro PG, Horst Fussh\u00f6ller, los campos bajo administraci\u00f3n estadounidense en Francia no parecen estar mucho mejor. \u201cSin duda es importante mencionar que, en el campo de [Rennes](/wiki/Rennes) (\u2026), la gente se mor\u00eda de hambre a diario. Seg\u00fan Hegesweiler [un prisionero alem\u00e1n, miembro de la polic\u00eda del campo] que, como se ha dicho, estaba ocupado controlando la jaula 1, el n\u00famero m\u00e1ximo de muertes por d\u00eda era de 57. [para una capacidad del campo de 50.000 hombres] (. ..) La hambruna en todo el campamento fue severa. Incluso los restos de la comida de los soldados estadounidenses no pudieron ser compartidos, sino que tuvieron que ser quemados por los soldados \u201d.\nSi es justo subrayar que los PW aparcados en los campos estadounidenses en Alemania, y en menor medida en Francia, viv\u00edan en la indigencia capaz de explicar gran parte de su estado f\u00edsico, hay que recordar que los campos de la\n[ocupaci\u00f3n francesa zona](/wiki/Zone_d%27occupation_fran%C3%A7aise_en_Allemagne) , en Alemania, no estaban, sin embargo, mejor. Al inspeccionar ciertos campamentos bajo administraci\u00f3n francesa en agosto de 1945, un teniente coronel not\u00f3 que los PW ten\u00edan entre 13 y 60 a\u00f1os, que los campamentos, con la excepci\u00f3n de dos de ellos, no ten\u00edan un refugio duro; los presos se ven reducidos a alojarse en refugios improvisados (lonas de tienda, gourbis en latas), o incluso en agujeros cavados en el suelo. Aunque denunci\u00f3 la insuficiencia de los campos franceses, el oficial no dej\u00f3 de culpar parte de los problemas a los estadounidenses. \u201cLa condici\u00f3n f\u00edsica del personal de PG que nos dieron los estadounidenses es bastante mala en general. A primera vista, parece que solo un tercio del personal adulto puede realizar alg\u00fan trabajo \u00fatil. Ciertos sujetos (m\u00e1s de un centenar) que me fueron mostrados en el campo de Hechsheim (cerca de [a] Mainz) presentan deficiencias f\u00edsicas que los asimilan, en adelante, a los deportados m\u00e1s deficientes de Buchenwald y Dachau \u201d.\nLos testimonios de los ex PG evocan el hambre, la ausencia de una construcci\u00f3n s\u00f3lida en la mayor\u00eda de los campamentos construidos apresuradamente en Alemania y el transporte a Francia en vagones de ganado. Pero las deplorables condiciones materiales se ven agravadas por el acoso, el maltrato e incluso los abusos cometidos por los soldados.\nAs\u00ed relata G\u00fcnter Pengel, en su testimonio, un hecho ocurrido durante el transporte en tren hasta el campamento de Rennes, campamento a\u00fan administrado por las autoridades estadounidenses a su llegada. \u201cUn soldado estadounidense de guardia, todav\u00eda bajo los efectos del alcohol, hab\u00eda perdido a su hermano durante la guerra. Hab\u00eda imaginado haber reconocido entre uno de los prisioneros al soldado cuya bala de pistola hab\u00eda matado a su hermano. Estuvimos un d\u00eda en una estaci\u00f3n de carga de Par\u00eds. Con estas palabras: \"\u00a1has matado a mi hermano!\" \" , La mir\u00f3 a los ojos a la prisionera. Los otros prisioneros del carro estaban indefensos y los guardias estadounidenses se rieron. En conclusi\u00f3n, termina echando un ojo a este prisionero indefenso. Continu\u00f3 maltrat\u00e1ndolo hasta nuestra llegada al campo de Rennes, donde solo recibi\u00f3 primeros auxilios del m\u00e9dico del campo alem\u00e1n. Con gran dificultad logr\u00f3 que lo repatriaran a Alemania, porque el comandante estadounidense del campo odiaba a los alemanes como ning\u00fan otro \u201d. El testimonio da fe de uno de los abusos cometidos por los soldados estadounidenses. Pero a pesar de su violencia, el ejemplo aqu\u00ed citado sigue siendo un hecho que debemos tener cuidado de no generalizar. El inter\u00e9s de este testimonio se debe principalmente a que nos proporciona una de las explicaciones de la \"violencia estadounidense\" que sufren los prisioneros alemanes: la germanofobia de ciertos soldados, la germanofobia tanto m\u00e1s fuerte a medida que llega el horror del campo de concentraci\u00f3n. ser revelado.\n[El](/wiki/Dwight_D._Eisenhower) propio [Eisenhower da](/wiki/Dwight_D._Eisenhower) fe de este detallado odio hacia los alemanes.\nAunque afirma que con la entrega a las autoridades francesas del campo en el que estaba detenido, \"la mayor\u00eda de los prisioneros se encontraban en un estado lamentable, y [que] la desnutrici\u00f3n tuvo consecuencias catastr\u00f3ficas\", G\u00fcnter Pengel admite sin embargo que \"fue mucho m\u00e1s agradable con los peludos \". Una vez m\u00e1s, cabe se\u00f1alar que dicho testimonio debe, no obstante, tomarse con toda la distancia cr\u00edtica que se requiere, aunque solo sea por el solo hecho de que se estableci\u00f3 mucho despu\u00e9s de los hechos.\nPrueba del valor muy relativo de estos testimonios, un testigo conocido, Helmut Evers, considera por su parte que la situaci\u00f3n material era mucho mejor cuando el campamento de Thor\u00e9e (\n[Sarthe](/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)) ) estaba bajo control estadounidense que cuando, posteriormente, fue delegado a la Autoridades francesas. Por su parte, no recuerda ning\u00fan acoso o rabia infligida por los estadounidenses. Sin embargo, reconoce que los soldados pueden ser particularmente intratables con ciertos prisioneros: debido a que hab\u00eda robado a sus compa\u00f1eros, un prisionero alem\u00e1n fue encerrado durante treinta d\u00edas en un \"hoyo\" cavado en el suelo, como celda de aislamiento.\nDurante el verano de 1945 en el norte, la situaci\u00f3n de salud parece estar empeorando, como lo demuestra un informe del director del servicio de salud de la 1 st Regi\u00f3n Militar. Este m\u00e9dico coronel alert\u00f3 al Comisionado de la Rep\u00fablica: desde el 13 de julio llegar\u00edan cada vez m\u00e1s PW en lamentable estado. El 1352 PW del campo de Erliesent (B\u00e9lgica) lleg\u00f3 a Dunkerque en un estado de gran fatiga y desnutrici\u00f3n; es cierto que anteriormente hab\u00edan estado detenidos en Alemania en \"recintos\" -sin construcciones de hormig\u00f3n- como el de Rheinberg. Setenta y dos deben ser hospitalizados al d\u00eda siguiente de su llegada y otros dos fallecen. El m\u00e9dico coronel tambi\u00e9n toma nota de casos de disenter\u00eda, tuberculosis y estados de emaciaci\u00f3n, testigos de desnutrici\u00f3n desde hace varias semanas. Otros prisioneros del mismo campo estadounidense llegaron a otros campos de la regi\u00f3n, los de Danes y Saint-Aubin. Su condici\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s cr\u00edtica: enfermedad card\u00edaca, enfermedad de Graves, par\u00e1lisis de las extremidades por heridas de guerra, grandes hernias, epil\u00e9pticos, muchos ancianos y \"ni\u00f1os\", algunos de los cuales tienen \"deficiencias mentales o f\u00edsicas\". El m\u00e9dico juzga la proporci\u00f3n de presos no aptos para un trabajo considerable. En su opini\u00f3n, pocos se recuperar\u00e1n: la peque\u00f1a cantidad de comida entregada les permite sobrevivir, no recuperarse. Como conclusi\u00f3n de su informe, el director del servicio regional de salud recomienda algunas medidas: la repatriaci\u00f3n de los discapacitados, la reconstrucci\u00f3n de hospitales, el aumento de personal m\u00e9dico alem\u00e1n, la suspensi\u00f3n de todos los partos y el aumento de las raciones de alimentos.\nSin embargo, no se sigui\u00f3 ninguna de estas medidas, con la excepci\u00f3n del fortalecimiento de la estructura m\u00e9dica. Las autoridades probablemente reaccionaron se\u00f1alando la evoluci\u00f3n cr\u00edtica de la situaci\u00f3n sanitaria: los hospitales civiles fueron congestionados por un gran n\u00famero de prisioneros de guerra durante el verano de 1945. De acuerdo con las nuevas instrucciones ministeriales que datan de agosto de 1945, por lo tanto, debe crearse una enfermer\u00eda en cada campamento - los pacientes leves ser\u00e1n atendidos all\u00ed - y un lazareto instalado en cada dep\u00f3sito. El PW m\u00e1s gravemente afectado ser\u00e1 sometido a la autoridad militar. El comisario de la Rep\u00fablica de Lille insiste en que estas instalaciones se construyan lo antes posible.\nUna vez m\u00e1s, vemos que la administraci\u00f3n no estaba lo suficientemente preparada para acoger a la masa de presos: las estructuras m\u00e9dicas solo se ponen realmente en marcha en caso de emergencia.\nEn septiembre, el estado de salud de los reci\u00e9n llegados parec\u00eda igualmente p\u00e9simo. De un convoy de 1.500 prisioneros que llegaron a Dunkerque, setenta y dos murieron de hambre y seis murieron.\nEl general Buisson, jefe de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, estim\u00f3 en octubre de 1945 que cuatro quintas partes de los PW deficientes deb\u00edan atribuirse \u00fanicamente a las autoridades estadounidenses. Por supuesto, la responsabilidad de este drama no es solo de los estadounidenses. Adem\u00e1s, los prisioneros de guerra entregados por los aliados representan como m\u00e1ximo el 70% de los prisioneros detenidos. Las dificultades a las que se enfrentan las autoridades francesas y la escasez de alimentos que afecta al pa\u00eds siguen siendo las otras dos causas principales.\nPorque si denunciamos la desnutrici\u00f3n de los presos en manos estadounidenses, \u00bfqu\u00e9 pasa con la situaci\u00f3n en Francia? As\u00ed, los prisioneros de un campo de Sarthe solo reciben 800 calor\u00edas al d\u00eda, lo que se traduce en unas diez muertes diarias. Johannes Sticker, un ex prisionero recluido en el campo de Rennes, cuenta en su obra autobiogr\u00e1fica que \u201cUn d\u00eda cont\u00e9 hasta once guisantes [para comer]. Fue un d\u00eda de suerte. \". Es cierto que se han tenido en cuenta las nuevas instrucciones ministeriales, pero incluso si se aplican, un preso hospitalizado en\n[Limoges](/wiki/Limoges) solo recibe una media de 1.750 a 1.800 calor\u00edas, y esto duplicando la cantidad de verduras en una raci\u00f3n normal, aunque est\u00e9 enfermo. persona necesita de 2.800 a 3.000 calor\u00edas por d\u00eda para recuperarse. En caso de una complicaci\u00f3n con otra enfermedad, los PG enfermos tienen m\u00e1s probabilidades de morir.\nAdem\u00e1s, este problema de salud en ocasiones ha podido representar un riesgo para la salud de la poblaci\u00f3n francesa. En diciembre de 1945, estall\u00f3 una epidemia de tifus en un campo. El personal franc\u00e9s contaminado, las autoridades se alarman y proceden a la vacunaci\u00f3n de todos los PW hasta agotar las existencias de vacunas. Las existencias faltantes deben notificarse al Ministerio de Poblaci\u00f3n y se recomienda a las autoridades regionales que utilicen la\n[TDT](/wiki/Dichlorodiph%C3%A9nyltrichloro%C3%A9thane) con la frecuencia que consideren necesaria.\nEn el norte, como en todas partes de Francia, los prisioneros vivieron en condiciones muy dolorosas al menos hasta finales del verano de 1945. Fue a partir de este momento cuando las autoridades reaccionaron.\nEs dif\u00edcil estimar el n\u00famero exacto de presos que murieron debido a las duras condiciones de estos primeros meses de cautiverio. Seg\u00fan el Service Historique de l'Arm\u00e9e de Terre (Vincennes), hubo 17.773 muertes en 1944 y 1945. A modo de comparaci\u00f3n, en 1946 se registraron \u201cs\u00f3lo\u201d 5.112 muertes. Durante estos dos a\u00f1os, las principales causas de muerte son hambre y enfermedad (68,3% de las muertes). Sin embargo, estas son cifras proporcionadas por los militares, la autoridad directamente responsable de estos presos, por lo que es seguro asumir que est\u00e1n por debajo de la verdad. La pregunta ser\u00eda m\u00e1s bien saber en qu\u00e9 medida se podr\u00edan haber subestimado estas cifras.\nEl dif\u00edcil apoyo por parte de una administraci\u00f3n reci\u00e9n establecida de una masa de varios cientos de miles de prisioneros ya severamente afectados por la guerra, en un pa\u00eds plagado de escaseces de todo tipo donde queda mucho por reconstruir, explica en gran medida este contexto dram\u00e1tico. Si el verano de 1945 puede considerarse el per\u00edodo de detenci\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil para muchos prisioneros de guerra en Francia, las cosas generalmente solo mejorar\u00e1n despu\u00e9s. Tambi\u00e9n ser\u00eda peligroso determinar con precisi\u00f3n cu\u00e1les son las respectivas partes de responsabilidad entre las autoridades estadounidenses y las autoridades francesas.\nAdem\u00e1s, las dificultades econ\u00f3micas y sanitarias de la posguerra no fueron las \u00fanicas causas de las dificultades sufridas por los prisioneros. Su destino tambi\u00e9n depende de la opini\u00f3n p\u00fablica y de la acci\u00f3n de la prensa y la comunidad internacional, como se detalla a continuaci\u00f3n.\nLa opini\u00f3n p\u00fablica, la prensa y la comunidad internacional y la suerte de los presos\nOpini\u00f3n p\u00fablica francesa: entre la desconfianza y la indiferencia\nEn 1945, la opini\u00f3n p\u00fablica francesa se mantuvo relativamente hostil a los prisioneros. Esta animosidad toma tres formas: la primera est\u00e1 relacionada con el ambiente germanofobia - esto disminuir\u00e1 r\u00e1pidamente - la segunda es el miedo a que estos prisioneros reemplacen econ\u00f3micamente a los trabajadores franceses, la \u00faltima se relaciona con rumores bastante generalizados, seg\u00fan los cuales los PC ser\u00edan mejor tratados por las autoridades que los ciudadanos comunes. Tres mismos temas acompa\u00f1an con mayor frecuencia a estos tres tipos de descontento: los presos gozar\u00edan de demasiadas libertades, las autoridades ser\u00edan laxas y se requiere m\u00e1s firmeza de su parte.\nNumerosos testimonios dan fe de esta germanofobia. Los convoyes de prisioneros con destino a los campos franceses en 1945 tuvieron que soportar la hostilidad de las multitudes reunidas a medida que pasaban los trenes. Cruzar las ciudades es igual de dif\u00edcil, testifica Egon Streiner, soldado de la Wehrmacht capturado por el Ej\u00e9rcito Rojo y luego por el ej\u00e9rcito estadounidense, es trasladado a Francia en septiembre de 1945. \u201cLa recepci\u00f3n en\n[Dijon](/wiki/Dijon) es muy dolorosa. Son soldados muy j\u00f3venes que nos alinean en la calle con fusiles (\u2026). Son tan agresivos y odiosos que muchas personas mayores que pasan por las aceras se indignan, pero [solo] reciben una risa desagradable como respuesta. (\u2026) Nos hacen cruzar la ciudad por la [rue de la Libert\u00e9](/wiki/Rue_de_la_Libert%C3%A9_(Dijon)) , donde recibimos palizas de los transe\u00fantes y nos arrojan botellas de cerveza a las puertas de los caf\u00e9s. Varios de nuestros compa\u00f1eros resultan heridos, caen y son pisoteados por la multitud que grita, hombres, mujeres e incluso ni\u00f1os \u201d.\nA veces, esta hostilidad adquiere un car\u00e1cter mucho m\u00e1s violento. As\u00ed, el 6 de mayo de 1945 en\n[Courcelles-l\u00e8s-Lens](/wiki/Courcelles-l%C3%A8s-Lens) , un hombre acudi\u00f3 a un granjero que empleaba a dos prisioneros con la intenci\u00f3n de masacrarlos con el pretexto de que ser\u00edan tratados demasiado bien. El empleador y sus dos empleados estaban, afortunadamente, ausentes, pero por razones de seguridad los dos PW son trasladados a su campamento de origen. Este odio y esta violencia de los primeros meses tambi\u00e9n se encuentran dentro de los campos de prisioneros. En sus memorias, Johanes Sticker, un prisionero luego detenido en el campo de [La Fl\u00e8che](/wiki/La_Fl%C3%A8che) , evoca esta violencia: \u201cEn ocasiones, [los guardias] disparaban en direcci\u00f3n a las carpas. A veces mataban a personas mientras dorm\u00edan. Eran, en su mayor parte, personas muy j\u00f3venes que hicieron esto, estupefactos por los maquis y llenos de odio. \". El testimonio de otro ex PG, Horst Fussh\u00f6ller, corrobora esta pr\u00e1ctica, visiblemente limitada a los primeros meses, de \"juegos de disparos\" en direcci\u00f3n a las tiendas de los presos. \u201c(...) no era raro que los guardias franceses se dispararan entre ellos en el camino con sus metralletas y ametralladoras en la cerca, yendo y volviendo de las torres de control. Esto fue particularmente grave el 8 de mayo y los domingos por la noche, cuando muchos prisioneros fueron al servicio de la iglesia. (...). Por supuesto, no pod\u00eda protegerse de los rebotes. Las carpas puntiagudas o las caba\u00f1as (...) no ten\u00edan protecci\u00f3n contra las balas. Una y otra vez se escuch\u00f3 un grito que indicaba que alguien hab\u00eda sido golpeado \u201d. Un elemento secundario pero no obstante interesante del testimonio reside en la evocaci\u00f3n del resurgimiento de los abusos cometidos el 8 de mayo de 1945.\nEn este a\u00f1o 1945, estos hechos no ten\u00edan nada de excepcional, los propios informes oficiales mencionan este clima de odio: al resentimiento acumulado durante los a\u00f1os de ocupaci\u00f3n se suman los efectos provocados por la revelaci\u00f3n de atrocidades nazis. En enero de 1946, un informe alertaba as\u00ed a las autoridades sobre las posibles repercusiones, en lo que respecta a la seguridad de PW, de un programa de radio difundido diariamente y que evocaba, entre otras cosas, las atrocidades cometidas por los alemanes durante la ocupaci\u00f3n. Adem\u00e1s, al final de la guerra, mostrar un poco de simpat\u00eda por los alemanes es correr el riesgo de ser percibido como un \"colaborador\".\nAdem\u00e1s de esta \u201cgermarnofobia c\u00edclica\u201d, otros factores alimentan o suscitan la animosidad. As\u00ed, y por parad\u00f3jico que parezca, no era infrecuente que un determinado n\u00famero de presos disfrutara de cierta libertad a partir de 1945. Como veremos, los PT llevaban vidas muy diferentes seg\u00fan la situaci\u00f3n. Fueron asignados. A partir de entonces, una determinada categor\u00eda de la poblaci\u00f3n se rebel\u00f3 al ver a los presos caminar por los diques marinos, ba\u00f1arse en la playa o salir de noche, como fue el caso de Dunkerque durante el verano de 1945. Durant tres a\u00f1os, es frecuente ver a los presos en libertad en las ciudades, y esto en contra de las normas. El contraste es sorprendente cuando sabemos que durante ese mismo verano de 1945 la mayor parte de los PV sufri\u00f3 la crisis de salud. A veces, incluso, los PW mantienen relaciones con mujeres francesas, lo que no deja de despertar la emoci\u00f3n muy viva de algunos ciudadanos franceses. Adem\u00e1s, las fugas de prisioneros son numerosas, lo que contribuye igualmente a enfurecer a la opini\u00f3n p\u00fablica. Pero el odio anti-alem\u00e1n estuvo, en los primeros d\u00edas, directamente relacionado con la guerra. As\u00ed es como las autoridades temer\u00e1n abusos masivos contra los prisioneros el d\u00eda de la rendici\u00f3n alemana. Pero con el regreso de la paz, la germanofobia disminuir\u00e1 o incluso desaparecer\u00e1. El propio Johannes Sticker, preso cuyo testimonio se ha citado anteriormente, parece reconocer el peso de la guerra en las atrocidades cometidas durante los primeros meses: \u201cFueron, en su mayor\u00eda, muy j\u00f3venes los que fueron eso, brutalizados por los maquis y lleno de odio \u201d.\nEn verdad, los temores a las repercusiones sociales y econ\u00f3micas parecen m\u00e1s presentes en la mente, y esto si bien, en general, la opini\u00f3n p\u00fablica, al menos en el Norte, es favorable al uso de PG como conocimiento fundamental para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. As\u00ed, el Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n (Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n) expresa su preocupaci\u00f3n por el surgimiento de una competencia desleal para los trabajadores franceses. En la pr\u00e1ctica, este no es el caso: los inspectores vigilan, se introduce una indemnizaci\u00f3n compensatoria (indemnizaci\u00f3n que se menciona a continuaci\u00f3n) y cada empleador industrial de PG est\u00e1 obligado a formar un n\u00famero igual de franceses. Este miedo a las repercusiones econ\u00f3micas, aunque cada vez m\u00e1s marginal, seguir\u00e1 estando presente en determinados c\u00edrculos. As\u00ed, nuevamente en 1947, la Federaci\u00f3n Nacional de Prisioneros de Guerra (francesa) pidi\u00f3 a las autoridades que tuvieran cuidado de que las PGA no llegaran a representar una competencia desleal para los trabajadores agr\u00edcolas franceses.\nTambi\u00e9n hay acusaciones sobre la calidad del trabajo: muchos acusan a los presos de no trabajar adecuadamente y exigen mayor firmeza, otro tema recurrente en los informes oficiales. Podemos citar el ejemplo de los menores de la regi\u00f3n que protestan por el mal desempe\u00f1o de los presos a quienes ellos mismos deben indemnizar.\nDurante las primeras semanas, las reacciones de los trabajadores fueron a veces muy hostiles hacia la nueva fuerza de trabajo: en julio de 1945, los mineros de\n[Ostricourt](/wiki/Ostricourt) amenazaron con hacer huelga si los 800 nuevos PW ten\u00edan derecho a la misma consideraci\u00f3n. En la regi\u00f3n de [Montreuil_ (Pas-de-Calais)](/wiki/Montreuil_(Pas-de-Calais)) , un agricultor sindicalizado (no se menciona el sindicato al que est\u00e1 afiliado) afirma haber organizado secuestros de presos que trabajaban en la agricultura con el argumento de que representar\u00edan competencia desleal.\nSi en\n[Ostricourt](/wiki/Ostricourt) los mineros amenazan con hacer huelga, no deploramos ning\u00fan incidente entre los menores franceses y los menores presos del campo de Massy; por el contrario, se notaron gestos de simpat\u00eda durante el mismo per\u00edodo: los franceses ofrecieron as\u00ed su \"mechero\" a los PG (su comida en la jerga de los menores).\nEl testimonio de este ex preso menor, Eugen Idler, es elocuente: \u201cEstoy pensando en un momento particular. Est\u00e1bamos en proceso de abrir un nuevo t\u00fanel, trabajando casi de la mano de los franceses. De repente escucho un grito: \u00a1Ten cuidado! Y veo que el techo se derrumba. Tuve una herida en la cabeza. Estaban muy preocupados. Un franc\u00e9s, Loiseau, me cuid\u00f3 como un padre. Me sac\u00f3 de las entra\u00f1as. Me puso una venda en la cabeza mientras otro colega tra\u00eda un poco de vino. Ha llegado otro camarada. Decidieron ponerme en uno de los vagones para que pudieran traerme de regreso inmediatamente a la luz del d\u00eda. Realmente fue muy conmovedor ver c\u00f3mo estos dos me hab\u00edan cuidado \u201d.\nEs en el sector agr\u00edcola -casi la mitad de los presos est\u00e1n asignados en todo el pa\u00eds- donde las relaciones son m\u00e1s cordiales entre empleadores y empleados. Es cierto que estos \u00faltimos suelen convivir con lugare\u00f1os, y no es raro que los presos sean tratados r\u00e1pidamente como un miembro de la familia, para disgusto de las autoridades militares. Este pasaje de un informe del prefecto de\n[Oise](/wiki/Oise_(d%C3%A9partement)) de julio de 1945 apoya este punto: \"La repugnancia que exist\u00eda en el mundo agr\u00edcola contra esta mano de obra ha desaparecido por completo en la actualidad\". Ex prisionero de guerra en [Ille-et-Vilaine](/wiki/Ille-et-Vilaine) , Johannes Sticker evoca, en sus memorias, un recuerdo igualmente elocuente: \u201cRecuerdo (...) Gallinas que estuvo al servicio de otro campesino llamado H., al que tambi\u00e9n reemplaz\u00f3 el marido, no muy poderoso, con la hermosa campesina, con el consentimiento de ambas partes, parece \u201d. En el norte, a fines de 1945, cierto n\u00famero de agricultores incluso expresaron su descontento al enterarse de que las autoridades, a trav\u00e9s de las oficinas regionales del trabajo, tend\u00edan a reemplazar a los presos por mano de obra extranjera en el sector agr\u00edcola.\nComo podemos ver , en 1945 no exist\u00eda una opini\u00f3n p\u00fablica verdaderamente homog\u00e9nea respecto a los PG. Posteriormente, la desconfianza se disipar\u00e1 y los PC ser\u00e1n vistos sobre todo como trabajadores y no como prisioneros.\nAdem\u00e1s del temor a las consecuencias socioecon\u00f3micas, hay rumores recurrentes de que las PC recibir\u00edan un trato preferencial. La amplificaci\u00f3n de estos temores se comprende f\u00e1cilmente en estos tiempos de escasez. Entonces, mientras que, como hemos visto, los primeros prisioneros est\u00e1n alojados en condiciones muy precarias, algunos residentes de\n[Boulogne-sur-Mer](/wiki/Boulogne-sur-Mer) lloran mal cuando se ordenan nuevos cuarteles dise\u00f1ados por Estados Unidos para el campo local en construcci\u00f3n. .\nPero es especialmente la cuesti\u00f3n de las raciones de comida lo que molesta . A muchos franceses les resulta dif\u00edcil aceptar el hecho de que los PV pueden obtener raciones iguales o incluso mayores (para quienes realizan un trabajo pesado). En realidad, como se ha dicho, la mayor\u00eda de los PW estaban lejos de recibir una raci\u00f3n equivalente a la de los civiles franceses, aunque seg\u00fan el art\u00edculo 11 de la\n[Convenci\u00f3n de Ginebra](/wiki/Conventions_de_Gen%C3%A8ve) \"la raci\u00f3n de alimentos de los prisioneros de guerra [debe ser] equivalente en calidad y cantidad a las de las tropas del dep\u00f3sito \u201d.\nFinalmente, este cuadro de la opini\u00f3n p\u00fablica no estar\u00eda completo si no se mencionara la opini\u00f3n de los c\u00edrculos comunistas o de la resistencia. Se destacan del resto de la poblaci\u00f3n por mostrar una hostilidad muy fuerte hacia los presos. L'Humanit\u00e9 afirma, sin ambig\u00fcedad, considerar a los prisioneros alemanes como una \"masa de mano de obra fascista para oponerse a la clase obrera\" llevada a convertirse en \"una quinta columna en nuestro pa\u00eds\" a las \u00f3rdenes del gobierno (fascista impl\u00edcito).\nVarias quejas sobre el tratamiento de las PC encontradas en los Archivos Departamentales del Norte provienen de los comit\u00e9s de Liberaci\u00f3n. Cabe se\u00f1alar una vez m\u00e1s que si estos comit\u00e9s pierden gradualmente toda autoridad durante el a\u00f1o 1945, tienden a acercarse cada vez m\u00e1s al Partido Comunista Franc\u00e9s. La hostilidad de estos comit\u00e9s hacia los alemanes es lo suficientemente fuerte como para que a principios de octubre el Ministerio de Guerra les recuerde que los prisioneros no est\u00e1n all\u00ed para ser intimidados sino para trabajar al servicio de la econom\u00eda francesa.\nEn mayo de 1945, otro movimiento procomunista examin\u00f3 la cuesti\u00f3n de los PG: la Uni\u00f3n de Mujeres Francesas. Reunidos en un congreso departamental a finales de mayo en Dunkerque, sus miembros pidieron, en conclusi\u00f3n, que los prisioneros de esta ciudad sean internados lo antes posible y que no sean tratados mejor que los prisioneros de guerra franceses. Exigen, al mismo tiempo, la creaci\u00f3n de \"tribunales de mujeres patriotas, esposas de deportados y ejecutados\" y la ejecuci\u00f3n de \"traidores\" y \"P\u00e9tain\".\nPero es sobre todo a trav\u00e9s de la prensa comunista local donde m\u00e1s se siente la hostilidad hacia los prisioneros alemanes: el peri\u00f3dico Libert\u00e9 protesta regularmente contra la supuesta laxitud de las autoridades. En el norte, el impacto de esta prensa es proporcional al tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n activa. As\u00ed, a principios de 1946, la publicaci\u00f3n de un art\u00edculo sobre las raciones de los PW en Libert\u00e9 provoc\u00f3, seg\u00fan un informe de las autoridades, cierto descontento entre la poblaci\u00f3n local.\nPero la prensa militante no es la \u00fanica que juega un papel determinante en el episodio de los prisioneros de guerra alemanes. Es cierto que a nivel nacional, la prensa, todas las tendencias combinadas, no mostr\u00f3 ninguna simpat\u00eda particular hacia estos alemanes hasta septiembre de 1945. Sin embargo, la opini\u00f3n de los periodistas, que influyen en la opini\u00f3n p\u00fablica p\u00fablica, no deja de tener efectos sobre la suerte de los alemanes. prisioneros.\nAdem\u00e1s, seg\u00fan el padre Le Meur, este sacerdote particip\u00f3 con el padre Meri\u00e8s en el desarrollo del seminario de\n[Chartres](/wiki/Chartres) para PC, en \u00faltima instancia, no son tanto las autoridades francesas las que deben ser consideradas como las principales responsables de la desgracia de los presos que la opini\u00f3n p\u00fablica. inmoderadamente hostil a los alemanes. Para \u00e9l, las autoridades habr\u00edan hecho todo lo posible para mejorar la situaci\u00f3n de los presos.\nSeg\u00fan el testimonio de un ex preso, Helmut Evers, algunos franceses muestran, con toda discreci\u00f3n, m\u00e1s simpat\u00eda hacia la PGA que la mayor\u00eda: son algunos de los ex colaboradores. Este ex PG guarda en particular el recuerdo de un ingeniero que hab\u00eda colaborado, durante la guerra, en\n[el proyecto Todt](/wiki/Organisation_Todt) . Este \"tipo prodigioso\" parece, despu\u00e9s de la guerra, haber sido responsable del trabajo penitenciario alem\u00e1n, trabajo con el que ha demostrado ser particularmente agradable; lleg\u00f3 a comunicar la direcci\u00f3n de su domicilio, en [Tours](/wiki/Tours) , a los presos. Helmut Evers tambi\u00e9n recuerda haber sido recibido a veces por ciertos civiles con el saludo nazi. Sin embargo, la manifestaci\u00f3n por parte de algunos civiles de su simpat\u00eda pronazi probablemente desapareci\u00f3 r\u00e1pidamente en cuanto el \u00faltimo nost\u00e1lgico del Reich se dio cuenta de que \u00e9ste hab\u00eda desaparecido definitivamente.\nPor \u00faltimo, en la opini\u00f3n p\u00fablica hubo claramente en los primeros d\u00edas una cierta hostilidad hacia los prisioneros, hostilidad derivada de los a\u00f1os de guerra. Sin embargo, en pocos meses, los franceses terminaron aceptando a estos prisioneros alemanes que participaron en la reconstrucci\u00f3n nacional: \"Con el tiempo, y los lazos de trabajo, los Boches se convierten en prisioneros de guerra\". Los Archivos Departamentales del Norte tambi\u00e9n lo atestiguan indirectamente: si hay muchos informes relacionados con la cuesti\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, casi todos datan de antes de principios de 1946. Despu\u00e9s de eso, la cuesti\u00f3n de la opini\u00f3n ya no parece haber preocupado mucho las autoridades. Ciertos testimonios de los propios ex PW confirman que despu\u00e9s de 1945, las relaciones con los civiles franceses fueron muy cordiales.\nLa prensa: indiferencia, conciencia y consecuencias\nDurante los primeros meses de detenci\u00f3n, la prensa pareci\u00f3 mostrarse poco interesada en la suerte de los prisioneros alemanes.\nSin embargo, desde principios de septiembre de 1945, las autoridades se preocuparon por una posible movilizaci\u00f3n de la prensa regional: esta \u00faltima parec\u00eda comenzar a ser conmovida por la suerte de los prisioneros alemanes.\nPero fueron los abades Le Meur y Rhodain, responsables del campo del seminario de Chartres, quienes lanzaron la principal campa\u00f1a de prensa. El 11 de septiembre de 1945, los dos hombres publicaron en el peri\u00f3dico de la capellan\u00eda cat\u00f3lica, Messages , un art\u00edculo titulado \"Los m\u00e9dicos de cabecera alemanes y la opini\u00f3n p\u00fablica\". Aqu\u00ed hay un extracto: \u201cNos llegan cartas alarmantes por todas partes. Ciertos compa\u00f1eros de deportaci\u00f3n de\n[Dachau](/wiki/Dachau) y [Buchenwald](/wiki/Buchenwald) me describen los esqueletos vivientes que tambi\u00e9n pueblan nuestros campamentos franceses. Debo decir que casi todos los comandantes del campo est\u00e1n haciendo lo que pueden. Tambi\u00e9n s\u00e9 que los servicios responsables se esfuerzan por brindarles el nivel m\u00ednimo de subsistencia y que encuentran inercias burocr\u00e1ticas. Pero sobre todo, s\u00e9 que los servicios oficiales encontrar\u00edan menos dificultades y ser\u00edan menos t\u00edmidos para superarlas si la opini\u00f3n p\u00fablica no fuera el obst\u00e1culo m\u00e1s formidable. La presi\u00f3n de esta opini\u00f3n sigue pasando factura. A veces cubre los actos m\u00e1s criminales. Debemos concienciar a los franceses de la situaci\u00f3n real en los campos y hacerles comprender la responsabilidad real que todos tenemos. Es una verdad para ser escuchada y espantosa para decir, pero \u00bfc\u00f3mo podemos callar? \"\nEl tono est\u00e1 marcado, la prensa nacional se aferra al tema. El 19 de septiembre, Le\n[Figaro](/wiki/Le_Figaro) public\u00f3 su art\u00edculo \u201cNo te parezcas a ellos\u201d, el 29 de septiembre, [Le Monde](/wiki/Le_Monde) public\u00f3 \u201cNo los imites. Un prisionero alem\u00e1n, incluso uno alem\u00e1n, es un ser humano \u201d. En estos art\u00edculos, a menudo se hace referencia a los campos de concentraci\u00f3n. Si el alem\u00e1n sigue encarnando la figura del criminal de guerra y del criminal de lesa humanidad, por otro lado, los periodistas no dejan de hacer una comparaci\u00f3n entre lo ocurrido en los campos de concentraci\u00f3n y lo que se supone que suceda hoy en los campos de la PGA franceses. : \"all\u00ed vemos esqueletos vivos, casi similares a los de los campos de deportados alemanes\" ( Le Figaro, 19 de septiembre de 1945). En Le Monde del 29 de septiembre, Jacques Fauvet evoca la comparaci\u00f3n con estos mismos campamentos y estima en 1006 las calor\u00edas diarias suministradas a los PG. Tambi\u00e9n cita el testimonio de un ingeniero de las Houill\u00e8res du Nord que se niega a hacer de las minas \"un centro de convalecencia para prisioneros \u00e9ticos o lisiados\". El periodista concluye apelando a este esp\u00edritu humanista tan querido por Francia.\nAdem\u00e1s de los argumentos humanitarios y del deber de ejemplo hacia los \"criminales alemanes\", tambi\u00e9n es la reputaci\u00f3n internacional de Francia la que esgrime la prensa. Ilustraci\u00f3n Francia no puede permitirse una actitud contraria a los ideales republicanos, a pesar de que se ha puesto en duda su condici\u00f3n de gran potencia. Su dif\u00edcil acceso al campo de los Vencidos ser\u00eda en vano si se rebajaba a la \u201cbestialidad\u201d de los Vencidos.\nEl impacto de esta campa\u00f1a de prensa es considerable y las autoridades parecen reaccionar. Ya sea que exista una correlaci\u00f3n o no, la Cruz Roja Francesa alerta al General De Gaulle en una carta del 26 de septiembre. Al d\u00eda siguiente, escribi\u00f3 al Ministro de Guerra: \u201cHe recibido, a trav\u00e9s de m\u00faltiples canales, documentos e informaci\u00f3n sobre el estado f\u00edsico y de salud de un gran n\u00famero de prisioneros alemanes. Esta pregunta es crucial. M\u00e1s all\u00e1 del punto de vista simplemente humano, que tenemos el deber de respetar, est\u00e1 en juego nuestra reputaci\u00f3n internacional, sin olvidar la p\u00e9rdida de trabajo que esta situaci\u00f3n representa para nuestro pa\u00eds \u201d.\nEn esta campa\u00f1a de prensa tambi\u00e9n cabe destacar la implicaci\u00f3n de un informante inesperado: el general Buisson. Aunque es el responsable de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, no duda en decir a los periodistas de Le Figaro que las raciones ofrecidas a los PC eran \"apenas suficientes para permitir que un hombre se tumbara (...) y no muriera demasiado r\u00e1pido. \u201d. Pero es cierto que quiz\u00e1s lo vea como una oportunidad para descargar su responsabilidad en los dem\u00e1s \u00f3rganos del Estado, incluso en su predecesor, el general Boisseau, a quien sucedi\u00f3 en julio.\nA\u00fan as\u00ed, seg\u00fan el padre Deri\u00e8s, las condiciones de vida mejoraron a partir de octubre de 1945. Esto se deber\u00eda a la acci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra que habr\u00eda aumentado las raciones. La raci\u00f3n diaria de los presos va, oficialmente, de 1.600 calor\u00edas en agosto a 1835 en octubre. Sin embargo, esta mejora tambi\u00e9n puede explicarse por la retrocesi\u00f3n de un cierto n\u00famero de alemanes a las autoridades estadounidenses, un \"deslastre de carga\" al que se hace referencia a continuaci\u00f3n.\nUna de las medidas m\u00e1s importantes decididas por el gobierno es la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Interministerial relacionada con los problemas de los prisioneros de guerra. La primera reuni\u00f3n se celebr\u00f3 el 30 de noviembre de 1945 bajo la presidencia de un ministro, el Sr. Jacquinot. La nueva comisi\u00f3n cree que, si bien la situaci\u00f3n alimentaria es bastante buena y la atenci\u00f3n m\u00e9dica satisfactoria, los problemas de equipamiento y alojamiento siguen consider\u00e1ndose preocupantes.\nA nivel local, la situaci\u00f3n no podr\u00eda mejorar de la noche a la ma\u00f1ana y es cierto que varios puntos siguen siendo problem\u00e1ticos. Ciertamente, algunos ejemplos atestiguan una mejora de la situaci\u00f3n. Seg\u00fan un informe destinado a la seguridad nacional (\"apuesta segura\"), las raciones de los presos se duplicaron a principios de noviembre en\n[Dunkerque](/wiki/Dunkerque) . A partir de ahora tendr\u00e1n derecho, entre otras cosas, y cada d\u00eda, a 450 gramos de pan, 20 gramos de carne, 100 gramos de patatas, 20 gramos de pasta y 20 gramos de grasa; antes, s\u00f3lo se les permit\u00eda 1 kg de pan para tres hombres, una sopa \"muy ligera, insuficientemente salada\", 10 gramos de grasa y una cucharada de mermelada a la semana. Estas raciones por s\u00ed solas explican ampliamente una mejora.\nDicho esto, unos d\u00edas despu\u00e9s, el delegado departamental del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n alert\u00f3 a su jerarqu\u00eda sobre la escasez de pan para los presos en la misma localidad de Dunkerque.\nCabe mencionar un hecho local notable, por un lado porque es \u00fanico y por otro lado porque es testigo de una angustia persistente a finales de 1945. Au Portel (suburbio de Boulogne -sur-sea), la situaci\u00f3n de PW es tal que, excepcionalmente, el municipio decide constituir una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n. La comisi\u00f3n est\u00e1 formada por cinco miembros entre los que se encuentran dos ex PW franceses (uno fue prisionero durante la Gran Guerra) y, por otro lado, que son prisioneros del campo de Fort de Crouppes. Si, seg\u00fan los investigadores, las raciones de alimentos parecen adecuadas, la situaci\u00f3n sanitaria se considera deplorable: es solo despu\u00e9s de un mes que los presos recibieron 50 gramos de jab\u00f3n cada uno y no se lavan (el quehacer debe hacerse en la fuente en el pie del fuerte). Tambi\u00e9n \"todos los PG son terriblemente p\u00e9simos\". En cuanto a las condiciones de alojamiento, tres cuartas partes de los 179 presos duermen en el suelo ya que solo hay 50 colchones y mantas de paja. A\u00fan m\u00e1s sorprendente, la polic\u00eda se hab\u00eda interesado por los prisioneros de Fort de Crouppes unas semanas antes, con el argumento de que parec\u00edan disfrutar de demasiada libertad. Seg\u00fan el informe policial, los PW deambulaban por el pueblo y sobre todo utilizaban p\u00f3lvora extra\u00edda de los proyectiles para encender sus fuegos, lo que se entend\u00eda por las precarias condiciones materiales en que viv\u00edan.\nUna cierta falta de coherencia a\u00fan caracterizaba la acci\u00f3n de la administraci\u00f3n en ese momento. El hecho es que el informe de la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n fue transmitido a la Cruz Roja Francesa y que lleg\u00f3 al Comisario de la Rep\u00fablica de Lille, quien se apresur\u00f3 a transmitirlo al comandante militar regional de las PG. El informe concluye as\u00ed: \"Esta comisi\u00f3n (...) es un\u00e1nime en reconocer que las condiciones de existencia (...) son simplemente indignas de la condici\u00f3n humana\".\nA pesar de la campa\u00f1a de prensa nacional que permiti\u00f3 exponer la situaci\u00f3n de los presos a plena luz del d\u00eda, las dificultades persistieron durante el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o 1945. Sin embargo, es innegable que esta toma de conciencia marc\u00f3 el inicio de una mejora en las condiciones de vida de los presos. El a\u00f1o 1946 no es comparable al a\u00f1o 1945.\nPero la otra gran consecuencia de esta campa\u00f1a de prensa se encuentra sin duda en su repercusi\u00f3n internacional. En este mismo mes de septiembre de 1945, de hecho, la prensa extranjera tambi\u00e9n lleg\u00f3 a mencionar la situaci\u00f3n de los prisioneros alemanes en Francia y lo hizo con mucha menos mesura. Finalmente se tienen en cuenta los alarmantes informes de la Cruz Roja. La comunidad internacional se est\u00e1 movilizando, como lo har\u00e1 a partir de ahora hasta la liberaci\u00f3n total de los prisioneros, a fines del a\u00f1o 1948. Entre las reacciones, la de Estados Unidos es, con mucho, la m\u00e1s firme, ya que result\u00f3 en la suspensi\u00f3n de cualquier entrega.\nUna segunda mitad de 1945 marcada por los inicios de la movilizaci\u00f3n de la comunidad internacional y la presi\u00f3n estadounidense\nA finales de septiembre de 1945, hab\u00eda 730.000 prisioneros alemanes en Francia; se supone que Estados Unidos entregar\u00e1 otros 600.000. Adem\u00e1s de estas dos cifras, las autoridades francesas desear\u00edan, por un lado, 450.000 prisioneros m\u00e1s y, por otro lado, que los 100.000 prisioneros \"no aptos\" fueran reemplazados por 50.000 sanos, a pesar de una situaci\u00f3n de suministro calificada de \"insatisfactoria\". los propios franceses. Seg\u00fan el Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes), a principios de octubre habr\u00eda 870.000 prisioneros, incluidos m\u00e1s de 750.000 alemanes. Lo cierto es que es en este momento cuando el n\u00famero de presos en Francia alcanza su techo hist\u00f3rico.\nUnos d\u00edas antes, el 29 de septiembre de 1945, las autoridades estadounidenses no solo decidieron suspender sus entregas sino que tambi\u00e9n exigieron la devoluci\u00f3n de algunos de los prisioneros confiados a las autoridades francesas. Su decisi\u00f3n est\u00e1 motivada por el nuevo memorando del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja sobre el incumplimiento de la Convenci\u00f3n de Ginebra por parte de Francia: seg\u00fan este documento, una tercera parte de las mujeres embarazadas estar\u00edan desnutridas. Francia, naturalmente, no est\u00e1 en condiciones de negociar, cumple con las exigencias estadounidenses. Se compromete a entregar el 20% de sus prisioneros, o unos 70.000 hombres se rindieron en el espacio de dos meses.\nSin embargo, unos d\u00edas antes de que se hiciera p\u00fablica su decisi\u00f3n, no hubo indicios por parte de los estadounidenses de lo que deber\u00eda llamarse un \u201ccambio radical\u201d. De hecho, la \u00faltima conferencia con los aliados sobre la cuesti\u00f3n del PW se celebr\u00f3 en Par\u00eds el 20 de septiembre de 1945 en una atm\u00f3sfera visiblemente pac\u00edfica. El personal franc\u00e9s y aliado estuvo presente y los principales puntos conflictivos fueron la evaluaci\u00f3n del n\u00famero de PW entregados (el recuento y la definici\u00f3n de \"no aptos\" plantearon un problema particular) y la cuesti\u00f3n del equipo: los franceses exigieron sin \u00e9xito el env\u00edo de materiales por las autoridades americanas. Fue en esta cuesti\u00f3n del equipamiento que se centraron los desacuerdos: el general Buisson, sin desde\u00f1ar el \u00e9nfasis si no un cierto cinismo, apel\u00f3 a los valores humanistas de Estados Unidos, argumentando que ser\u00eda una l\u00e1stima que los presos mal equipados murieran. este invierno. Trabajando para usar este registro en un lenguaje franco pero cordial, el coronel estadounidense Lauban, jefe de la Misi\u00f3n Militar Estadounidense en Francia, respondi\u00f3 que si era una l\u00e1stima que murieran prisioneros, podr\u00eda ser m\u00e1s perjudicial para los franceses que el Se cuestione el principio mismo de las entregas de prisioneros por parte de los estadounidenses. Sin embargo, luego de dos horas de conversaciones, la conferencia termin\u00f3 pac\u00edficamente y el coronel Lauban acord\u00f3 una entrega mensual de 100.000 nuevos prisioneros a partir de octubre.\n\u00bfQui\u00e9n decide y qu\u00e9 motiva exactamente el cambio de rumbo de las autoridades estadounidenses unos d\u00edas despu\u00e9s? A los periodistas del New York International Tribune , las autoridades militares estadounidenses explican que el cese de las entregas sigue a las protestas del\n[Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja](/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge) . Se menciona que la Sede de Eisenhower incluso entreg\u00f3 alimentos y medicinas al Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, ya que la emergencia ser\u00eda grande seg\u00fan el general. No hace falta decir que las autoridades estadounidenses dan testimonio indirecto de su mala fe cuando, lamentando la falta de equipamiento franc\u00e9s, se\u00f1alan: \"a pesar de que cada prisionero entregado a French recibi\u00f3 un kit completo de los estadounidenses antes del traslado\". Esta afirmaci\u00f3n va en contra de las fuentes de informaci\u00f3n citadas anteriormente que dan fe de la flagrante falta de recursos puestos a disposici\u00f3n de las autoridades francesas por los estadounidenses. Sin embargo, hecho dif\u00edcil de explicar, las autoridades estadounidenses parecen minimizar el n\u00famero de v\u00edctimas humanas: el art\u00edculo subraya que si muchos presos se encuentran \"en un estado de desnutrici\u00f3n grave\", se contenta con se\u00f1alar que \"se han producido algunas muertes\". Quiz\u00e1s los estadounidenses a\u00fan no se hayan tomado en serio la medida de la cat\u00e1strofe sanitaria, de la que son en parte responsables. De cualquier manera, el art\u00edculo del diario de Nueva York simplemente refleja la l\u00ednea de defensa oficial de las autoridades estadounidenses en lugar de intentar identificar las verdaderas razones de la suspensi\u00f3n de las entregas de prisioneros por parte de Washington. Estos \u00faltimos probablemente est\u00e9n ahora en los archivos estadounidenses.\nA\u00fan as\u00ed, la prensa extranjera, especialmente la estadounidense, se desata: los franceses son acusados notablemente de matar de hambre a los prisioneros alemanes. Seg\u00fan ella, debido a los incumplimientos de las autoridades francesas en sus obligaciones, 200.000 PS desnutridos se habr\u00edan vuelto \"no aptos\" y de hecho estar\u00edan condenados a una muerte probable durante el invierno - esto es, por supuesto, muy exagerado - pero es menos improbable que , como afirman algunos peri\u00f3dicos, no menos de 600.000 presos carec\u00edan de ropa.\nEntre los art\u00edculos extranjeros publicados en el momento de esta campa\u00f1a de prensa, solo podemos mencionar uno: se trata de un art\u00edculo publicado en el diario suizo de habla francesa Le Pays . Relata las consecuencias de un accidente tras la explosi\u00f3n de una mina durante una operaci\u00f3n de desminado realizada conjuntamente por PW y French en la\n[frontera franco-suiza](/wiki/Fronti%C3%A8re_entre_la_France_et_la_Suisse) . Un franc\u00e9s gravemente herido fue trasladado de inmediato al hospital, los 6 PC heridos permanecieron all\u00ed, sin tratamiento: sus guardias fingieron que solo pod\u00edan ser atendidos en el hospital que estaba especialmente destinado para ellos. Solo podemos comprender la preocupaci\u00f3n del c\u00f3nsul franc\u00e9s en Basilea por el impacto que un art\u00edculo de este tipo puede tener en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional.\nPor cierto, las autoridades suizas se niegan categ\u00f3ricamente a acoger a los prisioneros alemanes que escaparon de Francia, al menos en 1945. Esto es lo que se desprende del testimonio de varios prisioneros de guerra. Seg\u00fan uno de ellos, los fugitivos incluso son entregados a las autoridades francesas tan pronto como son detenidos en Suiza. Sin embargo, ning\u00fan documento, suizo o franc\u00e9s, da fe del car\u00e1cter oficial de estas fugas ni de ning\u00fan acuerdo franco-suizo en materia de fugas de prisioneros alemanes fugados.\nResta que en el exterior, la controversia toma tales proporciones que el general Juin, nombrado jefe de la Defensa Nacional de 1944 a 1947, debe responder por estos ataques. Dijo que Francia estaba tratando de aplicar la Convenci\u00f3n de Ginebra lo mejor que pod\u00eda y que si era cierto que los presos no eran aptos, la responsabilidad recaer\u00eda exclusivamente en los estadounidenses. Este \u00faltimo -el general se basa en testimonios- habr\u00eda entregado prisioneros en un estado cercano al de los \"deportados\". Sugiere el establecimiento de comisiones franco-americanas capaces de supervisar los traslados futuros, as\u00ed como la repatriaci\u00f3n de todos los no aptos antes del invierno. Adem\u00e1s, subraya que a pesar de la escasez y la negativa de Estados Unidos a cubrir parte de las necesidades materiales de los PW, Francia a\u00fan habr\u00eda decidido entregar raciones equivalentes a las que reciben los ciudadanos franceses. El general Juin evoca muy cuidadosamente las dificultades encontradas en el campo del equipamiento.\nEste discurso contiene informaci\u00f3n exacta pero su argumento naturalmente ignora gran parte de las responsabilidades en las que las autoridades francesas han fallado. En esto, sus palabras no desde\u00f1an la omisi\u00f3n, ni siquiera el cinismo\nSea como fuere, la terquedad de las autoridades francesas en minimizar su responsabilidad y exigir la reanudaci\u00f3n lo antes posible de las entregas y la virulencia del tono de la prensa internacional, podemos ver hasta qu\u00e9 punto ha sido vivo el desencuentro entre los estadounidenses. y franc\u00e9s y, sobre todo, cu\u00e1nto se consideraba que los PG eran \"vitales\" para la econom\u00eda francesa. Prueba de ello es que durante los meses siguientes, las autoridades francesas siguieron pidiendo a los estadounidenses que reanudaran las entregas, sin dejar nunca de resaltar supuestas mejoras notables en cuanto a calidad de recepci\u00f3n. En noviembre, las autoridades francesas exigieron la entrega de los 600.000 prisioneros restantes.\nA\u00fan m\u00e1s que en el momento de la campa\u00f1a de prensa nacional en septiembre con la que tuvieron que lidiar, las autoridades parecen, sin embargo, estar realmente tratando de mejorar las condiciones de detenci\u00f3n de PW. El propio Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja parece reconocer esta mejora. As\u00ed, durante una gira de inspecci\u00f3n realizada en ese momento en Nord-Pas-de-Calais, los inspectores de la Cruz Roja se\u00f1alaron en un informe que las autoridades de los campamentos inspeccionados realizaron verdaderos esfuerzos desde las \u00faltimas visitas; las condiciones a menudo se califican como \"normales\" y, a veces, incluso como \"buenas\". Los inspectores se\u00f1alan de todos modos que persisten problemas de suministro de alimentos y medicamentos en algunos campos y que algunos prisioneros fueron v\u00edctimas de abusos en otros dos (los de\n[Houdain](/wiki/Houdain) y [Marles](/wiki/Marles-les-Mines) ). Prueba de su importancia a los ojos de las autoridades, este informe ha sido conservado por los servicios del Ministerio de Relaciones Exteriores. Es esta misma Cruz Roja la que, a trav\u00e9s de sus cr\u00edticas, hab\u00eda estado en el origen de las decepciones de septiembre a las que tuvo que enfrentarse Francia, y de hecho, finalmente los informes \"positivos\" no pod\u00edan dejar de ser \"explotados\".\nPero el arranque de las autoridades se percibe sobre todo por las en\u00e9rgicas reacciones de dos personalidades directamente afectadas: el Ministro de Trabajo y el general al mando de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra. En octubre interviene personalmente el ministro de Trabajo,\n[Alexandre Parodi](/wiki/Alexandre_Parodi) . Alexandre Parodi, un ex combatiente de la resistencia, gaullista y ferviente republicano, sugiere que las raciones sean altas hasta 2000 calor\u00edas por d\u00eda o 1000 calor\u00edas si la administraci\u00f3n militar puede proporcionar verduras adicionales. A modo de comparaci\u00f3n, un soldado franc\u00e9s en ese momento recib\u00eda 2.200 calor\u00edas por d\u00eda.\nEn cuanto al equipo, recomienda utilizar \"tiendas de segunda mano inutilizables\" o incluso comprar 450.000 mantas directamente a los estadounidenses. Sobre todo, el ministro ya no estima en un mill\u00f3n la necesidad de prisioneros para la econom\u00eda francesa.\nLa segunda reacci\u00f3n es la del director de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, general Buisson. En el Consejo de Ministros, escribi\u00f3, a mediados de octubre, lo siguiente: \"La cuesti\u00f3n del mantenimiento de PW acaba de llamar la atenci\u00f3n de la opini\u00f3n mundial sobre la forma en que Francia trata a los prisioneros de guerra. (\u2026) La situaci\u00f3n debe entenderse en toda su gravedad; todav\u00eda se puede rectificar, pero con la condici\u00f3n de que se abrace en toda su magnitud el problema de los prisioneros de guerra, que hasta ahora s\u00f3lo ha recibido soluciones parciales y pobreza. (\u2026) Por tanto, es necesario destinar a los PW una raci\u00f3n b\u00e1sica que les permita, si no se les a\u00f1ade diariamente, mantenerse en condiciones normales de trabajo \u201d. Recordemos que el propio general Buisson hab\u00eda criticado abiertamente las condiciones de detenci\u00f3n de los PC en las columnas de Le Figaro durante la campa\u00f1a de prensa de septiembre.\nSe podr\u00eda pensar que las autoridades francesas se preocupan principalmente por mejorar su imagen tras este embrollo medi\u00e1tico y luego diplom\u00e1tico y que los posibles funcionarios buscan despejar sus costumbres; ciertamente no est\u00e1 mal. Sin embargo, sigue siendo claro que se hicieron esfuerzos durante el final de 1945. Las autoridades francesas no dejaron de dirigirse al Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja para informarle de esto y no dejaron de ponerse en contacto con el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. Cross ciertamente no mienten cuando le dicen, en noviembre, que las raciones efectivamente se aumentar\u00e1n a 2.000 calor\u00edas diarias, que est\u00e1n negociando la compra de mantas estadounidenses y que los culpables de abusos ser\u00e1n llevados ante la justicia.\nAdem\u00e1s, tengamos en cuenta que el n\u00famero de prisioneros se redujo en cerca de 70.000 hombres en pocos meses, debido a las retrocesiones otorgadas a los estadounidenses. Hay tantos prisioneros que ya no necesitaban ser mantenidos, alimentados, mantenidos o equipados. Este \"deslastre de carga\" es el segundo factor que puede explicar la mejora de la situaci\u00f3n.\nEn febrero de 1946, la estrategia de las autoridades francesas, para intentar mejorar la situaci\u00f3n de PG y darla a conocer, termin\u00f3 dando sus frutos: se reanudaron las entregas. A principios de mes, el gobierno advirti\u00f3 a las autoridades regionales que los estadounidenses acababan de anunciar la reanudaci\u00f3n de las entregas. Est\u00e1 previsto entregar 60.000 alemanes este mes y 100.000 en marzo. En total, estos son los 600.000 prisioneros desaparecidos que los estadounidenses planean entregar gradualmente. Esta entrega sigue a un acuerdo firmado el 23 de enero de 1946 entre el general Juin y el general aliado Lewis. Sin embargo, de hecho, las entregas cesaron en julio de 1946: los estadounidenses argumentaron que carec\u00edan de mano de obra en Alemania.\nVolviendo a sus h\u00e1bitos, el Ministerio de Trabajo pide que las autoridades regionales elaboren planes efectivos de puesta a trabajar tan pronto como se reanuden las entregas en febrero.\nPor tanto, la suspensi\u00f3n temporal de las entregas en Estados Unidos parece haber provocado un cambio positivo. Si, en el terreno, la situaci\u00f3n obviamente no mejora de la noche a la ma\u00f1ana, al menos las autoridades p\u00fablicas se dan cuenta de que estos presos son m\u00e1s que un inter\u00e9s econ\u00f3mico. Entienden que es de inter\u00e9s nacional tratar a estos presos lo mejor posible: de ello depende la imagen internacional de la nueva Francia.\nLas terribles dificultades de 1945 se desvanecer\u00e1n, pero las cr\u00edticas de la opini\u00f3n internacional seguir\u00e1n siendo feroces. Los estadounidenses nunca dejar\u00e1n de criticar a Francia. En junio de 1946, el propio Papa intervino p\u00fablicamente a favor de los prisioneros. Antes de eso, fue gracias a la acci\u00f3n\n[del Vaticano](/wiki/Vatican) que a todos los presos se les ofreci\u00f3 la oportunidad de escribir a sus familiares para la Navidad de 1945. Sin embargo, las cr\u00edticas posteriores de la comunidad internacional tomar\u00e1n en adelante una nueva dimensi\u00f3n: ya no ser\u00e1n las condiciones de detenci\u00f3n que ser\u00e1 cuestionada sino el principio mismo del cautiverio de estos cientos de miles de hombres.\nFinalmente, en cuanto a la opini\u00f3n alemana y sus reacciones a la cuesti\u00f3n de los presos detenidos en Francia, ninguna fuente parece mencionarla para el a\u00f1o 1945; esto se comprende f\u00e1cilmente para un pa\u00eds que luego se est\u00e1 levantando de sus ruinas. Pero a partir de 1948, la prensa alemana fue una de las m\u00e1s ofensivas hacia Francia; la detenci\u00f3n de presos se considera \"arbitraria\".\nEl a\u00f1o 1945 y su relativo \u201ccaos\u201d lleg\u00f3 a su fin para dar paso a un 1946 m\u00e1s \u201csereno\u201d. Ser\u00e1 un per\u00edodo de transici\u00f3n antes de las liberaciones de 1947 y 1948.\nLa gesti\u00f3n de estos cientos de miles de hombres y el uso \u00f3ptimo de su \"fuerza de trabajo\" requiri\u00f3 el establecimiento de un sistema administrativo complejo, que se analiza a continuaci\u00f3n. Al mismo tiempo, se discutir\u00e1 cu\u00e1l era la vida cotidiana de estos hombres detenidos durante varios a\u00f1os en un pa\u00eds extranjero, un pa\u00eds que un cierto n\u00famero todav\u00eda percib\u00eda como \"enemigo\".\n\u00c1ngulos socioecon\u00f3micos de la pregunta \"PG\"\nEl servicio de prisioneros de guerra\nAdministraci\u00f3n central\nLa administraci\u00f3n de prisioneros de guerra se cre\u00f3 en 1943 con las primeras capturas masivas de prisioneros en el norte de \u00c1frica. En septiembre de 1944, el DIPG (el general Boisseau sigue a la cabeza) se traslad\u00f3 a Par\u00eds. El DIPG se convierte en la Direcci\u00f3n General de los prisioneros de guerra (direcci\u00f3n general de los prisioneros de guerra) desde el 1 er agosto de 1945. Inicialmente, este servicio depender\u00e1 del General Jefe del Estado Mayor del ej\u00e9rcito delante de 'colocarse directamente bajo la supervisi\u00f3n de la Ministerio de Guerra. En el cargo desde marzo de 1943, pero habiendo alcanzado el l\u00edmite de edad legal para su rango, el general Boisseau dej\u00f3 el cargo de inspector general de las PW el 9 de julio de 1945; El general Buisson lo sucedi\u00f3 al d\u00eda siguiente.\nComo se muestra en el diagrama de al lado, el Servicio de Prisioneros de Guerra mantiene m\u00faltiples relaciones con otras autoridades estatales. Sin embargo, no fue hasta finales de 1945 que se nombr\u00f3 a un Ministro de Estado para coordinar estos informes, a ra\u00edz de tensiones y conflictos entre ministerios cuyos intereses divergen regularmente.\nCon esta cita, el servicio se vuelve m\u00e1s consistente. La nueva comisi\u00f3n interministerial celebr\u00f3 su primera reuni\u00f3n el 30 de noviembre bajo la direcci\u00f3n del ministro Jacquinot. Sin embargo, las disputas entre departamentos no terminan. Algunas de ellas ser\u00e1n citadas en este apartado, en particular dos de las m\u00e1s graves: la disputa entre el Ministro de Trabajo y el de Hacienda sobre la legitimidad del subsidio compensatorio y la disputa entre todos los ministros y la de Reconstrucci\u00f3n, Comercio y Industria. Con su actitud, el ministro de Hacienda, a principios de 1946, casi puso en tela de juicio los fundamentos mismos de la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las PG; El ministro de Reconstrucci\u00f3n, por su parte, se esforz\u00f3 en la medida de lo posible por prolongar la existencia de los comandos de desminado en el verano de 1947 en contra y en contra de los consejos de sus compa\u00f1eros ministros, ansiosos por racionalizar el uso econ\u00f3mico de los prisioneros y ansiosos por nutrir la imagen de\n[Francia](/wiki/France) a los ojos de la opini\u00f3n p\u00fablica internacional. Prueba de la dureza de estas disputas interministeriales al inicio de la IV Rep\u00fablica, la disputa relativa al uso de PW en el desminado casi resultar\u00e1, como se detallar\u00e1 a continuaci\u00f3n, en el uso de fuerzas militares para obligar al Ministro de Reconstrucci\u00f3n a doblegarse. .\nDe todos los ministerios y cuerpos militares, el colaborador m\u00e1s importante del SPG es el Ministerio de Trabajo: la funci\u00f3n del PV es trabajar, y es este ministerio el que coordina la acci\u00f3n econ\u00f3mica. Esto es tanto m\u00e1s cierto cuanto que hasta 1948, como sabemos, ha llegado el momento del control econ\u00f3mico.\nDentro del Ministerio de Guerra, la SPG goza de facto de una cierta independencia con respecto al estado mayor, y esta autonom\u00eda ser\u00e1 reconocida oficialmente en marzo de 1947. La SPG no tiene poderes desde Par\u00eds. albacea sujeto a la jerarqu\u00eda militar y poderes civiles. La misma situaci\u00f3n la encontramos a nivel regional: frente a los prefectos, los comisarios de la Rep\u00fablica y las direcciones regionales de mano de obra, estas \u00faltimas son dependencias del Ministerio de Trabajo, el servicio de prisioneros de guerra tiene poderes limitados. El reparto de responsabilidades, la urgencia de las necesidades a nivel local y un poder de decisi\u00f3n que no depende de la autoridad militar explican estos poderes limitados. Adem\u00e1s, entre el SPG parisino y los departamentos regionales de los PG hay intermediarios: los generales al frente de las regiones militares. Como resultado, la direcci\u00f3n general, nacional, no ejerce un control directo sobre sus delegaciones regionales, al menos esto es lo que explica el general Buisson en su historia. Adem\u00e1s, el SPG cumple tareas elementales, no tiene un rol de \"superintendente\" ni a nivel nacional, ni a nivel regional.\nSin embargo, tenga en cuenta que el general Buisson hizo un comentario interesante sobre la creaci\u00f3n de dep\u00f3sitos militares en su historia (cada prisionero estaba adscrito a uno de estos dep\u00f3sitos). Al contrario de lo que se podr\u00eda pensar, los dep\u00f3sitos no fueron creados por iniciativa de la administraci\u00f3n central, al contrario, fueron creados ex nihilo seg\u00fan las necesidades de los primeros meses, por las autoridades locales. Esto explica por qu\u00e9, en tres a\u00f1os, un determinado n\u00famero cierra despu\u00e9s de que se lleva a cabo una reorganizaci\u00f3n, probablemente permitiendo un entramado territorial m\u00e1s racional.\nEsta peculiaridad tambi\u00e9n puede explicarse por la escala y urgencia de las necesidades y las dificultades de reconstruir la administraci\u00f3n estatal, en todos sus niveles, en 1945.\nComo se muestra en el diagrama adjunto, las oficinas regionales de la SPG desempe\u00f1an el papel de ejecutores; son ellos los responsables directos de los hombres. Esto se detalla en la siguiente secci\u00f3n.\nOrganizaci\u00f3n regional\nA nivel regional, la Direcci\u00f3n Regional de Prisioneros de Guerra (direcci\u00f3n regional de prisioneros de guerra) desempe\u00f1a el papel de \"conductor\" entre, por un lado, los servicios necesarios para la gesti\u00f3n y mantenimiento de los prisioneros (mayordom\u00eda)., Cuentas , custodia y hospitales) y por otro lado, los dep\u00f3sitos a los que est\u00e1 adscrito cada preso. En cuanto al hospital regional en el norte (reservado exclusivamente para PW), abri\u00f3 sus puertas en Douai a principios de diciembre de 1945. Los costos de hospitalizaci\u00f3n para PW est\u00e1n totalmente cubiertos por la autoridad militar.\nTodos estos servicios est\u00e1n directamente bajo el control de la direcci\u00f3n regional, que a su vez depende del mando militar de la regi\u00f3n. Cabe se\u00f1alar que las regiones militares no coinciden con las regiones administrativas actuales. Parecen, adem\u00e1s, ser objeto de modificaciones en el curso de la posguerra. Por lo tanto, se convierte en la regi\u00f3n de Lille, en los archivos, la 2 \u00aa regi\u00f3n militar y ya no el primero como lo hab\u00eda sido hasta entonces. No obstante, la capital de la regi\u00f3n militar del norte sigue estando en Lille.\nEntre los servicios dependientes de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, el de los guardias plantea muchos problemas debido, en particular, a la falta de personal. Merece m\u00e1s atenci\u00f3n. A partir del verano de 1945, se inform\u00f3 a las autoridades del problema de la custodia. Hay muchos ejemplos encontrados en los archivos. As\u00ed, en un dep\u00f3sito en la regi\u00f3n norte, solo 51 guardias aseguran la vigilancia de m\u00e1s de 700 prisioneros a mediados de julio. En Boulogne, a finales de agosto, cincuenta guardias aseguraron la vigilancia de 1623 PW. Ya en junio de 1945 el Estado Mayor anunci\u00f3 que no pod\u00eda asignar m\u00e1s de 40.000 hombres para custodiar el PW, incluidos 35.000 \"nativos\", es decir, soldados pertenecientes a las tropas del imperio colonial.\nLa importancia de la falta de guardias es bien conocida por la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra. En una carta destinada al Estado Mayor, es \u00e9l quien se encarga de proporcionar el personal, ella comunica una cierta cantidad de cifras. Existen diferencias significativas a principios de 1946 entre las cifras citadas en las instrucciones oficiales y las cifras reales: 1665 oficiales deben ser asignados a la guardia de PW de acuerdo con las instrucciones oficiales, pero 1376 lo son en realidad (incluidos 731 de reservas); 5.844 suboficiales est\u00e1n presentes en lugar de los 6.009 anunciados (incluidos 2.000 de reserva) y especialmente 13.638 soldados en lugar de los 29.631 anunciados. Este problema se explica en gran medida por la desmovilizaci\u00f3n de septiembre de 1945 tras el fin de la guerra, la destituci\u00f3n de oficiales de reserva y suboficiales y la liberaci\u00f3n de oficiales y suboficiales.\nPara limitar el problema, los soldados solo son responsables de vigilar los dep\u00f3sitos y los grandes comandos, en particular los de las minas de carb\u00f3n de Nord-Pas-de-Calais. Aparte de eso, la supervisi\u00f3n es responsabilidad directa del empleador civil, ya sea una empresa o un individuo. En caso de fuga, el empleador debe pagar una prima de captura, introducida en noviembre de 1943. Esto asciende a 1.500 francos por preso fugitivo.\nA partir de agosto de 1945, los Ministerios de Guerra e Interior llegaron a permitir que los guardias civiles portaran armas, previo acuerdo caso por caso del prefecto y la autoridad militar local. Las armas autorizadas pertenecen a las categor\u00edas primera, cuarta y quinta, es decir, armas letales. Estos guardias civiles a menudo est\u00e1n desempleados: en este per\u00edodo de restricciones presupuestarias, los que menos le cuestan al estado est\u00e1n empleados. A continuaci\u00f3n se presentan, utilizando la terminolog\u00eda oficial, las cuatro categor\u00edas de desempleados clasificados por orden de prioridad de empleo:\n- Repatriados y asimilados beneficiarios de la garant\u00eda salarial;\n- Repatriados y asimilados que, sin ser beneficiarios de remuneraci\u00f3n garantizada, tienen derecho a un empleo prioritario;\n- Los parados rescatados;\n- Parados sin ayuda.\nA\u00fan as\u00ed, estas medidas siguen siendo insuficientes para frenar las fugas. As\u00ed se inform\u00f3 al Comisionado de la Rep\u00fablica de\n[Lille](/wiki/Lille) , en octubre, que s\u00f3lo dos soldados vigilan diariamente a un centenar de prisioneros durante el viaje de regreso entre su campamento y la mina. Sobre el terreno, parece que se tomaron algunas medidas apresuradas. As\u00ed, en Lens, en octubre de 1945, se nombr\u00f3 a un responsable, a menudo un oficial, entre los PW por cada treinta prisioneros, siendo este \u00faltimo castigado en caso de fuga. Pero estas medidas probablemente sigan siendo casos aislados. Sin embargo, reflejan el desbordamiento de las autoridades ante un problema importante. Seg\u00fan el ej\u00e9rcito, hubo no menos de 53.160 intentos de fuga durante la segunda mitad de 1945 y la primera mitad de 1946: en comparaci\u00f3n con una poblaci\u00f3n de varios cientos de miles de hombres, esta cifra es considerable. Seg\u00fan las cifras proporcionadas por las autoridades militares para los a\u00f1os 1947 y 1948, apenas el 53% de los presos son devueltos. Finalmente, el Ministerio de Relaciones Exteriores estim\u00f3, a principios de 1947, en 250.000 el n\u00famero total de prisioneros fugados que no fueron retomados; Esta cifra se present\u00f3 por primera vez para responder a las autoridades estadounidenses, perplejas por el bajo n\u00famero de prisioneros de guerra detenidos de facto en Francia en comparaci\u00f3n con el n\u00famero de prisioneros registrado dos a\u00f1os antes, en 1945.\nLa poblaci\u00f3n reacciona bastante mal a estas constantes fugas. As\u00ed, el Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n, fiel en esto a su l\u00ednea pol\u00edtica, llega a sugerir la matanza de civiles que intentan entrar en contacto con prisioneros en las afueras de los campos. Por supuesto, estos comit\u00e9s, que tienden a radicalizarse como hemos visto y como solo podemos ver una vez m\u00e1s, no reflejan una opini\u00f3n generalizada. M\u00e1s en serio, sospechamos constantemente del establecimiento de v\u00edas de escape reales, con la complicidad de los polacos de origen alem\u00e1n, los \u201c Volksdeutsche \u201d, muchos de los cuales trabajan en las minas del Norte. La prensa regional a menudo se hac\u00eda eco de estas fugas: as\u00ed, el 3 de diciembre de 1946, Nord-\u00c9clair public\u00f3 un art\u00edculo titulado \"Entre Baisieux y Mouchin, una vasta organizaci\u00f3n favoreci\u00f3 la fuga y la repatriaci\u00f3n de los prisioneros alemanes\".\nSin embargo, seg\u00fan cifras del Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes), el n\u00famero de fugas disminuir\u00e1 con el tiempo, disminuci\u00f3n que va de la mano de las posibilidades que ofrece a los presos de reconversi\u00f3n en \"trabajadores libres\" y luego en libertad. Sin embargo cuenta que la introducci\u00f3n de la mano de obra gratuita en 1947 y 1948 contribuir\u00e1, aunque de manera diferente, a un resurgimiento relativo de las fugas. De hecho, algunos de los presos que se convirtieron en trabajadores libres a partir de 1947 seguir\u00e1n manteniendo v\u00ednculos con sus antiguos compa\u00f1eros que permanecieron presos, a veces con el riesgo, por solidaridad, de participar en su fuga prest\u00e1ndoles en particular su permiso de residencia y su carnet. .Trabajador extranjero. Una vez en posesi\u00f3n de dichos documentos, los fugitivos podr\u00e1n cruzar f\u00e1cilmente la frontera. En uno de los dep\u00f3sitos conservados en los archivos nacionales se puede consultar un expediente que contiene los documentos relativos a la existencia de estas min\u00fasculas v\u00edas de evacuaci\u00f3n instaladas por trabajadores libres en 1947 y 1948.\nDesde un punto de vista administrativo, el dep\u00f3sito militar constituye el v\u00ednculo entre la administraci\u00f3n y los presos. Por dep\u00f3sito se entiende un campo de prisioneros controlado por el ej\u00e9rcito; cada PG est\u00e1 afiliado a uno de ellos. Aqu\u00ed es donde se almacenan las PC que esperan trabajo y las que esperan la repatriaci\u00f3n final. A lo largo de los tres a\u00f1os, las autoridades parisinas han recordado constantemente a las autoridades locales que es su deber reducir al m\u00e1ximo el n\u00famero de presos inactivos en los dep\u00f3sitos. Sin embargo, en este punto, las cosas empeorar\u00e1n y la superpoblaci\u00f3n de los campamentos culminar\u00e1 en 1947 y 1948. A partir de estos dep\u00f3sitos, los PV se asignan a los diferentes sectores econ\u00f3micos de acuerdo con las prioridades definidas por la gesti\u00f3n de mano de obra. bajo la supervisi\u00f3n del Ministerio de Trabajo.\nLos propios dep\u00f3sitos cuentan con servicios auxiliares: hemos visto as\u00ed que en agosto de 1945, en el coraz\u00f3n de la crisis, las autoridades exigieron que cada dep\u00f3sito se dotara de estructuras m\u00e9dicas adecuadas; se supone que cada campo de prisioneros tiene una enfermer\u00eda y cada dep\u00f3sito un lazareto.\nUna vez en el trabajo, los PW son asignados a grupos de trabajo llamados \"comandos\" (o \" kommandos \"); la gran mayor\u00eda de estos comandos est\u00e1n asignados a la econom\u00eda civil.\nEstructuras locales: los comandos\nHay muchas diferencias entre los comandos PG. Su tama\u00f1o puede variar desde unos pocos prisioneros para comandos rurales hasta varios miles para comandos mineros y las diferencias resultantes en el trato y el estilo de vida son considerables. Alojado con los lugare\u00f1os, los miembros de los comandos rurales disfrutan de una relativa comodidad de vida y libertad, mientras que los PW empleados en los comandos mineros o por el ej\u00e9rcito permanecen sujetos a un r\u00e9gimen real de cautiverio.\nLos PV empleados por el ej\u00e9rcito est\u00e1n particularmente expuestos a los riesgos inherentes al campo de detenci\u00f3n y en particular a los representados por ciertos soldados franceses, como subrayamos en nuestro estudio de opini\u00f3n p\u00fablica. Algunos prisioneros han testificado sobre los peligros que corren los comandos del ej\u00e9rcito franc\u00e9s. Johannes Sticker, pendiente de su liberaci\u00f3n, tuvo que regresar temporalmente al campamento de Rennes en espera de su repatriaci\u00f3n. Seg\u00fan \u00e9l, los prisioneros de guerra que permanecieron empleados all\u00ed en el campo no aparecieron, en comparaci\u00f3n con los prisioneros empleados fuera, en su mejor momento. Otros testimonios mencionan los abusos cometidos por los soldados franceses contra los prisioneros alemanes.\nFriedrich Klaus fue as\u00ed v\u00edctima de las acciones de ciertos soldados: \u201cLa noche del 3 de junio de 1946, los centinelas me empujaron y arrastraron detr\u00e1s de las cocinas con el objetivo de hacerme tener relaciones homosexuales. Pude liberarme y escapar. A una distancia de 15 metros, el centinela dispar\u00f3 y me atraves\u00f3 el pulm\u00f3n izquierdo. Gracias a la ayuda de los compa\u00f1eros y la intervenci\u00f3n del m\u00e9dico del campo alem\u00e1n, el doctor Neumann, y tambi\u00e9n de la direcci\u00f3n del campo franc\u00e9s, me llevaron lo antes posible al hospital franc\u00e9s del campo de Co\u00ebtquidan. Me trataron bien (\u2026) \u201d. Friedrich Klauss sufri\u00f3 graves secuelas y fue repatriado a Alemania en octubre. El duro trato reservado por ciertas tropas y oficiales a los fugitivos capturados tambi\u00e9n sugiere las condiciones de vida de los prisioneros que trabajan permanentemente para el ej\u00e9rcito franc\u00e9s. Egon Greisner, el preso antes mencionado, intent\u00f3 escapar en compa\u00f1\u00eda de sus camaradas, mientras eran asignados a un comando forestal, en Ni\u00e8vre, en el oto\u00f1o de 1945. Primero fue brutalmente golpeado por los soldados. Los gendarmes que los interceptaron, los culpables est\u00e1n internados en un fuerte militar en Dijon. All\u00ed, despu\u00e9s de ser golpeado nuevamente, Egon Greisner estuvo confinado durante varias semanas en un calabozo privado de luz. Fue la llegada de una delegaci\u00f3n de la Cruz Roja lo que le permiti\u00f3 ser liberado. Aun as\u00ed, no fue liberado para su reintegraci\u00f3n en un nuevo dep\u00f3sito hasta que un oficial del fuerte lo golpe\u00f3 por \u00faltima vez. Podemos ver en su experiencia los peligros que enfrentan los PGA empleados al servicio del ej\u00e9rcito franc\u00e9s.\nEl internamiento de Egon Gresiner data del oto\u00f1o de 1945 y que el intento de violaci\u00f3n cometido en la persona de Friedrich Klaus data de mediados del a\u00f1o 1946, es decir, ya no se puede atribuir a la germanofobia que sigui\u00f3 inmediatamente al final de la guerra.\nAdem\u00e1s de los comandos militares y mineros, hay comandos industriales, comandos comunales (a expensas de los municipios) o incluso comandos de desminado. Estos fueron puestos bajo el control del ej\u00e9rcito. Los comandos de desminado han estado en el centro de la pol\u00e9mica relacionada con la supuesta actitud de Francia hacia su RP y por eso debemos detenernos all\u00ed.\nEn marzo de 1945, la GPRF nombr\u00f3 a\n[Raymond Aubrac](/wiki/Raymond_Aubrac) , una figura destacada de la Resistencia, director de remoci\u00f3n de minas. El empleo de presos para esta tarea se decidi\u00f3 despu\u00e9s de una larga vacilaci\u00f3n, la Convenci\u00f3n de Ginebra proh\u00edbe el trabajo considerado peligroso. Muy reacios al principio, los Aliados finalmente dieron su acuerdo en mayo de 1945. Seg\u00fan el testimonio del propio Raymond Aubrac, \u201cel Ministro [de Guerra] obviamente hab\u00eda vacilado un poco, la idea de emplear prisioneros de guerra. no es una idea familiar. Adem\u00e1s, sab\u00edamos que exist\u00edan los Convenios de Ginebra y que hab\u00eda que interpretarlos. Al final, estuvo de acuerdo con esta opini\u00f3n sobre la base de un razonamiento que me pareci\u00f3 serio, que es que el costo total en accidentes y vidas humanas era el m\u00ednimo si recurr\u00edamos al personal que conoc\u00eda las m\u00e1quinas \u201d. Sin embargo, parecer\u00eda que los PGA ya se hab\u00edan empleado en la remoci\u00f3n de minas incluso antes del final de la guerra. No obstante, eran presos voluntarios y su uso probablemente fue el resultado de iniciativas locales, desproporcionadas con las operaciones a gran escala emprendidas posteriormente.\nPorque, recordemos, al final de la guerra, el problema de las minas es crucial en Francia. En el sector de\n[Calais](/wiki/Calais) , por ejemplo, hay cerca de seis muertes por mes, principalmente ni\u00f1os. Para este mismo sector, los \u201cc\u00edrculos interesados\u201d (probablemente desminadores civiles) estiman, al inicio de las operaciones, en un 30% la tasa de PW muertos o heridos durante las operaciones de desminado. En la regi\u00f3n norte, los PW se utilizaron principalmente en la costa y, en particular, en Dunkerque. A nivel nacional, como muestra el \u00faltimo gr\u00e1fico, es principalmente en los departamentos costeros y lim\u00edtrofes con la frontera franco-alemana donde se concentran las PG de desminado.\nSea como fuere, el desminado puede considerarse como el primer gran \u00e9xito econ\u00f3mico del PW: en 1946, las operaciones estaban casi terminadas. Raymond Aubrac estima que el n\u00famero de PW muertos en 2.500, pero es m\u00e1s probable alrededor de 3.000.\nEl propio Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja parece haber dado su visto bueno al uso de PW para el desminado, aunque algunos altos funcionarios, incluido el Ministro de Trabajo, han admitido a posteriori que era contrario a las prescripciones del art\u00edculo 32 de la Ley. Convenci\u00f3n de Ginebra. Adem\u00e1s, Francia no es el \u00fanico que utiliza mano de obra presa para sus operaciones de desminado: los\n[Pa\u00edses Bajos](/wiki/Pays-Bas) tambi\u00e9n han empleado a casi 3.000 PGA en esta tarea.\nEl testimonio de un ex preso destinado a desminado, Horst Fussh\u00f6ller, es muy \u00fatil para representarnos cu\u00e1les son las condiciones de vida de los PW en estos comandos. Este testigo figura en las listas de PW de desminado colocadas en\n[Gironde](/wiki/Gironde_(d%C3%A9partement)) publicadas en agosto de 1947; su comando se llamaba oficialmente \"Ping\u00fcino\".\nHorst Fussh\u00f6ller fue adscrito al comando de desminado de\n[Soulac-sur-Mer](/wiki/Soulac-sur-Mer) ( [Gironde](/wiki/Gironde_(d%C3%A9partement)) ) desde su creaci\u00f3n el 15 de septiembre de 1945. El campamento est\u00e1 situado al borde de una playa, rodeado de pinares: los que los prisioneros tienen por tarea para desminar . Incluye una plantilla de 350 presos, a los que se suman los oficiales. Los guardias son marroqu\u00edes y mantienen una relaci\u00f3n cordial con sus detenidos: se practica el trueque y se forman parejas homosexuales. Como los comandos de miner\u00eda, un hombre de confianza [en franc\u00e9s en el texto] representa a los prisioneros alemanes ante la direcci\u00f3n. A pesar de la naturaleza peligrosa de su tarea, los presos de remoci\u00f3n de minas no parecen disfrutar de mejores condiciones materiales que los presos asignados a trabajos no peligrosos. Seg\u00fan Horst Fussh\u00f6ller, la comida no mejor\u00f3 \"notablemente hasta octubre de 1946. Todos los d\u00edas ten\u00edamos 20 g de grasa, 375 g de pan, 800 g de patatas, 50 g de carne, 17 g de az\u00facar y encima de eso otra vez la sopa de arveja, de todos modos una raci\u00f3n diaria de m\u00e1s de 2.100 calor\u00edas! Tambi\u00e9n hab\u00eda 120 g de tabaco al mes \u201d.\nLos 350 prisioneros se dividen en varios grupos, el de Forst Hussh\u00f6ller consta de unas veinte PW, a los que se asigna un sector espec\u00edfico de la finca forestal que se va a limpiar. As\u00ed, el grupo de nuestro testigo desminar\u00e1 sucesivamente los sectores \"N\" y luego \"X\". Forst Hussh\u00f6ler explica en detalle el modus operandi del desminado de prisioneros. \u201cLa remoci\u00f3n de minas en terreno infranqueable se realiz\u00f3 de la siguiente manera: partiendo de una brecha o un camino forestal, se daba un paso cauteloso hacia adelante luego de examinar el terreno con el detector. A continuaci\u00f3n, se marc\u00f3 con marcadores el ancho del terreno a rastrillar. Luego buscamos a tientas por el campo, agitando el detector de izquierda a derecha cerca del suelo. No est\u00e1bamos mirando a una profundidad superior a 50 cm por carril, hicimos unos cien carriles yendo y viniendo. Despu\u00e9s de rastrillar un pasillo, se marcaron con cinta adhesiva los lados y la profundidad del terreno despejado para indicar a los siguientes compa\u00f1eros, por d\u00f3nde pod\u00edan moverse sin peligro. Su misi\u00f3n era entonces quitar los arbustos y arbustos del terreno despejado y apilarlos. Los camaradas que no estaban ocupados limpiando o despejando la tierra estaban sentados ociosos o llevando las minas desenterradas a la parte trasera, donde estaban depositadas de manera segura en un espacio o al costado de un camino. As\u00ed, nos agotamos todo el d\u00eda agitando el detector de derecha a izquierda y de izquierda a derecha \u201d.\nSeg\u00fan su testimonio, su grupo \"trata\" una media de una docena de minas por d\u00eda. La figura impresiona. Seg\u00fan los informes, el n\u00famero total de prisioneros logr\u00f3 procesar 35.280 minas solo en el primer a\u00f1o.\nPero esta eficiencia tiene un precio. En su testimonio, Forst Hussh\u00f6ler cuenta al menos cuatro muertos en el ejercicio de su misi\u00f3n y al menos diez heridos graves o leves. Sin embargo, este recuento no es oficial, lo que podr\u00eda explicar por qu\u00e9 la proporci\u00f3n de minas tratadas / lesionadas no parece ser extremadamente alta. Otra explicaci\u00f3n de esta baja proporci\u00f3n se debe quiz\u00e1s a esta observaci\u00f3n, establecida varias veces por oficiales e inspectores franceses del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja: \"las operaciones de remoci\u00f3n de minas constituyen en ciertos comandos para descubrir peri\u00f3dicamente las mismas minas o los mismos explosivos, en para enga\u00f1ar a la vigilancia [de] los controladores y hacer que las operaciones de remoci\u00f3n de minas duren, donde deber\u00edan darse por terminadas \u201d. No es improbable que el comando de Forst Hussh\u00f6ler tambi\u00e9n se viera afectado por esta pr\u00e1ctica.\nSin embargo, m\u00e1s que el n\u00famero de v\u00edctimas, la controversia sobre el desminado se relaciona con las promesas incumplidas de liberaci\u00f3n hechas por algunos representantes de las autoridades francesas. De hecho, algunos miembros de las autoridades locales sugirieron en 1945 que los presos que se ofrezcan como voluntarios para el desminado podr\u00edan beneficiarse de una liberaci\u00f3n anticipada. Esto explica en gran medida el resentimiento de los prisioneros de guerra desminadores. As\u00ed, en marzo de 1946, los PW de Fort-Vert en Calais, asignados al desminado, dejaron que su ira estallara a plena luz del d\u00eda. Uno de ellos, llamado Ketzcher y haci\u00e9ndose pasar por su portavoz, llega a escribir un art\u00edculo en el que denuncia las promesas incumplidas de liberaci\u00f3n. Seg\u00fan las promesas que les hab\u00edan hecho, deber\u00edan haber sido liberadas despu\u00e9s de cuatro meses de servicio. Forst Hussh\u00f6ler, nuestro desminado en Gironde, tambi\u00e9n informa, en su testimonio, estas promesas incumplidas. \u201cSe acercaba el jueves 30 de mayo [de 1946]. Fue la Ascensi\u00f3n. En mi calendario hay como un bloque de piedras rotas con la inscripci\u00f3n \"duda\" que alud\u00eda a la decepci\u00f3n que nos desmoralizaba. El rumor que circul\u00f3 en el campamento: \"vamos a soltar gente\" r\u00e1pidamente result\u00f3 ser un enga\u00f1o. No sigui\u00f3 nada. Estos momentos de esperanza y decepci\u00f3n se hicieron cada vez m\u00e1s pesados. Estaba claro que la gente comenzaba a dudar de la justicia divina. Ya seas joven o viejo, en nuestra comunidad forzada, las edades oscilaban entre los 26 y los 45 a\u00f1os, comenzamos a no entender m\u00e1s el mundo \u201d.\nEstas promesas de liberaci\u00f3n anticipada son, en verdad, extraoficiales. El Ministerio de Guerra se enter\u00f3 pero reconoce que no fue \u00e9l quien tom\u00f3 la iniciativa y considera, por su parte, que no se pueden aplicar. En septiembre de 1947, el general Buisson estim\u00f3, sin embargo, que para finales de a\u00f1o se liberar\u00edan tres cuartas partes de los PW de desminado. A sus ojos, estas liberaciones antes que las de la mayor\u00eda de los dem\u00e1s presos constituyen una especie de recompensa por los servicios prestados.\nPero incluso al llevar a cabo estas liberaciones, las autoridades no muestran indulgencia. Ellos deciden, durante el verano de 1947 para evaluar el trabajo de cada prisionero Buscaminas antes de 1 st octubre de 1947. En una escala entre 0 y 20, PG cuya obra obtiene una puntuaci\u00f3n inferior a 15 ser\u00e1 simplemente ser reasignado, aquellos cuyo trabajo se obtiene una puntuaci\u00f3n igual o superior a 15 ser\u00e1n consignados en su repositorio para una publicaci\u00f3n prioritaria mientras se les requiera trabajar all\u00ed para entonces. Estos presos se clasifican en la categor\u00eda 5, una categor\u00eda que incluye a los presos que han prestado \"servicios eminentes\" a Francia y que, de hecho, est\u00e1n en libertad a partir de julio de 1947. Sin embargo, adem\u00e1s del car\u00e1cter restringido y discriminatorio del procedimiento de liberaci\u00f3n De los presos parlamentarios desminadores, cabe preguntarse por la arbitrariedad que caracteriz\u00f3 la calificaci\u00f3n a posteriori del trabajo realizado, en los campos minados, por estos presos.\nPrueba de ello es que las listas de notas entregadas a las autoridades - guardadas en los archivos nacionales - tienden a mostrar que la evaluaci\u00f3n se basa indebidamente en el o los que anotan el trabajo del PS. As\u00ed, si ciertas listas no contienen ninguna nota inferior a 18/20, otras son mucho m\u00e1s taca\u00f1os en notas superiores a 15. Una de las listas encontr\u00f3 atributos al trabajo realizado por el testigo que cit\u00f3, Horst Fussh\u00f6ler, una calificaci\u00f3n de los m\u00e1s adecuados: 18/20.\nCabe se\u00f1alar que los comandos de desminado tambi\u00e9n operaron en el mar. Al respecto, el testimonio de un tal Herrou (no se menciona su nombre ni su rango), un oficial encargado de dragar minas en la costa atl\u00e1ntica desde diciembre de 1945 hasta julio 1946, es esclarecedor. Seg\u00fan \u00e9l, las operaciones de dragado de minas en el mar cumpl\u00edan con la Convenci\u00f3n de Ginebra, ya que all\u00ed solo se pod\u00eda emplear PW voluntario, \"a cambio, les prometimos a los alemanes que aceptaban la misma comida que los franceses. Y la garant\u00eda de regresar a casa una vez que se realizara el desminado. terminado. Estas promesas se han cumplido \u201d. Ser\u00eda sorprendente que los PW empleados en el dragado de minas en el mar se hubieran beneficiado de tal trato preferencial, aunque los riesgos en los que incurrieron fueron probablemente menores que los de sus compa\u00f1eros asignados a la remoci\u00f3n de minas terrestres. Adem\u00e1s, ning\u00fan documento oficial da fe de esta liberaci\u00f3n anticipada para esta categor\u00eda de prisioneros, liberados probablemente en cantidades muy peque\u00f1as, si es que alguna vez se aplic\u00f3. A\u00fan as\u00ed, seg\u00fan el Sr. Herrou, el entendimiento entre todos los miembros de la tripulaci\u00f3n fue el mejor; La vida en el mar y la necesaria promiscuidad y solidaridad que la acompa\u00f1an quiz\u00e1s puedan explicar esto.\nEl \u00fanico documento oficial encontrado que menciona estas operaciones de desminado en el mar es el acta de una de las reuniones mensuales que reuni\u00f3 a representantes de las partes que participaron en el desminado. Durante la reuni\u00f3n celebrada en enero de 1946, uno de los participantes explic\u00f3 los desaf\u00edos de este tipo de operaci\u00f3n. \u201cLa remoci\u00f3n de minas en el mar es un trabajo importante por la cantidad y variedad de dispositivos y los problemas t\u00e9cnicos que deben resolverse. A lo largo de la costa de\n[Provenza](/wiki/Provence) se han sumergido 8.000 pir\u00e1mides de hormig\u00f3n; en la costa del [Languedoc](/wiki/Languedoc) hay frisos de caballos y miles de estacas. Al borde del oc\u00e9ano, encontramos conchas en dados de hormig\u00f3n; caballos de friso de dos toneladas bloquean completamente el Bisassea. A lo largo de las costas de Normand\u00eda y Picard\u00eda, un triple cord\u00f3n de katymines defiende el acceso a la costa. La marina formar\u00e1 equipos que trabajar\u00e1n en colaboraci\u00f3n con el desminado para eliminarlos. Los buzos alemanes podr\u00e1n ayudar con este trabajo, pero el Desminado tendr\u00e1 que proporcionarles trajes espaciales. (...) Todo este trabajo debe emprenderse con urgencia \u201d. Seg\u00fan el oficial, las operaciones de dragado dieron excelentes resultados.\nEn el Norte, a diferencia de la tendencia nacional, se da prioridad a la miner\u00eda: la escasez de carb\u00f3n es significativa al final de la guerra y dificulta cualquier recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Sin embargo, el norte constituye la principal zona minera francesa.\nDe hecho, en esta regi\u00f3n, cierto n\u00famero de prisioneros se encuentran alojados en campamentos mineros. Es interesante estudiar c\u00f3mo funciona.\nEstos campamentos, donde se encuentran la mayor\u00eda de los PM de la regi\u00f3n, tienen la particularidad de estar sujetos tanto a la autoridad militar como a la administraci\u00f3n civil de las minas de carb\u00f3n nacionales. El primero se ocupa principalmente de la seguridad y la disciplina, el segundo de toda la administraci\u00f3n relacionada con la vida de los presos (manutenci\u00f3n, suministros) y su trabajo en las minas.\nEl diagrama de enfrente tambi\u00e9n indica la presencia de un tercer grupo de empleados: el del personal alem\u00e1n. Compuesto esencialmente por un cuerpo m\u00e9dico y hombres asignados a tareas subordinadas, se ocupa de todos los servicios esenciales para la vida diaria de los presos. Estos empleados son, de hecho, PW. Sin embargo, oficialmente, seg\u00fan la Convenci\u00f3n de Ginebra, el personal m\u00e9dico no tiene la condici\u00f3n de prisionero de guerra sino de \"personal protegido\" en la medida en que la potencia detenedora (las autoridades francesas) no est\u00e1 autorizada para detenerlos. \"Que para proporcionar atenci\u00f3n m\u00e9dica a sus compatriotas \u201d. La presencia de un hombre de confianza elegido democr\u00e1ticamente por los PG. Este alem\u00e1n desempe\u00f1a el papel de mediador entre los PG y la administraci\u00f3n francesa.\nEsta organizaci\u00f3n concierne a los campamentos mineros pero se puede suponer que los otros grandes comandos, en particular los de industria y obras p\u00fablicas, fueron gobernados de acuerdo con un patr\u00f3n similar. Pero la mayor\u00eda de las PC detenidas en Francia no conocen esta vida en el campo, la mayor\u00eda est\u00e1n asignados a la agricultura y, en menor medida, a los comandos comunales. En estos casos, el PG es mantenido directamente por el habitante, o se aloja, fuera del horario laboral, en peque\u00f1os grupos en un edificio a expensas del individuo o del municipio.\nSeg\u00fan el testimonio de Johannes Sticker, la simpat\u00eda de los PW en los comandos rurales responde a procedimientos muy flexibles. En su caso, es contratado en cuanto responde favorablemente a la propuesta de trabajar para un campesino bret\u00f3n del que desconoce, sin otras formas de tr\u00e1mite. Abandona el dep\u00f3sito al que est\u00e1 adscrito y se pone al servicio de este primer empleador durante cinco meses, antes de ser ofrecido a trabajar para otro empleador, en cuanto se compruebe que el primero no cumpli\u00f3 con las obligaciones relativas a la tiempo m\u00e1ximo de trabajo semanal. Adem\u00e1s, es otro campesino local, obviamente de mayor estatus social, quien juega el papel de intermediario entre los PG empleados en la regi\u00f3n y la administraci\u00f3n. Sea como fuere, su testimonio confirma la \"dulzura de vida\" de la que disfrutan estos PG rurales: \"Ocho meses de hambre, golpizas y humillaciones, entretejidos en alambre de p\u00faas, \u00bfno hab\u00edan desaparecido como si fueran? \u00bfNo hab\u00edan existido nunca? \u00bfNo me encontr\u00e9, despu\u00e9s de una eternidad, en un espacio donde los hombres libres viv\u00edan su vida diaria? \". Refiri\u00e9ndose a 1946 y la libertad de facto que \u00e9l y sus compa\u00f1eros empleaban en las granjas vecinas, escribe: \u201cLos cinco pasamos la mayor parte de nuestros domingos juntos y disfrutamos de total libertad de movimientos. Visitar\u00edamos a camaradas en granjas remotas, beber\u00edamos unos vasos de sidra y volver\u00edamos a casa para cenar. Nadie temi\u00f3 nuestro vuelo, nadie lo intent\u00f3 \u201d.\nEn cuanto a los comandos comunales, su importancia para la econom\u00eda local queda demostrada por el descontento suscitado por su abolici\u00f3n en 1947, cuando se redefinieron las prioridades laborales de las PG en cuanto a las prioridades econ\u00f3micas. Durante el verano de 1947, un cierto n\u00famero de diputados dirigi\u00f3 solicitudes de exenci\u00f3n a sus colegas que probablemente pudieran ayudarlos, solicitudes que en su mayor\u00eda terminaron en negativas.\nLas\n[SS](/wiki/Waffen-SS) est\u00e1n reunidas por su parte en comandos determinados no por su funci\u00f3n econ\u00f3mica sino por el estado de sus prisioneros. Si pareciera que antes del verano de 1946, las SS PG se disolvieron en cierta proporci\u00f3n en los dem\u00e1s comandos, el gobierno decidi\u00f3 en agosto de 1946, de acuerdo con los deseos de la comisi\u00f3n de planificaci\u00f3n, reagruparlos en comandos homog\u00e9neos, privados. de todo contacto con civiles y otros presos. De acuerdo con las instrucciones de la circular emitida por el Ministerio de Trabajo, en lo sucesivo deber\u00e1n ser utilizados ya sea para la realizaci\u00f3n de trabajos arduos, o para \"trabajos circunstanciales de inter\u00e9s general\" en los que, por la inexistencia del trabajo - de Trabajo franc\u00e9s, la producci\u00f3n solo puede obtenerse mediante la intermediaci\u00f3n de una mano de obra disciplinaria: desmonte, minas (distintas de las de carb\u00f3n), canteras. De hecho, por razones econ\u00f3micas, los retiros y reagrupamientos solo parecen haberse llevado a cabo despu\u00e9s de acuerdos de las direcciones regionales de PG despu\u00e9s de que las SS PG pudieran ser reemplazadas por PG ordinarias en sus comandos originales.\nEsta retrospectiva dedicada a la asignaci\u00f3n de presos estar\u00eda incompleta si no fuera por una categor\u00eda final, una categor\u00eda que escapa a cualquier censo: la de los presos que se han alistado en la\n[Legi\u00f3n Extranjera](/wiki/L%C3%A9gion_%C3%A9trang%C3%A8re) . A partir de 1945, se ofreci\u00f3 a un gran n\u00famero de veteranos alemanes la posibilidad de ser liberados con la condici\u00f3n de alistarse en la Legi\u00f3n. En el Norte, en septiembre de 1945, la direcci\u00f3n de las minas, visiblemente desinformada, se\u00f1al\u00f3 a las autoridades regionales que oficiales de la Legi\u00f3n Extranjera estaban realizando relevamientos dentro de los comandos mineros para generar compromisos.\nA la vista de los testimonios y archivos consultados, este fen\u00f3meno probablemente no se asemeje a una acci\u00f3n local, aislada en el tiempo: parece ser una verdadera campa\u00f1a de captaci\u00f3n a escala nacional. En este sentido abundan dos testimonios de ex presos. Detenido en el campo de Rennes en el verano de 1945, G\u00fcnter Pengel evoca as\u00ed, en su testimonio, los intentos de reclutamiento que siguieron al traspaso del mando del campo de las autoridades estadounidenses a las autoridades francesas: \"El n\u00famero de muertos por desnutrici\u00f3n y la depresi\u00f3n aumentaba constantemente. Varios contingentes de cien se redujeron a 70. El comandante franc\u00e9s del campamento, un alsaciano, nos inform\u00f3 despu\u00e9s de 14 d\u00edas, durante el pase de lista, que podr\u00edamos ser liberados inmediatamente si acced\u00edamos a servir en la Legi\u00f3n Extranjera. Aquellos que aceptaran recibir\u00edan inmediatamente buenos suministros y cigarrillos. La vida en la Legi\u00f3n nos fue pintada de rosa. Pero apenas diez presos aceptaron esta propuesta. Inmediatamente recibieron un trato preferencial y permanecieron unos d\u00edas en el campamento para posiblemente atraer a otros voluntarios, pero fue en vano \u201d. Otro prisionero, Egon Greisner, fue trasladado a un campo de tr\u00e1nsito de Nivernais poco despu\u00e9s de su captura en Alemania. Fue all\u00ed donde tambi\u00e9n fue testigo de los intentos de reclutamiento en el oto\u00f1o de 1945: \"Muy debilitados, naturalmente todos nos ofrecimos como voluntarios para trabajar en un equipo de comando o con un granjero y pronto nos fuimos a Ni\u00e8vre, donde estamos nuevamente encerrados en una antigua f\u00e1brica de Thomson en la propia Nevers. Este es un campamento de tr\u00e1nsito, donde nos quedamos unos d\u00edas. Es aqu\u00ed, priv\u00e1ndonos de la comida tanto como sea posible, donde los franceses reclutaron voluntarios para la Legi\u00f3n Extranjera prometiendo dinero, libertad, comida a voluntad, etc. Muchos compa\u00f1eros se dejan llevar y casi me quiero unir a ellos, pero un compa\u00f1ero mayor que yo me desaconseja y yo me quedo \u201d.\nAl igual que sus dos camaradas, otro soldado, Karl Holfeld, detenido en\n[Thor\u00e9e](/w/index.php?title=Thor%C3%A9e&action=edit&redlink=1) ( [Sarthe](/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)) ), hizo el v\u00ednculo entre la falta de comida y el reclutamiento.En el campo circulaban formularios que promet\u00edan comida a los prisioneros. Cualquiera que se inscribiera para unirse a la [Legi\u00f3n Extranjera Francesa](/wiki/L%C3%A9gion_%C3%A9trang%C3%A8re) pod\u00eda abandonar el campamento inmediatamente \u201d.\nEn un momento en que las demandas independentistas presagian intervenciones armadas en determinadas colonias y, en primer lugar, en\n[Indochina](/wiki/Indochine) , no es de extra\u00f1ar, despu\u00e9s de todo, que la Legi\u00f3n Extranjera se interese por los ex soldados de la Wehrmacht o las SS., A menudo avezados, detenidos en campos franceses. Este inter\u00e9s s\u00f3lo puede ser m\u00e1s pronunciado cuando el gobierno franc\u00e9s se niega a movilizar a los reclutas del contingente.\nA la vista de los tres testimonios, parece obvio - y bastante natural - que los ejecutivos de la Legi\u00f3n Extranjera se aprovecharon de las condiciones materiales del verano de 1945, dando raciones suficientes a los presos hambrientos. No hace falta decir que la motivaci\u00f3n principal de quienes estaban comprometidos resid\u00eda, por tanto, en el acceso a un nivel de vida m\u00e1s satisfactorio. Sin embargo, la tesis desarrollada por los presos seg\u00fan la cual se han degradado deliberadamente las condiciones materiales para generar m\u00e1s compromisos es muy probablemente infundada. Adem\u00e1s, ante la reacci\u00f3n del director de las minas de Nord-Pas-de-Calais, las autoridades civiles parecen poco informadas sobre las acciones de la Legi\u00f3n Extranjera. De hecho, es muy probable que, tambi\u00e9n en este caso, la Legi\u00f3n Extranjera interviniera sin coordinar su acci\u00f3n con la de los dem\u00e1s \u00f3rganos del Estado.\nEsta campa\u00f1a de reclutamiento dur\u00f3 al menos hasta 1946, como lo demuestra un extracto del libro de marzo del campo 1102 en Rennes. Nos cuenta que el campamento fue visitado nuevamente el 19 de enero de 1946 por un capit\u00e1n de la Legi\u00f3n Extranjera. Al final de esta visita, se alistaron 70 prisioneros de guerra. Son transportados a\n[Marsella](/wiki/Marseille) tres d\u00edas despu\u00e9s. No s\u00e9 cu\u00e1ndo termin\u00f3 esta campa\u00f1a de reclutamiento. En vista de la situaci\u00f3n en Indochina, la Legi\u00f3n Extranjera probablemente intent\u00f3 reclutar veteranos alemanes hasta 1948. No obstante, se puede suponer que la disminuci\u00f3n en el n\u00famero de enfrentamientos fue de la mano con la mejora de las condiciones. Materiales y m\u00e1s, con el establecimiento de la condici\u00f3n de \"trabajador libre\" a fines de 1946 y la perspectiva de liberaciones.\nEs m\u00e1s dif\u00edcil estimar el n\u00famero de contrataciones y m\u00e1s all\u00e1, medir la efectividad de esta campa\u00f1a de reclutamiento. Uno de los testigos antes mencionados, G\u00fcnter Pengel, evoca la desconfianza natural de los presos y, de hecho, el \u00e9xito muy limitado de los intentos de reclutamiento. Pero el tercer testigo, Karl Holfeld, habla, a la inversa, de compromisos masivos: \u201cEstos [los contratados] eran voluntarios y cualquiera pod\u00eda negarse a firmar. Sin embargo, los presos pensaron que como (\u2026) estaban muriendo de hambre, era mejor firmar. Por tanto, el n\u00famero de signatarios fue muy elevado. Estos prisioneros abandonaron inmediatamente el campo, como prometieron \u201d.\nSeg\u00fan un documental alem\u00e1n producido en 2004 Y dedicado a los veteranos alemanes y austr\u00edacos comprometidos en Indochina, la ex Wehrmacht o las SS representaron casi el 80% de los 44.000 legionarios involucrados en este conflicto. Seg\u00fan la misma fuente, la mayor\u00eda de ellos fueron reclutados en campos de prisioneros alemanes ubicados en la zona ocupada, en Alemania. Seg\u00fan esta informaci\u00f3n, la campa\u00f1a de reclutamiento emprendida por la Legi\u00f3n Extranjera al final de la guerra habr\u00eda permitido reclutar entre 30.000 y 35.000 combatientes alemanes. No s\u00e9, sin embargo, cu\u00e1les son las proporciones respectivas de combatientes de la Wehrmacht y de las SS, as\u00ed como no conozco las proporciones de combatientes de los campos en Francia y los de los campos de Alemania y Alemania, Austria.\nNo obstante, podemos concluir, sin demasiado riesgo, que un n\u00famero relativamente peque\u00f1o de prisioneros de la Wehrmacht internados en Francia en 1945 y 1946 eligieron unirse a las filas de la Legi\u00f3n Extranjera y luchar bajo la bandera francesa: como m\u00e1ximo 30.000, pero m\u00e1s probablemente de 10 a 10. 20.000, cifras que debemos relacionar con una fuerza total de varios cientos de miles de ex soldados.\nLa cuesti\u00f3n del n\u00famero de PW y su \"explotaci\u00f3n econ\u00f3mica\"\nLa evaluaci\u00f3n de la plantilla de PG y el problema de las fuentes\nEste gr\u00e1fico aproximado se extrajo del que aparece en la historia del general Buisson. Sin embargo, no se publican las series de cifras en las que se basa el autor. Esto ilustra la dificultad de evaluar el n\u00famero nacional de RP con precisi\u00f3n y a lo largo del tiempo, al menos antes de 1947.\nPor un lado, el SPG - y de hecho la contabilidad de los prisioneros - era responsabilidad del Ministerio de Guerra. Por lo tanto, la informaci\u00f3n sobre el n\u00famero de RP antes de 1947, mes a mes y regi\u00f3n por regi\u00f3n, probablemente permanezca en los archivos del Service Historique de l'Arm\u00e9e de Terre (Vincennes) que a\u00fan no han sido estudiados por los historiadores.\nPor otro lado, se pueden expresar dudas sobre la confiabilidad de las cifras proporcionadas por el ej\u00e9rcito. Si las estad\u00edsticas oficiales comenzaron el 15 de febrero de 1945, debe haber sido particularmente dif\u00edcil realizar recuentos precisos en vista de la desorganizaci\u00f3n de los servicios del Estado en ese momento. Adem\u00e1s, los prisioneros se dispersaron r\u00e1pidamente entre numerosos dep\u00f3sitos y comandos. A esto se suma la dificultad de tener en cuenta a los fugitivos y retornados. Basta recordar lo laboriosa que fue la evaluaci\u00f3n por parte del Estado Mayor franc\u00e9s del n\u00famero de PW presentes en el territorio durante la conferencia del 24 de septiembre de 1945 en presencia de los Aliados. Sobre todo, quiz\u00e1s no le conven\u00eda al ej\u00e9rcito y a Francia contar con precisi\u00f3n a los prisioneros en 1945 porque al mismo tiempo era arriesgarse a contar el n\u00famero de prisioneros fallecidos, un n\u00famero posiblemente dif\u00edcil. . Sin embargo, a partir de 1947, las autoridades procedieron a un conteo regular y preciso de VP; algunos de estos datos se citan a continuaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, un documento del Archivo Nacional sugiere que algunas de las cifras hechas p\u00fablicas pueden haber sido, en ocasiones, deliberadamente subestimadas o por el contrario sobreestimadas seg\u00fan las categor\u00edas de presos. Los a\u00f1os 1947 y 1948 fueron los de la progresiva liberaci\u00f3n de los PG. Fue en este contexto que en marzo de 1948 se envi\u00f3 al Ministerio de Trabajo un comunicado de prensa redactado por el Ministerio de Relaciones Exteriores, quiz\u00e1s para recibir la aprobaci\u00f3n de este \u00faltimo. El comunicado de prensa explica los motivos y las modalidades de los comunicados. Los borrados y correcciones fueron hechos a l\u00e1piz, probablemente por el director de mano de obra extranjera, Sr. Rosier. El n\u00famero de presos que accedi\u00f3 a trabajar por cuenta propia en Francia en el 1 st de marzo de 1948 se aumenta: se pasa de 100 000 a 118 000 hombres. Por el contrario, el n\u00famero de prisioneros a\u00fan en Francia en la misma fecha se redujo de m\u00e1s de 210.000 (la cifra es ilegible) a 198.000 hombres. El pasaje que anuncia una liberaci\u00f3n total de PW a partir de octubre de 1948 (en realidad, ser\u00e1 diciembre) est\u00e1 tachado y la siguiente anotaci\u00f3n aparece en la parte inferior del documento es la siguiente: \"\u00bfQu\u00e9 es esta rabia por querer liberar el PW antes? la fecha fijada? \"por acuerdos? \".\nEl inter\u00e9s de este documento es tambi\u00e9n dar fe, una vez m\u00e1s, de los conflictos interministeriales. Probablemente el Ministerio de Relaciones Exteriores primero tome en consideraci\u00f3n las cuestiones diplom\u00e1ticas vinculadas a la detenci\u00f3n continua de PW, detenci\u00f3n que debe justificarse frente a los Aliados, mientras que el Ministerio de Trabajo da prioridad a las necesidades econ\u00f3micas.\nLa tendencia de las autoridades a \"fijar las cifras\" se comprende f\u00e1cilmente, porque redunda en el inter\u00e9s econ\u00f3mico del pa\u00eds. Pero debe recordarse que es dif\u00edcil estimar con precisi\u00f3n el n\u00famero de PW en Francia entre 1945 y 1947 solo a partir de fuentes oficiales.\nDe todos modos, el general Buisson comenta el gr\u00e1fico opuesto en su historia. Explica el crecimiento de la poblaci\u00f3n activa total hasta octubre-noviembre de 1945 por entregas masivas de los aliados, luego la primera ca\u00edda por retrocesiones a finales de 1945 (70.000 hombres). El aumento en el n\u00famero se debi\u00f3 a la reanudaci\u00f3n de las entregas en febrero de 1946, en virtud de los acuerdos de junio-Lewis. Como hemos visto, los estadounidenses oficialmente y permanentemente interrumpir sus entregas en 1 st julio de 1946. De hecho, las entregas cesaron en mayo de 1946. Seg\u00fan el resumen de un funcionario al comienzo del verano de 1946 \"Historia de la colocaci\u00f3n de los prisioneros de guerra enemigos en Francia [hasta la primavera de 1946] se puede resumir en una serie de sacudidas, afluencia repentina de PW seguida de una interrupci\u00f3n total de las operaciones, seguida de una reanudaci\u00f3n repentina \u201d. Las repatriaciones por motivos de salud, las fugas, las liberaciones, desde 1946, de prisioneros de nacionalidad distinta a la alemana, as\u00ed como los alemanes raros recompensados por sus m\u00e9ritos en el trabajo (este es el caso de algunos prisioneros de remoci\u00f3n de minas) explican la disminuci\u00f3n del n\u00famero hasta 1947. Posteriormente, los presos se transformaron en trabajadores libres. El general Buisson luego menciona los acuerdos Teitgen-Caffery del 11 de marzo de 1947 y la circular ministerial del 15 de abril de 1947, que prev\u00e9n y planifican la liberaci\u00f3n gradual de los prisioneros alemanes hasta finales de 1948.\nPor lo que se refiere a Nord-Pas-de-Calais, es m\u00e1s dif\u00edcil evaluar el n\u00famero de PG, aparte de los que han sido asignados a las minas de carb\u00f3n. Para ello, probablemente ser\u00eda necesario acceder a los archivos del Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes), habiendo mantenido los archivos departamentales \u00fanicamente censos dispersos e irregulares.\nLa distribuci\u00f3n econ\u00f3mica de los PG: n\u00fameros y m\u00e9todos\nAdem\u00e1s de las cuatro \u00e1reas mencionadas en el gr\u00e1fico contra la distribuci\u00f3n econ\u00f3mica, entre otras, el ej\u00e9rcito, por lo que necesitamos ver el gr\u00e1fico n. \u00b0 1 para ver qu\u00e9 es esto. En primer lugar, podemos notar que el n\u00famero de PV que trabaja para el ej\u00e9rcito siempre ha sido bajo en comparaci\u00f3n con el n\u00famero de personas empleadas al servicio de la econom\u00eda civil. Es cierto que el valor econ\u00f3mico a\u00f1adido es escaso ya que un cierto n\u00famero de estos PW est\u00e1n, en el ej\u00e9rcito, empleados en tareas subordinadas: cocina, secretariado, incluso maniobra (con miras a la rehabilitaci\u00f3n de aer\u00f3dromos y aer\u00f3dromos. Puertos). Adem\u00e1s, es en el ej\u00e9rcito donde se han cometido una serie de abusos: maltrato, violaci\u00f3n; acusaciones que a menudo han sido relegadas por la Cruz Roja y algunos ejemplos de las cuales se han mencionado anteriormente. El ambiente confinado del ej\u00e9rcito fue probablemente m\u00e1s propicio para estos abusos. De hecho, es en aras de la eficiencia econ\u00f3mica, as\u00ed como por razones humanitarias, por lo que las autoridades civiles naturalmente restringieron el n\u00famero de PC confiadas a las autoridades militares.\nSeg\u00fan algunos historiadores , Una circular habr\u00eda estipulado que a partir de mayo de 1946, s\u00f3lo los prisioneros de las SS, es decir aproximadamente 20.000 hombres, fueron confiados al ej\u00e9rcito, todos los dem\u00e1s dirigidos hacia el civil. Este punto de vista parece inexacto o, al menos, incompleto; esta cifra de 20.000 SS presentes en Francia no est\u00e1 atestiguada por ninguna fuente. En verdad, el ej\u00e9rcito emple\u00f3, hasta 1947, PW divididos en tres categor\u00edas distintas: SS empleados sin restricciones particulares, PW liberados en breve y, en consecuencia, se dejaron a las autoridades militares ya que no pod\u00edan ser empleados en otros sectores de la econom\u00eda. que el ej\u00e9rcito es el empleador de jure, pero que est\u00e1 delegado de facto para el trabajo civil al amparo de un contrato de trabajo similar a un contrato civil. Pero la circular de abril de 1947 relativa a la racionalizaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n econ\u00f3mica de las PW - se discutir\u00e1 con m\u00e1s detalle a continuaci\u00f3n - prev\u00e9 la abolici\u00f3n total de los comandos militares: la fuerza de trabajo en general est\u00e1 entrando realmente en su fase de declive y es cuando es necesario para establecer y mantener prioridades econ\u00f3micas. Sin embargo, tras las protestas del Ministro de las Fuerzas Armadas, el Ministro de Trabajo acord\u00f3 dejar, adem\u00e1s de las SS, para el a\u00f1o 1947, un cierto n\u00famero de PV para trabajos considerados prioritarios y con la condici\u00f3n de que los presos fueran sometidos a contratos de trabajo similares a los proporcionados por empleadores civiles.\nDespu\u00e9s de 1947, las autoridades militares estaban satisfechas solo con las SS. A t\u00edtulo informativo, a principios de 1948, el ej\u00e9rcito a\u00fan empleaba a 8.000 prisioneros, todos SS, distribuidos de la siguiente manera: 5.500 para la fuerza terrestre (446 en la regi\u00f3n de Lille), 300 para la fuerza a\u00e9rea (no en la regi\u00f3n de Lille) y 2.200 para la Armada (50 en la regi\u00f3n de Lille), incluidos 1.540 prisioneros solo en la tercera regi\u00f3n militar (la del Gran Oeste).\nEl gr\u00e1fico anterior solo presenta las cuatro actividades principales y, por lo tanto, solo permite un an\u00e1lisis reducido de la distribuci\u00f3n de los GP. Por el contrario, los dos gr\u00e1ficos siguientes permiten representar la distribuci\u00f3n por \u201csectores\u201d. Muestran la distribuci\u00f3n de las PV en la econom\u00eda civil en dos per\u00edodos determinados, el de agosto de 1945 y el de octubre de 1948. Como recordatorio, agosto de 1945 precede al momento en que la fuerza de trabajo total alcanza su m\u00e1ximo. Por tanto, es interesante estudiar las prioridades econ\u00f3micas fijadas en este momento por las autoridades.\n|Las minas de carb\u00f3n||\n|\n10867\n|Otras industrias extractivas||\n|\n151\n|Presas||\n|\n110\n|Agricultura||\n|\n21091\n|Construcci\u00f3n||\n|\n280\n|Industria metal\u00fargica||\n|\n805\n|Textil||\n|\n12\n|Mec\u00e1nico||\n|\n11\n|Reconstrucci\u00f3n y obras||\n|\n306\n|Ingenier\u00eda Agricola||\n|\n2\n|Silvicultura y arborizaci\u00f3n||\n|\n301\n|Industrias qu\u00edmicas||\n|\n220\n|SNCF||\n|\n1\n|Diversas actividades||\n|\n203\n|Comandos comunales||\n|\n36\n|ejercito franc\u00e9s||\n|\n0\n|TOTALES||\n|\n34396\n- Figura 9 - Distribuci\u00f3n de m\u00e9dicos de cabecera por sector econ\u00f3mico en octubre de 1948.\nLas figuras 2, 3, 4 y 5 muestran que la agricultura siempre ha sido, con mucho, la prioridad nacional: alrededor de la mitad de los m\u00e9dicos de familia se ven afectados. Esto es comprensible en esta \u00e9poca de escasez de alimentos: las tarjetas de racionamiento no se levantaron hasta 1948 y el trabajo agr\u00edcola se descuid\u00f3 parcialmente durante la guerra.\nEn cuanto a la reconstrucci\u00f3n y las obras p\u00fablicas, si en un principio parecen ser una prioridad, observamos, sin embargo, que la poblaci\u00f3n activa est\u00e1 disminuyendo con bastante rapidez. De este sector, se hubiera pensado, sin embargo, que habr\u00eda sido la prioridad absoluta de las autoridades en la medida en que los PG ten\u00edan inicialmente el objetivo de ayudar a la \"reconstrucci\u00f3n\". Pensemos \u00fanicamente en los da\u00f1os causados por los bombardeos al final de la guerra: Caen, Dunkerque,\n[Royan](/wiki/Royan) son los \u00fanicos pueblos que lo atestiguan. Pero la raz\u00f3n por la que a los PW no se les asign\u00f3 m\u00e1s de esta tarea es simple: la escasez de materiales. Este es un punto que a menudo se aborda en las cartas que se guardan en los archivos. El Ministro de Trabajo lo menciona en una carta de finales de septiembre de 1945 en la que presenta las prioridades de empleo de los PG. Por falta de materiales, la obra no se puede incrementar, enfatiza, pero el ministro sugiere utilizar parte del PG para el desmonte y especialmente en las canteras, con el fin de extraer materiales de la misma. Esto explica, entre otras cosas, la importancia relativa del sector \u201cminer\u00eda y canteras\u201d en el \u00faltimo gr\u00e1fico.\nEl segundo sector clave es la miner\u00eda. Como prueba, como se muestra en el gr\u00e1fico 5, este es el sector cuyo n\u00famero decrece m\u00e1s lentamente durante los per\u00edodos de liberaci\u00f3n de 1947 y 1948. En medio de la \u201cbatalla del carb\u00f3n\u201d, es l\u00f3gico que los PW se vean masivamente afectados. Poco a poco, Francia est\u00e1 recuperando su capacidad energ\u00e9tica; Philippe Bout\u00e9 estima que las PG han extra\u00eddo hasta un tercio de la producci\u00f3n minera. Seg\u00fan sus estimaciones, a nivel nacional, en promedio entre el 10 y el 15% de los PW fueron asignados a las minas. Este \u00faltimo incluso se beneficiar\u00e1 de una remuneraci\u00f3n m\u00e1s ventajosa a partir de 1948, como se detalla a continuaci\u00f3n. Por supuesto, el n\u00famero de PW menores fue proporcionalmente mucho mayor en Nord-Pas-de-Calais, como se muestra en el gr\u00e1fico 4 y esto explica por qu\u00e9 es la regi\u00f3n de Lille la que retendr\u00e1 el mayor n\u00famero de PG en 1948. Gr\u00e1ficos 3 , 4 y 5 muestran la particular importancia del sector \u201cforestal\u201d: este sector proporciona la madera esencial para la ampliaci\u00f3n de las galer\u00edas en las minas.\nDado que el general Buisson evoca el desminado, conviene comentar sobre el personal all\u00ed empleado, aunque es evidente que este sector no es -contrariamente a la creencia popular- muy importante en cuanto a su personal. La mayor parte del desminado se complet\u00f3 en el transcurso de 1946, lo que explica el constante descenso en el n\u00famero hasta fines de 1947. Fue tambi\u00e9n en esta fecha que el general Buisson decidi\u00f3 la liberaci\u00f3n anticipada por estos PG debido a los servicios prestados. . De hecho, las autoridades acordaron, en septiembre de 1947, la reducci\u00f3n paulatina del n\u00famero de PW en desminado. Finalmente, estamos de acuerdo en que solo quedan 4.000 para la primera quincena de octubre de 1947, 2.000 para la segunda.\nSin embargo, parecer\u00eda que este acuerdo relativo a la liberaci\u00f3n anticipada o la reconversi\u00f3n de los presos que desminaban era la fuente de diferencias dentro del gobierno. As\u00ed, a mediados de junio de 1947, el Ministro de Relaciones Exteriores recomend\u00f3 poner fin a las labores de desbarbado y desmantelamiento que realizaban los PW. El Quai d'Orsay es consciente de la desaprobaci\u00f3n que tiende a suscitar este trabajo forzoso en la medida en que los proyectiles y bombas son tanto, si no m\u00e1s, de origen aliado que alem\u00e1n, a diferencia de las minas. Esta es tambi\u00e9n la opini\u00f3n del Ministro de Trabajo que, en este pase de armas interministerial, esta vez se aline\u00f3 con el Ministerio de Relaciones Exteriores y el Ministerio de Guerra, en contra de un Ministro de Reconstrucci\u00f3n dispuesto, por su parte, a prolongar la existencia de los comandos de desminado. Para el ministro de Trabajo, no se trata s\u00f3lo de defender la imagen de Francia sino tambi\u00e9n, por ese mismo hecho, de promover, entre los PG, el mayor n\u00famero de candidaturas de trabajadores libres. La situaci\u00f3n es tanto m\u00e1s tensa cuanto que, seg\u00fan el Quai d'Orsay, los servicios del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja incluso habr\u00edan dado, en junio de 1947, un \"paso no oficial\" en el respeto del art\u00edculo 32 de la convenci\u00f3n. de Ginebra.\nSeg\u00fan el Ministro de Trabajo, \u201ctal disposici\u00f3n [decapado y desbarbado] es contraria a los requisitos de la Convenci\u00f3n de Ginebra. Si se ha aceptado que los PW se podr\u00edan utilizar para el desminado, es por la responsabilidad en que ha incurrido el gobierno alem\u00e1n y la competencia especial que se supon\u00eda que ten\u00edan los ex soldados de la Wehrmacht. Estos argumentos ya no sirven para el desmantelamiento y desmantelamiento de m\u00e1quinas que para la gran mayor\u00eda no son de origen alem\u00e1n y no se utilizaron en operaciones de guerra alemanas. \" . Pero durante todo el verano de 1947, el Ministerio de Reconstrucci\u00f3n se mantuvo firmemente apegado a su idea de extender los comandos de desminado en la medida de lo posible planteando todos los argumentos, incluso los m\u00e1s dudosos, ante un Ministro de Trabajo que consideraba eliminarlos en el oto\u00f1o. \u201cLa ejecuci\u00f3n de esta obra no pod\u00eda posponerse sin anticipar verdaderas cat\u00e1strofes: la lista de ni\u00f1os muertos o heridos por explosiones de granadas y proyectiles es ya demasiado larga para que nadie pretenda ponerle freno. T\u00e9rmino. (\u2026) Adem\u00e1s, sustituir los PG por mano de obra ordinaria costar\u00eda mil millones de francos, mientras que las finanzas del Estado deber\u00edan salvarse \u201d.\nPero los dem\u00e1s ministerios est\u00e1n unidos y el ministerio de trabajo responde que los comandos de desminado de PG se ir\u00e1n reduciendo progresivamente hasta su supresi\u00f3n en el oto\u00f1o de este a\u00f1o 1947. Sobre la cuesti\u00f3n de la mano de obra, el ministro de Trabajo responde adem\u00e1s a su colega de Reconstrucci\u00f3n Lo siguiente: \u201cSobre este tema, creo que debo sorprenderme de que estos trabajos [de desminado] no se hayan completado en mucho tiempo cuando les he pedido reiteradamente que aseguren el uso pleno y racional del personal que estaban a su disposici\u00f3n. En respuesta, el Ministro de Reconstrucci\u00f3n se contenta con enfatizar una vez m\u00e1s que tal parada tendr\u00eda \"consecuencias grav\u00edsimas\" para la salud de la poblaci\u00f3n y de los propios trabajadores y que el 90% de las operaciones se despejan y se descontrola. finalizado a finales de octubre de 1947. El hecho es que esta cuesti\u00f3n del desminado de PW sigue provocando tensiones muy fuertes durante las pr\u00f3ximas semanas. As\u00ed, en julio de 1947, el inspector de trabajo de Amiens inform\u00f3 a su ministerio que ciertos servicios locales del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n se opon\u00edan a \"la retirada de los PW [comandos de desminado]\" si no hab\u00edan recibido \"\u00f3rdenes emanadas de [su] administraci\u00f3n central. \u201d. Asimismo, en reacci\u00f3n, el general Buisson, director de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, parece haber tomado literalmente este pensamiento del Ministro de Trabajo traducido por estas notas a l\u00e1piz garabateadas en la carta del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n pidi\u00e9ndole un aplazamiento de la fecha de supresi\u00f3n de los comandos comunales: \u201cInadmisible. No 1 MP para desminado. Dar \u00f3rdenes al general Buisson para que las retire. (...) \u201d.\nEl 9 de septiembre de 1947, de hecho, el destacamento militar local vino a \"retirar\", arma en mano, al servicio del director de obra de Aube, a todos los PW de desminado estacionados en\n[Troyes](/wiki/Troyes) . Una operaci\u00f3n similar tuvo lugar el d\u00eda anterior en una ciudad de [Haute-Marne](/wiki/Haute-Marne) . Los servicios del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n est\u00e1n indignados. \"Este golpe de fuerza se explica tanto menos como se respet\u00f3 escrupulosamente el programa de amortizaci\u00f3n progresiva del PG\". A pesar de las espectaculares consecuencias de este desacuerdo interministerial relativo a la abolici\u00f3n de los comandos de desminado de PW, estos comandos de desminado de PW ser\u00e1n finalmente abolidos durante el oto\u00f1o de 1947. El Ministerio de las Fuerzas Armadas acuerda dejar como m\u00e1ximo hasta el 'de diciembre El 31 de diciembre de 1947, excepcionalmente, 50 \u00faltimos PW en operaciones de desminado para la primera y s\u00e9ptima regiones militares.\nOtro fen\u00f3meno espec\u00edfico de los comandos de desminado. De acuerdo con las observaciones hechas en numerosos informes por los comandantes de dep\u00f3sito y el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, muchos PW oficialmente asignados a la remoci\u00f3n de minas fueron utilizados con bastante frecuencia en varios departamentos para otras tareas por parte de sus empleadores. Presumiblemente, los propios PW estaban bastante contentos con esta excepci\u00f3n a las regulaciones. Por lo tanto, en un peque\u00f1o pueblo de Lorena, un oficial en una gira de inspecci\u00f3n descubri\u00f3, en el oto\u00f1o de 1946, que los trabajadores agr\u00edcolas oficialmente asignados a la remoci\u00f3n de minas eran utilizados por los agricultores, sin un contrato de trabajo. El alcalde sostiene que estos presos est\u00e1n \"a su [libre disposici\u00f3n]\". Parecer\u00eda que fueron, al menos en parte, los servicios departamentales del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n los que estuvieron, en 1945, en el origen de estas colocaciones ilegales. De acuerdo con las observaciones de varios inspectores de trabajo realizadas ese a\u00f1o, ciertos servicios de desminado colocaron directamente en manos de particulares, en su mayor\u00eda agricultores, los PS que hab\u00edan recibido por operaciones de desminado. Estos empleadores ilegales son los m\u00e1s favorecidos porque, al no tener contrato de trabajo, no pagan indemnizaci\u00f3n compensatoria alguna. Naturalmente, las autoridades se apresuran a poner fin a estas pr\u00e1cticas y es probable que se limitaran principalmente a los a\u00f1os 1945 y 1946.\nTodos los dem\u00e1s sectores de actividad a los que se asignan los PG se refieren principalmente a la industria o las obras p\u00fablicas. En la regi\u00f3n norte, los sectores industriales no son muy importantes en comparaci\u00f3n con lo que se observa a nivel nacional. As\u00ed, en octubre de 1946, s\u00f3lo hab\u00eda 7.000 PG al servicio de los \"empresarios industriales\" en la regi\u00f3n de Lille, mientras que en la de Dijon hab\u00eda 25.000.\nEl sector de las \"represas\" puede resultar sorprendente. Cabe se\u00f1alar que en este momento, Francia lanz\u00f3 un programa para construir represas hidroel\u00e9ctricas. Por sus caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas e hidrogr\u00e1ficas, el sur del pa\u00eds es, con mucho, el m\u00e1s afectado. En consecuencia, pocos documentos relacionados con este sector en las colecciones de archivos estudiados por Gr\u00e9gory Philippe. A lo sumo, sabemos que en mayo de 1945, las necesidades se estimaron en 2.195 prisioneros alemanes y 1.907 prisioneros italianos, prisioneros en su mayor\u00eda recluidos en el sur. Como los dem\u00e1s presos de nacionalidad distinta a la alemana, conviene recordar que estos italianos fueron liberados en 1946.\nFinalmente, un cierto n\u00famero de presos fueron empleados directamente por particulares, en particular comerciantes, y esto para diversas tareas. Estos son probablemente los incluidos en el sector \"varios\" del gr\u00e1fico 3. Dos ejemplos encontrados en los archivos de Ni\u00e8vre de un PG empleado como jardinero por un residente de Nevers en mayo de 1945. Este ejemplo nos ha llegado porque el jardinero franc\u00e9s que Anteriormente trabaj\u00f3 para esta persona se quej\u00f3 de un despido improcedente a favor del preso. El segundo ejemplo da testimonio de la estima que los presos alemanes pueden despertar entre los agricultores tanto como de la escasa consideraci\u00f3n que los empresarios rurales dan a la normativa vigente. De hecho, las autoridades est\u00e1n consternados al observar que en un pueblo de Ni\u00e8vre, los habitantes entregan a los prisioneros que les han sido confiados a sus familiares sin siquiera notificar a las autoridades. Tal fen\u00f3meno no parece aislado. Este \u201ctrabajo adicional\u201d es probablemente com\u00fan en los municipios rurales, como lo ilustra el testimonio de Th\u00e9o Kirtz, PG que trabaja en un comando que opera en una ciudad bretona muy peque\u00f1a. \u201cEl id\u00edlico pueblito se llama Caro. Con nuestra llegada el n\u00famero de habitantes lleg\u00f3 a 1.500. (...) Al final de la semana nos dispersamos para trabajar en las fincas vecinas. Trabajamos por un pago extra. Pronto somos adoptados en todas partes \u201d. La esposa del administrador de un sitio comunal en otra aldea bretona, Marie Le Fran\u00e7ois, otra testigo, tambi\u00e9n admite que \"de vez en cuando\", los prisioneros \"participaban en trabajos para los agricultores\".\nEl uso de PG por parte de particulares tambi\u00e9n estaba abierto a los extranjeros residentes en Francia. No obstante, el comandante de un dep\u00f3sito de PW puede rechazar una colocaci\u00f3n si el empleador no le parece que presente garant\u00edas suficientes o si, en caso de escasez de prisioneros, debe darse prioridad a los empleadores franceses.\nCambios en las prioridades econ\u00f3micas como las fuerzas a\u00f1o nosotros para volver a la gr\u00e1fica n o 2, \"PG al trabajo en la corriente principal.\" Observamos que alrededor de mayo de 1946, las cifras asignadas al trabajo de la mina excedieron a las de reconstrucci\u00f3n. De hecho, fue en este momento cuando la fuerza laboral total comenz\u00f3 a disminuir seriamente y las autoridades ahora saben que la liberaci\u00f3n total dentro de dos o tres a\u00f1os es inevitable. En consecuencia, la concentraci\u00f3n de PGs en sectores clave es necesaria despu\u00e9s de un a\u00f1o 1945 durante el cual, por la propia admisi\u00f3n del Ministro de Trabajo, \u201cla tasa de llegada de personal (...) bastante irregular (...) no fue racionalmente distribuci\u00f3n organizada seg\u00fan las necesidades de producci\u00f3n \u201d. Los resultados de esta pol\u00edtica de distribuci\u00f3n de la fuerza de trabajo m\u00e1s \"racional\" se pueden ver, como lo demuestran las diferencias evidentes entre los gr\u00e1ficos 3 y 4. El primer gr\u00e1fico muestra una gran dispersi\u00f3n de la fuerza de trabajo: esta dispersi\u00f3n probablemente est\u00e9 dictada en parte por imperativos. final de la guerra, pero se debe principalmente a la falta de coordinaci\u00f3n. Por el contrario, la Figura 4 muestra que en tres a\u00f1os, las autoridades lograron concentrar la fuerza laboral en los dos principales sectores clave: agricultura (m\u00e1s del 61% de la fuerza laboral en octubre de 1948) y miner\u00eda (casi 32% de la fuerza laboral durante el mismo per\u00edodo). . Los dem\u00e1s empleadores, considerados no prioritarios, deben compartir el 7% restante de presos. Otra prueba del deseo de racionalizar la reparaci\u00f3n de PW a partir de 1947, es a partir de este a\u00f1o que el Ministerio de las Fuerzas Armadas elabora y comunica los conteos mensuales de presos, indicando su distribuci\u00f3n por sectores y regiones. Son estos informes, ricos en informaci\u00f3n, titulados \u201cSituaci\u00f3n de la fuerza laboral extranjera\u201d, los que permitieron elaborar el Cuadro 1 y el Cuadro 5.\nLas tres principales circulares ministeriales relativas a la racionalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n del trabajo penitenciario se citan en la historia del general Buisson. La primera data del 15 de abril de 1947 (CM MO. 57/47). Estableci\u00f3 la concentraci\u00f3n de PG en industrias prioritarias, y tambi\u00e9n notamos que poco despu\u00e9s de esta fecha, la mano de obra agr\u00edcola cay\u00f3. Esta circular fue, entre otras cosas, para poner fin a un comando comunal. Sin embargo, ante el flujo de protestas de los vicealcaldes y otras figuras p\u00fablicas, incluida la de un ministro de Agricultura que no estaba directamente afectado por la medida, el ministro de Trabajo acept\u00f3, a principios del verano de 1947, prorrogar algunas de las estos comandos hasta 1 st octubre de 1947 para hacer esto, estos comandos PG deben cumplir tres criterios:\n- PG comandos deben ser separable antes de 1 st de octubre de 1947 (es decir, en otras palabras, los presos que no han sido, en cualquier caso, destinados en sectores econ\u00f3micos prioritarios);\n- El municipio debe haber pagado regularmente a la cuenta del dep\u00f3sito local el subsidio para los presos dependientes. Cabe se\u00f1alar que un cierto n\u00famero de comunas, en particular las peque\u00f1as comunas rurales, omiten con demasiada frecuencia el pago de estos ahorros a sus presos, lo que no deja de provocar la ira de la administraci\u00f3n central, mientras que un cierto n\u00famero de estos presos est\u00e1n a punto de ser liberado;\n- Sobre todo, estos comandos podr\u00edan ampliarse si se satisfacen todas las solicitudes de VP de sectores econ\u00f3micos considerados prioritarios.\nPero la supresi\u00f3n de los comandos comunales es, de hecho, de corta duraci\u00f3n. Desde principios de 1948, ante el creciente hacinamiento de los dep\u00f3sitos donde los PC que esperan ser liberados y los PC no aptos se codean entre s\u00ed, los ministerios de trabajo y las fuerzas armadas decidieron no solo no desmantelar m\u00e1s los comandos comunales que a\u00fan existen, sino ' 'autorizar, sin restricci\u00f3n, la apertura de nuevos comandos con el fin de despejar el desorden de los campos de tr\u00e1nsito.\nLa segunda directiva relativa a las reasignaciones sectoriales de PG, de fecha 10 de noviembre de 1947 (CM MO. 158/47), pide el retiro gradual de las PG del sector agr\u00edcola con miras a su reasignaci\u00f3n en industrias. Se supone que los trabajadores extranjeros sustituir\u00e1n al PW para el trabajo agr\u00edcola. Las autoridades saben que dentro de un a\u00f1o no habr\u00e1 m\u00e1s PG y probablemente consideren necesario sensibilizar y preparar a los agricultores para ello. La curva \u201cAgricultura\u201d sigue cayendo, a raz\u00f3n de una disminuci\u00f3n mensual de la fuerza de trabajo de entre el 10 y el 20%, mientras que, como se puede ver en los gr\u00e1ficos 2 y 5, la fuerza de trabajo en las minas est\u00e1 experimentando un descenso mucho m\u00e1s moderado: la extracci\u00f3n sigue apareciendo como el \u00e1rea de mayor prioridad. En cuanto a la sustituci\u00f3n de PW por trabajadores extranjeros, parece que a partir de diciembre de 1945 esta pol\u00edtica fue implementada en el Norte por las oficinas regionales de trabajo. Al menos algunos de los agricultores de la regi\u00f3n expresaron entonces su hostilidad a esta medida. Una vez m\u00e1s, podemos ver a trav\u00e9s de esta reacci\u00f3n que los agricultores ten\u00edan una cierta estima por los PG alemanes y su trabajo.\nLa tercera directiva data del 13 de abril de 1948. Se pretend\u00eda asegurar el reemplazo gradual de PW, mientras que el proceso de lanzamientos masivos ya hab\u00eda comenzado. No obstante, el general Buisson explica que, debido a la baja eficiencia de los trabajadores extranjeros en la agricultura, se asign\u00f3 por \u00faltima vez un gran n\u00famero de PV al trabajo agr\u00edcola. Tambi\u00e9n observamos que la curva y capa \"agricultura\" tiene una ligera tendencia a influir en su ca\u00edda durante este \u00faltimo verano en los gr\u00e1ficos 1 y 5. De acuerdo con esta directiva, en 1948, deber\u00eda haber solo dos. Sectores operativos: agricultura y miner\u00eda . En realidad, la reasignaci\u00f3n no est\u00e1 completa. El general Buisson explica esto, entre otras cosas, por el hecho de que se han otorgado un cierto n\u00famero de exenciones a los empleadores. Estas solicitudes de exenci\u00f3n, especialmente formuladas por industriales, se guardan por centenares en el Archivo Nacional de Fontainebleau, prueba de los problemas que plantea la redefinici\u00f3n de las prioridades econ\u00f3micas y la obligaci\u00f3n de realizar transferencias laborales. En agosto de 1947, el Ministro de Industria inform\u00f3 a su colega de Trabajo de esta afluencia de solicitudes de exenci\u00f3n. Si bien las industrias, y en particular la industria qu\u00edmica, no se consideran una prioridad, reconoce que a veces se les otorgan exenciones. Adem\u00e1s, a fines de 1947 se decidi\u00f3 no proceder con el retiro de PG de empleadores no prioritarios - empleadores privados, municipios e incluso fuerzas armadas, siempre que el PG cuyo retiro se estudiaba no fuera maltratado all\u00ed. Cette mesure vise \u00e0 freiner, sinon \u00e0 r\u00e9sorber, la surpopulation des d\u00e9p\u00f4ts o\u00f9 \u00ab le rythme des rapatriements ne pouvant, dans chaque d\u00e9p\u00f4t, s'adapter exactement \u00e0 celui des r\u00e9int\u00e9grations, il en [r\u00e9sulte] (...) l'embouteillage de algunos de ellos] \".\nPor supuesto, estos frecuentes ajustes en las prioridades econ\u00f3micas y los cambios consiguientes no atraen a todos. Este es el caso de los empleadores considerados \"no prioritarios\" y los agricultores, pero tambi\u00e9n de algunos ministros. As\u00ed, durante el verano de 1946, el Ministro de Reconstrucci\u00f3n se quej\u00f3 de que ya no ten\u00eda suficientes VP. El Ministro de las Fuerzas Armadas respondi\u00f3 que, dado que las entregas hab\u00edan cesado desde mayo de 1946, era necesario redefinir las prioridades. El mismo ministro tambi\u00e9n se\u00f1ala que las transferencias interregionales a\u00fan son posibles para combatir la falta de mano de obra en sectores que no han sido considerados prioritarios. Sin embargo, sobre este punto precisamente, este mismo ministro respondi\u00f3 en 1948, y en varias otras ocasiones, a un ministro de Trabajo que deseaba \"nivelar\" la fuerza de trabajo a escala nacional, que debido a la creciente debilidad de la fuerza de trabajo de guardia, es , de hecho, imposible realizar \"numerosas transferencias de VP de una regi\u00f3n a otra\". Por lo tanto, solo puede instar a los comandantes regionales a nivelar el n\u00famero de prisioneros entre dep\u00f3sitos en la misma regi\u00f3n, sin poder hacerlo en la escala del territorio franc\u00e9s. Estas nivelaciones tambi\u00e9n forman parte de las medidas encaminadas a solucionar el problema que plantea el creciente n\u00famero de PW en tr\u00e1nsito o estacionados en dep\u00f3sitos cada vez m\u00e1s masificados, como ya se ha dicho. El n\u00famero de prisioneros de guerra colocados en dep\u00f3sitos alcanz\u00f3 su punto m\u00e1ximo en octubre de 1947, en particular debido a los que esperaban ser liberados, con un n\u00famero de 90.351 cautivos que estaban apostados all\u00ed; este n\u00famero disminuir\u00e1 gradualmente a partir de entonces.\nPrueba de que estas redefiniciones de prioridades econ\u00f3micas y el ir y venir de PG que se produjo entre dep\u00f3sito, antiguo y nuevo empleador provocaron cierto n\u00famero de disturbios, las autoridades tomaron varias medidas durante 1948. Por lo tanto, transfieren la carga de los costos de transporte de los PW a su nuevo empleador (se excluyen los costos de transporte, a los dep\u00f3sitos, PW durante la repatriaci\u00f3n) y deciden, en la primavera de 1948, que ya no es necesario que los PW sean escoltados. en tren hasta los dep\u00f3sitos con miras a su liberaci\u00f3n o su transformaci\u00f3n en trabajador libre.\nHabiendo estudiado los principales sectores econ\u00f3micos y las fluctuaciones de su fuerza laboral a lo largo del tiempo, vale la pena revisar brevemente la toma de decisiones. Como se muestra en el diagrama adjunto titulado \u201cJerarqu\u00eda de la SPG\u201d, es la Direcci\u00f3n General de Mano de Obra la que decide dentro del Ministerio de Trabajo sobre las prioridades econ\u00f3micas. Sus decisiones son tanto m\u00e1s importantes dado que la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica no se implement\u00f3 en Francia hasta 1948. Estas decisiones son luego aplicadas a nivel regional por las oficinas regionales de recursos humanos. Ellos son los que se ocupan de los asuntos pr\u00e1cticos relacionados con el empleo de PW, incluido el procesamiento de solicitudes de empleadores civiles.\nLa piedra angular de esta \"econom\u00eda PG\" es el sistema de subsidios compensatorios, que involucran al Estado y a todos los empleadores.\nSubsidio compensatorio, piedra angular del sistema econ\u00f3mico\nEntre los archivos consultados, la documentaci\u00f3n referente a la indemnizaci\u00f3n compensatoria (m\u00e1s com\u00fanmente denominada por la abreviatura \"IC\") es particularmente abundante, ya se trate de extractos de diarios oficiales, directivas ministeriales o cartas de las autoridades, autoridades regionales.\nPor definici\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n compensatoria equivale a la diferencia entre el salario de un trabajador franc\u00e9s y el de un PG que ejerce la misma actividad profesional. Cada empleador de PG debe pagarlo al Estado. Las cl\u00e1usulas del \u201ccontrato de contrataci\u00f3n laboral\u201d estipulan que el pago de estas indemnizaciones [debe hacerse] 8 d\u00edas despu\u00e9s de la recepci\u00f3n de los comprobantes de liquidaci\u00f3n enviados peri\u00f3dicamente \u201d. A estas indemnizaciones se pueden sumar las penalizaciones por demora (3%).\nL'indemnit\u00e9 compensatrice remplit deux fonctions : d'une part, pr\u00e9venir l'\u00e9mergence de toute concurrence d\u00e9loyale vis-\u00e0-vis des travailleurs fran\u00e7ais et d'autre part, r\u00e9colter, pour l'\u00c9tat, le revenu que g\u00e9n\u00e8re le travail des PG en Francia.\nLa forma en que se calcula la indemnizaci\u00f3n es precisamente la siguiente:\n- CI = ((salario de comparaci\u00f3n x 300 d\u00edas) / 365 d\u00edas) - cualquier costo deducible (comida, mantenimiento, cuidado).\nPor ejemplo, en diciembre de 1945, el salario para la comparaci\u00f3n con un trabajador franc\u00e9s se estableci\u00f3 de la siguiente manera:\n- Por decretos ministeriales de agricultura. A partir del 1 er mayo de 1947, sin embargo, debido a demasiado grandes disparidades regionales, IC agr\u00edcola basar el ajuste del salario de un trabajador agr\u00edcola franc\u00e9s en cada departamento (circular 79/47 28/5 / 47) orden gubernativa.\n- A 120 francos por d\u00eda y por PG para la silvicultura, con una reducci\u00f3n del 20% durante el primer mes debido a las dificultades inherentes a la contrataci\u00f3n de PG en este sector;\n- Para otros empleadores, los del sector privado, tomamos como referencia el salario de un simple trabajador en el \u00e1rea geogr\u00e1fica de que se trate, o el salario correspondiente a la calificaci\u00f3n en el caso de un trabajo calificado.\nAl mismo final del a\u00f1o 1945, las bonificaciones aplicables a los trabajadores dom\u00e9sticos que trabajan para el sector p\u00fablico se rigen de la siguiente manera:\n- 112 francos para la administraci\u00f3n estatal (circular I25 B2 de 5 de diciembre de 1945);\n- La bonificaci\u00f3n aplicada a las administraciones departamentales se aplica al r\u00e9gimen concedido a los empresarios privados;\n- Las administraciones municipales est\u00e1n, por su parte, exentas de la indemnizaci\u00f3n compensatoria e incluso se subvencionan hasta el 50% de los gastos que representan el alojamiento, alimentaci\u00f3n y manutenci\u00f3n de las PV de las que son responsables (circular 689 del 5 de septiembre de 1945). Estas ayudas a los municipios se eliminar\u00e1n de la 1 st de julio de a\u00f1o 1946 \u00e9stos no permanecen menos exentos de la IC. Este r\u00e9gimen preferencial explica tanto mejor el descontento de los municipios generado por la supresi\u00f3n de los comandos municipales en la primavera de 1947.\nExisten muchas especificidades propias de cada sector econ\u00f3mico o comando, pero por falta de informaci\u00f3n o falta de tiempo no es posible realizar aqu\u00ed un inventario completo. Adem\u00e1s, las circulares ministeriales modifican con mucha regularidad los salarios de comparaci\u00f3n y las categor\u00edas de empleadores afectados por la IC.\nCabe se\u00f1alar, sin embargo, que el subsidio compensatorio no se aplica al desminado: esta labor es responsabilidad del Estado y, como bien dice el Ministro de Trabajo, el Tesoro P\u00fablico no pagar\u00e1 lo que se traiga al contado. En cuanto a los otros sectores bajo el control del Estado o del Ej\u00e9rcito, se carece de informaci\u00f3n, pero es muy probable que all\u00ed tampoco se aplicara la indemnizaci\u00f3n compensatoria.\nA partir de 1 st abril de 1947, es tambi\u00e9n ya no se aplica a PG utilizado en las minas, que han dicho que el r\u00e9gimen de \"estado mayor\". Estos \u00faltimos recibir\u00e1n ahora la misma remuneraci\u00f3n que los trabajadores franceses. Solo se retendr\u00e1n los costos de alimentaci\u00f3n y mantenimiento de PW. Al mismo tiempo, se decide, para los PV convertidos en trabajadores libres, que s\u00f3lo se aplicar\u00e1n a los salarios las deducciones legales (impuestos y grav\u00e1menes) aplicables a los trabajadores extranjeros. Tambi\u00e9n se decide que los trabajadores menores de edad recibir\u00e1n un complemento equivalente al 25% de su salario por ruido para \"permitirles mejorar sustancialmente [su] rutina\". \u00bfPor qu\u00e9 esta excepci\u00f3n? El primero es probablemente lograr que m\u00e1s presos soliciten la miner\u00eda como trabajadores libres, d\u00e1ndoles una idea de cu\u00e1les ser\u00edan las mejores condiciones laborales que disfrutar\u00edan en el futuro como empleados.\nQuiz\u00e1s esta exenci\u00f3n tard\u00eda de CI tambi\u00e9n est\u00e9 motivada por el hecho de que el sistema de CI puede haber sido considerado administrativamente demasiado engorroso y restrictivo para un sector minero considerado esencial y al que se ha decidido suministrar un gran n\u00famero de presos.\nTenga en cuenta tambi\u00e9n que, hasta la publicaci\u00f3n de la circular N o 163 MB del mes de enero 1946 algunos empleadores individuales est\u00e1n exentos de compensaci\u00f3n y beneficios, por lo tanto, una mano de obra muy barata. Eran discapacitados por la guerra o incluso deportados. La necesidad de aumentar los ingresos del Estado y el deseo de evitar en la medida de lo posible la aparici\u00f3n de una mano de obra capaz de competir con los trabajadores franceses pueden haber motivado la suspensi\u00f3n de estas exenciones. Naturalmente, la nueva medida no deja de provocar el descontento de los empresarios afectados, al menos esto es lo que indica un informe oficial sobre los agricultores de la regi\u00f3n de Bailleul-sur-Mer. Estos empresarios vieron en la puesta a su servicio de PG en condiciones ventajosas una compensaci\u00f3n por los da\u00f1os infligidos directa o indirectamente por el ocupante alem\u00e1n. El propio entonces ministro de Poblaci\u00f3n solicit\u00f3 que se mantuviera la exenci\u00f3n para los ex deportados.\nEn todo caso, es este sistema de indemnizaci\u00f3n compensatoria el que permite prever directamente el mantenimiento de cientos de miles de VP. En su historia, el general Buisson escribe: \u201c[\u2026] Los ingresos esenciales provienen de la indemnizaci\u00f3n compensatoria pagada por los empleadores: 4.600 millones en 1946, 8.683 millones en 1947 y casi 6.000 millones en 1948. Los ingresos totales ascienden as\u00ed a casi 20.000 millones [francos ]. En cuanto a los gastos [del Estado para el mantenimiento del PW], hab\u00edan alcanzado a fines de 1946, 8 667 millones. El presupuesto de 1947 fue de $ 7,684 millones. La de 1948 es de s\u00f3lo 4,006 millones. En total, un poco m\u00e1s de 20 mil millones [para gasto p\u00fablico] \u201d. Durante tres a\u00f1os, el estado ha gastado m\u00e1s de 20 mil millones de francos para mantener a sus prisioneros y es el ingreso total de las indemnizaciones compensatorias (poco menos de 20 mil millones de francos) lo que conduce a una reducci\u00f3n del d\u00e9ficit.\nNuevamente, este es solo el estado financiero. Para hacer una valoraci\u00f3n global, hay que tener en cuenta la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica -con sus \"cientos de millones de d\u00edas laborables\", para usar las palabras del general Buisson - que es muy positiva. Gracias al trabajo proporcionado por los PG, pronosticamos, por ejemplo, un beneficio para la econom\u00eda francesa de 8 mil millones de francos a principios de 1946 solo para ese mismo a\u00f1o.\nLa recuperaci\u00f3n de todas las indemnizaciones compensatorias no se realizar\u00e1 sin dificultades. En septiembre de 1949, ante la afluencia de solicitudes de exenci\u00f3n por parte de antiguos empleadores de deudores de PG al IC, el Ministro de Trabajo abog\u00f3 por la mayor firmeza. Recuerdan a las autoridades departamentales que los empresarios han \"firmado un contrato de trabajo y refrendado las condiciones generales de empleo\". Pidi\u00f3 que se observara a los empleadores deudores que, si hubieran recurrido a trabajadores asalariados ordinarios, deber\u00edan haberles pagado los salarios sin demora. El ministro concluye recordando a las administraciones departamentales que \"la vigencia jur\u00eddica de su contrato es indiscutible y que judicialmente la recuperaci\u00f3n ser\u00e1 perseguida tarde o temprano por el agente judicial de Hacienda\". Para \u00e9l, s\u00f3lo los empleadores necesitados o insolventes podr\u00edan obtener un \"descuento elegante\".\nHasta 1952, al menos, surgi\u00f3 este problema de recuperaci\u00f3n. En varias ocasiones, los parlamentarios se acercan a los ministros de trabajo o agricultura para pedirles que eliminen la deuda de los agricultores. Los principales argumentos esgrimidos por los parlamentarios que intervienen a favor de los agricultores son los siguientes: el aumento de IC se aplic\u00f3 en una circular simple emitida por el ministerio, los empresarios no estaban al tanto de estos aumentos y de lo contrario se habr\u00edan separado de los PG que ten\u00edan volverse inasequible. Ante estas demandas, las autoridades se mantienen intransigentes, argumentando que estos 4 a 6 a\u00f1os en los que los agricultores no han saldado su deuda representan \"plazos de pago muy largos\".\nHasta la fecha, ning\u00fan archivo confirma si finalmente se han recuperado todas las deudas . Los incumplimientos de sus obligaciones por parte de los antiguos empleadores de PG son, sin embargo, y probablemente m\u00e1s un problema legal, si no moral, que una p\u00e9rdida real de ingresos para el Estado. Por ejemplo, si al 31 de octubre de 1948 el Estado s\u00f3lo hab\u00eda recibido el 77% de las indemnizaciones adeudadas por los empleadores desde 1945, podemos suponer que el 23% restante se le pag\u00f3 principalmente posteriormente, hasta 1952.\nUna de las crisis de tensiones interministeriales m\u00e1s reveladoras es quiz\u00e1s la ocurrida en la primavera de 1946 y que tuvo como objeto la indemnizaci\u00f3n compensatoria. Como hemos visto, este subsidio constituye la piedra angular de la econom\u00eda del \u201cPG\u201d: es a trav\u00e9s de \u00e9l que el Estado recauda la mayor parte de los ingresos resultantes del trabajo de los presos. Sin embargo, el Ministerio de Hacienda viene de improviso a impugnar su legalidad a principios de 1946. Desde su nuevo punto de vista, la indemnizaci\u00f3n compensatoria es semejante a un impuesto. Sin embargo, legalmente, la recaudaci\u00f3n de un impuesto o un impuesto debe estar enmarcada por una ley espec\u00edfica. Sin embargo, solo circulares ministeriales en Francia regulan el empleo de prisioneros de guerra enemigos. Ante esto, el ministro de Trabajo respondi\u00f3 que la bonificaci\u00f3n \u201cde ning\u00fan modo podr\u00eda asimilarse a un impuesto. (...) Esta es una estipulaci\u00f3n contractual normal, perfectamente l\u00edcita desde el momento en que la ley autoriz\u00f3 el empleo de prisioneros de guerra \u201d.\nEl Ministerio de Hacienda tambi\u00e9n cuestiona la legalidad de los contratos celebrados entre los empleadores de PG y los comandantes de dep\u00f3sito por no haber recibido oficialmente, del Estado, la delegaci\u00f3n para hacerlo. Consciente de que las denuncias del Ministerio de Hacienda ponen en peligro, en el futuro inmediato, la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo de las PG, el Ministro de Trabajo remiti\u00f3 el asunto al\n[Consejo de Estado](/wiki/Conseil_d%27%C3%89tat_(France)) . El Consejo decide y reconoce, en cuanto a la representatividad de los comandantes de los dep\u00f3sitos militares, que estos \u00faltimos \"no tienen la capacidad de representar al Estado\" y \"que, por tanto, ser\u00eda necesario regularizar para el futuro las condiciones de contrataci\u00f3n\". Sin embargo, el Consejo de Estado no reconoce la indemnizaci\u00f3n compensatoria como un impuesto y, por tanto, concluye que no es necesario legislar. Por tanto, la crisis iniciada por el Ministerio de Hacienda en la primavera de 1946 no condujo en \u00faltima instancia a un cuestionamiento del sistema de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los presos. Sin embargo, cabe preguntarse por las motivaciones del Ministerio de Hacienda: \u00bfpor qu\u00e9 impugnar, adem\u00e1s de repente, la legalidad del sistema a riesgo de comprometer, al menos temporalmente, la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica nacional? \u00bfDeber\u00edamos ver en esto la defensa de los intereses corporativos? \u00bfHay consideraciones partidistas o ideol\u00f3gicas? \u00bfLe preocupa afirmar, a toda costa, alguna legalidad? Sea como fuere, el ejemplo citado de una disputa interministerial da una idea de las tensiones entre los distintos \u00f3rganos del Estado en ese momento, tanto en el tema de los prisioneros de guerra como en otros temas.\nCondiciones materiales, derechos y estado de \u00e1nimo: la situaci\u00f3n de los presos desde 1946\nCondiciones materiales\nLa situaci\u00f3n material tiende a mejorar considerablemente desde principios de 1946. As\u00ed, en 1948, el\n[Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja](/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge) no denuncia m\u00e1s dep\u00f3sitos : este \u00faltimo estima que el 91,5% de ellos presenta condiciones de vida satisfactorias.\nCuatro factores pueden explicar esta mejora: la recuperaci\u00f3n paulatina de la econom\u00eda nacional, la disminuci\u00f3n constante del n\u00famero de presos que permite aumentar la comodidad de vida de los que quedan, las cuestiones diplom\u00e1ticas y las nuevas emisiones de futuras liberaciones.\nA partir de noviembre de 1946, el gobierno franc\u00e9s - las autoridades tem\u00edan que una liberaci\u00f3n tan brutal e inevitable sacudir\u00eda la econom\u00eda nacional - decidi\u00f3 establecer el sistema de los llamados \"trabajadores libres\". Este sistema ofrece a los presos alemanes la posibilidad de trabajar como asalariados en\n[Francia](/wiki/France) , por un per\u00edodo m\u00ednimo de un a\u00f1o. A cambio, los alemanes pierden irrevocablemente su condici\u00f3n de prisioneros de guerra.\nA partir de entonces, las autoridades entraron en una l\u00f3gica de seducci\u00f3n. Y es probable que ciertos esfuerzos realizados para mejorar la situaci\u00f3n de los presos se concibieran con el fin de despertar el \u201cdeseo\u201d, entre el mayor n\u00famero de ellos, de trabajar en Francia despu\u00e9s de 1948.\nSea como fuere, a partir de 1946 las autoridades se mostraron mucho m\u00e1s respetuosas con las recomendaciones del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. As\u00ed, en mayo de 1946, la Cruz Roja inform\u00f3 a las autoridades que era anormal que no se tomara en cuenta la edad de los presos m\u00e1s j\u00f3venes. Probablemente por temor a nuevas reacciones internacionales, el Ministerio de Relaciones Exteriores inform\u00f3 al Ministerio de las Fuerzas Armadas y desde el verano de 1946, la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra decidi\u00f3 aplicar un r\u00e9gimen de trabajo especialmente adaptado para las PC menores de 20 a\u00f1os. Incluso si las autoridades no llegaron a crear campos especiales para esta categor\u00eda de prisioneros como les recomend\u00f3 el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, esencialmente siguieron el consejo de la Cruz Roja. Las autoridades no dejan de informar directamente al presidente del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja de esta nueva medida.\nA pesar de la notable mejora, a\u00fan existen deficiencias en cuanto a las condiciones materiales. As\u00ed, en el verano de 1946, la\n[FNSEA](/wiki/F%C3%A9d%C3%A9ration_nationale_des_syndicats_d%27exploitants_agricoles) deplor\u00f3 el hecho de que cada vez fuera m\u00e1s raro que los dep\u00f3sitos cumplieran con su obligaci\u00f3n de proporcionar a los agricultores a cargo de las PG la ropa de estas \u00faltimas. El sindicato agrario est\u00e1 a\u00fan m\u00e1s indignado porque el suministro de ropa por parte de las autoridades fue uno de los principales argumentos utilizados para justificar la decisi\u00f3n de eliminar cualquier deducci\u00f3n de CI pagada a los agricultores. No fue sino hasta marzo de 1947 que el Ministerio de Trabajo respondi\u00f3 que muy pronto ser\u00eda posible proporcionar calcetines y camisas, \"adem\u00e1s, los mayores esfuerzos siempre se han hecho en esta direcci\u00f3n por [sus] servicios. A pesar de la escasez y los costosos costo de los art\u00edculos textiles. \"\nPara representar mejor las condiciones de vida de los presos en el \u201ccampo\u201d hasta 1948, podemos tomar y completar la clasificaci\u00f3n establecida por Fran\u00e7ois Cochet.\nLos PS al servicio de la agricultura son, por supuesto, los que est\u00e1n en mejor situaci\u00f3n: la vigilancia es m\u00ednima, las condiciones de vida c\u00f3modas, a menudo se quedan con los lugare\u00f1os, y se puede suponer que la obligaci\u00f3n laboral es menos severa. Adem\u00e1s, en cuanto a su situaci\u00f3n material, estos PG son libres de facto para permitirse ciertos complementos alimenticios: aunque reprendidos, el \"robo\" de frutas y verduras y la pesca con ca\u00f1a ayudan a mejorar tanto su vida diaria.\nTambi\u00e9n encontramos rastros, en los archivos, de numerosas quejas de particulares sobre la aparente libertad demasiado grande de la que gozar\u00edan los presos. Estas palabras del comisario de la Rep\u00fablica dirigida al prefecto de Ni\u00e8vre abundan en este sentido, que evocan la situaci\u00f3n de \"prisioneros de guerra prestaron a la agricultura\": \"\u00c9l [el general al mando de la 8 \u00aa Regi\u00f3n Militar] tiene Resultaba Se dieron cuenta, por todos lados, tanto por los comandantes de subdivisi\u00f3n como por los comandantes de armas y la Gendarmer\u00eda, que los granjeros dejaban la libertad casi completa a los PW puestos a su disposici\u00f3n. (\u2026) De hecho, los PV son tratados en demasiados casos como miembros de la familia, duermen en la granja, disfrutan de un r\u00e9gimen que puede provocar la animosidad de todos los franceses (\u2026). Se informa, desde todas las subdivisiones, que la mayor\u00eda de los empleadores otorgan a sus VP efectos civiles no provistos de las marcas reglamentarias y los dejan libres para moverse de un municipio a otro, fuera del horario laboral. \".\n\u00bfCu\u00e1les son las \u201cmarcas reglamentarias\u201d a las que se refiere el autor? De acuerdo con las instrucciones de septiembre de 1945, los PW deben exhibir las letras \u201cPW\u201d pintadas en blanco y de 30 a 40 cm de alto en su ropa. Estas dos letras tambi\u00e9n ten\u00edan que aparecer en el \"peinado\", la camiseta, el b\u00f3xer o la camiseta (en tinta indeleble por ejemplo). Es probable que estas obligaciones se aplicaran a todos los PC independientemente de su empleo. No obstante, podemos suponer que no fueron respetados escrupulosamente.\nParece, adem\u00e1s, que las autoridades animan a los presos de los comandos rurales, pero este es muy probablemente el caso de los PC asignados a otro tipo de comandos, a participar en actividades sociales. As\u00ed, seg\u00fan Johannes Sticker, cualquiera que sea su misi\u00f3n profesional, los presos de su regi\u00f3n,\n[Ille-et-Vilaine](/wiki/Ille-et-Vilaine) , tienen la oportunidad de reunirse los domingos y los d\u00edas festivos religiosos. De manera similar, seg\u00fan Marie Le Fran\u00e7ois, una testigo, las veinte PW adscritas al comando de su esposo en una peque\u00f1a aldea bretona --por su tama\u00f1o, las condiciones de vida de este comando comunal tambi\u00e9n pueden considerarse representativas de las de un comando rural-- ten\u00edan su El domingo d\u00eda organizado as\u00ed: por la ma\u00f1ana \"gran ba\u00f1o en el arroyo cercano\", partido de f\u00fatbol como espectador por la tarde y, por la noche, \"cuidado de los animales en compa\u00f1\u00eda de la juventud del pueblo\". Divertida an\u00e9cdota que ilustra la libertad y comodidad de la situaci\u00f3n en la que evolucionan los PW asignados a comandos agr\u00edcolas o comandos comunales de aldea, Helmut Evers tuvo la oportunidad, como prisionero responsable de realizar diversos trabajos de mantenimiento t\u00e9cnico, de reparar la campana del castillo de P\u00e9rigord en que vivieron [Jos\u00e9phine Baker](/wiki/Jos%C3%A9phine_Baker) y sus hijos , pero tambi\u00e9n y sobre todo, para ser invitados a compartir su mesa.\nTambi\u00e9n seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Fran\u00e7ois Cochet, los presos que trabajan en la ciudad se colocan en segunda posici\u00f3n. Estos son los asignados a los comandos comunales (los n\u00fameros son peque\u00f1os), as\u00ed como los empleados directamente por individuos. Al respecto, el testimonio de Marie Le Fran\u00e7ois, esposa del responsable del comando comunal que acabamos de citar, tiende a demostrar que los presos se benefician de condiciones materiales ventajosas. Este comando tuvo lugar en una peque\u00f1a aldea bretona, Ch\u00e9m\u00e9d\u00e9 (comuna de Lanh\u00e9lin). \u201cEl objetivo de este grupo de trabajo [era] la construcci\u00f3n de la carretera que conduce al pueblo (\u2026). Las obras comenzaron nada m\u00e1s llegar. Se les dio un d\u00eda de descanso el domingo. Un int\u00e9rprete acompa\u00f1\u00f3 al grupo. Era el responsable de recoger los cupones de alimentos del ayuntamiento cada ma\u00f1ana, lo que le permit\u00eda obtener pan y, en raras ocasiones, algunas lonchas de carne. Los agricultores de la comuna mejoraron de vez en cuando ofreciendo algunos sacos de patatas. El alcalde de la localidad, que estuvo en el origen de esta solicitud de PGA, tambi\u00e9n particip\u00f3 seg\u00fan sus medios, en el mantenimiento general. Los j\u00f3venes recib\u00edan un peque\u00f1o salario y recib\u00edan sus cigarrillos una vez al mes \u201d. En el presente caso, el hecho de que este comando tuviera lugar en una comuna muy rural probablemente contribuy\u00f3 a un mayor consuelo para las PGA, aunque solo sea por la mera presencia de agricultores capaces de ofrecerles su propia producci\u00f3n. En t\u00e9rminos generales, sin embargo, son todos los prisioneros de los comandos comunales en su conjunto quienes disfrutan de condiciones de vida aceptables, si no c\u00f3modas.\nEn tercera posici\u00f3n vienen los prisioneros asignados a los grandes comandos, sean industriales o mineros. Un severo r\u00e9gimen de cautiverio, promiscuidad, un gran n\u00famero de personas explican una menor comodidad de vida. No obstante, las condiciones de vida de los PW asignados al comando industrial dependen muy probablemente del tama\u00f1o y el sector de la empresa en cuesti\u00f3n. As\u00ed, seg\u00fan un PG que hab\u00eda trabajado anteriormente para un agricultor, trabajar en una hilander\u00eda, muy probablemente ubicada en el Oise, ofrece \"condiciones muy llevaderas\".\nSobre el tema de las minas, conviene citar un informe de inspecci\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja de 1948 sobre \"la situaci\u00f3n de las PGA en todos los campamentos mineros del norte de Francia\". Seg\u00fan este informe, las malas condiciones sanitarias son una y otra vez deplorables en cuatro o cinco campamentos. As\u00ed se informa de la presencia de \"alima\u00f1as\" en el campo de\n[M\u00e9ricourt](/wiki/M%C3%A9ricourt_(Pas-de-Calais)) . En cuanto a la comida, si se juzga de buena calidad y en cantidad suficiente, el informe denuncia que su precio se considera excesivo: los PG deben pagar 145 francos al d\u00eda cuando en realidad s\u00f3lo costar\u00eda 108 francos. En [Libercourt](/wiki/Libercourt) , los presos incluso tienen que pagar un precio \u00fanico por raciones de distinta calidad. Sobre estos problemas del costo de vida y los salarios pagados, las cifras oficiales del ministerio brindan una luz interesante. Seg\u00fan \u00e9l, el costo de las comidas en 1948 se limitaba a 105 francos por d\u00eda, lo que respalda la tesis de precios localmente abusivos, pero, seg\u00fan \u00e9l, la cantidad diaria pagada a los PG menores estar\u00eda entre 300 y 500 francos. Esta remuneraci\u00f3n ventajosa es probablemente el resultado de la implementaci\u00f3n del mencionado \"estatus mejorado\" en 1948.\nSobre la cuesti\u00f3n de la remuneraci\u00f3n de los menores de edad, el informe del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja denuncia, sin embargo, los numerosos retrasos en los salarios, que a veces ni siquiera se pagan en su totalidad antes de que los presos sean liberados. Pero el informe se centra principalmente en los problemas relacionados con los accidentes laborales. Primero subray\u00f3 el problema que plantea la falta de formaci\u00f3n para los nuevos empleados. Por ejemplo, a principios de 1946, el personal civil de un campo minero en Nord-Pas-de-Calais se sinti\u00f3 ofendido al ver que las autoridades decid\u00edan arbitrariamente qu\u00e9 prisioneros trabajar\u00edan \"bajo tierra\". No se tiene en cuenta la experiencia profesional de los presos, lo que derivar\u00eda, entre otras cosas, seg\u00fan estos mismos civiles, en una falta de desempe\u00f1o.\nSin embargo, el informe del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja de 1948 se\u00f1ala que la comida ser\u00eda insuficiente para permitir la buena recuperaci\u00f3n de las v\u00edctimas del accidente. En cuanto a la promiscuidad, favorecer\u00eda la falta de sue\u00f1o y por tanto los accidentes. En comparaci\u00f3n con otras regiones francesas, tambi\u00e9n se dice que los retornados m\u00e9dicos de las minas en la regi\u00f3n son muy pocos. El informe concluye que se deben realizar esfuerzos en materia de condiciones laborales, denunciando las desigualdades de r\u00e9gimen entre los diferentes tipos de comandos. Como podemos ver, si la situaci\u00f3n de las PV ya no tiene nada que ver con la muy dif\u00edcil situaci\u00f3n que ten\u00edan en 1945, las condiciones de vida no son para nada tan \"id\u00edlicas\" para las PV menores y m\u00e1s all\u00e1, probablemente. todos los PW asignados a los otros \"grandes\" comandos industriales.\nPor \u00faltimo y por \u00faltimo, Fran\u00e7ois Cochet cree, como era de esperar, que son los prisioneros de guerra que viven en dep\u00f3sitos militares los que han tenido el destino menos envidiable. Debe recordarse, sin embargo, que la mayor\u00eda de los prisioneros solo permanecen temporalmente en estos dep\u00f3sitos sujetos al control del ej\u00e9rcito: permanecen all\u00ed mientras esperan el trabajo o la repatriaci\u00f3n. A esta categor\u00eda de los PW m\u00e1s desfavorecidos, se suman los PW que tuvieron que trabajar en 1945 y 1946 para el ej\u00e9rcito, as\u00ed como los asignados permanentemente a la administraci\u00f3n de los dep\u00f3sitos.\nEn general, por lo tanto, las condiciones mejoraron considerablemente despu\u00e9s de 1945. Primero, la alta mortalidad ya no est\u00e1 a la orden del d\u00eda. Cabe se\u00f1alar, adem\u00e1s, que ya no se hace referencia en los testimonios a esta pr\u00e1ctica de trueque que se hab\u00eda producido durante el primer semestre de 1945 en los campos de prisioneros, prueba de que los presos ya no sienten la necesidad de \"vender\". sus efectos personales.\nEn realidad, ya no son tanto las condiciones materiales las que plantean un problema, sino el principio mismo de la detenci\u00f3n, tanto a nivel nacional como internacional. As\u00ed, en Francia, la comisi\u00f3n interministerial denuncia ya, en 1946, un cautiverio \"que se asemeja de manera inquietante a una esclavitud\": se trata de la admisi\u00f3n de una organizaci\u00f3n oficial. En el extranjero, el mismo a\u00f1o, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja recuerda el art\u00edculo de la Convenci\u00f3n de Ginebra que estipula que PW debe ser liberado tan pronto como se restablezca la paz.\nPor tanto, en tal contexto, y antes de pasar al estudio de las liberaciones, debemos estudiar cu\u00e1les eran los derechos y posibles remedios para estos presos.\nM\u00e9dicos de familia: sus derechos y organizaciones de apoyo\nEste es un punto sobre el que falta documentaci\u00f3n. Sin embargo, todos los derechos y deberes de PW se mencionan claramente en la Convenci\u00f3n de Ginebra de 1929, una Convenci\u00f3n que Francia se ha comprometido a respetar.\nSe trata m\u00e1s bien de saber a qui\u00e9n pueden acudir los presos para que se respeten sus derechos. En los campos de la miner\u00eda y el desminado, como hemos visto, se eligi\u00f3 democr\u00e1ticamente a un \"hombre de confianza\". Fue el responsable de representar y defender a sus compa\u00f1eros. Se puede pensar que en algunos otros comandos industriales se instal\u00f3 un sistema similar. Adem\u00e1s de la necesidad de tener un representante entre un personal tan numeroso, las autoridades quiz\u00e1s esperaban, a trav\u00e9s de este sistema de designaci\u00f3n, iniciar y familiarizar a los alemanes con los fundamentos de la democracia.\nPara todos los dem\u00e1s comandos, es probable que el comandante del dep\u00f3sito al que est\u00e1 adscrito el PW tenga la oportunidad de informar sobre cualquier posible problema. Adem\u00e1s, en noviembre de 1946, el Ministerio de las Fuerzas Armadas solicit\u00f3 a todos los comandantes que inspeccionaran al menos una vez al semestre, o incluso una vez al mes, todos los comandos en los que se encontraba uno de sus prisioneros. El ministerio incluso aconseja a los comandantes que no duden en retirar a PW en los casos en que se sospeche de anomal\u00edas o malos tratos.\nPero aparte de los militares en s\u00ed, es bastante dif\u00edcil para cualquier otra organizaci\u00f3n o individuo llevar a cabo tales inspecciones. As\u00ed, en noviembre de 1945, el Ministerio del Ej\u00e9rcito se neg\u00f3 al Ministerio del Interior a abrir la inspecci\u00f3n de los campamentos a los Comisarios de la Rep\u00fablica oa los propios prefectos. Solo podr\u00e1n hacerlo acompa\u00f1ados de un oficial militar especialmente delegado para la ocasi\u00f3n y solo en casos especiales y excepcionales.\nLos inspectores de la Cruz Roja tambi\u00e9n encontraron dificultades para realizar inspecciones hasta el punto de que en octubre de 1946, el Ministerio de Reconstrucci\u00f3n tuvo que pedir a sus delegados departamentales que los trataran con m\u00e1s consideraci\u00f3n durante las visitas a los campamentos. Al mismo tiempo, el ministerio recuerda a sus delegados que los informes del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja se transmiten a las autoridades estadounidenses y que ya no podemos permitirnos el lujo de estar expuestos a nuevas sanciones.\nEs cierto que las relaciones entre las autoridades locales y los inspectores de Cruz Roja no siempre parecen excelentes. As\u00ed, en julio de 1945, el Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille se quej\u00f3 a su ministro de que un inspector del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja se permitiera examinar las cuentas de un campo y ofrecer directamente a los prisioneros cajas de leche condensada. Este es solo un detalle entre muchos otros, pero da testimonio de estas relaciones conflictivas entre las autoridades locales y los representantes del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. Sin embargo, esta situaci\u00f3n es probable e inevitablemente inherente a todos los conflictos, pasados o presentes.\nSeg\u00fan la historia del general Buisson, parecer\u00eda que el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja realiza un promedio de dos a cuatro inspecciones por mes y por regi\u00f3n militar. As\u00ed, en noviembre de 1946, la 1\u00aa regi\u00f3n (la de Lille) recibi\u00f3 dos visitas de un total de 27 realizadas a nivel nacional; en mayo de 1948, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja realiz\u00f3 cuatro visitas a la misma regi\u00f3n y 44 a nivel nacional. De los archivos se desprende que la Cruz Roja desempe\u00f1\u00f3 un papel primordial en la defensa de los derechos de las PC y en la mejora de su situaci\u00f3n material. Como dice Helmut Evers, un ex PC, los prisioneros alemanes ten\u00edan grandes esperanzas en la acci\u00f3n del [Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja.\nPero la Cruz Roja no es la \u00fanica organizaci\u00f3n que ayuda a las PC. Otras asociaciones, como la\n[YMCA,](/wiki/Young_Men%27s_Christian_Association) realizan este tipo de visitas. Fundada en el XIX \u00b0 siglo [Breta\u00f1a](/wiki/Grande-Bretagne) , el YMCA es una naturaleza social religiosa fondo Asociaci\u00f3n. Por ejemplo, es gracias a la acci\u00f3n de esta organizaci\u00f3n que Helmut Evers - entonces ya transformado, es cierto, en trabajador libre - pudo recibir libros importados de [Alemania](/wiki/Allemagne) .\nEn la propia Francia, en un momento en que la opini\u00f3n p\u00fablica estaba perdiendo su animosidad hacia los prisioneros, un \"comit\u00e9 para el estudio de los problemas relacionados con los prisioneros de guerra alemanes\" fue fundado en 1946 y presidido por un tal\n[Charles Richet](/wiki/Charles_Richet) . Cabe se\u00f1alar que sus miembros est\u00e1n integrados principalmente por ex deportados, prisioneros de guerra y familiares de los fallecidos. Desde sus inicios, este nuevo comit\u00e9 critic\u00f3 las promesas de liberaciones incumplidas y la lentitud con la que se llevaron a cabo las operaciones de repatriaci\u00f3n m\u00e9dica.\nComo podemos ver, en Francia y en el extranjero, est\u00e1n surgiendo nuevos apoyos y la opini\u00f3n p\u00fablica y la sociedad civil analizan de cerca la situaci\u00f3n de los PC.\nEl estado de \u00e1nimo de los presos y la pol\u00edtica de \"desnazificaci\u00f3n\"\nSer\u00eda tentador pensar que en un momento de los inicios de la reconciliaci\u00f3n franco-alemana, los prisioneros alemanes abandonar\u00edan toda animosidad hacia los franceses. Sin embargo, algunos de los informes encontrados en los archivos tienden a mostrar lo contrario.\nAs\u00ed, seg\u00fan un art\u00edculo publicado en julio de 1947 en \"Testimonios cristianos\", los presos sienten resentimiento hacia estos franceses a quienes perciben como \"vencidos\" incapaces de tratarlos tan bien como a los ingleses o estadounidenses. Cabe se\u00f1alar que este tema del \"franc\u00e9s vencido\" pero tambi\u00e9n el de la desfavorable comparaci\u00f3n de los franceses con los aliados son recurrentes en los archivos que evocan el estado de \u00e1nimo del RP.\nEn la regi\u00f3n de Nord-Pas-de-Calais, un informe dirigido al Comisionado de la Rep\u00fablica indica que los prisioneros de un comando -el de\n[Noordpeene-](/wiki/Noordpeene) seguir\u00edan siendo, en 1946, pro-nazis y que considerar\u00edan -no es una sorpresa: que los franceses los liberaran lo antes posible, como los aliados.\nPor otra parte, las palabras de un activista local del\n[Movimiento Popular Republicano](/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire) en [Normand\u00eda apuntan](/wiki/Normandie) en la misma direcci\u00f3n. Seg\u00fan \u00e9l, los prisioneros encontrados o encontrados seguir\u00edan siendo profundamente antisemitas, apegados al mito de la \"raza aria\". En cuanto a los campos de exterminio, solo ser\u00eda fruto de la falsa propaganda de los aliados. Seg\u00fan la misma fuente, los prisioneros tambi\u00e9n estar\u00edan convencidos de la inevitabilidad de una pr\u00f3xima guerra entre los estadounidenses y los sovi\u00e9ticos.\nEn un registro menos radical, en agosto de 1945, un oficial alem\u00e1n declar\u00f3 a un civil franc\u00e9s que no se sent\u00eda responsable de la guerra y sus consecuencias.\nA la vista de otras fuentes, estas opiniones \"extremistas\" deben matizarse.\nAs\u00ed, ciertos comandos, por su naturaleza, forzaron el acuerdo franco-alem\u00e1n. Este es obviamente el caso de los comandos de dragado de minas en el mar, como nos dice el testimonio citado anteriormente del Sr. Herrou, oficial a cargo de un dragaminas desde diciembre de 1945 a julio de 1946. \u201cRespecto a las relaciones, los marineros franceses eran por supuesto los guardias y los marineros alemanes sus prisioneros. Pero ambos eran, ante todo, marineros en el mismo barco y corr\u00edan los mismos riesgos. As\u00ed que les di la calificaci\u00f3n de miembro de la tripulaci\u00f3n m\u00e1s que la de prisionero, especialmente porque ten\u00edan un comportamiento perfecto aqu\u00ed. Por lo tanto, las relaciones fueron de confianza y el trabajo se comparti\u00f3 con buen entendimiento. En cuanto a la comida, estaba racionada para todos en Francia y tambi\u00e9n para nosotros. Pero, solo hab\u00eda una cocina, por lo que los franceses y los alemanes comieron exactamente lo mismo, incluido el comandante. (\u2026) Nada m\u00e1s llegar, sent\u00ed a mi alrededor una cierta desconfianza entre los alemanes y los franceses hasta el punto de temer que en alguna ocasi\u00f3n, los papeles se invirtieran. Cuando est\u00e1bamos en La Pallice, tan cerca de Espa\u00f1a, amigo de los alemanes, podr\u00eda haberme despertado una hermosa ma\u00f1ana, prisionero de estos \u00faltimos en un puerto espa\u00f1ol (reflejo personal, siendo yo mismo un prisionero fugitivo en 1942). (\u2026) En otra ocasi\u00f3n, en la pasarela, cerca de Les Sables d'Olones, ten\u00eda a mi lado al piloto jefe alem\u00e1n, excelente navegante, siempre de uniforme, luciendo llamativamente su cruz de hierro en el pecho. As\u00ed que yo tambi\u00e9n hab\u00eda puesto mis dos condecoraciones, la Croix de Guerre con menci\u00f3n y la Medalla de la Resistencia, que ellos consideraban la medalla de los terroristas. Raz\u00f3n de m\u00e1s para estar en guardia. Est\u00e1bamos all\u00ed mir\u00e1ndonos el uno al otro cuando grit\u00f3: \"Pescado, pescado\" . Hab\u00eda visto un barco de pesca. De repente estamos en la misma onda, trabajando juntos para atracar el barco de pesca. (...) Esta an\u00e9cdota muestra que hab\u00eda, de todos modos, una cierta comunidad de vida en esta isla flotante que es un bote, donde los guardias estaban sujetos a las mismas reglas que los presos; compartir une a las personas. Sin embargo, a\u00fan exist\u00edan algunas diferencias. Por ejemplo, los alemanes se mostraron reacios a devolver el saludo a los barcos que pasamos. Tuve que insistir varias veces para que respetaran esta costumbre \u201d . Como subray\u00f3 el propio testigo, el excepcional entendimiento franco-alem\u00e1n aqu\u00ed depende, sobre todo, de las condiciones espec\u00edficas de la vida en el mar. Si lo que afirma en el mismo testimonio es cierto, la promesa de liberaciones anticipadas realmente se mantuvo para esta categor\u00eda m\u00eda. La liberaci\u00f3n de prisioneros en el mar tambi\u00e9n podr\u00eda ayudar a calmar las relaciones entre prisioneros franceses y alemanes. Probablemente existieron algunos otros casos, similares a \u00e9ste, donde las circunstancias obligaron a la comprensi\u00f3n y la serenidad. Sin embargo, estos son casos aislados.\nSin embargo, no son raros los ejemplos de prisioneros serenos que mantienen buenas relaciones con la poblaci\u00f3n francesa, fuera de cualquier marco restrictivo como el mencionado anteriormente.\nSeg\u00fan el testimonio de Marie Le Fran\u00e7ois, una francesa que asisti\u00f3 a la integraci\u00f3n de una veintena de prisioneros (de 17 o 18 a\u00f1os) en el comando comunal de una peque\u00f1a ciudad bretona, algunas PW no tuvieron reparos en romper su juramento que los un\u00eda al F\u00fchrer. y menos a\u00fan, posteriormente, para integrarse con la poblaci\u00f3n local. La declaraci\u00f3n de esta testigo, tambi\u00e9n esposa del jefe del comando, fue registrada por Jean-Paul Louvet: \u201cRecuerda en particular, el primer contacto con uniformes del ej\u00e9rcito alem\u00e1n, totalmente desamparados (sin cambios) y sus cuerpos sembrados de muchos \u00e1ntrax y par\u00e1sitos. Recuerda tanto el llanto y los gritos de estos j\u00f3venes durante las sesiones de tratamiento y desinfecci\u00f3n, llamando a su madre y maldiciendo a Hitler \"\u00a1Viene mam\u00e1!\" \u00bfPor qu\u00e9 estamos aqu\u00ed? \" . Personalmente, ella qued\u00f3 muy marcada por este episodio, y posteriormente trat\u00f3 de suavizar lo m\u00e1ximo posible su estancia en el pueblo . La fuerte emoci\u00f3n que manifiestan estos j\u00f3venes PG se debe, sin embargo, y probablemente principalmente, a su corta edad y al impacto que les gener\u00f3 el inicio de su cautiverio y la inc\u00f3gnita de lo que vendr\u00eda despu\u00e9s. Sin embargo, es leg\u00edtimo pensar que el cautiverio, al menos en sus primeros d\u00edas, era mucho m\u00e1s dif\u00edcil para los presos muy j\u00f3venes. En cuanto al resto de su \u201cestancia\u201d, palabra cuya elecci\u00f3n es significativa para describir la detenci\u00f3n de PW, Marie Le Fran\u00e7ois recuerda \u201cj\u00f3venes muy correctos, agradables, que respetaron unas normas de higiene ejemplares cuando el ayuntamiento pudo proporcionarles la ropa adecuada. a cambio de su uniforme. Tambi\u00e9n recuerda la sorpresa el d\u00eda de Navidad de una comida preparada por los presos para ella y su familia y llevada en conjunto. Tambi\u00e9n hab\u00edan restado algunos cigarrillos de su raci\u00f3n de regalo para el administrador del sitio y adquirido algunos dulces para Madame y sus hijos. Durante este per\u00edodo s\u00f3lo un intento de fuga, que fue tan ferozmente reprimido por el grupo, que fue necesario separarlo de sus compa\u00f1eros y traerlo de regreso a Saint-Malo \u201d .\nOtro testimonio atestigua que esta negaci\u00f3n del\n[nazismo](/wiki/Nazisme) no es solo el resultado del trauma y el miedo engendrados por la nueva detenci\u00f3n.\nAs\u00ed, a finales de 1945, en Dunkerque, se consider\u00f3 que a pesar de una \"situaci\u00f3n material precaria e insuficiente\" , la moral de los presos era buena. Estar\u00edan especialmente interesados, ellos tambi\u00e9n, en la hip\u00f3tesis de un pr\u00f3ximo conflicto estadounidense-sovi\u00e9tico. Esta \"esperanza\" de guerra es probablemente el resultado de la propaganda de Goebbels. Sin embargo, el autor del informe considera que la mayor\u00eda de los presos parecen renunciar al nazismo. Algunos preferir\u00edan permanecer en Francia despu\u00e9s de su liberaci\u00f3n en lugar de regresar a la nueva zona sovi\u00e9tica de la que se originaron en Alemania.\nEste deseo de permanecer en Francia est\u00e1, adem\u00e1s, lejos de ser un fen\u00f3meno aislado, al contrario. Egon Greisner, un ex fiscal general instalado en Francia tras ser vinculado a una francesa, evoca la cifra no verificada de los 30.000 prisioneros alemanes que permanecieron en\n[Francia](/wiki/France) . Sin embargo, esta cifra se ve corroborada por los datos citados en el memorando del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja publicado en 1949 sobre los trabajadores libres en Francia, ex presos que se convirtieron en empleados. En 1949, 40 % des 130 000 travailleurs libres, soit un peu plus de 50 000 hommes, n'ont pas \u00ab utilis\u00e9 leur facult\u00e9 de rentrer en [Allemagne](/wiki/Allemagne) \u00bb au cours des premiers mois qui ont suivi la fin de leur contrat de travail d' un a\u00f1o. Sin embargo, matiza el informe, muchos se quedan unos meses m\u00e1s simplemente por las dificultades para regresar a la nueva [Alemania del Este](/wiki/R%C3%A9publique_d%C3%A9mocratique_allemande) (el 45% de los trabajadores libres son de all\u00ed). No obstante, podemos suponer que de los 50.000 ex presos que permanecieron en Francia en 1949 al final de su contrato de trabajo, un n\u00famero nada despreciable pudo optar por permanecer definitivamente en suelo franc\u00e9s y que, de hecho, la cifra de 30.000 hombres avanz\u00f3. de Egon Greisner no es inveros\u00edmil.\nYa en septiembre de 1945, ante demasiadas solicitudes de naturalizaci\u00f3n de los prisioneros, el Ministro de Guerra pidi\u00f3 al Ministro de Relaciones Exteriores que le hiciera saber qu\u00e9 respuestas ten\u00eda para darles. Este \u00faltimo notifica \u00e9l mismo al Guardi\u00e1n de los Sellos, con el fin de obtener un dictamen legal sobre estas solicitudes de naturalizaci\u00f3n. Seg\u00fan el autor de la carta, estas solicitudes provienen principalmente de alemanes que tienen relaciones con una mujer francesa. Esto tiende a mostrar que la mayor\u00eda de quienes hacen tales solicitudes son quienes gozan de cierta libertad, es decir, incluso quienes trabajan en peque\u00f1os comandos en la ciudad o en el campo.\nEn cambio, las principales fuentes de descontento se encuentran en los grandes comandos, donde las condiciones son las m\u00e1s dif\u00edciles. Ya lo hemos visto con este movimiento de protesta que estall\u00f3 en Calais entre los PW asignados a la remoci\u00f3n de minas en enero de 1946. Ese mismo a\u00f1o, en julio, estall\u00f3 una huelga en el campamento de Wuillemin en la cuenca minera del norte. En concreto, 190 oficiales al trabajo no comisionado en la ma\u00f1ana del 1 er de julio de 1946 que se deniega a las \u00f3rdenes obedecen. Seg\u00fan el informe oficial sobre el hecho, desde hace unos d\u00edas se palpaba un clima de tensi\u00f3n. El PW no reanud\u00f3 el trabajo hasta el comienzo de la tarde bajo la amenaza de armas. Los presos quer\u00edan, seg\u00fan ellos, protestar contra las promesas de liberaciones incumplidas. Algunos acababan de ser trasladados de campos estadounidenses en el Oise, campos donde las condiciones de vida y de trabajo deb\u00edan ser, adem\u00e1s, m\u00e1s indulgentes.\nEsta huelga excepcional, repetida por la prensa regional y parisina, no deja de provocar la indignaci\u00f3n de ciertos sectores de la opini\u00f3n p\u00fablica: el diario comunista regional \"Libert\u00e9\" expresa su enfado contra estos alemanes que \"exterminaron\" todav\u00eda a algunos franceses no hace mucho tiempo. , pero tambi\u00e9n contra estos \"colaboradores\" que se habr\u00edan colocado al frente de los campos de prisioneros de guerra.\nSin embargo, incluso en los comandos m\u00e1s duros, los presos parecen haberse organizado de tal manera que subsisten la vida en sociedad y las ocupaciones. As\u00ed, Forst Fussh\u00f6ller, el citado preso, recuerda, en su testimonio, que las propias PV organizaban diversas actividades sociales en su comando de desminadores: espect\u00e1culos de variedades, lenguas extranjeras, cursos de alem\u00e1n y matem\u00e1ticas. Tambi\u00e9n seg\u00fan su testimonio, algunos presos tambi\u00e9n mantuvieron relaciones con ciertos guardias marroqu\u00edes.\nComo era de esperar, no obstante, se puede concluir que el estado de \u00e1nimo de un recluso est\u00e1 generalmente vinculado al sector en el que trabaja. Los que trabajan en los comandos de peque\u00f1o tama\u00f1o en la ciudad y el campo, la mayor\u00eda, no parecen quejarse de sus condiciones de vida.\nPor otro lado, la \u201cprotesta\u201d emana de los PW asignados al arduo trabajo de minas, industrias y grandes obras de construcci\u00f3n. Adem\u00e1s, para estos prisioneros, el contacto con civiles franceses es casi inexistente.\nLos presos asignados al trabajo m\u00e1s indulgente probablemente tambi\u00e9n est\u00e9n conscientes de su suerte. As\u00ed, Th\u00e9o Kirtz, prisionero de guerra asignado a la construcci\u00f3n de una carretera, con algunos compa\u00f1eros m\u00e1s, en un peque\u00f1o pueblo bret\u00f3n, prisionero que se dice \"adoptado\" por todos, se asusta cuando se trata de preguntas. redefiniendo las prioridades econ\u00f3micas. \u201cEl 14 de junio de 1947 se nos orden\u00f3 que nos fu\u00e9ramos, despu\u00e9s de que el equipo se hab\u00eda reducido considerablemente tras el traslado de ancianos y enfermos al campo de Rennes. Los m\u00e1s j\u00f3venes tememos acabar en un equipo de desminado o en una mina. (...) Lamentablemente el 6 de noviembre recibimos la orden de irnos. Regresamos a Rennes. Con preocupaci\u00f3n nos volvemos a hacer la pregunta. \u00bfVamos a trabajar en desminado o extracci\u00f3n de minerales? \". En realidad, Theo Kirtz se convertir\u00e1 en un \"trabajador libre\" poco despu\u00e9s.\nSin embargo, los presos sufren por su aislamiento y m\u00e1s a\u00fan por no saber nunca cu\u00e1ndo termina su detenci\u00f3n. Este ex PG, Ernst Heiner, lo atestigua: \u201c(\u2026) todo hombre deber\u00eda haber sabido, desde el principio, cu\u00e1nto tiempo iba a permanecer preso. Esa fue la desgracia porque no lo sab\u00edamos \u201d. Johannes Sticker nunca hab\u00eda o\u00eddo hablar de una fecha de lanzamiento. Por lo tanto, se alegr\u00f3 mucho al saber, una ma\u00f1ana de 1947, que hab\u00eda sido puesto en libertad. Este desconocimiento de la fecha de su liberaci\u00f3n aliment\u00f3 un clima cargado de rumores e ilusiones, y esto desde las primeras semanas de detenci\u00f3n en 1945, como testifica Horst Fussh\u00f6ller. \u201cDurante largos meses y a\u00f1os en los campos de prisioneros, junto con el hambre, los rumores fueron autoritarios, reapareciendo siempre, de vez en cuando, entre los prisioneros para deprimirlos o desanimarlos. Es decir que habl\u00e1bamos en secreto de pr\u00f3ximas liberaciones, traslado a un campamento m\u00e1s cercano al pa\u00eds, inminentes visitas al campamento del IRK [Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, nota], con la esperanza de mejoras en la vida. De plus en plus, la rumeur qui s'est faufil\u00e9e \u00e0 partir de la mi-ao\u00fbt [1945] dans le camp de Rennes, de tente en tente, c'\u00e9tait qu'un transport de prisonniers devait avoir lieu vers le Sud de la Francia. Nos iban a asignar a vi\u00f1edos, pescader\u00edas, agricultura. \u00a1Ten\u00eda que haber algo real al respecto! (\u2026) Incluso miembros de la polic\u00eda del campo o incluso el erizo en la jaula se hab\u00edan declarado voluntariamente para el transporte al sur. \". En cuanto a vi\u00f1edos, pescader\u00edas o campos, Forst Huss\u00f6ller y algunos de sus compa\u00f1eros fueron trasladados unos d\u00edas despu\u00e9s, a principios de septiembre de 1945, a un comando de desminado en\n[Gironde](/wiki/Gironde_(d%C3%A9partement)) .\nAdem\u00e1s, durante los primeros meses, los presos no tienen contacto con sus familiares en Alemania. Es un sufrimiento adicional que soportar. Sin embargo, algunos, como Walter Misch, siguieron teniendo esperanza y fe en el futuro: \u201cAh sue\u00f1os, no me pregunten qu\u00e9 so\u00f1amos. So\u00f1amos mucho en ese momento. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 cuando llegue a casa? \u00bfMi prometida se ha mantenido fiel a m\u00ed? \u00bfEncontraremos trabajo en el campo? Alemania fue destruida. \u00bfPodr\u00edamos seguir viviendo all\u00ed? Ten\u00edamos grandes ilusiones. \". Otro preso, Helmut Evers, tambi\u00e9n recuerda que la separaci\u00f3n de su esposa y de su hija, cuyo nacimiento hab\u00eda recibido por tel\u00e9fono en 1944, fue particularmente dolorosa. Un detalle de su testimonio ilustra tambi\u00e9n cierto aspecto de la angustia de los presos durante sus primeros meses de detenci\u00f3n: el hecho de haber podido finalmente, despu\u00e9s de varios meses, contemplarse en un espejo, haber podido recordar lo que \u00e9l es \u201dfue, para \u00e9l, un paso decisivo en la recuperaci\u00f3n de su estado moral.\nEstos testimonios por s\u00ed solos probablemente reflejen mejor el estado de \u00e1nimo de la mayor\u00eda de los hombres.\nEl problema de separar a los presos de sus familiares les resultaba m\u00e1s doloroso que sin noticias y debido a la guerra muchos de ellos tem\u00edan lo peor de sus esposas o hijos.\nA la vista de los documentos depositados en los archivos nacionales contempor\u00e1neos, parecer\u00eda que las autoridades francesas se esforzaron por responder en la medida de lo posible a los alemanes que ped\u00edan noticias de sus familiares que cre\u00edan que estaban detenidos en Francia. As\u00ed, encontramos en estos archivos much\u00edsimos avisos de investigaci\u00f3n a los que se adjuntan las respuestas de las autoridades francesas y, a veces, incluso una respuesta de la persona interesada si fue encontrada. La felicidad de una respuesta solo se compara con la infelicidad de algunos otros. As\u00ed es como algunas esposas alemanas se enteran de que su marido, preso en Francia, ha decidido poner fin a su anterior vida en Alemania.\nDebe mencionarse un ejemplo conmovedor. Era una carta de las autoridades francesas en la que informaba a un preso que su hijo le hab\u00eda escrito, un hijo que cre\u00eda que hab\u00eda muerto durante los bombardeos. La respuesta del padre, en franc\u00e9s, tambi\u00e9n estuvo presente: el padre expres\u00f3 su alegr\u00eda y su m\u00e1s profundo agradecimiento a las autoridades francesas.\nEste caso est\u00e1 lejos de ser \u00fanico.\nComo regla general, los prisioneros, probablemente m\u00e1s particularmente los que se ven obligados a vivir en el campo, sufren una falta de informaci\u00f3n, de v\u00ednculos con el mundo exterior, al menos durante los primeros meses. Esto es lo que se desprende del testimonio de Horst Fussh\u00f6ller: \u201cAs\u00ed transcurri\u00f3 abril de 1945 sin acontecimientos notables. El mes de mayo, en cambio, enumera en mi diario siete registros particulares. El 1 er mayo menciona la muerte de Hitler tambi\u00e9n ha sido escrito por m\u00ed en retrospectiva; las noticias en nuestro campamento no eran tan buenas, a menos que conocieras a un camarada que tuvo la suerte de trabajar cerca de un oficial estadounidense y que de vez en cuando tra\u00eda las barras y estrellas o el peri\u00f3dico de los soldados estadounidenses. La menci\u00f3n del 7 de mayo en relaci\u00f3n con la divisi\u00f3n de Alemania tambi\u00e9n se puede registrar despu\u00e9s del hecho. (...) Pero el mes de agosto se iba a caracterizar por algunos hechos particulares, especialmente el lunes 6 de agosto. En el campamento corri\u00f3 la novedad de la ca\u00edda de la primera bomba at\u00f3mica, pero no sab\u00edamos d\u00f3nde. \"\nA pesar de la prohibici\u00f3n de que los presos lean la prensa francesa, la mayor\u00eda de ellos probablemente obtenga informaci\u00f3n por este medio. A veces, los prisioneros incluso lograron hacerse con peri\u00f3dicos alemanes. As\u00ed, en enero de 1946, alegando las posibles repercusiones en el estado de \u00e1nimo del PW, las autoridades prohibieron la venta, distribuci\u00f3n y circulaci\u00f3n de un peri\u00f3dico alem\u00e1n, el del Comit\u00e9 de Alemania Libre para Occidente: Volk und Vaterland . Este \u201cComit\u00e9 Nacional de la Alemania Libre\u201d fue creado en la\n[URSS](/wiki/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques) en julio de 1943 por iniciativa del Comit\u00e9 Central del Partido Comunista Alem\u00e1n en el exilio, es decir, bajo la \u00e9gida de las autoridades sovi\u00e9ticas. Estaba formado por l\u00edderes pol\u00edticos y sindicales, intelectuales y varios prisioneros de guerra alemanes, en gran parte supervivientes de la [batalla de Stalingrado](/wiki/Bataille_de_Stalingrad) , el m\u00e1s famoso de los cuales no era otro que el mariscal Paulus. El comit\u00e9 deb\u00eda sentar las bases de una \" [Alemania](/wiki/Allemagne) nueva, libre y democr\u00e1tica, y eso, ignorando oficialmente las consideraciones ideol\u00f3gicas\". La sucursal francesa se cre\u00f3 en septiembre de 1943; su oficina re\u00fane a socialdem\u00f3cratas, cat\u00f3licos y dem\u00f3cratas. Antes de su disoluci\u00f3n en agosto de 1945, public\u00f3 63 n\u00fameros de la revista Volk und Vaterland . En cualquier caso, despu\u00e9s de la guerra, en los campos de la PGA, las autoridades francesas se apresuraron a dar caza a peri\u00f3dicos censurados, entre otras cosas, interrogando a los gendarmes a los mineros en contacto con los prisioneros. No obstante, a la vista de los resultados de estas investigaciones, parece que no se ha encontrado ning\u00fan esp\u00e9cimen de Volk und Vaterland en las minas de la regi\u00f3n de Nord-Pas-de-Calais. \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n que podr\u00eda haber empujado a las autoridades francesas a impedir la distribuci\u00f3n de esta rese\u00f1a? La raz\u00f3n m\u00e1s probable se debe probablemente a las conexiones de CALPO, reales o supuestas, con los comunistas. Por tanto, la prohibici\u00f3n de Volk und Vaterland quiz\u00e1s atestig\u00fce el deseo franc\u00e9s de impedir la difusi\u00f3n de publicaciones de orientaci\u00f3n ideol\u00f3gica, a fortiori de publicaciones procomunistas o percibidas como tales.\nEsta cuesti\u00f3n de la prensa nos lleva a la de la \u201cpropaganda\u201d puesta en marcha por las autoridades francesas para intentar \u201creeducar\u201d a estos prisioneros que fueron percibidos en un principio como nazis empedernidos.\nLejos de ser una primera prioridad, la cuesti\u00f3n de esta pol\u00edtica de \"desnazificaci\u00f3n\" parece despertar sin embargo m\u00e1s inter\u00e9s a partir de 1946. As\u00ed, en abril de este a\u00f1o, el Ministerio de Asuntos Exteriores se hizo eco de lo que estaba sucediendo en Gran Breta\u00f1a.\nEl autor de una nota indica que la pol\u00edtica de reeducaci\u00f3n, ya desarrollada e implementada durante la guerra, ha tenido cierto \u00e9xito a trav\u00e9s del Canal de la Mancha con los prisioneros. Sobre todo, el autor destaca que esta ser\u00eda una excelente manera de cambiar las mentalidades alemanas y as\u00ed preparar lo que podr\u00edan ser futuras y nuevas relaciones franco-alemanas.\nEs en esta misma perspectiva que el mismo a\u00f1o, el propio Ministro de las Fuerzas Armadas cre\u00f3 seminarios -ya hemos hablado de ello cuando mencionamos la acci\u00f3n del padre Le Meur- y programas de radio para la atenci\u00f3n de los presos alemanes.\nLa pol\u00edtica de los aliados en materia de \"reeducaci\u00f3n\" merece cierta atenci\u00f3n. A diferencia de la pol\u00edtica sovi\u00e9tica, los aliados optaron por privilegiar la autocr\u00edtica y la libertad de pensamiento, en lugar del adoctrinamiento. Como resultado, durante la guerra, los PW fueron libres de criticar a los nazis porque los aliados y los prisioneros pronazis no tuvieron dificultad en tomar el control de los campos. Los prisioneros fueron divididos en tres categor\u00edas que reflejan su relaci\u00f3n con la ideolog\u00eda nazi: blanco, gris, negro. Prueba de los l\u00edmites del programa de reeducaci\u00f3n aliada, despu\u00e9s de la guerra, del 60 al 70% de los PGA se consideran \"grises\". Entonces, cuando termin\u00f3 la guerra, los aliados revisaron su pol\u00edtica: se impidi\u00f3 a los prisioneros pronazis ejercer influencia moral alguna, se prohibieron las insignias nazis y se proyectaron pel\u00edculas sobre el horror de los campos de concentraci\u00f3n. A pesar de estos medios, algunos historiadores concluyen que la derrota de la Alemania nazi tuvo un mayor impacto en la reconversi\u00f3n ideol\u00f3gica de los prisioneros detenidos en Estados Unidos y Canad\u00e1 que la pol\u00edtica de reeducaci\u00f3n seguida por los aliados. A diferencia de Francia, un organismo independiente, la Asociaci\u00f3n Cristiana de Hombres J\u00f3venes, se asoci\u00f3 directamente y se financi\u00f3 a tal efecto con el establecimiento de actividades deportivas y culturales para los presos, as\u00ed como con la promoci\u00f3n de los valores democr\u00e1ticos.\nEn Francia, a diferencia de los pa\u00edses aliados donde se ha intentado convertir a los prisioneros en los nuevos vectores del ideal democr\u00e1tico, el esfuerzo dedicado a la reeducaci\u00f3n es menor. De todos los testimonios consultados, solo un preso, Horst Hussh\u00f6ller, evoca, muy brevemente, un recuerdo vinculado a una forma de \u201creeducaci\u00f3n\u201d: el visionado de im\u00e1genes tomadas en \u201ccampos de concentraci\u00f3n\u201d alemanes. Este recuerdo no est\u00e1 fechado pero, seg\u00fan la redacci\u00f3n del testimonio, probablemente sea posterior a 1945. El testimonio de Egon Gresiner es, por su parte, inequ\u00edvoco: \u201cPersonalmente, nunca he o\u00eddo hablar de 'ning\u00fan programa de desnazificaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n o promoci\u00f3n de los valores democr\u00e1ticos por parte de\n[Francia](/wiki/France) . Est\u00e1bamos all\u00ed para trabajar y eso fue todo. Que yo sepa, no ha habido lecciones, debates, proyecci\u00f3n de pel\u00edculas, etc. En cualquier caso, un programa as\u00ed no habr\u00eda servido de nada \u201d. Helmut Evers, otro preso, no recuerda ninguna empresa de desnazificaci\u00f3n por parte de las autoridades francesas. Por el contrario, recuerda haber sido \"reeducado\" en 1945 cuando el campo en el que estaba detenido permanec\u00eda bajo control estadounidense.\nSin embargo, es probable que, al igual que las dem\u00e1s administraciones aliadas, los mandos del dep\u00f3sito llevaran registros en los que registraban, por muy sucinta que sea, el grado de evoluci\u00f3n ideol\u00f3gica de los prisioneros a su cargo, y esto probablemente por tener un c\u00f3digo de colores. . As\u00ed, en 1947 y 1948, los comit\u00e9s de selecci\u00f3n encargados de las candidaturas al trabajo libre justificaron en parte su opini\u00f3n sobre la \"moralidad\" de los PV candidatos al trabajo libre, personaje que consta en el expediente que elabora cada comandante de dep\u00f3sito. Por ejemplo, una Comisi\u00f3n rechaz\u00f3 la transformaci\u00f3n de un preso en trabajador libre alegando que el expediente del candidato lo indicaba: \"Negro - Nazi confirmado - Propagandista contra Francia - elemento a vigilar\".\nA pesar de la demostrada debilidad de los medios y los resultados de la pol\u00edtica de propaganda, las autoridades francesas publican peri\u00f3dicos y difunden programas de radio dirigidos a los presos. As\u00ed, en 1948, French Broadcasting emiti\u00f3 ciertos programas titulados Deutsche Kriegergefangene und Zivilarbeiter en Frankreich (informes), Nachrichten Politische Wochen\u00fcbersicht , Franz\u00f6sischer Sprachkursus f\u00fcr Anfanger . Es cierto, como indica el nombre del primer programa, que en ese momento estos programas estaban dirigidos tanto a los presos como a los trabajadores libres. Adem\u00e1s, la probable ubicaci\u00f3n del transmisor en Estrasburgo indica que, adem\u00e1s de los alemanes presentes en\n[Francia](/wiki/France) , estos programas tambi\u00e9n podr\u00edan estar dirigidos a la poblaci\u00f3n alemana en su conjunto.\nCreado en febrero de 1945, el Wochenkurier - renombrado sucesivamente, a lo largo de las adquisiciones, Neurer Kurier y, a partir de 1948, Deutsche Zeitung en Frankreich - represent\u00f3 por su parte el peri\u00f3dico publicado por las autoridades francesas para la direcci\u00f3n de los presos y libre trabajadores. El Neurer Kurier aparece como 33/11 y es, en principio, semanal. 90.000 ejemplares son impresos por la imprenta nacional, 40.000 se env\u00edan a dep\u00f3sitos, 50.000 a trabajadores libres -entre los que 6.000 son suscriptores- y a las administraciones francesas. El hecho es que, a pesar de estas cifras, el peri\u00f3dico parece haber sufrido una red de distribuci\u00f3n ineficiente. As\u00ed Helmut Evers, prisionero de guerra y luego trabajador libre en el suroeste hasta 1948, nunca vio un solo ejemplar del peri\u00f3dico aunque sab\u00eda de su existencia.\nEn cualquier caso, seg\u00fan las autoridades, este peri\u00f3dico tiene varios objetivos: informar a los PG y trabajadores libres de la actualidad mundial y m\u00e1s particularmente de la francesa y alemana, concienciarlos de sus derechos y deberes, participar en la desnazificaci\u00f3n y promover su integraci\u00f3n en la vida francesa para, en particular, animarlos a participar como trabajadores libres.\nLa historia de Wochenkurier probablemente ilustra, por s\u00ed misma, por lo que pudo haber pasado la historia de la pol\u00edtica de reeducaci\u00f3n francesa, en particular, su relativa negligencia. Publicado por la SPG cuando fue creado en febrero de 1945, el peri\u00f3dico constituir\u00eda entonces \"esencialmente un bolet\u00edn de propaganda y publicaci\u00f3n de las instrucciones emitidas por las autoridades militares\". En 1946, en el esp\u00edritu de los acuerdos celebrados con las autoridades estadounidenses sobre repatriaci\u00f3n y trabajo libre, se decidi\u00f3 dar una orientaci\u00f3n m\u00e1s fuerte y coherente al peri\u00f3dico, en particular, reservando en sus columnas un amplio lugar a los problemas del mano de obra y trabajo en Francia.\nEn la primavera de 1947, el Ministerio de Trabajo, una vez m\u00e1s deplorando la inutilidad de las acciones de otros ministerios, exigi\u00f3 que la radio y los medios escritos, el Wochenkurier en este caso, estuvieran bajo su supervisi\u00f3n tanto, si no m\u00e1s, que la de el ministerio de guerra. La transformaci\u00f3n de los PG en trabajadores libres parece motivar principalmente la solicitud del ministerio: denuncia la relativa ineficacia de las transmisiones de radio destinadas a promover el Trabajo del Libro entre los presos, un tema econ\u00f3mico crucial si lo hay. El gobierno acepta la solicitud del Ministro de Trabajo: la supervisi\u00f3n de Wochenkurier es compartida entre los Ministerios de Trabajo y de Guerra y, en ausencia de fuentes que lo atestig\u00fcen formalmente, podemos suponer que lo mismo ocurri\u00f3 con los programas. Alem\u00e1n de la radio francesa.\nPor lo tanto, el 1 er de mayo de 1947 la escritura Wochenkurier se transfiere al Ministerio de Trabajo y para la ocasi\u00f3n, el peri\u00f3dico pas\u00f3 a denominarse Neurer Kurier . Adem\u00e1s, como consecuencia de este reparto de poderes, el editor en jefe, inicialmente elegido por la SPG, se convierte en director de publicaci\u00f3n, mientras que el nuevo editor en jefe es designado por el Ministerio de Trabajo. Sin embargo, no se llega a un acuerdo formal real entre los dos ministerios y el Ministerio de Trabajo. Aunque se vio a s\u00ed mismo, a petici\u00f3n suya, otorgado m\u00e1s poder, este \u00faltimo parece perder inter\u00e9s en su \"nueva adquisici\u00f3n\" en el verano de 1947. As\u00ed, a falta de instrucciones claras, es el director. De la publicaci\u00f3n, Comandante Simon, quien \u00e9l mismo tom\u00f3 la iniciativa de crear un comit\u00e9 editorial. Adem\u00e1s de albergar el peri\u00f3dico, el Ministerio de Trabajo se contentar\u00eda, a lo sumo, con sugerir borradores de art\u00edculos o notas estrictamente administrativas: el deseo del Ministro de hacer del peri\u00f3dico una punta de lanza capaz de convencer a los PW de que sigan trabajando en Francia parece lejano. Otra prueba del desinter\u00e9s de las autoridades por el \u00f3rgano de prensa, el Ministerio de Trabajo dud\u00f3 en reanudar su financiaci\u00f3n, cuando en la segunda mitad de 1947 finaliz\u00f3 la financiaci\u00f3n hasta entonces pagada por el Ministerio de Guerra. No fue hasta el final del per\u00edodo. A finales de 1947 y principios de 1948, una serie de consultas entre los ministerios interesados dio como resultado una revisi\u00f3n total del modo de funcionamiento y del contenido del peri\u00f3dico.\nEl hecho es que el peri\u00f3dico tiene que hacer frente, al menos hasta la primavera de 1948, a una financiaci\u00f3n insuficiente.\nLas autoridades s\u00f3lo parecen estar realmente preocupadas por organizar una pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n con motivo del establecimiento y desarrollo de la transformaci\u00f3n de los PC en trabajadores voluntarios libres. As\u00ed, adem\u00e1s de utilizar los medios franceses destinados a los alemanes, el\n[Quai d'Orsay](/wiki/Minist%C3%A8re_de_l%27Europe_et_des_Affaires_%C3%A9trang%C3%A8res) propuso en el oto\u00f1o de 1947 confiar a los periodistas alemanes informes sobre la situaci\u00f3n de los trabajadores libres en Francia. El Ministro de Trabajo est\u00e1 a favor, pero prefiere esperar hasta que el viejo PG est\u00e1n suficientemente integrados en su nuevo trabajo y no tiene en cuenta que \"los informes se pueden realizar de manera satisfactoria en el punto de vista de la propaganda, antes de la 1 st diciembre de 1947.\u201d. Y es cierto que la mayor\u00eda de los art\u00edculos que se encuentran en las entregas de los archivos nacionales, son en general elogiosos con respecto al sistema de Trabajo Libre. Prueba de ello es un art\u00edculo publicado el 9 de enero de 1948 en el Wochenpost . Tras citar informaci\u00f3n f\u00e1ctica relativa a las modalidades de transformaci\u00f3n y las condiciones del trabajo libre y tras retratar de forma favorable las relaciones entre los trabajadores franceses y alemanes, el periodista escribe que \u201cas\u00ed se ha demostrado que el franc\u00e9s como hombre, no es un enemigo de los alemanes. Esta colaboraci\u00f3n dijo que un alto funcionario del Ministerio de Trabajo se escribe con una \"C\" y as\u00ed contribuir\u00e1 al entendimiento mutuo de los 2 pueblos, de una manera diferente a esa, agreg\u00f3 el franc\u00e9s con una sonrisa, una vez ordenada por Hitler y que se deletreaba con una \"K\". Parecer\u00eda que los reporteros alemanes no ten\u00edan m\u00e1s fuentes que los portavoces de las autoridades francesas para escribir un art\u00edculo con el contenido probablemente escuchado.\nJunto con las pocas acciones de reeducaci\u00f3n puestas en marcha, el control oficial de los medios y la supervisi\u00f3n del trabajo de los periodistas alemanes, la prohibici\u00f3n de la revista Volk und Vaterland antes mencionada y otras publicaciones peri\u00f3dicas quiz\u00e1s tambi\u00e9n sean parte de una forma de pol\u00edtica. para la reeducaci\u00f3n de PW. De hecho, parece que las autoridades francesas, en 1946 y al menos en algunos campos, intentaron evitar la difusi\u00f3n de publicaciones ideol\u00f3gicamente dudosas.\nPero la desnazificaci\u00f3n no se limit\u00f3 a su \u00fanico componente educativo: las autoridades aliadas siguieron buscando criminales de guerra, y eso incluso en las filas de los ex soldados se pusieron a trabajar en Francia. Sin embargo, es dif\u00edcil determinar en qu\u00e9 medida esta caza se enmarcaba en la voluntad de las autoridades francesas y de los aliados. En este sentido, resulta sumamente interesante el testimonio de dos ex empleados del servicio administrativo del campo de Rennes dedicados a la b\u00fasqueda de criminales de guerra entre los PW. El primer testigo, M. Auvray, un ex prisionero de guerra franc\u00e9s, trabaj\u00f3 en este servicio como int\u00e9rprete desde octubre de 1945 hasta abril de 1946. \u201cHubo bastante investigaci\u00f3n sobre los criminales de guerra [en ese momento]. Recibimos listas de la direcci\u00f3n de Par\u00eds y fui al cuartel administrativo de los campos 1101, 1102 y La Motte aux Chanceliers para consultar los archivos de la PGA para ver si los criminales buscados estaban all\u00ed. (\u2026) Un d\u00eda de abril de 1946 lleg\u00f3 a la Direcci\u00f3n Regional de Prisioneros de Guerra una decisi\u00f3n ministerial sobre la supervisi\u00f3n de la PGA, en la gesti\u00f3n o en los campamentos. Ten\u00edan que ser soldados de infanter\u00eda y yo depend\u00eda de la artiller\u00eda. (\u2026) Fue el final de mis funciones como int\u00e9rprete al servicio de la Direcci\u00f3n Regional de Prisioneros de Guerra \u201d.\nComo sugiere este primer testimonio, la identificaci\u00f3n de los criminales de guerra PW estaba centralizada en Par\u00eds y muy probablemente era competencia del \u201cServicio de Investigaci\u00f3n de Cr\u00edmenes de Guerra\u201d al que alude el Ministro de Trabajo en uno de sus informes. este servicio manten\u00eda, entre otras cosas, un expediente de criminales de guerra. Podemos suponer que las Direcciones Regionales de Prisioneros de Guerra Alemanes fueron entonces responsables de identificar a los criminales de guerra entre los PW a su cargo, en base a las listas de sospechosos que les entreg\u00f3 este Servicio de B\u00fasqueda.\nTambi\u00e9n es muy interesante el testimonio de Th\u00e9o Kirtz, un prisionero de guerra alem\u00e1n. Atestigua cu\u00e1l pudo haber sido la efectividad de esta caza, al menos a nivel de la Direcci\u00f3n Regional de Prisioneros de Guerra de Rennes, en 1948. Este PG fue contratado para trabajar en la misma administraci\u00f3n del campo de PG de Rennes, durante los \u00faltimos meses de su cautiverio, en 1948. Fue empleado luego de haber conocido fortuitamente a un excompa\u00f1ero reci\u00e9n liberado que le ofreci\u00f3 ocupar su lugar en el servicio dedicado a la b\u00fasqueda de criminales de guerra. \u201cEl servicio se ocupa de los llamados criminales de guerra alemanes. Bajo la supervisi\u00f3n de un Lorrainer, cuatro prisioneros pasan por listas de investigaci\u00f3n aliadas. Nadie sale del pa\u00eds anfitri\u00f3n sin este control. M\u00e1s de un sue\u00f1o de volver a casa se desmorona por completo en el \u00faltimo momento, [cuando] se busca a un hombre o una unidad por cualquier motivo. En consecuencia [en tal caso, deben] quedarse aqu\u00ed y esperar hasta que, en alguna ocasi\u00f3n, se aclare el caso o ya no se requieran testigos \u201d; Su testimonio, escrito en franc\u00e9s que obviamente no comprende del todo, carece de claridad. Se desprende que la liberaci\u00f3n de cada prisionero estuvo, en el \u00faltimo paso, visiblemente sujeto a la condici\u00f3n de no ser sospechoso de haber estado involucrado en cr\u00edmenes de guerra.\nPero el testimonio de Theo Kirtz, sin embargo, destaca la relativa ineficiencia del servicio, al menos en Rennes en 1948. Como prueba, cita la facilidad con la que fue capaz de liberar a algunos de los presos de la 1 st compa\u00f1\u00eda de paracaidistas alemanes, que del general Ramcke, implicado en la defensa de\n[Brest](/wiki/Brest) en agosto y septiembre de 1944. Los prisioneros de esta empresa fueron recluidos, con su general, en la prisi\u00f3n Jacques Cartier de Rennes, bajo sospecha de un crimen de guerra. \u201cLa buena cooperaci\u00f3n con el personal permanente [alem\u00e1n] del campo y la primera compa\u00f1\u00eda de paracaidistas salv\u00f3 as\u00ed a muchos camaradas [alemanes] de ser arrestados en vista de las indicaciones del cuestionario. Todo el mundo puede imaginarse, tal vez, que nombres como Meier, M\u00fcller o Schulze nos vuelven a menudo en Alemania. Tengo que dar el gancho final para demostrar la inocencia del prisionero. La falta de discreci\u00f3n de un compa\u00f1ero liberado de esta manera casi me mata. El comandante de la compa\u00f1\u00eda pudo intervenir a tiempo. A mis dos superiores franceses les ca\u00ed bien y nunca dudaron de mi fiabilidad \u201d. Por tanto, la eficacia de la b\u00fasqueda de criminales de guerra parece ser limitada. Esto podr\u00eda explicarse por la falta de coordinaci\u00f3n entre las Direcciones Regionales de Prisioneros de Guerra y Par\u00eds. Esta falta de coordinaci\u00f3n y la falta cr\u00f3nica de recursos econ\u00f3micos y materiales imposibilitaban la custodia efectiva de los presos. Por tanto, podemos suponer que la caza de criminales de guerra puede haber sufrido los mismos problemas.\nEn 1 st octubre de 1948, registrada en 1055 se mantuvo prisioneros dep\u00f3sitos debido a sospechas relacionadas con su participaci\u00f3n en cr\u00edmenes de guerra.\nSea como fuere, en general, los cientos de miles de prisioneros alemanes no est\u00e1n, en su mayor parte, presos del odio antifranc\u00e9s y, como ocurre con otros ciudadanos alemanes, la propaganda nazi est\u00e1 perdiendo, para muchos, toda su fuerza. apenas desaparecieron sus grandes tribunas.\nAdem\u00e1s, las condiciones materiales de la detenci\u00f3n han mejorado considerablemente y sobre todo, los PW sienten que se acerca la liberaci\u00f3n cuando ven el sistema de \"trabajo libre\" establecido a fines de 1946.\nEs cierto que Francia fue entonces sometida a una intensa presi\u00f3n internacional, una presi\u00f3n reforzada por los trastornos geopol\u00edticos que se estaban produciendo. El enemigo de ayer, Alemania, puede convertirse en un aliado potencial frente al ahora temido ex aliado sovi\u00e9tico, tanto en Francia como en Estados Unidos.\nCabe se\u00f1alar, de todos modos, una particularidad planteada por Fabien Th\u00e9ofilakis. Si bien se han recopilado varios testimonios de ex presos, todos reflejan una visi\u00f3n id\u00edlica del cautiverio. Esto puede explicarse en primer lugar por el hecho de que solo recientemente nos hemos interesado en estos hombres. Sin embargo, estos, debido a su gran edad, ya no siempre tienen recuerdos coherentes y precisos. Pero sobre todo, el \"culto\" a la culpa alemana, la internalizaci\u00f3n de la reconciliaci\u00f3n franco-alemana puede haber alterado o no inconscientemente la objetividad de esta parte de la memoria colectiva. Tambi\u00e9n es de temer que con los \u00faltimos testigos desaparezcan cierto n\u00famero de testimonios de cierto valor hist\u00f3rico. A continuaci\u00f3n se detalla la especificidad de los testimonios de ex prisioneros de guerra alemanes y la relaci\u00f3n que estos testimonios tienen con la memoria nacional francesa y alemana.\nEl fin de una situaci\u00f3n excepcional (a\u00f1os 1947 y 1948), sus consecuencias y su memoria futura\nLa ineludible liberaci\u00f3n de la PGA y su peso econ\u00f3mico\nEntrada en la\n[Guerra Fr\u00eda](/wiki/Guerre_froide) y liberaci\u00f3n de prisioneros de nacionalidad no alemana\nComo se mencion\u00f3 al comienzo del art\u00edculo, el final de la guerra ve la consagraci\u00f3n mundial de dos superpotencias: los Estados Unidos de Am\u00e9rica y la URSS. En este nuevo orden mundial, Francia no es m\u00e1s que una potencia de segunda categor\u00eda.\nEl impacto de la\n[guerra fr\u00eda](/wiki/Guerre_froide) se siente, por ejemplo, con la radicalizaci\u00f3n del Partido Comunista o incluso con la ruptura entre socialistas y comunistas. La derecha ve por su parte el ef\u00edmero \u00e9xito de dos formaciones: el [Movimiento Popular Democr\u00e1tico Cristiano Republicano](/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire) y el [FPR](/wiki/Rassemblement_du_peuple_fran%C3%A7ais) gaullista.\nSin embargo, los inicios de la\n[IV Rep\u00fablica](/wiki/Quatri%C3%A8me_R%C3%A9publique_(France)) van de la mano de una estabilizaci\u00f3n de la vida pol\u00edtica, y esto a pesar del fin del tripartismo pol\u00edtico que suscita el temor, por un tiempo y para unos pocos, de una guerra civil. Es cierto que la tensi\u00f3n social se mantuvo muy fuerte en 1947-1948. Hab\u00eda 200.000 mineros en huelga en Pas-de-Calais en el oto\u00f1o de 1947. Este clima \"insurreccional\" fue alimentado por los comunistas. Despu\u00e9s de 1948, no obstante, la situaci\u00f3n social se calm\u00f3.\nEn cuanto a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, si bien ha mejorado desde 1945, sigue siendo precaria. En 1947, el problema de los suministros alimentarios segu\u00eda siendo relevante, al igual que el de la inflaci\u00f3n. A esto se sumaron los primeros gastos militares en lo que se convertir\u00eda en la Guerra de Indochina.\nSin embargo, es en este contexto donde termina el empleo de cientos de miles de prisioneros alemanes.\nHasta cierto punto, su presencia es vital para la econom\u00eda. Cabe se\u00f1alar que en 1945, los economistas estiman que se necesita un mill\u00f3n y medio de extranjeros para suplir el d\u00e9ficit demogr\u00e1fico derivado de la guerra y asegurar la Reconstrucci\u00f3n. Esta necesidad es incluso estimada en 5 millones de personas por los dem\u00f3grafos del Alto Comit\u00e9 Asesor sobre Poblaci\u00f3n y Familia al que pertenece Alfred Sauvy. El propio De Gaulle declar\u00f3 en marzo de 1945: \"[Mientras se esperan] los 12 millones de hermosos beb\u00e9s, [es necesario] introducir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, con m\u00e9todo e inteligencia, buenos elementos de inmigraci\u00f3n en la comunidad francesa\".\nSin embargo, a\u00fan no ha llegado el momento de la inmigraci\u00f3n masiva; al contrario, hay incluso una emigraci\u00f3n polaca. Mientras tanto, son los prisioneros alemanes los que cubrir\u00e1n de facto este d\u00e9ficit laboral durante tres a\u00f1os. Por lo tanto, probablemente ayudar\u00e1n a sostener la econom\u00eda. Volveremos m\u00e1s tarde a la cuesti\u00f3n del equilibrio econ\u00f3mico.\nEl contexto internacional hace que los lanzamientos sean inevitables. Ha llegado el momento de la reconciliaci\u00f3n franco-alemana y el enemigo de ayer puede que tenga que convertirse en un aliado potencial frente a los poderes\n[del Pacto de Varsovia](/wiki/Pacte_de_Varsovie) . Adem\u00e1s, desde un punto de vista estrictamente legal, la posici\u00f3n de Francia es cada vez menos defendible con el tiempo: la convenci\u00f3n de Ginebra estipula que la paz debe conducir a la liberaci\u00f3n inmediata de los prisioneros de guerra. Sin embargo, la guerra ha terminado de facto durante m\u00e1s de dos a\u00f1os.\nRecuerde que todas las dem\u00e1s nacionalidades ya han sido liberadas por las autoridades francesas. Ya en octubre de 1945, las autoridades hab\u00edan decidido liberar a estos prisioneros no alemanes, compuestos principalmente por italianos y austriacos. Por cierto, estos \u00faltimos probablemente hab\u00edan escuchado, o al menos percibido, el inter\u00e9s, a su favor, de las distinciones entre alemanes y no alemanes: seg\u00fan un ex PG, Horst Fussh\u00f6ller, los nuevos prisioneros austr\u00edacos se distinguen notablemente durante los primeros meses de cautiverio, en 1945, de quienes fueron, hasta hace poco, sus compatriotas. \"El campo de Rennes en Breta\u00f1a [entonces administrado por los estadounidenses]\" ten\u00eda una capacidad total de \"50.000 hombres (...). Pero este n\u00famero tambi\u00e9n conten\u00eda 12.000 troufions de Austria, adem\u00e1s estrictamente separados de nosotros, los alemanes . Pero nuestros viejos camaradas del pa\u00eds vecino, ubicado al sur del nuestro, no quer\u00edan tener nada que ver con nosotros. Se hab\u00edan quitado las escarapelas negras, blancas y rojas de sus gorras y las hab\u00edan reemplazado por peque\u00f1as cintas blancas, rojas y blancas \u201d.\nComparado con los n\u00fameros alemanes, el n\u00famero de prisioneros de otras nacionalidades era relativamente bajo. Cuando el n\u00famero total alcanz\u00f3 su punto m\u00e1ximo en octubre de 1945, se estim\u00f3 que hab\u00eda 50.500 prisioneros italianos (incluidos 38.000 en el norte de \u00c1frica), 50.000 austr\u00edacos, 10.000 h\u00fangaros y algunos miles de rumanos contra m\u00e1s de 750.000 alemanes. A partir del primer semestre de 1946, se dieron a conocer todas estas nacionalidades. Seg\u00fan los archivos del Quai d'Orsay, algunas nacionalidades ten\u00edan menos de diez prisioneros nacionales: este es particularmente el caso de los pa\u00edses escandinavos. As\u00ed, entre estos cientos de miles de prisioneros, hay cuatro o cinco finlandeses.\nRecuerde que existe una gran diferencia entre los presos alemanes y no alemanes: legalmente, el estado de origen de estos \u00faltimos a\u00fan existe. Por lo tanto, se puede suponer que Francia probablemente tuvo que ser presionado desde el principio por los gobiernos de los pa\u00edses cuyos ciudadanos est\u00e1n detenidos. As\u00ed, en\n[Ruman\u00eda](/wiki/Roumanie) a principios de 1946, el gobierno franc\u00e9s fue criticado por determinadas organizaciones pol\u00edticas. A Francia se le acusa de dejar a sus compatriotas en la m\u00e1s completa indigencia, de desnutrirlos y se le acusa de internar a estos prisioneros con los alemanes. Este \u00faltimo, debido a su n\u00famero, se har\u00eda con la \"parte del le\u00f3n en todos los campos\". A\u00fan as\u00ed, todos los rumanos ser\u00e1n liberados a m\u00e1s tardar en marzo de este a\u00f1o.\nEn esta l\u00f3gica, el renacimiento anunciado del estado alem\u00e1n -la Rep\u00fablica Federal de Alemania fue fundada en 1949- solo podr\u00eda constituir un peso adicional a favor de la liberaci\u00f3n de los prisioneros.\nLas \u00faltimas presiones internacionales\nPrimero, est\u00e1 la presi\u00f3n constante que ejercen las autoridades estadounidenses. Al igual que el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, Estados Unidos r\u00e1pidamente lleg\u00f3 a cuestionar el principio mismo de la detenci\u00f3n. As\u00ed, en marzo de 1947, exigieron la liberaci\u00f3n antes de octubre de los 450.0004 prisioneros que hab\u00edan entregado. Seg\u00fan los c\u00edrculos diplom\u00e1ticos, la presi\u00f3n constante que ejercen las autoridades estadounidenses se debe a varias razones. Washington desea defender \"la letra y el esp\u00edritu\" de una convenci\u00f3n de Ginebra que estipula que los prisioneros deben ser repatriados tan pronto como termine el conflicto. Sin embargo, las hostilidades en Europa cesaron en 1945. Este deseo de las autoridades estadounidenses de que se respete a toda costa la Convenci\u00f3n de Ginebra probablemente no se deba s\u00f3lo a consideraciones humanistas y desinteresadas. En un momento en que Estados Unidos se prepara para un enfrentamiento armado con los sovi\u00e9ticos, la liberaci\u00f3n de un gran n\u00famero de exsoldados alemanes y su posible reintegraci\u00f3n en las fuerzas armadas representan un cierto tema estrat\u00e9gico. Sin embargo, este no es un punto de vista respaldado por ninguna fuente. Por otro lado, seg\u00fan los c\u00edrculos diplom\u00e1ticos de la \u00e9poca, la opini\u00f3n estadounidense es fundamentalmente hostil al principio del trabajo forzoso. Sin embargo, seg\u00fan la misma fuente, el anuncio de Mosc\u00fa en 1946 de la pr\u00f3xima liberaci\u00f3n de los PW detenidos en la URSS reforz\u00f3 esta opini\u00f3n p\u00fablica estadounidense en su deseo de que los prisioneros alemanes detenidos en Francia fueran liberados lo antes posible. En marzo de 1947, todav\u00eda hab\u00eda 630.0006 prisioneros en Francia.\nTambi\u00e9n debe saber que en este momento, muchas organizaciones religiosas jugaron un papel muy activo. Este es, por ejemplo, el caso de la Iglesia cat\u00f3lica estadounidense. En la primavera de 1946, por ejemplo, el arzobispo del\n[Consejo](/wiki/National_Catholic_Welfare_Council) Nacional de Bienestar Cat\u00f3lico (Conferencia Nacional de Bienestar Cat\u00f3lico) alert\u00f3 al embajador franc\u00e9s en Washington sobre la suerte de los prisioneros internados en el campo de Barlin, en Pas-de-Calais. Informado de una fuente no oficial, el arzobispo denuncia las condiciones de vida consideradas insatisfactorias y un grave problema de desnutrici\u00f3n: alimentado exclusivamente con pan y margarina, mueren de 8 a 10 PG cada semana. Sin embargo, esta informaci\u00f3n parece muy dudosa: un simple c\u00e1lculo muestra que con tal tasa de mortalidad, el problema probablemente se habr\u00eda resuelto de manera dram\u00e1tica, simplemente debido a una ca\u00edda r\u00e1pida y constante en los n\u00fameros. En cualquier caso, las autoridades francesas est\u00e1n obligadas sistem\u00e1ticamente a responder a tales acusaciones. La respuesta del Quai d'Orsay nos dice que hay 10.000 prisioneros en este campo, y no 3.000 como afirma el arzobispo, que las calor\u00edas diarias distribuidas ascienden a 3.700 calor\u00edas para los menores.Fundamentalmente, que en promedio solo habr\u00eda dos muertes por mes. y que, sobre todo, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja no registrar\u00eda m\u00e1s denuncias. Estos \"ataques\" probablemente est\u00e1n lejos de ser casos aislados.\nEs la Iglesia cat\u00f3lica en su conjunto la que tiende a desaprobar la actitud francesa: el mismo Papa pidi\u00f3 la liberaci\u00f3n de todos los prisioneros durante un discurso, el . Refiri\u00e9ndose a este mismo discurso del Papa, los obispos franceses expresaron en marzo de 1948, con motivo de la declaraci\u00f3n de los arzobispos sobre la situaci\u00f3n general en\n[Francia](/wiki/France) , su deseo de que los 265.000 PGA a\u00fan detenidos sean liberados lo antes posible. Su declaraci\u00f3n se repite en las columnas de Le Monde du. Los obispos subrayan que los presos tienen familia, padres, trabajo y que \"por muy leg\u00edtimos que sean los agravios\" de los franceses hacia [Alemania](/wiki/Allemagne) , estos \u00faltimos no tienen derecho a ignorar este \"estado\" de cosas \u201d .\nEsta constante oposici\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica fue probablemente una de las principales fuentes de presi\u00f3n que tuvo que sufrir el gobierno franc\u00e9s. Al pie de la copia del art\u00edculo del Mundo que hab\u00eda le\u00eddo y que se conserva en los archivos, el director de trabajo, Ministerio de Trabajo, Sr. Rosier anot\u00f3 furiosamente a l\u00e1piz: \u201c\u00a1Liberamos 30.000 al mes! \u00a1Transformamos 20.000! Escribe a asuntos exteriores. \"\nEn los Estados Unidos m\u00e1s particularmente, se puede pensar que organizaciones como el National Catholic Welfare Council, as\u00ed como otros grupos de presi\u00f3n, podr\u00edan haber ejercido directamente una forma de presi\u00f3n sobre las autoridades de Washington. As\u00ed, en el verano de 1946, un conocido del Ministro de Relaciones Exteriores que hab\u00eda vivido en los Estados Unidos y manten\u00eda una red de relaciones all\u00ed revel\u00f3 a las autoridades francesas que los senadores estadounidenses se preparaban para emprender una campa\u00f1a contra \"el trato infligido en Francia sobre los prisioneros de guerra \u201d .\nSin embargo, el establecimiento del sistema de \"trabajo libre\" en Francia, un sistema que se puso en marcha con la aprobaci\u00f3n de Washington, tiende a demostrar que las autoridades estadounidenses tienen en cuenta la importancia del inter\u00e9s econ\u00f3mico que representa, para Francia, el presencia de trabajadores alemanes, ya sea forzada o voluntaria. Sin su acuerdo, Free Work, es decir, la reconversi\u00f3n voluntaria de prisioneros alemanes en empleados extranjeros, no podr\u00eda haber visto la luz.\nA la vista de los archivos consultados, parecer\u00eda que, por el contrario, la URSS tambi\u00e9n ejerci\u00f3 presi\u00f3n sobre las autoridades francesas, aunque de forma m\u00e1s insidiosa y por motivos distintos a los estadounidenses.\nPara comprender la posici\u00f3n y la acci\u00f3n de las autoridades sovi\u00e9ticas, es necesario evocar un hecho poco conocido, nacido directamente del contexto de la Guerra Fr\u00eda y en contacto directo con la cuesti\u00f3n del AGP. En 1947, Estados Unidos, Gran Breta\u00f1a, Francia y la URSS decidieron fijar el 31 de diciembre de 1948 como fecha l\u00edmite para la repatriaci\u00f3n de todas las PGA, as\u00ed como establecer un Consejo de Control que reuniera a las cuatro potencias. La misi\u00f3n de este Consejo deber\u00eda haber sido supervisar la repatriaci\u00f3n de los prisioneros alemanes en la zona de ocupaci\u00f3n de la que se originaron en 1939, independientemente del pa\u00eds donde fueron detenidos como PW. Ese mismo a\u00f1o 1947, como se menciona a continuaci\u00f3n, Par\u00eds y Londres, con el acuerdo de Washington, decidieron transformar a algunos de los prisioneros alemanes que ten\u00edan en empleados voluntarios. Sin embargo, este \"trabajo gratuito\" molesta tanto a Mosc\u00fa que las autoridades sovi\u00e9ticas se negaron a tomar conocimiento, a fines de 1947, del nuevo plan estadounidense para la repatriaci\u00f3n de prisioneros alemanes. Un diplom\u00e1tico franc\u00e9s que se reuni\u00f3 con la delegaci\u00f3n sovi\u00e9tica parece entender menos la actitud de Mosc\u00fa, ya que el trabajo libre no tiene \"car\u00e1cter secreto\" y Francia est\u00e1 dispuesta a transmitir cualquier informaci\u00f3n al respecto.\nOtro diplom\u00e1tico franc\u00e9s nos ha resumido la raz\u00f3n que adelant\u00f3 oficialmente Mosc\u00fa para este hundimiento del Consejo de Control. \u201cLas autoridades sovi\u00e9ticas, con el pretexto de que el Consejo de Control de Berl\u00edn no hab\u00eda sido informado de las negociaciones franco-americanas [relativas al establecimiento del Trabajo Libre en Francia], no aceptaron el principio de transformaci\u00f3n en trabajadores libres de la PGA. Las autoridades sovi\u00e9ticas creen, de hecho, que s\u00f3lo los comandantes de zona est\u00e1n autorizados para llevar a cabo, en el territorio alem\u00e1n, la desmovilizaci\u00f3n PG residen en su \u00e1rea de 1 st septiembre de 1939. En estas circunstancias, Francia ser\u00e1 considerado como no haber mantenido sus compromisos si todas las Los PV originarios de la zona sovi\u00e9tica, transformados o no [en trabajadores libres], no han sido repatriados en la fecha antes mencionada \u201d. Sin embargo, el contrato firmado por la mayor\u00eda de los ex prisioneros alemanes que se convirtieron en trabajadores libres en Francia dur\u00f3 hasta 1949.\nUna raz\u00f3n m\u00e1s probable de la actitud de los sovi\u00e9ticos quiz\u00e1s se deba al hecho de que Mosc\u00fa encuentra en este sistema de trabajo libre que declara no respetuoso de los acuerdos hecho un pretexto muy bienvenido para romper todos sus compromisos y en particular el que dispuso la liberaci\u00f3n de sus prisioneros alemanes a finales de 1948 a m\u00e1s tardar. Recordemos que un gran n\u00famero de PGA permanecer\u00e1 en la URSS hasta la d\u00e9cada de 1950. Adem\u00e1s, la actitud de los sovi\u00e9ticos probablemente se deba tambi\u00e9n al hecho de que se niegan ver que parte de la fuerza activa de los territorios alemanes bajo su control se les escapa temporalmente, si no de forma permanente. Consecuencia: al suprimir cualquier plan de repatriaci\u00f3n conjunta y al ordenarle la repatriaci\u00f3n de todos los PGA, incluso aquellos que han perdido legalmente este estatus, Mosc\u00fa coloca a Francia, en el verano de 1948, en un dilema. Francia debe proceder con la repatriaci\u00f3n de los trabajadores libres considerados prisioneros de guerra por los sovi\u00e9ticos antes del 31 de diciembre de 1948 a riesgo de que Francia pierda esta fuerza de trabajo, o invitar a estos trabajadores alemanes a permanecer en Francia hasta el final de su contrato en 1949. a riesgo, para ellos, de verse definitivamente excluidos de permanecer en la nueva\n[Alemania del Este](/wiki/R%C3%A9publique_d%C3%A9mocratique_allemande) .\nCualesquiera que sean los motivos de Mosc\u00fa y los aliados para echarlo a pique, es posible que la Junta de Control de Repatriaci\u00f3n de la PGA nunca haya tenido tiempo de entrar en una fase operativa.\nPara algunos, como un periodista de la Documentation fran\u00e7aise que comenta este nuevo nudo en las relaciones Este-Oeste, la decisi\u00f3n de Mosc\u00fa se justifica por el hecho de que las tres potencias occidentales han transformado a ex prisioneros en empleados ordinarios con el \u00fanico objetivo de da\u00f1ar la reputaci\u00f3n. de la URSS acus\u00e1ndola, por el contrario, de someter a sus prisioneros a un r\u00e9gimen mucho m\u00e1s severo. No hace falta decir que esta hip\u00f3tesis es poco probable y que m\u00e1s bien deber\u00eda verse como el trabajo de una pol\u00edtica de propaganda procomunista. Prueba de ello es que los medios de comunicaci\u00f3n alemanes controlados por los sovi\u00e9ticos parecen estar tratando de desacreditar el sistema de trabajo libre establecido por Francia. As\u00ed fue como se advirti\u00f3 a las autoridades francesas en enero de 1948 que la radio de Alemania del Este hab\u00eda difundido la informaci\u00f3n seg\u00fan la cual \"el 70% de los trabajadores civiles alemanes en Francia hab\u00edan solicitado su repatriaci\u00f3n porque no les gustaba en Francia\". Esta informaci\u00f3n completamente infundada fue comunicada a las autoridades por un auditor alem\u00e1n que vive en\n[Nancy](/wiki/Nancy) , probablemente un trabajador libre. Para \u00e9l, esta desinformaci\u00f3n no tiene otro prop\u00f3sito que socavar la paz en Europa.\nPero en 1947, la presi\u00f3n diplom\u00e1tica para liberar a los PC detenidos en Francia tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en el trabajo de otros nuevos reg\u00edmenes comunistas. Por tanto, la URSS, Polonia y Yugoslavia piden la liberaci\u00f3n de los prisioneros alemanes procedentes de regiones alemanas anexadas y que poseen o han solicitado la nacionalidad de estos pa\u00edses. Francia debe entregar, s\u00f3lo por este a\u00f1o, 29.000 hombres a estos tres pa\u00edses, mientras que s\u00f3lo hab\u00eda liberado a 7.000 \"polacos\" y 2.000 \"yugoslavos\" en 1946.\nEsta presi\u00f3n ejercida por los reg\u00edmenes comunistas est\u00e1 dando sus frutos. As\u00ed, a algunos de los trabajadores libres alemanes se les ofrecer\u00e1, por parte de las autoridades francesas, su repatriaci\u00f3n a Polonia, si son de all\u00ed, antes de finales de 1948, aunque su contrato de trabajo dur\u00f3 hasta 1949, con el pretexto de que no m\u00e1s convoy de (ex) prisioneros de guerra con destino a Polonia se llevar\u00e1 a cabo despu\u00e9s de este plazo. Sin embargo, a diferencia de la ejercida por los estadounidenses, la presi\u00f3n de los reg\u00edmenes comunistas no se centra tanto en el regreso de los prisioneros de guerra como en los que se han convertido en trabajadores libres.\nOtra forma de presi\u00f3n: las autoridades francesas probablemente no pueden permitirse el lujo de distanciarse de la pol\u00edtica de liberaci\u00f3n seguida por las autoridades brit\u00e1nicas. El 31 de mayo de 1947, Londres todav\u00eda controlaba 372.600 PGA fuera de Alemania y present\u00f3 su plan de repatriaci\u00f3n en junio, es decir, antes de\n[Francia](/wiki/France) , un plan en l\u00ednea con el objetivo concluido en el acuerdo de abril de 1947, es decir, la repatriaci\u00f3n de todos los prisioneros antes del 31 de diciembre de 1948. Adem\u00e1s, el mismo a\u00f1o, las autoridades belgas hicieron saber que se estaban preparando para liberar algunos, si no todos, de sus PGA.\nPero es quiz\u00e1s el despertar de la opini\u00f3n p\u00fablica alemana - nos referimos a Alemania Occidental - lo que inspira gradualmente el mayor temor en las autoridades francesas.\nSeg\u00fan una nota escrita por un funcionario del Ministerio de Relaciones Exteriores en mayo de 1948, las mismas modalidades de la liberaci\u00f3n de los prisioneros ser\u00edan percibidas como una estafa por la opini\u00f3n p\u00fablica alemana. Los alemanes considerar\u00edan que Francia s\u00f3lo se resign\u00f3 a ello bajo la presi\u00f3n de los estadounidenses y que no habr\u00eda dejado de atrapar a muchos prisioneros ofreci\u00e9ndoles enlistarse como \"trabajadores libres\". Seg\u00fan el autor, esta liberaci\u00f3n, pretensi\u00f3n de humanismo, se ver\u00eda tambi\u00e9n como un medio de empa\u00f1ar la imagen de la URSS que, por su parte, a\u00fan no ha procedido a la liberaci\u00f3n de sus prisioneros. La fuente no indica si esta es la opini\u00f3n de todos los alemanes o de los de una de las \u00e1reas bajo control aliado o sovi\u00e9tico.\nNo obstante, podemos verlo: este argumento de una Francia que desea instrumentalizar la liberaci\u00f3n de sus PG para empa\u00f1ar la imagen de la URSS surge repetidamente a ambos lados del Rin, probablemente porque es traficado por c\u00edrculos procomunistas.\nOtro informe, m\u00e1s interesante, detalla cu\u00e1l podr\u00eda haber sido m\u00e1s probable el estado de \u00e1nimo de los alemanes en 1946. Seg\u00fan el c\u00f3nsul general de Francia en Suiza, los alemanes consideran que el sistema de prisioneros de guerra es injusto en la medida en que los verdaderos criminales logr\u00f3 refugiarse en Alemania al final de la guerra. As\u00ed, desde el punto de vista alem\u00e1n, parece que los prisioneros son por un lado percibidos como aquellos que tienen que pagar por una minor\u00eda de culpables y por otro lado, como podemos ver, el sistema de prisioneros de guerra se percibe primero como un sistema con un objetivo \"punitivo\" y que apunta a la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica desvergonzada de los PW.\nSin embargo, los alemanes habr\u00edan sugerido, todav\u00eda seg\u00fan este c\u00f3nsul, la idea de un cambio de prisioneros, una sugerencia que tal vez reflejar\u00eda una forma de habituaci\u00f3n tard\u00eda, incluso una aceptaci\u00f3n tard\u00eda del principio mismo del cautiverio de PW. .\nParece que, de hecho, es el establecimiento del Trabajo Libre lo que parece cristalizar un gran n\u00famero de cr\u00edticas. Por lo tanto, todos los partidos pol\u00edticos alemanes se oponen a ella, argumentando que Alemania debe mantener \"todas [las] fuerzas activas\". Adem\u00e1s, los presos que optaron por trabajar en Francia son muy criticados por sus compatriotas.\nEn cuanto a la nueva prensa alemana, parece, en ocasiones, mostrar su hostilidad hacia las autoridades francesas. As\u00ed, seg\u00fan un art\u00edculo publicado en septiembre de 1948 en el Rheinische Post , un diario dem\u00f3crata cristiano, los prisioneros alemanes fueron enga\u00f1ados, explotados y defraudados de sus salarios al amparo de una legislaci\u00f3n compleja.\nEste diario no representa una franja radical de opini\u00f3n, es un dem\u00f3crata cristiano, y este art\u00edculo fue escrito en 1948, mientras el sistema de prisioneros de guerra est\u00e1 llegando a su fin y las condiciones de acogida son mejores que nunca.\nLo cierto es que el propio Ministro de Relaciones Exteriores juzga estos comentarios despectivos y pide al Ministro de Trabajo que le proporcione, a cambio, testimonios que puedan sustentar una negaci\u00f3n formal.\nSin embargo, a partir de estos pocos datos es dif\u00edcil determinar con precisi\u00f3n cu\u00e1l era la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los alemanes sobre el mantenimiento en cautiverio de un gran n\u00famero de sus compatriotas. Probablemente est\u00e1bamos lejos de una opini\u00f3n p\u00fablica homog\u00e9nea y virulentamente hostiles a Francia simplemente por la cuesti\u00f3n de PW. En el momento de la partici\u00f3n de Alemania y el bloqueo de Berl\u00edn, otras cuestiones preocupan a los alemanes tanto, si no m\u00e1s. Adem\u00e1s, los alemanes occidentales muy r\u00e1pidamente se sintieron agradecidos con un occidente que los apoy\u00f3 con su ayuda econ\u00f3mica.\nLas liberaciones de 1947 y 1948 pusieron fin a un trabajo de varios a\u00f1os realizado por un mill\u00f3n de hombres. Por tanto, es muy natural que surge la necesidad de realizar una evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica. \u00bfFueron estos alemanes un factor clave en la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica francesa o solo constitu\u00edan una mano de obra auxiliar? Este problema se analiza a continuaci\u00f3n.\nLa valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de los a\u00f1os PG y el establecimiento del sistema paliativo de \"trabajo libre\"\nEs dif\u00edcil realizar una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica global y precisa de la presencia de presos en Francia. Una vez m\u00e1s surge el problema de las fuentes. No obstante, dos documentos depositados en los archivos proponen realizar un balance macroecon\u00f3mico del trabajo del PW a nivel nacional: uno emana del Ministerio de Relaciones Exteriores y el otro de la historia del general Buisson, dos fuentes citadas anteriormente.\nEn ambos casos, el estudio se desglosa por un lado en un informe financiero - las sumas gastadas y recaudadas directamente por el Estado - y por otro lado en un informe econ\u00f3mico que tiene en cuenta el aporte de millones de d\u00edas de trabajo. . El primero da como resultado un c\u00e1lculo que muestra un d\u00e9ficit y el segundo en gran medida un super\u00e1vit.\nEscrito a principios de 1946, el documento Quai d'Orsay es una previsi\u00f3n de la contribuci\u00f3n econ\u00f3mica que se puede esperar del trabajo de los PG para ese mismo a\u00f1o.\nEl estado financiero se calcul\u00f3 de la siguiente manera: restar de las sumas asignadas por el Estado para el mantenimiento de VP, los ingresos de la indemnizaci\u00f3n compensatoria recibida por el erario p\u00fablico. El informe estima el d\u00e9ficit para 1945 en 1 mil millones y 716 millones de francos y pronostica un d\u00e9ficit de 2 mil millones y 600 millones de francos para 1946.\nPara el c\u00e1lculo del balance econ\u00f3mico tenemos en cuenta los salarios que recibir\u00edan los trabajadores dom\u00e9sticos en el trabajo si fueran considerados como trabajadores libres. Se pronostic\u00f3 un beneficio de m\u00e1s de 8 mil millones de francos para 1946.\nPara un solo a\u00f1o, el a\u00f1o 1946 en este caso y siempre que la estimaci\u00f3n del balance econ\u00f3mico citada por el Quai d'Orsay para ese mismo a\u00f1o haya resultado correcta, la presencia de los presos habr\u00eda supuesto, por tanto, m\u00e1s de 6 mil millones de francos de la \u00e9poca a la econom\u00eda francesa.\nLa historia del general Buisson ofrece cifras m\u00e1s precisas.\nSeg\u00fan el general Buisson, los ingresos de la indemnizaci\u00f3n compensatoria y los gastos del Estado ascendieron a:\n- 4.600 millones de francos en ingresos frente a 8.657 millones de gastos en 1946\n- 8 mil millones 683 millones de francos en ingresos contra 7,684 mil millones en gastos para 1947\n- aproximadamente 6 mil millones de francos para 1948 (esta disminuci\u00f3n probablemente se explica por la ca\u00edda en el n\u00famero de empleados) contra 4.006 mil millones de francos en gastos\nPor tanto, los resultados financieros globales son ligeramente deficitarios. Las cifras citadas por el general Buisson est\u00e1n corroboradas por otras estimaciones proporcionadas por el Ministerio de Trabajo. Este \u00faltimo estima el monto de las indemnizaciones recibidas entre 1945 y octubre de 1948 en 21.185.179.409 francos, cifra ligeramente superior a la proporcionada por el general Buisson, cifra que no incluye las indemnizaciones recibidas en el a\u00f1o 1945.\nAdem\u00e1s, el general Buisson recuerda que los saldos de PG -su poder adquisitivo- se gastaron en parte en Francia -lo cual es muy bueno para los productores franceses- y que, por otro lado, parte de los saldos de PG fueron \"retenidos por el Ministerio de Hacienda para ingresar a las arcas del Tesoro \u201d, es decir, las autoridades realizaron deducciones fiscales.\nEl general aborda r\u00e1pidamente la cuesti\u00f3n del balance econ\u00f3mico: \u201cobviamente es positivo, ya que est\u00e1 representado por los cientos de miles de trabajadores de PG que han proporcionado a Francia cientos de millones de jornadas laborales. En conclusi\u00f3n,\n[Francia se](/wiki/France) ha beneficiado enormemente del servicio PW \u201d.\nEn realidad, estas cifras no parecen fiables.\nSeg\u00fan c\u00e1lculos realizados por Jean-Fran\u00e7ois Eck (profesor de la Universidad de Lille 3) y basados en cifras de estas dos fuentes, en noviembre de 1946 los PG representaban el 3,1% de la poblaci\u00f3n activa y el 4,8% de la poblaci\u00f3n activa masculina.\nEl PIB franc\u00e9s ascendi\u00f3 en 1946 a 86,6 mil millones de francos. Sin embargo, de acuerdo con las cifras del Quai d'Orsay (la previsi\u00f3n de una contribuci\u00f3n econ\u00f3mica de 8 mil millones de francos debido al trabajo de los PW solo), esto significar\u00eda que los presos estaban, m\u00e1s o menos, en el origen, que a\u00f1o, el 12,6% de este PIB mientras que solo representan el 3% de la poblaci\u00f3n activa! En la medida en que no se puede admitir la realidad de tal productividad, se deduce de ella que las cifras del Quai d'Orsay son err\u00f3neas, incluso fantasiosas.\nPor otro lado, J.-F. Eck calcul\u00f3 que el 0,37% del gasto estatal se dedic\u00f3 a PW en 1945 y que esta tasa es del 0,5% para 1946. Estas cifras parecen m\u00e1s probables.\nEl problema de la fiabilidad de las fuentes relativas al episodio de la detenci\u00f3n de PG aparece, por tanto, una vez m\u00e1s con la cuesti\u00f3n del balance econ\u00f3mico.\nPor tanto, es dif\u00edcil elaborar una evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica fiable de la presencia de PW en la Francia de la posguerra. Sin embargo, es probable que existan en los archivos franceses documentos sin explotar m\u00e1s completos y fiables sobre este tema.\nTambi\u00e9n es dif\u00edcil hacer una s\u00edntesis global ya que la diversidad de sectores econ\u00f3micos a estudiar es grande: agricultura, miner\u00eda o incluso construcci\u00f3n inmobiliaria. \u00bfC\u00f3mo medir con precisi\u00f3n los beneficios que generan los cientos de miles de hombres asignados a trabajar en el campo?\nEsta dificultad metodol\u00f3gica probablemente surgi\u00f3 entre los funcionarios de la administraci\u00f3n de la \u00e9poca y es probable, por esta raz\u00f3n, que nunca se haya realizado una evaluaci\u00f3n macroecon\u00f3mica confiable.\nSin embargo, en lo que respecta a la miner\u00eda, el segundo sector m\u00e1s importante despu\u00e9s de la agricultura, Phillipe Boutt\u00e9 estima que las PG han extra\u00eddo hasta un tercio de la producci\u00f3n nacional de carb\u00f3n. En ese momento, los Cuadernos de informaci\u00f3n franceses estimaron que a fines de 1946, los 50.000 PG menores extra\u00edan el 20% del carb\u00f3n.\nCualquiera que sea la m\u00e1s probable de estas dos estimaciones, la contribuci\u00f3n alemana s\u00f3lo pudo haber sido decisiva en la victoria de la batalla del carb\u00f3n. Y m\u00e1s all\u00e1, a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica francesa, porque en 1948, por ejemplo, los 45.136 millones de toneladas extra\u00eddas ese a\u00f1o todav\u00eda cubr\u00edan el 76,2% del consumo energ\u00e9tico franc\u00e9s. Seg\u00fan la estimaci\u00f3n de Philippe Bout\u00e9, los prisioneros alemanes asignados a la miner\u00eda podr\u00edan haber satisfecho hasta una cuarta parte del consumo total de energ\u00eda franc\u00e9s. Adem\u00e1s, ser\u00eda a\u00fan m\u00e1s interesante convertir, mediante c\u00e1lculos, esta contribuci\u00f3n al balance energ\u00e9tico franc\u00e9s en puntos de crecimiento; el resultado probablemente atestiguar\u00eda la valiosa contribuci\u00f3n del trabajo de las PGA a la econom\u00eda francesa, simplemente por su decisiva contribuci\u00f3n en el sector minero.\nTambi\u00e9n debe recordarse que tambi\u00e9n fueron los presos quienes resolvieron en gran medida la cuesti\u00f3n de la remoci\u00f3n de minas. Sin embargo, las minas paralizaron la vida econ\u00f3mica de las regiones donde estaban esparcidas.\nAdem\u00e1s, aunque la contribuci\u00f3n econ\u00f3mica de los PG es dif\u00edcil de cuantificar a partir de las fuentes utilizadas hoy en d\u00eda, podemos decir con seguridad que era esencial para esta\n[Francia](/wiki/France) en medio de una crisis econ\u00f3mica. No en vano las autoridades francesas han temido durante tanto tiempo la salida de los prisioneros. Uno de los desfiles fue, adem\u00e1s, el establecimiento del sistema de trabajadores libres.\n|Agricultura||76,127|\n|Minas y otras industrias extractivas||22,112|\n|Industria del acero, metalurgia||11,964|\n|Textil||1,479|\n|Presas||1,538|\n|Construcci\u00f3n||11,595|\n|Otras actividades||11,795|\n|TOTAL||136,610|\n- Tabla 2 - Mano de obra formada por trabajadores libres el 7 de diciembre de 1948 - \u00daltimas estad\u00edsticas transmitidas al Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja por las autoridades francesas\n|Ocupaciones||Fuerza laboral total de PG||N\u00famero de opciones negativas recolectadas (PG se niega a convertirse en trabajador libre)||N\u00famero de opciones positivas recopiladas (PG que acepta convertirse en trabajador gratuito)||N\u00famero de PW efectivamente transformados en trabajadores libres|\n|Minas de carb\u00f3n y otras extracciones extractivas||53.637||26,180||12.455||5.021|\n|Represas hidroel\u00e9ctricas||5.735||2,391||1,789||468|\n|Agricultura||183,040||44,804||41.500||10,567|\n|Construcci\u00f3n||41,482||11,333||10,835||1.214|\n|Industria del hierro y el acero, procesamiento de metales||14.542||4.975||8,910||1,571|\n|Industrias textiles||1,459||1,341||2.800||66|\n|Para el registro, Dep\u00f3sito, Servicio militar, Actividades diversas||126,237||51,761||12,047||1,567|\n|TOTALES||426,122||142,783||90,338||20,474|\n- Tabla 3 - Opci\u00f3n (es decir, la elecci\u00f3n de los presos a trabajar por cuenta propia) prisioneros de guerra alemanes a su transformaci\u00f3n en trabajadores libres a trav\u00e9s de actividades colectivas 1 st de septiembre de 1947\nFue en noviembre de 1946 cuando las autoridades francesas decidieron establecer el sistema de los llamados \"trabajadores libres\". De esta forma, el gobierno franc\u00e9s intenta dar, en primer lugar, una respuesta consensuada al problema de las salidas de presos, teniendo en cuenta, por un lado, la inevitabilidad de las liberaciones por cuestiones legales, diplom\u00e1ticas y morales, y por otro lado, la necesidad de apoyar una econom\u00eda a\u00fan fr\u00e1gil.\nAunque el sistema de trabajo libre se mencion\u00f3 por primera vez en documentos oficiales en 1946 y se implement\u00f3 en 1947, se puede pensar que las autoridades se prepararon para \u00e9l mucho antes de eso, y tal vez incluso desde la llegada de los primeros prisioneros, tan r\u00e1pidamente apareci\u00f3. que esta masa de trabajadores constitu\u00eda un aporte econ\u00f3mico estrat\u00e9gico. Por ejemplo, en su primera reuni\u00f3n conjunta en Londres a principios de diciembre de 1945, la industria del carb\u00f3n y la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo alertaron a los gobiernos europeos sobre su uso de PW en la miner\u00eda. Ya temen las repercusiones que generar\u00e1 la futura liberaci\u00f3n de los presos y les aconsejan, a partir de ahora, que piensen y pongan en marcha un programa de rehabilitaci\u00f3n que permita a los fabricantes prepararse para la sustituci\u00f3n paulatina de los PW afectados en las minas por empleados ordinarios.\nLondres parece haberse preparado antes que Par\u00eds para esta posibilidad de convertir a los PG en voluntarios. Francia no es el \u00fanico que considera las oportunidades de esta soluci\u00f3n. En marzo de 1947, el parlamento brit\u00e1nico debati\u00f3 una serie de medidas destinadas a permitir que ciertos prisioneros de guerra alemanes siguieran trabajando como \"trabajadores asalariados\" en Gran Breta\u00f1a. El proyecto tiene como objetivo, en primer lugar, evitar que las 130.000 PG asignadas al sector agr\u00edcola brit\u00e1nico sean repatriadas de forma demasiado repentina con el riesgo de desestabilizar la econom\u00eda. No obstante, el proyecto brit\u00e1nico presenta algunas diferencias importantes con el proyecto franc\u00e9s. Al contrario de lo que veremos, las autoridades brit\u00e1nicas seleccionan principalmente los archivos de los solicitantes individuales; las de los hombres casados s\u00f3lo lo ser\u00e1n en caso de n\u00famero insuficiente. Porque, a diferencia de Francia, a los presos que se hayan convertido en trabajadores no se les ofrecer\u00e1 la posibilidad de traer a sus familias y menos a\u00fan, a largo plazo, de naturalizarse.\nEn todo caso, Par\u00eds logr\u00f3 concluir un acuerdo con Washington sobre \u201ctrabajo libre\u201d el 11 de marzo de 1947; las autoridades norteamericanas no ven ninguna raz\u00f3n para oponerse a ella en la medida en que se trata de voluntariado. Con este acuerdo concluido, el sistema puede entrar en su fase operativa y la primera selecci\u00f3n de candidatos tiene lugar a principios de julio.\nEl estatus de \"trabajador libre\" es cercano al otorgado a los extranjeros empleados en Francia: los mismos derechos sociales y salarios indexados al de los franceses. Como prueba del car\u00e1cter irrevocable de esta personalidad jur\u00eddica, el Ministro de Trabajo hace un fuerte llamado al orden a las administraciones locales cuando se entera de que trabajadores libres procesados por la justicia han sido internados en los dep\u00f3sitos reservados a PW, a la espera de su juicio. Para \u00e9l, no hace falta decir que \"esta forma de proceder es un error\", los PGA transformados en trabajadores libres pierden ipso facto su calidad de prisioneros de guerra. Estas disposiciones se aplican incluso si \"la transformaci\u00f3n en trabajador libre ha sido reconocida [a posteriori] irregular\", quedando entonces el beneficio adquirido por el ex prisionero de guerra.\nAl optar por el trabajo gratuito, los ex PG se comprometen a un per\u00edodo m\u00ednimo de un a\u00f1o. \u00c9sta es una de las razones por las que las autoridades deciden ofrecerles un mes de baja antes de trabajar, tiempo para que regresen a casa. Philippe Boutt\u00e9 estima que decenas de miles de estos que \"optan\" por el trabajo gratuito abusar\u00e1n de este permiso para no volver nunca a Francia. En la primavera de 1948, muchos PT pidieron ser alistados como trabajadores libres pero por un per\u00edodo de menos de un a\u00f1o - saben que como prisioneros, pueden ser liberados a m\u00e1s tardar el 31 de diciembre - el Ministro de Trabajo no lo hizo se opone m\u00e1s a la oferta de contratos laborales gratuitos entre 9 y 12 meses. Esta medida, sin embargo, solo afecta a los presos que deseen trabajar para el sector agr\u00edcola o minero y el contrato, que es despectivo, requiere la aprobaci\u00f3n previa de la administraci\u00f3n central. Como podemos ver: las autoridades se han esforzado por reclutar al mayor n\u00famero posible de presos.\nA partir de la primavera de 1948, acordamos ofrecer a los empresarios agr\u00edcolas que as\u00ed lo deseen, un per\u00edodo de prueba, ya que algunos de ellos se han quejado de su descontento con la incompetencia de su nuevo recluta. Si la prueba no es satisfactoria, se invita al trabajador agr\u00edcola libre a buscar un nuevo empleador.\nEn cualquier caso, al finalizar el contrato de trabajo, el empleado y el empleador son libres de celebrar un\n[CDI](/wiki/Contrat_%C3%A0_dur%C3%A9e_ind%C3%A9termin%C3%A9e) . Adem\u00e1s, los opters son libres, en el momento de su solicitud, de pedir permanecer con su empleador actual, con un empleador de su elecci\u00f3n o con un empleador elegido por la administraci\u00f3n. Esta posibilidad dejada al PG al optar por elegir a su patr\u00f3n fue la ocasi\u00f3n para un nuevo pase de armas entre el Ministerio de Trabajo y el Ministerio de Guerra.\nEl Ministro de Trabajo tem\u00eda que la libre elecci\u00f3n obstaculizara la colocaci\u00f3n de trabajadores en sectores econ\u00f3micos prioritarios; el ministro de Guerra, por su parte, tem\u00eda que la colocaci\u00f3n impuesta con un empleador desmotivara a cierto n\u00famero de candidatos y recibiera el veto de las autoridades norteamericanas. El Ministro de Guerra subraya adem\u00e1s que los candidatos que optan por permanecer al servicio de su empleador actual son a menudo los que piensan instalarse en Francia a largo plazo, es decir, los candidatos m\u00e1s interesantes. Probablemente el gobierno fue persuadido por este argumento. Unos meses m\u00e1s tarde, en enero de 1948, esto no impidi\u00f3 que el Ministro de Trabajo informara a las administraciones departamentales bajo su supervisi\u00f3n - le informaron de las dificultades para transformar a los PG en trabajadores libres por las caracter\u00edsticas del mercado laboral. \u201cLos alemanes [no deben ser] puestos a trabajar cuando hay solicitantes de empleo. En este caso, es recomendable pedir a los trabajadores alemanes que opten por otra profesi\u00f3n para la que hay escasez de trabajadores o que se pongan en contacto con sus compa\u00f1eros vecinos [de otros departamentos] para proceder con los traslados \u201d.\nPero antes de llegar a la etapa de colocaci\u00f3n con un empleador, cada solicitud de PG para trabajo gratuito es examinada por un \"comit\u00e9 de selecci\u00f3n\". Se informa a los presos de antemano que se favorecen las solicitudes de quienes deseen trabajar en determinados sectores prioritarios (miner\u00eda, construcci\u00f3n de presas, agricultura, construcci\u00f3n, metalurgia, textil). Como era de esperar, Free Labor se aplica casi exclusivamente al trabajo manual: se trata de abastecer a sectores con escasez de mano de obra. As\u00ed, a fines de 1947, el Ministro de Salud record\u00f3 que la condici\u00f3n de \u201ctrabajador libre\u201d no pod\u00eda aplicarse a m\u00e9dicos y dentistas, al juzgar que estas profesiones no adolec\u00edan de escasez. Adem\u00e1s, en virtud de la Convenci\u00f3n de Ginebra, el personal m\u00e9dico alem\u00e1n no tiene oficialmente la condici\u00f3n de prisionero de guerra, sino la de \"prisionero protegido\". De hecho, te\u00f3ricamente, no podr\u00eda ser objeto de transformaci\u00f3n en trabajadores libres.\nPor otro lado, algunos presos, naturalmente, no pueden presentarse como candidatos. Estos son los siguientes presos:\n- criminales de guerra (incluidos los sospechosos);\n- SS y soldados de \"unidades bloqueadas\";\n- MLS que pertenec\u00eda al NSDAP desde el rango de blockleiter incluido (es decir, cuadros del partido);\n- PW habiendo incurrido o cumpliendo una sentencia judicial o puesto en prisi\u00f3n preventiva, oficiales activos de PW.\nSin embargo, algunas de estas restricciones se levantar\u00e1n r\u00e1pidamente, como veremos.\nCada comisi\u00f3n de selecci\u00f3n est\u00e1 presidida por el director departamental de mano de obra y est\u00e1 integrada por representantes del prefecto, la direcci\u00f3n departamental de poblaci\u00f3n, los sindicatos de trabajadores y empleadores; el comandante del dep\u00f3sito local representa a la autoridad militar all\u00ed. Es este \u00faltimo quien se encarga de preparar el expediente de los candidatos. La selecci\u00f3n incluye una serie de pruebas, una de las cuales es un examen m\u00e9dico. Si se valida definitivamente la \u201ctransformaci\u00f3n\u201d del PG, se entrega a este \u00faltimo, en el Ayuntamiento, c\u00e9dula de extranjero y c\u00e9dula de trabajador extranjero. La meticulosidad de la selecci\u00f3n explica en parte por qu\u00e9 tan pocos optantes aprovecharon el mes de permiso para no volver a Francia: s\u00f3lo se tuvieron en cuenta las solicitudes \u201cserias\u201d, al menos en apariencia, y se retuvieron a fortiori .\nEn el caso de que el deseo de optar en relaci\u00f3n con el sector profesional no pueda ser satisfecho, el Ministro de Trabajo invita a la Comisi\u00f3n de Selecci\u00f3n a que se ponga en contacto con las de los departamentos vecinos. Si uno de estos departamentos puede satisfacer el deseo de colocaci\u00f3n del PG, puede cambiar de departamento si est\u00e1 de acuerdo. Si no se encuentra una soluci\u00f3n, el caso se devuelve al Ministerio de Trabajo. Adem\u00e1s, todos los expedientes denegados, cualquiera que sea el motivo, se le remiten desde la aplicaci\u00f3n de una circular, en junio de 1947. Esta \u00faltima medida tiene por objeto subsanar la falta de uniformidad de los criterios relativos. Decisiones adoptadas por determinadas comisiones de control, una falta de uniformidad deplorada por el Ministro. Cabe se\u00f1alar que se conservan un cierto n\u00famero de actas y se pueden consultar en los archivos nacionales de Fontainebleau.\nEn el oto\u00f1o de 1947, se considera que la licencia en Alemania contribuy\u00f3 en gran medida a la motivaci\u00f3n de los solicitantes, pero se admiti\u00f3 que representa una pesada carga para el Estado, sino que tambi\u00e9n se decidi\u00f3 que los empleadores, que hab\u00edan firmado su contrato de 1 st Noviembre de 1947, se cobrar\u00e1n 1000 F en concepto de participaci\u00f3n en los gastos de viaje. Naturalmente, se les reembolsa la suma en caso de que el PG no regrese a Francia.\n\u00bfDeber\u00eda verse esto como una ilustraci\u00f3n de la \"rectitud alemana\"? A\u00fan as\u00ed, un cierto n\u00famero de trabajadores libres que no han regresado de Alemania parecen estar ofreciendo un compatriota para que ocupe su lugar en Francia. As\u00ed, en febrero de 1948, un agricultor del Bajo Loira se sorprendi\u00f3 al ver llegar a un joven alem\u00e1n para ofrecerse a trabajar en lugar del trabajador libre que se qued\u00f3 en Alemania, este \u00faltimo le hab\u00eda entregado documentos de identidad, permiso de residencia, permiso de trabajo y transporte de regreso. vale. El desafortunado trabajador ilegal ser\u00e1 arrestado, sentenciado a prisi\u00f3n antes de ser deportado. Este gesto de \"arrepentimiento\" por parte del trabajador libre consistente en ser reemplazado por un compatriota no parece un fen\u00f3meno aislado ya que en el invierno de 1948, el Ministerio del Interior dio claras instrucciones sobre la detenci\u00f3n de los alemanes que entraron ilegalmente en Francia. y en posesi\u00f3n de los papeles de los trabajadores libres que permanecieron en Alemania.\nEn total, se enviaron 125.000 expedientes de candidatos a los comit\u00e9s de selecci\u00f3n y, seg\u00fan los informes, se aceptaron 112.000. Se asignaron 58.000 optantes a la agricultura y se repartieron por toda Francia -esta cifra no es sorprendente en t\u00e9rminos de prioridades econ\u00f3micas-, 18.000 en miner\u00eda y 10.000 en metalurgia e industrias afines. Charles Klein estima, por su parte, que 134.000 alemanes optaron por el trabajo gratuito entre abril de 1947 y noviembre de 1948, la cifra m\u00e1s cercana a la citada por el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja en ese momento; Philippe Boutt\u00e9 estima que habr\u00e1 un total de casi cien mil \u201coptantes\u201d. La palabra \"optar\" pertenece a la terminolog\u00eda oficial de la \u00e9poca.\nSeg\u00fan otras fuentes oficiales, al 31 de mayo de 1948 hab\u00eda 127.581 PW transformados en trabajadores libres, de los cuales 6.207 en la regi\u00f3n Norte. En esta regi\u00f3n y para el sector minero, en mayo de 1948 hubo 1.998 optando contra 4.659 prisioneros liberados. En el sector agr\u00edcola, hay 1.771 lanzamientos y no se opta.\nEstas \u00faltimas cifras, corroboradas por la segunda tabla mencionada anteriormente, son importantes ya que tienden a mostrar que es en ambientes donde las condiciones eran m\u00e1s dolorosas que muchas PC han \"optado\" por el trabajo libre. comandos industriales en la mesa. De hecho, los PC que son acosados por el trabajo duro son m\u00e1s propensos a perder su condici\u00f3n de prisioneros, incluso si eso significa participar durante un cierto per\u00edodo como trabajadores libres. Por el contrario, en el sector agr\u00edcola, los presos, que disfrutan de una forma de vida m\u00e1s indulgente, ten\u00edan menos que perder esperando su liberaci\u00f3n, aunque fuera tarde.\nEl regreso a un pa\u00eds en ruinas tras a\u00f1os de ausencia, el miedo a haber perdido todo all\u00ed y el hecho de tener quiz\u00e1s ahora m\u00e1s v\u00ednculos en Francia que en Alemania fueron probablemente las otras grandes motivaciones del \"Opting\". Como muestra la figura de Philippe Boutt\u00e9, pocos aprovecharon la licencia de un mes para escapar. Esto tambi\u00e9n se muestra en esta otra cifra: de 101 PW \"opcionales\" del campamento de Fort-de-Scarpe (un campamento de mineros en Nord-Pas-de-Calais), 93 regresaron a Francia despu\u00e9s de su mes de licencia en Alemania. A nivel nacional, casi el 85% de los \"optantes\" regresaron, por su propia voluntad, a Francia; s\u00f3lo el 12% se habr\u00eda quedado en Alemania. Sobre todo, el hecho de que el 45% de los trabajadores libres procedieran de Alemania del Este muestra que el miedo a regresar jug\u00f3 un papel importante en la motivaci\u00f3n de quienes optaron por \u00e9l.\nPara el periodista de un diario alem\u00e1n en ese momento, fue el miedo pero tambi\u00e9n y sobre todo la decepci\u00f3n del regreso a Alemania lo que tambi\u00e9n constituy\u00f3 el principal factor explicativo del \u00e9xito del sistema de trabajadores libres: este \u00faltimo \"se gan\u00f3 a Alemania . [durante su mes de baja] con cierto sentimiento de miedo \u201dpor temor a ser considerados\u201c traidores a la patria (\u2026). Por otro lado, (...) muchos hab\u00edan conservado ilusiones imposibles, tanto en la situaci\u00f3n general como en la conducta de los alemanes y sobre todo de las mujeres \u201d. Seg\u00fan el periodista, los trabajadores libres concluyeron en general que no se les hab\u00eda considerado enemigos sino \"que se hab\u00edan desilusionado con el pa\u00eds, y especialmente con la conducta de las mujeres\".\nEl miedo a regresar a Alemania tambi\u00e9n lo demuestran ciertos testimonios, como el de un ex preso que decidi\u00f3 quedarse en Francia, Wolfgang Lucki: \u201cEn aquellos d\u00edas, Alemania estaba partida en dos. Como viv\u00eda en la frontera este-oeste, mi padre me escribi\u00f3: \u201cQu\u00e9date un poco m\u00e1s all\u00ed. Entonces trabaj\u00e9 un a\u00f1o como preso libre [trabajador libre]. Ten\u00eda los mismos derechos que un franc\u00e9s; Estaba realmente libre. Y luego mi padre me escribi\u00f3: \"No vuelvas enseguida porque los rusos est\u00e1n aqu\u00ed\". Lo escuch\u00e9, conoc\u00ed a mi esposa y luego me qued\u00e9 aqu\u00ed. \". Lo mismo ocurri\u00f3 con otro trabajador libre, Gottfried Pelz, como testifica su esposa: \u201cSu casa alemana est\u00e1 ubicada en el sector sovi\u00e9tico, en Wiesenburg. Prefer\u00eda quedarse en Francia, donde nos casamos. \"\nEn cualquier caso, este cambio de condici\u00f3n de trabajador libre, esta libertad parcial, constituye un cambio real para el preso, sobre todo si procede de uno de estos campos sometidos a la m\u00e1s estricta disciplina.\nEl \u00e9xito relativo de 100.000 a 130.000 prisioneros \"opcionales\" tambi\u00e9n tiende a demostrar que las condiciones materiales son ahora satisfactorias; de lo contrario, muy pocos alemanes habr\u00edan aceptado permanecer en Francia.\nEn el norte, los ex mineros de PG que se convirtieron en trabajadores libres continuaron viviendo, al menos en 1948, en campos administrados por las minas de carb\u00f3n nacionales. Sin embargo, viven separados de los prisioneros. En la cuenca minera, estos campamentos eran 6 en febrero de 1948.\nEs el \u201cServicio de Fuerza Laboral Extranjera\u201d de Les Houill\u00e8res el que apoya directamente a estos trabajadores, el mismo que tambi\u00e9n se hizo cargo de los presos.\nEl Ministerio de Trabajo, a trav\u00e9s de sus esfuerzos, ha contribuido en gran medida al \u00e9xito del programa Trabajo Libre. Ya hemos visto que es por iniciativa suya que los contratos de 9 a 12 meses, en el eslab\u00f3n de un a\u00f1o, se autorizan a partir de la primavera de 1948. Pero - atestiguan los archivos - el Ministerio de Trabajo tambi\u00e9n se preocup\u00f3 de presionar en las comisiones de selecci\u00f3n para que la mayor cantidad de archivos candidatos se procesen lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Por tanto, el ministerio asigna con mucha regularidad objetivos cuantificados a sus administraciones departamentales. As\u00ed, en enero de 1948 -pero podr\u00edan haberse citado otros meses- el Ministerio pidi\u00f3 que los departamentos franceses que no hab\u00edan tramitado al menos el 70% de las solicitudes que se le presentaban explicaran esto. Estos controles se ven muy eficaz, es evidente en la segunda tabla, aunque s\u00f3lo 20.474 PG fueron aceptados como trabajadores libres a 1 st de septiembre de 1 947 son 52.646 a 1 st de octubre. Por tanto, el n\u00famero de presos realmente transformados se ha m\u00e1s que duplicado en un solo mes. Es cierto que en el mismo mes de septiembre de 1947, el Ministro de Trabajo tambi\u00e9n hab\u00eda deplorado un \"ritmo de transformaci\u00f3n\" demasiado lento por las demoras en los reconocimientos m\u00e9dicos, ellos mismos por la negativa de los m\u00e9dicos a realizarlos denunciando quejas. .remuneraci\u00f3n insuficiente.\nPor tanto, el ministro autoriza a las autoridades departamentales a solicitar la asistencia de todos los m\u00e9dicos del departamento, o incluso a aceptar someter al optante a los m\u00e9dicos elegidos y pagados por su posible futuro empleador. En 1 st diciembre de 1947, ya 89,330 solicitudes aprobadas eran.\nDe manera m\u00e1s amplia, es el \u00f3rgano de Estado el que tiende a considerar un gran n\u00famero de soluciones capaces de maximizar el n\u00famero de trabajadores libres durante los a\u00f1os 1947 y 1948. Adem\u00e1s de las excepciones antes mencionadas, como la reducci\u00f3n de la duraci\u00f3n m\u00ednima de la contrato: las autoridades francesas tambi\u00e9n se han esforzado constantemente por ampliar el acceso al mayor n\u00famero de PW, a riesgo de provocar controversias.\nAs\u00ed, las autoridades se interesaron por la posibilidad de ofrecer prisioneros de guerra apenas liberados por los brit\u00e1nicos para convertirse en trabajadores libres en Francia. Frente a la hostilidad de Londres contra este proyecto, parece sin embargo que Par\u00eds no aplic\u00f3 esta medida.\nAsimismo, a partir de 1948, a pesar de la directiva de abril de 1947, los PW que hab\u00edan sido condenados por los tribunales y luego puestos en libertad fueron autorizados a solicitar mano de obra gratuita. No obstante, deber\u00e1n enviar primero copia de su sentencia a la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, decidiendo esta \u00faltima si es necesario o no remitir el expediente del detenido a la Comisi\u00f3n de Selecci\u00f3n. Al mismo tiempo, el gobierno tambi\u00e9n permitir\u00e1 que los funcionarios en activo, aquellos cuya \u201cprofesi\u00f3n represente un inter\u00e9s evidente\u201d, soliciten trabajo gratuito. Su caso ser\u00e1 examinado por los Ministerios de Trabajo, Interior y Fuerzas Armadas. Desde 1947, cierto n\u00famero de oficiales alemanes tambi\u00e9n hab\u00edan solicitado poder trabajar en Francia, aunque su candidatura fue sistem\u00e1ticamente rechazada en vista de la circular de abril de 1947. Las autoridades militares tem\u00edan en particular que su menor predisposici\u00f3n al trabajo manual y su mayor exposici\u00f3n al adoctrinamiento nazi son un freno a la integraci\u00f3n social; Sin embargo, esto no les impide aprobar finalmente , unos meses despu\u00e9s, la transformaci\u00f3n, de manera excepcional, de los funcionarios en trabajadores libres.\nPero probablemente el hecho m\u00e1s notable sigue siendo el acceso al trabajo gratuito para las SS. A partir del verano de 1948, el trabajo libre se abri\u00f3 a esta categor\u00eda de presos con un estatus legal especial, las SS. Aunque, como hemos visto, la circular ministerial del 15 de abril de 1947 relativa al Trabajo Libre, prohibi\u00f3 su candidatura, el Ministro de Guerra propuso en junio de 1948 que se tomaran en cuenta las candidaturas de las SS no implicadas en cr\u00edmenes de guerra. Seg\u00fan \u00e9l, el 30% de los PG de las SS, o algunos miles, ya se han ofrecido como voluntarios. Podemos verlo una vez m\u00e1s: algunos altos funcionarios no son reacios a aumentar el n\u00famero de trabajadores alemanes antes del plazo que representa el final de 1948. Este deseo de aumentar el n\u00famero de trabajadores libres a toda costa es tal que Le Monde da por sentado la transformaci\u00f3n de las SS como trabajadores libres desde principios de 1948.\nLuego, las autoridades niegan la informaci\u00f3n. Finalmente, sin embargo, unos meses despu\u00e9s, en junio de 1948, el gobierno respondi\u00f3 favorablemente a la solicitud del Ministro de las Fuerzas Armadas: ciertos presos de las SS pod\u00edan solicitar Trabajo Libre pero los involucrados ser\u00edan sistem\u00e1ticamente buscados en el Archivo. Servicio de Investigaci\u00f3n de Cr\u00edmenes de Guerra Enemigos en Par\u00eds, as\u00ed como una investigaci\u00f3n con el comandante del dep\u00f3sito local para descubrir su actitud pasada. Como resultado de la medida, el Ministerio de las Fuerzas Armadas env\u00eda peri\u00f3dicamente a las oficinas regionales de las PGA las listas de los reci\u00e9n liberados \"liberados\", lo que significa que el preso ha sido oficialmente retirado de la lista de las SS tras una veredicto del Tribunal de Nuremberg.\nIncluso si son aprobados por la justicia internacional, la decisi\u00f3n de normalizar a los ex empleados de las SS, naturalmente, no deja de provocar la indignaci\u00f3n de ciertos c\u00edrculos. As\u00ed, en protesta, la Union Syndicale de l'Is\u00e8re anuncia su retirada de la Comisi\u00f3n de Proyecci\u00f3n de este departamento por la voz de su predic. Sr. Roudil. Los sindicalistas dejan \"a los dem\u00e1s miembros de la Comisi\u00f3n la responsabilidad de un gesto que denota por su parte, una falta de memoria que [ellos] se permitir\u00e1n apreciar y juzgar\".\nAdem\u00e1s, es importante resaltar que los ex presos no son los \u00fanicos en ser \u201ctrabajadores libres\u201d. De hecho, las autoridades, todav\u00eda impulsadas por este deseo de emplear a tantos trabajadores alemanes como sea posible, parecen ahora contratar trabajadores extranjeros en la propia Alemania.\nAs\u00ed, en agosto de 1947, 26 trabajadores alemanes de Wissembourg fueron contratados como aprendices o jornaleros en la empresa Real Asturiana, se esperaban otros 17.\nSeg\u00fan la misma fuente, estos trabajadores pertenec\u00edan a los millones de alemanes expulsados de ciertas regiones de habla alemana de Europa central y oriental despu\u00e9s de la guerra. Por tanto, podemos entender que algunos de estos \"desarraigados\" se sintieron atra\u00eddos por una nueva vida, incluso en Francia.\nPorque m\u00e1s all\u00e1 del inter\u00e9s econ\u00f3mico que representan los trabajadores libres, la conversi\u00f3n de los PG en trabajadores libres y el est\u00edmulo a emigrar a los alemanes que viven al otro lado del Rin tambi\u00e9n responde a una l\u00f3gica demogr\u00e1fica. Como lo subraya un periodista, en 1947, el sistema de trabajadores libres tiene como objetivo lograr \"resultados econ\u00f3micamente felices\" pero tambi\u00e9n \"demogr\u00e1ficamente \u00fatiles\". Prueba de ello es que los trabajadores libres pueden traer a sus familias a Francia. Los optantes que manifestaron su intenci\u00f3n de instalarse en Francia efectivamente hab\u00edan obtenido, en el momento de la firma del contrato, este seguro.\nSin embargo, los Trabajadores Libres que han presentado solicitudes de presentaci\u00f3n familiar a menudo se oponen a una opini\u00f3n desfavorable de las autoridades municipales, en particular las de las comunas rurales. Ante estas reiteradas negativas, el Ministro de Trabajo debe pedir, en 1948, a las direcciones departamentales de trabajo que se pongan en contacto con las direcciones departamentales de Salud y Poblaci\u00f3n para que cesen estas negativas. Pero el Ministerio de Salud y Poblaci\u00f3n parece asumir la causa de los municipios: con mayor frecuencia confirma su negativa a la presentaci\u00f3n familiar. A lo sumo, con mayor frecuencia solicita a las administraciones departamentales bajo su supervisi\u00f3n que se pongan en contacto con las administraciones de los departamentos vecinos para considerar el traslado del trabajador y su familia a municipios, m\u00e1s acogedores donde \"la hostilidad de la poblaci\u00f3n no ser\u00eda un obst\u00e1culo para su integraci\u00f3n en la comunidad francesa \u201d.\nPrueba de la importancia del problema, se encuentran en los archivos nacionales de Fontainebleau cierto n\u00famero de documentos relacionados con estas solicitudes de presentaci\u00f3n familiar. La tramitaci\u00f3n de estas solicitudes de iniciaci\u00f3n familiar se vuelve a\u00fan m\u00e1s urgente cuando las autoridades alemanas deciden dejar de pagar subsidios de socorro a las familias de los trabajadores libres, es decir, a aquellos que han optado por no regresar a trabajar en\n[Alemania](/wiki/Allemagne) . Finalmente, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja estim\u00f3, en 1949, que se introdujeron en [Francia](/wiki/France) cerca de 600 familias de trabajadores libres .\nPor \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que las regiones de Alsacia y Lorena est\u00e1n sujetas a un r\u00e9gimen especial en lo que respecta a esta pol\u00edtica de introducci\u00f3n familiar, pero tambi\u00e9n en lo que respecta a la colocaci\u00f3n de trabajadores libres. Luego de varias semanas de consultas, el Consejo de Ministros decide el 16 de julio de 1947 que, si estas regiones proceden sin excepci\u00f3n a la transformaci\u00f3n de sus PGs optantes en trabajadores libres, no podr\u00e1n en ning\u00fan caso retenerlos, habiendo para ser trasladado. \"A los departamentos del interior\". Por lo tanto, por ese mismo hecho, est\u00e1 excluida de la instalaci\u00f3n de familias alemanas all\u00ed. Este r\u00e9gimen excepcional est\u00e1 naturalmente motivado por consideraciones pol\u00edticas, a saber, el temor a que la composici\u00f3n \u00e9tnica de la poblaci\u00f3n de Alsacia-Lorena se vea afectada. Para estas regiones, el gobierno decide reemplazar a los trabajadores alemanes desaparecidos por trabajadores h\u00fangaros e italianos. Hasta donde sabemos, solo ha habido una excepci\u00f3n a este r\u00e9gimen regional. En noviembre de 1947, ante el n\u00famero insuficiente de inmigrantes que trabajaban en las minas de las dos regiones y ante la renuencia de las Charbonnages de France a contratar menores que no fueran alemanes, el gobierno accedi\u00f3, a petici\u00f3n del Ministro de Comercio y de Industria, para asignar trabajadores alemanes libres a las industrias mineras del Este, as\u00ed como para asentar las 1.000 familias de estas \u00faltimas.\nOtra excepci\u00f3n al r\u00e9gimen del Trabajo Libre: a determinados trabajadores libres, como hemos visto anteriormente, se les ofrecer\u00e1 excepcionalmente la posibilidad de rescindir anticipadamente su contrato: estos son aquellos a los que Polonia ofrece la posibilidad de ser despedidos. Lo m\u00e1s probable es que se trate de prisioneros de regiones anexadas a Polonia. En vista de las numerosas listas de nombres que se conservan en los archivos nacionales, un gran n\u00famero de trabajadores libres - varios cientos al menos, incluso varios miles - parecieron, durante el a\u00f1o 1948, estar de acuerdo en rescindir su contrato para poder ser repatriado a Polonia. Algunos trabajadores libres se apoderan de la Comisi\u00f3n Mixta Franco-Polaca para pedir su repatriaci\u00f3n. Es cierto, no lo olvidemos, que el 45% de los trabajadores libres proced\u00edan del este de la Alemania de antes de la guerra, una regi\u00f3n parcialmente anexada por Polonia.\nPor supuesto, los nuevos trabajadores e inmigrantes alemanes formaban solo una peque\u00f1a parte de la nueva fuerza laboral extranjera que se estaba recuperando gradualmente despu\u00e9s de la guerra. Desde 1946, las autoridades han visto a los nuevos inmigrantes, en particular a los norteafricanos, como sustitutos econ\u00f3micos de los alemanes, sustitutos a los que los empleadores deben acostumbrarse gradualmente. Por ejemplo, a trav\u00e9s de una circular ministerial fechada el 10 de noviembre de 1947, el Ministro de Trabajo espera obligar a ciertos empleadores agr\u00edcolas a contratar trabajadores extranjeros en relaci\u00f3n con y en lugar de su PGA retirando, como prioridad, a sus prisioneros y no retirando ellos con la misma prisa de los agricultores que ya han firmado un contrato que prev\u00e9 la sustituci\u00f3n del PG pronto liberado por un trabajador extranjero. En otras partes, en algunas minas de carb\u00f3n, la mano de obra francesa e italiana est\u00e1 reemplazando gradualmente a los PG de desminado.\nSeg\u00fan un art\u00edculo publicado en\n[Voix du Nord](/wiki/Voix_du_Nord) en febrero de 1948, los nuevos trabajadores proced\u00edan de or\u00edgenes muy diversos: b\u00e1lticos, austriacos, alemanes, italianos, cabilas, marroqu\u00edes. Esta nueva afluencia de mano de obra no llega sin plantear ciertos problemas: provoca al menos por un tiempo la hostilidad de la poblaci\u00f3n local; la acogida de estos miles de hombres plantea problemas materiales -algunos trabajadores se quejan de la oferta- y aparecen problemas de convivencia entre las distintas nacionalidades.\nEn febrero de 1948, adem\u00e1s de los \u00faltimos 21.000 prisioneros alemanes y los 7.000 trabajadores alemanes libres, se contabiliz\u00f3 la regi\u00f3n norte: 5.000 italianos, 5.000 extranjeros deportados a Alemania, 1.200 marroqu\u00edes y 600 kabyles.\nUn cierto rasgo de estado de \u00e1nimo surge de los archivos: a los ojos de algunos franceses, nada puede igualar la calidad del trabajo realizado por los prisioneros alemanes. Seg\u00fan algunos empleadores, solo los trabajadores libres alemanes, antiguos PG, ofrecen un trabajo de calidad, a diferencia de los trabajadores de otras nacionalidades.\nUna vez m\u00e1s, notamos la estima que los empresarios franceses tienen por sus prisioneros de guerra alemanes.\nEs cierto que los nuevos trabajadores no parecen mostrar la misma disciplina que los PG alemanes. En el norte, en noviembre de 1947, de 500 trabajadores libres reci\u00e9n llegados de Alemania, 200 habr\u00edan abandonado r\u00e1pidamente sus puestos, a menudo llev\u00e1ndose consigo efectos pertenecientes a los Houill\u00e8res. En cuanto al resto de trabajadores, se considera que son de baja productividad y que las incidencias con la poblaci\u00f3n local no son infrecuentes.\nPor lo tanto, probablemente sin haber obtenido la seguridad de que la nueva inmigraci\u00f3n econ\u00f3mica podr\u00e1 reemplazar a los prisioneros alemanes, las autoridades se resignan a liberar a estos \u00faltimos.\nEn cierto sentido, los prisioneros y luego los trabajadores alemanes libres fueron quiz\u00e1s los precursores de esta inmigraci\u00f3n econ\u00f3mica de millones de extranjeros que marc\u00f3 las Trente Glorieuses. Quiz\u00e1s incluso hist\u00f3ricamente sea posible hacer coincidir las liberaciones de prisioneros alemanes con los inicios de la inmigraci\u00f3n masiva. En 1948, la nueva inmigraci\u00f3n masiva que se estaba produciendo apareci\u00f3, en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, tan esencial como la llegada y el trabajo forzoso de los prisioneros alemanes en 1945.\nLanzamientos y posteriores al lanzamiento\nLos t\u00e9rminos y condiciones de liberaci\u00f3n\nLa decisi\u00f3n de liberar a los prisioneros detenidos en Francia deb\u00eda contar con el consentimiento de las otras tres potencias vencedoras. El 23 de agosto de 1947 se firmaron los acuerdos cuatripartitos de Mosc\u00fa; estipulan que todos los presos \"no optativos\" [es decir, que no opten por optar por un estatuto de trabajador libre en Francia] deben ser repatriados antes de finales de 1948. Para suavizar el impacto econ\u00f3mico, las autoridades deciden proceder con una liberaci\u00f3n gradual .\nAntes de discutir las modalidades para la liberaci\u00f3n de la gran mayor\u00eda de los alemanes, conviene destacar el r\u00e9gimen excepcional del que disfrutan los PC del\n[Sarre](/wiki/Sarre_(protectorat)) . Estos \u00faltimos fueron lanzados en 1947 y los mismos PG de Saar SS parecen haber sido lanzados antes que los otros SS.\nOtra prueba del inter\u00e9s particular de las autoridades francesas por los prisioneros del Sarre: a finales de 1946, pidieron a Polonia que liberara a sus prisioneros de guerra alemanes de esta regi\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 este inter\u00e9s por el\n[Sarre](/wiki/Sarre_(protectorat)) ? El caso es que despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, el Sarre se separ\u00f3 de Alemania para formar una entidad pol\u00edtica aut\u00f3noma controlada por una alta comisi\u00f3n francesa. Sobre todo, el Saar est\u00e1 integrado desde el punto de vista aduanero y monetario en el espacio econ\u00f3mico franc\u00e9s. De hecho, durante casi diez a\u00f1os, el Sarre fue un estado aut\u00f3nomo, si no independiente, que disfrutaba del estatus de protectorado de la Rep\u00fablica Francesa. No fue hasta 1957, tras un refer\u00e9ndum, que la regi\u00f3n se reintegr\u00f3 pol\u00edticamente a Alemania y no fue hasta 1960 que lo fue econ\u00f3micamente. A partir de entonces, se comprende f\u00e1cilmente el trato preferencial otorgado a los presos del Sarre. Su pronta liberaci\u00f3n y, de hecho, su puesta al servicio de la econom\u00eda local, probablemente responda tanto a una l\u00f3gica pol\u00edtica --la halagar a la poblaci\u00f3n local con vistas a un posible refer\u00e9ndum futuro sobre el apego a Francia-- como a una l\u00f3gica econ\u00f3mica: la poblaci\u00f3n activa del Sarre contribuye directamente al crecimiento franc\u00e9s. La recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda de esta regi\u00f3n debe haber sido tanto m\u00e1s importante a los ojos de las autoridades francesas, ya que posee numerosos recursos de carb\u00f3n.\nOtra excepci\u00f3n, el personal m\u00e9dico alem\u00e1n al que -como hemos visto- no aplica la condici\u00f3n jur\u00eddica de \"prisionero de guerra\" es liberado progresivamente cuando llegan a aparecer m\u00e9dicos y enfermeras en exceso debido a las progresivas liberaciones de sus compatriotas.\n|Categor\u00eda PG||Per\u00edodo de lanzamiento||Caracter\u00edsticas de los presos|\n|1||Mayo y junio de 1947||PG oponi\u00e9ndose al\n|\n- Tabla 4- Las etapas de la liberaci\u00f3n.\nDe hecho, las autoridades francesas celebraron un acuerdo relativo a las liberaciones de PGA con los estadounidenses el 12 de marzo de 1947. Este estipula, entre otras cosas, que la repatriaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo a raz\u00f3n de 20.000 liberaciones por mes. El acuerdo de 12 de marzo se produjo despu\u00e9s de la\n[Estados Unidos](/wiki/%C3%89tats-Unis) de nuevo han pedido a las autoridades francesas para liberar 450.000 prisioneros mantenidos en cautiverio que han entregado, fijando un plazo de 1 st octubre de 1947. Francia tiene tan quieta 630.000 prisioneros alemanes de ciertas fuentes, 408.535 seg\u00fan el Ministerio de las Fuerzas Armadas en Francia continental.\nAdem\u00e1s, la cifra de 20.000 lanzamientos mensuales, relativamente baja, atestigua este deseo de extender el tiempo de lanzamientos tanto como sea posible. En este sentido, los acuerdos parecen haberse respetado ya que entre marzo y julio de 1947 el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja contabiliz\u00f3 un promedio de 20.620 liberaciones mensuales (liberaciones ordinarias y repatriaciones m\u00e9dicas combinadas). De hecho, es la Cruz Roja la que se encarga de supervisar estas liberaciones. Todos los prisioneros son repatriados por tren.\nSi se respeta la tasa de liberaciones que establecen los convenios, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja no deja de dar a conocer que hubiera preferido una tasa m\u00e1s sostenida. A modo de comparaci\u00f3n, las autoridades francesas estiman que hubo entre 12.000 y 18.000 liberaciones mensuales en 1946, es decir una tasa casi similar a la de 1947. Evidentemente, las autoridades francesas no est\u00e1n mostrando ning\u00fan entusiasmo.\nEn febrero de 1948, el ministro de las Fuerzas Armadas cree que el lanzamiento ser\u00e1 a raz\u00f3n de 18.000 por mes entre el 1 er abril y el 31 de agosto de 1948 y, a raz\u00f3n de 26.000 dejado el 1 er septiembre al 30 de noviembre de 1948. Esta ligera disminuci\u00f3n en el La tasa de liberaci\u00f3n durante el verano de 1948 puede explicarse por un punto que hemos mencionado anteriormente: las altas necesidades de mano de obra en la agricultura durante este verano de 1948.\nPara limitar de la mejor manera posible el impacto de las liberaciones, el mando franc\u00e9s en la Alemania ocupada lleg\u00f3 a proponer, en abril de 1947, traer voluntarios prisioneros de guerra detenidos al otro lado del Rin. Sin embargo, de los 17.000 prisioneros alemanes retenidos en la\n[Zona de Ocupaci\u00f3n francesa](/wiki/Zone_d%27occupation_fran%C3%A7aise_en_Allemagne) , solo 2.197 se ofrecieron como voluntarios para Francia y solo dos se ofrecieron como voluntarios para trabajar en las colonias. Por lo tanto, esta sugerencia fue desatendida.\nEn la primavera de 1948, las autoridades militares, a trav\u00e9s de la voz del general Buisson, propusieron de nuevo transferir temporalmente las PGA en poder de las fuerzas francesas a Austria. Estos prisioneros ayudar\u00edan en el cierre de los dep\u00f3sitos antes de la liberaci\u00f3n total de los prisioneros. El general tem\u00eda que a medida que se acercaban las \u00faltimas liberaciones, el personal penitenciario asignado a la administraci\u00f3n de los campamentos se negar\u00eda a estar entre los \u00faltimos liberados y optar\u00eda por escapar, lo que no dejar\u00eda de plantear un gran desaf\u00edo log\u00edstico. Pero ante los problemas que plantear\u00eda una transferencia de este tipo (protestas de Washington y del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, el riesgo de que escapen los propios PW procedentes de Austria), esta propuesta finalmente ser\u00e1 olvidada.\nPor lo tanto, probablemente no se introdujo ning\u00fan nuevo prisionero de guerra, voluntaria o por la fuerza, en Francia en 1947 y 1948.\nEn 1 st octubre de 1948, quedan 57 0005 prisioneros alemanes; el 1 er diciembre se no m\u00e1s de 1 900. La \u00faltima PG implicados en la liquidaci\u00f3n de los dep\u00f3sitos y son \"pick \u00faltima gira.\" Sin embargo, a pesar de los temores expresados unos meses antes por el general Buisson, no parece haber ocurrido ning\u00fan incidente en esta ocasi\u00f3n.\nMientras tanto, en mayo de 1948 se decidi\u00f3 que algunos de los prisioneros de las SS ser\u00edan repatriados lo antes posible, y esto de manera excepcional. Se trata de las SS exoneradas de toda sospecha de crimen de guerra y que se distinguieron por actos de valent\u00eda durante su detenci\u00f3n (operaciones de desminado, salvamento de vidas francesas, entre otras cosas).\nSin embargo, de acuerdo con los acuerdos de liberaci\u00f3n de Mosc\u00fa, todas las SS, incluidas las que se declaran pronazis, deben ser repatriadas, de acuerdo con los t\u00e9rminos y condiciones que se aplican a otras PW. S\u00f3lo quedaron las SS \"bloqueadas\", es decir, las pertenecientes a unidades sospechosas de cr\u00edmenes de guerra. Como hemos precisado respecto a los candidatos de las SS a trabajo libre, la lista de SS liberados y bloqueados seg\u00fan la ausencia o presencia de sospechas sobre su participaci\u00f3n en cr\u00edmenes de guerra, se enviaba peri\u00f3dicamente a las direcciones regionales. En cualquier caso, los SS liberados, incluso aquellos que son liberados por actos em\u00e9ritos, tienen la obligaci\u00f3n de informar a la polic\u00eda alemana a su llegada, a diferencia de los soldados de la Wehrmacht. Debe recordarse que los SS PG de Saarland parecen haber sido lanzados antes, como los Wehrmacht PG.\nEntre los \u00faltimos PW se encuentran los presos condenados por delitos de derecho com\u00fan. En 1 st enero de 1949, que ser\u00e1n soportados directamente por la administraci\u00f3n de la prisi\u00f3n. En cuanto a los enfermos e \"intransportables\", ahora son apoyados directamente por los servicios de salud. La Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra fue efectivamente disuelta en diciembre de 1948. Previamente, el General Buisson y el Ministro de Trabajo se felicitaron mutuamente, considerando muy satisfactorios los cuatro a\u00f1os de colaboraci\u00f3n entre la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra y el Ministerio de Trabajo. .\nSe acord\u00f3, despu\u00e9s de varios meses de consultas, en el oto\u00f1o de 1949, que el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja representar\u00eda en lo sucesivo ante los tribunales a los ex presos que fueron v\u00edctimas de accidentes laborales pero ahora regresaron a Alemania. Algunos tribunales se quejaron a principios de 1949 de que varios casos relacionados con tales accidentes a\u00fan estaban pendientes debido a la imposibilidad de contactar o traer a las v\u00edctimas.\nLos 850 prisioneros que a\u00fan estaban presentes en febrero de 1950, aquellos a quienes Charles Klein se refiere en su libro, son probablemente, por lo tanto, principalmente PC condenados por delitos y delitos de derecho com\u00fan. A la vista de las cifras citadas en la monograf\u00eda publicada por las autoridades de Alemania Occidental en 1963, es posible que la cifra de Charles Klein est\u00e9 ligeramente subestimada. De acuerdo con la monograf\u00eda, es de hecho 923 PGA que fueron repatriados a Francia entre el 1 st 1959 de diciembre de 1949 y 30 de junio 923 Estos prisioneros son probablemente casi todos los prisioneros que a\u00fan permanecen en Francia en ese momento.\nHemos visto anteriormente que la cuesti\u00f3n de los salarios podr\u00eda haber planteado un problema: de hecho, algunos PG abandonan Francia sin haber recibido todos sus activos.\nSin embargo, esta cuesti\u00f3n se resolvi\u00f3 en agosto de 1945. De hecho, los ministros de relaciones exteriores y finanzas se hab\u00edan concertado entonces sobre este tema. Hab\u00edan acordado que, al ser puesto en libertad, s\u00f3lo se le devolver\u00edan las marcas y las monedas del pa\u00eds de origen del prisionero. De hecho, los activos en francos se declaran il\u00edcitos ya que se habr\u00edan obtenido bajo la ocupaci\u00f3n. Sin embargo, el preso todav\u00eda tiene la opci\u00f3n de pedir a su gobierno que le reembolse el saldo en francos franceses. Sin embargo, las autoridades tienen en cuenta que el Estado alem\u00e1n ya no existe legalmente y se decide otorgar excepcionalmente 10.000 marcos a los oficiales y 5.000 a los suboficiales y soldados. En cuanto a los salarios ganados durante el cautiverio, los ministros dicen que, por supuesto, deben pagarse en su totalidad. Los sueldos militares deben ser pagados por el estado de origen del prisionero, en otras palabras, Alemania.\nSin embargo, es posible que posteriormente se aplicaran modificaciones a estos arreglos realizados en 1945.\nEn cualquier caso, durante la liberaci\u00f3n de los presos de nacionalidad no alemana en 1946, ya se hab\u00eda planteado el problema de la restituci\u00f3n de bienes. De hecho, el Ministerio de Relaciones Exteriores tuvo que recordar al Ministerio de Finanzas en abril de 1946 que los bienes pagados y bloqueados por el Tesoro P\u00fablico deben ser devueltos lo antes posible a los presos reci\u00e9n liberados.\nSin embargo, es probable que la situaci\u00f3n se repitiera cuando los alemanes fueron liberados. Adem\u00e1s de la lentitud inherente a la burocracia, este problema patrimonial tambi\u00e9n puede haber tenido su origen en la actitud de empleadores sin escr\u00fapulos, aprovechando los permisos para retener parte de los salarios de sus ex empleados, empleadores sin escr\u00fapulos en el n\u00famero. municipios. A la vista de los archivos, parece que estos \u00faltimos con demasiada frecuencia no pagan los ahorros debidos a los presos a su cargo. Esta tendencia, que se observa en un gran n\u00famero de departamentos, no deja de provocar llamadas al orden desde la administraci\u00f3n central. A este \u00faltimo le preocupa que algunos parlamentarios de los comandos comunales sean liberados pronto a pesar de que no han recibido todos sus ahorros.\nFinalmente, dado que todos estamos en la liberaci\u00f3n de presos, surge la oportunidad de citar el testimonio de un oficial franc\u00e9s, testimonio que permite con contundencia poner en perspectiva la dureza de la experiencia vivida por la PGA en Francia en comparaci\u00f3n con la de. sus compatriotas detenidos en la URSS. El capit\u00e1n Jean-Louis Annequin era la escolta de un convoy de PW liberado en el oto\u00f1o de 1947. Acompa\u00f1ado por este \u00faltimo, se encontr\u00f3 en el and\u00e9n de una estaci\u00f3n alemana, la de Bebra, con otros 300 prisioneros de guerra. Los alemanes en el proceso de la liberaci\u00f3n, pero por su parte de Rusia. Su historia, enviada al Ministerio de Relaciones Exteriores, es elocuente. \u201cEstos prisioneros de guerra que vagaban por los muelles y las v\u00edas parec\u00edan lamentables. Un olor a cuerpos en descomposici\u00f3n los se\u00f1al\u00f3 a 30 metros de distancia. (...) Era muy dif\u00edcil obtener informaci\u00f3n de ellos, (...) como animales que buscan refugio, parec\u00edan privados de inteligencia. (...) Sin embargo, parece que trabajaban 12 horas diarias, con solo un domingo libre al mes. (...) Algunos menos est\u00fapidos que los dem\u00e1s notaron que los PW que ven\u00edan de\n[Francia](/wiki/France) (...) no se parec\u00edan a ellos, y que su destino ciertamente hab\u00eda sido bastante diferente, contrariamente a lo que hab\u00eda repetido la propaganda sovi\u00e9tica \u201d.\nLa presencia alemana y la posibilidad de su impacto \"cultural\" en las sociedades francesa y alemana\nDurante los primeros meses de 1945 la opini\u00f3n p\u00fablica francesa hab\u00eda evolucionado r\u00e1pidamente: la hostilidad hacia el enemigo hereditario hab\u00eda dado paso a un cierto pragmatismo.\nEsta desconfianza hacia el antiguo ocupante es especialmente palpable dentro de la polic\u00eda: polic\u00eda, gendarmer\u00eda, ej\u00e9rcito. Adem\u00e1s, esta sospecha se ve confirmada por el testimonio de un PW. Helmut Evers recuerda que, de todos los franceses que conoci\u00f3 o encontr\u00f3, la polic\u00eda o los gendarmes siguieron siendo, con mucho, los m\u00e1s sospechosos de los PW.\nAs\u00ed, aunque no parece haber habido ning\u00fan movimiento de rebeli\u00f3n real entre 1945 y 1948, los temores de un levantamiento general permanecieron palpables durante estos tres a\u00f1os.\nAinsi, tenant compte des rapports alarmants des services de renseignements g\u00e9n\u00e9raux qui lui parviennent, le minist\u00e8re de l'arm\u00e9e renforce-t-il la surveillance des prisonniers d\u00e9but 1946. En effet, l'arm\u00e9e craint un mouvement de soul\u00e8vement g\u00e9n\u00e9ral pour le printemps de este a\u00f1o ; Se alerta a los mandos militares regionales y las fuerzas policiales.\nEn marzo de 1946, se puso en marcha un plan de seguridad conjunto con la polic\u00eda y la gendarmer\u00eda en el norte con el fin de contrarrestar cualquier intento de fuga masiva, se reforz\u00f3 la vigilancia de las principales v\u00edas de comunicaci\u00f3n.\nEs cierto que se han producido algunos incidentes graves, aunque ocasionales. Los archivos del Norte y del Quai d'Orsay mencionan en varias ocasiones incidentes provocados por prisioneros alemanes bajo control estadounidense: se trata principalmente de amenazas de intimidaci\u00f3n, incluso violencia f\u00edsica, cometidas contra ciudadanos franceses. Las autoridades estadounidenses est\u00e1n llamadas a actuar. En otra parte, en octubre de 1945, se sospechaba que entre siete y ocho prisioneros de guerra fugitivos hab\u00edan cometido un \"ataque\" armado en una comuna de\n[C\u00f4te-d'Or](/wiki/C%C3%B4te-d%27Or) .\nSin embargo, es poco probable que los PG, sean quienes sean, nunca hayan considerado seriamente movimientos importantes de revuelta. Sin embargo, esta sospecha que a\u00fan caracterizaba en 1946 los puntos de vista de los servicios de inteligencia, el ej\u00e9rcito y la polic\u00eda se comprende f\u00e1cilmente frente a quienes eran, hasta hace poco, enemigos.\nEs muy dif\u00edcil encontrar relaciones de opini\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de principios de 1946. Esta ausencia tal vez atestig\u00fce por s\u00ed misma el hecho de que la cuesti\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica es s\u00f3lo secundaria a los ojos de las autoridades francesas.\nLa oposici\u00f3n francesa a la \"presencia alemana\" es de hecho muy marginal. Sobre todo, como hemos observado a menudo, las relaciones son a menudo cordiales entre empresarios y trabajadores, especialmente en el sector agr\u00edcola, y los empresarios franceses est\u00e1n generalmente satisfechos con el trabajo realizado.\nPor supuesto, hay signos ocasionales de hostilidad aqu\u00ed y all\u00e1, especialmente cuando se percibe al prisionero como una \u201camenaza econ\u00f3mica\u201d, pero muy raramente se hace referencia a la guerra u ocupaci\u00f3n. Ejemplo entre otros: Johannes Sticker recuerda haber sido confrontado solo una vez con la hostilidad xen\u00f3foba de un franc\u00e9s: un vagabundo, contratado como trabajador temporero en la finca donde trabajaba, acus\u00f3, en presencia de sus empleadores, al PW de robar el obra de los franceses. Cabe se\u00f1alar tambi\u00e9n que el delincuente desconoc\u00eda que el propio Johannes Sticker era PG y a\u00fan as\u00ed hay que agregar que las declaraciones del marginal despertaron, como \u00fanica respuesta, la cort\u00e9s y divertida desaprobaci\u00f3n del operador y su familia.\nLas huelgas de 1947 y 1948 atestiguan indirectamente las nuevas relaciones cordiales entre ciudadanos franceses y prisioneros alemanes. Si bien los servicios de inteligencia tem\u00edan posibles abusos cometidos contra el PW con motivo de la firma del armisticio en mayo de 1945, las violentas huelgas insurreccionales de 1947 y 1948 ya no son percibidas por estos mismos servicios, como amenazas a la seguridad de los PW alemanes o trabajadores libres. Si bien se puede temer reacciones violentas por parte de la poblaci\u00f3n trabajadora, no parece que los huelguistas hayan atacado a los prisioneros. De lo contrario, las denuncias policiales archivadas en los archivos no habr\u00edan dejado de se\u00f1alar. Esto es una prueba, si fuera necesario, de que el prisionero alem\u00e1n ya no es percibido como un enemigo. Por el contrario, al menos una parte de los Trabajadores Libres alemanes incluso habr\u00eda mostrado simpat\u00eda por sus colegas franceses. Si no tomaban \"causa y causa sin reservas por la forma de ver a los trabajadores franceses, (...) quer\u00edan dar a sus compa\u00f1eros franceses un testimonio de su solidaridad\". En la mayor\u00eda de los casos, por lo tanto, participaron en huelgas, e incluso hemos visto, por ejemplo, en una f\u00e1brica de papel en la regi\u00f3n de Par\u00eds, los trabajadores franceses en huelga aprecian la actitud de sus colegas alemanes hasta el punto de recolectar dinero para ellos cuando ellos (...) estaban en una situaci\u00f3n financiera cr\u00edtica como consecuencia de la huelga \u201d. Esta informaci\u00f3n parece tanto m\u00e1s fiable cuanto que la proporciona un diario alem\u00e1n.\nAdem\u00e1s, en un momento en que el general De Gaulle ya aboga por la reconciliaci\u00f3n franco-alemana, las autoridades quiz\u00e1s ya est\u00e9n considerando este otro efecto positivo de la presencia de prisioneros: la reconciliaci\u00f3n popular con Alemania. Si el \u00e9xito de las pol\u00edticas de integraci\u00f3n de PW parece haber sido limitado, las autoridades francesas desean promover la integraci\u00f3n de los trabajadores libres. As\u00ed, seg\u00fan este mismo periodista alem\u00e1n -probablemente informado por fuentes oficiales francesas, es cierto- las autoridades francesas har\u00edan \"todo lo posible para provocar un acercamiento entre los dos partidos (trabajadores franceses y alemanes)\". Por tanto, los trabajadores libres est\u00e1n autorizados a afiliarse a clubes deportivos y sindicatos, as\u00ed como a comunidades empresariales.\nDe hecho, las relaciones franco-alemanas quiz\u00e1s hubieran tomado otra forma si los cuatro a\u00f1os de ocupaci\u00f3n no hubieran seguido a estos tres o cuatro a\u00f1os de esta forma tan diferente de presencia alemana. Una presencia que ofreci\u00f3 a los franceses un rostro diferente de los alemanes, al poner a muchos de ellos en contacto directo. El alem\u00e1n ya no es el invasor \"b\u00e1rbaro\": es este simple prisionero que vino a participar en la reconstrucci\u00f3n de Francia.\nM\u00e1s all\u00e1 de eso, este episodio hist\u00f3rico at\u00edpico -una convivencia forzada de varios a\u00f1os entre dos pueblos antes enemigos- podr\u00eda incluso constituir un trastorno cultural en Francia. La reconciliaci\u00f3n con Alemania no podr\u00eda haber visto la luz del d\u00eda si hubiera sido prerrogativa \u00fanicamente de las \u00e9lites. Como escribi\u00f3 un periodista en ese momento sobre el tema de la presencia de trabajadores libres: \u201cLa presencia en suelo franc\u00e9s de un gran n\u00famero de trabajadores alemanes libres constituye un evento completamente nuevo que puede tener una profunda influencia. estas relaciones [franco-alemanas] en el futuro y, en definitiva, para contribuir eficazmente al mantenimiento de la paz en Europa \u201d.\nParad\u00f3jicamente, para los propios PGA, su liberaci\u00f3n parece evitar cualquier forma de euforia. Mientras que los PW han estado esperando este momento durante mucho tiempo, muchos de ellos no tienen idea de lo que les espera en un pa\u00eds en ruinas, ocupado y dividido. Los m\u00e1s afortunados todav\u00eda tienen familias que han logrado sobrevivir a la guerra y superar los a\u00f1os de ausencia de un marido o un padre. Para los dem\u00e1s, es necesario \u201creconstruir todo\u201d.\nAdem\u00e1s de las dificultades personales, para muchos existe un choque cultural. Estos hombres conocen la guerra desde hace muchos a\u00f1os, una guerra de la cual el cautiverio fue una extensi\u00f3n. Ahora ten\u00edan que vivir en un mundo en paz y renunciar al uniforme. Adem\u00e1s, estos hombres reaparecieron ante los ojos de sus compatriotas como fantasmas de un Reich cuyo recuerdo ahora quer\u00edamos ocultar. Por lo tanto, no ten\u00edan derecho a los honores reservados para los veteranos, un reconocimiento que algunos esperaban tener derecho a esperar.\nPara otros, podr\u00edan ser vistos por otros como aquellos que no hab\u00edan podido evitar la derrota de Alemania. Por tanto, eran todo menos \"h\u00e9roes\". Desde cierto punto de vista, se puede trazar un paralelo con el regreso de los prisioneros franceses en 1945: Francia podr\u00eda parecerles indiferente, incluso despectivo hacia ellos.\nAdem\u00e1s, los alemanes m\u00e1s j\u00f3venes solo conoc\u00edan el totalitarismo y la ideolog\u00eda nazi. Su cautiverio en Francia pudo haber sido un per\u00edodo de transici\u00f3n - recordemos las pocas pol\u00edticas de \"desnazificaci\u00f3n\" emprendidas por las autoridades francesas - pero el enfrentamiento directo con la democracia probablemente fue confuso.\nPor todas estas razones, la reintegraci\u00f3n en la nueva sociedad alemana, tanto en Occidente como en Oriente, ha sido dif\u00edcil. Como se\u00f1ala Joseph Rovan, cuanto m\u00e1s largo es el per\u00edodo de cautiverio, m\u00e1s dif\u00edcil es la reintegraci\u00f3n.\nPor supuesto, esta dificultad debe ponerse en perspectiva si la comparamos con los prisioneros de guerra detenidos en la URSS, un pa\u00eds donde las condiciones y la duraci\u00f3n de la detenci\u00f3n eran de una naturaleza completamente diferente.\nSin embargo, la pol\u00edtica de integraci\u00f3n social llevada a cabo en Alemania con v\u00edctimas de la guerra y el milagro econ\u00f3mico de la nueva Rep\u00fablica Federal de la d\u00e9cada de 1950, probablemente facilitaron la reintegraci\u00f3n de un gran n\u00famero de ex prisioneros.\nEn un momento en que Europa occidental intentaba pasar p\u00e1gina en una historia de antagonismos centenarios, los ex prisioneros estaban cambiando la de la guerra; se les ofreci\u00f3 una nueva vida.\nComo dice Joseph Rovan al referirse a estas nuevas vidas, \"la guerra y el cautiverio a veces s\u00f3lo regresan en forma de pesadilla nocturna\".\nComo en Francia, es probable que el episodio de las PGs jugara indirectamente, en Alemania, a favor del acercamiento franco-alem\u00e1n. Hasta cierto punto, hab\u00eda permitido a los soldados lamentar un Imperio ca\u00eddo y odiado, conocer el costo de la guerra y descubrir a los franceses de una manera diferente. Como lo demuestra el testimonio de un PG, el de Th\u00e9o Kirtz: \u201cEl 13 de julio [1948] es el final de mi cautiverio. Puedo entrar. Vuelvo con mi familia que lo perdi\u00f3 todo durante la guerra y que envi\u00f3 a entrenar al mayor de sus seis hijos. A los 22 a\u00f1os comenc\u00e9 una formaci\u00f3n empresarial en D\u00fcren. La guerra y el cautiverio me hicieron madurar muy pronto. Mis a\u00f1os de prisionera en el pa\u00eds vecino son el comienzo de la amistad con nuestro enemigo hereditario , amistad que perdura hasta hoy y que afianza los lazos de amistad [m\u00e1s all\u00e1 de] nuestra generaci\u00f3n \u201d. Testimonio m\u00e1s c\u00f3mico, otro preso, Helmut Evers, cay\u00f3 bajo el hechizo del pa\u00eds en el que estuvo detenido durante dos a\u00f1os y luego en el que trabaj\u00f3 durante un a\u00f1o, escribi\u00f3 a las autoridades judiciales francesas tras su liberaci\u00f3n para pedirles que se les permitiera. volver al poder tantas veces como desee a Francia, a pesar de las peque\u00f1as faltas que hab\u00eda cometido.\nAdem\u00e1s, el n\u00famero, despu\u00e9s de todo se presume alto, de prisioneros que eligieron establecerse en Francia al ser puestos en libertad o al final de su \"trabajo libre\" testifica indirectamente del hecho de que las mentalidades de los franceses y los alemanes, antiguos prisioneros, hab\u00edan evolucion\u00f3 lo suficiente como para que ocurriera este peque\u00f1o fen\u00f3meno migratorio. As\u00ed, si el encuentro con la que se convertir\u00eda en su futura esposa fue su principal motivaci\u00f3n para su instalaci\u00f3n, Egon Greisner explica que no experiment\u00f3 \"ning\u00fan caso de conciencia [para] permanecer en el antiguo pa\u00eds enemigo\" sino, en el por el contrario, ha sido llevado, desde ese momento, por un sentimiento de \"simpat\u00eda\" hacia el pueblo franc\u00e9s, y esto a pesar de la reacci\u00f3n negativa de su padre, en Alemania.\nLa nueva Rep\u00fablica Federal de Alemania y el cuidado de PW\nEn vista de la \u00fanica fuente de informaci\u00f3n relativa a su apoyo por parte del Estado de Alemania Occidental, los PW, a su regreso a Alemania Occidental, se han beneficiado de los frutos de una pol\u00edtica de reintegraci\u00f3n activa dotada de medios considerables. Hasta 1949, fue el \"centro para los prisioneros alemanes y los repatriados de las L\u00e4ndes de Alemania Occidental\" que se ocupaba de los problemas generales relacionados con los prisioneros de guerra alemanes; el estado federal no renaci\u00f3 hasta 1949. Pero este organismo no federal no parece haber podido responder a la tarea que le correspond\u00eda. Es cierto que Alemania Occidental enfrent\u00f3 entonces un gigantesco desaf\u00edo econ\u00f3mico, social y demogr\u00e1fico: gestionar la afluencia de \"9 millones de expulsados, refugiados de la zona de ocupaci\u00f3n sovi\u00e9tica, extranjeros ap\u00e1tridas y refugiados pol\u00edticos a los que la Rep\u00fablica Federal hab\u00eda concedido asilo. Es a la integraci\u00f3n de todas estas personas en un pa\u00eds devastado por la guerra a lo que se ha dedicado el ministerio federal de deportados en el marco del gobierno federal \u201d.\nPor lo tanto, este ministerio federal fue creado para suceder al \"centro para prisioneros alemanes y repatriados de los L\u00e4ndes de Alemania occidental\" en 1949. Desde 1952, tambi\u00e9n fue responsable de la b\u00fasqueda de prisioneros desaparecidos.\nLa acci\u00f3n del ministerio a favor de civiles y soldados se divide en dos partes: por un lado, brindando asistencia social y facilitando la integraci\u00f3n de los retornados, y por otro lado, buscando o ayudando a los presos desaparecidos o a\u00fan detenidos en su domicilio. extranjero. Parecer\u00eda que antes de esa fecha, o al menos en 1949, parte de estas tareas reca\u00eda en el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. La importante correspondencia entre el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja y las autoridades francesas ese a\u00f1o tuvo como objeto la transmisi\u00f3n de avisos de investigaci\u00f3n, as\u00ed como la recopilaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de quejas y agravios de ex prisioneros de guerra alemanes devueltos a Alemania.\nEn cuanto a la pol\u00edtica relativa a los presos desaparecidos, el Ministerio Federal est\u00e1 intentando elaborar un balance. Adem\u00e1s, desde marzo de 1950, las autoridades de Alemania Occidental ten\u00edan un recuento preciso de los PW desaparecidos. Esta lista se enviar\u00e1 a la nueva Comisi\u00f3n de la ONU para cuestiones de VP, una comisi\u00f3n creada el 14 de diciembre de 1950. Dar\u00e1 m\u00e1s peso a los llamamientos de la ONU para la liberaci\u00f3n completa y r\u00e1pida de los \u00faltimos prisioneros a\u00fan detenidos.\nDe la misma manera, en los a\u00f1os 1950, las autoridades de Alemania Occidental se esfuerzan por satisfacer las necesidades de los prisioneros a\u00fan detenidos, tanto en Occidente como en Oriente. As\u00ed, los \u00faltimos prisioneros alemanes detenidos en Europa Occidental reciben donaciones en efectivo, \"con el fin de aliviar [su] suerte\". Tambi\u00e9n se les ofrecen cursos por correspondencia para facilitar su futura repatriaci\u00f3n y sus familias reciben ayudas econ\u00f3micas para visitarlos. Los cientos de PGA detenidos en Francia por delitos de derecho consuetudinario probablemente se vieron afectados por estas medidas.\nEn cuanto a la asistencia social, los prisioneros de guerra alemanes devueltos a Francia despu\u00e9s de 1 st enero de 1947, la mayor\u00eda de ellos, as\u00ed como \"detenidos\" o alem\u00e1n \"deportados\" a \"conexi\u00f3n causal con las operaciones de guerra, reciben una compensaci\u00f3n legal (bajo la Ley de compensaci\u00f3n para ex prisioneros de guerra alemanes) \u201d. La cantidad de compensaci\u00f3n depende del per\u00edodo de detenci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del 1 er enero 1047. En total, \"en el marco de esta ley, 1,8 millones de archivos fueron examinados hasta la fecha [1963], y la cantidad de beneficios ascendieron a 1.085 mil millones de marcos alemanes\u201d .\nLos presos y civiles repatriados desde diciembre de 1949 reciben otro tratamiento: \u201cEl monto de las asignaciones previstas por la ley para la asistencia a los repatriados es de 200 marcos alemanes, a los que se suman 300 marcos alemanes en casos de indigencia. vivienda, asistencia social, as\u00ed como un bono de bienvenida de 100 marcos alemanes ofrecidos por el FM fuera del marco de las prestaciones legales \u201d.\n\u00bfPor qu\u00e9 esta diferencia de trato entre los presos repatriados entre 1947 y 1949 y los repatriados a posteriori ? Los autores de la monograf\u00eda no lo indican claramente, a lo sumo indican que muchos retornados despu\u00e9s de 1949 \"necesitan asistencia y cuidados especiales que les permitan integrarse lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible a la vida del pa\u00eds\". El hecho es que la mayor\u00eda de los prisioneros repatriados despu\u00e9s de este a\u00f1o probablemente provengan de Europa del Este y la URSS, es decir, de pa\u00edses donde las condiciones de detenci\u00f3n eran bastante diferentes a las de Europa Occidental. Esta especificidad, a la que se suma un per\u00edodo de detenci\u00f3n m\u00e1s prolongado de varios a\u00f1os, explica, por tanto, este trato especial.\nLa ayuda para la integraci\u00f3n de las autoridades de Alemania Occidental va acompa\u00f1ada de ayuda financiera. As\u00ed, a los \u201cprisioneros de guerra que volv\u00edan tarde del cautiverio\u201d, como los expulsados y los refugiados civiles, se les conced\u00eda hasta finales de 1954, \u201cpara reconstituir sus muebles y volver a estar juntos, deducibles del impuesto sobre la renta escalonados seg\u00fan el estado civil. Para el per\u00edodo posterior, se han planificado regulaciones transitorias con el fin de evitar cualquier dureza injusta \u201d.\nEstas ayudas estaban destinadas \u00fanicamente a los presos repatriados. De hecho, parece que se ha excluido a los trabajadores libres. Las familias de los ex presos que permanecieron voluntariamente en Francia ya no pod\u00edan reclamar subsidios de socorro. Esta medida probablemente se explica por el hecho de que los \"trabajadores libres\" eran considerados como los alemanes que hab\u00edan optado por no participar en la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica alemana y, como tales, ya no pod\u00edan beneficiarse de la pol\u00edtica de ayudas sociales. Como tales, tambi\u00e9n fueron muy mal percibidos por una gran parte de la poblaci\u00f3n. En 1948, los funcionarios alemanes, por ejemplo, no dudaron en llamarlos \"colaboradores\". A dos trabajadores libres de permiso en su pa\u00eds y que piden un complemento alimenticio, el jefe de departamento de un\n[Landratsamt](/w/index.php?title=Landratsamt&action=edit&redlink=1) les responder\u00e1: \u201cNo tenemos nada que darles; (...). Si tienen hambre de que regresen y se queden de donde vinieron, ya no nos importan \u201d.\nDe hecho, se puede suponer que el regreso a Alemania de los Trabajadores Libres al final de su contrato, en 1949, pudo haber sido m\u00e1s doloroso que para los simples prisioneros de guerra, aunque esta hostilidad hacia ellos probablemente fue detallada y temporal.\nEl destino memorial e historiogr\u00e1fico del hecho constituido por la detenci\u00f3n de los PGA en\n[Francia](/wiki/France) despu\u00e9s de la Liberaci\u00f3n\nMemorias colectivas francesas y alemanas del evento y sus posibles motivos\nEstudiar la evoluci\u00f3n de la memoria de la detenci\u00f3n de cientos de miles de prisioneros alemanes y titular ciertas conclusiones requiere en primer lugar redefinir qu\u00e9 es la memoria colectiva y cu\u00e1l es su relaci\u00f3n con el hecho hist\u00f3rico y con la identidad colectiva. Jean-Pierre Rioux lo define en oposici\u00f3n a la Historia. \u201cLa historia y la memoria se oponen. La historia es un pensamiento del pasado y no un recuerdo. Forj\u00f3 sus propias armas y codific\u00f3 sus leyes. El historiador, por tanto, no es un memorialista, porque construye y da a leer el relato (\u2026) de una representaci\u00f3n del pasado (\u2026). Se opone as\u00ed a un colectivo informal, periodiza, persiste en la cronolog\u00eda, recorta y recorta en los rangos de esta larga memoria (\u2026). Su voluntarismo cr\u00edtico, su obsesi\u00f3n cient\u00edfica, erigir un tema de estudio desde la distancia que luego modelar\u00e1 como le plazca y seg\u00fan sus reglas, destruir\u00e1 la memoria fetiche, vaciar\u00e1 la memoria de sus espacios naturales. Por el contrario, este \u00faltimo se alimenta del tiempo dilatado hasta los l\u00edmites org\u00e1nicos de una conciencia individual o colectiva. Lo santifica rechazando cualquier discontinuidad y cualquier cronolog\u00eda. Se r\u00ede del entrelazamiento de la raz\u00f3n y la experiencia. (\u2026) A [la memoria] vuelve la tarea de retroceder en el tiempo, ponerse al d\u00eda con el atraso, invocar la herencia de un paganismo imperturbable. A [la historia], la perpendicular, la erudita, la de inscribir y cantar, de descifrar, de cincelar y contar, de razonar y de predecir, para comprender mejor y dar a conocer un destino razonado \u201d'. Como dice de otro modo la historiadora R\u00e9gine Robin, si la historia est\u00e1 \u201cordenada a la construcci\u00f3n de la verdad\u201d, la memoria est\u00e1 \u201cordenada a la construcci\u00f3n de una identidad colectiva\u201d.\nLa identidad colectiva y la memoria colectiva de una comunidad son, sin embargo, dos nociones consustanciales. Para evolucionar, adaptarse a los imperativos y necesidades de los nuevos tiempos, la identidad colectiva requiere necesariamente la memoria colectiva y el poder de sus s\u00edmbolos; se reapropia del pasado. En consecuencia, esta memoria colectiva est\u00e1 sometida a constantes mutaciones y alteraciones seg\u00fan las necesidades de la identidad colectiva del momento presente, es decir, seg\u00fan su instrumentalizaci\u00f3n. Al mismo tiempo, el peso de la memoria colectiva estructura la forma en que el grupo social construye su identidad. De hecho, la memoria y la identidad colectivas se mantienen mutuamente y, por lo tanto, modifican mutua y constantemente el contenido de ambas. Como resume Maurice Halbwachs, \u201cLa memoria es en gran medida una reconstrucci\u00f3n del pasado con la ayuda de datos tomados del presente y, adem\u00e1s, preparada por otras reconstrucciones realizadas en \u00e9pocas anteriores y, por lo tanto, la imagen de anta\u00f1o ya sali\u00f3 bien. alterado \u201d.\nEsta perpetua modificaci\u00f3n de la memoria se llama \"recontextualizaci\u00f3n\". En otras palabras, debido a que la reminiscencia de un hecho nunca es desinteresada, su memoria se instrumentaliza y, por lo tanto, la mayor\u00eda de las veces se altera, seg\u00fan las necesidades de identidad ligadas al contexto actual.\nEl recuerdo de la detenci\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes es, en Francia, casi nulo. Podemos decir, sin demasiado riesgo de equivocarnos, que la mayor\u00eda de los franceses que tienen conocimiento de este episodio probablemente se reduzca en gran medida a los \u00fanicos especialistas que lo han investigado, historiadores o periodistas en su mayor parte. Esta opini\u00f3n la comparte uno de los testigos entrevistados en el curso de mi trabajo, Egon Greisner. Por tanto, conviene intentar explicar este \u201colvido colectivo\u201d.\nLos problemas de identidad posteriores a la posguerra, relacionados entonces con la reconciliaci\u00f3n franco-alemana y la construcci\u00f3n europea, probablemente pesaron sobre el recuerdo del episodio.\n[Paul Ricoeur](/wiki/Paul_Ric%C5%93ur) identific\u00f3 y distingui\u00f3 dos tipos de procesos capaces de explicar el olvido o alteraci\u00f3n de la memoria de un recuerdo: el de \u201cmemoria impedida\u201d y el de \u201cmemoria manipulada\u201d, o incluso \u201cinstrumentalizada\u201d. \u201cEl primero es sobre la represi\u00f3n y el retorno de los reprimidos (...); el segundo designar\u00eda la memoria artificial construida por la propaganda de estados totalitarios \u201d. En este caso, el olvido es \u201cel orden de la represi\u00f3n\u201d. \u00bfPor qu\u00e9 la represi\u00f3n?\nUna naci\u00f3n laica, la identidad nacional de Francia es la culminaci\u00f3n de varios siglos de estabilizaci\u00f3n. Mais \u00e0 la diff\u00e9rence de la plupart des autres pays europ\u00e9ens, en France, \u00ab L'\u00c9tat, dans les continuit\u00e9s monarchiques et r\u00e9publicaines (\u2026), a p\u00e9tri la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9conomie, l'administration, la langue et, par cons\u00e9quent, la memoria \". En consecuencia, el Estado franc\u00e9s se encarg\u00f3 de \"la identificaci\u00f3n de cada uno a todos y de Francia a s\u00ed misma\".\nPero el XX \u00b0 siglo, una serie de eventos - incluyendo la\n[Segunda Guerra Mundial](/wiki/Seconde_Guerre_mondiale) - ayudado a socavar esta identidad forjada por y centrada en el estado. La derrota de 1940, la ocupaci\u00f3n alemana y finalmente, la degradaci\u00f3n \"hacia atr\u00e1s en las filas de las potencias medias\" constituyeron un trauma para la identidad francesa y, en consecuencia, para la memoria colectiva.\nPara la Francia liberada, avanzar requer\u00eda, por tanto, modular esos recuerdos demasiado dolorosos para la conciencia nacional. Por tanto, la memoria colectiva y la historiograf\u00eda francesas han sabido privilegiar determinadas memorias en detrimento de otras. La visi\u00f3n de la ocupaci\u00f3n cultivada y transmitida por la historiograf\u00eda francesa hasta la d\u00e9cada de 1960 es, en este sentido, sintom\u00e1tica: se piensa en el desarrollo y la adhesi\u00f3n popular, despu\u00e9s de la guerra, al mito de una Francia unida bloqueando el colaboracionismo o incluso a este otro mito, de un mariscal P\u00e9tain jugando doble juego con los alemanes y oponi\u00e9ndose a\n[Laval](/wiki/Pierre_Laval) , presunto \u00fanico responsable de los males de Francia. No fue hasta la d\u00e9cada de 1970 para que varios historiadores, como el estadounidense [Robert Paxton](/wiki/Robert_Paxton) , cuestionaran esta visi\u00f3n.\nAdem\u00e1s, en estos nuevos tiempos de reconciliaci\u00f3n franco-alemana y construcci\u00f3n europea, la identidad francesa tuvo que matizar ciertos valores anclados en diverso grado en las mentalidades. As\u00ed sucedi\u00f3 con la germanofobia tradicional.\nUn hecho que podr\u00eda estropear la historia de la Francia liberada, otorgar a los alemanes el estatus de v\u00edctimas, reavivar ciertos antagonismos y dar a la guerra un recuerdo m\u00e1s equ\u00edvoco, como el constituido por la detenci\u00f3n de los PGA en Francia, fue, por tanto, , un recuerdo embarazoso y de hecho uno para ser modulado.\nUn recuerdo fielmente conservado del episodio de los prisioneros de guerra alemanes en Francia podr\u00eda haber tenido efectos contrarios a los esperados por las autoridades. La \"devoluci\u00f3n\" fue la forma m\u00e1s f\u00e1cil de forjar r\u00e1pidamente la nueva identidad francesa dentro de una Europa pac\u00edfica y unida. Todav\u00eda tenemos que entender la \"represi\u00f3n\" en el sentido de un proceso inconsciente.\nPero el estudio de la memoria colectiva durante un per\u00edodo de tiempo m\u00e1s largo da fe de otras caracter\u00edsticas de memoria e identidad espec\u00edficas de la Francia republicana. La Rep\u00fablica no se puede manchar con acusaci\u00f3n alguna: es la tesis de una obra dedicada al estudio de la memoria francesa. Sin embargo, el evento en cuesti\u00f3n fue motivo de controversia. Varias organizaciones no gubernamentales, que forman parte de la clase pol\u00edtica estadounidense y otros estados, incluido el\n[Vaticano](/wiki/Vatican) , han denunciado, incluso condenado, el principio de la detenci\u00f3n en Francia de prisioneros alemanes. Algunos llegaron incluso a hablar de violaciones de los principios de derechos humanos. En consecuencia, el episodio hist\u00f3rico de la PGA ten\u00eda tanto menos su lugar dentro de una memoria colectiva francesa estructurada por la identidad republicana.\nQuiz\u00e1s sea posible establecer un paralelismo entre el recuerdo de la detenci\u00f3n de PGA y el de un episodio cercano por algunas de sus caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas. A partir de 1938, se abren campos en Francia donde se intern\u00f3 no solo a refugiados espa\u00f1oles, sino tambi\u00e9n a otros refugiados pol\u00edticos cuya opini\u00f3n pol\u00edtica se consider\u00f3 dudosa y que se tem\u00eda que empujar\u00edan a\n[Francia](/wiki/France) a la guerra. As\u00ed, tras el establecimiento de campos especiales, con cuestionable legitimidad y legalidad, por una Tercera Rep\u00fablica moribunda, la Rep\u00fablica renace con otros campos, de diferente naturaleza y funciones ciertamente. Pero en ambos casos, estos campos estaban destinados a proteger o ayudar a la naci\u00f3n republicana. Y en ambos casos, el recuerdo del episodio ocup\u00f3 a posteriori un lugar relativamente d\u00e9bil, quiz\u00e1s precisamente por su posible ataque a la integridad de los valores republicanos.\nA falta de fuentes, no se har\u00e1 aqu\u00ed menci\u00f3n del lugar que ocup\u00f3 en la memoria alemana el episodio de la detenci\u00f3n de PW alem\u00e1n en la Francia de la posguerra. Sin embargo, la probable debilidad de la memoria de este episodio en Alemania probablemente participa en el mismo fen\u00f3meno de represi\u00f3n o \"amnist\u00eda\". Para R\u00e9gine Robin, \u201cLa alteraci\u00f3n de la memoria toma varias formas: demolici\u00f3n (ejemplo del Par\u00eds haussmanniano), amnist\u00eda\u201d y \u201cborrado\u201d. Si el cautiverio de la PGA fue controvertido en Alemania hasta 1948 - \"todos esperaban el regreso a las casas de los ex soldados\", podemos suponer que la indignaci\u00f3n r\u00e1pidamente dio paso a la \"amnist\u00eda\" tan pronto como los prisioneros fueron liberados, un amnist\u00eda motivada por la culpa que llev\u00f3 Alemania en el estallido de la guerra y una amnist\u00eda motivada por los desaf\u00edos e imperativos del nuevo mundo de la Guerra Fr\u00eda. Como subraya R\u00e9gine Robin, \"el pasado no se borra con la amnist\u00eda, simplemente est\u00e1 fuera del alcance de la gente com\u00fan y ya no tiene una existencia oficial\". Adem\u00e1s, como en Francia, el miedo a socavar las nuevas relaciones franco-alemanas puede haber pesado sobre la preservaci\u00f3n de la memoria. Este comentario de Johannes Stricker, tomado del prefacio del relato autobiogr\u00e1fico tomado de su experiencia como PG, lo atestigua: \u201cEscrib\u00ed esta versi\u00f3n alemana de mis recuerdos en 1977 (\u2026). He pedido a las editoriales alemanas m\u00e1s de treinta veces que las publiquen, pero siempre fue en vano. Muchos dieron como raz\u00f3n para no querer da\u00f1ar las relaciones franco-alemanas \u201d.\nAdem\u00e1s del peso de la identidad, otra raz\u00f3n que puede citarse para explicar el olvido de la memoria, o m\u00e1s bien el borrado de los v\u00ednculos que conducen a ella, en las memorias francesas y alemanas es la del proceso natural de \"competencia\". \u201d. \u201cContar un drama es olvidar otro\u201d, escribi\u00f3 Paul Ricoeur. En otras palabras, tanto a nivel del individuo como de la sociedad, la ocurrencia de nuevos eventos puede, naturalmente, reducir el lugar que ocupa el recuerdo de un episodio anterior. \u201c[Las] figuras del olvido (que se podr\u00eda decir que tienen) tienen una virtud narrativa (que ayudan a vivir el tiempo como historia) y (\u2026), como tales, son en el lenguaje de Paul Ricoeur, configuraciones del tiempo \u201d. Este proceso ser\u00eda, seg\u00fan Jean-Pierre Rioux, a\u00fan m\u00e1s cierto hoy. Para el historiador, los a\u00f1os setenta y ochenta fueron sin\u00f3nimo de una profunda redefinici\u00f3n de la relaci\u00f3n que los franceses mantienen con la memoria, relaci\u00f3n en la que \u201cla memoria destrona la inteligencia\u201d y, en consecuencia, que establece una memoria formada por recuerdos en lugares a\u00fan m\u00e1s desequilibrados. \u201cEn este juego, los recuerdos compiten entre s\u00ed. As\u00ed, la visi\u00f3n de una Francia de resistencia, luego la de una Francia totalmente Vichy o perezosa, aplastaba una visi\u00f3n m\u00e1s matizada de las realidades de la ocupaci\u00f3n \u201d. En nuestro caso, el per\u00edodo de posguerra vino a marcar naturalmente las identidades y memorias colectivas francesas y alemanas. El descubrimiento pleno del horror nazi, el advenimiento de la era at\u00f3mica, la instalaci\u00f3n en la guerra fr\u00eda, luego el advenimiento de las guerras de descolonizaci\u00f3n y las crisis pol\u00edticas de la Cuarta Rep\u00fablica participaron naturalmente en el proceso de \"marginaci\u00f3n\" del episodio de la detenci\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes en Francia.\nPero olvidar el episodio de la detenci\u00f3n de prisioneros alemanes no s\u00f3lo se explica por el peso ejercido por la historia del XX \u00b0 siglo sobre la identidad y la memoria colectiva; el grupo social formado por los PG podr\u00eda jugar un papel clave en el olvido. Marc Bloch define la memoria como \u201cla conversaci\u00f3n de recuerdos comunes a todos los grupos humanos y su influencia en la vida en sociedad\u201d. Maurice Halbwachs completa esta definici\u00f3n subrayando que \u201cpara que nuestra memoria sea ayudada por la de los dem\u00e1s, no basta con que nos traigan sus testimonios: tambi\u00e9n es necesario que no haya dejado de coincidir con sus recuerdos y que haya suficientes puntos de contacto entre unos y otros para que la memoria que nos recuerdan se pueda reconstruir sobre una base com\u00fan \u201d. En otras palabras, para Maurice Halbwachs, la memoria, incluso la de un individuo, la lleva un grupo. Por tanto, un individuo que se aleja o ha dejado un grupo social de pertenencia ir\u00e1 perdiendo recuerdos relacionados con ese grupo, de la misma manera que este grupo influy\u00f3 en nuestra percepci\u00f3n de la realidad. Adem\u00e1s, el recuerdo del recuerdo solo puede tener lugar si el individuo vuelve a estar en contacto con el grupo. Finalmente, nos dice Maurice Halbwachs, \u201c[la palabra memoria] implica en su uso contempor\u00e1neo marcos bien establecidos, como la coherencia del grupo humano de apoyo , la construcci\u00f3n voluntarista de un pasado que ha resultado en la coherencia de una historia. Or\u00edgenes , la jerarqu\u00eda de valores, lugares y memorias comunes, la formulaci\u00f3n de demandas espec\u00edficas para armar la asociaci\u00f3n voluntaria de ambiciones de memoria \u201d. Sin embargo, los prisioneros de guerra alemanes, tan pronto como fueron liberados, nunca formaron un grupo social establecido.\nEn su mayor parte, estos hombres no ten\u00edan nada en com\u00fan: haber luchado bajo la bandera de un imperio ahora ca\u00eddo y odiado y luego haber sido obligados a trabajar en un pa\u00eds extranjero, en diversas asignaciones y en diversas condiciones, durante varios a\u00f1os. Nada justificado, para cada uno de ellos, para mantener la cohesi\u00f3n grupal. Por tanto, podemos aplicar el siguiente proceso destacado por Maurice Halbwachs al prisionero de guerra alem\u00e1n: \u201cYa no puedo despertar en m\u00ed mismo [este recuerdo que compart\u00ed con los miembros del grupo], porque, durante mucho tiempo, ha No hay nada m\u00e1s en com\u00fan entre mis antiguos compa\u00f1eros y yo. No hay da\u00f1o en mi memoria ni en la de ellos. Pero una memoria colectiva m\u00e1s amplia, que inclu\u00eda tanto la m\u00eda como la de ellos, se ha desvanecido. Asimismo, a veces, los hombres que se han mantenido unidos por las necesidades de un trabajo com\u00fan, (...) luego se separan en varios grupos: cada uno de ellos es demasiado peque\u00f1o para retener todo lo que ha ocupado el pensamiento del partido, del Cen\u00e1culo literario, de la asamblea religiosa que alguna vez los envolvi\u00f3 a todos. Entonces se apegan a un aspecto de este pensamiento y recuerdan solo una parte de esta actividad. De ah\u00ed varias pinturas del pasado com\u00fan que no coinciden y ninguna de las cuales es realmente exacta \u201d.\nEs m\u00e1s, como subraya Jean-Pierre Rioux, una memoria, adem\u00e1s de ser llevada por un grupo social, requiere tambi\u00e9n un marco geogr\u00e1fico en el que los miembros del grupo no hayan dejado de echar ra\u00edces. \u201cEn todas partes prevalece el enraizamiento y la localidad: todos los estudios, sean en la periferia o en el s\u00f3tano, consideren vagabundos, excluidos o mudos, actores conscientes o jubilados de la historia, se\u00f1alan la matriz y fuerza simb\u00f3lica del territorio de pertenencia o, en su defecto, del punto de partida del deambular memorizado \u201d. Sin embargo, en el presente caso, para los ex prisioneros alemanes, el \u201cterritorio de pertenencia\u201d, el territorio franc\u00e9s, perdi\u00f3 toda su materialidad y toda su raz\u00f3n de ser como identidad en cuanto fueron repatriados a Alemania. Como prueba, obviamente son los ex presos que han elegido vivir en Francia los que se han convertido en los guardianes de la memoria.\nAdem\u00e1s, el factor geogr\u00e1fico puede haber atenuado el recuerdo del episodio en la memoria colectiva francesa por otra raz\u00f3n: su car\u00e1cter muy provinciano. Desde un punto de vista econ\u00f3mico, la asignaci\u00f3n de prisioneros al trabajo agr\u00edcola y la miner\u00eda fue, con mucho, la prioridad econ\u00f3mica de las autoridades francesas. Por tanto, no es de extra\u00f1ar que los prisioneros se encontraran masivamente concentrados en las provincias. En octubre de 1948, pocas semanas antes de las \u00faltimas operaciones de liberaci\u00f3n, la regi\u00f3n militar de Par\u00eds ten\u00eda s\u00f3lo 296 prisioneros cuando la pen\u00faltima regi\u00f3n en t\u00e9rminos de PG, la de Rennes, todav\u00eda ten\u00eda 1247 y la de Lille, 12 492. Adem\u00e1s, Uno de los gr\u00e1ficos citados en el art\u00edculo muestra claramente que el n\u00famero de PV en la regi\u00f3n de Par\u00eds fue, al menos durante el \u00faltimo a\u00f1o de cautiverio, muy inferior al asignado a las provincias. Por tanto, se puede decir que la memoria del episodio, en Francia, debe buscarse primero en la memoria regional y no en la memoria parisina. Sin embargo, en un pa\u00eds donde es el poder central que estructura la identidad y de hecho la memoria, un acontecimiento que ha tenido como marco principal la provincia francesa s\u00f3lo podr\u00eda hundirse m\u00e1s en el olvido.\nAdem\u00e1s, la nueva vida alemana de los ex prisioneros no deber\u00eda, adem\u00e1s, favorecer la preservaci\u00f3n del recuerdo de sus tres a\u00f1os de cautiverio. \u201cEl olvido es necesario tanto para la sociedad como para el individuo\u201d, nos dice Marc Aug\u00e9, porque \u201clas historias [las que cada uno de nosotros vivimos simult\u00e1neamente en su vida] son siempre (...) fruto de la memoria y del olvido, de una obra de composici\u00f3n de recomposici\u00f3n que refleja la tensi\u00f3n que ejerce la expectativa de futuro sobre la interpretaci\u00f3n del pasado \u201d. Sin embargo, en la nueva Alemania federal, la interpretaci\u00f3n del pasado tom\u00f3 la forma de un encubrimiento del pasado nazi y la expectativa del futuro tom\u00f3 la forma de un deseo de crear una identidad alemana m\u00e1s capaz de responder y permanecer fiel. ideales. Lo \u00fanico que les quedaba a los ex prisioneros de guerra era lamentar su experiencia y, de hecho, sus recuerdos. Integrados en una Alemania Occidental que disfruta de los frutos del crecimiento econ\u00f3mico y que han adoptado los nuevos ritos sociales de la sociedad de consumo, los ex prisioneros han construido una nueva identidad.\nAdem\u00e1s, para la gran mayor\u00eda de los dem\u00e1s alemanes que sobrevivieron a la guerra, la experiencia de sus compatriotas en la Francia de la posguerra no ten\u00eda motivos para interesarlos indebidamente y, de hecho, para darle vida en los recuerdos. Sin embargo, \u201cen cada nivel de la historia, el autor-personaje se involucra tanto a nivel individual como colectivo: se involucra individualmente, porque la pluralidad de historias en las que se involucra afecta a cada uno de ellos (\u2026) y a la historia de su vida, adem\u00e1s, no est\u00e1 hecho de una superposici\u00f3n de historias, sino que las recorre todas con un rasgo original e idiosincr\u00e1sico; y est\u00e1 involucrado colectivamente, porque, por muy solitario que sea su viaje, al menos lo atormenta la presencia del otro, en forma de arrepentimiento o nostalgia; de modo que, de manera diferente pero siempre marcada, la presencia de otro u otros es tan evidente en el nivel de la narrativa m\u00e1s \u00edntima como la del individuo singular en el nivel m\u00e1s abarcador de la narrativa plural y colectiva. Quiz\u00e1s sea incluso el juego de referencias entre estas dos presencias lo que se manifiesta en todo tipo de historias (confesiones, confidencias, comentarios despu\u00e9s de beber, toma de testimonio) por las que un individuo experimenta, de vez en cuando, la necesidad de recapitular la propia existencia. , contar la propia vida, darle coherencia: juego entre la distentio y la intenci\u00f3n de la mente compartida entre memoria, atenci\u00f3n y expectativa, para usar los t\u00e9rminos agustinianos comentados por Ricoeur, o, m\u00e1s simplemente, entre la discordancia de los tiempos singulares y la concordancia \u201d. El prisionero ahora ten\u00eda que compaginar su tiempo con el de la comunidad. \"Las narrativas de cada uno no [pudiendo] coexistir sin influir entre s\u00ed o, m\u00e1s precisamente, sin reconfigurarse\" y \"el ser individual sangrado [construyendo] al mismo tiempo que la [nueva] relaci\u00f3n con los dem\u00e1s y a trav\u00e9s de it \u201d, entendemos mejor por qu\u00e9 el heterog\u00e9neo y dislocado grupo de ex presos que deseaba integrarse en una nueva sociedad y de hecho, en una nueva identidad, no buscaba cultivar la memoria del hecho hist\u00f3rico.\nPor las razones antes mencionadas, el recuerdo de la detenci\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes probablemente no revivir\u00e1 en la memoria colectiva de Francia. Adem\u00e1s, si vamos a creer a Jean-Pierre Rioux, la nueva relaci\u00f3n de los franceses con la memoria, que se produjo en los a\u00f1os setenta y ochenta con la desaparici\u00f3n en particular de las memorias comunistas y gaullistas, las que estructuraban y enmarcaban la memoria en su conjunto. no puede hacer que este contexto sea m\u00e1s favorable. Para este historiador, ante la nueva tiran\u00eda del presente, con el borrado social de las referencias al pasado y al futuro, la memoria se reduce a un proceso de patrimonializaci\u00f3n, a \u201cponer en un museo\u201d. En tal contexto, el evento que es el cautiverio de la PGA tiene menos probabilidades de reintegrar la memoria colectiva, ya que no est\u00e1 respaldada por ning\u00fan patrimonio material o, al menos aparentemente, por ning\u00fan tema de actualidad importante.\nDe manera menos discutible, el proceso de \u201crecontextualizar\u201d la memoria a la luz de la identidad y el tiempo presentes, naturalmente har\u00e1 que la memoria del episodio sea a\u00fan menos accesible para la mayor parte. Como se\u00f1ala Maurice Halbwachs, a diferencia de una gran historia compuesta por episodios vinculados entre s\u00ed en diversos grados, las memorias colectivas a menudo no tienen relaci\u00f3n entre s\u00ed (ya que se limitan a los l\u00edmites espaciales y temporales de 'un grupo social) y es una corriente continua de pensamiento, \"de un pensamiento que no es en modo alguno artificial, ya que s\u00f3lo retiene del pasado lo que a\u00fan est\u00e1 vivo o es capaz de vivir en la conciencia del grupo que lo mantiene\". Sin embargo, en este caso, los ex presos que constituyen esta \"conciencia de grupo\" \"mueren\" uno tras otro.\nEl episodio de los prisioneros de guerra y la comunidad de historiadores franceses\nLas obras de referencia francesas sobre la posguerra evocan, en el mejor de los casos, la presencia de un mill\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes en el espacio de una frase. En cuanto a los trabajos especializados sobre el tema, son tan pocos que es f\u00e1cil enumerarlos. El \u00fanico trabajo escrito por un franc\u00e9s sobre el tema fue el de Charles Klein, publicado en 1989, y el trabajo m\u00e1s completo, lamentablemente, sobre el tema es el del novelista canadiense James Bacques. Este \u00faltimo se propuso escribir la historia de los prisioneros alemanes detenidos por las fuerzas estadounidenses y francesas al final de la guerra comparando esta detenci\u00f3n con el genocidio.\nSin embargo, como atestigua el estudio de los hechos, las propias caracter\u00edsticas del suceso no pueden explicar este relativo pasaje en silencio: la presencia forzada de cientos de miles de extranjeros en tiempo de paz durante tres a\u00f1os, su importante aporte econ\u00f3mico y cultural, social y social. las repercusiones geopol\u00edticas por s\u00ed solas hacen de este evento un evento notable.\nEs interesante observar que para dos episodios hist\u00f3ricos relativamente cercanos, la detenci\u00f3n de PGA en la Francia de la posguerra y la detenci\u00f3n de PGA en Canad\u00e1 durante la guerra, la producci\u00f3n cient\u00edfica relacionada con este \u00faltimo episodio fue relativamente mayor en Canad\u00e1 que en Canad\u00e1. en Francia, para el primer evento. Este desequilibrio es tanto m\u00e1s notable como en Canad\u00e1, el caso de la detenci\u00f3n de prisioneros alemanes fue de menor importancia: por un lado, no se trataba de detener a cientos de miles de prisioneros sino a 35.000. Y por otro lado, La detenci\u00f3n canadiense fue motivada por cuestiones de seguridad inherentes a la guerra en curso y no por consideraciones econ\u00f3micas que excepcionalmente ignoran las convenciones internacionales.\nEl peso de la memoria puede explicar el desinter\u00e9s de la comunidad de historiadores francesa por el estudio de la presencia de la PGA en la Francia liberada. En efecto, el trabajo de los historiadores refleja necesariamente, en cierta medida, las preocupaciones y la configuraci\u00f3n de la memoria colectiva del momento. En consecuencia, los historiadores han llegado, naturalmente, a abandonar un tema poco evocado y a fortiori , al menos en los a\u00f1os que le han seguido, rodeado de un cierto tab\u00fa. Porque, como subraya Jean-Pierre Rioux, el historiador \u201cquiz\u00e1s se doblega con demasiada facilidad bajo las r\u00e1fagas del zeitgeist, y la producci\u00f3n de libros de historia sigue de cerca el ciclo letanico de conmemoraciones y cumplea\u00f1os y cavilaciones del pasado\u201d. Sin embargo, el episodio de PGA ocupa un lugar muy marginal, si no inexistente, en el ciclo de conmemoraciones y cumplea\u00f1os. Los tres art\u00edculos publicados en revistas especializadas y dedicados al evento fueron publicados, dos de ellos en 1995 y el \u00faltimo en 1997; ya sea en el momento del cincuentenario del final del evento para los dos primeros, o poco despu\u00e9s de la emisi\u00f3n del \u00fanico documento audiovisual dedicado al tema, en 1996, para el \u00faltimo art\u00edculo.\nAdem\u00e1s, al igual que el proceso de recuerdos en competencia, los especialistas en la guerra y el per\u00edodo de posguerra naturalmente se interesaron por otros eventos de la posguerra: ocupaci\u00f3n, guerra fr\u00eda, guerras coloniales, eventos de la posguerra. '' Tanto m\u00e1s interesante de estudiar pues a\u00fan hoy alimentan pol\u00e9micas y controversias. El inter\u00e9s por estos hechos fue, tal vez, tanto mayor desde que a partir de los a\u00f1os setenta y ochenta, el historiador franc\u00e9s recibi\u00f3 de facto la misi\u00f3n de juez por parte del Estado, consagrando, incluso all\u00ed, a este \u00faltimo como \u00f3rgano regulador de la memoria institucional: \u201cEsta exigencia de justicia inmediata y de memorizaci\u00f3n obligatoria no solo instrumentaliza el trabajo de la memoria, sino que la distorsiona. Lo convierte en el peor de los casos en auxiliar de la justicia y en el mejor de los casos en un nuevo testigo y un pseudo-justo \". Los grandes juicios de los a\u00f1os ochenta y noventa relacionados con la ocupaci\u00f3n, la legalizaci\u00f3n de la terminolog\u00eda oficial del conflicto, la penalizaci\u00f3n de los revisionismos dan testimonio de este desarrollo. Dado que parte de la historia se est\u00e1 escribiendo en el tim\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 interesarse, estudiar y dar a conocer un episodio por el que a\u00fan no se ha presentado una solicitud de reparaci\u00f3n?\nPero la relativa subordinaci\u00f3n, subrayada por Jean-Pierre Rioux, de una secci\u00f3n de historiadores franceses con memoria colectiva no puede explicar por s\u00ed misma el hecho de que el episodio de la detenci\u00f3n de los PGA en Francia haya sido poco estudiado por los historiadores franceses.\nLa menor accesibilidad a los archivos en Francia -que a su vez contribuye, en cierta medida, al fen\u00f3meno de la regulaci\u00f3n oficial de la memoria por parte de las autoridades- explica quiz\u00e1s en parte el silencio de los historiadores sobre este episodio y su tard\u00eda aparici\u00f3n. Adem\u00e1s, el silencio, llamando naturalmente a otros, a cierto n\u00famero de historiadores, por no haber o\u00eddo hablar nunca de este hecho, no pudieron estar interesados en \u00e9l.\nSin embargo, adem\u00e1s de los archivos, otra fuente de informaci\u00f3n permaneci\u00f3 al alcance de estudio durante varios a\u00f1os: la de los testigos. Si bien es cierto, como se ha dicho, que la mayor\u00eda de los ex presos probablemente quisieron pasar p\u00e1gina sobre su experiencia francesa, algunos han intentado, no obstante, publicar sus relatos autobiogr\u00e1ficos. As\u00ed ocurre con dos de los testigos citados en el sitio de Jean-Paul Louvet. Horst Fussh\u00f6ller ha escrito un libro llamado Erinnern ohne Groll (\u201cSin resentimiento\u201d) y G\u00fcnter Pegel parece haber intentado publicar tambi\u00e9n una historia de su experiencia como PG. Adem\u00e1s, hay autobiograf\u00edas publicadas m\u00e1s recientemente, como la de Johannes Sticker. Por tanto, no es exagerado decir que la \u201cmemoria de la creaci\u00f3n\u201d, la de creadores, historiadores y medios de comunicaci\u00f3n, para usar la expresi\u00f3n de Jean-Pierre Rioux, ignor\u00f3, en los tres sentidos del t\u00e9rmino - no saber, ignorar , mostrando indiferencia hacia alguien - estas fuentes que han sido testigos. El propio Johannes Sticker admite que le result\u00f3 especialmente dif\u00edcil encontrar un editor. De manera similar, como se mencion\u00f3 al comienzo del art\u00edculo, un trabajo dedicado al estudio de la PGA, Geschichte der deutschen Kriegsgefangenen des Zweiten eltkrieges (Vol. XIII, 1971) solo pudo conocer, a trav\u00e9s del Rin, solo una distribuci\u00f3n limitada en ese momento. de su publicaci\u00f3n.\nComo vemos, el peso de la memoria colectiva, de su subjetividad y, de hecho, de las cuestiones de identidad, y la evoluci\u00f3n de la historiograf\u00eda, han pesado, por tanto, sobre el tratamiento historiogr\u00e1fico del hecho constituido por la presencia de prisioneros alemanes en Francia entre 1945 y 1948. , contribuyendo as\u00ed a incrementar su desconocimiento.\nEvaluaci\u00f3n de la presencia en Francia de varios millones de prisioneros de guerra alemanes durante tres a\u00f1os\nLa presencia de cientos de miles de prisioneros de guerra alemanes en Francia entre 1945 y 1948 parece inicialmente un episodio complejo y poco estudiado, episodio que probablemente requerir\u00eda nuevos trabajos de investigaci\u00f3n que complementen el reducido n\u00famero de los estudiados. dedicado hasta ahora. Este trabajo podr\u00eda basarse, en particular, en la gran masa de documentos a\u00fan no explotados que se encuentra en los centros de archivo ubicados en Francia y en el extranjero. Tambi\u00e9n podr\u00edan dar algo de peso a los testimonios. Es probable que este trabajo deba, adem\u00e1s, recurrir a un enfoque hist\u00f3rico multidisciplinario, siendo este objeto de estudio apelando tanto a la historia econ\u00f3mica y social como a la historia pol\u00edtica y cultural.\nAlgunas l\u00edneas hist\u00f3ricas importantes surgen de los hechos expuestos anteriormente en este art\u00edculo.\nEn primer lugar, observamos que el a\u00f1o 1945 se distingue claramente de los siguientes. Las secuelas de la guerra todav\u00eda est\u00e1n demasiado presentes: Francia debe reorganizar toda su administraci\u00f3n, reactivar su econom\u00eda y mejorar la situaci\u00f3n pol\u00edtica. A pesar de estas dificultades, las autoridades optaron por traer prisioneros alemanes. Por lo tanto, estos \u00faltimos sufrieron condiciones de vida muy duras durante los primeros meses de detenci\u00f3n y varios de ellos murieron. Deben contarse al menos 20.000 muertes. No hay duda, sin embargo, de que las autoridades francesas eran plenamente conscientes de su incapacidad, en 1945, para acoger decentemente a un n\u00famero tan grande de prisioneros. Pero es cierto que la llegada de tal fuerza de trabajo fue quiz\u00e1s juzgada, y con raz\u00f3n, esencial para sacar a la econom\u00eda francesa de dificultades de magnitud sin precedentes. Tengamos en cuenta que el a\u00f1o 1945 fue, a nivel econ\u00f3mico y social, un a\u00f1o dif\u00edcil para Francia, un a\u00f1o dif\u00edcil en el que la \"crisis de la recepci\u00f3n de PW del verano de 1945\" fue s\u00f3lo un mal entre otros males. . Adem\u00e1s, estos alemanes tal vez no hubieran conocido condiciones materiales m\u00e1s satisfactorias en su propio pa\u00eds, un pa\u00eds cuyas ciudades, para muchos, hab\u00edan quedado reducidas a ruinas. Sin embargo, contrariamente a lo que pudo haber sucedido en otros lugares y en otras \u00e9pocas - uno solo piensa en la relativa indiferencia internacional en la que tuvo lugar el exterminio de los jud\u00edos de Europa - estos prisioneros alemanes nunca fueron abandonados a su suerte, todo lo contrario. Parte de la intelectualidad y los medios de comunicaci\u00f3n franceses, as\u00ed como la comunidad internacional, actuaron en\u00e9rgicamente a favor de estos hombres. M\u00e1s que ninguna otra, la acci\u00f3n constante de la Cruz Roja durante estos tres a\u00f1os simboliza en s\u00ed misma esta intensa presi\u00f3n desde el exterior que sufre el gobierno franc\u00e9s en relaci\u00f3n con el trato a las PV alemanas detenidas en Francia.\nTambi\u00e9n fue en 1945 cuando asistimos al establecimiento gradual de una administraci\u00f3n m\u00e1s capaz de hacerse cargo de estos cientos de miles de hombres y hacer el mejor uso de su mano de obra. En este contexto de esta explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, si el ministerio del ej\u00e9rcito, del que dependen los PV, juega un papel de primer orden, los dem\u00e1s ministerios tambi\u00e9n juegan un papel importante o incluso crucial, como es el caso del ministerio de trabajo. es \u00e9l quien decide la distribuci\u00f3n econ\u00f3mica y, en menor medida, el Ministerio de Relaciones Exteriores, que debe gestionar los asuntos diplom\u00e1ticos. Las rivalidades interministeriales a veces complican la situaci\u00f3n, que quiz\u00e1s sean consecuencia de la gobernanza tripartita establecida despu\u00e9s de la guerra. En cuanto a la opini\u00f3n p\u00fablica, aunque bastante hostil al PGA al principio, pierde relativamente inter\u00e9s entonces: en estos tiempos dif\u00edciles, sus preocupaciones son diferentes. Con el tiempo, las relaciones ser\u00e1n cada vez m\u00e1s cordiales entre los empleadores franceses y sus empleados de PG; el PG ya no es el \"boche\", el Enemigo, sino el que ayuda a la reconstrucci\u00f3n del pa\u00eds.\nNo olvidemos, adem\u00e1s, que la detenci\u00f3n de prisioneros de guerra no es prerrogativa exclusiva de Francia y de los combatientes alemanes. Aunque relativamente peque\u00f1o en n\u00famero, hay algunas otras nacionalidades en Francia; en su mayor\u00eda austriacos e italianos. Todos ser\u00e1n liberados a principios de 1946. En los Estados Unidos, Gran Breta\u00f1a, B\u00e9lgica, un cierto n\u00famero de PW tambi\u00e9n ser\u00e1n detenidos despu\u00e9s de la guerra. Adem\u00e1s, la idea misma de poner a trabajar a los prisioneros de guerra probablemente surgi\u00f3 entre el personal de Eisenhower a fines de 1944: tal vez vimos una soluci\u00f3n: apoyo temporal para los ocho millones de alemanes capturados.\nFinalmente, agreguemos que los prisioneros de guerra alemanes bajo las autoridades francesas tambi\u00e9n fueron detenidos en el norte de \u00c1frica y en la propia Alemania, en la zona de ocupaci\u00f3n francesa.\n1946 puede verse como un per\u00edodo de transici\u00f3n entre el \"caos\" de 1945 y el per\u00edodo de liberaci\u00f3n de 1947 y 1948. La situaci\u00f3n material ha mejorado considerablemente. Casi la mitad de los hombres trabajan en el campo, donde llevan una vida relativamente tranquila; no es raro verlos verdaderamente integrados en la familia del empleador. Los presos viven una vida muy diferente seg\u00fan el sector econ\u00f3mico en el que est\u00e1n asignados: el env\u00edo a un comando minero o industrial impone una vida de campamento dr\u00e1stica, mientras que el trabajo en comandos comunales o agr\u00edcolas ofrece una \"gran\" libertad.\nAdem\u00e1s, las autoridades ya no pueden mostrar una \"severidad\" demasiado estricta: a la necesidad de tener en cuenta las cuestiones diplom\u00e1ticas, ahora se suman las de futuras versiones. Entre otras consecuencias: con el fin de limitar el impacto econ\u00f3mico de las pr\u00f3ximas salidas de los PC que van a ser liberados, se introduce el sistema de los llamados \u201ctrabajadores libres\u201d; Por tanto, es necesario atraer a tantos alemanes como sea posible para animarlos a permanecer y trabajar en\n[Francia](/wiki/France) como trabajadores asalariados voluntarios.\n1947 y 1948 est\u00e1n marcados por lanzamientos, lanzamientos que se llevan a cabo por etapas. Si bien la mayor\u00eda de los alemanes optan por regresar a su pa\u00eds, alrededor de cien mil optan por contratar por un per\u00edodo m\u00ednimo de un a\u00f1o como trabajadores libres en Francia; 30.000 -una cifra no verificada pero probable- incluso optaron por establecerse definitivamente en Francia. Es cierto que despu\u00e9s de a\u00f1os de exilio, el regreso a un pa\u00eds dividido, para ser reconstruido y trastornado culturalmente -la democracia liberal o el comunismo han sucedido al nazismo- puede ser motivo de aprensi\u00f3n.\nEs dif\u00edcil hacer valoraciones precisas del episodio de la detenci\u00f3n de PW. Econ\u00f3micamente es probablemente considerable, habiendo desempe\u00f1ado los alemanes el papel de mano de obra barata en sectores econ\u00f3micos clave de una Francia en las garras de graves crisis econ\u00f3micas y demogr\u00e1ficas. Sin esta presencia, quiz\u00e1s la econom\u00eda francesa se hubiera recuperado en mucho m\u00e1s tiempo y las repercusiones pol\u00edticas y sociales obviamente hubieran sido significativas. Nuevamente, citemos estas palabras, posiblemente prof\u00e9ticas, hechas en 1945 por el Ministro de Relaciones Exteriores: \"Sin el trabajo de 1,5 millones o 2 millones de prisioneros de guerra alemanes durante 5 a 10 a\u00f1os, Francia (...) no ser\u00e1 capaz de recuperar su profunda prosperidad \u201d.\nRecordemos tambi\u00e9n a modo de ejemplo, que seg\u00fan fuentes oficiales, solo el a\u00f1o 1946 aport\u00f3 m\u00e1s de 8 mil millones de francos en ese momento a la econom\u00eda nacional y que PG habr\u00eda extra\u00eddo un tercio del carb\u00f3n producido.\nEn cuanto al equilibrio \"humano\" o incluso \"cultural\", por supuesto es m\u00e1s dif\u00edcil de evaluar. La presencia de estos alemanes, los mismos que anteriormente ocuparon Francia, s\u00f3lo pudo haber tenido consecuencias notables en el proceso de reconciliaci\u00f3n con Alemania y quiz\u00e1s por tanto en el de la futura construcci\u00f3n europea. Por primera vez, los alemanes y los franceses ya no ten\u00edan que codearse como adversarios sino como compa\u00f1eros de trabajo que abordan la misma empresa pac\u00edfica: la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica de un pa\u00eds.\nEn varias ocasiones, como se ha mencionado, este episodio estuvo en el centro de las controversias en torno al presunto maltrato a los presos; \u00bfSe puede determinar en esta etapa si estaban justificados o no?\nPodemos protestar leg\u00edtimamente contra el trato que pudo haberse reservado a los prisioneros de guerra alemanes en Francia. Es obvio que la Convenci\u00f3n de Ginebra de 1929 no se respet\u00f3 escrupulosamente: las condiciones de detenci\u00f3n de los primeros meses, en 1945, fueron espantosas y se puede considerar que el mismo principio de cautiverio fue contrario a la Convenci\u00f3n Internacional en el momento en que la guerra fue encima. A las miles de muertes se suma el \u201cprejuicio\u201d moral que sufren estos hombres: esta detenci\u00f3n arbitraria, que se prolong\u00f3 durante algunos hasta tres a\u00f1os, termin\u00f3 por trastocar la vida de estos hombres -con la guerra-.\nNo obstante, hay que subrayar dos puntos. Si hubo violencia, de ninguna manera fue sistem\u00e1tica y organizada. En consecuencia, comparar lo ocurrido en Francia durante estos tres a\u00f1os con ciertos campos de concentraci\u00f3n ser\u00eda tanto un error personal de apreciaci\u00f3n como un error historiogr\u00e1fico. Ciertamente, ha habido casos de violencia, el ej\u00e9rcito est\u00e1 m\u00e1s involucrado, pero siguen siendo casos aislados. La teor\u00eda del canadiense James Bacques -la asimilaci\u00f3n del hecho a actos de genocidio- es una tonter\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 de los problemas de encubrimiento de operaciones y log\u00edstica que les habr\u00edan surgido a las autoridades si Francia hubiera optado por una \"pol\u00edtica punitiva\", cabe preguntarse por el inter\u00e9s que esta naci\u00f3n arruinada, una naci\u00f3n que habr\u00eda tenido, adem\u00e1s, tuvo que luchar por mantener su estatus como potencia internacional - para intimidar a estos alemanes.\nSobre todo, es necesario ubicar este episodio en las complejas circunstancias hist\u00f3ricas de la \u00e9poca, circunstancias que hoy pueden ser dif\u00edciles de imaginar. Este episodio sigue y es el resultado directo de la guerra m\u00e1s destructiva que la humanidad haya conocido. El mundo se puso patas arriba. La ocupaci\u00f3n, los cr\u00edmenes de guerra y los cr\u00edmenes de lesa humanidad cometidos por las fuerzas del eje, el surgimiento de un nuevo mundo bipolar con nuevas amenazas - las posibilidades de una guerra contra los sovi\u00e9ticos y de un conflicto nuclear - son hechos entre muchos otros - todo de un magnitud rara vez igualada antes, que marcar\u00e1 y marcar\u00e1 para siempre las mentes de los franceses, pero tambi\u00e9n las de los alemanes. Dif\u00edcil para nosotros, los ciudadanos europeos de principios del XXI \u00b0 siglo, para representar con precisi\u00f3n lo que entonces viv\u00eda. Si hay controversia, por lo tanto, debe ubicarse en el contexto de la \u00e9poca. Juzgando el evento desde un \u00e1ngulo \"humanitario\", sacarlo completamente de su contexto no tendr\u00eda sentido.\nNotas y referencias\n- C. Klein, Y yo les digo: Amen a sus enemigos : la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS,, p. 69\n- Archivos Nacionales de Fontainebleau contempor\u00e1neos, 770810/2, se\u00f1alados por el Ministro de Trabajo, sin fecha (probablemente mayo o junio de 1945).\n- P. Boutte, E. y O. Briend Gilles, \u201cprisioneros de guerra alemanes bajo la autoridad francesa (1943-1948)\u201d, Gavroche n o 91, 1997, p. 19\n- F. Cochet, \"Francia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\", La historia n o 191, septiembre de 1995\n- Pascale Goetschel y B\u00e9n\u00e9dicte TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, la Francia de la Liberaci\u00f3n en 1958 , Libro de Bolsillo, 2004, p. 115\n- Jean-Pierre Rioux, la Francia de la IV \u00aa Rep\u00fablica , Volumen 1, Umbral, 1994\n- Henri-Claude de la Casini\u00e8re (director), Jean-Michel Gaillard y St\u00e9phane Khemis (autores), Fran\u00e7ois Cochet (asesor hist\u00f3rico), 1945-1948: un mill\u00f3n de alemanes en Francia , 59 minutos, y la Compagnie des faros baliza y Francia 3, 1996\n-\nLa informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica en\n[Francia](/wiki/France)de la posguerra aqu\u00ed est\u00e1n esencialmente extrae de la obra de Pascale Goetschel y B\u00e9n\u00e9dicte TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, Francia La Liberaci\u00f3n 1958\n- P. y B. Goetschel TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, la Francia de la Liberaci\u00f3n en 1958 , el libro de bolsillo, 2004\n- P. y B. Goetschel TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, la Francia de la Liberaci\u00f3n en 1958 , Libro de Bolsillo, 2004, p. 203\n- Dominique Weil, Francia y sus extranjeros , Calmann-L\u00e9vy, 1991, 2004, p. 68\n-\nConvenio relativo al trato debido a los prisioneros de guerra , Ginebra, 1929,\n[http://www.icrc.org](http://www.icrc.org/)\n- P. Boutte, E. y O. Briend Gilles, \u201cprisioneros de guerra alemanes bajo la autoridad francesa (1943-1948)\u201d, Gavroche n o 91, 1997, p. 17\n- Seg\u00fan Fabien Th\u00e9ofilakis\n- F. Cochet, \"Francia 1945: el controvertido tema de los prisioneros de guerra alemanes\", Histoire n o 191, septiembre de 1995, p. 44\n- J. Rovan, \u201cLes secuela du 8 mai. Prisioneros de guerra alemanes, \" Documentos N o 2, 1995 p. 25\n- AMAF, S\u00e9rie Z 22, Mensajero del Estado Mayor de Defensa dirigido al Ministerio de Relaciones Exteriores, 21 de agosto de 1945\n- dirigida por Henri-Claude de la Casini\u00e8re; los autores Jean-Michel Gaillard, St\u00e9phane Khemis; asesor hist\u00f3rico Fran\u00e7ois Cochet, 1945-1948: un mill\u00f3n de alemanes en Francia , 59 minutos, Compagnie des Phares et Balise y Francia 3, 1996\n- J. Bacque, Muri\u00f3 por diversas razones, Investigaci\u00f3n sobre el trato de los prisioneros de guerra alemanes en los campos de Estados Unidos y Francia al final de la Segunda Guerra Mundial , trabajo traducido del ingl\u00e9s, publicado en Otras p\u00e9rdidas , Sand, 1990\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, \u201cPrisioneros de guerra alemanes bajo autoridad francesa (1943-1948)\u201d, Gavroche n o 91, 1997, p. 18\n- Martin Auger, Prisoners of the Home Front: un estudio social de los campos de internamiento alemanes del sur de Quebec, 1940-1946 , tesis de maestr\u00eda, Universidad de Ottawa, 2000; Sylvia Bjorkman, \"Informe sobre el campo\" W \": campo de internamiento\" 100 \"al norte del lago Superior en la Segunda Guerra Mundial\", Historia de Ontario , 89 (3), p. 237-243 , 1997\n- A. Beevor, Berl\u00edn, The Downfall 1945 , Penguin Books, 2002\n-\n[http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/)\n-\nGr\u00e9gory Philippe, La France de la Liberation et les Prisononniers de Guerre Allemands , 1945-1948, tesis de maestr\u00eda, versi\u00f3n disponible en\n[Universit\u00e9 de Lille 3 y Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al, 2008](http://gregory.philippe1.free.fr/)\n- Al servicio de expulsados, refugiados, v\u00edctimas de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal de Alemania Occidental para Expulsados, Refugiados y V\u00edctimas de Guerra, 1963\n- Sirviendo los expulsados, los refugiados, los desastres de la guerra, de los evacuados, prisioneros de guerra y civiles, Repatriados, no alemanes refugiados , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal de Alemania Occidental para los expulsados, los refugiados y la guerra Los residentes de desastres, 1963, p. 19\n- Dir. Dimitri Nicola\u00efdis, Oublier nos crime, Amnesia nacional: una especificidad francesa , Collection M\u00e9moire, Autrement, 2002\n-\nLo que sigue est\u00e1 inspirado en los siguientes art\u00edculos:\n[Jean-Pierre Az\u00e9ma](/wiki/Jean-Pierre_Az%C3%A9ma), \"Vichy, el historiador y el juez\" en L'histoire , n o 220, abril de 1998 y Henry Rousso, \"La guerre d'Alg\u00e9rie, la m\u00e9moire y Vichy \u201dEn L'histoire , n o 266, junio de 2002\n- Archivo del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), serie Z 22, nota emitida por la direcci\u00f3n de los acuerdos administrativos (Ministerio de Asuntos Exteriores), 6 de junio de 1945\n- J. Rovan, \u201cLa secuela del 8 de mayo. Prisioneros de guerra alemanes, \" Documentos , n o 2, 1995 p. 25\n-\nServicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (\n[Vincennes](/wiki/Vincennes)) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, Courrier d'Giraud del ej\u00e9rcito cuartel general aliado, Ministerio de la Guerra, 1 st de junio de 1943.\n- Jonathan F. Vance, \"Hombres con esposas: la caba\u00f1a de los prisioneros de guerra\", Journal of Military History , 59 (3), p. 483-504 , 1995\n- SP Mackenzie, \"La crisis del grillete: un estudio de caso en la din\u00e1mica de la diplomacia de prisioneros de guerra en la Segunda Guerra Mundial\", The International History Review , 17 (1), p. 79-98 , 1995\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Y 1946, carta del Ministerio de Relaciones Exteriores al presidente del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, 26 de marzo de 1945.\n-\nConvenio relativo al trato debido a los prisioneros de guerra , Ginebra, 1929,\n[http://www.icrc.org - T\u00edtulo III - Art\u00edculo 8](http://www.icrc.org/).\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota del Ministerio de Relaciones Exteriores, 3 de noviembre de 1944.\n-\nDepartmental Archives of the North (\n[Lille](/wiki/Lille)) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 42W39338 / 3, art\u00edculo extra\u00eddo del peri\u00f3dico L'Aube , edici\u00f3n del 26 y 27 de noviembre de 1944.\n-\nGr\u00e9gory Philippe, Francia de la Liberaci\u00f3n y los prisioneros de guerra alemanes, 1945-1948 , Tesis de maestr\u00eda, versi\u00f3n disponible en\n[Universit\u00e9 de Lille 3 y Universidad de Quebec en Montreal, 2008](http://gregory.philippe1.free.fr/)\n-\nConvenio relativo al trato debido a los prisioneros de guerra , Ginebra, 1929,\n[http://www.icrc.org, T\u00edtulo I, art\u00edculo 4](http://www.icrc.org/).\n- Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, nota de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, Ministerio de Guerra, 26 de diciembre de 1944.\n-\nService Historique de l'Arm\u00e9e de Terre (\n[Vincennes](/wiki/Vincennes)), 7 P 40, informe de una conversaci\u00f3n entre el general Boisseau y el coronel aliado Montgomery, Ministerio de Guerra, 17 de enero de 1945.\n- Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, carta del Jefe del Estado Mayor de la Defensa Nacional, General Juin, al Ministro de Guerra y al Ministro du Travail, 22 de enero de 1945 .\n- Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, nota del director de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, 19 de enero de 1945.\n- Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, nota del Ministerio de Guerra, 30 de enero de 1945.\n-\nServicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (\n[Vincennes](/wiki/Vincennes)) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, nota del Ministerio de Guerra, 4 de febrero de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota del Ministerio de Relaciones Exteriores, 8 de febrero de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota del Ministerio de Relaciones Exteriores, 29 de marzo de 1945.\n- Archivo Nacional Contempor\u00e1neo de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/84, \u201cDocumentos relativos a la repatriaci\u00f3n de prisioneros de guerra\u201d, en La Documentation fran\u00e7aise , n o 1229, 21 de marzo de 1949, p. 1 .\n- S. Cepuch, \"El p\u00fablico y los prisioneros de guerra: reacci\u00f3n a la liberaci\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes por arar la agricultura\" Canadian Papers in Rural History , p. 323-335 , 1994\n- Archivos del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota del delegado del gobierno provisional de la Rep\u00fablica Francesa al Consejo Consultivo para Asuntos Italianos del Ministerio de Asuntos Exteriores, 19 de mayo , 1945.\n- Service Historique de l'Arm\u00e9e de Terre (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, carta del Jefe del Estado Mayor de la Defensa Nacional al comandante general de la SHAEF en Francia, 5 de julio de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770810/2, carta del Ministerio de Trabajo al Ministerio de Guerra, 18 de mayo de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, carta del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja al Ministerio de Relaciones Exteriores, 21 de agosto de 1945.\n-\nConvenio relativo al trato debido a los prisioneros de guerra , Ginebra, 1929,\n[http://www.icrc.org](http://www.icrc.org/), T\u00edtulo III, Secci\u00f3n III y T\u00edtulo IV, Secci\u00f3n II, Art\u00edculo 75\n-\nAl servicio de los expulsados, refugiados, v\u00edctimas de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal de Alemania Occidental para Expulsados, Refugiados y V\u00edctimas de Guerra, 1963, p. . 6 . Cabe se\u00f1alar que otras organizaciones internacionales, como el Consejo Econ\u00f3mico Europeo de Par\u00eds, la\n[Oficina Internacional del Trabajo](/wiki/Organisation_internationale_du_travail)y el Comit\u00e9 Internacional para la Emigraci\u00f3n Europea, han reconocido, no obstante, el problema de los deportados alemanes.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770810/2, nota del Ministro de Trabajo, sin fecha (probablemente mayo o junio de 1945).\n- Archivo del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citados por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota de la Direcci\u00f3n de acuerdos administrativos, Ministerio de Asuntos Exteriores 6 de junio de 1945.\n- P. Weil, Francia y sus extranjeros , Calmann-L\u00e9vy, 1991, 2004, p. 68\n- A. Lottin y E. Bussi\u00e8re (eds.), Dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, t. II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , Lille, La Voix du Nord , 2002, p. 180\n- A. Lottin y E. Bussi\u00e8re, Dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais , t. II: De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , Lille, La Voix du Nord, 2002. P. 181.\n- A. Lottin y E. Bussi\u00e8re (eds.), Dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, t. II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , Lille, La Voix du Nord , 2002, p. 181 .\n- A. Lottin y E. Bussi\u00e8re (eds.), Dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, t. II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , Lille, La Voix du Nord , 2002, p. 192 .\n- A. Lottin y E. Bussi\u00e8re (eds.), Dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, t. II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , Lille, La Voix du Nord , 2002, p. 193 .\n- \u00c9tienne Dejonghe e Yves Le Maner, Le Nord-Pas-de-Calais en manos alemanas, 1940-1944 , Lille, La Voix du Nord , 1999, p. 368-369\n- \u00c9tienne Dejonghe e Yves Le Maner, Le Nord-Pas-de-Calais en manos alemanas, 1940-1944 , Lille, La Voix du Nord , 1999, p. 204 .\n- Pascale Goetschel y B\u00e9n\u00e9dicte TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, la Francia de la Liberaci\u00f3n en 1958 , Par\u00eds, Le Livre de Poche, 2004, p. 187 .\n- A. Lottin y E. Bussi\u00e8re (eds.), Dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais , t. II, op. cit. , p. 18 , p\u00e1g. 194\n- J. Callens, Mil a\u00f1os de historia en Nord-Pas-de-Calais y Picardy , Par\u00eds, La Renaissance du Livre, 2002, p. 245 .\n- Dir. A. y E. Lottin Bussiere, dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, Tomo II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , La Voix du Nord , Lille, 2002, p. 18 , p\u00e1g. 195\n- J. Callens, mil a\u00f1os de historia en Nord-Pas-de-Calais y Picard\u00eda , La Renaissance du Livre, 2002, p. 244\n- Jean-Pierre Rioux, la Francia de la IV \u00aa Rep\u00fablica , Volumen 1, Umbral, 1994, p. 35\n- Dir. A. y E. Lottin Bussiere, dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, Tomo II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , La Voix du Nord , 2002, p. 18 , p\u00e1g. 195\n- Dir. A. y E. Lottin Bussiere, dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, Volumen II 'De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , La Voix du Nord , 2002, p. 18 , p\u00e1g. 195\n- Dir. A. y E. Lottin Bussiere, dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, Tomo II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , La Voix du Nord , 2002, p. 18 , p\u00e1g. 195\n- Dir. A. y E. Lottin Bussiere, dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais, Tomo II, De la revoluci\u00f3n a la XXI \u00b0 siglo , La Voix du Nord , 2002, p. 18 , p\u00e1g. 196 .\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 57W43537 / 22, carta del Ministro de Trabajo a los ministros, Comisarios de la Rep\u00fablica y a todos los responsables del PW, 29 de septiembre de 1945.\n- Norte archivos departamentales (Lille) (archivo citados Philip Gregory) 57W43537 / 22, carta al ingeniero jefe del distrito de La Chassagne el director de las industrias mec\u00e1nicas y el\u00e9ctricas en Par\u00eds, 1 st de junio de 1945.\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, \u201cPrisioneros de guerra alemanes bajo autoridad francesa (1943-1948)\u201d, Gavroche , n o 91, 1997 (de los archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores, serie Z 23, \"Alemania 1944-1949\")\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 85W49800 / 7, nota dirigida al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 26 de febrero de 1948.\n-\nArchivos Departamentales del Norte (\n[Lille](/wiki/Lille)) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38341 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de [Lille](/wiki/Lille), 20 de marzo de 1946.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38631 / 1, Correo del Ministro de Producci\u00f3n Industrial (Departamento de Minas) al Comisionado Regional de la Rep\u00fablica, 26 de febrero de 1945.\n- Departamentales Archivo del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 57W43357 / 22, carta del Ministro de Trabajo ante el Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille 19 de mayo de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del Ministerio de Guerra, 17 de mayo de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 21 de junio de 1945.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina relevante\n[[1]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/einhoff-horst.htm#am%C3%A9ricains)\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38631 / 1, carta del Ministerio de Guerra, 26 de junio de 1945.\n- Departamental Archivos del Norte (Lille) (archivo citado Philip Gregory) 27W38361 / 1 Departamento de Guerra de mensajer\u00eda en el comandante regional de la PGA de 1 st Regi\u00f3n Militar de 29 de junio de 1945.\n- JP Rioux, la Francia de la IV \u00aa Rep\u00fablica, op. cit. , p. 41 .\n- C. Klein, Y yo les digo: Amen a sus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 85\n- C. Klein, Y yo te digo: Ama a tus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 53\n- C. Klein, Y yo les digo: amen a sus enemigos\u2026, op. cit. , p. 67\n- Archivos departamentales de Nord (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del director ejecutivo de las minas de carb\u00f3n nacionales de Nord-Pas-de-Calais al comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 27 de agosto de 1945.\n- C. Klein, Y yo les digo: Amen a sus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 67\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 38\n-\n[Fran\u00e7ois Cochet](/wiki/Fran%C3%A7ois_Cochet), \"Francia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\", L'histoire , n o 191, septiembre de 1995\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit, p\u00e1gina correspondiente\n[[2]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#deb)\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 57W43529 / 27, carta del Inspector General de Producci\u00f3n Industrial a la Divisi\u00f3n General de Minas de Carb\u00f3n Nacional en Douai, 9 de julio de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 57W43529 / 27 099 Carta del delegado regional de la oficina central para la distribuci\u00f3n de productos industriales al inspector general de producci\u00f3n industrial (Douai) - 1 de agosto de 1945\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 57W43529 / 27, nota del delegado regional de la oficina central para la distribuci\u00f3n de productos industriales, 18 de septiembre de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 57W43529 / 27, Carta del Director de Comercio Internacional (Ministerio de Producci\u00f3n Industrial) al Inspector General de Producci\u00f3n Industrial (Douai), 20 de septiembre de 1945\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770810/2, carta del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n, 6 de septiembre de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, carta del Ministerio de Relaciones Exteriores al Ministerio de Guerra, 2 de octubre de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 57W43529 / 27, carta del Ministro de Producci\u00f3n Industrial al Inspector General de Producci\u00f3n Industrial en Douai, 23 de noviembre de 1945.\n- Archivo del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), la serie Z22, tenga en cuenta la direcci\u00f3n de los acuerdos administrativos (Ministerio de Asuntos Exteriores), 1 st de diciembre de 1945.\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, \u201cPrisioneros de guerra alemanes bajo autoridad francesa (1943-1948)\u201d, Op. Cit.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22 026, Copia de un art\u00edculo del Daily Express enviado al Ministerio de Relaciones Exteriores, 12 de octubre de 1945\n- Fran\u00e7ois Cochet, \u201cFrancia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\u201d, L'histoire , n o 191, septiembre de 1995, p. 1947 .\n- J. Rovan, \u201cLa secuela del 8 de mayo. Prisioneros de guerra alemanes \u201d, art. citado, p. 25\n- Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes) (archivo citado por Philip Gregory), 7 P 40, letra del Coronel Basseres, comandante regional de la PGA de 15 \u00ba regi\u00f3n, la Direcci\u00f3n General de los prisioneros de guerra, 9 de Julio 1945.\n- Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, carta del Coronel Traitot, director regional de la PGA del 21 st regi\u00f3n, a la Direcci\u00f3n General de los prisioneros de guerra 26 de julio 1945.\n- Archivos departamentales del norte (Lille) (archivo citado por Philip Gregory) 27W38347 / 1, Mail Commander 1 st Military Region to the Minister of War, 28 de julio de 1945.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[3]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/temoin-pengel.htm)\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina relevante:\n[http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#deb](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#deb)\n- Archivos nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, Informe del teniente coronel Vigan-Braquet al comandante general de las tropas de ocupaci\u00f3n, 5 de agosto de 1945.\n- archivos departamentales del Norte (Lille) (archivo citados Philip Gregory) 27W38361 / 1, letra del Coronel sargento MD, director del servicio de salud de la 1 st Regi\u00f3n Militar, el Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille 17 de agosto de 1945.\n- dice de una enfermedad por hipertiroidismo y se manifiesta por bocio exoft\u00e1lmico.\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del director ejecutivo de Houill\u00e8res du Nord-Pas-de-Calais al comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 25 de agosto de 1945.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille a todos los funcionarios regionales a cargo de PG, 18 de agosto de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 5 de septiembre de 1945.\n- General Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje, 1943-1948 , Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948, p. 79 .\n- C. Klein, Y yo les digo: amen a sus enemigos\u2026 , op. cit., p\u00e1g. 67 , seg\u00fan el testimonio de un m\u00e9dico jefe del campo publicado en un art\u00edculo en el peri\u00f3dico du Temps Present\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 37\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al director regional del servicio de salud, al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille y al comandante de la 2 nd regi\u00f3n 13 de diciembre de 1.945\n- F. Cochet, \u201cFrancia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\u201d, art. citado, p. 1945 .\n-\nHenri-Claude de La Casini\u00e8re (director), Jean-Michel Gaillard y St\u00e9phane Khemis (autores), Fran\u00e7ois Cochet (asesor hist\u00f3rico), 1945-1948: un mill\u00f3n de alemanes en\n[Francia](/wiki/France), 59 minutos, Compagnie des Phares et Balises y Francia 3 , 1996.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit.,\n[[4]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/streiner.htm#7)\n- Archivos departamentales del norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38631 / 1, informe del capit\u00e1n Ebeis, comandante de secci\u00f3n, 8 de mayo de 1945\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , p. 37 , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 40\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[5]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#deb)\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica, 15 de enero de 1946.\n- C. Klein, Y yo les digo: amen a sus enemigos , op. cit., p\u00e1g. 54 .\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38347 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 9 de agosto de 1945.\n-\nArchivos departamentales de\n[Ni\u00e8vre](/wiki/Ni%C3%A8vre_(d%C3%A9partement))( [Nevers](/wiki/Nevers)), 999W946, nota informativa RB 1327 (an\u00f3nimo).\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 33W38804 / 49, carta del Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n (Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n), 21 de agosto de 1945.\n- archivos del departamento de Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 25 de Junio de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 33W38804 / 49, respuesta del prefecto del Norte al Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n, 21 de julio de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, Courier from the National Federation of Prisoners of War, fecha probable: marzo de 1947.\n- Departamentales Archivo del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 15 de Enero 1946.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille al Director General de las Minas Nacionales de Carb\u00f3n de Nord-Pas-de-Calais, 12 de julio 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe enviado al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 25 de febrero de 1946.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38631 / 1, informe de la Direcci\u00f3n General de Seguridad Nacional, Douai, 10 de agosto de 1945.\n-\nHenri-Claude de La Casini\u00e8re (director), Jean-Michel Gaillard y St\u00e9phane Khemis (autores), Fran\u00e7ois Cochet (asesor hist\u00f3rico), 1945-1948: un mill\u00f3n de alemanes en\n[Francia](/wiki/France), 59 minutos, Compagnie des Phares et balise y Francia 3 , 1996.\n-\nArchivos Departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), 11W13, notas emitidas por las autoridades militares de la 8 \u00aa regi\u00f3n militar (\n[Dijon](/wiki/Dijon)), n o 2091/2 4 de agosto de 1945.\n- F. Cochet, \u201cFrancia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\u201d, art. citado, p. 1948\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , p. 37 , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 159\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, Lens, 22 de diciembre de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 11 de enero de 1946.\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, \u201cPrisioneros de guerra alemanes bajo autoridad francesa (1943-1948)\u201d, art. citado, p. 22 .\n- P. G\u0153tschel y B. Toucheb\u0153uf, La IV e R\u00e9publique , op. cit., p\u00e1g. 103 .\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del Ministerio de Guerra al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 2 de octubre de 1945.\n- Norte archivos departamentales (Lille) (archivo citados Philip Gregory) 71W46663 / 3 electr\u00f3nico prefecto del Norte el comandante de la 1 st Regi\u00f3n Militar y los ministros responsables de PG, 10 de Julio de 1945.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, art\u00edculo del peri\u00f3dico Libert\u00e9 del 17 de febrero de 1946.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, copia de un art\u00edculo de Libert\u00e9 comentado y dirigido al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 11 de enero de 1946.\n- C. Klein, Y yo les digo: amen a sus enemigos \u2026, op. cit., p\u00e1g. 56 .\n- F. Cochet, \u201cFrancia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\u201d, art. citado, p. 41 .\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770810/2, nota del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n, 6 de septiembre de 1945.\n- F. Cochet, \u201cFrancia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\u201d, art. citado, p. 44 .\n- Henri-Claude de La Casini\u00e8re (director), Jean-Michel Gaillard y St\u00e9phane Khemis (autores), Fran\u00e7ois Cochet (asesor hist\u00f3rico), 1945-1948: un mill\u00f3n de alemanes en Francia , 59 minutos, Compagnie des Phares et balise y Francia 3 , 1996.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770810/3, copia del art\u00edculo en el peri\u00f3dico Le Monde fechado el 29 de septiembre de 1945.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, Diario \"New York Tribune Internacional\", en el art\u00edculo \"Cruz Roja dice French morir de hambre SPW. Se encontr\u00f3 desnutrici\u00f3n generalizada, violaci\u00f3n sostenida de la Convenci\u00f3n de Ginebra. \u00bb, 12 de octubre de 1945.\n- C. Klein, Y yo les digo: amen a sus enemigos\u2026 , op. cit., p\u00e1g. 62-63 (cifras proporcionadas por el Servicio Hist\u00f3rico del Ej\u00e9rcito (Vincennes)).\n- Archivo del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), la serie Z 22 notas de la Direcci\u00f3n de Acuerdos Administrativos (Ministerio de Asuntos Exteriores), 1 st de diciembre de 1945.\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe destinado a la Seguridad Nacional (\u201cSource Directe Valeur S\u00fbre\u201d), 2 de noviembre de 1945.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del delegado departamental adjunto al delegado departamental de Lille (Ministerio de Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo), 12 de noviembre de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe de la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n realizado a petici\u00f3n del ayuntamiento de Portel y enviado al presidente de la secci\u00f3n regional de la Red francesa Cross en Boulogne, 12 de noviembre de 1945.\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe de la comisar\u00eda de polic\u00eda de Portel, 29 de octubre de 1945.\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, carta del Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille al comandante regional de la PGA, 23 de noviembre de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota de la Direcci\u00f3n de Acuerdos Administrativos (Ministerio de Relaciones Exteriores), 26 de septiembre de 1945.\n- C. Klein, Y yo les digo: amen a sus enemigos\u2026 , op. cit., p\u00e1g. 69 .\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, \u201cPrisioneros de guerra alemanes bajo autoridad francesa (1943-1948)\u201d, art. citado, p. 18 .\n- Ib\u00edd.\n-\nGeneral Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje, 1943-1948 ,\n[Par\u00eds](/wiki/Paris), Ministerio de Defensa Nacional, 1948.\n- Service Historique de l'Arm\u00e9e de Terre (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 7 P 40, acta de la conferencia celebrada en la misi\u00f3n USFET, 20 de septiembre de 1945, enviada por el general Juin a los ministros del gobierno, 20 de octubre de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, copia de un art\u00edculo del peri\u00f3dico Daily Express enviado al Ministerio de Relaciones Exteriores, 12 de octubre de 1945 (probablemente no sea el diario fecha)\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, carta del c\u00f3nsul general en Basilea al embajador de Francia en Suiza, 19 de septiembre de 1945.\n-\nEstas renovaciones a las que proceden las autoridades suizas se mencionan en dos de los testimonios expuestos en el sitio de Jean-Paul Louvet: el de Horst Einhoff (\n[http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/einhoff- horst.htm # am% C3% A9ricains](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/einhoff-horst.htm#am%C3%A9ricains)) y el de la viuda de Gottfried Pelz ( [http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/pelz.htm](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/pelz.htm)). Este \u00faltimo fue devuelto a la frontera entre Alemania y Suiza al \"final de la guerra\".\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, carta de la Embajada de Francia en Washington al Ministerio de Relaciones Exteriores, 12 de octubre de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, carta del Ministerio de Relaciones Exteriores a la Embajada de Francia en Washington, 28 de noviembre de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, informe de inspecci\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja de ciertos campos, 15 de noviembre de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota de la Direcci\u00f3n de Acuerdos Administrativos (Ministerio de Relaciones Exteriores), 21 de octubre de 1945.\n- General Buisson, Historia del servicio Axis POW , op. cit., p\u00e1g. 79 .\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, carta de la Direcci\u00f3n de Sindicatos (Ministerio de Relaciones Exteriores) al Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (divisi\u00f3n de PW e internados civiles) , 20 de noviembre de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 57W43537 / 22, carta del Ministro de Trabajo a los Comisionados de la Rep\u00fablica, a los prefectos y a los inspectores divisionales de trabajo y mano de obra, 7 de febrero de 1946 .\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, del destinatario y el remitente desconocido, \"Nota sobre el empleo de PG\" 13 de julio 1946.\n- General Buisson, Historia del servicio Axis POW , op. cit., p\u00e1g. 159 .\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, carta del Ministerio de Relaciones Exteriores al Ministro de Estado responsable de la coordinaci\u00f3n de las cuestiones relativas a PW, 11 de julio de 1946.\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 100\n- General Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje, 1943-1948 , Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948\n- General Buisson, Op. Cit.\n- Archivo del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, tenga en cuenta la direcci\u00f3n de los acuerdos administrativos (Ministerio de Asuntos Exteriores), 1 st de diciembre de 1945.\n- general Buisson, Historia de los prisioneros del Eje de servicio de la guerra , 1943-1948, Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional de 1948,\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, carta del Ministro de Trabajo a la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France, 22 de agosto de 1947.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38347 / 1, nota al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 17 de julio de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, nota al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 27 de agosto de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770810/2, carta del Director General de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra al Jefe de Estado Mayor del Ej\u00e9rcito, 8 de marzo de 1946.\n- Archivos departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), 11W13, carta del Comisionado de la Rep\u00fablica de Borgo\u00f1a y Franco Condado al Prefecto de Ni\u00e8vre, 16 de agosto de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 57W43537 / 22, carta del Ministro de Trabajo a los inspectores de divisi\u00f3n, directores regionales de Trabajo y mano de obra, y a los directores departamentales de Trabajo y fuerza laboral, noviembre 20 de 1945.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, nota al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 20 de octubre de 1945.\n- General Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje , 1943-1948, Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948, p. 293 .\n- Ib\u00edd., P. 295 .\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau, 770623/84, destinatario y remitente desconocido \"traducci\u00f3n de los art\u00edculos [de la prensa extranjera] de inter\u00e9s para el se\u00f1or trabajo extranjero del subdirector\", 27 de febrero de 1947.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 33W38804 / 49, nota del Comit\u00e9 Departamental de Liberaci\u00f3n, 21 de agosto de 1945.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38341 / 1, nota al Comisionado de la Rep\u00fablica, 5 de febrero de 1948.\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38341 / 1, La Voix du Nord , edici\u00f3n de Lens, 13 de septiembre de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/90, Este es el archivo de cart\u00f3n titulado \"Evasiones\"\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 57W43537 / 22, carta del Ministro de Trabajo a los inspectores de divisi\u00f3n, directores regionales de Trabajo y mano de obra, y a los directores departamentales de Trabajo y fuerza laboral, octubre 29 de 1945.\n- Johannes Sticker, Op. Cit., 2005\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[6]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/friedr.htm)\n- F. Cochet, \u201cFrancia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\u201d, art. citado, p. 1947\n- H.-C. de La Casini\u00e8re, J.-M. Gaillard, S. Khemis, F. Cochet, 1945-1948: un mill\u00f3n de alemanes en Francia , 59 minutos, Compagnie des phares et balise y France 3, 1996.\n-\nDir. JP. Louvet, op. cit. , p\u00e1gina correspondiente:\n[http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/deminage/temoins-mines.htm](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/deminage/temoins-mines.htm). Esta informaci\u00f3n nos la proporciona el Sr. Esnaut. Este miembro de FFI asumi\u00f3 al frente de un peque\u00f1o equipo de desminadores entre diciembre de 1944 y abril de 1945. Actu\u00f3 en las llamadas dunas de Longchamp en Saint-Lunaire (C\u00f4te-d'Armor).\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, nota al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 28 de agosto de 1945.\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, \u201cPrisioneros de guerra alemanes bajo autoridad francesa (1943-1948)\u201d, art. citado, p. 19\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/86, Carta del Ministro de Comercio, Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo al Ministro de Relaciones Exteriores, 3 de julio de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/86, Carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, directores departamentales de trabajo y trabajo, \"Circular MO 129/47 relativa a la retirada de PW in desmining \", 6 de septiembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Acta de una reuni\u00f3n en la que particip\u00f3 el director de desminado, Raymond Aubrac, entre otros; El ingeniero general Thepot, jefe de servicios t\u00e9cnicos de desminado; Mayor Ingry, en representaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, \"Acta de la reuni\u00f3n de representantes regionales de remoci\u00f3n de minas del 15 de octubre de 45\".\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[7]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/fussholl-hourtin.htm), este p\u00e1rrafo se basa exclusivamente en el testimonio de Forst Hussh\u00f6ller\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, carta del Comandante del Batall\u00f3n Maffre., Subdirector de la PGA al Ingeniero Jefe del Servicio de Desminado. En Metz, fecha desconocida, probablemente 1946.\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, art. citado, p. 19\n- Departmental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, nota al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 15 de marzo de 1946.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[8]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/fussholl-hourtin.htm#Le%20commando)\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, carta del Ministro de Guerra al Ministro de Trabajo, 29 de septiembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, carta del Ministro de Guerra, 30 de julio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88. Algunas de las listas de notas se conservan en esta entrega.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[9]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/herrou.htm)\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Acta de una reuni\u00f3n en la que particip\u00f3, entre otros, el ingeniero general Thepot, jefe de los servicios t\u00e9cnicos de remoci\u00f3n de minas; Comtet de Ingenieros Jefe, representante del DCCAN del Ministerio de Marina; Mayor inspector S\u00e9nart de d\u00e9sobusage, \"Acta de la reuni\u00f3n de representantes regionales de remoci\u00f3n de minas del 12/1/46\"\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/90, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas para el Ministro de Trabajo 21 de enero de 1948.\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. sesenta y cinco\n- Ib\u00edd, p. 99\n- Ib\u00edd, p. 70\n- Ib\u00edd, p. 160\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del diputado Defose du Rau a otro diputado, 19 de agosto de 1947. Muchas otras cartas de diputados / alcaldes solicitando, ese verano, una exenci\u00f3n para su Los comandos est\u00e1n incluidos en este pago, lo que demuestra el inter\u00e9s de los PG por las econom\u00edas comunales.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta de la Direcci\u00f3n de Mano de Obra al Ministro de Trabajo, 23 de mayo de 1947.\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neo de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/87, carta del Ministro de Trabajo a los inspectores de divisi\u00f3n del trabajo y la mano de obra y directores departamentales de trabajo y mano de obra, \u201cEmploi des PG SS\u201d, 2 de agosto de 1946.\n- Archivos nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, carta del Ministro de Trabajo a los inspectores de divisi\u00f3n de trabajo y trabajo y directores departamentales de trabajo y trabajo, \"Circulaire MO 100/46 relativa al uso of PG SS \u201d, 2 de agosto de 1946.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 27W38361 / 1, Mensajero del director de minas a los ingenieros en jefe de minas y Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 10 de septiembre de 1945.\n-\nDir. JP. Louvet, Los campos de prisioneros de guerra del eje en Rennes\n[Universit\u00e9 du Temps Libre de Bretagne](http://perso.wanadoo.fr/bastas/pga/index.htm#Sommaire), p\u00e1gina correspondiente: [[10]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/temoin-pengel.htm#pengel)\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[11]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/streiner.htm#1)\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[12]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/leg-etrang.htm)\n- Dirigido por Marc O. Eberle, Los legionarios alemanes en la guerra de Indochina , 52 minutos, BR, (Alemania), 2004\n- Ib\u00edd.\n- Producci\u00f3n Marc O. Eberle, Op. Cit.\n- general Buisson, Historia de los prisioneros del Eje de servicio de la guerra, 1943-1948 , Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948, p. 159 .\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, comunicado de prensa del Ministerio de Relaciones Exteriores enviado al Ministro de Trabajo, 27 de marzo de 1948.\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, art. citado, p. 20 .\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo de divisi\u00f3n y el Ministerio de Trabajo, directores departamentales de trabajo y mano de obra,\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del Ministro de Trabajo al Ministro de Guerra (Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra), \u201cRetirada de PG\u201d, 19 de julio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del Ministro de las Fuerzas Armadas a los gobernadores generales y comandantes generales de las regiones militares francesas y tropas superiores en Marruecos y T\u00fanez, \"Anexo - Distribuci\u00f3n del contingente de 8.000 PG, las SS quedan a disposici\u00f3n de los servicios militares \u201d, 28 de febrero de 1948.\n- Archivo Nacional Contempor\u00e1neo de Fontainebleau, 770623/85 - Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Trabajo, \u201cSituaci\u00f3n de la fuerza laboral penitenciaria al 10/1/48\u201d, 14 de octubre de 1948.\n- Ib\u00edd. El inter\u00e9s de este gr\u00e1fico es representar gr\u00e1ficamente los efectos de las redefiniciones, por parte del gobierno, de los sectores econ\u00f3micos prioritarios. Aclaraci\u00f3n importante, como la tabla de la p\u00e1gina anterior, el gr\u00e1fico no incluye a los PC inactivos (aquellos, entre otros, considerados no aptos estacionados en dep\u00f3sito, aquellos en tr\u00e1nsito hacia un nuevo empleador, aquellos en espera de liberaci\u00f3n o transformaci\u00f3n de trabajador libre). A diferencia de la tabla, no incluye el n\u00famero de prisioneros de guerra confiados a las autoridades militares aliadas o francesas.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 57W43521 / 22, carta del Ministro de Trabajo a los ministros, Comisarios de la Rep\u00fablica y a todos los responsables del PW, 29 de septiembre de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/86, Respuesta del Ministro de Comercio, Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo al Ministro de Relaciones Exteriores, 3 de julio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Carta del Ministro de Relaciones Exteriores al Ministro de Comercio, Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo, 24 de junio de 1947.\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau, 770623/88, Courier ministro de trabajo Ministro de Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo, 25 de junio de 1947.\n- Archivos Nacionales de Fontainebleau contempor\u00e1neos, 770623/88, Courier Labor Ministro al Ministro de Comercio, Reconstrucci\u00f3n y Desarrollo Urbano al Ministro de Trabajo, 20 de junio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Carta del Ministro de Trabajo al Ministro de Comercio, Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo, 25 de junio de 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau, 770623/88, ministro de correos de trabajo Comercio Ministro de Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo, 1 st de julio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Carta del Ministro de Trabajo al Ministro de Comercio, Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo al Ministro de Trabajo, 20 de junio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Correo del director de las obras de Aube en el Ministerio de Trabajo, \u201cRetirada de los PG del departamento de Aube\u201d, fecha probable: septiembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, correo del Ministerio de Guerra a los directores de las PGA de Par\u00eds y Dijon, al Ministro de Reconstrucci\u00f3n y al Ministerio de Trabajo, \u201cNote de service du 8 / 10/1947 - PW mantenido en el desminado \", 10 de octubre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, carta del Comandante del Batall\u00f3n Maffre., Subdirector de la PGA al Ingeniero Jefe del Servicio de Desminado. En Metz, fecha desconocida, probablemente 1946.\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neo de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Carta del PGA dep\u00f3sito comandante n o 213 al Coronel, director adjunto de la PGA en Metz 22 de octubre de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, carta del Ministro de Trabajo al Ministro de Comercio, Reconstrucci\u00f3n y Urbanismo, 17 de septiembre de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, nota \"Organization des Services PG\", 21 de octubre de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, carta del Ministerio de Industria al Ministerio de Trabajo, 16 de mayo de 1945.\n- Archivos departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), 999W946, carta del jefe de la fuerza laboral departamental al prefecto, 8 de mayo de 1945.\n- Archivos departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), 999W946, carta del director de la oficina departamental de trabajo al prefecto, 23 de octubre de 1945.\n-\nDir. JP. Louvet, op. cit., p\u00e1gina correspondiente:\n[[13]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#chercher)\n-\nDir. JP. Louvet, op. cit., p\u00e1gina correspondiente:\n[[14]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/camps-francais/lanhelin.htm)\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, Carta del Ministro de Trabajo al Ministro de Guerra, Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra, 14 de febrero de 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, los inspectores de divisi\u00f3n del trabajo y el trabajo, directores de departamento de trabajo y mano de obra. De trabajo, Ministro de Defensa (Direcci\u00f3n General de Prisioneros de Guerra), \"Circular MO 029/47 de 3/3/47 - Empleo de PW en la econom\u00eda civil\", 3 de marzo de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del diputado Defose du Rau a otro diputado, 19 de agosto de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, carta del Ministro de Agricultura al Ministro de Trabajo, 16 de marzo de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y divisionales del trabajo, directores departamentales de trabajo y trabajo, directores regionales de las PG, \u201cRetirada de la PG empleados en los Kommandos comunales y diversas actividades. \u00bb, 9 de abril de 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/86, Carta del Ministro de Trabajo al Ministerio del Interior 4 de julio, 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los directores departamentales de trabajo y mano de obra, \u201cCommandos communaux\u201d, 9 de febrero de 1948.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, Memorando del Ministro de las Fuerzas Armadas, \"Memorando - PG disponible para el trabajo\" 18 de diciembre, 1947.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, nota al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 19 de julio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, carta del Ministro de Industria al Ministro de Trabajo, 22 de agosto de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770810/2, carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Reconstrucci\u00f3n, 22 de agosto de 1946.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Trabajo, \u201cDistribuci\u00f3n de la fuerza laboral del PG\u201d, 13 de marzo de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Trabajo, \u201cDistribuci\u00f3n de PG entre dep\u00f3sitos\u201d, 24 de febrero de 1947.\n- Ver Tabla n o 3 insertada en la secci\u00f3n de lanzamientos, terceros\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, Memorando del Ministro de las Fuerzas Armadas, \"Costos de transporte de PG\", 14 de junio de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/86, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas a los Generales Gobernantes, comandante de las regiones militares, directores regionales de la PGA, \"Recordatorio del dep\u00f3sito del PG liberable \", 19 de junio de 1948.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, los inspectores de divisi\u00f3n del trabajo y mano de obra, directores departamentales de Trabajo y mano de obra - de trabajo, jefes de servicios departamentales del Ministerio de Trabajo, 29 de septiembre de 1949.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, carta del Ministro de Econom\u00eda al Ministro de Trabajo, 8 de abril de 1947.\n- Archivos Departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), extra\u00eddo de la circular n o 160 MB del Ministerio de Trabajo, 15 de diciembre de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/89, carta del Ministerio de Agricultura a los prefectos, directores de servicios agr\u00edcolas, controladores de leyes sociales en agricultura, controladores divisionales de leyes sociales en agricultura, 27 de septiembre 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, carta del Ministro de Trabajo a los Prefectos, inspectores divisionales de trabajo y mano de obra, directores departamentales de trabajo y mano de obra, \"Salario comparativo de los PG empleados en Agriculture \", 21 de noviembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, inspectores de trabajo y trabajo departamentales, Secretarios Generales de Econom\u00eda, \u201cIndemnizaci\u00f3n compensatoria debida por las autoridades p\u00fablicas \u201d, 2 de agosto de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/86. Remitente probable: Ministerio de Trabajo, Courrier \u00e0 M. Chausson, diputado, 15 de enero de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85. Encontramos en esta entrega muchas copias de circulares emitidas por el Ministerio de Trabajo.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 57W43537 / 22, carta del Ministro de Trabajo a los Comisionados de la Rep\u00fablica y directores regionales y departamentales de Trabajo y Mano de Obra, 2 de agosto de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del Ministro de Poblaci\u00f3n al Ministro de Trabajo, 20 de enero de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del director de trabajo exterior (Ministerio de Trabajo) al Ministerio de Relaciones Exteriores, 7 de mayo de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, directores departamentales de trabajo y trabajo, ingeniero jefe de minas, 9 de abril de 1947.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), 27W38361 / 1, informe al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 12 de enero de 1946.\n- General Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje , 1943-1948, Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948, p. 209 .\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Z 22, nota de la Direcci\u00f3n General de Asuntos Administrativos y Sociales (Ministerio de Relaciones Exteriores), 30 de marzo de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/85, Respuesta escrita del Ministro de Trabajo a la pregunta oral del parlamentario Roger Fournier, \"Consejo de la Rep\u00fablica\", 18 de marzo de 1952.\n- Archives Nationales contemporaines de Fontainebleau, 770623/85, Respuesta escrita del Ministro de Trabajo a la pregunta del parlamentario M. Couinaud, \u201cRespuesta escrita a una pregunta oral\u201d, 4 de abril de 1952. Otras solicitudes y respuestas similares se encuentran en el mismo pago para los a\u00f1os 1947, 1949 y 1952.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, probable remitente: Ministerio de Trabajo, \u201cBalance al 31/10/48 de recuperaci\u00f3n del CI para el empleo de PG\u201d, 31 de octubre de 1948 .\n-\nContemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, carta del Ministro de Trabajo al Vicepresidente del\n[Consejo de Estado](/wiki/Conseil_d%27%C3%89tat_(France)), 23 de abril de 1946.\n- Archivos nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84, Opini\u00f3n del Consejo de Estado, \u201cSolicitud de opini\u00f3n sobre el empleo de PGE\u201d, 10 de abril de 1946.\n- P. Boutte, E. y O. Briend Gilles, \u201cprisioneros de guerra alemanes bajo la autoridad francesa (1943-1948)\u201d, Gavroche n o 91, 1997, p. 22\n- C. Klein, Y yo te digo: Ama a tus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 118\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22, Correo del Ministerio de Relaciones Exteriores al Ministerio de las Fuerzas Armadas, 23 de mayo de 1946.\n- Archivo del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22, Correos, Ministerio de Asuntos Exteriores al Presidente del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, 1 st de julio de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/88, Carta del Secretario General de la FNSEA al Ministro de Trabajo, \u201cEquipo para prisioneros alemanes empleados en trabajos agr\u00edcolas\u201d, 16 de junio de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/88, Carta del director de mano de obra (Ministerio de Trabajo) a los jefes de los servicios generales de mano de obra, \"Fournitures d 'effects and shoes to prisioneros empleados en la agricultura ', 2 de agosto de 1946.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/88, Correo de M. Gu\u00e9rard, Ministerio de Trabajo, al Ministro de Agricultura, \u201cRopa de PG\u201d, 12 de marzo de 1947.\n- F. Cochet, \u201cFrancia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\u201d, L'histoire n o 191, septiembre de 1995, p. 1948 .\n- Archivos departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), C\u00f4te 11W13, Correo del Comisionado de la Rep\u00fablica de Borgo\u00f1a y Franco Condado al Prefecto de Ni\u00e8vre, 16 de agosto de 1945.\n- Archivos departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), C\u00f4te 11W13, Carta del prefecto de Ni\u00e8vre a los alcaldes, 01 de septiembre de 1945.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[15]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/camps-francais/lanhelin.htm)\n- De acuerdo con lo mencionado en el siguiente p\u00e1rrafo, el comando en cuesti\u00f3n es un comando comunal. Sin embargo, dado el marco en el que opera, no est\u00e1 mal, me parece, considerarlo representativo de los comandos rurales.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[16]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/camps-francais/lanhelin.htm)(Observaciones transcritas por Jean-Paul Louvet)\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[17]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/zimerm.htm)\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/89, Informe de inspecci\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja enviado al Ministerio de Trabajo, 9 de septiembre de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Ministro de Trabajo al Ministro de Relaciones Exteriores, 3 de diciembre de 1948.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 27W38361 / 1, Correo al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 3 de enero de 1946.\n- J. Rovan, \u201cLa secuela del 8 de mayo. Prisioneros de guerra alemanes, \" Documentos N o 2, 1995.\n-\nLa pr\u00e1ctica del trueque est\u00e1 probada por dos testimonios presentes en el sitio de Jean-Paul Louvet, los de Horst Fussh\u00f6ller y Th\u00e9o Kirtz, as\u00ed como por el testimonio de Helmut Evers (Gr\u00e9gory Philippe, La France de la Liberation y los prisioneros alemanes de Guerra, 1945-1948 , tesis de maestr\u00eda, versi\u00f3n disponible en\n[Universit\u00e9 de Lille 3 y Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al, 2008](http://gregory.philippe1.free.fr/))\n- P. Boutte, E. y O. Briend Gilles, \u201cprisioneros de guerra alemanes bajo la autoridad francesa (1943-1948)\u201d, Gavroche n o 91, 1997\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22, Memorando del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, 2 de julio de 1946.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770810/2, Correo del Ministerio de las Fuerzas Armadas a los directores regionales del PG, 27 de noviembre de 1946\n- Service Historique de l'Arm\u00e9e de Terre (Vincennes) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 7P40, Carta del Ministerio de Guerra al Ministro del Interior, 27 de noviembre de 1945.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770810/2, Correo del Ministerio de Reconstrucci\u00f3n a los delegados departamentales, 10 de octubre de 1946.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 27W38347 / 1, Correo del Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille al Ministro del Interior y al Inspector General de los campos, 7 de julio de 1945.\n- General Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje, 1943-1948 , Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948, p. 307\n- C. Klein, Y yo les digo: Amen a sus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 103\n- C. Klein, Y yo les digo: Amen a sus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 120\n- Norte archivos departamentales (Lille) (archivo citados Philip Gregory) 27W38361 costa / 1 - Nota al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 1 st de febrero de 1946.\n- Archivos del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22, Correo del Movimiento Popular Republicano (federaci\u00f3n de Seine-lower, secci\u00f3n de St Etienne de Rouvray) al subsecretario general Movimiento Popular Republicano, 04 de abril de 1946.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 27W38347 / 1 - Nota dirigida al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 14 de agosto de 1945.\n- Departamentales Archivo del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), Costa 27W38347 / 1 - Nota dirigida al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 11 de Diciembre de 1945.\n-\nArchivos nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Memorando del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, \"La situaci\u00f3n de los trabajadores alemanes en\n[Francia](/wiki/France)y la actividad protectora del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja\" , Ginebra, 15 de marzo de 1949.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), S\u00e9rie Z 22, Correo del Ministerio de Guerra al Ministerio de Relaciones Exteriores, 25 de septiembre de 1945.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 27W38361 / 1, Informe destinado al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 31 de enero de 1946.\n- Archivos departamentales del Norte (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 85W49798 / 29, Informe destinado al prefecto del Norte, 5 de julio de 1946.\n-\nArchivos Departamentales del Norte (\n[Lille](/wiki/Lille)) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 85W49798 / 29, art\u00edculo \u201cUn comble! Prisioneros nazis en huelga en el campo de Wuillemim \u201ddel peri\u00f3dico Freedom del 2 de julio de 1946.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[18]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/fussholl-hourtin.htm#Le%20temps%20des%20loisirs)\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[19]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#deb)\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 247\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[20]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch3.htm#deb)\n- Henri-Claude de La Casini\u00e8re (director), Jean-Michel Gaillard y St\u00e9phane Khemis (autores), Fran\u00e7ois Cochet (asesor hist\u00f3rico), Op. Cit.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), estas numerosas cartas, escritas principalmente entre 1948 y 1950, est\u00e1n en la caja 770623/91\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[hambre http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#La%20faim](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#La)y [[21]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch3.htm#Matricule%20548269)\n- Archivos departamentales del Norte (Lille) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 85W49736 / 4, Nota del prefecto del Norte a los subprefectos y comandantes centrales de Lille Roubaix Tourcoing y al comandante de polic\u00eda de Armenti\u00e8res, 14 de enero , 1946.\n- Thierry Feral, Suiza y el nazismo , L'Harmattan, 2005, p. 71-72\n- Thierry Feral, Suiza y el nazismo , L'Harmattan, 2005, p. 119\n- Coast 85W49736 / 4, informe emitido por la gendarmer\u00eda, 25 de enero de 1946.\n- Archivos del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), S\u00e9rie Z 22, Nota de la direcci\u00f3n de los sindicatos a la direcci\u00f3n de Europa dentro del Ministerio de Asuntos Exteriores, 3 de abril de 1946.\n- J. Rovan, \u201cLa secuela del 8 de mayo. Prisioneros de guerra alemanes, \" Documentos N o 2, 1995\n- A. Retting, \"Un plan de estudios de desprogramaci\u00f3n: reeducaci\u00f3n aliada y el programa de guerra psicol\u00f3gica canadiense-estadounidense para los prisioneros de guerra alemanes, 1943-47\". American Review of Canadian Studies , 29 (4), 1999\n- John O. Buffinga, \"La ayuda de los prisioneros de guerra de la YMCA y el papel de Hermann Boeschenstein como mediador en el a\u00f1o \u00e9tnico\" Canadian Ethnic Studies , 20 (2), 1988, p. 53-70\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[22]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/einhoff-horst.htm)\n- Entrevista de Egon Greisner el 31 de mayo de 2008.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Courrier de Aury L\u00e9vy, Programa semanal de transmisiones en alem\u00e1n para principios de julio de 1948, fecha desconocida (probablemente junio o julio de 1948).\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/87, Correo del inspector de trabajo de Eure, M. Chalifour, al Ministro de Trabajo, \u201cR\u00e9clamation du PGE Warning Otto\u201d, 8 de diciembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Nota escrita por la Secci\u00f3n de Fuerza Laboral Extranjera del Ministerio de Trabajo, \"Nota para el Ministro - Designaci\u00f3n de un editor en jefe\", 6 de febrero de 1948 .\n- Archivos Nacionales de Fontainebleau contempor\u00e1neos, Costa 770623/85, remitente probable: empleado del Ministerio de Trabajo, \"Nota para el se\u00f1or Samson, director del gabinete del ministro [de los asuntos sociales]\", 13 de noviembre 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/85, Carta del Director de mano de obra extranjera en el Ministerio de Trabajo (Sr. Rosier) al Sr. Graton, \u201cReorganizaci\u00f3n de Neurer Kurier \u201d , 16 de marzo de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Ministro de Trabajo al Presidente del Consejo, \u201cOportunidad de comunicaciones por radiodifusi\u00f3n relacionadas con la repatriaci\u00f3n y transformaci\u00f3n del estatus de PW \u201d, 29 de abril de 1947\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Respuesta del Ministro de Trabajo al Ministro de Relaciones Exteriores, \u201cInforme sobre las condiciones de vida en Francia de los trabajadores de origen alem\u00e1n\u201d, 6 de octubre 1947.\n-\nArchivos Nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau, 770623/86 Coast, art\u00edculo H. Stein apareci\u00f3 en Wochenpost, \"Entre los trabajadores alemanes en\n[Francia](/wiki/France)\", edici\u00f3n del 9 de enero de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del ministerio a los directores departamentales de Trabajo y Mano de Obra de Seine, Ardennes, Ille-et-Vilaine, Vienne, Aveyron, Ari\u00e8ge, Yonne, Puy-de-D\u00f4me, Bouches-du-Rh\u00f4ne, Moselle, \u201cLiberation of the Saarland PGs\u201d, 22 de febrero de 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/87, Carta del Ministerio de las Fuerzas Armadas al Ministro del Interior, \u201cSolicitud de transformaci\u00f3n en un trabajador libre presentado por la PGA SS\u201d , 16 de junio de 1948.\n-\nDir. JP. Louvet, op. cit., p\u00e1gina correspondiente:\n[[23]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#s%E9curit%E9)\n-\nDir. JP. Louvet, op. cit., p\u00e1gina correspondiente:\n[[24]](http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#s%E9curit%E9)\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Trabajo, \u201cSituaci\u00f3n de la fuerza laboral penitenciaria el 10/1/45\u201d, 14 de octubre de 1948 .\n- Ya se ha realizado un an\u00e1lisis m\u00e1s preciso en el contexto de la introducci\u00f3n, basado en gran parte en el trabajo de P. G\u0153tschel y B. Toucheb\u0153uf, op. cit.\n- Dir. JF Sirinelli, P. y B. Goetschel TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, la Francia de la Liberaci\u00f3n en 1958 , Libro de Bolsillo, 2004, p. 178\n- Dir. JF Sirinelli, P. y B. Goetschel TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, Francia Liberaci\u00f3n a 1958 , Libro de Bolsillo, 2004, p. 139\n- Dir. JF Sirinelli, P. y B. Goetschel TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, Francia Liberaci\u00f3n a 1958 , Libro de Bolsillo, 2004, p. 138\n- C. Klein, Y yo les digo: Amen a sus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS de 1989, p. 70\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[25]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm)\n- C. Klein, Y yo les digo: Amen a sus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 69\n- Archivos del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Y 1947, Correo de la direcci\u00f3n de Europa a la direcci\u00f3n de los sindicatos (Ministerio de Asuntos Exteriores), 12 de febrero de 1946.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/84, en ausencia de informaci\u00f3n relativa al remitente y el destinatario de esta carta 12 de marzo de 1947.\n- Archivos nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, correo de \"Monsieur Caffery\" al presidente Bidault, 9 de diciembre de 1946.\n- Archivo del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22 Correo de la Conferencia Nacional Cat\u00f3lica de Bienestar al embajador franc\u00e9s en Washington, 1 st de mayo de 1946.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), S\u00e9rie Z 22, Carta del Ministerio de Relaciones Exteriores al embajador franc\u00e9s estacionado en Washington, 27 de mayo de 1946.\n-\nContemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Journal\n[Le Monde](/wiki/Le_Monde), La declaraci\u00f3n de los arzobispos sobre la situaci\u00f3n general en [Francia](/wiki/France), edici\u00f3n del 10 de marzo de 1948.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), S\u00e9rie Z 22, Carta del Ministerio de Relaciones Exteriores al Ministro de Estado responsable de la coordinaci\u00f3n de las cuestiones relativas a los prisioneros de guerra, 11 de julio de 1946.\n- Archivos nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, \u201cDocumentos relativos a la repatriaci\u00f3n de prisioneros de guerra\u201d, en La Documentation fran\u00e7aise , n o 1229, 21 de marzo de 1949, p. 1 .\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Propuesta de respuesta a la delegaci\u00f3n sovi\u00e9tica propuesta por GFCC Berl\u00edn a CGAAA Par\u00eds, \u201cRetransmission de t\u00e9l\u00e9gramme lleg\u00f3 encriptada\u201d, 22 de noviembre de 1947.\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neo de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/90, correo desde la direcci\u00f3n de la mano de obra extranjera, Ministerio de Trabajo, el Ministerio de Asuntos Exteriores, \u201cLa repatriaci\u00f3n de los trabajadores libres originarios de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica zona cuyo contrato expira despu\u00e9s del 31/12/48 \u201d, 31 de agosto de 1948.\n- Archives Nationales contemporaines de Fontainebleau, C\u00f4te 770623/90, Courrier de la Radiodiffusion fran\u00e7aise al director de trabajo extranjero del Ministerio de Trabajo tras recibir la carta del auditor Helmut Philipp, 28 de enero de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Remitente probable: alto funcionario del Ministerio de Relaciones Exteriores, \u201cDemarquage d'un t\u00e9legramme address \u00e0 Washington le 5/7/47\u201d, 18 de julio , 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Courier from GFCC Berlin to CGAAA Paris, \u201cPlan de repatriation des PGA\u201d, 25 de junio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Remitente y destinatario desconocido, documento probablemente emitido por los servicios del Ministerio de Relaciones Exteriores, \"Traducci\u00f3n de art\u00edculos publicados en la prensa alemana\", 7 de marzo , 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Nota del Ministerio de Relaciones Exteriores, \u201cTelegram from London (M. Dondelinger)\u201d, 24 de junio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/89, Nota del Ministerio de Relaciones Exteriores, 7 de mayo de 1948.\n- Archivos del Ministerio de Asuntos Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), S\u00e9rie Z 22, Correo del c\u00f3nsul general en Basilea a la embajada francesa en Suiza, 19 de abril de 1946\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau, 770623/86 Costa, calificaci\u00f3n del Ministerio de Trabajo Sr. Guerard, Subdirector de Trabajo Extranjero, 6 de febrero de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Extracto del peri\u00f3dico alem\u00e1n Rheinische Post , 22 de septiembre de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Ministro de Relaciones Exteriores al Ministro de Trabajo, 18 de noviembre de 1948.\n- Al servicio de los expulsados, refugiados, v\u00edctimas de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal de Alemania Occidental para Expulsados, Refugiados y V\u00edctimas de Guerra, 1963, p. . 3\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22, Notas de la Direcci\u00f3n General de Asuntos Administrativos y Sociales (Ministerio de Relaciones Exteriores), 18 de marzo de 1946 y 30 de marzo de 1946\n- General Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje, 1943-1948 , Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948, ps 209 y 210\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Probable autor de la carta: Ministerio de Trabajo, \"Balance al 31/10/48 de la recuperaci\u00f3n del CI para el empleo de PG\" , 31 de octubre de 1948.\n-\nLas cifras utilizadas por J.-F. Eck, profesor de historia econ\u00f3mica en la Universidad de\n[Lille](/wiki/Lille)3, est\u00e1n extra\u00eddas de: Olivier Marchand & C. Th\u00e9lot, Le travail en France 1800-2000 , Nathan, 1997, p. 218 ; Producci\u00f3n nacional: Anuario retrospectivo de Francia 1948-1988 , INSEE, 1990, p. 239 ; Gastos presupuestarios: Anuario estad\u00edstico de Francia, resumen retrospectivo , INSEE, 1966, p. 1948 .5\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/84, peri\u00f3dico de informaci\u00f3n francesa Cahiers n o 95 ps 8, 1 st de noviembre de 1947\n-\nAnuario estad\u00edstico de\n[Francia](/wiki/France), edici\u00f3n retrospectiva, INSEE, 1961, p. 123\n- Anuario estad\u00edstico de Francia , edici\u00f3n retrospectiva, INSEE, 1961, p. 133\n- Archives Nationales contemporaines de Fontainebleau, C\u00f4te 770623/86, Memorando del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, \"La situaci\u00f3n de los trabajadores alemanes en Francia y la actividad protectora del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja\", Ginebra, 15 de marzo de 1949 .\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau, C\u00f4te 770623/85, Nota de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, Ministerio de Trabajo, \"Opci\u00f3n de PGA con miras a su transformaci\u00f3n en TL por actividades colectivas el 1/10/47\", 6 de noviembre de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Destinatario y remitente desconocidos, \u201cResoluci\u00f3n adoptada por la Comisi\u00f3n de la Industria del Carb\u00f3n\u201d, 5 de diciembre de 1945.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Embajador de Francia en Gran Breta\u00f1a al Vicepresidente del Consejo, Ministro de Relaciones Exteriores, 20 de marzo de 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (archivo citados por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84 Costa, \"La transformaci\u00f3n de los prisioneros de guerra por los trabajadores libres\" en la informaci\u00f3n francesa Cahiers , n o 95, 1 st noviembre de 1947, p. 8.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los directores departamentales de trabajo y mano de obra, \"Note de service du G\u00e9n\u00e9ral Buisson - Trabajadores libres haciendo el 'sujeto de legalidad procedimiento u orden judicial de arresto ', 11 de octubre de 1947.\n- Archivo Nacional Contempor\u00e1neo de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/88, Carta de M. Gu\u00e9rard (Ministerio de Trabajo) al Ministro de las Fuerzas Armadas, \u201cEnsayo profesional de optar a PG\u201d, 5 de abril de 1948.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (archivo citados por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/84 Costa, \"La transformaci\u00f3n de los prisioneros de guerra por los trabajadores libres\" en la informaci\u00f3n francesa Cahiers , n o 95, 1 st noviembre de 1947, p. 8 .\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Ministro de Guerra al Ministro de Trabajo, \u201cClasificaci\u00f3n en la econom\u00eda de los PG transformados\u201d, 27 de marzo de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los Prefectos, inspectores divisionales de trabajo y trabajo, directores departamentales de trabajo y trabajo, directores regionales de las PGA, dep\u00f3sito comandantes, \"Circular MO 17/48 del 26/1/48 sobre el avance de la transformaci\u00f3n de las PG en trabajadores libres el 15/12/47\", 26 de enero de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau, 770623/86 Coast, Nota del Ministerio de Salud y Poblaci\u00f3n, \"Uso de trabajadores libres\", 16 de diciembre de 1947\n- Archivo Nacional contemporaines de Fontainebleau, Costa 770623/84, destinatario y remitente desconocido, \u201cInstrucci\u00f3n del gobierno franc\u00e9s destinado a la PGA, sin fecha ( muy probablemente , 1 st semestre de 1947).\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Memorando del Ministerio de Guerra, \u201cPreparaci\u00f3n de operaciones de transformaci\u00f3n\u201d, 21 de junio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Ministro de Salud a los Prefectos, Directores Departamentales de Salud y Directores Departamentales de Poblaci\u00f3n, 21 de junio de 1947. Esta carta tambi\u00e9n nos dice que Se decidi\u00f3, a finales de 1947, que los optantes se sometieran a un segundo examen m\u00e9dico a su regreso de la licencia en vista de la situaci\u00f3n sanitaria al otro lado del Rin.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Ministerio de Trabajo, \"Circular - Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de ciertas instrucciones dadas, relativas a la transformaci\u00f3n de PW en trabajadores libres\", 30 de septiembre de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Correo del Ministro de Trabajo a los P\u00e9fets, inspectores divisionales de trabajo y trabajo, directores departamentales de trabajo y trabajo laboral, 30 de agosto de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/90, Las actas se guardan en esta entrega.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, directores departamentales de trabajo y trabajo laboral, \"Transmisi\u00f3n a la Administraci\u00f3n Central de ciertos expedientes rechazados por la Comisi\u00f3n de Selecci\u00f3n \", 8 de noviembre de 1947.\n- Archivo contempor\u00e1neo Nacionales de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/90, Carta del Director Departamental de Trabajo y Recursos Humanos del Loira inferior al Ministerio de Trabajo, \u201cLa inmigraci\u00f3n ilegal de un trabajador alem\u00e1n\u201d, 1 st de marzo de 1948 .\n- Archivos Nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/84, \u201cDie Travailleurs Libres \u201d. en Nobelsee Zeitung , art\u00edculo extra\u00eddo de la prensa alemana y traducido a petici\u00f3n de las autoridades, 19 de abril de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770810/3, Nota del Ministerio de Trabajo, 25 de junio de 1948.\n- Departamentales Archivo del Norte (Lille) (archivo citados Gr\u00e9gory Philippe), Costa 85W49800 / 7, Informe destinado al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 26 de Febrero de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Ministro de Trabajo al Ministro de Relaciones Exteriores, 3 de diciembre de 1948\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/86, Memorando del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, \u201cLa situaci\u00f3n de los trabajadores alemanes en Francia y la actividad protectora del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz -Rouge \u201d, Ginebra, 15 de marzo de 1949.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, \u201cDie Travailleurs Libres \u201d. en Nobelsee Zeitung, art\u00edculo extra\u00eddo de la prensa alemana y traducido a petici\u00f3n de las autoridades, 19 de abril de 1948.\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[26]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/pelz.htm)\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, directores departamentales de trabajo y trabajo laboral, directores regionales del PW, comandantes de dep\u00f3sitos militares, 26 de enero de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Nota de la Direcci\u00f3n General de Mano de Obra, Ministerio de Trabajo, 6 de noviembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, directores departamentales de trabajo y trabajo laboral, inspectores de trabajo y mano de obra de divisi\u00f3n, \" Circular relativa al reconocimiento m\u00e9dico de candidatos a PG para su transformaci\u00f3n en trabajadores libres \", 11 de junio de 2008.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, directores departamentales de trabajo y trabajo laboral, \"Progreso de las operaciones de transformaci\u00f3n el 1 / 12/48 \", 31 de diciembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Varios documentos en este pago sugieren el reclutamiento de trabajadores libres de ex prisioneros alemanes retenidos por los brit\u00e1nicos, ya sea en la Alemania ocupada o en Francia durante posibles tr\u00e1nsitos, en Francia , de PGA siendo lanzado.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas a los directores regionales de la PGA, \"Memorando - Medidas a tomar con respecto a los PW condenados por tribunales militares y habiendo cumplido su sentencia \u201d, 13 de abril de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/90, Carta del Ministro de Trabajo a la radiodifusi\u00f3n francesa, \u201cTransformation de PG\u201d, 14 de abril de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/90, Carta del Ministro de Trabajo al Director de Trabajo, 5 de diciembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/90, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Trabajo, 28 de enero de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/87, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Trabajo, \"Transformaci\u00f3n de PG SS en trabajadores libres\", 2 de junio de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/87, Estas listas, probablemente en su conjunto, se conservan en esta entrega.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/87, Correo de la CFTC, uni\u00f3n departamental de sindicatos de Is\u00e8re, al Director Departamental de Trabajo en Grenoble, Paul Closson, 21 de junio de 1948.\n- Archivos Departamentales del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 85W49799 / 49, Informe destinado al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 14 de noviembre de 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Costa 770623/84, peri\u00f3dicas de informaci\u00f3n franceses Cahiers n o 95 ps 8, 1 st de noviembre de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Carta del Ministro de Trabajo a los directores departamentales de Trabajo y Mano de Obra, \u201cIntroducci\u00f3n en Francia de las familias de los trabajadores libres\u201d, 15 de julio de 1948.\n-\nArchivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Carta del Ministro de Salud P\u00fablica y Poblaci\u00f3n al Ministro de Trabajo relativa a la denegaci\u00f3n de solicitudes de presentaci\u00f3n familiar por parte del municipio de\n[Messac (Ille-et-Vilaine)](/wiki/Messac_(Ille-et-Vilaine)), \u201cPlacement des Travailleurs Allemands\u201d, 8 de mayo de 1948. Otras confirmaciones de negativa del ministerio, para otras comunas rurales, se encuentran en el mismo pago.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Courier from Georges Kasper (trabajador libre que pide a las autoridades francesas que procesen su solicitud de presentaci\u00f3n familiar lo antes posible) a la Cruz Roja Francesa, 9 de julio 1948.\n- Archivo Nacional Contempor\u00e1neo de Fontainebleau, C\u00f4te 770623/86, Carta del Ministerio del Interior al Ministro de Trabajo, \u201cProblema de la fuerza laboral de la PGA en Alsacia y Lorena\u201d, 24 de julio de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Carta del Ministerio de Salud P\u00fablica y Poblaci\u00f3n al Director de Mano de Obra (Ministerio de Trabajo), 20 de febrero de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Archivo de cart\u00f3n titulado \"Salida a Polonia de PGA\", Listas nominativas de trabajadores libres de Polonia transmitidas a las administraciones departamentales, a\u00f1o 1948\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau. Muchas otras cartas oficiales dan fe de este punto de vista com\u00fanmente compartido en las administraciones de la \u00e9poca.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, carta del Ministro de Trabajo a los prefectos, inspectores de trabajo y trabajo de divisi\u00f3n, directores departamentales de trabajo y trabajo, directores de servicios agr\u00edcolas, directores regionales de PGA , director de la Oficina Nacional de Migraci\u00f3n, \"Retirada de PG en la agricultura\", 2 de diciembre de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), 770623/88, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas al Ministro de Trabajo, \u201cRetirada de empleados del PG en la agricultura\u201d, 26 de diciembre de 1947.\n- Departamentales Archivo del Norte (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), Costa 85W49800 / 7, art\u00edculo publicado en el diario La Voix du Nord , 27 de Febrero de 1948.\n- Departamental Archives of the North (Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 85W49799 / 49, Informe destinado al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 17 de noviembre de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/85, Carta del Ministro de Trabajo a los directores departamentales de trabajo (Seine, Ardennes, Ille-et-Vilaine, Vienne, Aveyron, Ari\u00e8ge, Yonne, Puy-de-D\u00f4me, Bouches-du-Rh\u00f4ne, Moselle), \u201cLiberation of the Saar PGs\u201d, 22 de febrero de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/87, Correo del Ministerio de las Fuerzas Armadas a las direcciones regionales de la PGA, \"Liberaci\u00f3n de PG SS\" non Saar \"\", 18 de agosto de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Remitente y destinatarios desconocidos, Remitente presunto: Ministerio de Relaciones Exteriores, Documento sin fecha pero probablemente publicado a principios de 1947.\n- Art\u00edculo \"Saar\", Encyclop\u00e9die Universalis , SA, 1997\n-\nArchivos Nacionales contempor\u00e1neos de Fontainebleau, Costa 770623/84, Ministerio de Trabajo, Rama de Mano de Obra Extranjera, destinatario y fecha desconocida (probablemente primer semestre de 1947)\n- La tabla tambi\u00e9n se puede encontrar en: PG C. Klein, Y yo te digo: Ama a tus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989, p. 118\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/89, remitente y destinatario desaparecidos, 12 de marzo de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/84, Courrier du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, 8 de agosto de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero 770623/89, Courrier du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, 8 de agosto de 1947.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero 770623/84, acta de la reuni\u00f3n del 8 de abril de 1947 sobre la \"liberaci\u00f3n masiva y repatriaci\u00f3n de las PGA en manos francesas\" en poder del comando en jefe franc\u00e9s en Alemania, 11 de abril de 1947.\n- Archivo Nacional contempor\u00e1neas de Fontainebleau (Archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de llamada 770623/89, Carta del Ministro de las Fuerzas Armadas para el Ministerio de Trabajo, 21 de Febrero de 1948.\n-\nContemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero 770623/84, PV de la reuni\u00f3n del 8 de abril de 1947 sobre la \"liberaci\u00f3n masiva y repatriaci\u00f3n de las PGA en manos francesas\" sostenida por el comando en jefe franc\u00e9s en\n[Alemania](/wiki/Allemagne), 11 de abril de 1947.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/86, Correo del General Buisson al Director General de Mano de Obra y Trabajo, M. Maillet, \"Transferencia a Francia de PGs desde Austria\u00bb, 28 de junio, 1947.\n- F. Cochet, \"Francia 1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\", L'Histoire n o 191, septiembre de 1995, p. 1948 .\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/87, Correo del Ministerio de las Fuerzas Armadas a las oficinas regionales de la PGA, 11 de mayo de 1948.\n- Archivo Nacional Contempor\u00e1neo de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/87, Correo del Ministerio de las Fuerzas Armadas a las oficinas regionales de la PGA, \u201cLiberaci\u00f3n de PG SS non Saar \u201d, 18 de agosto de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/84, carta de respuesta del general Buisson al Ministro de Trabajo, 10 de diciembre de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero 770623/86, Carta del Ministro de Trabajo al Delegado General del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, 3 de octubre de 1949.\n- Al servicio de los expulsados, refugiados, v\u00edctimas de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal de Alemania Occidental para Expulsados, Refugiados y V\u00edctimas de Guerra, 1963, p. . 21\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Z 22, Carta del Ministro de Relaciones Exteriores al Ministerio de Relaciones Exteriores, 6 de agosto de 1945.\n- Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores (Par\u00eds) (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), Serie Y 1947., Correo del Ministerio de Relaciones Exteriores al Ministerio de Finanzas - 8 de abril de 1946.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), C\u00f4te 770623/86, Jean-Louis Annequin, l\u00edder de escolta de un convoy de PW, Extracto de un informe elaborado por el Capit\u00e1n Annequin \u201d, 18 de noviembre de 1947.\n- archivos departamentales del Norte (Lille) - 27W38361 / 1, Costa de comandos de correo de la 1 st Regi\u00f3n Militar a la secretaria de la polic\u00eda en Lille, 19 de Febrero 1946.\n-\n[Departamentales Archivo del Norte](/wiki/Archives_d%C3%A9partementales_du_Nord)(Lille) (archivo citado Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de llamada 27W38341 / 1, Mensajer\u00eda de General Deligne, comandante de la 2 \u00aa regi\u00f3n militar, al Comisionado de la Rep\u00fablica de Lille, 16 de Marzo 1946.\n- Archivos Departamentales de Ni\u00e8vre (Nevers), Costa 11W13, comandante de correo de la 8 \u00aa Comisionado del Distrito Militar de la Rep\u00fablica de Dijon, 31 de Octubre de 1945.\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 222\n- Contempor\u00e1neo Archivos Nacionales de Fontainebleau, calificaci\u00f3n 770623/84, \" Trabajadores libres de muerte \". en Nobelsee Zeitung , art\u00edculo extra\u00eddo de la prensa alemana y traducido a petici\u00f3n de las autoridades, 19 de abril de 1948.\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/84, Periodical Cahiers fran\u00e7ais d'Information , n o 95, p. 8 , 1 st 11 1947\n- J. Rovan, \u201cLa secuela del 8 de mayo. Prisioneros de guerra alemanes, \" Documentos N o 2, 1995 p. 28\n-\nDir. JP. Louvet, Op. Cit., P\u00e1gina correspondiente:\n[[27]](http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm)\n- Esta parte se basa \u00edntegramente en el siguiente monogr\u00e1fico: Al servicio de los expulsados, refugiados, v\u00edctimas de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por deportados alemanes del Ministerio Federal Occidental , refugiados y v\u00edctimas de la guerra, 1963\n- Esta parte se basa totalmente en la siguiente monograf\u00eda: Al servicio de los expulsados, refugiados, v\u00edctimas de la guerra, de los evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, los refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio West Consejo Federal Alem\u00e1n para Expulsados, Refugiados y V\u00edctimas de Guerra, 1963, p. 17\n- Esta parte se basa \u00edntegramente en el siguiente monogr\u00e1fico: Al servicio de los expulsados, refugiados, v\u00edctimas de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal Occidental deportados alemanes , refugiados y v\u00edctimas de la guerra, 1963, p\u00e1g. 3\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero 770623/86, Encontramos en este pago, clasificado en el archivo titulado \"Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja\", muchos avisos de b\u00fasqueda y quejas recogidas en Alemania por la Internacional Comit\u00e9 de la Cruz Roja y remitido a las autoridades francesas.\n- Al servicio de los expulsados, refugiados, v\u00edctimas de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal de Alemania Occidental para Expulsados, Refugiados y V\u00edctimas de Guerra, 1963, p. . 17\n- Ib\u00edd., P. 18\n- Ib\u00edd, p. 54\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/84, Courrier de Georges Kasper (trabajador libre que solicita a las autoridades francesas que procesen su solicitud de presentaci\u00f3n familiar lo antes posible) a la Cruz Roja Francesa, 9 Julio de 1948.\n- Contemporary National Archives of Fontainebleau (archivo citado por Gr\u00e9gory Philippe), n\u00famero de tel\u00e9fono 770623/86, Nota del Ministerio de Trabajo a M. Guerard, subdirector de trabajo exterior, 6 de febrero de 1948.\n- Jean-Pierre Rioux, \u201cMemoria colectiva\u201d, en Dir. Jean-Pierre Rioux y Jean-Fran\u00e7ois Sirinelli, Por una historia cultural , p. 326\n- Robin R\u00e9gine, Memoria saturada , Stock, 2003, p. 126\n- Este p\u00e1rrafo se basa en el contenido de estas dos obras: Jacques Le Goff, Historia y memoria , Gallimard, 1988 y Claire Dolan dir., Evento, identidad e historia , Septentrion, 1991\n- Maurice Halbwachs, Memoria colectiva , Albin Michel, 1950, 2000, p. 119\n- Henri Rousso, Le s\u00edndrome de Vichy , en Robin R\u00e9gine, Op. Cit., P. 31\n- Dir. Jean-Pierre Rioux y Jean-Fran\u00e7ois Sirinelli, Op. Cit., P. 343\n- Ib\u00edd., P. 342\n- Ib\u00edd., P. 330\n- Dir. Dimitri Nicala\u00efdis, Oublier nos crime, Amnesia nacional: una especificidad francesa , Collection M\u00e9moire, Autrement, 2002\n- R\u00e9gine Robin, Op. Cit., P. 78-94\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005, p. 6\n- R\u00e9gine Robin, Op. Cit., P. 32\n- Marc Aug\u00e9, Las formas del olvido , Payot & Rivages, 1998, p. 37\n- Jean-Pierre Rioux, France pierde la memoria , Perrin, 2006, p. 105-125\n- Jean-Pierre Rioux, France pierde la memoria , Perrin, 2006, p. diecis\u00e9is\n- Jean-Pierre Rioux, France pierde la memoria , Perrin, 2006, p. 17\n- Maurice Halbwachs, Op. Cit., P. 51-96\n- Jean-Pierre Rioux, Op. Cit., P. 143\n- Maurice Halbwachs, Op. Cit., P. 63\n- Dir. Jean-Pierre Rioux y Jean-Fran\u00e7ois Sirinelli, Op. Cit., P. 339\n- Archivos Nacionales Contempor\u00e1neos de Fontainebleau - n\u00famero de referencia 770623/85, Nota del Ministro de Defensa Nacional, \"Situaci\u00f3n de la fuerza laboral penitenciaria al 1/10/48\", 14 de octubre de 1948\n- Marc Aug\u00e9, Las formas del olvido , Payot & Rivages, 1998, p. 7\n- Marc Aug\u00e9, Las formas del olvido , Payot & Rivages, 1998, p. 55\n- Marc Aug\u00e9, Las formas del olvido , Payot & Rivages, 1998, p. 59\n- Marc Aug\u00e9, Las formas del olvido , Payot & Rivages, 1998, p. 63\n- Marc Aug\u00e9, Las formas del olvido , Payot & Rivages, 1998\n- Jean-Pierre Rioux, Op. Cit., P. 19-35\n- Ib\u00edd., P. 35-51\n- Maurice Halbwachs, Op. Cit.\n- Como: Dir. JF Sirinelli, P. y B. Goetschel TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, Francia Liberaci\u00f3n a 1958 , El Libro de Bolsillo, 2004\n- Dir. Jean-Pierre Rioux y Jean-Fran\u00e7ois Sirinelli, Op. Cit., P. 333\n- Jean-Pierre Rioux, Op. Cit., P. 181\n- Dir. Jean-Pierre Rioux y Jean-Fran\u00e7ois Sirinelli, Op. Cit., P. 337\nFuentes y archivos\nFuentes escritas\n-\nConvenio relativo al trato debido a los prisioneros de guerra , Ginebra, 1929,\n[http://www.icrc.org](http://www.icrc.org/)\n- General Buisson, Historia del servicio de prisioneros de guerra del Eje, 1943-1948 , Par\u00eds, Ministerio de Defensa Nacional, 1948\n- Al servicio de los expulsados, refugiados, desastres de guerra, evacuados, prisioneros de guerra y civiles, repatriados, refugiados no alemanes , traducido del alem\u00e1n, editado por el Ministerio Federal de Alemania Occidental para Expulsados, Refugiados y Desastres de Guerra, 1963\nCentros de archivos\nArchivos Nacionales Contempor\u00e1neos - Fontainebleau\n- Serie 770810 - \u00cdtems 1 a 3\n- Serie 770623 - \u00cdtems 84 a 91\nArchivos del Ministerio de Relaciones Exteriores -\n[Par\u00eds](/wiki/Paris)\n- Serie Y 46 (43 de diciembre a 45 de junio)\n- Serie Y 47 (45 de julio al 49 de febrero)\n- Serie Z 22\n- Serie Z 23\nServicio hist\u00f3rico del ej\u00e9rcito (Servicio hist\u00f3rico del ej\u00e9rcito (\n[Vincennes](/wiki/Vincennes) )) - [Vincennes](/wiki/Vincennes)\n- Cajas serie 2 P 25 y 65\n- Serie 6 P 10\n- Cajas Serie 7 P 7, 33, 40, 123, 124, 128,154\n- Cajas serie 9 P 35, 50, 137\n- Serie 10 P 37\n- Cajas serie 11 P 60, 165, 176\n- Cajas serie 7 U 2352, 2536, 2547, 2569,\nArchivos Departamentales del Norte -\n[Lille](/wiki/Lille)\n- Cajas de cart\u00f3n serie 27 W 383411, 383471 y 383611\n- Cajas de la serie 33 W 3880449, 388073 y 38008\n- Serie 42 W 393383\n- Cajas serie 57 W 4352927 y 4353722\n- Serie 67 W 4523615\n- Serie 71 W 466633\n- Cajas de la serie 85 W 4973519, 85 W 497364, 4973612, 4979710, 4979827, 4979829, 4979931, 4979949, 49800/7 y 4980121\nArchivos departamentales de\n[Ni\u00e8vre](/wiki/Ni%C3%A8vre_(d%C3%A9partement)) (Nevers) - [Nevers](/wiki/Nevers)\n- Serie 11 W 13\n- Cajas de la serie 999 W 946, 1071, 1106, 1107, 1108, 1109 y 1794\nBibliograf\u00eda\nObras generales\n- D. Veillon, Viviendo y sobreviviendo en Francia, 1939-1947 , Payot & Rivage, 1995\n- J \u2013P. Rioux, la Francia de la IV \u00aa Rep\u00fablica , Volumen 1, Umbral, 1994\n- Dir. JF Sirinelli, P. y B. Goetschel TOUCHEBOEUF, la IV \u00aa Rep\u00fablica, Francia Liberaci\u00f3n a 1958 , El Libro de Bolsillo, 2004\n- J. Callens, Mil a\u00f1os de historia en Nord-Pas-de-Calais y Picardy , La Renaissance du Livre, 2002\n- Dir. A. y E. Lottin Bussiere, dos mil a\u00f1os de Nord-Pas-de-Calais , Volumen II, D e revoluci\u00f3n en la XXI \u00b0 siglo , La Voix du Nord, 2002\n- \u00c9tienne Dejonghe e Yves Le Maner, Nord-Pas-de-Calais en manos alemanas, 1940-1944 , Lille, La Voix du Nord, 1999\nLibros especializados\n- Fabien Th\u00e9ofilakis, prisioneros de guerra alemanes. Francia, 1944-1949 , Fayard, 2014.\n- J. Bacque, Muri\u00f3 por diversas razones, Investigaci\u00f3n sobre el trato de los prisioneros de guerra alemanes en los campos de Estados Unidos y Francia al final de la Segunda Guerra Mundial , libro traducido del ingl\u00e9s, publicado en Otras p\u00e9rdidas , Sand, 1990\n- K. B\u00f6hme, Die deutschen Kriegsgefangenen en franz\u00f6sischer Hand. Zur Geschichte der deutschen Kriegsgefangenen des Zweiten Weltkrieges , vol. XIII, 1971\n- Dir. D. Nicala\u00efdis, Oublier nos crime, Amnesia nacional: una especificidad francesa , Collection M\u00e9moire, Autrement, 2002\n- C. Klein, Y yo te digo: Ama a tus enemigos: la capellan\u00eda cat\u00f3lica de los prisioneros de guerra alemanes, 1944-1948 , ediciones SOS, 1989\n- D. Voldman, El desminado de Francia despu\u00e9s de 1945 , Odile Jacob, 1998\n- P. Weil, Francia y sus extranjeros , Calmann-L\u00e9vy, 1991, 2004\n- T. Feral, Suiza y el nazismo , L'Harmattan, 2005\n- J. Candau, Memoria e Identidad , PUF, 1998\n- C. Coq, Trabajo de memoria , 1914-1998, Autrement, 1999\n- C. Dolan dir., Evento, identidad e historia , Septentrion, 1991\n- T. Ferenzi, Deber de recordar, \u00bfderecho al olvido? , Complejo, 2002\n- M. Halbwachs, Memoria colectiva , PUF, 1968\n- J. Le Goff, Historia y memoria , Gallimard, 1988\n- P. Ricoeur, Memoria, historia, olvido , Seuil, 2000\n- JP. Rioux, La\n[Francia](/wiki/France)pierde la memoria , Perrin, 2006\n- R. Robin, La memoria saturada , Stock, 2003\n- M. Aug\u00e9, Las formas del olvido , Payot & Rivages, 1998\n- JP. Rioux, \u201cMemoria colectiva\u201d, en Dir. JP. Rioux y JF Sirinelli, Por una historia cultural , 1996\nTesis de maestr\u00eda\n- M. Auger, Prisoners of the Home Front: un estudio social de los campos de internamiento alemanes del sur de Quebec , 1940-1946, Tesis de maestr\u00eda, Universidad de Ottawa, 2000\nHistoria autobiogr\u00e1fica\n- Johannes Sticker, Yo Johannes Sticker Prisionero alem\u00e1n en Breta\u00f1a , edici\u00f3n Astoure, 2005\nArticulos periodicos\n- F. Cochet, \"\n[Francia](/wiki/France)1945: la controvertida cuesti\u00f3n de los prisioneros de guerra alemanes\", L'Histoire n o 191, septiembre de 1995\n- P. Boutt\u00e9, E. Briend y O. Gilles, \"Prisioneros de guerra alemanes bajo autoridad francesa (1943-1948)\", Gavroche n o 91, 1997\n- J. Rovan, \u201cLes suites du 8 mai. Prisioneros de guerra alemanes, \" Documentos N o 2, 1995\n- Jonathan F. Vance, \"Hombres con esposas: la caba\u00f1a de los prisioneros de guerra\", Journal of Military History , 59 (3), 1995\n- SP Mackenzie, \u201cThe Shackling Crisis: A Case-Study in the Dynamics of Prisoner-of-War Diplomacy in the Second World War\u201d, The International History Review , 17 (1), 1995\n- Sylvia Bjorkman, \"Informe sobre el campo\" W \": campo de internamiento\" 100 \"al norte del lago Superior en la Segunda Guerra Mundial\", Historia de\n[Ontario](/wiki/Ontario), 89 (3), 1997\n- A. Retting, \u201cA De-Programming Curriculum: Allied Reeducation and the Canadian-American Psychological Warfare Program for German POWS, 1943-47.\u201d, American Review of Canadian Studies , 29 (4), 1999\n- John O. Buffinga, \u201cThe War Prisoners'Aid of the\n[YMCA](/wiki/Young_Men%27s_Christian_Association)and Hermann Boeschenstein's role como \u00e9tnico mediador\u201d, Canadian Ethnic Studies , 20 (2), 1988\n- S. Cepuch, \"El p\u00fablico y los prisioneros de guerra: reacci\u00f3n a la liberaci\u00f3n de prisioneros de guerra alemanes por trabajo agr\u00edcola\", Canadian Papers in Rural History , 1994\nDocumentos audiovisuales\n- Dirigida por Henri-Claude de La Casini\u00e8re; los autores Jean-Michel Gaillard, St\u00e9phane Khemis; asesor hist\u00f3rico\n[Fran\u00e7ois Cochet](/wiki/Fran%C3%A7ois_Cochet), 1945-1948: un mill\u00f3n de alemanes en [Francia](/wiki/France), 59 minutos, Compagnie des Phares et Balise y [Francia](/wiki/France)3, 1996\n- Dirigida por Marc O. Eberle, Los legionarios alemanes en la guerra de Indochina , 52 minutos, BR (\n[Alemania](/wiki/Allemagne)), 2004\nSitio de Internet\n- Dir. JP. Louvet, campos de prisioneros de guerra del Eje en Rennes ,\n[http://perso.wanadoo.fr/bastas/pga/index.htm#Summary](http://perso.wanadoo.fr/bastas/pga/index.htm#Sommaire), Universit\u00e9 du Temps Libre de Bretagne\nVer tambi\u00e9n\nArt\u00edculos relacionados\n[Prisionero de guerra](/wiki/Prisonnier_de_guerre) [Prisioneros de guerra alemanes de la Primera Guerra Mundial en Francia](/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale_en_France) [Prisioneros de guerra alemanes en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica](/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_en_Union_sovi%C3%A9tique) [Prisioneros de guerra belgas durante la Segunda Guerra Mundial](/wiki/Prisonniers_de_guerre_belges_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale) [Prisioneros de guerra italianos en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica](/wiki/Prisonniers_de_guerre_italiens_en_Union_sovi%C3%A9tique) [Prisioneros de guerra rumanos en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica](/wiki/Prisonniers_de_guerre_roumains_en_Union_sovi%C3%A9tique)\nenlaces externos\n- R\u00fcdiger Overmans , \"Heimkehr, el regreso de los prisioneros de guerra alemanes, de 1945 a 1956\" , en Jean-Claude Catherine, El cautiverio de los prisioneros de guerra , Presses universitaire de Renne,, 240 p. (\n[ISBN](/wiki/International_Standard_Book_Number) [9782753506077](/wiki/Sp%C3%A9cial:Ouvrages_de_r%C3%A9f%C3%A9rence/9782753506077), [leer en l\u00ednea](http://books.openedition.org/pur/5479?lang=fr)) , p\u00e1g. 131-139\n- Fabien Th\u00e9ofilakis , \" Prisioneros de guerra alemanes en manos francesas en la memoria nacional de Francia y Alemania despu\u00e9s de 1945 \", Les cahiers d'histoire. Historia de Revisi\u00f3n cr\u00edtica , n o 100,, p. 67-84 (\n[le\u00eddo en l\u00ednea](https://chrhc.revues.org/691), consultado el 16 de agosto de 2016 )\n-\n[\" Los campos de prisioneros de guerra del Eje en Rennes \"](http://bastas.assoc.pagespro-orange.fr/pga/), en bastas.assoc. (consultado el 16 de agosto de 2016 ) . [\u201c Prisioneros de guerra alemanes en Francia 1944-1948. El Paseo de la Historia \u201d](https://www.franceinter.fr/emissions/la-marche-de-l-histoire/la-marche-de-l-histoire-10-octobre-2013), en franceinter.fr ,(consultado el 16 de agosto de 2016 )", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France&action=history", "https://cs.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://da.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://de.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://fi.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://hu.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://it.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://nl.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://no.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://pl.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://pt.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://ro.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://ru.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://sv.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://tr.frwiki.wiki/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "/wiki/Yebekolo", "/wiki/%C3%89ditions_les_Malins", "//es.wikiital.com", null, "/wiki/Aide:Bandeau", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:OOjs_UI_icon_helpNotice-ltr-destructive.svg", "/wiki/Wikip%C3%A9dia:Travaux_in%C3%A9dits", "/wiki/Wikip%C3%A9dia:V%C3%A9rifiabilit%C3%A9", "/wiki/Wikip%C3%A9dia:Travaux_in%C3%A9dits", "/wiki/Wikip%C3%A9dia:V%C3%A9rifiabilit%C3%A9", "/wiki/Discussion:Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Circle-icons-scissors.svg", "/wiki/Wikip%C3%A9dia:Pages_%C3%A0_scinder", "/wiki/Discussion:Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Illustration_extraite_d%E2%80%99une_brochure_%C3%A9dit%C3%A9e_par_le_minist%C3%A8re_du_travail_(France),_destin%C3%A9e_aux_municipalit%C3%A9s_et_intitul%C3%A9e_-_%E2%80%9CFaites_travailler_les_prisonniers_ennemis%E2%80%9D_(1945).jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Illustration_extraite_d%E2%80%99une_brochure_%C3%A9dit%C3%A9e_par_le_minist%C3%A8re_du_travail_(France),_destin%C3%A9e_aux_municipalit%C3%A9s_et_intitul%C3%A9e_-_%E2%80%9CFaites_travailler_les_prisonniers_ennemis%E2%80%9D_(1945).jpg", "/wiki/Conventions_de_Gen%C3%A8ve", "/wiki/Prisonnier_de_guerre", "/wiki/Agriculture", "/wiki/Extraction_mini%C3%A8re", "/wiki/Alexandre_Parodi", "/wiki/France", "/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge", "/wiki/Charles_de_Gaulle", "#Contexte_historique_g%C3%A9n%C3%A9ral", "#L'%C3%A9tude_par_les_historiens_de_l'%C3%A9pisode_de_la_d%C3%A9tention_des_prisonniers_de_guerre_allemands", "#1945,_la_France_et_les_prisonniers_de_guerre_allemands", "#%C3%89mergence_du_Service_des_prisonniers_de_guerre", "#Situation_des_prisonniers_allemands_en_mains_fran%C3%A7aises_durant_la_guerre", "#La_mise_en_place_du_syst%C3%A8me_:_ses_%C3%A9tapes_et_ses_justifications", "#La_crise_de_l%E2%80%99%C3%A9t%C3%A9_1945_:_l%E2%80%99exemple_r%C3%A9gional_du_Nord", "#Une_situation_%C3%A9conomique_d%C3%A9sastreuse_%E2%80%93_l%E2%80%99exemple_du_Nord", "#Accueil_des_premiers_prisonniers_et_situation_mat%C3%A9rielle_critique_%E2%80%93_l%E2%80%99exemple_du_Nord", "#La_question_de_l%E2%80%99%C3%A9tat_sanitaire_des_prisonniers", "#L%E2%80%99opinion_publique,_la_presse_et_la_communaut%C3%A9_internationale_et_le_sort_des_prisonniers", "#L%E2%80%99opinion_publique_fran%C3%A7aise_:_entre_m%C3%A9fiance_et_indiff%C3%A9rence", "#La_presse_:_indiff%C3%A9rence,_prise_de_conscience_et_cons%C3%A9quences", "#Un_deuxi%C3%A8me_semestre_de_1945_marqu%C3%A9_par_les_d%C3%A9buts_de_la_mobilisation_de_la_communaut%C3%A9_internationale_et_des_pressions_am%C3%A9ricaines", "#Angles_socio-%C3%A9conomiques_de_la_question_%C2%AB_PG_%C2%BB", "#Le_Service_des_Prisonniers_de_Guerre", "#L%E2%80%99administration_centrale", "#L%E2%80%99organisation_r%C3%A9gionale", "#Les_structures_locales_:_les_commandos", "#La_question_de_l%E2%80%99effectif_des_PG_et_leur_%C2%AB_exploitation_%C3%A9conomique_%C2%BB", "#L%E2%80%99%C3%A9valuation_des_effectifs_de_PG_et_le_probl%C3%A8me_des_sources", "#La_r%C3%A9partition_%C3%A9conomique_des_PG_:_effectifs_et_modalit%C3%A9s", "#L%E2%80%99indemnit%C3%A9_compensatrice,_pierre_angulaire_du_syst%C3%A8me_%C3%A9conomique", "#Conditions_mat%C3%A9rielles,_droits_et_%C3%A9tat_d%E2%80%99esprit_:_la_situation_des_prisonniers_%C3%A0_partir_de_1946", "#Les_conditions_mat%C3%A9rielles", "#Les_PG_:_leurs_droits_et_les_organisations_de_soutien", "#L%E2%80%99%C3%A9tat_d%E2%80%99esprit_des_prisonniers_et_la_politique_de_%C2%AB_d%C3%A9nazification_%C2%BB", "#La_fin_d%E2%80%99une_situation_d%E2%80%99exception_(ann%C3%A9es_1947_et_1948),_ses_cons%C3%A9quences_et_son_devenir_m%C3%A9moriel", "#L%E2%80%99in%C3%A9luctable_lib%C3%A9ration_des_PGA_et_son_poids_%C3%A9conomique", "#L%E2%80%99entr%C3%A9e_dans_la_guerre_froide_et_la_lib%C3%A9ration_des_prisonniers_de_nationalit%C3%A9_autre_qu'allemande", "#Les_ultimes_pressions_internationales", "#Le_bilan_%C3%A9conomique_des_ann%C3%A9es_PG_et_la_mise_en_place_du_syst%C3%A8me_palliatif_du_%C2%AB_travail_libre_%C2%BB", "#Les_lib%C3%A9rations_et_l%E2%80%99apr%C3%A8s-lib%C3%A9ration", "#Les_modalit%C3%A9s_et_les_conditions_de_lib%C3%A9rations", "#La_pr%C3%A9sence_allemande_et_l%E2%80%99%C3%A9ventualit%C3%A9_de_son_impact_%C2%AB_culturel_%C2%BB_sur_les_soci%C3%A9t%C3%A9s_fran%C3%A7aise_et_allemande", "#La_nouvelle_R%C3%A9publique_f%C3%A9d%C3%A9rale_d%E2%80%99Allemagne_et_la_prise_en_charge_des_PG", "#Le_devenir_m%C3%A9moriel_et_historiographique_de_l%E2%80%99%C3%A9v%C3%A9nement_constitu%C3%A9_par_la_d%C3%A9tention_des_PGA_dans_la_France_de_la_Lib%C3%A9ration", "#L%E2%80%99oubli_de_l%E2%80%99%C3%A9v%C3%A9nement_par_les_m%C3%A9moires_collectives_fran%C3%A7aises_et_allemande_et_ses_possibles_raisons", "#L%E2%80%99%C3%A9pisode_des_prisonniers_de_guerre_et_la_communaut%C3%A9_historienne_fran%C3%A7aise", "#Bilan_de_la_pr%C3%A9sence_en_France_de_plusieurs_millions_de_prisonniers_de_guerre_allemands_trois_ans_durant", "#Notes_et_r%C3%A9f%C3%A9rences", "#Sources_et_archives", "#Sources_%C3%A9crites", "#Centres_d%E2%80%99archives", "#Archives_nationales_contemporaines_%E2%80%93_Fontainebleau", "#Archives_du_minist%C3%A8re_des_affaires_%C3%A9trang%C3%A8res_%E2%80%93_Paris", "#Service_historique_de_l%E2%80%99arm%C3%A9e_de_terre_(Service_Historique_de_l%E2%80%99Arm%C3%A9e_de_Terre_(Vincennes))_%E2%80%93_Vincennes", "#Archives_d%C3%A9partementales_du_Nord_%E2%80%93_Lille", "#Archives_d%C3%A9partementales_de_la_Ni%C3%A8vre_(Nevers)_%E2%80%93_Nevers", "#Bibliographie", "#Ouvrages_g%C3%A9n%C3%A9raux", "#Ouvrages_sp%C3%A9cialis%C3%A9s", "#M%C3%A9moire_de_ma%C3%AEtrise", "#R%C3%A9cit_autobiographique", "#Articles_de_p%C3%A9riodiques", "#Documents_audiovisuels", "#Site_Internet", "#Voir_aussi", "#Articles_connexes", "#Liens_externes", "/wiki/Allemagne", "/wiki/Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Michel_Debr%C3%A9", "/wiki/Charles_de_Gaulle", "/wiki/Gouvernement_provisoire_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise", "/wiki/Troisi%C3%A8me_R%C3%A9publique_(France)", "/wiki/Conseil_national_de_la_R%C3%A9sistance", "/wiki/France", "/wiki/Parti_communiste_fran%C3%A7ais", "/wiki/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques", "/wiki/S%C3%A9curit%C3%A9_sociale", "/wiki/Union_d%C3%A9mocratique_et_socialiste_de_la_R%C3%A9sistance", "/wiki/R%C3%A9gime_de_Vichy", "/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire", "/wiki/Parti_communiste_fran%C3%A7ais", "/wiki/Section_fran%C3%A7aise_de_l%27Internationale_ouvri%C3%A8re", "/wiki/Vincent_Auriol", "/wiki/Paul_Ramadier", "/wiki/Nord-Pas-de-Calais", "/wiki/Plan_Marshall", "/wiki/Szklarska_Por%C4%99ba", "/wiki/Pologne", "/wiki/Guerre_froide", "/wiki/Rassemblement_du_peuple_fran%C3%A7ais", "/wiki/Union_d%C3%A9mocratique_et_socialiste_de_la_R%C3%A9sistance", "/wiki/Plan_Monnet", "/wiki/Conf%C3%A9rence_de_Yalta", "/wiki/Moscou", "/wiki/Force_ouvri%C3%A8re", "/wiki/Charles_de_Gaulle", "/wiki/Alg%C3%A9rie", "/wiki/Liban", "/wiki/Madagascar", "/wiki/Indochine", "/wiki/Conventions_de_Gen%C3%A8ve", "/wiki/Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale", "/wiki/Droits_de_l%27homme", "/wiki/Droits_de_l%27homme", "/wiki/Comit%C3%A9_fran%C3%A7ais_de_lib%C3%A9ration_nationale", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:PoW_-_Reims_Blocklager_2A.jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:PoW_-_Reims_Blocklager_2A.jpg", "/wiki/Reims", "/wiki/Dwight_D._Eisenhower", "/wiki/Dwight_D._Eisenhower", "/wiki/Bavi%C3%A8re", "/wiki/France", "/wiki/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques", "/wiki/Chartres", "/w/index.php?title=James_Bacques&action=edit&redlink=1", "https://en.wikipedia.org/wiki/James_Bacques", "/wiki/Universit%C3%A9_du_temps_libre", "/wiki/Jean-Fran%C3%A7ois_Chanet", "/wiki/France", "/wiki/R%C3%A9gime_de_Vichy", "/wiki/Henry_Rousso", "/wiki/Philippe_P%C3%A9tain", "/wiki/Philippe_P%C3%A9tain", "/wiki/Pierre_Laval", "/wiki/Shoah", "/wiki/Robert_Faurisson", "/wiki/Robert_Paxton", "/wiki/Guerre_d%27Alg%C3%A9rie", "/wiki/Deutsches_Afrikakorps", "/wiki/Campagne_de_Tunisie", "/wiki/Jean_de_Lattre_de_Tassigny", "/wiki/France", "/wiki/France", "/wiki/France", "/wiki/Henri_Giraud_(militaire)", "/wiki/Service_du_travail_obligatoire_(France)", "/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge", "/wiki/France", "/wiki/Grande-Bretagne", "/wiki/Belgique", "/wiki/Canada", "/wiki/Ontario", "/wiki/Gouvernement_provisoire_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise", "/wiki/France", "/wiki/France", "/wiki/Organisation_des_Nations_unies", "/wiki/Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Boulogne_Canadians_44.jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Boulogne_Canadians_44.jpg", "/wiki/Boulogne-sur-Mer", "/wiki/France", "/wiki/Nord-Pas-de-Calais", "/wiki/Dunkerque", "/wiki/R%C3%A9gime_de_Vichy", "/wiki/Bataille_de_Normandie", "/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire", "/wiki/Rassemblement_du_peuple_fran%C3%A7ais", "/wiki/Guerre_froide", "/wiki/Tourcoing", "/wiki/Maurice_Thorez", "/wiki/Fives-Lille", "/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Rh%C3%A9nanie-Palatinat", "/wiki/Wittemberg", "/wiki/M%C3%A9ricourt_(Pas-de-Calais)", "/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)", "/wiki/La_Fl%C3%A8che", "/wiki/Chartres", "/wiki/Belgique", "/wiki/Bade-Wurtemberg", "/wiki/Rennes", "/wiki/Zone_d%27occupation_fran%C3%A7aise_en_Allemagne", "/wiki/Dwight_D._Eisenhower", "/wiki/Dwight_D._Eisenhower", "/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Limoges", "/wiki/Dichlorodiph%C3%A9nyltrichloro%C3%A9thane", "/wiki/Dijon", "/wiki/Rue_de_la_Libert%C3%A9_(Dijon)", "/wiki/Courcelles-l%C3%A8s-Lens", "/wiki/La_Fl%C3%A8che", "/wiki/Ostricourt", "/wiki/Montreuil_(Pas-de-Calais)", "/wiki/Ostricourt", "/wiki/Oise_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Ille-et-Vilaine", "/wiki/Boulogne-sur-Mer", "/wiki/Conventions_de_Gen%C3%A8ve", "/wiki/Chartres", "/wiki/Organisation_Todt", "/wiki/Tours", "/wiki/Dachau", "/wiki/Buchenwald", "/wiki/Le_Figaro", "/wiki/Le_Monde", "/wiki/Dunkerque", "/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge", "/wiki/Fronti%C3%A8re_entre_la_France_et_la_Suisse", "/wiki/Houdain", "/wiki/Marles-les-Mines", "/wiki/Alexandre_Parodi", "/wiki/Vatican", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Le_Service_des_Prisonniers_de_Guerre_et_ses_rapports_avec_les_autres_corps_de_l%E2%80%99%C3%89tat_fran%C3%A7ais.png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Le_Service_des_Prisonniers_de_Guerre_et_ses_rapports_avec_les_autres_corps_de_l%E2%80%99%C3%89tat_fran%C3%A7ais.png", "/wiki/France", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Hi%C3%A9rarchie_du_Service_des_Prisonniers_de_Guerre.jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Hi%C3%A9rarchie_du_Service_des_Prisonniers_de_Guerre.jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Administration_r%C3%A9gionale_du_Service_des_Prisonniers_de_Guerre.jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Administration_r%C3%A9gionale_du_Service_des_Prisonniers_de_Guerre.jpg", "/wiki/Lille", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Besoins_r%C3%A9gionaux_en_prisonniers_de_guerre_affect%C3%A9s_au_d%C3%A9minage_%C3%A0_la_fin_de_l%E2%80%99ann%C3%A9e_1945.png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Besoins_r%C3%A9gionaux_en_prisonniers_de_guerre_affect%C3%A9s_au_d%C3%A9minage_%C3%A0_la_fin_de_l%E2%80%99ann%C3%A9e_1945.png", "/wiki/Raymond_Aubrac", "/wiki/Calais", "/wiki/Pays-Bas", "/wiki/Gironde_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Soulac-sur-Mer", "/wiki/Gironde_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Provence", "/wiki/Languedoc", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Administration_d%E2%80%99un_campe_minier_%E2%80%93_Exemple_du_camp_de_Calonne-Li%C3%A9vin_en_septembre_1945.png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Administration_d%E2%80%99un_campe_minier_%E2%80%93_Exemple_du_camp_de_Calonne-Li%C3%A9vin_en_septembre_1945.png", "/wiki/Waffen-SS", "/wiki/L%C3%A9gion_%C3%A9trang%C3%A8re", "/w/index.php?title=Thor%C3%A9e&action=edit&redlink=1", "/wiki/Sarthe_(d%C3%A9partement)", "/wiki/L%C3%A9gion_%C3%A9trang%C3%A8re", "/wiki/Indochine", "/wiki/Marseille", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Evolution_des_effectifs_des_prisonniers_de_guerre_en_France_(mars_1945_%C3%A0_novembre_1948).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Evolution_des_effectifs_des_prisonniers_de_guerre_en_France_(mars_1945_%C3%A0_novembre_1948).png", "/wiki/France", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectif_des_prisonniers_de_guerre_au_travail_dans_les_principaux_secteurs_%C3%A9conomiques_(juillet_1945_%C3%A0_novembre_1948).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectif_des_prisonniers_de_guerre_au_travail_dans_les_principaux_secteurs_%C3%A9conomiques_(juillet_1945_%C3%A0_novembre_1948).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:R%C3%A9partition_des_prisonniers_de_guerre_par_secteurs_%C3%A9conomiques_en_ao%C3%BBt_1945.png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:R%C3%A9partition_des_prisonniers_de_guerre_par_secteurs_%C3%A9conomiques_en_ao%C3%BBt_1945.png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:R%C3%A9partition_des_prisonniers_de_guerre_en_France_par_secteurs_%C3%A9conomiques_en_octobre_1948_(graphique).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:R%C3%A9partition_des_prisonniers_de_guerre_en_France_par_secteurs_%C3%A9conomiques_en_octobre_1948_(graphique).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectifs_totaux_des_prisonniers_de_guerre_actifs_par_r%C3%A9gions_militaires_de_novembre_1947_%C3%A0_novembre_1948.jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectifs_totaux_des_prisonniers_de_guerre_actifs_par_r%C3%A9gions_militaires_de_novembre_1947_%C3%A0_novembre_1948.jpg", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:R%C3%A9partition_des_prisonniers_de_guerre_en_France_par_r%C3%A9gions_militaires_en_octobre_1948.png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:R%C3%A9partition_des_prisonniers_de_guerre_en_France_par_r%C3%A9gions_militaires_en_octobre_1948.png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectifs_des_prisonniers_de_guerre_actifs_par_secteurs_%C3%A9conomiques_de_juin_1947_%C3%A0_novembre_1948_(mois_de_mai,_juin,_juillet_et_ao%C3%BBt_1948_manquants).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectifs_des_prisonniers_de_guerre_actifs_par_secteurs_%C3%A9conomiques_de_juin_1947_%C3%A0_novembre_1948_(mois_de_mai,_juin,_juillet_et_ao%C3%BBt_1948_manquants).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectifs_des_prisonniers_de_guerre_par_secteur_%C3%A9conomique_de_juin_1947_%C3%A0_novembre_1948_(donn%C3%A9es_du_mois_de_mai,_juin,_juillet_et_ao%C3%BBt_1948_manquantes).png", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectifs_des_prisonniers_de_guerre_par_secteur_%C3%A9conomique_de_juin_1947_%C3%A0_novembre_1948_(donn%C3%A9es_du_mois_de_mai,_juin,_juillet_et_ao%C3%BBt_1948_manquantes).png", "/wiki/Royan", "/wiki/Troyes", "/wiki/Haute-Marne", "/wiki/Conseil_d%27%C3%89tat_(France)", "/wiki/Comit%C3%A9_international_de_la_Croix-Rouge", "/wiki/France", "/wiki/F%C3%A9d%C3%A9ration_nationale_des_syndicats_d%27exploitants_agricoles", "/wiki/Ille-et-Vilaine", "/wiki/Jos%C3%A9phine_Baker", "/wiki/M%C3%A9ricourt_(Pas-de-Calais)", "/wiki/Libercourt", "/wiki/Young_Men%27s_Christian_Association", "/wiki/Grande-Bretagne", "/wiki/Allemagne", "/wiki/Charles_Richet", "/wiki/Noordpeene", "/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire", "/wiki/Normandie", "/wiki/Nazisme", "/wiki/France", "/wiki/Allemagne", "/wiki/R%C3%A9publique_d%C3%A9mocratique_allemande", "/wiki/Gironde_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Union_des_r%C3%A9publiques_socialistes_sovi%C3%A9tiques", "/wiki/Bataille_de_Stalingrad", "/wiki/Allemagne", "/wiki/France", "/wiki/France", "/wiki/Minist%C3%A8re_de_l%27Europe_et_des_Affaires_%C3%A9trang%C3%A8res", "/wiki/Brest", "/wiki/Guerre_froide", "/wiki/Guerre_froide", "/wiki/Mouvement_r%C3%A9publicain_populaire", "/wiki/Rassemblement_du_peuple_fran%C3%A7ais", "/wiki/Quatri%C3%A8me_R%C3%A9publique_(France)", "/wiki/Pacte_de_Varsovie", "/wiki/Roumanie", "/wiki/National_Catholic_Welfare_Council", "/wiki/France", "/wiki/Allemagne", "/wiki/R%C3%A9publique_d%C3%A9mocratique_allemande", "/wiki/Nancy", "/wiki/France", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Bilan_financier_de_l%E2%80%99entretien_des_Prisonniers_de_guerre_allemands_-_Montants_des_indemnit%C3%A9s_compensatrices_et_des_d%C3%A9penses_de_l%E2%80%99Etat_(1946-1948).png", "/wiki/France", "/wiki/France", "/wiki/Contrat_%C3%A0_dur%C3%A9e_ind%C3%A9termin%C3%A9e", "/wiki/Allemagne", "/wiki/France", "/wiki/Voix_du_Nord", "/wiki/Sarre_(protectorat)", "/wiki/Sarre_(protectorat)", "/wiki/Nazisme", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Effectifs_totaux_des_PG,_des_travailleurs_libres_confirm%C3%A9s_et_calcul_des_diminutions_mensuelles_de_PG_de_juillet_1947_%C3%A0_novembre_1948(donn%C3%A9es_de_certains_mois_manquantes).png", "/wiki/%C3%89tats-Unis", "/wiki/Zone_d%27occupation_fran%C3%A7aise_en_Allemagne", "/wiki/France", "/wiki/C%C3%B4te-d%27Or", "/w/index.php?title=Landratsamt&action=edit&redlink=1", "/wiki/France", "/wiki/Paul_Ric%C5%93ur", "/wiki/Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Pierre_Laval", "/wiki/Robert_Paxton", "/wiki/Vatican", "/wiki/France", "/wiki/France", "#cite_ref-1", "#cite_ref-2", "#cite_ref-ftn462_3-0", "#cite_ref-ftn462_3-1", "#cite_ref-ftn497_4-0", "#cite_ref-ftn497_4-1", "#cite_ref-5", "#cite_ref-ftn2_6-0", "#cite_ref-ftn2_6-1", "#cite_ref-ftn3_7-0", "#cite_ref-ftn3_7-1", "#cite_ref-ftn3_7-2", "#cite_ref-ftn5_8-0", "/wiki/France", "#cite_ref-ftn6_9-0", "#cite_ref-ftn7_10-0", "#cite_ref-ftn8_11-0", "#cite_ref-ftn9_12-0", "http://www.icrc.org/", "#cite_ref-ftn10_13-0", "#cite_ref-ftn10_13-1", "#cite_ref-ftn10_13-2", "#cite_ref-ftn11_14-0", "#cite_ref-ftn11_14-1", "#cite_ref-ftn12_15-0", "#cite_ref-ftn13_16-0", "#cite_ref-ftn13_16-1", "#cite_ref-ftn14_17-0", "#cite_ref-ftn15_18-0", "#cite_ref-ftn15_18-1", "#cite_ref-ftn16_19-0", "#cite_ref-ftn18_20-0", "#cite_ref-ftn19_21-0", "#cite_ref-ftn20_22-0", "#cite_ref-ftn_23-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/", "#cite_ref-ftn22_24-0", "#cite_ref-ftn22_24-1", "#cite_ref-ftn22_24-2", "#cite_ref-ftn22_24-3", "#cite_ref-ftn22_24-4", "#cite_ref-ftn22_24-5", "http://gregory.philippe1.free.fr/", "#cite_ref-ftn24_25-0", "#cite_ref-ftn25_26-0", "#cite_ref-ftn25_26-1", "#cite_ref-ftn26_27-0", "#cite_ref-ftn27_28-0", "/wiki/Jean-Pierre_Az%C3%A9ma", "#cite_ref-ftn34_29-0", "#cite_ref-ftn34_29-1", "#cite_ref-ftn36_30-0", "#cite_ref-ftn37_31-0", "/wiki/Vincennes", "#cite_ref-ftn38_32-0", "#cite_ref-ftn39_33-0", "#cite_ref-ftn40_34-0", "#cite_ref-ftn41_35-0", "http://www.icrc.org/", "#cite_ref-ftn42_36-0", "#cite_ref-ftn43_37-0", "/wiki/Lille", "#cite_ref-ftn44_38-0", "#cite_ref-ftn44_38-1", "#cite_ref-ftn44_38-2", "#cite_ref-ftn44_38-3", "#cite_ref-ftn44_38-4", "#cite_ref-ftn44_38-5", "#cite_ref-ftn44_38-6", "#cite_ref-ftn44_38-7", "#cite_ref-ftn44_38-8", "#cite_ref-ftn44_38-9", "#cite_ref-ftn44_38-10", "#cite_ref-ftn44_38-11", "http://gregory.philippe1.free.fr/", "#cite_ref-ftn45_39-0", "http://www.icrc.org/", "#cite_ref-ftn46_40-0", "#cite_ref-ftn47_41-0", "/wiki/Vincennes", "#cite_ref-ftn48_42-0", "#cite_ref-ftn49_43-0", "#cite_ref-ftn50_44-0", "#cite_ref-ftn51_45-0", "/wiki/Vincennes", "#cite_ref-ftn52_46-0", "#cite_ref-ftn53_47-0", "#cite_ref-ftn54_48-0", "#cite_ref-ftn55_49-0", "#cite_ref-ftn56_50-0", "#cite_ref-ftn57_51-0", "#cite_ref-ftn58_52-0", "#cite_ref-ftn59_53-0", "#cite_ref-ftn60_54-0", "http://www.icrc.org/", "#cite_ref-ftn61_55-0", "/wiki/Organisation_internationale_du_travail", "#cite_ref-ftn62_56-0", "#cite_ref-ftn63_57-0", "#cite_ref-ftn63_57-1", "#cite_ref-ftn64_58-0", "#cite_ref-ftn66_59-0", "#cite_ref-ftn67_60-0", "#cite_ref-ftn68_61-0", "#cite_ref-ftn69_62-0", "#cite_ref-ftn70_63-0", "#cite_ref-ftn71_64-0", "#cite_ref-ftn72_65-0", "#cite_ref-ftn73_66-0", "#cite_ref-ftn73_66-1", "#cite_ref-ftn73_66-2", "#cite_ref-ftn76_67-0", "#cite_ref-ftn77_68-0", "#cite_ref-ftn78_69-0", "#cite_ref-ftn79_70-0", "#cite_ref-ftn79_70-1", "#cite_ref-ftn79_70-2", "#cite_ref-ftn80_71-0", "#cite_ref-ftn81_72-0", "#cite_ref-ftn83_73-0", "#cite_ref-ftn85_74-0", "#cite_ref-ftn86_75-0", "#cite_ref-ftn87_76-0", "#cite_ref-ftn88_77-0", "#cite_ref-ftn89_78-0", "#cite_ref-ftn90_79-0", "#cite_ref-ftn91_80-0", "/wiki/Lille", "/wiki/Lille", "#cite_ref-ftn92_81-0", "#cite_ref-ftn93_82-0", "#cite_ref-ftn93_82-1", "#cite_ref-ftn95_83-0", "#cite_ref-ftn96_84-0", "#cite_ref-ftn97_85-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/einhoff-horst.htm#am%C3%A9ricains", "#cite_ref-ftn98_86-0", "#cite_ref-ftn99_87-0", "#cite_ref-ftn100_88-0", "#cite_ref-ftn101_89-0", "#cite_ref-ftn102_90-0", "#cite_ref-ftn103_91-0", "#cite_ref-ftn104_92-0", "#cite_ref-ftn105_93-0", "#cite_ref-ftn106_94-0", "#cite_ref-ftn107_95-0", "/wiki/Fran%C3%A7ois_Cochet", "#cite_ref-ftn108_96-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#deb", "#cite_ref-ftn109_97-0", "#cite_ref-ftn110_98-0", "#cite_ref-ftn111_99-0", "#cite_ref-ftn112_100-0", "#cite_ref-ftn113_101-0", "#cite_ref-ftn114_102-0", "#cite_ref-ftn115_103-0", "#cite_ref-ftn116_104-0", "#cite_ref-ftn117_105-0", "#cite_ref-ftn118_106-0", "#cite_ref-ftn119_107-0", "#cite_ref-ftn120_108-0", "#cite_ref-ftn121_109-0", "#cite_ref-ftn122_110-0", "#cite_ref-ftn123_111-0", "#cite_ref-ftn124_112-0", "#cite_ref-ftn124_112-1", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/temoin-pengel.htm", "#cite_ref-ftn125_113-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#deb", "#cite_ref-ftn126_114-0", "#cite_ref-ftn129_115-0", "#cite_ref-ftn130_116-0", "#cite_ref-ftn131_117-0", "#cite_ref-ftn132_118-0", "#cite_ref-ftn133_119-0", "#cite_ref-ftn134_120-0", "#cite_ref-ftn135_121-0", "#cite_ref-ftn136_122-0", "#cite_ref-ftn137_123-0", "#cite_ref-ftn138_124-0", "#cite_ref-ftn138_124-1", "#cite_ref-ftn139_125-0", "/wiki/France", "#cite_ref-ftn140_126-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/streiner.htm#7", "#cite_ref-ftn141_127-0", "#cite_ref-ftn142_128-0", "#cite_ref-ftn143_129-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#deb", "#cite_ref-ftn144_130-0", "#cite_ref-ftn145_131-0", "#cite_ref-ftn146_132-0", "#cite_ref-ftn147_133-0", "/wiki/Ni%C3%A8vre_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Nevers", "#cite_ref-ftn148_134-0", "#cite_ref-ftn149_135-0", "#cite_ref-ftn149_135-1", "#cite_ref-ftn149_135-2", "#cite_ref-ftn150_136-0", "#cite_ref-ftn151_137-0", "#cite_ref-ftn153_138-0", "#cite_ref-ftn153_138-1", "#cite_ref-ftn155_139-0", "#cite_ref-ftn156_140-0", "#cite_ref-ftn157_141-0", "#cite_ref-ftn158_142-0", "/wiki/France", "#cite_ref-ftn159_143-0", "/wiki/Dijon", "#cite_ref-ftn160_144-0", "#cite_ref-ftn161_145-0", "#cite_ref-ftn162_146-0", "#cite_ref-ftn164_147-0", "#cite_ref-ftn165_148-0", "#cite_ref-ftn166_149-0", "#cite_ref-ftn167_150-0", "#cite_ref-ftn168_151-0", "#cite_ref-ftn169_152-0", "#cite_ref-ftn170_153-0", "#cite_ref-ftn171_154-0", "#cite_ref-ftn173_155-0", "#cite_ref-ftn175_156-0", "#cite_ref-ftn176_157-0", "#cite_ref-ftn177_158-0", "#cite_ref-ftn178_159-0", "#cite_ref-ftn180_160-0", "#cite_ref-ftn180_160-1", "#cite_ref-ftn181_161-0", "#cite_ref-ftn182_162-0", "#cite_ref-ftn183_163-0", "#cite_ref-ftn184_164-0", "#cite_ref-ftn185_165-0", "#cite_ref-ftn186_166-0", "#cite_ref-ftn187_167-0", "#cite_ref-ftn188_168-0", "#cite_ref-ftn189_169-0", "#cite_ref-ftn190_170-0", "#cite_ref-ftn191_171-0", "#cite_ref-ftn191_171-1", "#cite_ref-ftn191_171-2", "#cite_ref-ftn191_171-3", "#cite_ref-ftn192_172-0", "/wiki/Paris", "#cite_ref-ftn193_173-0", "#cite_ref-ftn195_174-0", "#cite_ref-ftn196_175-0", "#cite_ref-ftn197_176-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/einhoff-horst.htm#am%C3%A9ricains", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/pelz.htm", "#cite_ref-ftn198_177-0", "#cite_ref-ftn199_178-0", "#cite_ref-ftn200_179-0", "#cite_ref-ftn201_180-0", "#cite_ref-ftn202_181-0", "#cite_ref-ftn203_182-0", "#cite_ref-ftn204_183-0", "#cite_ref-ftn205_184-0", "#cite_ref-ftn205_184-1", "#cite_ref-ftn206_185-0", "#cite_ref-ftn207_186-0", "#cite_ref-ftn208_187-0", "#cite_ref-ftn209_188-0", "#cite_ref-ftn211_189-0", "#cite_ref-ftn212_190-0", "#cite_ref-ftn213_191-0", "#cite_ref-ftn213_191-1", "#cite_ref-ftn215_192-0", "#cite_ref-ftn216_193-0", "#cite_ref-ftn217_194-0", "#cite_ref-ftn218_195-0", "#cite_ref-ftn219_196-0", "#cite_ref-ftn220_197-0", "#cite_ref-ftn221_198-0", "#cite_ref-ftn223_199-0", "#cite_ref-ftn224_200-0", "#cite_ref-ftn225_201-0", "#cite_ref-ftn226_202-0", "#cite_ref-ftn227_203-0", "#cite_ref-ftn228_204-0", "#cite_ref-ftn229_205-0", "#cite_ref-ftn230_206-0", "#cite_ref-ftn231_207-0", "#cite_ref-ftn232_208-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/friedr.htm", "#cite_ref-ftn234_209-0", "#cite_ref-ftn234_209-1", "#cite_ref-ftn235_210-0", "#cite_ref-ftn236_211-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/deminage/temoins-mines.htm", "#cite_ref-ftn237_212-0", "#cite_ref-ftn238_213-0", "#cite_ref-ftn240_214-0", "#cite_ref-ftn241_215-0", "#cite_ref-ftn242_216-0", "#cite_ref-ftn243_217-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/fussholl-hourtin.htm", "#cite_ref-ftn244_218-0", "#cite_ref-ftn245_219-0", "#cite_ref-ftn245_219-1", "#cite_ref-ftn246_220-0", "#cite_ref-ftn247_221-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/fussholl-hourtin.htm#Le%20commando", "#cite_ref-ftn248_222-0", "#cite_ref-ftn249_223-0", "#cite_ref-ftn250_224-0", "#cite_ref-ftn251_225-0", "#cite_ref-ftn251_225-1", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/herrou.htm", "#cite_ref-ftn252_226-0", "#cite_ref-ftn253_227-0", "#cite_ref-ftn253_227-1", "#cite_ref-ftn253_227-2", "#cite_ref-ftn254_228-0", "#cite_ref-ftn255_229-0", "#cite_ref-ftn256_230-0", "#cite_ref-ftn257_231-0", "#cite_ref-ftn258_232-0", "#cite_ref-ftn259_233-0", "#cite_ref-ftn260_234-0", "#cite_ref-ftn260_234-1", "#cite_ref-ftn261_235-0", "#cite_ref-ftn263_236-0", "#cite_ref-ftn264_237-0", "http://perso.wanadoo.fr/bastas/pga/index.htm#Sommaire", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/temoin-pengel.htm#pengel", "#cite_ref-ftn265_238-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/streiner.htm#1", "#cite_ref-ftn266_239-0", "#cite_ref-ftn266_239-1", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/leg-etrang.htm", "#cite_ref-ftn267_240-0", "#cite_ref-ftn269_241-0", "#cite_ref-ftn269_241-1", "#cite_ref-ftn270_242-0", "#cite_ref-ftn271_243-0", "#cite_ref-ftn271_243-1", "#cite_ref-ftn272_244-0", "#cite_ref-ftn275_245-0", "#cite_ref-ftn276_246-0", "#cite_ref-ftn277_247-0", "#cite_ref-ftn278_248-0", "#cite_ref-ftn280_249-0", "#cite_ref-250", "#cite_ref-ftn285_251-0", "#cite_ref-ftn287_252-0", "#cite_ref-ftn288_253-0", "#cite_ref-ftn289_254-0", "#cite_ref-ftn290_255-0", "#cite_ref-ftn291_256-0", "#cite_ref-ftn292_257-0", "#cite_ref-ftn293_258-0", "#cite_ref-ftn294_259-0", "#cite_ref-ftn295_260-0", "#cite_ref-ftn296_261-0", "#cite_ref-ftn297_262-0", "#cite_ref-ftn298_263-0", "#cite_ref-ftn299_264-0", "#cite_ref-ftn300_265-0", "#cite_ref-ftn301_266-0", "#cite_ref-ftn302_267-0", "#cite_ref-ftn303_268-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#chercher", "#cite_ref-ftn304_269-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/camps-francais/lanhelin.htm", "#cite_ref-ftn305_270-0", "#cite_ref-ftn306_271-0", "#cite_ref-ftn306_271-1", "#cite_ref-ftn307_272-0", "#cite_ref-ftn308_273-0", "#cite_ref-ftn309_274-0", "#cite_ref-ftn310_275-0", "#cite_ref-ftn310_275-1", "#cite_ref-ftn311_276-0", "#cite_ref-ftn312_277-0", "#cite_ref-ftn312_277-1", "#cite_ref-ftn313_278-0", "#cite_ref-ftn314_279-0", "#cite_ref-ftn316_280-0", "#cite_ref-ftn317_281-0", "#cite_ref-ftn318_282-0", "#cite_ref-ftn319_283-0", "#cite_ref-ftn320_284-0", "#cite_ref-ftn321_285-0", "#cite_ref-ftn322_286-0", "#cite_ref-ftn322_286-1", "#cite_ref-ftn323_287-0", "#cite_ref-ftn324_288-0", "#cite_ref-ftn325_289-0", "#cite_ref-ftn326_290-0", "#cite_ref-ftn327_291-0", "#cite_ref-ftn328_292-0", "#cite_ref-ftn329_293-0", "#cite_ref-ftn330_294-0", "#cite_ref-ftn331_295-0", "#cite_ref-ftn332_296-0", "#cite_ref-ftn333_297-0", "#cite_ref-ftn334_298-0", "#cite_ref-ftn335_299-0", "#cite_ref-ftn336_300-0", "#cite_ref-ftn338_301-0", "#cite_ref-ftn339_302-0", "#cite_ref-ftn340_303-0", "#cite_ref-ftn341_304-0", "/wiki/Conseil_d%27%C3%89tat_(France)", "#cite_ref-ftn342_305-0", "#cite_ref-ftn343_306-0", "#cite_ref-ftn343_306-1", "#cite_ref-ftn343_306-2", "#cite_ref-ftn343_306-3", "#cite_ref-ftn344_307-0", "#cite_ref-ftn344_307-1", "#cite_ref-ftn344_307-2", "#cite_ref-ftn344_307-3", "#cite_ref-ftn344_307-4", "#cite_ref-ftn345_308-0", "#cite_ref-ftn346_309-0", "#cite_ref-ftn347_310-0", "#cite_ref-ftn348_311-0", "#cite_ref-ftn349_312-0", "#cite_ref-ftn350_313-0", "#cite_ref-ftn350_313-1", "#cite_ref-ftn352_314-0", "#cite_ref-ftn353_315-0", "#cite_ref-ftn354_316-0", "#cite_ref-ftn354_316-1", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/camps-francais/lanhelin.htm", "#cite_ref-ftn355_317-0", "#cite_ref-ftn357_318-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/camps-francais/lanhelin.htm", "#cite_ref-ftn358_319-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/zimerm.htm", "#cite_ref-ftn359_320-0", "#cite_ref-ftn360_321-0", "#cite_ref-ftn361_322-0", "#cite_ref-ftn362_323-0", "#cite_ref-ftn363_324-0", "http://gregory.philippe1.free.fr/", "#cite_ref-ftn364_325-0", "#cite_ref-ftn364_325-1", "#cite_ref-ftn365_326-0", "#cite_ref-ftn366_327-0", "#cite_ref-ftn367_328-0", "#cite_ref-ftn368_329-0", "#cite_ref-ftn369_330-0", "#cite_ref-ftn370_331-0", "#cite_ref-ftn373_332-0", "#cite_ref-ftn374_333-0", "#cite_ref-ftn375_334-0", "#cite_ref-ftn376_335-0", "#cite_ref-ftn377_336-0", "#cite_ref-ftn380_337-0", "#cite_ref-ftn380_337-1", "#cite_ref-ftn382_338-0", "/wiki/France", "#cite_ref-ftn383_339-0", "#cite_ref-ftn384_340-0", "#cite_ref-ftn385_341-0", "#cite_ref-ftn386_342-0", "/wiki/Lille", "#cite_ref-ftn387_343-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/fussholl-hourtin.htm#Le%20temps%20des%20loisirs", "#cite_ref-ftn388_344-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#deb", "#cite_ref-ftn390_345-0", "#cite_ref-ftn391_346-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch3.htm#deb", "#cite_ref-ftn392_347-0", "#cite_ref-ftn394_348-0", "#cite_ref-ftn395_349-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm#La", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch3.htm#Matricule%20548269", "#cite_ref-ftn397_350-0", "#cite_ref-ftn398_351-0", "#cite_ref-ftn399_352-0", "#cite_ref-ftn400_353-0", "#cite_ref-ftn401_354-0", "#cite_ref-ftn402_355-0", "#cite_ref-ftn403_356-0", "#cite_ref-ftn404_357-0", "#cite_ref-ftn405_358-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/einhoff-horst.htm", "#cite_ref-ftn406_359-0", "#cite_ref-ftn408_360-0", "#cite_ref-ftn409_361-0", "#cite_ref-ftn410_362-0", "#cite_ref-ftn411_363-0", "#cite_ref-ftn411_363-1", "#cite_ref-ftn411_363-2", "#cite_ref-ftn414_364-0", "#cite_ref-ftn414_364-1", "#cite_ref-ftn417_365-0", "#cite_ref-ftn420_366-0", "#cite_ref-ftn421_367-0", "/wiki/France", "#cite_ref-ftn422_368-0", "#cite_ref-ftn423_369-0", "#cite_ref-ftn423_369-1", "#cite_ref-ftn424_370-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#s%E9curit%E9", "#cite_ref-ftn425_371-0", "http://assoc.pagespro-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm#s%E9curit%E9", "#cite_ref-ftn426_372-0", "#cite_ref-ftn427_373-0", "#cite_ref-ftn428_374-0", "#cite_ref-ftn429_375-0", "#cite_ref-ftn430_376-0", "#cite_ref-ftn431_377-0", "#cite_ref-ftn431_377-1", "#cite_ref-ftn432_378-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/fusshollch2.htm", "#cite_ref-ftn433_379-0", "#cite_ref-ftn434_380-0", "#cite_ref-ftn436_381-0", "#cite_ref-ftn436_381-1", "#cite_ref-ftn437_382-0", "#cite_ref-ftn439_383-0", "#cite_ref-ftn440_384-0", "#cite_ref-ftn441_385-0", "/wiki/Le_Monde", "/wiki/France", "#cite_ref-ftn442_386-0", "#cite_ref-ftn443_387-0", "#cite_ref-ftn444_388-0", "#cite_ref-ftn445_389-0", "#cite_ref-ftn445_389-1", "#cite_ref-ftn447_390-0", "#cite_ref-ftn448_391-0", "#cite_ref-ftn449_392-0", "#cite_ref-ftn450_393-0", "#cite_ref-ftn451_394-0", "#cite_ref-ftn452_395-0", "#cite_ref-ftn453_396-0", "#cite_ref-ftn454_397-0", "#cite_ref-ftn455_398-0", "#cite_ref-ftn456_399-0", "#cite_ref-ftn457_400-0", "#cite_ref-ftn458_401-0", "#cite_ref-ftn459_402-0", "#cite_ref-ftn460_403-0", "#cite_ref-ftn461_404-0", "/wiki/Lille", "#cite_ref-ftn463_405-0", "#cite_ref-ftn464_406-0", "/wiki/France", "#cite_ref-ftn465_407-0", "#cite_ref-ftn466_408-0", "#cite_ref-ftn467_409-0", "#cite_ref-ftn469_410-0", "#cite_ref-ftn470_411-0", "#cite_ref-ftn471_412-0", "#cite_ref-ftn472_413-0", "#cite_ref-ftn474_414-0", "#cite_ref-ftn475_415-0", "#cite_ref-ftn476_416-0", "#cite_ref-ftn477_417-0", "#cite_ref-ftn479_418-0", "#cite_ref-ftn480_419-0", "#cite_ref-ftn481_420-0", "#cite_ref-ftn482_421-0", "#cite_ref-ftn483_422-0", "#cite_ref-ftn484_423-0", "#cite_ref-ftn485_424-0", "#cite_ref-ftn486_425-0", "#cite_ref-ftn487_426-0", "#cite_ref-ftn488_427-0", "#cite_ref-ftn488_427-1", "#cite_ref-ftn490_428-0", "#cite_ref-ftn491_429-0", "#cite_ref-ftn491_429-1", "#cite_ref-ftn491_429-2", "#cite_ref-ftn492_430-0", "#cite_ref-ftn493_431-0", "#cite_ref-ftn493_431-1", "#cite_ref-ftn494_432-0", "#cite_ref-ftn496_433-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/pelz.htm", "#cite_ref-ftn498_434-0", "#cite_ref-ftn499_435-0", "#cite_ref-ftn500_436-0", "#cite_ref-ftn501_437-0", "#cite_ref-ftn502_438-0", "#cite_ref-ftn503_439-0", "#cite_ref-ftn504_440-0", "#cite_ref-ftn505_441-0", "#cite_ref-ftn506_442-0", "#cite_ref-ftn507_443-0", "#cite_ref-ftn509_444-0", "#cite_ref-ftn510_445-0", "#cite_ref-ftn511_446-0", "#cite_ref-ftn512_447-0", "#cite_ref-ftn513_448-0", "#cite_ref-ftn514_449-0", "/wiki/Messac_(Ille-et-Vilaine)", "#cite_ref-ftn515_450-0", "#cite_ref-ftn517_451-0", "#cite_ref-ftn518_452-0", "#cite_ref-ftn519_453-0", "#cite_ref-ftn521_454-0", "#cite_ref-ftn522_455-0", "#cite_ref-ftn523_456-0", "#cite_ref-ftn524_457-0", "#cite_ref-ftn524_457-1", "#cite_ref-ftn528_458-0", "#cite_ref-ftn530_459-0", "#cite_ref-ftn531_460-0", "#cite_ref-ftn532_461-0", "#cite_ref-ftn533_462-0", "#cite_ref-ftn535_463-0", "#cite_ref-ftn537_464-0", "#cite_ref-ftn538_465-0", "#cite_ref-ftn541_466-0", "#cite_ref-ftn542_467-0", "#cite_ref-ftn543_468-0", "#cite_ref-ftn543_468-1", "#cite_ref-ftn544_469-0", "/wiki/Allemagne", "#cite_ref-ftn545_470-0", "#cite_ref-ftn546_471-0", "#cite_ref-ftn548_472-0", "#cite_ref-ftn549_473-0", "#cite_ref-ftn551_474-0", "#cite_ref-ftn552_475-0", "#cite_ref-ftn554_476-0", "#cite_ref-ftn555_477-0", "#cite_ref-ftn556_478-0", "#cite_ref-ftn558_479-0", "#cite_ref-ftn560_480-0", "#cite_ref-ftn561_481-0", "/wiki/Archives_d%C3%A9partementales_du_Nord", "#cite_ref-ftn562_482-0", "#cite_ref-ftn563_483-0", "#cite_ref-ftn565_484-0", "#cite_ref-ftn566_485-0", "#cite_ref-ftn568_486-0", "#cite_ref-ftn570_487-0", "http://pagesperso-orange.fr/bastas/pga/temoins/kirtz-ed2.htm", "#cite_ref-ftn573_488-0", "#cite_ref-ftn574_489-0", "#cite_ref-ftn574_489-1", "#cite_ref-ftn575_490-0", "#cite_ref-ftn577_491-0", "#cite_ref-ftn578_492-0", "#cite_ref-ftn580_493-0", "#cite_ref-ftn581_494-0", "#cite_ref-ftn582_495-0", "#cite_ref-ftn583_496-0", "#cite_ref-ftn584_497-0", "#cite_ref-ftn585_498-0", "#cite_ref-ftn586_499-0", "#cite_ref-ftn587_500-0", "#cite_ref-ftn588_501-0", "#cite_ref-ftn589_502-0", "#cite_ref-ftn590_503-0", "#cite_ref-ftn591_504-0", "#cite_ref-ftn592_505-0", "#cite_ref-ftn592_505-1", "#cite_ref-ftn594_506-0", "#cite_ref-ftn596_507-0", "#cite_ref-ftn597_508-0", "#cite_ref-ftn598_509-0", "#cite_ref-ftn599_510-0", "#cite_ref-ftn600_511-0", "#cite_ref-ftn601_512-0", "#cite_ref-ftn602_513-0", "#cite_ref-ftn603_514-0", "#cite_ref-ftn604_515-0", "#cite_ref-ftn605_516-0", "#cite_ref-ftn606_517-0", "#cite_ref-ftn607_518-0", "#cite_ref-ftn608_519-0", "#cite_ref-ftn609_520-0", "#cite_ref-ftn610_521-0", "#cite_ref-ftn611_522-0", "#cite_ref-ftn612_523-0", "#cite_ref-ftn613_524-0", "#cite_ref-ftn614_525-0", "#cite_ref-ftn615_526-0", "#cite_ref-ftn616_527-0", "#cite_ref-ftn617_528-0", "#cite_ref-ftn621_529-0", "http://www.icrc.org/", "/wiki/Paris", "/wiki/Vincennes", "/wiki/Vincennes", "/wiki/Lille", "/wiki/Ni%C3%A8vre_(d%C3%A9partement)", "/wiki/Nevers", "/wiki/France", "/wiki/France", "/wiki/Ontario", "/wiki/Young_Men%27s_Christian_Association", "/wiki/Fran%C3%A7ois_Cochet", "/wiki/France", "/wiki/France", "/wiki/Allemagne", "http://perso.wanadoo.fr/bastas/pga/index.htm#Sommaire", "/wiki/Prisonnier_de_guerre", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Premi%C3%A8re_Guerre_mondiale_en_France", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_en_Union_sovi%C3%A9tique", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_belges_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_italiens_en_Union_sovi%C3%A9tique", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_roumains_en_Union_sovi%C3%A9tique", "/wiki/International_Standard_Book_Number", "/wiki/Sp%C3%A9cial:Ouvrages_de_r%C3%A9f%C3%A9rence/9782753506077", "http://books.openedition.org/pur/5479?lang=fr", "https://chrhc.revues.org/691", "http://bastas.assoc.pagespro-orange.fr/pga/", "https://www.franceinter.fr/emissions/la-marche-de-l-histoire/la-marche-de-l-histoire-10-octobre-2013", "/wiki/Mod%C3%A8le:Palette_Seconde_Guerre_mondiale", "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Mod%C3%A8le:Palette_Seconde_Guerre_mondiale&action=edit", "/wiki/Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Pays_impliqu%C3%A9s_dans_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Alli%C3%A9s_de_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_militaire_de_l%27Afrique_du_Sud_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_militaire_de_l%27Australie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_de_la_Belgique_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Force_exp%C3%A9ditionnaire_br%C3%A9silienne", "/wiki/Histoire_militaire_du_Canada_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Guerre_sino-japonaise_(1937-1945)", "/wiki/Colombie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Cuba_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_du_Danemark_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_militaire_des_%C3%89tats-Unis_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/w/index.php?title=Histoire_militaire_de_l%27%C3%89thiopie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale&action=edit&redlink=1", "/wiki/Chronologie_de_la_France_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/France_libre", "/wiki/Juin_1940_(guerre_mondiale)", "/wiki/Histoire_de_la_Gr%C3%A8ce_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_de_l%27Inde_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_militaire_de_l%27Italie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Armistice_de_Cassibile", "/wiki/Invasion_du_Luxembourg_en_1940", "/w/index.php?title=Histoire_militaire_du_Mexique_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale&action=edit&redlink=1", "/wiki/Histoire_militaire_de_la_Nouvelle-Z%C3%A9lande_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Campagne_de_Norv%C3%A8ge", "/wiki/Bataille_des_Pays-Bas", "/wiki/Commonwealth_des_Philippines", "/wiki/Histoire_de_la_Pologne_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Rhod%C3%A9sie_du_Sud", "/wiki/Organisation_d%C3%A9fensive_du_Royaume-Uni_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Histoire_de_la_Tch%C3%A9coslovaquie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Front_de_l%27Est_(Seconde_Guerre_mondiale)", "/wiki/Front_yougoslave_de_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Axe_Rome-Berlin-Tokyo", "/wiki/Troisi%C3%A8me_Reich", "/wiki/Histoire_de_la_Bulgarie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Gouvernement_national_r%C3%A9organis%C3%A9_de_la_r%C3%A9publique_de_Chine", "/wiki/%C3%89tat_ind%C3%A9pendant_de_Croatie", "/wiki/Histoire_de_la_Finlande#Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Royaume_de_Hongrie_(1920-1946)#Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Arm%C3%A9e_nationale_indienne", "/wiki/Guerre_anglo-irakienne", "/wiki/Royaume_d%27Italie_(1861-1946)", "/wiki/Septembre_1943_(guerre_mondiale)", "/wiki/8_septembre", "/wiki/Septembre_1943_(guerre_mondiale)", "/wiki/8_septembre", "/wiki/Septembre_1943_(guerre_mondiale)", "/wiki/R%C3%A9publique_sociale_italienne", "/wiki/Empire_du_Japon#Conflits_ouverts_avec_la_Chine,_puis_l'Occident", "/wiki/Mandchoukouo", "/wiki/R%C3%A9gime_de_Vichy", "/wiki/R%C3%A9publique_des_Philippines_(1943-1945)", "/wiki/Histoire_de_la_Roumanie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/R%C3%A9publique_slovaque_(1939-1945)", "/wiki/Histoire_de_la_Tha%C3%AFlande_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/R%C3%A9sistance_dans_l%27Europe_occup%C3%A9e_par_les_nazis", "/wiki/Histoire_de_l%27Albanie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale#R%C3%A9sistance_communiste_et_nationaliste", "/wiki/R%C3%A9sistance_allemande_au_nazisme", "/wiki/R%C3%A9sistance_en_Autriche_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/R%C3%A9sistance_int%C3%A9rieure_belge", "/wiki/Gouvernement_provisoire_de_la_R%C3%A9publique_de_Cor%C3%A9e", "/wiki/R%C3%A9sistance_danoise", "/wiki/R%C3%A9sistance_estonienne", "/wiki/R%C3%A9sistance_int%C3%A9rieure_fran%C3%A7aise", "/wiki/Occupation_de_la_Gr%C3%A8ce_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Occupation_japonaise_de_Hong_Kong", "/wiki/Quit_India", "/wiki/R%C3%A9sistance_en_Italie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Dissidence_au_Japon_au_d%C3%A9but_de_l%27%C3%A8re_Sh%C5%8Dwa#R%C3%A9sistance_japonaise_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/R%C3%A9sistance_juive_pendant_la_Shoah", "/wiki/R%C3%A9sistance_en_Lettonie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/R%C3%A9sistance_en_Lituanie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/R%C3%A9sistance_au_Luxembourg_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/R%C3%A9sistance_norv%C3%A9gienne", "/wiki/R%C3%A9sistance_int%C3%A9rieure_aux_Pays-Bas", "/wiki/R%C3%A9sistance_philippine_%C3%A0_l%27occupation_japonaise", "/wiki/R%C3%A9sistance_int%C3%A9rieure_polonaise_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Soldats_maudits", "/wiki/R%C3%A9sistance_anticommuniste_roumaine", "/wiki/Histoire_de_la_Tch%C3%A9coslovaquie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale#La_R%C3%A9sistance_tch%C3%A8que", "/wiki/Forces_tha%C3%AFlandaises_libres", "/wiki/Arm%C3%A9e_insurrectionnelle_ukrainienne", "/wiki/Partisans_sovi%C3%A9tiques", "/wiki/Soul%C3%A8vement_national_slovaque", "/wiki/Vi%E1%BB%87t_Minh", "/wiki/Partisans_(Yougoslavie)", "/wiki/Chronologie_de_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/1939", "/wiki/Campagne_de_Pologne_(1939)", "/wiki/Dr%C3%B4le_de_guerre", "/wiki/Bataille_de_l%27Atlantique_(1939-1945)", "/wiki/Bataille_de_Changsha_(1939)", "/wiki/Guerre_d%27Hiver", "/wiki/1940", "/wiki/Op%C3%A9ration_Weser%C3%BCbung", "/wiki/Bataille_des_Pays-Bas", "/wiki/Campagne_des_18_jours", "/wiki/Bataille_de_France", "/wiki/Armistice_du_22_juin_1940", "/wiki/Campagne_de_Norv%C3%A8ge", "/wiki/Campagne_de_la_M%C3%A9diterran%C3%A9e", "/wiki/Guerre_du_D%C3%A9sert", "/wiki/Occupation_des_pays_baltes", "/wiki/Occupation_sovi%C3%A9tique_de_la_Bessarabie_et_de_la_Bucovine_du_Nord", "/wiki/Bataille_d%27Angleterre", "/wiki/Conqu%C3%AAte_italienne_du_Somaliland_britannique", "/wiki/Invasion_japonaise_de_l%27Indochine", "/wiki/Guerre_italo-grecque", "/wiki/Op%C3%A9ration_Compass", "/wiki/Campagne_d%27Afrique_du_Nord_(Seconde_Guerre_mondiale)", "/wiki/1941", "/wiki/Bataille_des_Cara%C3%AFbes", "/wiki/Campagne_d%27Afrique_de_l%27Est_(Seconde_Guerre_mondiale)", "/wiki/Front_yougoslave_de_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Bataille_de_Gr%C3%A8ce", "/wiki/Bataille_de_Cr%C3%A8te", "/wiki/Guerre_anglo-irakienne", "/wiki/Op%C3%A9ration_Barbarossa", "/wiki/Guerre_de_Continuation", "/wiki/Insurrection_de_juin_en_Lituanie", "/wiki/Campagne_de_Syrie_(1941)", "/wiki/Bataille_de_Kiev_(1941)", "/wiki/Invasion_anglo-sovi%C3%A9tique_de_l%27Iran", "/wiki/Si%C3%A8ge_de_L%C3%A9ningrad", "/wiki/Bataille_de_Moscou", "/wiki/Si%C3%A8ge_de_S%C3%A9bastopol_(1941-1942)", "/wiki/Attaque_de_Pearl_Harbor", "/wiki/Bataille_de_Hong_Kong", "/wiki/Bataille_des_Philippines_(1941-1942)", "/wiki/Bataille_de_Changsha_(1941)", "/wiki/Bataille_des_Philippines_(1941-1942)", "/wiki/Invasion_de_la_Malaisie", "/wiki/Invasion_de_Born%C3%A9o_(1941-1942)", "/wiki/1942", "/wiki/Conqu%C3%AAte_japonaise_de_la_Birmanie", "/wiki/Bataille_de_Changsha_(1942)", "/wiki/Premi%C3%A8re_bataille_de_la_mer_de_Java", "/wiki/Bataille_de_la_mer_de_Corail", "/wiki/Bataille_de_Gazala", "/wiki/Bataille_de_Midway", "/wiki/Op%C3%A9ration_Fall_Blau", "/wiki/Bataille_de_Stalingrad", "/wiki/Raid_de_Dieppe", "/wiki/Bataille_de_Kiev_(1941)", "/wiki/Seconde_bataille_d%27El_Alamein", "/wiki/Bataille_de_Guadalcanal", "/wiki/Op%C3%A9ration_Torch", "/wiki/1943", "/wiki/Campagne_de_Birmanie", "/wiki/Campagne_des_%C3%AEles_Salomon", "/wiki/Campagne_de_Tunisie", "/wiki/Bataille_de_Koursk", "/wiki/Campagne_d%27Italie_(Seconde_Guerre_mondiale)", "/wiki/Armistice_de_Cassibile", "/wiki/Bataille_de_Smolensk_(1943)", "/wiki/Bataille_du_Dniepr", "/wiki/Campagne_des_%C3%AEles_Gilbert_et_Marshall", "/wiki/Bataille_de_Changde", "/wiki/1944", "/wiki/Bataille_de_Monte_Cassino", "/wiki/Op%C3%A9ration_Shingle", "/wiki/Bataille_de_Narva_(1944)", "/wiki/Bataille_de_Tcherkassy", "/wiki/Op%C3%A9ration_Temp%C3%AAte_(Pologne)", "/wiki/Op%C3%A9ration_Ichi-Go", "/wiki/D%C3%A9barquement_de_Normandie", "/wiki/Bataille_de_Normandie", "/wiki/Campagne_des_%C3%AEles_Mariannes_et_Palaos", "/wiki/Op%C3%A9ration_Bagration", "/wiki/Offensive_Lvov-Sandomir", "/wiki/Insurrection_de_Varsovie", "/wiki/Offensive_Jassy-Kishinev", "/wiki/Lib%C3%A9ration_de_Paris", "/wiki/D%C3%A9barquement_de_Provence", "/wiki/Campagne_de_la_ligne_Siegfried", "/wiki/Offensive_de_Belgrade", "/wiki/Ligne_gothique", "/wiki/Op%C3%A9ration_Market_Garden", "/wiki/Op%C3%A9ration_Bagration#Offensive_Tallinn", "/wiki/Op%C3%A9ration_Crossbow", "/wiki/Offensive_de_bombardement_combin%C3%A9e", "/wiki/Guerre_de_Laponie", "/wiki/Bataille_de_Budapest", "/wiki/Bataille_du_golfe_de_Leyte", "/wiki/Bataille_des_Ardennes", "/wiki/Op%C3%A9ration_Bodenplatte", "/wiki/Campagne_des_Philippines", "/wiki/Op%C3%A9rations_en_Birmanie_(1944-1945)", "/wiki/1945", "/wiki/Bataille_de_Budapest", "/wiki/Offensive_Vistule-Oder", "/wiki/Si%C3%A8ge_de_Posen_(1945)", "/wiki/Bataille_d%27Iwo_Jima", "/wiki/Campagne_d%27Allemagne_(1945)", "/wiki/Bataille_d%27Okinawa", "/wiki/Offensive_du_printemps_1945_en_Italie", "/wiki/Bataille_de_Berlin", "/wiki/Offensive_Prague", "/wiki/Reconqu%C3%AAte_chinoise_de_1945", "/wiki/Fin_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_Europe", "/wiki/Lib%C3%A9ration_sovi%C3%A9tique_de_la_Mandchourie", "/wiki/Bataille_de_Manille_(1945)", "/wiki/Campagne_de_Born%C3%A9o_(1945)", "/wiki/Bombardements_atomiques_d%27Hiroshima_et_de_Nagasaki", "/wiki/Invasion_sovi%C3%A9tique_de_Sakhaline", "/wiki/Invasion_des_%C3%AEles_Kouriles", "/wiki/Capitulation_du_Japon", "/wiki/Aviation_dans_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Bomber_stream", "/wiki/Bataille_des_faisceaux", "/wiki/Bombardements_strat%C3%A9giques_durant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Blitzkrieg", "/wiki/Armes_utilis%C3%A9es_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Liste_d%27%C3%A9quipements_de_guerre_%C3%A9lectronique_de_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Lend-Lease", "/wiki/Projet_Manhattan", "/wiki/Spoliation_d%27%C5%93uvres_d%27art_par_le_r%C3%A9gime_nazi", "/wiki/%C3%89puration_%C3%A0_la_Lib%C3%A9ration_en_France", "/wiki/Apr%C3%A8s-guerre", "/wiki/Expulsion_des_Allemands_d%27Europe_de_l%27Est", "/wiki/Op%C3%A9ration_Paperclip", "/wiki/Op%C3%A9ration_Keelhaul", "/wiki/Occupation_de_l%27Allemagne_apr%C3%A8s_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Bloc_de_l%27Est", "/wiki/R%C3%A9publique_socialiste_de_Roumanie", "/wiki/R%C3%A9publique_populaire_de_Pologne", "/wiki/R%C3%A9publique_populaire_de_Hongrie", "/wiki/Occupation_des_pays_baltes", "/wiki/Occupation_du_Japon", "/wiki/Guerre_d%27Indochine", "/wiki/R%C3%A9volution_nationale_indon%C3%A9sienne", "/wiki/Projet_Manhattan", "/wiki/D%C3%A9colonisation", "/wiki/Guerre_froide", "/wiki/Crime_de_guerre", "/wiki/Crimes_de_guerre_des_Alli%C3%A9s", "/wiki/Crimes_de_guerre_de_la_Wehrmacht", "/wiki/Shoah", "/wiki/Proc%C3%A8s_de_Nuremberg", "/wiki/Crimes_de_guerre_nazis_en_Union_sovi%C3%A9tique", "/wiki/Hungerplan", "/wiki/Einsatzgruppen", "/wiki/Crimes_de_guerre_de_l%27Italie", "/wiki/Crimes_de_guerre_du_Japon_Sh%C5%8Dwa", "/wiki/Unit%C3%A9_731", "/wiki/Tribunal_militaire_international_pour_l%27Extr%C3%AAme-Orient", "/wiki/Crimes_de_guerre_de_l%27Arm%C3%A9e_rouge_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Crimes_de_l%27%C3%89tat_ind%C3%A9pendant_de_Croatie", "/wiki/Viol_de_guerre", "/wiki/Bordels_militaires_allemands_durant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Bordels_des_camps_allemands_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Viols_durant_l%27occupation_du_Japon", "/wiki/Massacre_de_Nankin", "/wiki/Viols_durant_la_seconde_invasion_de_la_Pologne_par_l%27Arm%C3%A9e_rouge", "/wiki/Viols_durant_la_lib%C3%A9ration_de_la_France", "/wiki/Viols_durant_l%27occupation_de_l%27Allemagne", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_de_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_en_Union_sovi%C3%A9tique", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_aux_%C3%89tats-Unis", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_belges_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_fran%C3%A7ais_de_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_japonais_en_Union_sovi%C3%A9tique", "/wiki/Crimes_nazis_contre_les_prisonniers_de_guerre_sovi%C3%A9tiques", "/wiki/Prisonniers_de_guerre_de_la_Seconde_Guerre_mondiale#Prisonniers_italiens", "/wiki/Travail_forc%C3%A9_sous_domination_nazie_pendant_la_Seconde_Guerre_mondiale", "/wiki/Shoah", "/wiki/Shoah_en_Albanie", "/wiki/Shoah_en_Belgique", "/wiki/Shoah_en_Bi%C3%A9lorussie", "/wiki/Shoah_en_Estonie", "/wiki/Shoah_en_France", "/wiki/Shoah_en_Italie", "/wiki/Shoah_en_Lettonie", "/wiki/Shoah_en_Libye", "/wiki/Shoah_en_Lituanie", "/wiki/Shoah_au_Luxembourg", "/wiki/Shoah_en_Norv%C3%A8ge", "/wiki/Shoah_aux_Pays-Bas", "/wiki/Shoah_en_Pologne", "/wiki/Shoah_en_Roumanie", "/wiki/Shoah_en_Ukraine", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France", "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Prisonniers_de_guerre_allemands_de_la_Seconde_Guerre_mondiale_en_France&action=history", "//en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Text_of_Creative_Commons_Attribution-ShareAlike_3.0_Unported_License", "/cookie-policy", "mailto:admin@qwerty.wiki", "#"]}