{"title": "\u00bfCu\u00e1les son las diferencias entre la varicela y el sarampi\u00f3n?", "author": "Canal Salud IMQ", "url": "https://canalsalud.imq.es/blog/diferencias-sarampion-varicela", "hostname": "canalsalud.imq.es", "description": "Las enfermedades del sarampi\u00f3n y la varicela tienen algunas caracter\u00edsticas comunes y eso hace que a veces puedan generar confusi\u00f3n. Las dos est\u00e1n provocadas por un virus y son altamente contagiosas.", "sitename": "IMQ IgualatorioM\u00e9dicoQuir\u00fargico", "date": "2021-01-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](https://canalsalud.imq.es/blog/sistema-inmune-infantil-diferencias-con-adultos)\nLas enfermedades del sarampi\u00f3n y la varicela tienen algunas caracter\u00edsticas comunes y eso hace que a veces puedan generar confusi\u00f3n. Las dos est\u00e1n provocadas por un virus y son altamente contagiosas. Adem\u00e1s, tanto la varicela como el sarampi\u00f3n son patolog\u00edas t\u00edpicas de la infancia y ambas causan un sarpullido en la piel. A\u00fan as\u00ed, hay algunos rasgos que nos permiten diferenciar entre sarampi\u00f3n y varicela.\nEl sarampi\u00f3n comienza con fiebre alta y s\u00edntomas de catarro\nCuando el ni\u00f1o o ni\u00f1a se contagia con el\n[virus del sarampi\u00f3n](https://canalsalud.imq.es/sarampion/), los primeros s\u00edntomas consisten en fiebre elevada, tos, nariz tapada y tambi\u00e9n es muy habitual que aparezca conjuntivitis. Estas se\u00f1ales se presentan entre una y dos semanas tras el contagio, y la fiebre acostumbra a durar entre 3 y 5 d\u00edas.\nPor otro lado, la varicela tiene un periodo de incubaci\u00f3n de hasta 21 d\u00edas, y aunque puede ir acompa\u00f1ada de fiebre, no siempre es as\u00ed. Los s\u00edntomas m\u00e1s habituales son dolor de cabeza y malestar general, y la aparici\u00f3n de un sarpullido en la piel muy caracter\u00edstico.\nLa varicela produce ampollas y un picor muy fuerte\nEl signo principal de la varicela es una erupci\u00f3n cut\u00e1nea que va cambiando de aspecto a lo largo de los d\u00edas. Primero aparecen peque\u00f1os bultos de color rosado que en seguida se convierten en ampollas, con l\u00edquido en su interior. Estas ves\u00edculas se rompen al cabo de unas 24 horas, y pasan a estar cubiertas por una costra. Las erupciones de la varicela producen un intenso picor, otra de las caracter\u00edsticas propias de esta enfermedad infantil.\nDesde el momento en que aparece el sarpullido de la varicela, debemos estar atentos y evitar que el ni\u00f1o o la ni\u00f1a se rasque, ya que pueden quedar cicatrices y aumenta el riesgo de que la piel se infecte. El m\u00e9dico te recetar\u00e1 un tratamiento para aliviar el picor.\nEl sarampi\u00f3n provoca las manchas de Koplik\nAntes de que empiece el sarpullido del sarampi\u00f3n, normalmente aparecen en la boca las manchas de Koplik. Estas lesiones consisten en granos muy peque\u00f1os de color blanco rodeados de una aureola rojiza, que se sit\u00faan en la parte interior de las mejillas. Al poco tiempo, empiezan a surgir manchas rojas en la piel, que aparecen primero en la cara y luego se van extendiendo por el tronco hasta llegar a las extremidades. Al contrario que la varicela, estas lesiones no provocan un picor fuerte.\nTanto en la varicela como en el sarampi\u00f3n, los s\u00edntomas suelen desaparecer con rapidez y la recuperaci\u00f3n completa se da al cabo de una semana o 10 d\u00edas.\nLas posibles complicaciones no son iguales\nEn ni\u00f1os y ni\u00f1as sanos, lo m\u00e1s habitual es que tanto la varicela como el sarampi\u00f3n desaparezcan sin mayor problema, aunque existen ciertos riesgos que var\u00edan en una y otra enfermedad.\nEn el caso de la varicela, las complicaciones m\u00e1s frecuentes son la infecci\u00f3n cut\u00e1nea bacteriana, aunque tambi\u00e9n pueden darse otitis, sinusitis o neumon\u00eda. Los riesgos de esta enfermedad var\u00edan mucho en funci\u00f3n de la edad, ya que puede presentar cuadros m\u00e1s graves en edades muy tempranas (menos de un a\u00f1o de vida) o a partir de los 14 a\u00f1os. Son pacientes de riesgo sobre todo las personas inmunodeprimidas y las mujeres embarazadas.\nAdem\u00e1s, en el caso de la varicela es importante recordar que no debemos tratarla con aspirina, ya que puede provocar el s\u00edndrome de Reye. Esta es una enfermedad muy poco com\u00fan que provoca da\u00f1o cerebral s\u00fabito y que se presenta en algunos ni\u00f1os o ni\u00f1as que han tomado \u00e1cido acetilsalic\u00edlico para tratar la varicela o la gripe.\nPor otro lado, el sarampi\u00f3n puede tener complicaciones en forma de bronquitis, diarrea y neumon\u00eda, aunque en casos poco frecuentes puede afectar al sistema nervioso central. La evoluci\u00f3n de la enfermedad va muy ligada al sistema inmune, as\u00ed que, si el ni\u00f1o o ni\u00f1a est\u00e1 sano, es menos probable que se den complicaciones.\nLo que s\u00ed tienen en com\u00fan: las dos se previenen mediante una vacuna\nEstas dos enfermedades v\u00edricas pueden prevenirse f\u00e1cilmente\n[gracias a la vacunaci\u00f3n](https://canalsalud.imq.es/beneficios-vacunacion/). En el caso del sarampi\u00f3n, la vacuna lleva muchos a\u00f1os incluida en el calendario infantil y eso hace que cada vez sea menos frecuente. Se administra dentro de la triple v\u00edrica en dos dosis: la primera a los 12 meses y la segunda a los 4 a\u00f1os de edad.\nEn cuanto a la varicela, la administraci\u00f3n se realiza tambi\u00e9n en dos veces, a los 15 meses y a los 4 a\u00f1os. Las dos vacunas han demostrado una eficacia de m\u00e1s del 90% a la hora de inmunizar a los peque\u00f1os frente a estas enfermedades.\nGracias a ello, cada vez es menos com\u00fan que nuestros hijos o hijas contraigan el sarampi\u00f3n o la varicela. A\u00fan as\u00ed, si se presenta alguno de los s\u00edntomas, debemos contactar con su pediatra para que realice un diagn\u00f3stico adecuado y tomar medidas que impidan el contagio a otros ni\u00f1os o ni\u00f1as.\nDr. Javier Marcos\nPediatra en el\n[Centro IMQ Col\u00f3n](https://www.imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/CanalesPrincipales/CentrosMedicos/Centro-M%C3%A9dico-IMQ-Col%C3%B3n)", "language": null, "image": "https://canalsalud.imq.es/hubfs/Imported_Blog_Media/varicela--1.jpg#keepProtocol", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://canalsalud.imq.es", "#", "https://canalsalud.imq.es/infantil", "https://canalsalud.imq.es/mujer", "https://canalsalud.imq.es/hombre", "https://canalsalud.imq.es/mayores", "https://canalsalud.imq.es/salud-para-todos", "https://canalsalud.imq.es/deporte", "https://canalsalud.imq.es/embarazo-parto-posparto", "https://canalsalud.imq.es/nutricion", "https://canalsalud.imq.es/ocio-bienestar", "https://canalsalud.imq.es/sueno", "https://canalsalud.imq.es/sexualidad", "https://canalsalud.imq.es/salud-laboral", "https://canalsalud.imq.es/tematicas", "https://canalsalud.imq.es/cardiovascular", "https://canalsalud.imq.es/oncologia", "https://canalsalud.imq.es/salud-dental", "https://canalsalud.imq.es/salud-mental", "https://canalsalud.imq.es/neurologia", "https://canalsalud.imq.es/dermatologia", "https://canalsalud.imq.es/ginecologia", "https://canalsalud.imq.es/areas", "https://canalsalud.imq.es/aparato-digestivo", "https://canalsalud.imq.es/traumatologia", "https://canalsalud.imq.es/respiratoria", "https://canalsalud.imq.es/oftalmologia", "https://canalsalud.imq.es/otorrinolaringologia", "https://canalsalud.imq.es/diabetes", "https://canalsalud.imq.es/urologia", "https://canalsalud.imq.es/recursos/videos", "https://canalsalud.imq.es/recursos/guias", "https://canalsalud.imq.es/recursos/infografias", "https://cta-redirect.hubspot.com/cta/redirect/2814158/26f91d9b-c6cb-41f8-ac52-389d8ea939a6", "#", null, "https://canalsalud.imq.es/infantil", "https://canalsalud.imq.es/mujer", "https://canalsalud.imq.es/hombre", "https://canalsalud.imq.es/mayores", "https://canalsalud.imq.es/salud-para-todos", null, "https://canalsalud.imq.es/deporte", "https://canalsalud.imq.es/embarazo-parto-posparto", "https://canalsalud.imq.es/nutricion", "https://canalsalud.imq.es/ocio-bienestar", "https://canalsalud.imq.es/sueno", "https://canalsalud.imq.es/sexualidad", "https://canalsalud.imq.es/salud-laboral", "https://canalsalud.imq.es/tematicas", null, "https://canalsalud.imq.es/cardiovascular", "https://canalsalud.imq.es/oncologia", "https://canalsalud.imq.es/salud-dental", "https://canalsalud.imq.es/salud-mental", "https://canalsalud.imq.es/neurologia", "https://canalsalud.imq.es/dermatologia", "https://canalsalud.imq.es/ginecologia", "https://canalsalud.imq.es/areas", "https://canalsalud.imq.es/aparato-digestivo", "https://canalsalud.imq.es/traumatologia", "https://canalsalud.imq.es/respiratoria", "https://canalsalud.imq.es/oftalmologia", "https://canalsalud.imq.es/otorrinolaringologia", "https://canalsalud.imq.es/diabetes", "https://canalsalud.imq.es/urologia", "https://canalsalud.imq.es/recursos/videos", "https://canalsalud.imq.es/recursos/guias", "https://canalsalud.imq.es/recursos/infografias", "author/canal-salud", "https://canalsalud.imq.es/blog/tag/salud-infantil", "https://canalsalud.imq.es/sarampion/", "https://canalsalud.imq.es/beneficios-vacunacion/", "https://www.imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/CanalesPrincipales/CentrosMedicos/Centro-M%C3%A9dico-IMQ-Col%C3%B3n", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fcanalsalud.imq.es%2Fblog%2Fdiferencias-sarampion-varicela", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fcanalsalud.imq.es%2Fblog%2Fdiferencias-sarampion-varicela&summary=", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fcanalsalud.imq.es%2Fblog%2Fdiferencias-sarampion-varicela", "mailto:?subject=https%3A%2F%2Fcanalsalud.imq.es%2Fblog%2Fdiferencias-sarampion-varicela", "https://cta-redirect.hubspot.com/cta/redirect/2814158/8a9682b8-859e-4c8b-895d-4eba7fd4f903", "https://cta-redirect.hubspot.com/cta/redirect/2814158/eecbdcf7-b44e-4def-805d-42400ca23163", "https://cta-redirect.hubspot.com/cta/redirect/2814158/c3ec29c9-e375-479f-b129-3aebf2ab18bd", "https://canalsalud.imq.es/blog/sistema-inmune-infantil-diferencias-con-adultos", "https://canalsalud.imq.es/blog/sistema-inmune-infantil-diferencias-con-adultos", "https://canalsalud.imq.es/blog/sistema-inmune-infantil-diferencias-con-adultos", "https://canalsalud.imq.es/blog/prevenir-golpe-de-calor", "https://canalsalud.imq.es/blog/prevenir-golpe-de-calor", "https://canalsalud.imq.es/blog/prevenir-golpe-de-calor", "https://canalsalud.imq.es/blog/autoestima-baja-ni\u00f1os-adolescentes-sintomas-causas", "https://canalsalud.imq.es/blog/autoestima-baja-ni\u00f1os-adolescentes-sintomas-causas", "https://canalsalud.imq.es/blog/autoestima-baja-ni\u00f1os-adolescentes-sintomas-causas", "https://canalsalud.imq.es/blog/cardiopatias-congenitas", "https://canalsalud.imq.es/blog/cardiopatias-congenitas", "https://canalsalud.imq.es/blog/cardiopatias-congenitas", "https://contenidos.imq.es/hubfs/Ebooks/eBook%2010%20consejos%20para%20cuidar%20de%20tu%20salud%20dental.pdf", "https://contenidos.imq.es/hubfs/Ebooks/eBook%2010%20consejos%20para%20cuidar%20de%20tu%20salud%20dental.pdf", "https://contenidos.imq.es/hubfs/Ebooks/eBook%2010%20consejos%20para%20cuidar%20de%20tu%20salud%20dental.pdf", "https://contenidos.imq.es/ebook-aspectos-para-elegir-seguro-medico", "https://contenidos.imq.es/ebook-aspectos-para-elegir-seguro-medico", "https://contenidos.imq.es/ebook-aspectos-para-elegir-seguro-medico", "https://contenidos.imq.es/seguros-salud-plan-entrenamiento", "https://contenidos.imq.es/seguros-salud-plan-entrenamiento", "https://contenidos.imq.es/seguros-salud-plan-entrenamiento", "https://canalsalud.imq.es", "https://imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/CanalesPrincipales/Seguros/Seguro-Dental", "https://imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/CanalesPrincipales/Seguros/Salud", "https://imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/CanalesPrincipales/Seguros/Seguro-de-Decesos", "https://imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/CanalesPrincipales/Seguros/IMQ-Viaje", "https://www.imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/CanalesPrincipales/Seguros/IMQ-Accidentes", "https://www.imq.es/corporativo/es_ES/particular/servicios/servicios-salud?utm_source=canalsalud.com&utm_medium=footer", "https://www.imq.es/corporativo/es_ES/particular/dental/odontologia/odontologia?utm_source=canalsalud.com&utm_medium=footer", "https://www.imq.es/corporativo/es_ES/particular/guia-medica?utm_source=canalsalud.com&utm_medium=footer", "https://www.imq.es/corporativo/es_ES/particular/servicios/salud-digital?utm_source=canalsalud.com&utm_medium=footer", "https://www.imq.es/corporativo/es_ES/particular/imq-corporativo/sala-prensa/Noticias?utm_source=canalsalud.com&utm_medium=footer", "https://www.instagram.com/imqeuskadi/?hl=es", "https://www.facebook.com/IMQEuskadi/", "https://twitter.com/ImqEuskadi", "https://www.linkedin.com/company/716348/admin/updates/", "https://www.youtube.com/channel/UCKzHL0A8WUqMYQMqp1dAqsA?view_as=subscriber", "http://www.imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/Aviso-Legal", "https://canalsalud.imq.es/politica-de-cookies", "https://www.imq.es/sites/IMQCorporativo/default/es_ES/Protecci%C3%B3n-de-Datos", "https://cta-redirect.hubspot.com/cta/redirect/2814158/26f91d9b-c6cb-41f8-ac52-389d8ea939a6"]}