{"title": "Micael y la Antroposof\u00eda", "author": "Lucio P\u00e9rez", "url": "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/", "hostname": "andres-leon.com", "description": "El Arc\u00e1ngel Micael (tambi\u00e9n llamado Miguel) es un s\u00edmbolo que representa el esfuerzo de nuestro Ser Interno, de nuestra Esencia, en su af\u00e1n de trascender", "sitename": "Lucio Andr\u00e9s P\u00e9rez", "date": "2011-09-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Muy \u00fatil informaci\u00f3n la publicada en esta p\u00e1gina. Creo que vendr\u00e9 regularmente.\nEncantado\nQuerido amigo, siempre he le\u00eddo el poema de Micael con el verso \u00absin ninguna seguridad en la existencia\u00bb. En cambio t\u00fa lo has transcrito como: \u00absin ninguna inseguridad en la existencia\u00bb, y claro, el significado es totalmente diferente.\nGracias por tu mensaje Jos\u00e9. La verdad no me hab\u00eda percatado que en otras partes este verso ha sido publicado con esa palabra diferente y que claramente cambia el significado.\nMeditando al respecto, y reconect\u00e1ndome con la intenci\u00f3n del mensaje, me doy cuenta de que la frase tal como aparece en mi blog est\u00e1 bien escrita; debe ser \u00absin ninguna inseguridad\u00bb porque as\u00ed se alinea a la invitaci\u00f3n a sentir confianza que aparece en las frases que la rodean.\nImagino que si le pregunt\u00e1semos al mismo Steiner, \u00e9l asentir\u00eda que de pronto se le fue mal la pluma cuando escribi\u00f3 el verso, o quiz\u00e1s (y es lo m\u00e1s probable) que la palabra se cambi\u00f3 por error en alguna transcripci\u00f3n posterior, y se sigui\u00f3 repitiendo por quienes rezan los versos sin detenerse a reflexionar en lo que est\u00e1n diciendo.\nUn abrazo!\nHola buenos d\u00edas, yo, al igual que aquel que comento m\u00e1s arriba, conozco esta oraci\u00f3n tan hermosa con la palabra \u00abinseguridad\u00bb. En este caso insertar la palabra \u00abseguridad\u00bb en ves de \u00abinseguridad\u00bb parece a simple vista muy correcto y agradable al o\u00eddo, sin embargo yo lo hab\u00eda pensado y meditado (ya que \u00abinseguridad\u00bb resuena mucho) que Rudolf Steiner hab\u00eda elegido esta palabra para aclarar todas las \u00abseguridades\u00bb faltas que da el mundo exterior y despu\u00e9s aclarando la confianza que hay que tener en el mundo superior. En tales casos creo que lo mejor ser\u00eda ver y corroborar directo con el Alem\u00e1n. Esta es mi opini\u00f3n, no digo que sea correcta sino solo lo que yo pensaba.\nHola Franco, concuerdo contigo que lo mejor ser\u00eda ir a la fuente original, y de hecho busqu\u00e9 el verso original en Alem\u00e1n m\u00e1s no pude hallarlo en Internet.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "-\nThe recognition, the connection, the flow of an inner journey. they are the way to Love. great process that is experienced in coaching. Lucio Andres is a great channel to teach and practice it. 100% recommended. A thousand congratulations and success in each step it takes.\nLucio helped me prioritize all my areas of my life. He also helped me see how to be effective while maintaining a balanced life. Above all he helped me see the big picture and wanted my welfare. He\u2019s a great coach and really cares for his clients!!!\nCon alegr\u00eda, agrado y orgullo comparto mi experiencia como Participante del Programa Coach de Vida y Empresarial, donde tuve el Privilegio de tener como Mentor a Lucio Andr\u00e9s P\u00e9rez, quien con un lenguaje sencillo y con la tranquilidad que emana de su Ser, nos llev\u00f3 como Equipo a transitar el camino hasta la Certificaci\u00f3n. Fue un espacio enriquecedor desde todo punto de vista, donde no s\u00f3lo se adquirieron conocimientos sino que cada uno de ellos fue vivenciado de una manera genuina en cada uno de nosotros, como dice un Gran lema en el mundo del Coaching \"El Coaching No se Aprende, el Coaching se Vive\", por todo lo anterior, puedo referenciar como un Gran Exponente y Mentor de \u00e9sta gran Profesi\u00f3n y que alegr\u00eda expandir esa Luz a otras esferas del globo terraqueo.\n-\nMe recomendaron a Lucio como coach en un momento en que no sab\u00eda c\u00f3mo manejar la presi\u00f3n de mi trabajo, la maestr\u00eda y el tiempo con mi familia. Gracias a Dios no se equivocaron y pude cambiar mi actitud ante esa coyuntura, as\u00ed como tambi\u00e9n me hizo ver que deb\u00eda hacer unos cambios necesarios para mejorar en los tres \u00e1mbitos. Todas las sesiones se hicieron v\u00eda Skype y siempre fue muy puntual. Gracias por todo Lucio.\nLucio es de aquellas personas que uno le agradece a la vida por cruzarse en mi camino, me ayuda mucho, ha sido un gran mentor para mi, me ense\u00f1o a ver la vida de otra manera, de esta manera contribuy\u00f3 a mi crecimiento personal y profesional. Tiempo despu\u00e9s me ayud\u00f3 con mi hijo de 12 a\u00f1os, que es deportista, lo cual ha contribuido a su desarrollo personal y deportivo. Desde la distancia un gran abrazo para Lucio.\nTuve la fortuna de tener a Lucio como Mentor, trainer y Coach personal y en cada uno de estos roles pude encontrarme con un Ser humano sabio, integro, amoroso, profesional, c\u00e1lido e infinitamente poderoso. Puedo decir claramente que si existe un ser humano que me ha apoyado a dar saltos cu\u00e1nticos en mi vida, ha sido \u00e9l \ud83d\udcab\nMicael y la Antroposof\u00eda\n[5 comments](https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#comments)Article [Espiritualidad](https://www.andres-leon.com/espiritualidad/), [Hechos](https://www.andres-leon.com/hechos/)\nEl Arc\u00e1ngel Micael (tambi\u00e9n llamado Miguel) es un s\u00edmbolo que representa el esfuerzo de nuestro Ser Interno, de nuestra Esencia, en su af\u00e1n de trascender las fuerzas involutivas propias de nuestra parte humana como son los miedos, los apegos y las creencias.\nRepresenta tambi\u00e9n el valor que tenemos de abandonar la ef\u00edmera ilusi\u00f3n del espacio-tiempo, y abrirnos hacia lo eterno, real y permanente.\nSu espada (mano derecha) simboliza La Verdad, es decir: Ser Honesto con uno mismo y con los dem\u00e1s.\nSu balanza (mano izq) representa El Equilibrio entre La Compasi\u00f3n y La Firmeza.\nPara explicar esto \u00faltimo de manera m\u00e1s clara: Por ejemplo, si el Arc\u00e1ngel se desequilibra y se vuelve muy compasivo, cae en la permisividad y \u00abdon Malo\u00bb se aprovechar\u00e1 de \u00e9l, lo enga\u00f1ar\u00e1 y manipular\u00e1 para vencerlo en el combate.\nEn el caso contrario, si el Arc\u00e1ngel se vuelve muy rudo y se excede en la fuerza, deja de ser firme para volverse violento, cae en la ira, desestabiliz\u00e1ndose, perdiendo poder y permitiendo as\u00ed que \u00abdon Malo\u00bb le gane el combate.\n\u00bfSabes qui\u00e9n hace o ha hecho el papel de \u00abdon Malo\u00bb en tu vida?\n\u00abDebemos erradicar del alma\ntodo miedo y temor que el futuro\npueda traer al hombre.\nDebemos adquirir serenidad\nen todos los sentimientos y\nemociones con respecto al futuro.\nDebemos mirar con absoluta\necuanimidad todo cuanto\npueda venir.\nY debemos pensar solamente\nque todo cuanto venga,\nnos ser\u00e1 dado por una direcci\u00f3n\nuniversal, llena de sabidur\u00eda.\nEsto es parte de lo que tenemos\nque aprender en esta era,\nsaber vivir con pura confianza,\nsin ninguna inseguridad en la\nexistencia; confianza en la\nayuda siempre presente del\nmundo espiritual.\nEn verdad nada tendr\u00e1 valor\nsi el coraje nos falta.\nDisciplinemos nuestra voluntad\ny busquemos el despertar interior,\ntodas las ma\u00f1anas y todas las\nnoches.\u00bb\n\u00bfTe ha resultado \u00fatil esta informaci\u00f3n? Agradece comparti\u00e9ndola\nArt\u00edculos Relacionados:\nComentarios:\n5 comments\n\u00bfQu\u00e9 opinas?\n[Cancelar respuesta](/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#respond)\nArt\u00edculos Recientes\n-\n[Firmeza no es Rudeza](https://www.andres-leon.com/2019/03/firmeza-no-es-rudeza/)\n-\n[La Luz Divina](https://www.andres-leon.com/2018/12/la-luz-divina/)\n-\n[Mi Encuentro con \u00abdon Malo\u00bb](https://www.andres-leon.com/2018/10/mi-encuentro-con-don-malo/)\n-\n[La Gran Maestr\u00eda de la Vida](https://www.andres-leon.com/2018/07/la-gran-maestria-la-vida/)\n-\n[No Regales M\u00e1s Tiempo](https://www.andres-leon.com/2018/03/no-regales-mas-tiempo/)\n-\n[\u00bfC\u00f3mo Deshacer el Ego? (Parte 1)](https://www.andres-leon.com/2018/03/deshacer-ego-parte-1/)\n-\n[Las Mejores Voces](https://www.andres-leon.com/2018/02/las-mejores-voces/)\n-\n[C\u00f3mo Sanar Programas Transgeneracionales Aplicando Principios de UCDM](https://www.andres-leon.com/2018/02/sanar-transgeneracionales-con-ucdm/)\n-\n[Ense\u00f1anzas de Jes\u00fas, como yo las entiendo](https://www.andres-leon.com/2017/10/ensenanzas-de-jesus/)\n-\n[Sexo Normal vs Sexualidad Sagrada](https://www.andres-leon.com/2016/08/sexo-normal-vs-sexualidad-sagrada/)\n-\n[El d\u00eda del Juicio Final](https://www.andres-leon.com/2015/07/el-dia-del-juicio-final/)\n-\n[Ser Presencia](https://www.andres-leon.com/2015/05/ser-presencia/)\n-\n[Realizar la ilusi\u00f3n](https://www.andres-leon.com/2014/12/realizar-la-ilusion/)\n-\n[Cuando T\u00fa Naciste \u2013 Lukas](https://www.andres-leon.com/2014/10/cuando-tu-naciste-lukas/)\n-\n[Despedida a un amigo](https://www.andres-leon.com/2014/09/despedida-a-un-amigo/)\n-\n[De NAZCA a GIN (4 y final)](https://www.andres-leon.com/2014/08/de-nazca-a-gin-4-y-final/)\n-\n[Desapego Radical Al Resultado](https://www.andres-leon.com/2014/01/desapego-radical-al-resultado/)\n-\n[Ouroboros](https://www.andres-leon.com/2013/11/ouroboros/)\n-\n[De NAZCA a GIN (3)](https://www.andres-leon.com/2013/10/de-nazca-a-gin-3/)\n-\n[De NAZCA a GIN (2)](https://www.andres-leon.com/2013/10/de-nazca-a-gin-2/)", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/www.andres-leon.com/wp-content/uploads/2011/09/IMG_1246.jpg?fit=1437%2C2048&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.andres-leon.com/", "https://www.andres-leon.com/aclaracion/", "https://www.andres-leon.com/biografia/", "https://www.andres-leon.com/indice-de-articulos/", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#comments", "https://www.andres-leon.com/espiritualidad/", "https://www.andres-leon.com/hechos/", "http://es.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Steiner", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/?share=jetpack-whatsapp", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/?share=facebook", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/?share=twitter", "mailto:?subject=%5BEntrada%20compartida%5D%20Micael%20y%20la%20Antroposof%C3%ADa&body=https%3A%2F%2Fwww.andres-leon.com%2F2011%2F09%2Fmicael-y-la-antroposofia%2F&share=email", "https://www.andres-leon.com/2013/09/un-mundo-de-locos/", "https://www.andres-leon.com/tag/antroposofia/", "https://www.andres-leon.com/tag/aqui-y-ahora/", "https://www.andres-leon.com/tag/arcangel-miguel/", "https://www.andres-leon.com/tag/balanza/", "https://www.andres-leon.com/tag/diablo/", "https://www.andres-leon.com/tag/escencia/", "https://www.andres-leon.com/tag/espada/", "https://www.andres-leon.com/tag/firmeza/", "https://www.andres-leon.com/tag/justicia/", "https://www.andres-leon.com/tag/lucha/", "https://www.andres-leon.com/tag/micael/", "https://www.andres-leon.com/tag/nueva-era/", "https://www.andres-leon.com/tag/rudolf-steiner/", "https://www.andres-leon.com/tag/san-miguel/", "https://www.andres-leon.com/tag/satanas/", "https://www.andres-leon.com/tag/significado/", "https://www.andres-leon.com/tag/vencer/", "https://www.andres-leon.com/tag/verdad/", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#comment-823", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#comment-1317", "https://www.andres-leon.com", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#comment-1318", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#comment-1321", "https://www.andres-leon.com", "https://www.andres-leon.com/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#comment-1322", "/2011/09/micael-y-la-antroposofia/#respond", "https://www.andres-leon.com/2019/03/firmeza-no-es-rudeza/", "https://www.andres-leon.com/2018/12/la-luz-divina/", "https://www.andres-leon.com/2018/10/mi-encuentro-con-don-malo/", "https://www.andres-leon.com/2018/07/la-gran-maestria-la-vida/", "https://www.andres-leon.com/2018/03/no-regales-mas-tiempo/", "https://www.andres-leon.com/2018/03/deshacer-ego-parte-1/", "https://www.andres-leon.com/2018/02/las-mejores-voces/", "https://www.andres-leon.com/2018/02/sanar-transgeneracionales-con-ucdm/", "https://www.andres-leon.com/2017/10/ensenanzas-de-jesus/", "https://www.andres-leon.com/2016/08/sexo-normal-vs-sexualidad-sagrada/", "https://www.andres-leon.com/2015/07/el-dia-del-juicio-final/", "https://www.andres-leon.com/2015/05/ser-presencia/", "https://www.andres-leon.com/2014/12/realizar-la-ilusion/", "https://www.andres-leon.com/2014/10/cuando-tu-naciste-lukas/", "https://www.andres-leon.com/2014/09/despedida-a-un-amigo/", "https://www.andres-leon.com/2014/08/de-nazca-a-gin-4-y-final/", "https://www.andres-leon.com/2014/01/desapego-radical-al-resultado/", "https://www.andres-leon.com/2013/11/ouroboros/", "https://www.andres-leon.com/2013/10/de-nazca-a-gin-3/", "https://www.andres-leon.com/2013/10/de-nazca-a-gin-2/", "https://maps.google.com/?cid=13897760319987296568", "https://maps.google.com/?cid=13897760319987296568", "https://maps.google.com/?cid=13897760319987296568", "", "", "", "https://bit.ly/2SeMOJv", "https://www.themeinprogress.com/", "http://wordpress.org/", "https://www.youtube.com/c/AndresLeon/", "https://www.instagram.com/andreslifesurfer", "mailto:andres@lifesurfingschool.com", "#", "#", null]}