{"title": "Cristal SCREENFORCE\u2122 UltraGlass con tratamiento antimicrobial para iPh", "author": null, "url": "https://rossellimac.es/products/cristal-screenforce-ultraglass-con-tratamiento-antimicrobial-para-iphone-de-belkin-ova103zz", "hostname": "rossellimac.es", "description": "Los protectores de pantalla con tratamiento SCREENFORCE de Belkin para el iPhone 14 y el iPhone 13 ofrecen la m\u00e1xima durabilidad y resistencia, proporcionando a tu tel\u00e9fono una protecci\u00f3n avanzada contra impactos, ara\u00f1azos y manchas. El nuevo revestimiento antimicrobiano reduce el crecimiento bacteriano hasta en un 99%", "sitename": "Rossellimac", "date": "2023-08-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cristal SCREENFORCE\u2122 UltraGlass con tratamiento antimicrobial para iPhone de Belkin iPhone 14 Pro\nCristal SCREENFORCE\u2122 UltraGlass con tratamiento antimicrobial para iPhone de Belkin iPhone 14 Pro\n24,95 \u20acPrecio unitario por\nOpciones de pago aplazado (Aplazame, Cetelem, Klarna)\nDisponibles en carrito. Espere para ver cuota\nENV\u00cdO GRATIS : 24/48 horas laborables.\nPlan renove\nPlan renove\nFinanciaci\u00f3n\nFinanciaci\u00f3n\nGarant\u00eda\nGarant\u00eda\nEnv\u00edo gratuito\nEnv\u00edo gratuito\nAppleCare+\n- Las reparaciones ilimitadas por da\u00f1o accidental te ayudan a ahorrar cuando sucede lo inesperado.\n- Las bater\u00edas est\u00e1n cubiertas sin coste alguno si se cargan a menos del 80 % de su capacidad.\n- Reparaciones garantizadas por Apple en proveedores de servicios autorizados Apple de todo el mundo.\n- Soporte prioritario de expertos de Apple a trav\u00e9s de chat o llamada.\n[M\u00e1s informaci\u00f3n sobre AppleCare+](https://rossellimac.es/pages/applecare-para-iphone)\nAppleCare+ es un producto de seguro ofrecido por Apple Distribution International Limited. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, visita\n[https://registers.centralbank.ie](https://registers.centralbank.ie). Se aplican t\u00e9rminos y condiciones, incluidos cargos por servicio, y est\u00e1n sujetos a cambios. La disponibilidad y las opciones pueden variar en el futuro. Este seguro est\u00e1 respaldado por AIG Europe S.A.\n- Las reparaciones ...\n[M\u00e1s informaci\u00f3n](#)\nLos protectores de pantalla con tratamiento SCREENFORCE de Belkin para el iPhone 14 y el iPhone 13 ofrecen la m\u00e1xima durabilidad y resistencia, proporcionando a tu tel\u00e9fono una protecci\u00f3n avanzada contra impactos, ara\u00f1azos y manchas. El nuevo revestimiento antimicrobiano reduce el crecimiento bacteriano hasta en un 99% sin sacrificar la respuesta o la claridad de la pantalla t\u00e1ctil\n- Al seleccionar una opci\u00f3n, se actualiza toda la p\u00e1gina.", "language": null, "image": "https://rossellimac.es/cdn/shop/files/OVA103zz_02_988512f8-f62b-4f01-a40c-36cf068514df.jpg?v=1689930173", "pagetype": "product", "links": ["#MainContent", "https://rossellimac.es/pages/back-to-school-2023", "https://rossellimac.es/pages/mac-hace-eso", "/pages/por-que-comprar-en-rossellimac", "https://rossellimac.es/pages/tiendas", "https://rossellimac.es/pages/iphone", "/pages/descuento-educativo", "/pages/mac", "/collections/macbook-pro", "/collections/macbook-air", "/collections/imac", "/collections/mac-mini", "/collections/mac-studio", "/collections/studio-display", "/collections/accesorios-mac", "/pages/el-mac-hace-eso", "/pages/compara-los-modelos-de-mac", "/pages/applecare-para-mac", "/pages/ipad", "/collections/ipad-pro", "/collections/ipad-air", "/collections/ipad", "/collections/ipad-mini", "/collections/accesorios-ipad", "/pages/compara-los-modelos-de-ipad", "/pages/applecare-para-ipad", "/pages/iphone", "/collections/iphone-15-pro", "/collections/iphone-15", "/collections/iphone-14-pro", "/collections/iphone-14", "/collections/iphone-13-pro", "/collections/iphone-13", "/collections/iphone-12", "/collections/iphone-11", "/collections/iphone-se", "/collections/accesorios-iphone", "/pages/compara-los-modelos-de-iphone", "/pages/applecare-para-iphone", "/pages/watch", "/collections/watch-ultra-2", "/collections/watch-series-9", "/collections/apple-watch-se-2-generacion", "/collections/watch-ultra", "/collections/apple-watch-series-8", "/collections/apple-watch-se", "/collections/apple-watch-series-7", "/collections/apple-watch-nike", "/pages/apple-fitness-1", "/collections/accesorios-apple-watch", "/collections/correas-apple-watch", "/pages/compara-los-modelos-de-apple-watch", "/pages/applecare-para-apple-watch", "/pages/musica", "/collections/airpods-pro-2-generation", "/collections/airpods-pro", "/collections/airpods-3-%C2%AA-generacion", "/collections/airpods-max", "/collections/accesorios-airpods", "/collections/homepod", "/collections/beats", "/pages/apple-music", "/pages/tv-hogar", "/collections/homepod", "/collections/applet-tv-4k", "/pages/apple-tv", "/collections/accesorios-apple-tv", "/collections/airtag-accesorios", "/pages/apple-accessories", "/collections/accesorios-mac", "/collections/accesorios-ipad", "/collections/accesorios-iphone", "/collections/accesorios-apple-watch", "/collections/accesorios-airpods", "/collections/accesorios-apple-tv", "/collections/airtag-accesorios", "/collections/programas", "/pages/especialistas-en-apple", "/pages/descuento-educativo", "/pages/financiacion", "/pages/plan-renove", "/pages/applecare", "/pages/cita-previa", "/pages/talleres-apple", "/pages/clases-particulares", "/pages/seguros-para-dispositivos-apple", "/blogs/blog", "/pages/tiendas", "/pages/servicio-tecnico-oficial-apple", "/pages/educacion", "/pages/empresas", "/account/login", "/", "/", "/account/login", "javascript: void(0)", "/pages/mac", "/collections/macbook-pro", "/collections/macbook-air", "/collections/imac", "/collections/mac-mini", "/collections/mac-studio", "/collections/studio-display", "/collections/accesorios-mac", "/pages/el-mac-hace-eso", "/pages/compara-los-modelos-de-mac", "/pages/applecare-para-mac", "/pages/ipad", "/collections/ipad-pro", "/collections/ipad-air", "/collections/ipad", "/collections/ipad-mini", "/collections/accesorios-ipad", "/pages/compara-los-modelos-de-ipad", "/pages/applecare-para-ipad", "/pages/iphone", "/collections/iphone-15-pro", "/collections/iphone-15", "/collections/iphone-14-pro", "/collections/iphone-14", "/collections/iphone-13-pro", "/collections/iphone-13", "/collections/iphone-12", "/collections/iphone-11", "/collections/iphone-se", "/collections/accesorios-iphone", "/pages/compara-los-modelos-de-iphone", "/pages/applecare-para-iphone", "/pages/watch", "/collections/watch-ultra-2", "/collections/watch-series-9", "/collections/apple-watch-se-2-generacion", "/collections/watch-ultra", "/collections/apple-watch-series-8", "/collections/apple-watch-se", "/collections/apple-watch-series-7", "/collections/apple-watch-nike", "/pages/apple-fitness-1", "/collections/accesorios-apple-watch", "/collections/correas-apple-watch", "/pages/compara-los-modelos-de-apple-watch", "/pages/applecare-para-apple-watch", "/pages/musica", "/collections/airpods-pro-2-generation", "/collections/airpods-pro", "/collections/airpods-3-%C2%AA-generacion", "/collections/airpods-max", "/collections/accesorios-airpods", "/collections/homepod", "/collections/beats", "/pages/apple-music", "/pages/tv-hogar", "/collections/homepod", "/collections/applet-tv-4k", "/pages/apple-tv", "/collections/accesorios-apple-tv", "/collections/airtag-accesorios", "/pages/apple-accessories", "/collections/accesorios-mac", "/collections/accesorios-ipad", "/collections/accesorios-iphone", "/collections/accesorios-apple-watch", "/collections/accesorios-airpods", "/collections/accesorios-apple-tv", "/collections/airtag-accesorios", "/collections/programas", "/pages/especialistas-en-apple", "/pages/descuento-educativo", "/pages/financiacion", "/pages/plan-renove", "/pages/applecare", "/pages/cita-previa", "/pages/talleres-apple", "/pages/clases-particulares", "/pages/seguros-para-dispositivos-apple", "/blogs/blog", "/pages/tiendas", "/pages/servicio-tecnico-oficial-apple", "/pages/educacion", "/pages/empresas", "/cart", "#ProductInfo-template--15014440370210__main", "javascript:void(0)", "#", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://rossellimac.es/pages/applecare-para-iphone", "https://registers.centralbank.ie", "#", "/pages/iphone", "https://rossellimac.es/pages/ipad", "/pages/mac", "/pages/watch", "/pages/tv-hogar", "/pages/musica", "/collections/homepod-mini", "/pages/applecare", "/pages/servicio-tecnico-oficial-apple", "/pages/contact", "/pages/financiacion", "/pages/plan-renove", "/pages/talleres-apple", "/pages/clases-particulares", "/pages/descuento-educativo", "/pages/contact", "/pages/especialistas-en-apple", "/pages/tiendas", "/pages/servicio-tecnico-oficial-apple", "/blogs/blog", "/pages/educacion", "/pages/empresas", "/pages/cita-previa", "/pages/trabaja-con-nosotros", "/policies/terms-of-service", "/policies/shipping-policy", "/policies/refund-policy", "/policies/privacy-policy", "/policies/legal-notice", "/pages/iphone", "https://rossellimac.es/pages/ipad", "/pages/mac", "/pages/watch", "/pages/tv-hogar", "/pages/musica", "/collections/homepod-mini", "/pages/applecare", "/pages/servicio-tecnico-oficial-apple", "/pages/contact", "/pages/financiacion", "/pages/plan-renove", "/pages/talleres-apple", "/pages/clases-particulares", "/pages/descuento-educativo", "/pages/contact", "/pages/especialistas-en-apple", "/pages/tiendas", "/pages/servicio-tecnico-oficial-apple", "/blogs/blog", "/pages/educacion", "/pages/empresas", "/pages/cita-previa", "/pages/trabaja-con-nosotros", "/policies/terms-of-service", "/policies/shipping-policy", "/policies/refund-policy", "/policies/privacy-policy", "/policies/legal-notice", "https://twitter.com/Rossellimac", "https://www.facebook.com/rossellimac", "https://www.instagram.com/rossellimac/", "https://www.tiktok.com/@rossellimac", "https://www.youtube.com/c/RossellimacAPR", "/", "http://es.shopify.com/?utm_campaign=poweredby&utm_medium=shopify&utm_source=onlinestore"]}