{"title": "Bruselas aprueba la vacuna de AstraZeneca y Espa\u00f1a estudia si la administra a los mayores de 65 a\u00f1os", "author": "M GONZ\u00c1LEZ; R C", "url": "https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2021/01/29/bruselas-aprueba-vacuna-astrazeneca-espana-2173409.html", "hostname": "noticiasdenavarra.com", "description": "Alemania, pa\u00eds de la zona euro, asegura que no la inyectar\u00e1 a los mayores de 65 a\u00f1os", "sitename": "Diario de Noticias de Navarra", "date": "2021-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Comisi\u00f3n Europea y la Agencia Europea del Medicamento (EMA) dio este viernes luz verde al uso condicional de la vacuna de AstraZeneca y la Universidad de Oxford en la Uni\u00f3n Europea (UE), aunque solo para los mayores de 18 a\u00f1os, al considerar que no hay evidencias de su eficacia por debajo de esa edad.\nHoras despu\u00e9s, la Comisi\u00f3n Europea (CE) otorg\u00f3 este viernes una licencia al laboratorio anglosueco AstraZeneca para el uso en los pa\u00edses europeos de su vacuna contra el covid-19, s\u00f3lo unas horas despu\u00e9s de que la Agencia Europea del Medicamento (EMA) haya respaldado el f\u00e1rmaco.\n\"Acabamos de autorizar la vacuna de AstraZeneca en el mercado europeo tras la evaluaci\u00f3n positiva de la EMA. Espero que la compa\u00f1\u00eda entregue los 400 millones de dosis como acordamos\", escribi\u00f3 en Twitter la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, quien se encuentra negociando la entrega de todas las dosis prometidas durante el primer trimestre de este a\u00f1o.\nCon esta licencia, la de AstraZeneca ser\u00e1 la tercera vacuna del covid-19 que se autoriza al mismo tiempo y en las mismas condiciones para todos los pa\u00edses de la UE desde que comenz\u00f3 la pandemia, sum\u00e1ndose a los ant\u00eddotos desarrollados por Pfizer/BioNTech y Moderna.\nLos resultados combinados de 4 ensayos cl\u00ednicos en el Reino Unido, Brasil y Sud\u00e1frica mostraron que la vacuna COVID-19 AstraZeneca era segura y eficaz para prevenir el COVID-19 en personas a partir de los 18 a\u00f1os.\nEstos estudios involucraron a unas 24.000 personas en total. La mitad recibi\u00f3 la vacuna y la otra mitad recibi\u00f3 una inyecci\u00f3n de control, ya sea una inyecci\u00f3n ficticia u otra vacuna que no sea covid. Las personas no sab\u00edan si se les hab\u00eda administrado la vacuna de prueba o la inyecci\u00f3n de control.\nComo la vacuna se administrar\u00e1 en dos dosis est\u00e1ndar y la segunda dosis debe administrarse entre 4 y 12 semanas despu\u00e9s de la primera, la Agencia se concentr\u00f3 en los resultados que involucraron a las personas que recibieron este r\u00e9gimen est\u00e1ndar.\nEstos mostraron una reducci\u00f3n del 59,5% en el n\u00famero de casos sintom\u00e1ticos de COVID-19 en personas que recibieron la vacuna (64 de 5258 recibieron covid-19 con s\u00edntomas) en comparaci\u00f3n con las personas que recibieron inyecciones de control (154 de 5210 recibieron covid-19 con s\u00edntomas). Esto significa que la vacuna demostr\u00f3 una eficacia de alrededor del 60% en los ensayos cl\u00ednicos.\nPor su parte, el consejero delegado de AstraZeneca, Pascal Soriot, afirm\u00f3 hoy que la Uni\u00f3n Europea recibir\u00e1 \"en los pr\u00f3ximos d\u00edas\" una primera entrega de tres millones de sus vacunas contra el coronavirus, tras la luz verde para su uso por parte de las autoridades comunitarias.\n\"Tenemos una cantidad sustancial (de dosis) ya preparadas para enviar a los respectivos pa\u00edses\", afirm\u00f3 en una rueda de prensa telem\u00e1tica Soriot, que subray\u00f3 que es \"demasiado pronto\" para aportar cifras concretas sobre futuras entregas.\nSanidad estudia si administra o no la vacuna de Astrazeneca a los mayores de 65 a\u00f1os, seg\u00fan han se\u00f1alado a la Cadena SER fuentes del departamento que dirige Carolina Darias. Todav\u00eda no est\u00e1 decidido porque, seg\u00fan aseguran estas fuentes, hay que analizar su eficacia en este grupo de edad.\nHace unos d\u00edas, Alemania comunic\u00f3 que ellos no iban a inyectar las dosis de esta farmac\u00e9utica a los mayores de 65 a\u00f1os debido a la falta de garant\u00edas sobre este segmento de poblaci\u00f3n, pero la Agencia Europea del Medicamento ha dado este viernes el visto bueno a esta f\u00f3rmula sin ning\u00fan tipo de restricci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e703f9a3-dcc8-4ab7-8e57-41dda7d3b1a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/karina-desmonta-version-gh-vip-dv-7299272.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/2023/09/24/fabrica-gomas-5-anos-arte-7298766.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/julian-iantzi-obligado-desmentir-bulo-dv-7299388.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/quejas-irurtzun-cambios-servicio-transporte-7299481.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/tags/clara-galle/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/2023/09/25/cien-dias-alcaldesa-pamplona-herencia-7278621.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/barrios-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/comarca-de-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tudela-y-ribera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/estella-y-merindad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/baztan-bidasoa/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sakana-leitzaldea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sanguesa-pirineos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/zona-media/", "/municipios.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/san-fermin/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/euskera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/pelota/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tour-francia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/ciclismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/balonmano/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol-sala/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/baloncesto/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/atletismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/tajonar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/osasuna-femenino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/nueva-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/navarra-siglo-xxi-2/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/innovaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/foro-hiria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/economia-domestica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/comunicacion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/ortzadar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/agenda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/musica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/editorial/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/mesa-de-redaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/tribunas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/columnistas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/cartas-al-director/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-marana-mediatica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/viajes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/gastronomia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/salud/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/cine-y-series/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/television/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/mascotas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ecologia-clima/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/buzz-on/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/gente/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/corazon/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/moda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/que-mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/vivienda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/motor/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/videos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/fotos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/el-tiempo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/esquelas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/pasatiempos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/sorteos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/guia-inmobiliaria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/foros/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/humor/", "/suscribete/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "/hemeroteca/", "https://www.noticiasdenavarra.com/suplementos/", "/buzon-del-lector/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/encuentros-dnn/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/consultorios-dnn/", "https://www.facebook.com/NoticiasNavarra/", "https://twitter.com/noticiasnavarra", "https://www.instagram.com/noticiasnavarra_oficial", "https://www.linkedin.com//company/noticias-de-navarra/", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "https://www.presst.net/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/barrios-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/comarca-de-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tudela-y-ribera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/estella-y-merindad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/baztan-bidasoa/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sakana-leitzaldea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sanguesa-pirineos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/zona-media/", "/municipios.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/san-fermin/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/euskera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/pelota/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tour-francia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/ciclismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/balonmano/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol-sala/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/baloncesto/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/atletismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/tajonar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/osasuna-femenino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/nueva-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/navarra-siglo-xxi-2/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/innovaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/foro-hiria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/economia-domestica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/comunicacion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/ortzadar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/agenda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/musica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/editorial/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/mesa-de-redaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/tribunas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/columnistas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/cartas-al-director/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-marana-mediatica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/viajes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/gastronomia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/salud/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/cine-y-series/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/television/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/mascotas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ecologia-clima/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/buzz-on/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/gente/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/corazon/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/moda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/que-mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/vivienda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/motor/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/videos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/fotos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/el-tiempo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/esquelas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/pasatiempos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/sorteos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/guia-inmobiliaria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/foros/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/humor/", "/suscribete/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "/hemeroteca/", "https://www.noticiasdenavarra.com/suplementos/", "/buzon-del-lector/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/encuentros-dnn/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/consultorios-dnn/", "https://www.facebook.com/NoticiasNavarra/", "https://twitter.com/noticiasnavarra", "https://www.instagram.com/noticiasnavarra_oficial", "https://www.linkedin.com//company/noticias-de-navarra/", "/", "/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/ganado-pirenaico-toma-elizondo-7299473.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2021/01/29/bruselas-aprueba-vacuna-astrazeneca-espana-2173409.html", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2021/01/29/bruselas-aprueba-vacuna-astrazeneca-espana-2173409.html&text=Bruselas%20aprueba%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20y%20Espa%C3%B1a%20estudia%20si%20la%20administra%20a%20los%20mayores%20de%2065%20a%C3%B1os%20https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2021/01/29/bruselas-aprueba-vacuna-astrazeneca-espana-2173409.html&via=noticiasnavarra", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Bruselas%20aprueba%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20y%20Espa%C3%B1a%20estudia%20si%20la%20administra%20a%20los%20mayores%20de%2065%20a%C3%B1os&url=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2021/01/29/bruselas-aprueba-vacuna-astrazeneca-espana-2173409.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=Bruselas%20aprueba%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20y%20Espa%C3%B1a%20estudia%20si%20la%20administra%20a%20los%20mayores%20de%2065%20a%C3%B1os:https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2021/01/29/bruselas-aprueba-vacuna-astrazeneca-espana-2173409.html", null, "mailto:?subject=Bruselas%20aprueba%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20y%20Espa%C3%B1a%20estudia%20si%20la%20administra%20a%20los%20mayores%20de%2065%20a%C3%B1os&body=https%3A%2F%2Fwww.noticiasdenavarra.com%2Fsociedad%2F2021%2F01%2F29%2Fbruselas-aprueba-vacuna-astrazeneca-espana-2173409.html", "https://twitter.com/AstraZeneca?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/EMA_News?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/vonderleyen/status/1355218893883764738?ref_src=twsrc%5Etfw", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/comision-europea/", "/tags/covid-19/", "/tags/ema/", "/tags/medicamentos/", "/tags/union-europea/", "/lo-mas-visto/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "/sucesos/2023/09/25/mujer-gijon-acusada-matar-hija-7300027.html", "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", "/economia/2023/09/25/ayudas-paliar-danos-incendios-verano-7299788.html", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/autores/efe.html", null, "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", null, "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", null, "/sociedad/2023/09/25/upna-distingue-corporacion-mondragon-7299651.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/upna-distingue-corporacion-mondragon-7299651.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/autores/e-conde.html", null, "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/karina-desmonta-version-gh-vip-dv-7299272.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/2023/09/24/fabrica-gomas-5-anos-arte-7298766.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/julian-iantzi-obligado-desmentir-bulo-dv-7299388.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/quejas-irurtzun-cambios-servicio-transporte-7299481.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/tags/clara-galle/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/2023/09/25/cien-dias-alcaldesa-pamplona-herencia-7278621.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "/contacto/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "/suscribete/", "https://www.noticiasdenavarra.com/quienes-somos/", "https://www.deia.eus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "https://www.noticiasdealava.eus/", "https://www.noticiasdegipuzkoa.eus/", "https://www.ntm.eus/", "https://www.ondavasca.com/", "/distribucion/", "/trabajos-de-impresion/", "/mapaweb/", "/rss.html", "/publicidad/", "/aviso-legal/", "/politica-privacidad/", "/condiciones-uso/", "/politica-cookies/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}